{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=175&rows=25&query=UDC", "count": 290, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=200&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=265&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=150&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "asset-257701", "internalArchiveId": "GE1006257702", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.06.08", "publicationDate": "2010-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 1761, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T20:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092115\r\nDate de transcription : 26-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:13) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous ce mardi avec le rebondissement de l'affaire UBS : le National dit non \u00e0 l'accord UBS \u00c9tats-Unis Doris Leuthard pas \u00e0 Berlin avec Angela Merkel, c'est l'occasion d'un 1er bilan de pr\u00e9sidence, des rencontres avec Barack Obama, Nicolas Sarkozy et Beno\u00eet XVI J\u00e9r\u00f4me Kerviel devant ses juges, il a fait perdre 5 milliards d'euros \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, on tente de cerner sa personnalit\u00e9, une nouvelle bataille autour de le parlement Vaudois d\u00e9clare recevable l'initiative de Franz Weber le document de ce journal, c'est un reportage exceptionnel sur des clandestins noy\u00e9s en tentant de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, l'entreprise de pompes fun\u00e8bres charg\u00e9 de rapatrier les corps t\u00e9moigne de la trag\u00e9die, Jean Ziegler fait son entr\u00e9e dans le Larousse, la cons\u00e9cration pour l'auteur du pamphlet anti- banques qui l'avait rendu c\u00e9l\u00e8bre en 1976 d\u00e9j\u00e0, et puis l'image qu'on verra et reverra ses projets jour la tr\u00e8s sensuelle Shakira donne le ton du mondial \u00e0 J moins 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:16 > 0:01:25) [90%] : \r\nTout d'abord le rebondissement \u00e0 Berne la Suisse reniera-t-elle l'accord UBS \u00c9tats-Unis : rien n'est s\u00fbr encore mais le National refuse l'accord et renvoie le sujet au Conseil des \u00c9tats David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:26 > 0:01:33) [96%] : \r\nLa nuit a \u00e9t\u00e9 courte mais l'humeur est plut\u00f4t badine pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale envoy\u00e9 au charbon pour d\u00e9fendre l'accord UBS Fortis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:35 > 0:01:36) [71%] : \r\nIl a compte un seul NS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:36 > 0:01:55) [91%] : \r\nSi \u00e7a se passe comme hier soir, pas de raison de se plaindre pourtant Eveline Widmer-Schlumpf a beau r\u00e9p\u00e9ter sur tous les tons, les dangers que ferait courir un refus UDC socialistes rejettent le trait\u00e9 le noeud de l'affaire, la taxation des bonus sans taxation pas de oui socialiste avec une taxation pas de oui UDC on se rejette les responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:56 > 0:02:09) [85%] : \r\nLe PDC a vot\u00e9 aujourd'hui contre ses propres propositions en mati\u00e8re d'imposition des bonus lors l'UDC change presque \u00e0 un rythme horaire de d'opposition \u00e7a \u00e9videmment le jeu politique un peu plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:09 > 0:02:20) [88%] : \r\nC'est tout un exercice pour sauver sa propre face c'est \u00e7a qui est en train de se d\u00e9rouler les 2 parties d'p\u00f4les sont partis avec des positions totalement n\u00e9gatif avant m\u00eame de r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:20 > 0:02:24) [95%] : \r\nLes apart\u00e9s entre leaders se multiplient dans le palais, mais rien ne bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:25 > 0:02:35) [93%] : \r\nJ'avais discut\u00e9 avec l'UDC auparavant, on avait un accord, le pr\u00e9sident s'\u00e9tait engag\u00e9 sur un certain nombre de conditions, mais vous pouvez pas discuter avec ces gens-l\u00e0 parce qu'ils tiennent jamais leurs promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:02:40) [97%] : \r\nMais il faut tout de m\u00eame tenter quelque chose, l'UDC qui a fait corps contre l'accord laisse la porte entrouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:02:42 > 0:02:43) [65%] : \r\nShein d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:43 > 0:02:51) [91%] : \r\nLe jour d\u00e9cisif, c'est le 17 le jour des votations finales, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9plore la tournure des \u00e9v\u00e9nements, mais ne perd pas espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:52 > 0:03:06) [88%] : \r\nC'est un dossier qui, qui demande beaucoup des et des \u00e9motions qui fait des probl\u00e8mes parce qu'il y a des autres questions des autres questions sur les banques sur le comportement des banques en Suisse, et c'est une une autre question que que l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:06 > 0:03:22) [93%] : \r\nApr\u00e8s les s\u00e9ances de groupe de l'apr\u00e8s- midi, chacun campe sur ses positions, le centre refuse de donner des gages \u00e0 l'UDC sur l'abandon d'une taxation des bonus, tout le monde se retrouve ici m\u00eame au National en d\u00e9but de semaine prochaine, pour un d\u00e9bat couperet, cette fois-ci, si d'ici l\u00e0, rien ne bouge, l'accord est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:23 > 0:03:39) [91%] : \r\nUne des images du jour c'est Doris Leuthard \u00e0 Berlin avec Angela Merkel, l'album pr\u00e9sidentielle s'\u00e9toffe Barack Obama Beno\u00eet XVI Nicolas Sarkozy les voix critiques parlent d'opportunit\u00e9s photo mais beaucoup saluent au contraire le sens du r\u00e9seau de la pr\u00e9sidence Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:40 > 0:04:04) [92%] : \r\nDoris Leuthard t'\u00e0 Berlin aux c\u00f4t\u00e9s d'Angela Merkel comme une impression de d\u00e9j\u00e0 vu car c'est la 2\u00e8me fois en moins de 2 mois que la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration se rend en Allemagne, elle a la bougeotte, Doris Leuthard, depuis janvier, elle a visit\u00e9 tous nos voisins, est all\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et sera en Afrique du Sud vendredi et d'ici la fin de l'ann\u00e9e, elle se rendra en Indon\u00e9sie, \u00e0 Singapour, en Chine, et j'en passe, une fr\u00e9n\u00e9sie de voyage pour soigner les contacts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:05 > 0:04:23) [87%] : \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, aille pas mal de pression de nos voisins, a beaucoup de critiques et le quand c'est f\u00e9d\u00e9ral veut vraiment clarifi\u00e9 tous ces probl\u00e8mes avec nos voisins et c'est pour cela qu'il faut vraiment avoir le r\u00e9seau, maintenir ses contacts pour faire une certaine pression politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:23 > 0:04:35) [88%] : \r\nEt elle les maintient les contacts Obama voyez Sarkozy ce sont encore Berlusconi et m\u00eame le pape un activisme qui trouve beaucoup de supporters sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:35 > 0:04:48) [87%] : \r\nC'est in\u00e9vitable dans un monde globalis\u00e9 mondialis\u00e9 puisque il faut sans arr\u00eat en contact avec soit les chefs d'\u00c9tat sur les ministre de l'\u00e9conomie et des autres pays, donc c'est c'est aujourd'hui un r\u00f4le important des ministres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:48 > 0:04:53) [93%] : \r\nMais quand m\u00eame une pr\u00e9sidente globe-trotter \u00e0 Berne, ce n'est pas une \u00e9vidence pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:53 > 0:05:10) [93%] : \r\nSi on a des probl\u00e8mes concrets, naturellement il faut voyager mais seulement voyager pour se pr\u00e9senter, c'est une erreur, si le r\u00e9sultat serait bon avec les \u00c9tats-Unis, par exemple, on comprendrait, mais dans le moment o\u00f9 nous sommes, je dois constater, il voyage trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:10 > 0:05:20) [92%] : \r\nMais que \u00e7a plaise ou non, Doris Leuthard tu mais sa pr\u00e9sidence sous le signe des contacts internationaux qu'elle est loin l'\u00e9poque o\u00f9 les pr\u00e9sidents ne pouvait pas quitter le territoire suisse durant toute l'ann\u00e9e, pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:22 > 0:05:32) [95%] : \r\nLe proc\u00e8s Kerviel a d\u00e9but\u00e9, c'est le personnage embl\u00e9matique de la d\u00e9rive sp\u00e9culative, l'obscur trader qui fait dispara\u00eetre pr\u00e8s de 5 milliards d'euros Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:33 > 0:05:45) [93%] : \r\nC'est le bapt\u00eame du feu en quart d'heure pour parcourir 200 m\u00e8tres J\u00e9r\u00f4me Kerviel ne dira pas un mot aux dizaines de journalistes qui lui m\u00e9nage une arriv\u00e9e de Star, son avocat donne la ligne de d\u00e9fense qui suivra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:46 > 0:06:05) [92%] : \r\nIl est normal que l'opinion publique sache dans une p\u00e9riode d'une telle crise mondiale, que ce n'est pas un homme qui est responsable de \u00e7a, c'est un syst\u00e8me et que celui qui compara\u00eet devant le tribunal est un pion, un pion qu'on utilise et dont on a tir\u00e9 profit, et lorsqu'on n'a plus voulu de lui, on l'a jet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:05 > 0:06:15) [91%] : \r\nUne faute, mais pas de d\u00e9lit, plaide-t-il, depuis le d\u00e9but, malgr\u00e9 les femelles et les op\u00e9rations fictives destin\u00e9es \u00e0 masquer les prises de position pour 50 milliards parce que j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:15 > 0:06:25) [82%] : \r\nC'est pour gagner le maximum d'argent pour la banque jamais pour moi enfin il y a le lyc\u00e9en fou est vraiment tr\u00e8s clair sur le sujet, \u00e0 aucun moment je dis chercher moins cher personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:25 > 0:06:29) [94%] : \r\nUn argument qui ne convainc pas l'avocat de la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:29 > 0:06:53) [92%] : \r\nOn peut s'enrichir instantan\u00e9ment et puis on peut s'enrichir comme les m\u00e9dicaments \u00e0 effet retard ce que vous voulez, J\u00e9r\u00f4me Kerviel, semble-t-il, c'\u00e9tait de devenir un trader majeur \u00e0 l'int\u00e9rieur de la maison et, par ailleurs, une partie des op\u00e9rations occultes qui l'a r\u00e9alis\u00e9e, il les a mis dans son compte de r\u00e9sultat personnel pour am\u00e9liorer les bonus qu'il avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:53 > 0:06:58) [95%] : \r\nReste la question cruciale : comment la banque a-t-elle pu ignorer qui passait les bornes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:58 > 0:07:17) [87%] : \r\nTous les traders de la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, comme ceux des autres banques disposent d'une certaine marge de manoeuvre, ils doivent jouer selon une certaine limite qu'ils peuvent d\u00e9passer tant qu'il ram\u00e8ne de l'argent, mais l\u00e0 les les montants en jeu \u00e9tait tellement \u00e9norme que je n'imagine pas un seul instant l'un de ses sup\u00e9rieurs hi\u00e9rarchiques, \u00eatre au courant de ce pari et le laisser- faire sciemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:17 > 0:07:26) [88%] : \r\nOn peut donc s'attendre \u00e0 une bataille d'experts n\u00e9gligences de la banque ou complicit\u00e9, mais au bout du compte, un seul homme, mais face au juge, et sera condamn\u00e9 ou relax\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:27 > 0:07:34) [88%] : \r\nJean-Philippe Schaller, on a tous un peu D poncifs 1 du trader Michael Douglas, le trader bling-bling c'est pas du tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:37 > 0:08:02) [90%] : \r\nOui, alors c'est vrai qu'on a vu arriver au fait aujourd'hui de J\u00e9r\u00f4me Kerviel le 1er comme on l'a vu tout \u00e0 l'heure, prot\u00e9g\u00e9 par son avocat, ne disons pas en mots, les traits tir\u00e9s, plut\u00f4t p\u00e2le et puis le 2\u00e8me J\u00e9r\u00f4me Kerviel devant ses juges, impeccablement sangl\u00e9 dans son costume d'extraits d'or d\u00e9clinant son identit\u00e9 et annon\u00e7ant son salaire actuel de 1300 euros mais surtout tr\u00e8s combatif en par rapport donc \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale en disant que ses sup\u00e9rieurs l'avaient tout simplement encourag\u00e9 \u00e0 poursuivre ses op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:02 > 0:08:05) [89%] : \r\nEst- ce que oui ou non il a \u00e9t\u00e9 vraiment pouss\u00e9 par Sa hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:07 > 0:08:39) [91%] : \r\nOui, h\u00e9 bien justement, alors donc \u00e7a c'est c'est la th\u00e8se effectivement que va d\u00e9velopper tout au long de ce proc\u00e8s, son avocat Olivier Metzner qui a d'ailleurs produit aujourd'hui ce qu'il avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 d'Alen\u00e7on Coup de th\u00e9\u00e2tre, une pi\u00e8ce qui ne fait pas partie du dossier c'est une saisie d'\u00e9crans informatiques qui prouveraient, bien que tout le monde dans la banque \u00e9tait au courant \u00e0 tout moment des op\u00e9rations de J\u00e9r\u00f4me Kerviel et m\u00eame celle portant sur 18 \u00e0 30 milliards la d\u00e9fense de la banque de que conteste \u00e9videmment cette affirmation et puis surtout, h\u00e9 ben, \u00e7a ne fait pas de la banque, une complice, m\u00eame passive, c'est tout l'enjeu d'ailleurs de ce proc\u00e8s, c'est de savoir quel \u00e9tait le r\u00f4le exact de la banque merci Jean-Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:40 > 0:09:15) [91%] : \r\nC'\u00e9tait jour de gr\u00e8ve aujourd'hui en Espagne, les 3 quarts des fonctionnaires ont manifest\u00e9 contre la baisse de leur salaire, l'aust\u00e9rit\u00e9 annonc\u00e9 \u00e9galement en Grande-Bretagne, le nouveau 1er ministre a des accents churchillien pour annoncer des ann\u00e9es de souffrances, dit-il, Churchill et Margaret Thatcher invoqu\u00e9 pour l'occasion avec cette \u00e9tonnante apparition, David Cameron a re\u00e7u la figure tut\u00e9laire des conservateurs, l'ex- dame de fer souffre d'Alzheimer et l'oubli des \u00e9v\u00e9nements personnels comme la mort de son mari, qu'il faut sans cesse paiera plus, en revanche, des moments de lucidit\u00e9 o\u00f9 elle revendique la continuit\u00e9 entre gouvernement conservateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:17 > 0:09:31) [96%] : \r\nGeneral Motors annonce le rappel de 1,365 millions de v\u00e9hicules aux \u00c9tats-Unis pour des risques d'incendie du lave- glace et puis, en bref encore les cours de l'or ont d\u00e9pass\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la barre d\u00e8s 1250 dollars l'Once \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:33 > 0:09:42) [93%] : \r\nUne nouvelle bataille autour de la le parlement Vaudois d\u00e9clare recevable l'initiative de Franz Weber elle veut restreindre un peu plus encore les nouvelles constructions Michel literie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:42 > 0:09:52) [94%] : \r\nC'est un peu Franz Weber contre Jean-Claude Mermoud, l'\u00e9cologiste contre le chef de l'am\u00e9nagement du territoire Vaudois aujourd'hui son Franz Weber qui a gagn\u00e9 la bataille du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:52 > 0:10:00) [90%] : \r\nLe Conseil \u00e9tait un se prenait pour le souverain, vous comprenez enfin Martin il faut lui donner de le\u00e7on, une le\u00e7on de droit et de l'action politique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:00 > 0:10:26) [89%] : \r\nDans cette affaire, c'est avant tout une querelle de juristes, on ne peut pas prendre le risque de laisser la population 21 ans tout conscience puisque au cas \u00e9ch\u00e9ant, elle accepte initiative puis apr\u00e8s on lui dit : \u00e9coutez, il ne sera pas applicable \u00e0 mon avis, l\u00e0 il y a aussi, on a quelque part un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie, le Grand Conseil a finalement d\u00e9clar\u00e9 valide c'est un initiative l\u00e9gislative Sauver Lavaux apr\u00e8s avoir une fois approuv\u00e9 il y a 2 semaines, une fois refus\u00e9 la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:27 > 0:10:39) [89%] : \r\nBon, les majorit\u00e9s \u00e9tait tr\u00e8s courte, \u00e7a c'est clair, donc on a eu des changements entre les d\u00e9bats, mais il faut voir, surtout que c'\u00e9tait une question institutionnelle importante et dans sens \u00e7a, il faut saluer la d\u00e9cision du Grand Conseil qui a tranch\u00e9 en faveur du peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:39 > 0:10:49) [92%] : \r\nCette initiative a obtenu son quota de signature mais consid\u00e9r\u00e9 trop restrictive, elle ne fait pas l'unanimit\u00e9 aupr\u00e8s des vignerons et des habitants de Lavaux ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:49 > 0:10:59) [83%] : \r\nJe ne sais pas, qu'est ce qui veut sauver encore vaut toutes les le\u00e7ons, alors je ne connais personne qui est pour cette initiative, je pense qu'il faut pr\u00e9server ce ce beau paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:00 > 0:11:18) [87%] : \r\nOn est par contre un vote populaire, soit il faut qu'un vote populaire soit est bas\u00e9 sur un texte qui a une l\u00e9gitimit\u00e9, or les articles remis en cause si ces articles \u00e0 sans v\u00e9rifier non conforme au droit sup\u00e9rieur vide de sa substance compl\u00e8tement l'initiative, donc elle a plus de raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:19 > 0:11:28) [87%] : \r\nLes \u00e9lecteurs Vaudois diront donc une 3\u00e8me fois s'ils veulent sauver Lavaux, \u00e0 moins que la cour constitutionnelle qui sera actionn\u00e9 ces prochains jours, n'en d\u00e9cide autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:29 > 0:11:42) [91%] : \r\nL'affaire du d\u00e9tenu mort \u00e0 Bochuz \u00e9tait dans tous les esprits tout \u00e0 l'heure quand le conseiller d'\u00c9tat, Philippe Leuba s'est rendu \u00e0 la r\u00e9union du service p\u00e9nitentiaire chacun scruter ses paroles \u00e0 l'intention des gardiens de prison Jost Von Reding Anne Cathia marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:43 > 0:12:05) [91%] : \r\nPr\u00e9sence exceptionnelle cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la r\u00e9union annuelle habituelle du Service p\u00e9nitentiaire Vaudois, celle de Philippe Leuba, le ministre en charge des prisons est venu t\u00e9moigner son soutien aux agents de d\u00e9tention point\u00e9e du doigt depuis le d\u00e9c\u00e8s de Scalbert phoques d\u00e9tenu \u00e0 Bochuz, l'homme \u00e9tait mort par asphyxie dans sa cellule le 11 mars dernier dans des circonstances troubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:05 > 0:12:27) [88%] : \r\nJ'entends leur dire oh mon nom personnel et au nom du Conseil d'\u00c9tat, l'estime que le gouvernement leur porte et les remercier pour l'ensemble de leur travail 2 un climat difficile, compte tenu notamment du d\u00e9c\u00e8s de monsieur forte d'une part de la surpopulation carc\u00e9rale, qui est un probl\u00e8me suisse sinon europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:27 > 0:12:31) [89%] : \r\nUne pr\u00e9sence salu\u00e9e et appr\u00e9ci\u00e9e par une large majorit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:31 > 0:12:40) [85%] : \r\n\u00e7a manque vraiment l\u00e0 que je viens derri\u00e8re nous, qui nous soutient, c'est durant cette p\u00e9riode, comment dire, de crise, c'est important, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:41 > 0:12:50) [93%] : \r\nMais, malgr\u00e9 les apparences, le climat est lourd, 2 employ\u00e9es du service p\u00e9nitentiaire sont toujours pr\u00e9venus dans l'enqu\u00eate p\u00e9nale ouverte suite au d\u00e9c\u00e8s du d\u00e9tenu de Bochuz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:52 > 0:13:02) [90%] : \r\nOn \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, les turbulences financi\u00e8res lourd tr\u00e8s haut, l'Euro tr\u00e8s bas, les effets commencent \u00e0 se faire sentir sur les prix en Suisse Coop on a fait un argument de promotion, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:03 > 0:13:24) [90%] : \r\nPas r\u00e9ussi son coup : son annonce de baisse des prix due \u00e0 la chute de l'Euro a \u00e9t\u00e9 largement publi\u00e9es dans les m\u00e9dias, un joli coup de pub pour le num\u00e9ro 2 du commerce de d\u00e9tail, d'autant plus que les prix n'ont baiss\u00e9 que de quelques pour 100 et qu'comparatif avec les concurrents des nerfs pour le yogourt, Migros pour le fromage ou Aldi pour la bi\u00e8re montre des prix encore plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:24 > 0:13:35) [93%] : \r\nUn constat confirm\u00e9 par une r\u00e9cente \u00e9tude de la r\u00e9daction du magazine Bon \u00e0 savoir se classe 4\u00e8me quelques francs plus cher, l'important n'est donc pas d'\u00eatre le moins cher, mais de le faire croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:36 > 0:13:48) [89%] : \r\nBataille marketing campagne publicitaire bien s\u00fbr pour montrer, pour marquer les esprits et montrer qu'\u00e0 faire ses courses chez l'un ou chez l'autre, en l'occurrence, Tchekhov, puisque c'est lui qui, de nouveau, \u00e0 Lens, a lanc\u00e9 une offensive et meilleur march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:48 > 0:14:03) [94%] : \r\nCoop est habitu\u00e9 de ces coups m\u00e9diatiques, l'an dernier lors d'une conf\u00e9rence de presse convoqu\u00e9e \u00e0 la h\u00e2te dimanche le patron avait pr\u00e9tendu proc\u00e9der \u00e0 la plus forte baisse des prix de tous les temps en Suisse, l'objectif : casser ou faire \u00e9voluer une image de chert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:03 > 0:14:09) [83%] : \r\nCopte effectivement \u00e0 une image aupr\u00e8s du grand public, de l'enseigne plus cher que que les autres, plus cher que Migros, le plus souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:09 > 0:14:25) [95%] : \r\nReste que sur le fond, gr\u00e2ce \u00e0 l'Euro, tout le monde baisse ses prix Manor Migros Aldi et des nerfs ont aussi baiss\u00e9 des dizaines d'articles ces derniers mois, alors finalement la baisse des prix, c'est comme beaucoup d'autres choses ce sont probablement ceux qui en parlent le plus qui en font le moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:27 > 0:14:35) [94%] : \r\nLa Libye ordonne la fermeture du bureau du HCR, c'est un lieu crucial pour les flux migratoires qui passe par Tripoli, le HCR ne comprend pas la mesure Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:37 > 0:15:02) [95%] : \r\n\u00e0 Tripoli 26 personnes travaillaient pour le HCR aupr\u00e8s de 9000 r\u00e9fugi\u00e9s le gouvernement du colonel Kadhafi a tout \u00e0 coup, estim\u00e9 que leur activit\u00e9 \u00e9tait ill\u00e9gale car la Libye n'est pas signataire de la Convention de Gen\u00e8ve sur les r\u00e9fugi\u00e9s, cette d\u00e9cision est lourde de cons\u00e9quences, la Libye est une plaque tournante, non seulement pour les migrants \u00e9conomiques en route vers l'Europe, mais aussi pour ce dont s'occupe le HCR, c'est-\u00e0-dire les r\u00e9fugi\u00e9s qui fuient notamment l'Irak, le Soudan, l'\u00c9rythr\u00e9e ou les territoires palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:03 > 0:15:30) [80%] : \r\nNon, t\u00e2ches en Libye c'est de de prot\u00e9ger et aider les r\u00e9fugi\u00e9s et aussi l'aider les autorit\u00e9s, les biens de de g\u00e9rer la situation de de migration mix mixte o\u00f9 les les migrants \u00e9conomiques mais les r\u00e9fugi\u00e9s aussi prendre le m\u00eame moyens le le m\u00eame mani\u00e8re de de voyage 1er \u00e2ge clandestins entre l'Afrique et elles auront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:31 > 0:15:39) [92%] : \r\nComme la Libye n'a pas de statut, d'asile, les r\u00e9fugi\u00e9s sont assimil\u00e9s \u00e0 des migrants plus ou moins clandestins, une bonne partie d'entre eux vit dans des centres de r\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:40 > 0:16:01) [95%] : \r\nUn bateau transportant des clandestins somaliens a sombr\u00e9 au large de Mozambique 9 d'entre eux sont morts 40 sont port\u00e9es disparues dans ce contexte, nous proposons un document, c'est un reportage sur les clandestins noy\u00e9s en tentant de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, l'entreprise de pompes fun\u00e8bres qui est charg\u00e9 de rapatrier les corps t\u00e9moigne de l'ampleur de la trag\u00e9die Joseph Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:07 > 0:16:20) [97%] : \r\nIl est 6 heures du matin Martin vient de parcourir 500 kilom\u00e8tres \u00e0 travers le Maroc dans son corbillard, le corps d'un jeune homme mort en essayant de passer ill\u00e9galement la fronti\u00e8re en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:21 > 0:16:24) [86%] : \r\nComment c'est comme s'il rentrait \u00e0 la maison, m\u00eame s'il est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:27 > 0:16:29) [90%] : \r\nAh oui \u00e7a c'est ici voil\u00e0 la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:29 > 0:16:45) [94%] : \r\nLa famille \u00e9tait sans nouvelles de Boucha\u00efb depuis plusieurs semaines, un jour, elle a re\u00e7u un coup de t\u00e9l\u00e9phone de Martin, Martin les appel\u00e9s d'Espagne, il leur a annonc\u00e9 que leur fils de 21 ans venait d'\u00eatre retrouv\u00e9 mort sur une autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:49 > 0:16:54) [90%] : \r\nCha\u00efb s'\u00e9taient gliss\u00e9s sous un camion pour traverser le Detroit de Gibraltar en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:54 > 0:17:16) [82%] : \r\nJe suis Bensma\u00efl Jammu de pour nous c'est important qu'il soit l\u00e0 parmi nous, c'est tr\u00e8s important des malfrats sur si on ne nous l'avait pas ramen\u00e9 on resterait dans l'incertitude, mais maintenant on est tranquille, apr\u00e8s l'avoir enterr\u00e9, on se sent apais\u00e9 compte que mardi, c'\u00e9tait impossible pour nous d'aller le chercher mais Martin nous a ramen\u00e9 notre tristes l\u00e0- dedans ou sur une vall\u00e9e Nina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:17 > 0:17:32) [95%] : \r\nLes obs\u00e8ques de Boucha\u00efb secoue tout le village, mais son d\u00e9c\u00e8s ne semble pas d\u00e9courager ses camarades qui ne r\u00eavent que d'une chose : partir en Europe, quel que soit le risque ici il y a pas d'\u00e9cole, pas de travail, pas d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:32 > 0:17:41) [87%] : \r\n\u00e0 nous, ce bar\u00e8me chaque oui je veux \u00e9migrer clandestinement, j'ai d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9, j'ai aim\u00e9 le pays ici, il n'y a pas beaucoup de travail, on n'a rien \u00e0 faire, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:42 > 0:17:46) [65%] : \r\nSerge doit vol aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:46 > 0:18:00) [91%] : \r\n\u00e7a me fait mal, oui, \u00e7a me fait mal, parfois, quand je ram\u00e8ne des corps dans des villages comme aujourd'hui, il m'est arriv\u00e9 de discuter avec des jeunes de boire des caf\u00e9s avec et quelque temps plus tard, c'est leurs d\u00e9pouilles \u00e0 eux que je devais ramener \u00e7a m'est arriv\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:01 > 0:18:14) [94%] : \r\nCes allers-retours entre l'Espagne et le Maroc Martin les encha\u00eene depuis plus de 10 ans, tout a commenc\u00e9 en 1999 lorsqu'une embarcation de clandestins marocains s'\u00e9taient \u00e9chou\u00e9s sur une plage pr\u00e8s de son lieu de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:16 > 0:18:34) [90%] : \r\nAlors voil\u00e0, je voulais le ch\u00e8que, on a retrouv\u00e9 16 corps habitude personne ne cherchait \u00e0 identifier ces corps tout ce qu'on faisait, c'\u00e9tait les enterrer dans un cimeti\u00e8re d'Alg\u00e9siras et comme c'est nous qui les avons ramass\u00e9, je me suis dit qu'ils avaient peut-\u00eatre des fr\u00e8res, des p\u00e8res, des m\u00e8res et qu'il fallait les contacter pour savoir ce qu'il fallait faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:37 > 0:18:49) [93%] : \r\nDans son fun\u00e9rarium Martin poursuit son travail, il a encore re\u00e7u de corps non identifi\u00e9s, il faut retrouver les familles \u00e0 partir des quelques effets personnels retrouv\u00e9s sur eux quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:49 > 0:18:58) [91%] : \r\nCes objets, on les a retrouv\u00e9s avec les corps sur la plage dans leur poche dans des sacs en plastique ou alors \u00e9parpill\u00e9s sur la plage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:58 > 0:19:02) [54%] : \r\nAu sport \u00e7a un contrat en quand m\u00eame enfant de leur Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:03 > 0:19:12) [85%] : \r\nEn 10 ans, Martin a pu ramener chez eux les corps de 600 marocain toujours b\u00e9n\u00e9volement afin que ces familles d\u00e9munies n'ait rien \u00e0 d\u00e9bourser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:14 > 0:19:30) [90%] : \r\nDans les autres titres du jour J moins 3 avant le mondial, et d\u00e9j\u00e0 2 images fortes, l'une est poignante c'est Nelson Mandela, tr\u00e8s \u00e9prouv\u00e9e par l'\u00e2ge, mais qui fait annoncer qu'il ira \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et puis dans un autre registre, la tr\u00e8s sensuelle Shakira qui d\u00e9voile son clip Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:39 > 0:20:27) [94%] : \r\nIl y a quelques jours, c'est un Nelson Mandela fatigu\u00e9 qui recevait l'\u00e9quipe d'Afrique du Sud, les Bafana Bafana pour encourager ses joueurs le pr\u00e9sident porter le maillot num\u00e9ro 4, celui du Capitaine, comme pour le rugby, Nelson Mandela est tr\u00e8s proche de l'\u00e9quipe de football, symbole de l'unit\u00e9 du pays et de l'\u00e9galit\u00e9 raciale \u00e0 90 2 ans Nelson Mandela limite ses sorties publiques aujourd'hui, il s'est tout de m\u00eame rendu \u00e0 une Exposition de peinture \u00e0 la fondation qui porte son nom, l'occasion de confirmer sa pr\u00e9sence malgr\u00e9 sa sant\u00e9 fragile pour l'ouverture de la comp\u00e9tition, le pr\u00e9sident devrait rester au stade quelques minutes pour saluer les fans avant de se retirer, il ratera sans doute le d\u00e9but du show musical et la performance, notamment de la chanteuse Shakira qui signe avec Waka Waka, la chanson officielle de ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:53 > 0:21:01) [93%] : \r\nCe Mondial est l'occasion de raconter des histoires \u00e9tonnantes celle-ci par exemple cousinage entre la Suisse et la C\u00f4te d'Ivoire, Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:04 > 0:21:20) [89%] : \r\nLe secret de Young Boys, c'est leur Star ivoirienne Seydou Doumbia, meilleur buteur d'Europe 1 but \u00e0 l'heure, les meilleurs joueurs de Super League un autre ivoirien Thierry Douba\u00ef la pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un an en Suisse, ces joueurs sont le fruit d'un partenariat \u00e9troit entre Berne et le club Adjam\u00e9 d'Abidjan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:22 > 0:21:36) [85%] : \r\nC'est un plaisir pour moi, c'est un plaisir pour ces dossiers parce que c'est dans le club aussi cl\u00e9ment et vous savez, l\u00e0- bas on a dans le temps d'\u00eatre comme \u00e7a en Afrique, on a toujours besoin de soutien, le partenariats pourquoi \u00eates encore plus en avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:36 > 0:21:50) [87%] : \r\nOui je aujourd'hui Young Boys compte d\u00e9j\u00e0 5 ivoiriens, tous issus de la m\u00eame p\u00e9pini\u00e8re \u00e0 Abidjan, l'AS Athl\u00e9tic d'Adjam\u00e9 o\u00f9 St\u00e9phane Niedermayer, patron des jaune et noir investit d\u00e9sormais 100000 francs par an et l'expertise de St\u00e9phane Chapuisat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:53 > 0:22:00) [74%] : \r\nEt on non dans l'opportunit\u00e9 de d\u00e9valuer nos jeunes salut, bon c'est notre Barcelone sa note si \u00e7a Notat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:02 > 0:22:05) [83%] : \r\nJe ne sais pas, notons que Milan, c'est notre Real de Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:05 > 0:22:17) [81%] : \r\nC'est l\u00e0 donc bien blanc, mais les steppes Lynch et de de ce m\u00e9tier, je paie le mieux que nous recrutons le plus t\u00f4t possible dans le pays d'origine, les joueurs \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 on peut encore les for\u00eats arracher au mais \u00e7a va y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:18 > 0:22:29) [90%] : \r\nAdjam\u00e9 le bon filon des Suisses qui assurent que leur jeune pousse, ont l'obligation d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, l'espoir pour ces futurs champions sortie du ruisseau de jouer un jour pour les meilleurs clubs d'Europe, comme toute la s\u00e9lection de l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:41 > 0:22:53) [93%] : \r\nAvant l'Afrique du Sud, c'est en Europe que les \u00e9l\u00e9phants sont venus s'entra\u00eener et ils ont choisi la Suisse \u00e7a ne mesure pr\u00e8s de Gstaad, c'est l\u00e0 que leur coach su\u00e9dois a annonc\u00e9 la liste des 23 qualifi\u00e9s sur le papier, la meilleure attaque du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:53 > 0:22:59) [73%] : \r\nUne dame \u00e7a venir Drogba Doumbia piano \u00e0 Nkayi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:59 > 0:23:04) [95%] : \r\nNous avons demand\u00e9 \u00e0 Kalou, attaquant de Chelsea sa recette contre la Suisse en huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:05 > 0:23:12) [78%] : \r\nL\u00e0 mains Doumbia et il la conna\u00eet bien, il va, il va faire la diff\u00e9rence compte la Suisse parce qu'il joue aussi et marque beaucoup de buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:12 > 0:23:21) [93%] : \r\nMais avant, il faudra battre le Portugal au 1er match et Didier Drogba, bless\u00e9, ne pourra peut-\u00eatre pas jouer son rempla\u00e7ant peut chauffer les crampons, il s'appelle Doumbia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:23 > 0:23:35) [93%] : \r\nLe proc\u00e9d\u00e9 est inhabituel chez les socialistes un membre d'ex\u00e9cutif pri\u00e9s de ne plus se repr\u00e9senter par manque de profil politique le municipal lausannois Jean-Christophe Bourquin, s'insurge contre la d\u00e9cision de ses camarades Andr\u00e9 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:37 > 0:23:50) [93%] : \r\nTriste, amer, est tr\u00e8s remont\u00e9 contre son parti Jean-Christophe Bourquin a donc \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter aux \u00e9lections municipales du printemps prochain, il jette donc l'\u00e9ponge mais critique s\u00e9v\u00e8rement ses camarades et la m\u00e9thode utilis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:50 > 0:24:10) [87%] : \r\nC'est ce 15 a d\u00e9nonc\u00e9 le proc\u00e9d\u00e9 employ\u00e9 \u00e0 mon \u00e9gard, qui manque de Style et, plus profond\u00e9ment, de dignit\u00e9, il est contraire, les militants socialistes attendent de leurs dirigeants, il est contraire \u00e0 ce que la population attend d'un grand parti de gauche et contraire enfin parce que je crois \u00eatre au parti, qui reste le bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:10 > 0:24:22) [91%] : \r\nLe son de cloche est tout autre au comit\u00e9, la pr\u00e9sidente, r\u00e9fute le terme de brutalit\u00e9 de la m\u00e9thode et de non- respect de la ligne syndicales tr\u00e8s repr\u00e9sent\u00e9es chez les socialistes Vaudois pour elle, la d\u00e9cision \u00e9tait juste et n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:22 > 0:24:45) [88%] : \r\nOn nous a pos\u00e9 une question, on a pris le temps de la r\u00e9flexion de mois de discuter d'entente et y faire sont diff\u00e9rentes personnes concern\u00e9es par par cette d\u00e9cision dans Jean-Christophe Bourquin et puis d'r\u00e9pondent, je crois qu'on peut aussi dire aujourd'hui que, que nous avons pris notre responsabilit\u00e9 en tant que parti hein et de et de ne pas envoyer des gens un candidat potentiel au casse- pipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:45 > 0:25:00) [92%] : \r\nDans ce contexte tendu, le nom du d\u00e9put\u00e9 Gr\u00e9goire Junod est sur toutes les l\u00e8vres, il ne veut pas encore se d\u00e9clarer, mais c'est tr\u00e8s probablement lui qui devraient venir \u00e9toffer la liste du socialiste lausannois apr\u00e8s les d\u00e9parts de sites de Zamora et maintenant l'\u00e9viction de Jean-Christophe Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:00 > 0:25:17) [89%] : \r\nLes faiblesses de Jean-Christophe Bourquin \u00e9tait de notori\u00e9t\u00e9 publique, mais les modalit\u00e9s de son \u00e9viction, laisse songeur, les socialistes n'avaient pas la r\u00e9putation jusque-l\u00e0 d'\u00eatre des coupeurs de t\u00eates, ce qu'ils ont fait avec Jean-Christophe Bourquin est-ce un signe de force ou de faiblesse seul les lecteur pourra y r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:18 > 0:25:26) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le Bocuse d'Or 2010 couronnes le cuisinier danois Rasmus Kofoed, notamment pour son fl\u00e9tan demi- sel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:26 > 0:25:33) [85%] : \r\nLe beurre noisette, il nourrit l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9tait parrain\u00e9e par balle plus personne, mais aussi Philippe Rochat et Fredy Girardet notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:36 > 0:25:59) [88%] : \r\nDes milliers de personnalit\u00e9s r\u00eave d'entr\u00e9e dans le Larousse, on l'appelait jadis le dictionnaire des familles ou la Bible la\u00efque, cette ann\u00e9e, Jean Ziegler il acc\u00e8de, le feu \u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier sur TSR Point CH le grand pourfendeur des banques a \u00e9t\u00e9 adul\u00e9 par les uns, d\u00e9test\u00e9 par les autres, certains voient en lui un pr\u00e9curseur en pleine affaire UBS, quoi qu'il en soit, il est un des Suisses les plus connus, St\u00e9phanie Jacquet \u00c9ric Moisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:00 > 0:26:10) [91%] : \r\nPour le comit\u00e9, Larousse, une personnalit\u00e9 qui entrent dans le dictionnaire doit avoir marqu\u00e9 son temps air si clair, c'est le cas de cet homme, qui f\u00eatera ses 76 ans cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:11 > 0:26:33) [86%] : \r\nSi clair Jean tout 1934 sociologue et en politique suisse dans le cas de la commission devenu Conseil des droits de l'homme de l'ONU, il d\u00e9veloppe une vision critique de la mondialisation, g\u00e9n\u00e9ratrices notamment de crise alimentaire ces ouvrages consacr\u00e9s \u00e0 la Suisse sont \u00e9galement sans concession, c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:34 > 0:26:42) [96%] : \r\nLe trublion suisse a \u00e9t\u00e9 fort surpris d'apprendre qu'il apparaissait dans la version 2011 de l'ouvrage, pour lui, c'est une arme de plus pour d\u00e9fendre ses id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:43 > 0:27:12) [88%] : \r\nMa critique radicale du capitalisme de la jungle et la lutte contre le massacre quotidien de la fin, que ces cit\u00e9s l\u00e0 deviennent des id\u00e9es recevable par la conscience collective, \u00e7a c'est passionnant, \u00e7a c'est passionnant le changement de la conscience collective, qu'indique cette inscription ici en dessous de Zidane, ce qui me fait beaucoup plaisir et juste avant, Zuma qui est le zoulou, qui dirige l'Afrique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:12 > 0:27:35) [91%] : \r\nLes 2 autres Suisses qui font leur entr\u00e9e dans cette \u00e9dition son Martin sous terre, l'\u00e9crivain z\u00fcrichois dont les thriller psychologique r\u00e9v\u00e8le la noirceur de l'\u00e2me humaine et Peter Zum tord le tr\u00e8s talentueux architecte auteur notamment des c\u00e9l\u00e8bres thermes en quartile de Valls le Larousse oublie juste de signaler qu'il re\u00e7ut le prix Pritzker, le Nobel de l'architecture, l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:37 > 0:27:53) [91%] : \r\nVoil\u00e0 un jour commande la page de TSR Point CH sur le sujet, on voit quelle suisse est ou n'est pas dans le Larousse est une galerie de portraits et puis ne manquez pas Infrarouge \u00e0 22 heures 15 l'affiche en vaut la peine, Jacques Pilet versus Christoph Blocher, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:54 > 0:28:03) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1006335271", "durationSec": 103, "title": "10.06.08", "excerpt": "* Berlin, Berne-ville : 20100608 et archives, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration LEUTHARD Doris multiplie les visites officielles depuis le d\u00e9but de sa pr\u00e9sidence. Les conseillers nationaux sont partag\u00e9s sur les r\u00e9els b\u00e9n\u00e9fices de cette forme de diplomatie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "DIPLOMATIE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "sequenceIds": ["1295211", "1295212"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335272", "durationSec": 113, "title": "10.06.08", "excerpt": "* Paris : 20100608 et archives, ouverture du proc\u00e8s de l'ex-courtier de la banque Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale KERVIEL J\u00e9r\u00f4me accus\u00e9 d'avoir fait perdre 4,9 milliards d'euros \u00e0 son employeur. L'accus\u00e9 pr\u00e9tend ne pas avoir agi par volont\u00e9 d'enrichissement personnel ce que contestent les avocats de l'accusation.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["BANQUE", "PROC\u00c8S", "SP\u00c9CULATION FINANCI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1295216"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335273", "durationSec": 104, "title": "10.06.08", "excerpt": "* Vaud, Lausanne, Cully : 20100608, le Grand Conseil vaudois a approuv\u00e9 la recevabilit\u00e9 de la 3e initiative \"Sauver Lavaux\" d\u00e9pos\u00e9e par le d\u00e9fenseur de la nature WEBER Franz alors que le Conseil d'\u00e9tat vaudois l'avait invalid\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "CULLY", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "PROTECTION DES SITES NATURELS"], "sequenceIds": ["1295221", "1295222", "1295223"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335274", "durationSec": 69, "title": "10.06.08", "excerpt": "* Vaud : 20100608 et archives, le conseiller d'Etat et chef du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur vaudois LEUBA Philippe est venu apporter le soutien du Conseil d'Etat vaudois aux surveillants de prison r\u00e9unis lors de leur assembl\u00e9e annuelle \u00e0 Montcherand.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "SURVEILLANT DE PRISON"], "thematicPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"], "sequenceIds": ["1295224"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335275", "durationSec": 81, "title": "10.06.08", "excerpt": "* Lausanne : 20100608 et archives, le distributeur suisse Coop a annonc\u00e9 une importante baisse de prix de ses produits en raison de la chute de l'euro. Pour la r\u00e9dactrice du magazine Bon \u00e0 Savoir ERSAN BERDOZ Zeynep, cette annonce n'est qu'un coup marketing afin de distancer la concurrence.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "EURO", "MARKETING", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "thematicCorporations": ["COOP"], "sequenceIds": ["1295227"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335276", "durationSec": 64, "title": "10.06.08", "excerpt": "* MAROC, ESPAGNE, Tanger : 20100608, rencontre avec le g\u00e9rant d'une entreprise espagnole de pompes fun\u00e8bres ZAMORA Martin qui depuis 15 ans s'occupe de rapatrier dans leurs familles les d\u00e9pouilles des immigr\u00e9s clandestins marocains retrouv\u00e9s morts sur les plages espagnoles apr\u00e8s s'\u00eatre noy\u00e9s pour avoir voulu atteindre l'Europe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335277", "durationSec": 191, "title": "10.06.08", "excerpt": "* Johannesburg, Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20100608 et archives 20100604, apr\u00e8s avoir officiellement apport\u00e9 son soutien \u00e0 l'\u00e9quipe nationale sud-africaine de football, l'ex-pr\u00e9sident MANDELA Nelson a visit\u00e9 une exposition de peintures consacr\u00e9e \u00e0 la Coupe du Monde de football.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MAROC", "ESPAGNE", "TANGER"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "POMPES FUN\u00c8BRES", "DEUIL"], "sequenceIds": ["1295231", "1295232", "1295233"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335278", "durationSec": 75, "title": "10.06.08", "excerpt": "* Berne-ville, Abidjan, Gstaad : 20100608, plusieurs footballeurs de l'\u00e9quipe nationale ivoirienne de football sont issus d'un partenariat \u00e9troit entre le club bernois des Young Boys et le club ivoirien de l'AS Athl\u00e9tic Adjame.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "JOHANNESBURG"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1295234", "1295235"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335279", "durationSec": 141, "title": "10.06.08", "excerpt": "* Lausanne : 20100608, press\u00e9 par son parti, le conseiller municipal charg\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 sociale et de l'environnement BOURQUIN Jean-Christophe a annonc\u00e9 qu'il renon\u00e7ait avec regrets \u00e0 se repr\u00e9senter aux prochaines \u00e9lections communales. Le PS aurait d\u00e9sign\u00e9 son rempla\u00e7ant en la personne du d\u00e9put\u00e9 municipal JUNOD Gr\u00e9goire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ABIDJAN", "GSTAAD", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1295241", "1295242", "1295243"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335280", "durationSec": 101, "title": "10.06.08", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20100608 et archives, r\u00e9actions du c\u00e9l\u00e8bre sociologue suisse et vice-pr\u00e9sident du Comit\u00e9 consultatif du Conseil des droits de l'Homme de l'ONU ZIEGLER Jean apr\u00e8s son entr\u00e9e dans l'\u00e9dition 2011 du c\u00e9l\u00e8bre dictionnaire Larousse. A ses c\u00f4t\u00e9s 2 Suisses c\u00e9l\u00e8bres font aussi leur entr\u00e9e dans le dictionnaire, l'\u00e9crivain SUTER Martin et l'architecte ZUMTHOR Peter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEAUD, Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "L\u00c9GISLATIF COMMUNAL"], "thematicPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE", "RUIZ, REBECCA"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1295244"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335281", "durationSec": 97, "title": "10.06.08", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["DICTIONNAIRE"], "thematicPersons": ["ZIEGLER, JEAN"], "sequenceIds": ["1295245"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006295212", "summary": "19:52:07\r\nBerlin, diverses s\u00e9quences : divers plans MERKEL, Angela, chanceli\u00e8re  allemande rencontrant LEUTHARD, Doris, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration / itw LEUTHARD, Doris (n\u00e9cessit\u00e9 de repr\u00e9senter la Suisse dans le monde, constituer un r\u00e9seau) / plan court LEUTHARD, Doris passant en revue garde d'honneur.  pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, visite officielle, relations internationales, diplomatie ", "id": "1295211", "visualThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "DIPLOMATIE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "visualGeographicals": ["BERLIN"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "MERKEL, ANGELA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295213", "summary": "Berne-ville, int Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw SOMMARUGA, Carlo, conseiller national PS genevois (constitution d'un r\u00e9seau est vital) / itw STAMM, Luzi, conseiller national UDC argovien (estime que la pr\u00e9sidente Doris Leuthard voyage trop).  pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, visite officielle, relations internationales, diplomatie.", "id": "1295212", "visualThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "DIPLOMATIE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "STAMM, LUZI"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295217", "summary": "19:53:56\r\nParis : divers plans foule de journaliste pr\u00e9c\u00e9dant KERVIEL, J\u00e9r\u00f4me,   ex-courtier de la banque Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, marchant dans couloir du tribunal (12\") / d\u00e9claration de METZNER, Olivier, avocat de KERVIEL, J\u00e9r\u00f4me (son client n'est qu'une victime d'un syst\u00e8me) / archives, d\u00e9claration de KERVIEL, J\u00e9r\u00f4me (pas d'enrichissement personnel) / itw VEIL, Jean, avocat de la Soci\u00e9t\u00e9   G\u00e9n\u00e9rale (mobiles v\u00e9naux de J\u00e9r\u00f4me Kerviel) / plan bref ext b\u00e2timent du si\u00e8ge de la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale (5\") / itw CHAVAGNEUX, Christian, journaliste   (sup\u00e9rieurs de J\u00e9r\u00f4me Kerviel ne pouvaient pas ignorer les risques). proc\u00e8s  sp\u00e9culation financi\u00e8re, banque.", "id": "1295216", "visualThemes": ["BANQUE", "PROC\u00c8S", "SP\u00c9CULATION FINANCI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295222", "summary": "19:57:18\r\nLausanne : itw WEBER, Franz, d\u00e9fenseur de la nature et initiant (respect du droit) / itw MERMOUD, Jean-Claude, chef du D\u00e9partement vaudois de l'Economie (d\u00e9plore initiative inapplicable) / en plong\u00e9e, divers plans de la r\u00e9union du Grand Conseil vaudois / tableau d'affichage affichant r\u00e9sultat du vote / itw MANHAIM, Rapha\u00ebl, d\u00e9put\u00e9 Les Verts vaudois (satisfaction). protection des  sites naturels, immobilier, l\u00e9gislatif cantonal ", "id": "1295221", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "IMMOBILIER", "PROTECTION DES SITES NATURELS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["WEBER, FRANZ", "MERMOUD, JEAN-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295223", "summary": " Vaud, r\u00e9gion du Lavaux : itw habitants (approuvent ou non initiative lanc\u00e9e par le d\u00e9fenseur de la nature Franz Weber). protection des sites naturels  immobilier ", "id": "1295222", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "PROTECTION DES SITES NATURELS"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295224", "summary": " Cully : itw POTTERAT, Jean-Fran\u00e7ois, syndic (contenu de l'initiative risque de ne pas pouvoir \u00eatre juridiquement appliqu\u00e9). protection des sites naturels, immobilier.", "id": "1295223", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "PROTECTION DES SITES NATURELS"], "visualGeographicals": ["CULLY"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295225", "summary": "19:59:07\r\nVaud, Montcherand : divers plans LEUBA, Philippe, chef du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur vaudois discutant avec gardiens de prisons (10\") / itw LEUBA,  Philippe (est venu exprimer le soutien du Conseil d'\u00e9tat au personnel   p\u00e9nitentiaire) / itw gardien de prison (appr\u00e9cie pr\u00e9sence de Philippe Leuba). conseiller d'Etat, surveillant de prison.", "id": "1295224", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "SURVEILLANT DE PRISON"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295228", "summary": "20:00:32\nLausanne : itw ERSAN BERDOZ, Zeynep, r\u00e9dactrice du magazine Bon \u00e0 savoir  (op\u00e9ration de marketing de la Coop qui a une image de ch\u00e8rt\u00e9). euro    marketing, prix (\u00e9conomie), supermarch\u00e9 Coop.", "id": "1295227", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "EURO", "MARKETING", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["ERSAN BERDOZ, ZEYNEP"], "visualCorporations": ["COOP"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295232", "summary": "20:03:09\r\nMAROC, Sidi Smail : int voiture roulant, divers plans entr\u00e9e dans un petit village (10\") / divers plans membres de la famille de ACHOUIBANI, Bouchaib,  immigr\u00e9 marocain d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en Espagne portant son cercueil \u00e0 tAravers village (12\", 13\") / itw ACHOUIBANI, Said, p\u00e8re de Bouchaib (importance d'avoir enterr\u00e9 son fils parmi les siens) / itw jeune Marocain (envie d'immigrer en Europe / itw ZAMORA, Martin, g\u00e9rant d'une entreprise de pompes fun\u00e8bres (p\u00e9nibilit\u00e9 de  ramener d\u00e9pouilles de jeunes qu'il connaissait). portrait, pompes fun\u00e8bres  immigration clandestine, deuil ", "id": "1295231", "visualThemes": ["PORTRAIT", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "POMPES FUN\u00c8BRES", "DEUIL"], "visualGeographicals": ["MAROC"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295233", "summary": " Tanger : divers plans ZAMORA, Martin, g\u00e9rant d'une entreprise de pompes  fun\u00e8bres fumant cigarette sur le pont d'un ferry (5\") / itw ZAMORA, Martin  (n\u00e9cessit\u00e9 de ramener corps des immigr\u00e9s clandestins aupr\u00e8s de leurs familles). portrait, pompes fun\u00e8bres, immigration clandestine, deuil ", "id": "1295232", "visualThemes": ["PORTRAIT", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "POMPES FUN\u00c8BRES", "DEUIL"], "visualGeographicals": ["TANGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295234", "summary": " ESPAGNE, Los Barrios : divers plans ZAMORA, Martin, g\u00e9rant d'une entreprise de pompes fun\u00e8bres pr\u00e9sentant objets personnels appartenant \u00e0 un immigr\u00e9 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 / divers plans cammionette de ZAMORA, Martin roulant sur route c\u00f4ti\u00e8re.   portrait, pompes fun\u00e8bres, immigration clandestine, deuil.", "id": "1295233", "visualThemes": ["PORTRAIT", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "POMPES FUN\u00c8BRES", "DEUIL"], "visualGeographicals": ["ESPAGNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295235", "summary": "20:06:23\r\nJohannesburg : archives 20100604, divers plans MANDELA, Nelson,    ex-pr\u00e9sident sud-africain visiblement affaibli serrant mains des footballeurs de l' \u00e9quipe nationale sud-africaine de football (15\") / divers plans   MANDELA, Nelson visitant exposition de peintures consacr\u00e9e au football (15\"). Coupe du Monde de football ", "id": "1295234", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["JOHANNESBURG"], "visualPersons": ["MANDELA, NELSON"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295236", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : extrait du vid\u00e9oclip de la chanson intitul\u00e9e Waka  Waka interpr\u00e9t\u00e9e par SHAKIRA, chanteuse libano-colombienne (20\"). hymne   Coupe du Monde de football.", "id": "1295235", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "HYMNE", "CHANSON", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295242", "summary": "20:07:43\r\nBerne-ville : divers plans footballeurs des Young Boys s'entra\u00eenant (12\") / itw DOUBAI, Thierry, footballeur ivoirien des Young Boys (plaisir de jouer en Suisse). Coupe du Monde de football ", "id": "1295241", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295243", "summary": " Abidjan : divers plans jeunes footballeurs de l'AS Athl\u00e9tic Adjame disputant match d'entra\u00eenement (10\") / itw OUATTARA, Amadou, entra\u00eeneur (partenariat avec Young Boys) / itw NIEDERMAIER, Stefan, pr\u00e9sident du Conseil d'administration des Young Boys (recrutement de jeunes footballeurs ivoiriens) / divers plans \u00e9l\u00e8ves suivant cours dans \u00e9cole (6\"). Coupe du Monde de football ", "id": "1295242", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ABIDJAN"], "visualCorporations": ["YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295244", "summary": " Gstaad, Saanenmoeser : avec incrustation \u00e0 l'\u00e9cran, ERIKSSON, Sven-Goeran,  entra\u00eeneur de l' \u00e9quipe nationale ivoirienne de football donnant noms des attaquants s\u00e9lectionn\u00e9s pour la Coupe du Monde de football / itw KALOU,  Salomon, footballeur ivoirien (pr\u00eat \u00e0 disputer un match contre la Suisse) /  plan bref DROGBA, Didier, footballeur ivoirien signant autographes apr\u00e8s un entra\u00eenement.", "id": "1295243", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["GSTAAD"], "visualPersons": ["DROGBA, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295245", "summary": "20:10:09\r\nLausanne : BOURQUIN, Jean-Christophe, conseiller municipal charg\u00e9 de la  S\u00e9curit\u00e9 sociale et de l'environnement (d\u00e9plore conditions de son \u00e9viction) / divers plans BEAUD, Andr\u00e9 discutant avec RUIZ, Rebecca, pr\u00e9sidente de la  section lausannoise du PS (10\") / itw RUIZ, Rebecca (d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9  m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie et discut\u00e9e) / divers plans de JUNOD, Gr\u00e9goire, d\u00e9put\u00e9  socialiste lausannois en s\u00e9ance du conseil communal (10\") / statement.   l\u00e9gislatif communal, \u00e9lection communale.", "id": "1295244", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "L\u00c9GISLATIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE", "RUIZ, REBECCA"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295246", "summary": "20:12:33\r\nGen\u00e8ve : gros plan mains de ZIEGLER, Jean, sociologue et vice-pr\u00e9sident du Comit\u00e9 consultatif du Conseil des droits de l'Homme de l'ONU ouvrant \u00e9dition 2011 du dictionnaire Larousse et lisant sa propre d\u00e9finition / itw ZIEGLER, Jean (approuve d\u00e9finition le concernant, esp\u00e8re mieux diffuser ses id\u00e9es gr\u00e2ce au dictionnaire).", "id": "1295245", "visualThemes": ["DICTIONNAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["ZIEGLER, JEAN"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532726", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092115", "position": "01"}}, {"id": "532725", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114852", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257563", "internalArchiveId": "GE1005257564", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.06.07", "publicationDate": "2010-06-07T00:00:00Z", "durationSec": 1662, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T19:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092114\r\nDate de transcription : 30-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:22) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous ce lundi avec d'abord le suspense politique qui votera l'accord UBS \u00c9tats-Unis quelle majorit\u00e9 se formera le Conseil national d\u00e9bat nous y consacrons une page sp\u00e9ciale, un vaste r\u00e9seau de coca\u00efne d\u00e9mantel\u00e9 les responsables sont nig\u00e9rians la marchandise transiter vers la Suisse notamment par le TGV Paris- Lausanne la r\u00e9volution est en marche pour les \u00e9l\u00e8ves romands tous les cantons suivront le m\u00eame programme en maths en longueur et en sciences humaines, des \u00e9preuves communes seront organis\u00e9s une \u00e9tude livre des r\u00e9sultats choc sur la vente de cigarettes \u00e0 des moins de 16 ans l'exp\u00e9rience men\u00e9e le montre dans 8 cas sur 10, les cigarettes \u00e9taient vendues aux jeunes adolescents, Gen\u00e8ve, capitale de la haute gastronomie Philippe Rochat Jo\u00ebl Robuchon Fredy Girardet sont l\u00e0 pour voir \u00e9merger les nouveaux talents, ce sont les Bocuse d'Or avec Paul Bocuse en personne, et puis l'image presque irr\u00e9el, l'\u00e9l\u00e9phante \u00e7a vous du cirque Knie \u00e9chapp\u00e9e qui se balade sur la Bahnhofstrasse \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e7a vous a pouss\u00e9 jusque-l\u00e0 Paradeplatz l'animal semble avoir suivi de m\u00e9moire, le parcours de sortie annuelle dans la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:24 > 0:01:34) [92%] : \r\nC'est le jour J au Conseil national, le d\u00e9bat s'est ouvert sur l'accord UBS \u00c9tats-Unis avec le suspense jusqu'au moment du vote qui votera, quoi, comment va basculer la majorit\u00e9 Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:35 > 0:01:51) [92%] : \r\nAmbiance tendue au Parlement cet apr\u00e8s- midi, pleine d'incertitudes, l'UDC qui avait annonc\u00e9 qu'elle soutiendrait le contrat avec les \u00c9tats-Unis, fait des manoeuvres de derni\u00e8re minute pour \u00e9carter des motions vot\u00e9es la semaine pass\u00e9e sur l'imposition des bonus, mais le Parlement refuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:52 > 0:01:53) [68%] : \r\nY a-t-il, maire de viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:53 > 0:02:04) [92%] : \r\nMaintenant, du moment qu'il refuse de parler de ces motions du Conseil des \u00c9tats, nous n'allons pas accepter ce contrat et nous, nous nous abstiendrons pas, nous allons rejeter ce contrat a une grosse majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:04 > 0:02:06) [80%] : \r\nIl avait amen\u00e9 une grosse Mehrheit, Cliche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:07 > 0:02:16) [89%] : \r\nQuand il apprend cela Christophe Darbellay refus subitement de donner toute interview et dans les autres partis ont fait un pronostic plut\u00f4t d\u00e9favorable au contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:18 > 0:02:19) [72%] : \r\nMais c'\u00e9tait \u00e0 Ottawa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:19 > 0:02:24) [92%] : \r\nC'est vraiment du th\u00e9\u00e2tre, nous on ne suit pas, il se peut que le contrat soit refus\u00e9e demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:24 > 0:02:35) [88%] : \r\nIl est bien possible que demain le d\u00e9c\u00e8s et d\u00e9cident de voter non, c'est tr\u00e8s irraisonnable et c'est le 3\u00e8me changement depuis 3 semaines, mais dans ce parlement, tout est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:35 > 0:02:40) [77%] : \r\nEt si demain, c'est un non au contrat, tout serait-il vraiment fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:40 > 0:02:42) [69%] : \r\nWeber Danz\u00e9 et 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:42 > 0:02:51) [92%] : \r\nNous verrons, il y a beaucoup de choses fluctuante, pour le moment, on ne peut pas dire ce qui se passera ici, il y aura divergence \u00e7a peut retourner 2 fois entre les 2 conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:51 > 0:02:54) [59%] : \r\nAlors zwei Marleen Get Rich ce n'rallonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:03:03) [85%] : \r\nBref, la partie Th\u00e9\u00e2tres n'est pas finie et m\u00eame si demain c'est non contrat il n'est pas s\u00fbr qu'il ne serait pas accept\u00e9e, une semaine plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:03 > 0:03:04) [76%] : \r\nHier, dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:04 > 0:03:06) [87%] : \r\nRem\u00e9mora on sent la tension des grands jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:06 > 0:03:46) [93%] : \r\nOui, il y a \u00e9norm\u00e9ment de tension ici, vous l'avez vu dans le sujet d'Alain Rebetez en fait le d\u00e9bat vient tout juste de commencer juste \u00e0 l'instant, l'UDC, c'est en fait de changer l'ordre du vote, il veut que le Conseil national refuse une taxation des bonus avant de pouvoir se prononcer sur cet accord UBS alors ce dernier \u00e9pisode r\u00e9sume assez bien les derni\u00e8res semaines entre manoeuvre tactique politique, retournement de situation, l'UDC mais aussi la gauche vraiment ch\u00e8rement leur soutien \u00e0 cet accord UBS alors entre demain et ce soir un Darius, on joue les derni\u00e8res cartes de cette grosse partie de Poker politique qui nous tient en haleine depuis plusieurs semaines et ce qui est clair, ce soir, c'est que c'est l'UDC qui a toutes les cartes en main, on va en reparler tout \u00e0 l'heure avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:46 > 0:04:03) [92%] : \r\nOui merci \u00e0 tout \u00e0 l'heure donc pour cette page sp\u00e9ciale dans les autres titres tout d'abord, ce r\u00e9seau de trafiquants nig\u00e9rians d\u00e9mantel\u00e9 vaste r\u00e9seau qui op\u00e9rait depuis la France, notamment la marchandise venait par TGV cach\u00e9s dans des briques d'eau \u00e0 ce stade 17 personnes sont \u00e0 rester Yost dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:04 > 0:04:13) [89%] : \r\nPolice hollandaise, fran\u00e7aise et suisse, sans oublier les gardes- fronti\u00e8res de Lausanne, beaucoup de monde, mobilis\u00e9s pour mettre en \u00e9chec les trafiquants de coca\u00efne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:13 > 0:04:33) [89%] : \r\nAffaire cons\u00e9quentes puisque au total, on a pu estimer le trafic a \u00e0 plus de \u00e0 plus de 50 kilos qui repr\u00e9sente un peu plus de 5 millions et demi \u00e0 \u00e0 la vente en russe et 15 kilos qui ont \u00e9t\u00e9 saisis mais c'est surtout le l'ampleur de du r\u00e9seau lui- m\u00eame, on sait qu'aujourd'hui le march\u00e9 de la coca\u00efne est pratiquement totalement aux mains des Nig\u00e9rians.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:33 > 0:04:59) [92%] : \r\nTout a commenc\u00e9 par un simple soup\u00e7on dans un TGV, c'\u00e9tait il y a une ann\u00e9e des briques d'eau suspecte Bing au 3,2 kilos de coca\u00efne saisis et surtout le d\u00e9but d'une longue enqu\u00eate, aujourd'hui elle porte ses fruits, le chef du r\u00e9seau de coca\u00efne est sous les verrous, aux Pays-Bas, l'homme est originaire d'Afrique de l'Ouest, plus surprenant, par contre, la nationalit\u00e9 de ses acolytes apr\u00e8s le plombier, voil\u00e0 la mule polonaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:59 > 0:05:08) [90%] : \r\nCes nouveaux que de Nig\u00e9rians font appel \u00e0 des mules polonaises qui vont ing\u00e9rer la coca\u00efne pour la transporter dans les diff\u00e9rents pays d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:19) [89%] : \r\nUne bonne partie du trafic \u00e9tait destin\u00e9e au march\u00e9 Romand via Gen\u00e8ve et Lausanne, la Suisse, malgr\u00e9 sa situation centrale en Europe reste n\u00e9anmoins un pays de consommation plus que de transit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:20 > 0:05:30) [93%] : \r\nOn va parler de la Suisse comme une plaque tournante du trafic de coca\u00efne en Europe les plaques tournantes aujourd'hui sont Amsterdam notamment l'Espagne joue un r\u00f4le aussi tr\u00e8s tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:30 > 0:05:38) [92%] : \r\nLes trafiquants d\u00e9tenus en France et aux Pays-Bas, vont \u00eatre extrad\u00e9 vers la Suisse, de quoi permettre \u00e0 la police vaudoise d'approfondir encore sans donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:40 > 0:05:49) [92%] : \r\nUne \u00e9tude livre des r\u00e9sultats choc sur la vente de cigarettes \u00e0 des jeunes de moins de 16 ans, l'exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 Fribourg et dans le canton de Vaud pitre Humeau \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:49 > 0:05:58) [96%] : \r\nSe procurer des cigarettes avant m\u00eame l'\u00e2ge de 16 ans, un jeu d'enfant, la preuve avec ces 2 jeunes adolescents qui ont fait le test pour nous en ville de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:58 > 0:06:01) [75%] : \r\nBonjour, un paquet parisienne, je ne suis opaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:01 > 0:06:08) [95%] : \r\nUn seul essai, moins de 30 secondes et nos 2 jeunes testeurs sont en possession d'un paquet de cigarettes, sans jamais avoir \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:08 > 0:06:20) [85%] : \r\nC'\u00e9tait facile, on a juste demand\u00e9 la m\u00eame pas douter regarder la le chercher les 2 le paquet et puis apr\u00e8s, c'\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9, quel \u00e2ge vous avez 14.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:21 > 0:06:43) [92%] : \r\nCe test le cypr\u00e8s, le Centre d'information pour la pr\u00e9vention du tabagisme, la r\u00e9alis\u00e9 avec des adolescents de 14 \u00e0 15 ans dont plus de 300 points de vente du canton de Fribourg, des kiosques, mais aussi des stations services ou des \u00e9piceries, le r\u00e9sultat est alarmant : 80 pourcent des \u00e9tablissements ont vendu des cigarettes au m\u00e9pris de la loi, souvent m\u00eame apr\u00e8s avoir demand\u00e9 une pi\u00e8ce d'identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:43 > 0:06:55) [95%] : \r\nC'est pas un \u00e9chec politique, en tant que telle, la loi est entr\u00e9e en vigueur au 1er janvier 2009, on constate aujourd'hui que l'application n'est pas faite sur le territoire du canton, donc on prend des mesures pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:55 > 0:07:04) [96%] : \r\nDes mesures, notamment sous forme de sensibilisation et d'information pour les revendeurs pour ce kiosquier c'est exactement ce qu'il aurait souhait\u00e9 lors de l'entr\u00e9e en vigueur de la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:04 > 0:07:14) [91%] : \r\nDans la pratique, on n'a pas une formation sur ce sujet il y a pas non plus un quelconque personne centrale de la police ou autre, qui est venu nous trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:14 > 0:07:21) [95%] : \r\nL'\u00c9tat de Fribourg promet aussi des contr\u00f4les de police, les contrevenants encourent jusqu'\u00e0 20 1000 francs d'amende 50000 en cas de r\u00e9cidive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:23 > 0:07:38) [92%] : \r\nC'est un bouleversement pour les \u00e9l\u00e8ves romands tous suivront le m\u00eame programme en math\u00e9matiques en langues, en sciences naturelles en sciences humaines, des \u00e9preuves communes seront organis\u00e9es dans toute la Suisse romande, il y aura des effets sur les horaires et sur la formation des enseignants, Matthieu Oppliger Antoine si l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:39 > 0:07:56) [95%] : \r\nIl aura fallu 6 ans de travail et la participation de 120 contributeurs pour aboutir \u00e0 ce dossier, le plan d'\u00e9tudes Romand, pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui par la conf\u00e9rence inter- cantonale de l'Instruction publique de la Suisse romande et du Tessin, ce programme vise \u00e0 harmoniser l'enseignement durant les 11 ann\u00e9es de la scolarit\u00e9 obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:57 > 0:08:12) [86%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois au plan d'\u00e9tudes Romand a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par la conf\u00e9rence et que ce plan d'\u00e9tudes, contrairement aux pr\u00e9c\u00e9dentes, qui n'\u00e9tait pas contraignant mais qui \u00e9tait recommand\u00e9 ce plan d'\u00e9tude cette fois-ci, et celui qui sera valid\u00e9e, valable pour tous les cantons romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:12 > 0:08:45) [91%] : \r\nCe plan indique au professeur les connaissances et les savoirs faire, qui doivent \u00eatre abord\u00e9s en classe, ainsi que le niveau \u00e0 atteindre dans les diff\u00e9rentes disciplines scolaires des indications p\u00e9dagogiques seront \u00e9galement donn\u00e9s, mais elles n'auront pas de caract\u00e8re obligatoire les grilles horaires devront \u00eatre accord\u00e9es hante les diff\u00e9rentes r\u00e9gions, mais pas totalement chaque canton conservera le contr\u00f4le sur 15 pourcent des heures d'enseignement, le plan d'\u00e9tudes pr\u00e9voit aussi une formation sp\u00e9cifique pour les professeurs, une uniformisation des outils p\u00e9dagogiques ainsi que l'\u00e9laboration d'\u00e9preuve de r\u00e9f\u00e9rence au niveau Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:45 > 0:08:56) [92%] : \r\nDonc c'est vraiment harmoniser pour mettent les moyens et financier p\u00e9dagogique les ressources \u00e0 disposition d'une \u00e9cole qui est bonne actuellement mais qu'on veut encore nourrir de l'excellence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:58 > 0:09:08) [97%] : \r\nLe plan d'\u00e9tudes Romand permettra \u00e9galement de faciliter les comparaisons, tant au niveau national qu'international et sa mise en place s'effectuera progressivement entre la rentr\u00e9e 2011 et 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:10 > 0:09:21) [96%] : \r\nLa mar\u00e9e noire s'\u00e9tend dans le Golfe du Mexique, les courants marins poussent les galettes de p\u00e9trole sur les plages de Floride tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour l'\u00e9conomie du tourisme pivot dans cette r\u00e9gion des \u00c9tats-Unis Marc Gaillard donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:22 > 0:09:31) [90%] : \r\nSur le sable blanc les galettes de p\u00e9trole, \u00e7a fait d\u00e9sordre, \u00e0 peine sa l\u00e0 c'est la premi\u00e8re vague, les boulettes sont encore peu nombreuses baigneurs et surfeurs ne r\u00e9alise pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:09:33 > 0:09:39) [88%] : \r\nJ'allez Now, je ne savais pas ce que c'\u00e9tait, jusqu'\u00e0 ce que vous me le montrer, je ne retournerai pas dans l'eau, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:39 > 0:09:44) [96%] : \r\nSelon la direction du vent, l'odeur n'a vraiment rien \u00e0 voir avec celle des vacances et du sable chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:09:46 > 0:09:50) [83%] : \r\nAlors, serait en jeu sans cette odeur par moments, c'est comme une station d'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:51 > 0:09:56) [99%] : \r\nC'est mal parti pour l'\u00e9t\u00e9 et la situation ne va pas s'am\u00e9liorer pour les experts, le p\u00e9trole brut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:56 > 0:10:14) [93%] : \r\nQui s'\u00e9chappe au large de la Louisiane s'est d\u00e9j\u00e0 fait, aspir\u00e9 par le courant marin qui s'enroule autour de la Floride, port\u00e9s par le Gulf Stream, le p\u00e9trole pourrait m\u00eame remonter jusqu'\u00e0 New York, mais c'est la Floride qui a le plus \u00e0 perdre, le tourisme c'est le pilier de l'\u00e9conomie, un 1000000 de personnes en d\u00e9pendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:14 > 0:10:22) [78%] : \r\n\u00e7a et \u00e0 facturer un peu \u00e7a plombe d\u00e9j\u00e0 le commerce et non loin aussi des appartements et plusieurs personnes ont annul\u00e9 leurs s\u00e9jours oui qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:22 > 0:10:30) [93%] : \r\nIl faut sauver la saison estivale 600 personnes sont d\u00e9ploy\u00e9s pour nettoyer les plages, 55 bateaux mettent en place des barrages flottants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:31 > 0:10:47) [94%] : \r\nMais face \u00e0 la pire catastrophe \u00e9cologique de l'histoire des \u00c9tats-Unis ces op\u00e9rations semblent d\u00e9risoires, m\u00eame si depuis samedi une partie du brut qui s'\u00e9chappe de la fuite et r\u00e9cup\u00e9rer les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, pr\u00e9viennent les nappes de p\u00e9trole toucheront les c\u00f4tes jusqu'\u00e0 l'Automne au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:49 > 0:10:59) [91%] : \r\nLa col\u00e8re \u00e9clate chez les survivants de Bhopal, le nom a marqu\u00e9 les m\u00e9moires, c'est une des plus \u00e9pouvantable catastrophe, les familles de victimes, juge les peines prononc\u00e9es aujourd'hui trop cl\u00e9mente Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:01 > 0:11:35) [93%] : \r\nCol\u00e8re devant le tribunal de Bhopal ce matin 12 1000 francs d'amende pour l'ancien dirigeant de Yonyon Karbal India 2500 francs et 2 ans de prison pour cet autre cadre indien apr\u00e8s 25 ans de proc\u00e9dure, c'est un peu court, car pour les survivants, le souvenir de la nuit fatale du 2 au 3 d\u00e9cembre 84 est toujours bien pr\u00e9sent une infiltration d'eau dans le r\u00e9servoir 610 de la fabrique de pesticides fait alors augmenter la pression un nuage mortel s'\u00e9chappe, il atteint les bidonvilles install\u00e9s aux abords de la fabrique les habitants perdent la vue se tordent de douleur et meurt \u00e9touff\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:37 > 0:11:43) [98%] : \r\n3500 morts selon les autorit\u00e9s, au moins 25000 d'apr\u00e8s les associations de victimes dans les membres sont aujourd'hui furieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:45 > 0:11:51) [94%] : \r\nNous exigeons la prison \u00e0 vie pour les 8 accus\u00e9s car nous avons vu l'enfer sur terre et des montagnes de cadavres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:11:52 > 0:11:59) [88%] : \r\nPourquoi le gouvernement a-t-il peur pourquoi les ministres ont-ils peur, nous avons perdu nos maris, nos fils, nos petits-fils pourquoi n'enregistre qu'il pas des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:00 > 0:12:19) [92%] : \r\nEt la pire catastrophe industrielle de l'histoire continue de faire des victimes, les sols et l'eau de Bhopal sont toujours contamin\u00e9s des femmes continuent de mettre au monde des enfants difformes, cancers et maladies pulmonaires sont fr\u00e9quents, aujourd'hui, les coupables sont ressortis du tribunal libre contre une caution et ils d\u00e9poseront m\u00eame un recours contre leur condamnation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:22 > 0:13:00) [94%] : \r\nL'Euro est descendu cet apr\u00e8s- midi un nouveau plus bas historique face \u00e0 la devise suisse \u00e0 1,385 dans ce contexte, l'aust\u00e9rit\u00e9 est \u00e0 l'ordre du jour partout en Europe, c'est le tour des Allemands, la chanceli\u00e8re Angela Merkel annonce des coupes dans les prestations sociales de nouvelles taxes et la suppression de postes dans la fonction publique, afin d'\u00e9conomiser jusqu'\u00e0 80 milliards d'ici 2014 la grand- messe de la cuisine se tient \u00e0 Gen\u00e8ve Philippe Rochat Fredy Girardet Jo\u00ebl Robuchon dans le r\u00f4le des cardinaux Paul Bocuse dans le r\u00f4le du pape de la gastronomie, le prix porte son nom, les Bocuse d'Or sont en championnat \u00e9normes enjeux, notamment pour les Suisses Machallah Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:01 > 0:13:16) [87%] : \r\nLe Bocuse d'or, c'est de la gastronomie de comp\u00e9tition de produits imposer un fl\u00e9tan et un carr\u00e9 de veau, 5 heures 30 pour r\u00e9aliser 2 plats exceptionnels tant du point de vue gustatif que visuel, une sorte de match entre cuisiniers avec des coachs, quels sont les derniers conseils que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:16 > 0:13:26) [81%] : \r\nVous lui avait prodigu\u00e9 restez calme fournir ce qu'il a fait pendant les derniers essais, c'est des mois maintenant d'entra\u00eenement qu'il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et maintenant c'est de fournir la prestation du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:27 > 0:13:37) [95%] : \r\n9 heures 20 le coup d'envoi est donn\u00e9 Franck Giovannini se lance dans sa pr\u00e9paration sous les yeux de son patron, Philippe Rochat, le chef de Crissier qui a vu son \u00e9l\u00e8ve \u00e9voluer gr\u00e2ce \u00e0 ce concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:40 > 0:13:44) [83%] : \r\nJe crois qu'il s'est transform\u00e9, mais \u00e7a \u00e7a et s'affiner un petit peu dans ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:45 > 0:13:51) [93%] : \r\nLe Bocuse d'or, c'est une grande f\u00eate de la gastronomie, les plus grands chefs sont pourtant un peu critique quant au type de cuisine propos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:52 > 0:14:11) [90%] : \r\nC'est une cuisine de pr\u00e9sentation surtout, et c'est ce qui me g\u00eane un petit peu \u00e7a devient une cuisine vraiment tr\u00e8s millim\u00e9trique peut presque une cuisine p\u00e2tissi\u00e8re et \u00e7a correspond pas tout \u00e0 fait \u00e0 ce que l'on fait au quotidien pour la client\u00e8le, et c'est un une grande f\u00eate de la cuisine artistique ou 10 ans et puis il faut faire une petite parenth\u00e8se I'm'not Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:13 > 0:14:32) [86%] : \r\nApr\u00e8s plus de 5 heures de pr\u00e9paration, il est temps pour Franck Giovannini et \u00e7a commis C\u00e9cile Pancho de dresser le 1er plat au noms all\u00e9chant tron\u00e7on de fl\u00e9tan sterling grill\u00e9 aux aromates r\u00e9duction acidul\u00e9e au Pinot gris de la c\u00f4te et de Charlotte aux pointes d'asperges vertes \u00e0 aussi \u00eatre queues de langoustines \u00e9tuve et au citron Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:34 > 0:14:39) [88%] : \r\nLa famille et supporters y croit tr\u00e8s fort Franck Giovannini est satisfait de sa prestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:40 > 0:14:50) [80%] : \r\nSes atouts et plus de taille qu'on est pas content, mais en gros, c'\u00e9tait pas mal, alors vos chances l\u00e0 aujourd'hui, c'est bon, j'ai le poisson qui \u00e9taient un peu qualit\u00e9 du poisson qui \u00e9tait g\u00e9meaux chance mais on verra, r\u00e9bellion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:50 > 0:14:58) [95%] : \r\nQuant au jury, impossible de d\u00e9celer sur leurs visages, la moindre expression un jury qui rendra son verdict demain apr\u00e8s la prestation de tous les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:00 > 0:15:04) [91%] : \r\nEn Afrique du Sud, on faisait la queue, ce matin, dans 9 villes qui accueilleront la Coupe du monde ici \u00e0 Johann\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:04 > 0:15:18) [94%] : \r\nPour la FIFA met en vente des places de 1\u00e8re cat\u00e9gorie qui avaient \u00e9t\u00e9 retourn\u00e9s par certaines entreprises, mais aussi des billets qui offre une vue r\u00e9duite dans les stades pour les matches \u00e0 venir, certains ont pass\u00e9 la nuit dehors pour ne pas manquer l'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:20 > 0:15:40) [90%] : \r\nCette Coupe du monde, couronne la carri\u00e8re de notre compatriote, Sepp Blatter, l'enfant de Vi\u00e8ge est devenu un des hommes les plus puissants de la Terre, le patron de la FIFA un statut, chef d'\u00e9tat, il est le seul Suisse qui ait eu l'honneur d'une v\u00e9ritable audience de Barack Obama il accorde la TSR cet entretien exclusif \u00e0 3 jours de la comp\u00e9tition, envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Olivier Dominik Philippe Roulin et Ronald Castellina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:47 > 0:15:50) [80%] : \r\nDe tout le temps, \u00e7a ne donne-t-elle FIFA voir le cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:51 > 0:15:53) [72%] : \r\nOui, organe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:53 > 0:16:05) [89%] : \r\nIl faut leur remplir une date, ce serait celle du 16 mai 2004, le pr\u00e9sident Blatter l'avaient promis, c'est d\u00e9sormais chose faite avec l'Afrique du Sud, le continent noir \u00e0 sa premi\u00e8re Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:06 > 0:16:11) [97%] : \r\nL'Afrique a tant donn\u00e9 au football et le football n'a rien donn\u00e9 \u00e0 l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:11 > 0:16:27) [91%] : \r\nLe pr\u00e9sident en est conscient, l'Afrique se pr\u00e9pare \u00e0 l'africaine pour une \u00e9dition charg\u00e9 d'histoire mais aussi empreinte d'incertitudes Sepp Blatter voulait interdire la vuvuzela, il a d\u00fb faire marche arri\u00e8re pour ce qui est de la s\u00e9curit\u00e9, le pr\u00e9sident para\u00eet plut\u00f4t d\u00e9tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:29 > 0:16:46) [91%] : \r\nOn a amplifi\u00e9 de ces probl\u00e8mes, faut pas oublier quand m\u00eame que l'Afrique du Sud est un pays touristique par excellence 11 millions de touristes vont chaque ann\u00e9e en Afrique du fond, il y a quand m\u00eame des statistiques qui sont pas oui bravo et les statistiques vous savez avec les statistiques, vous pouvez montrer ce que vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:46 > 0:17:00) [95%] : \r\nDepuis l'arriv\u00e9e du paquebot FIFA son Capitaine suisse est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un messie mais pour les caricaturistes c'est une cible id\u00e9ale, lui, l'empire de la FIFA et Danny Jordan, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation local dans la poche de Sepp Blatter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:01 > 0:17:07) [61%] : \r\nOui, il faut faut FIFA One FIFA One font FIFA que demande au moines font plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:08 > 0:17:10) [68%] : \r\nOne Phone You d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:11 > 0:17:22) [86%] : \r\nLe nez le nid qui va avec celui qui fait beaucoup de promesses et qui, c'est un menteur, ce je crois \u00e0 la longueur du c'est quelqu'un qui est amen\u00e9 \u00e0 faire beaucoup de promesses et comme tous ceux qui font beaucoup de promesses, ils d\u00e9tiennent pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:23 > 0:17:30) [95%] : \r\nHabile diplomate fin strat\u00e8ge, le Valaisan \u00e9carte les critiques de la main, il est bien plus pr\u00e9occup\u00e9s par l'avenir de son ami Mandela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:32 > 0:17:33) [94%] : \r\nMoi, je l'ai rencontr\u00e9 l'autre jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:35 > 0:17:37) [90%] : \r\nEt on a eu des les larmes Stosur en le quittant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:38 > 0:17:49) [87%] : \r\nEt nous esp\u00e9rons et je, je, je, maintenant je prie et puis on a pris et l'autre jour ensemble avec le chef de l'\u00c9tat qu'ils peuvent venir \u00e0 l'ouverture, mais il est tr\u00e8s tr\u00e8s faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:50 > 0:18:11) [93%] : \r\nEn pesant de tout son poids sur l'attribution de la Coupe du monde en Afrique du Sud, Sepp Blatter a fait un pari : celui d'un continent qui gagne, celui d'un continent souvent d\u00e9crit de sous- qualifi\u00e9s, capables d'organiser un \u00e9v\u00e9nement majeur si l'Afrique du Sud, r\u00e9ussit son examen de passage, elle rendra service \u00e0 tout le continent africain et Sepp Blatter pourra toujours dire ce qui s'est pass\u00e9 en 2010, c'est gr\u00e2ce \u00e0 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:13 > 0:18:26) [95%] : \r\nNous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement du jour le d\u00e9bat sur l'accord UBS \u00c9tats-Unis au conseil national, apr\u00e8s des semaines de rebondissements et de retournements, avec notamment le changement tactique de l'UDC ce soir page sp\u00e9ciale avec vous Romaine Morard, vous y \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:26 > 0:18:27) [98%] : \r\nOui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:28 > 0:18:43) [94%] : \r\nEffectivement, on est ici dans les pas perdus ou un 1er vote a d\u00e9j\u00e0 eu lieu sur un changement lors du jour que proposait l'UDC on va en parler avec nos invit\u00e9s, Christian Levrat et Yvan Perrin mais juste avant, je vous propose ce sujet de Renault Chouly, qui nous dit tout ou presque sur le contenu et les enjeux de cet accord UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:44 > 0:18:46) [99%] : \r\nQue pr\u00e9voit l'accord UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:46 > 0:19:07) [96%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a sign\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 un accord avec Washington afin d'\u00e9viter \u00e0 UBS : un proc\u00e8s pour fraude fiscale.\r\nLe document pr\u00e9voit la transmission au Fisc am\u00e9ricain de 4450 noms de clients de la banque, une condition qui doit \u00eatre remplie d'ici ao\u00fbt prochain mais le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a soulign\u00e9 l'accord n'est valable que s'il re\u00e7oit l'aval du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:08 > 0:19:10) [99%] : \r\nL'accord comporte-t-il des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:12 > 0:19:29) [87%] : \r\nSelon plusieurs voix si l'accord est ratifi\u00e9, d'autres banques suisses pourraient \u00eatre mise sous pression pour livrer des donn\u00e9es de clients aux \u00c9tats-Unis et d'autres pays pourraient exiger les m\u00eames droits d'information que Washington mais Eveline Widmer-Schlumpf se veut rassurante pour la ministre, l'accord s'arr\u00eate aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:29 > 0:19:32) [99%] : \r\nEt en cas de refus de l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:33 > 0:19:54) [92%] : \r\n1er sc\u00e9nario UBS livre malgr\u00e9 tout, les 4450 non la banque \u00e9chapperait \u00e0 la justice am\u00e9ricaine, mais risquerait des poursuites p\u00e9nales en Suisse pour violation de la loi sur le secret bancaire, second sc\u00e9nario si UBS ne livre pas les donn\u00e9es, elle n'\u00e9chappera plus \u00e0 son proc\u00e8s aux \u00c9tats-Unis et on \u00e9voque m\u00eame des repr\u00e9sailles am\u00e9ricaines contre l'\u00e9conomie et la place financi\u00e8re suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:55 > 0:20:14) [90%] : \r\nAlors le plaisir de vous accueillir messieurs ici dans les pas perdus, Yvan Perrin, vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse et puis vous cr\u00e9ez Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste peut-\u00eatre commencer avec vous Monsieur Perrin, vous vouliez voter sur les bonus excessifs, avant de voter sur l'accord UBS, vous avez \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, vous allez faire quoi, l'UDC maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:14 > 0:20:31) [90%] : \r\nEh bien, je dois dire que je suis assez satisfait de ce r\u00e9sultat parce que j'\u00e9tais contre, d\u00e8s le d\u00e9but par rapport \u00e0 cet accord avec les \u00c9tats-Unis, c'est un accord r\u00e9troactif, donc c'est une vilennie majeur, je suis assez satisfait que notre motion d'enrayer \u00e9tait refus\u00e9e parce que \u00e7a va inciter mes coll\u00e8gues a refus\u00e9 \u00e9galement le projet qu'on nous propose donc pour moi une excellente solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:31 > 0:20:39) [87%] : \r\n\u00e7a veut dire que ce soir vous nous dites que l'UDC va refuser cet accord UBS dans son immense majorit\u00e9, oui, j'imagine que \u00e7a vous satisfait, vous Monsieur le vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:39 > 0:21:25) [88%] : \r\nBon, \u00e9coutez, moi j'ai appris \u00e0 \u00eatre prudent, l'UDC change de position sur un rythme horaire depuis bient\u00f4t 3 semaines et la v\u00e9rit\u00e9 d'un jour n'est pas v\u00e9rit\u00e9 toujours dans ce parti, visiblement, le parti est compl\u00e8tement aux ordres de Christoph Blocher, qui \u00e9tait un intime d'un Marcel Ospel, l'UDC attaque directement repr\u00e9sent\u00e9s comme seul parti au conseil d'administration de la banque via p\u00e9toche pour couleur Chair, l'UBS est une banque au final, l'UDC finira par se ranger derri\u00e8re la bombe qu'elle a promis \u00e0 ses \u00e9lecteurs de se battre pour le secret bancaire l'a promis \u00e0 ses \u00e9lecteurs de se battre contre les les bonus des grands managers aujourd'hui elle sacrifie le secret bancaire pour emp\u00eacher la taxation des bonus, c'est un peu ironique, mais ma foi, c'est qu'on privil\u00e9gie la tactique et l'int\u00e9r\u00eat des banques face \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de ses \u00e9lecteurs, c'est, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se termine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:25 > 0:21:33) [91%] : \r\nC'est vraiment super, on a un petit peu de peine \u00e0 vous suivre un d'abord, vous en voulez pas de cet accord, ensuite, oui, quand m\u00eame, et puis l\u00e0 vous nous dites maintenant, vous allez pas l'accepter, on vous suivre un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:33 > 0:21:58) [91%] : \r\nNous avons d\u00fb modifier notre course en fonction des louvoiements du Parti socialiste, au d\u00e9part, il y avait la question oui ou non l'accord, nous avons dit non, ensuite la question, \u00e9t\u00e9 un peu modifi\u00e9, c'\u00e9tait oui ou non l'accord plus les revendications socialiste et l\u00e0 nous avions de catastrophe pour le prix d'une nous avons chang\u00e9 notre position pour n'en avoir qu'une, et puis maintenant que la situation se d\u00e9cante manifestement on va pouvoir tout refus\u00e9, ce qui est une bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:58 > 0:22:08) [92%] : \r\nChristian Levrat, on a quand m\u00eame l'impression d'un \u00e9norme marchandage politique la autour est-ce qu'on n'oublie pas l'essentiel, \u00e0 savoir qu'on va livrer au Fisc am\u00e9ricain 4500 noms de de clients UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:08 > 0:23:06) [88%] : \r\nBon, d'abord en mati\u00e8re de marchandage, \u00e7a fait 4 mois apr\u00e8s maintenant 4 mois pr\u00e9cis\u00e9ment que nous r\u00e9p\u00e9tons la m\u00eame chose : nous voulons un imp\u00f4t sur les bonus, nous voulons une solution au probl\u00e8me tout b\u00eate tout assez d'do sol conditions uniquement, nous accepterons l'accord maintenant qu'est-ce qu'on livre qu'est ce qui se passe ici, qui sont les criminels alors d'une part, c'est \u00e9videmment les les Am\u00e9ricains qui ont cach\u00e9 de l'argent en Suisse, mais la v\u00e9ritable organisation criminelle celle l'UBS aux \u00c9tats-Unis d'UBS, qui s'est rendu coupable de toute une s\u00e9rie d'organisation frauduleuse et au final, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00fb se mettre entre les autorit\u00e9s poursuites am\u00e9ricaines et la banque pour tenter de prix de de prot\u00e9ger les autres dirigeants de la banque, donc, en soi, il est assez logique de rejeter cet accord, nous pourrions pour liquider une fois pour toutes le pass\u00e9 l'accept\u00e9 \u00e0 la condition que nous donne la garantie que \u00e7a se reproduise pas, qu'on liquide v\u00e9ritablement le pass\u00e9 et aussi longtemps, nous n'avons pas d'imposition sur les bonus, aussi longtemps que n'avons pas une solution quant \u00e0 la taille de la banque, nous devons craindre que \u00e7a se reproduise \u00e0 l'infini, raison pour laquelle, \u00e0 ce stade nous ceux qui ont contraint de rejeter cet accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:06 > 0:23:17) [93%] : \r\nDonc si je vous entends bien, vous \u00eates d'accord tous les 2, va y avoir une majorit\u00e9 demain au moment du vote pour refuser cet accord UBS malgr\u00e9 le changement de de d'opinion derni\u00e8rement 2 sous l'\u00e9gide de Christoph Blocher de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:18 > 0:23:25) [89%] : \r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 les revendications socialistes r\u00e8glent pas changer d'avis, encore une fois, \u00e7a ne fonctionne pas, demande \u00e0 monsieur Levrat nous nous adaptons \u00e0 sa conduite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:26 > 0:23:38) [84%] : \r\nJe crois que bon, enfin, on peut jouer \u00e0 sa m\u00e8re, on a une position qui est assez clair : mon pronostic, c'est qu'au final, \u00e0 l'UDC approuvera l'accord parce que l'UDC c'est le parti de l'UBS depuis une dizaine d'\u00e7a restait, ils viennent d'en faire la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:38 > 0:23:51) [97%] : \r\nOn verra tout \u00e7a en suivant ce d\u00e9bat ce soir mais aussi demain matin, le vote aura lieu demain, comme vous le voyez cet accord UBS fait couler beaucoup d'encre en Suisse qu'en est-il de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, qu'en est-il \u00e0 Washington, je vous propose ce sujet de Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:52 > 0:24:04) [91%] : \r\n4450 clients am\u00e9ricains de l'UBS ne sont pas au bout de leurs peines si l'accord est ratifi\u00e9, leurs noms seront prochainement transmis au Fisc am\u00e9ricain et ses clients ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s des d\u00e9tails que l'UBS va livrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:05 > 0:24:23) [84%] : \r\nL'information vient dans cette forme dans petite je ne sais pas comment dire, c'\u00e9tait quand m\u00eame l'anglais, c'\u00e9tait un ou esp\u00e8re oui et c'est anonyme compl\u00e8tement la mais \u00e7a vient de l'UBS et en g\u00e9n\u00e9ral c'est les un fromage, c'est sur les revenus ce lait mais pas sur les gains et les gains et les pertes capitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:24 > 0:24:40) [92%] : \r\nCes revenus seront tax\u00e9s \u00e0 20 pourcent de la plus haute somme d\u00e9pos\u00e9e en Suisse, peu importe les pertes dues \u00e0 la crise financi\u00e8re si, en revanche, le trait\u00e9 est refus\u00e9e par la Suisse, l'UBS, qui a plaid\u00e9 coupable aux \u00c9tats-Unis se retrouvera dans une situation inextricable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:40 > 0:24:55) [85%] : \r\nNoble de Darkness, il donne des noms, alors ils seront poursuivis par la justice suisse et s'ils ne les donnent pas, ils seront poursuivis par les \u00c9tats-Unis, c'est une situation impossible, c'est pourquoi il faut souhaiter une solution politique, donc on rase Bruschi 9 \u00e7a me sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:56 > 0:25:04) [92%] : \r\nSi l'accord ne passe pas l'incertitude reste enti\u00e8re, les Am\u00e9ricains peuvent intervenir contre UBS ou sur l'accord de double imposition pour l'instant, les signaux sont divers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:07 > 0:25:19) [94%] : \r\nAlors, les discussions vont continuer ici sur cet accord UBS jusqu'\u00e0 22 heures vous pouvez suivre ce d\u00e9bat avec classe politique d\u00e8s 20 heures 40 sur TSR2 ici en Direct des pas perdus et en Studio avec Pierre Gobet et puis vous pouvez suivre aussi sur TSR Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:20 > 0:25:39) [90%] : \r\nBon ben merci beaucoup on termine sur une image insolite, elle a d\u00e9j\u00e0 fait le tour de la Terre, c'est l'\u00e9l\u00e9phante qui prend ses aises sur une des art\u00e8res les plus chics et les plus chers d'Europe, \u00e7a bout et ses 4 tonnes ont fait forte impression sur la Bahnhofstrasse aucun d\u00e9g\u00e2t, aucun bless\u00e9 mais les dresseurs ont eu beaucoup de peine \u00e0 convaincre les fentes de rentrer \u00e0 la maison, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:42 > 0:25:48) [98%] : \r\nC'\u00e9tait hier soir vers 20 heures un \u00e9l\u00e9phant traverse Z\u00fcrich avec la police \u00e0 ses trousses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:49 > 0:25:55) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est son nom, vient de s'\u00e9chapper du cirque Knie et s'\u00e9lance incontr\u00f4lable au travers de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:56 > 0:26:03) [95%] : \r\nApr\u00e8s avoir pris un bain dans le lac le pachyderme suit les qui traverse la salle est pro Bahnhofstrasse avant de revenir sur ses pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:04 > 0:26:09) [89%] : \r\nUne balade de 5 kilom\u00e8tres avant de se faire ma\u00eetriser par les employ\u00e9es du cirque, venu \u00e0 la rescousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:11 > 0:26:19) [90%] : \r\nUne grosse frayeur pour Franco Knie, tr\u00e8s heureux d'avoir retrouv\u00e9 aujourd'hui son animal en bonne sant\u00e9 jusqu'hausse quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:20 > 0:26:36) [88%] : \r\nIl y avait un orage et Sabu est devenue l\u00e9g\u00e8rement nerveuse, c'est le gardien \u00e9tait quelques instants inattentif et elle en a profit\u00e9 pour partir en direction de l'\u00e9table, mais l'\u00e9table n'\u00e9tait plus l\u00e0, car nous avions d\u00e9mont\u00e9 la tente alors il a perdu l'orientation et elle est all\u00e9e se baigner dans le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:36 > 0:26:38) [78%] : \r\nKarine oui mais je ne savais qu'op\u00e9rateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:39 > 0:26:44) [79%] : \r\nFatigu\u00e9 par sa fuite, \u00e7a vous cet entre- temps remis une aventure qui aurait pu \u00eatre fatal pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:45 > 0:27:01) [90%] : \r\nOn avait m\u00eame l'actrice Stanley et qu'on ne savait pas comment l'animal se comporteraient, c'est pourquoi nous \u00e9tions accompagn\u00e9s de sp\u00e9cialistes de de produits narcotiques et d'une unit\u00e9 sp\u00e9ciale de la police qui aurait abattu l'animal en cas de danger imminente, mais cette mesure extr\u00eame n'a heureusement pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:01 > 0:27:07) [96%] : \r\nUne chance pour un \u00e9l\u00e9phant qui a sans doute offert au cirque Knie sa meilleure op\u00e9ration de communication de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:09 > 0:27:17) [85%] : \r\nQue vont journal est \u00e0 23 heures 18 rendez- vous avec Claude Ayer et Michel Gueu Berger et tout de suite TTC tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:18 > 0:27:27) [95%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1006335247", "durationSec": 89, "title": "10.06.07", "excerpt": "* Zurich-ville : 20100607, l'\u00e9l\u00e9phant femelle du cirque Knie Sabu s'est \u00e9chapp\u00e9 de ses gardiens et a d\u00e9ambul\u00e9 dans les rues pi\u00e9tonnes de la ville avant de se faire ma\u00eetriser par les employ\u00e9s du cirque accompagn\u00e9s par la police.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 0'28\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'32\". SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9L\u00c9PHANT"], "thematicPersons": ["KNIE, FRANCO"], "thematicCorporations": ["KNIE"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335250", "durationSec": 120, "title": "10.06.07", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100607, conf\u00e9rence de presse des membres de la Conf\u00e9rence intercantonale de l'instruction publique (CIIP) qui pr\u00e9sentait le plan d'\u00e9tudes romand (PER) pour l'harmonisation scolaire en Suisse romande pour tous les \u00e9l\u00e8ves durant leur scolarit\u00e9 obligatoire. D\u00e9sormais, tous les \u00e9l\u00e8ves de Suisse romande suivront les m\u00eames cours et auront les m\u00eames \u00e9preuves.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BEGUIN, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["HARMONISATION DE L'ANN\u00c9E SCOLAIRE", "ENSEIGNEMENT PUBLIC"], "thematicPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335254", "durationSec": 94, "title": "10.06.07", "excerpt": "* Berne-ville : 20100607, le parlement a entam\u00e9 le d\u00e9bat \u00e0 propos de l'accord avec la banque suisse UBS SA aux USA et qui pr\u00e9voit le transfert de noms de clients d'UBS SA accus\u00e9s de fraude fiscale.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "FRAUDE FISCALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["PELLI, FULVIO", "BRUNNER, TONI"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1295145"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335255", "durationSec": 109, "title": "10.06.07", "excerpt": "* Lausanne : 20100607 et archives, la police vaudoise a d\u00e9mantel\u00e9 un r\u00e9seau de trafiquants nig\u00e9rians qui a \u00e9coul\u00e9 50 kilos de coca\u00efne en Suisse pour une valeur de 5,5 millions de francs. La drogue arrivait par TGV de la France cach\u00e9e dans des briques d'eau. 17 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crou\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["COCA\u00cfNE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "thematicPersons": ["SAUTEREL, JEAN-CHRISTOPHE"], "sequenceIds": ["1295147"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335256", "durationSec": 97, "title": "10.06.07", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20100607, le Centre d'information pour la pr\u00e9vention du tabagisme (CIPRET) a r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude portant sur la vente de cigarettes \u00e0 des jeunes adolescents de moins de 16 ans. L'exp\u00e9rience r\u00e9v\u00e8le que 80% des kiosques ou \u00e9piceries vendent des cigarettes aux adolescents au m\u00e9pris de la loi et sans aucun contr\u00f4le d'identit\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["KIOSQUE \u00c0 JOURNAUX", "ADOLESCENCE", "CIGARETTE"], "thematicPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"], "sequenceIds": ["1295155"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335257", "durationSec": 122, "title": "10.06.07", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100607, de nombreux chefs cuisiniers ont particip\u00e9 au concours du Bocuse d'or 2010 qui doit primer les trois meilleurs candidats et retenir les douze pays europ\u00e9ens qui affronteront les chefs du monde entier l'hiver prochain.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MACHALA, Marilo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CUISINIER", "CONCOURS", "ART CULINAIRE", "GASTRONOMIE"], "thematicPersons": ["ROCHAT, PHILIPPE", "GIRARDET, FR\u00c9DY"], "sequenceIds": ["1295165"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335258", "durationSec": 147, "title": "10.06.07", "excerpt": "* Johannesburg : 20100607 et archives, itw exclusive du pr\u00e9sident de la FIFA BLATTER Joseph \u00e0 trois jours du lancement de la Coupe du monde de football 2010 en Afrique du sud. Il \u00e9voque son plaisir de voir la Coupe du monde de football 2010 se d\u00e9rouler en Afrique du sud alors que ce continent a tant apport\u00e9 au football.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JOHANNESBURG"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicPersons": ["BLATTER, JOSEPH"], "sequenceIds": ["1295174"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335259", "durationSec": 73, "title": "10.06.07", "excerpt": "* New York : 20100607, les Etats-Unis gardent le silence en attendant la d\u00e9cision du parlement suisse portant sur l'accord UBS SA touchant le transfert de noms de clients am\u00e9ricains d'UBS SA accus\u00e9s de fraude fiscale. Les avocats concern\u00e9s \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 plusieurs sc\u00e9narios.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335260", "durationSec": 78, "title": "10.06.07", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1295176"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006890315", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nPERRIN, Yvan, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse (contre l'accord UBS aux USA sur la fraude fiscale avec une motion d'ordre, l'UDC refuse l'accord) / LEVRAT,  Christian, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse (PSS) (\"UBS est une banque  UDC\", l'imp\u00f4t sur les bonus et sur les \"too big to fail\", marchandage   politique).", "id": "890314"}, {"internalArchiveId": "GS1006295146", "summary": "19:35.00\r\nBerne-ville : divers plans de conseillers nationaux discutant en session  (16\", 4\", 8\") / itw BRUNNER, Toni, pr\u00e9sident du parti politique UDC (rejet de l'accord UBS USA par l'UDC) / divers plans de la session du parlement sur  l'accord UBS USA (11\") / itw WYSS, Ursula, pr\u00e9sidente du parti socialiste PS (\"c'est vraiment du th\u00e9\u00e2tre et il se peut que l'accord soit refus\u00e9\") / itw  PELLI, Fulvio, pr\u00e9sident du parti politique PLR (\"tout est possible\").   l\u00e9gislatif national, d\u00e9bat, fraude fiscale UBS SA.\r", "id": "1295145", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "FRAUDE FISCALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PELLI, FULVIO", "BRUNNER, TONI"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295148", "summary": "19:19.15\r\nVaud : itw SAUTEREL, Jean-Christophe, porte-parole de la police cantonale vaudoise (d\u00e9mant\u00e8lement de 50 kilos de coca\u00efne, trafic nig\u00e9rian avec   utilisation de mules polonaises, la Suisse et le trafic de coca\u00efne). trafic de stup\u00e9fiants, coca\u00efne.\r", "id": "1295147", "visualThemes": ["COCA\u00cfNE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["SAUTEREL, JEAN-CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295156", "summary": "19:21.06\r\nFribourg-ville : divers plans de deux adolescents avec le visage masqu\u00e9 par floutage entrant dans un magasin de tabac et achetant des cigarettes (19\") / itw d'un adolescent (aucun contr\u00f4le de l'\u00e2ge) / divers plans d'une session des membres du Centre d'information pour la pr\u00e9vention du tabagisme (CIPRET) (20\") / itw DEMIERRE, Anne-Claude, cheffe du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et des   affaires sociales fribourgeoise (mesure pour palier le manque d'application) / int d'un kiosque \u00e0 tabacs, divers plans d'un vendeur vendant un paquet de  cigarettes (9\") / itw LAMBIEL, Henry, kiosquier (aucune formation) / divers  plans de l'ext d'un magasin de tabacs (5\"). kiosque \u00e0 journaux, cigarette  adolescence.\r", "id": "1295155", "visualThemes": ["KIOSQUE \u00c0 JOURNAUX", "ADOLESCENCE", "CIGARETTE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295166", "summary": "19:32.50\nGen\u00e8ve-ville : divers plans de cuisiniers discutant entre-eux (9\") / itw  MARTIN, Jean-Michel, coach de Franck Giovannini (les derniers conseils) /  divers plans de GIOVANNINI, Franck, cuisinier pr\u00e9parant un plat (14\", 17\") / itw ROCHAT, Philippe, pr\u00e9sident du Bocuse d'Or (am\u00e9lioration des comp\u00e9tences) / itw RABAEY, G\u00e9rard, restaurateur du \"Pont de Brent\" (cuisine millim\u00e9tr\u00e9e  diff\u00e9rente de celle que l'on effectue pour la client\u00e8le) / itw GIRARDET,  Fredy, cuisinier (parenth\u00e8se avec la profession de cuisinier) / divers plans de supporters criant et applaudissant dans les gradins (5\") / itw GIOVANNINI, Franck, cuisinier (quelques inqui\u00e9tudes) / divers plans du jury go\u00fbtant un plat (6\"). concours, cuisinier, art culinaire, gastronomie.", "id": "1295165", "visualThemes": ["CUISINIER", "CONCOURS", "ART CULINAIRE", "GASTRONOMIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ROCHAT, PHILIPPE", "GIRARDET, FR\u00c9DY", "GIOVANNINI, FRANCK"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295175", "summary": "19:37.16\r\nJohannesburg : itw BLATTER, Joseph, pr\u00e9sident de la FIFA (\"l'Afrique a tant donn\u00e9 au football et le football n'a rien donn\u00e9 \u00e0 l'Afrique\", la s\u00e9curit\u00e9 en Afrique du sud, sa rencontre avec Nelson Mandela) / divers plans d'ouvriers  travaillant dans les gradins d'un stade (5\") / divers plans de supporters  africains soufflant dans des vuvuzelas (5\") / divers plans de 3 policiers  sud-africains observant (5\") / divers plans de caricatures de BLATTER, Joseph, pr\u00e9sident de la FIFA (5\") / extrait t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 Zanews, la marionnette BLATTER, Joseph avec JORDAN, Danny, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d'organisation local dans sa  poche discutant (9\") / itw CASSUTO, Thierry, fondateur de Zanews (le nez de la marionnette) / statement. interview, Coupe du monde de football.\r", "id": "1295174", "visualThemes": ["INTERVIEW", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["JOHANNESBURG"], "visualPersons": ["BLATTER, JOSEPH"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295177", "summary": "19:30.55\r\nNew York : divers plans de l'ext de la banque UBS (10\", 5\", 9\") / itw   ROSENBLOOM, David, avocat des clients am\u00e9ricains d'UBS (information anonyme sur les revenus des clients UBS aux USA) / divers plans de ZEIDENBERG, Peter,  avocat consultant d'UBS aux Etats-Unis travaillant \u00e0 son bureau (9\") / itw  ZEIDENBERG, Peter, avocat consultant d'UBS aux Etats-Unis (situation impossible pour les clients d'UBS aux USA, r\u00e9solution politique). fraude fiscale, accord international UBS SA.\r", "id": "1295176", "visualThemes": ["FRAUDE FISCALE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532324", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092114", "position": "01"}}, {"id": "532323", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114813", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257662", "internalArchiveId": "GE1006257663", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ACCORD UBS-USA - 10.06.07", "publicationDate": "2010-06-07T00:00:00Z", "summary": "* Berne-ville : 20100607, en direct, d\u00e9bat entre des parlementaires et des sp\u00e9cialistes du droit bancaire sur l'accord entre la Suisse et les USA portant sur la transmission au fisc am\u00e9ricain d'environ 4500 noms de clients de la banque suisse USA SA soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00e9vasion fiscale et de fraude fiscale. Itw de parlementaires en marge du d\u00e9bat aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 propos de la ratification de cet accord, qui est sujet \u00e0 beaucoup de critiques.", "durationSec": 3541, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-19T09:53:52Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006890541", "summary": "20:47.02\r\nBerne-ville, studio du centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9bat entre  RECORDON, Luc, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudois,  SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC fribourgeois, LOMBARDINI, Carlo,  avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en droit bancaire, GENTINETTA, Pascal, directeur    economiesuisse (raisons soutien ou opposition \u00e0 accord USA Suisse sur   transmission noms clients banque UBS SA au fisc am\u00e9ricain, cons\u00e9quences pour secret bancaire, cons\u00e9quences juridiques de l'accord). accord international, banque ", "id": "890540", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "BANQUE", "SECRET BANCAIRE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RECORDON, LUC", "SCHWALLER, URS"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890542", "summary": "20:56.17\r\nSUISSE, USA : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant accord entre USA et Suisse portant sur transmission noms de clients UBS SA au fisc am\u00e9ricain). accord international, banque, diplomatie ", "id": "890541", "visualThemes": ["BANQUE", "DIPLOMATIE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["USA", "BERNE-VILLE", "SUISSE"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890543", "summary": "20:58.02\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle des pas perdus : d\u00e9bat entre LUESCHER, Christian, conseiller national PRD genevois, et ROSSINI, St\u00e9phane,   conseiller national PS valaisan (d\u00e9bat parlementaire sur accord UBS Suisse  concernant transmission noms de clients UBS SA au fisc am\u00e9ricain, raisons  opposition ou soutien \u00e0 accord). banque, accord international, vie   politique ", "id": "890542", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "BANQUE", "VIE POLITIQUE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "LUESCHER, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890544", "summary": "21:02.53\r\nBerne-ville, studio des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : suite du d\u00e9bat entre  RECORDON, Luc, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudois,  SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC fribourgeois, LOMBARDINI, Carlo,  avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en droit bancaire, GENTINETTA, Pascal, directeur    economiesuisse (raisons soutien ou opposition \u00e0 accord USA Suisse sur   transmission noms clients banque UBS SA au fisc am\u00e9ricain, cons\u00e9quences  pour secret bancaire, r\u00e9troactivit\u00e9 des lois concern\u00e9es par accord, aspects diplomatiques concernant accord). accord international, diplomatie ", "id": "890543", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "BANQUE", "DIPLOMATIE", "SECRET BANCAIRE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RECORDON, LUC", "SCHWALLER, URS"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890545", "summary": "21:22.55\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle des pas perdus : itw FREYSINGER, Oskar, conseiller national UDC valaisan (strat\u00e9gie UDC concernant accord USA Suisse sur transmission noms clients banque UBS SA au fisc am\u00e9ricain). vie  politique, accord international ", "id": "890544", "visualThemes": ["BANQUE", "VIE POLITIQUE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890546", "summary": "21:26.11\r\nBerne-ville, studio des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : suite du d\u00e9bat entre  RECORDON, Luc, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudois,  SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC fribourgeois, LOMBARDINI, Carlo,  avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en droit bancaire, GENTINETTA, Pascal, directeur    economiesuisse (raisons soutien ou opposition \u00e0 accord USA Suisse sur   transmission noms clients banque UBS SA au fisc am\u00e9ricain, strat\u00e9gie  politique des Chambres f\u00e9d\u00e9rales concernant accord). l\u00e9gislatif national  accord international, vie politique ", "id": "890545", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "BANQUE", "VIE POLITIQUE", "ACCORD INTERNATIONAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RECORDON, LUC", "SCHWALLER, URS"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890547", "summary": "21:30.56\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle des pas perdus : d\u00e9bat entre SOMMARUGA, Carlo, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS genevois, et MORET, Isabelle, conseill\u00e8re  nationale PRD vaudoise (possibilit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendum portant sur accord USA Suisse concernant transmission noms clients banque UBS SA au fisc am\u00e9ricain).  accord international, vie politique ", "id": "890546", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "BANQUE", "VIE POLITIQUE", "ACCORD INTERNATIONAL", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "MORET, ISABELLE"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890548", "summary": "21:35.58\r\nBerne-ville, studio des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : suite du d\u00e9bat entre  RECORDON, Luc, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudois,  SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC fribourgeois, LOMBARDINI, Carlo,  avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en droit bancaire, GENTINETTA, Pascal, directeur    economiesuisse (raisons soutien ou opposition \u00e0 accord USA Suisse sur   transmission noms clients banque UBS SA au fisc am\u00e9ricain, possibilit\u00e9  r\u00e9f\u00e9rendum sur accord). accord international, vie politique ", "id": "890547", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "BANQUE", "VIE POLITIQUE", "ACCORD INTERNATIONAL", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RECORDON, LUC", "SCHWALLER, URS"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890549", "summary": "21:38.10\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil des Etats, 20100603 :   d\u00e9claration MARTY, Dick, conseiller aux Etats PRD tessinois (en fran\u00e7ais,  responsabilit\u00e9 de la Suisse concernant accueil clients poss\u00e9dant comptes  bancaires douteux). secret bancaire, d\u00e9p\u00f4t bancaire ", "id": "890548", "visualThemes": ["SECRET BANCAIRE", "D\u00c9P\u00d4T BANCAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARTY, DICK"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890550", "summary": "21:38.46\r\nBerne-ville, studio des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : suite du d\u00e9bat entre  RECORDON, Luc, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudois,  SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC fribourgeois, LOMBARDINI, Carlo,  avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en droit bancaire, GENTINETTA, Pascal, directeur    economiesuisse (raisons soutien ou opposition \u00e0 accord USA Suisse sur   transmission noms clients banque UBS SA, responsabilit\u00e9 de la Suisse concernant comptes bancaires soup\u00e7onn\u00e9s d' \u00e9vasion fiscale ou de fraude fiscale ).  accord international, vie politique, d\u00e9p\u00f4t bancaire.", "id": "890549", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "VIE POLITIQUE", "D\u00c9P\u00d4T BANCAIRE", "\u00c9VASION FISCALE", "FRAUDE FISCALE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RECORDON, LUC", "SCHWALLER, URS"]}], "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532575", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF000986", "position": "01"}}, {"id": "532574", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114755", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-9462DE1B-EA7C-408E-ACC5-A850DC1972A5", "internalArchiveId": "9462DE1B-EA7C-408E-ACC5-A850DC1972A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Beat Feurer, pr\u00e9sident de la section \"GayUDC\" (GaySVP)", "publicationDate": "2010-06-06T00:00:00Z", "summary": "\"La Soupe avec Beat Feurer, le pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu d'une section \"Gay UDC\".\r\n\"A l'UDC aussi, il y a des homosexuels\" ! Fort de ce slogan , une quarantaine de membres du parti ont fond\u00e9 dimanche 30 mai 2010 au Volkshaus de Zurich, une section \"GayUDC\". Ceux r\u00e9unis au sein de la nouvelle association approuvent le programme du parti agrarien, avec toutefois des divergences sur les droits des homosexuels, pour ce qui est de l'adoption par exemple.\r\nExpert fiscal, quinquag\u00e9naire, pacs\u00e9 avec son compagnon alors que son parti s'est oppos\u00e9 \u00e0 la loi sur le partenariat, B\u00e9at Feurer vit \u00e0 Bienne dans une superbe villa de briques rouges, \u00e0 l'ombre d'un arbre cinq fois centenaire.\r\nwww.gaysvp.ch\r\nJournaliste productrice : Anne Baecher\r\n(1\u00e8re diff. 06.06.2010)\"", "durationSec": 5301, "genres": ["Parl\u00e9 divers", "Sketch", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["parti politique", "homosexualit\u00e9"], "thematicPersons": ["UDC", "Feurer, Beat", "GaySVP"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-13T19:30:34Z", "speechToTexts": ["13.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDu Mondial tennis aux Internationaux de France \u00e0 Roland Garros, la finale messieurs mettra aux prises cet apr\u00e8s- midi, le Su\u00e9dois Robin S\u00f6derling et l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal, d\u00e9but de la rencontre \u00e0 15 heures Brian Dhafer, photographe embl\u00e9matique des ann\u00e9es 1960 est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 70 6 ans, indique un communiqu\u00e9 sur son site internet le Britannique avait entam\u00e9 sa carri\u00e8re en 1957 ans travaillant notamment pour l'\u00e9dition britannique de Vogue parmi ses photos les plus connues figurent des portraits de l'\u00e9crivain am\u00e9ricain William et du chanteur britannique David Bowie au fil des heures le ciel va continuer de se charger quelques orages pourront \u00e9clater cet apr\u00e8s- midi, principalement sur les reliefs, les pluies orageuses se g\u00e9n\u00e9raliseront soir\u00e9e il fera jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, demain encore quelques pluies le matin, sinon la journ\u00e9e s'annonce ensoleill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [88%] :\r\n\u00e7a marche parce que nous sommes de plus en plus nombreux \u00e0 utiliser Internet pour trouver des r\u00e9ponses aux questions concernant notre sant\u00e9 mais qui se cache derri\u00e8re ces sites comment jugez leur pertinence, m\u00e9decins, cela modifie -t-il les relations lors des consultations et \u00e0 force de surfer, ne risque -t-on pas de devenir cyber, on en parle, fait le point sur les sites de sant\u00e9 lundi 7 juin d\u00e8s 9 heures sur la 1\u00e8re la soupe avec les magasins des jeux cire-pompes il d\u00e9rape et pommes fun\u00e8bre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [68%] :\r\nC'est une nouvelle \u00e9dition en public et en Direct, si le XV de la radio jusqu'monde \u00e0 Lausanne avec aujourd'hui oui et non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [91%] :\r\nDe ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, un public qui ne demande qu'\u00e0 se faire entendre, malgr\u00e9 les coups de soleil \u00e0 ce. \r\nSi plein de certaines c'est bien parti, clin d'oeil \u00e9galement \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent et ne voit sur notre site 3 W Point rsr Point CH cliquez l\u00e0 ce que notre invit\u00e9, notre invit\u00e9 est, comment dire, pour le moins exotique j'ai pas dans ce partie l\u00e0 en tout cas inattendu, le slogan de la section de son parti, donc il est tout jeune pr\u00e9sident et l'UDC aussi \u00e0 l'UDC aussi il y a des homosexuels, mesdames, mesdemoiselles, messieurs, je vous demande d'accueillir b\u00e9ate Fire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:37) [73%] :\r\nBonjour, B\u00e9atrix horaires installez -vous le casse, vous allez bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:42) [77%] :\r\nOui, je vais bien, merci, peut-\u00eatre, mais \u00e7a va, oui, je suis un petit air de Thomas, ex- c'est vrai qu'il ressemble attom\u00e8tres 500 ou qu'est -ce qui contient raison que j'ai jamais entendu \u00e7a court aussi vite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:55) [78%] :\r\nJ'aimerais de temps vous remercier d'avoir accept\u00e9 que votre moteur, je crois, c'est le Sertic pour le seul juste oui mais que vous parlez tr\u00e8s bien fran\u00e7aise, si jamais vous comprenez pas, vous prenez un Djoker hein. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:03:04) [80%] :\r\nEt non, parce que je vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:06) [84%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:08) [76%] :\r\nQuand je disais \u00e9videmment c'est exotique et inattendues dans dans ce parti- l\u00e0, \u00e7a vous \u00e9tonne pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [75%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:15) [81%] :\r\nNon, \u00e7a c'est clair, c'est peu sec que c'est une exception, mais je crois que cette partie aussi doit s'habituer que que nous sommes partis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:24) [85%] :\r\nParti de l'UDC doit s'habituer, que vous existe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:26) [74%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, oui, d'accord, 6 habituer aussi que les \u00e9trangers en Suisse, \u00e7a oui, oui, on le sait, mais il y a d\u00e9j\u00e0, mais dire c'est un g\u00e2chis prolonge voisine quoi, oui, oui, tiens, si on cherche. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:40) [88%] :\r\nAlors je sais que vous \u00e9tiez \u00e0 la gay-pride \u00e0 Z\u00fcrich, hier, c'\u00e9tait pour faire la f\u00eate ou pour sortir le drapeau de votre de votre groupe parce que c'est pas une section de l'UDC encore l'UDC non c'est pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:52) [81%] :\r\nC'est pas c'est pas encore une section pas, on vient de d'\u00eatre fond\u00e9 il y a une une semaine seulement, alors il nous faut encore un peu de temps pour faire les les d\u00e9marches les d\u00e9marches oui, demander \u00e0 la partie de nous accepter comme scanne officiel, \u00e7a va prendre du temps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:09) [86%] :\r\nMais \u00e0 la gay-pride, hier soir vous avez eu plus de probl\u00e8mes avec les ecstasy ou avec les ex- nazi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:14) [76%] :\r\nOui, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:17) [83%] :\r\nNi l'un ni l'autre, mais on a un peu de, il semble qu'on a un peu pr\u00e8s un probl\u00e8me avec les ex- ainsi hein, pour le moment et ce pour lancer \u00e0 quelqu'un en particulier, oui, oui, oui, vous \u00eates, vous pouvez vous imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:31) [80%] :\r\nNon j'ai pas, qui n'ont pas du tout, non, n'ont aucune id\u00e9e oui un jeune Valaisan peut-\u00eatre ah oui, oui, bon, oui, oui, si vous dites un peu apr\u00e8s, il \u00e9tait pas n\u00e9 malgr\u00e9 pas sexy jeunes future ex- nazi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:46) [90%] :\r\nAlors, un certain Tomasz Fox que vous connaissez, qui est d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil Bernois qui \u00e9tait ou est toujours tr\u00e8s proche de Christoph Blocher, cadre au Cr\u00e9dit Suisse, voil\u00e0, j'aurais tout dit sur lui, dit -il, il y a beaucoup de membres de l'UDC qui sont et n'osent pas vraiment l'affirmer ce que vous pouvez confirmer \u00e7a d'apr\u00e8s vous, vous connaissez entre vous qui imagine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:08) [88%] :\r\nOui, bon, ben tr\u00e8s instable, c'est oui, c'est un peu difficile parce que je connais pas si bien la partie comme Monsieur Fox, moi je suis dans la partie depuis 6 ans, mais pour le moment, je connais pas, qui se qui qui on a peur de de faire comme une alternative \u00e0 partir, pour moi, il y a pas un grand probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:28) [71%] :\r\nMoi, je n'aurais d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 qui est ose pas dire qui sont UDC quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:32) [77%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:34) [67%] :\r\nOui alors moi ou les menteurs je pense surtout, j'esp\u00e8re, ayant par des gu\u00eapes alors oui sont des chaussures pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:42) [88%] :\r\nBon, je vous rappelle, b\u00e9ate Feurer rapidement le principe de la soupe, on va revoir ensemble \u00e0 notre fa\u00e7on, quelques \u00e9l\u00e9ments de de l'actualit\u00e9 de la semaine et puis tout \u00e0 l'heure, il sera temps pour vous de monter sur le ring, dur\u00e9e d'sauf suite sorte Tchad et pour cette semaine folle donc je traduirais si vraiment \u00e7a va pas, tu vois, mais s\u00fbrement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:00) [69%] :\r\nC'est un probl\u00e8me, je ne suis logique assez pour ne pas mal oui m\u00eame mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:04) [89%] :\r\nEn attendant et pour vous recevoir place \u00e0 Christophe Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:12) [67%] :\r\nOui merci Philippe et mais est en d\u00e9lire, alors allez pique- niques et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:17) [82%] :\r\nOui, oui, les d\u00e9clarations de ce fameux monsieur logeant un un certain monsieur les r\u00e9actions de notre invit\u00e9, et sans que ce soit pas vraiment le grand amour entre les hommes de l'UDC Christoph. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:27) [86%] :\r\nOui, bon, on l'amour \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 le moteur principal de l'UDC \u00e7a on savait depuis un petit moment, mais g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l'UDC on trouvait l'ennemi \u00e0 l'ext\u00e9rieur, hein, le NEC le bout Nihoul pas pardon, pardon, on n'attaque jamais les personnes directement \u00e0 l'UDC donc je reprends g\u00e9n\u00e9ralement on trouvait les ennemi \u00e0 l'ext\u00e9rieur, le requ\u00e9rant le minaret, mais cette fois ils ont pass\u00e9 la vitesse sup\u00e9rieure, l'attaque vient de l'int\u00e9rieur, voire de derri\u00e8re cette fois, Gr\u00e9gory Logean, le poste ado boutonneux d'H\u00e9r\u00e9mence s'en prend \u00e0 la section gays de son propre parti et invite \u00e0 la chimioth\u00e9rapie stations de ce cancer interne alors quand en entendant les propos de ce petit Gr\u00e9gory, l\u00e0 on en vient parfois regretter que la voie d'eau ne coule pas en Valais alors d'aucuns se perdent en conjectures pour savoir si cette elle ne viendrait pas chez Gr\u00e9gor o\u00f9 na\u00eet oui il aime bien qu'on l'appelle comme \u00e7a dans l'intimit\u00e9 j'hexagone est donc d'un refoulement de sa propre homosexualit\u00e9 point du tout : il ne refoule rien puisqu'il l'a dit lui- m\u00eame dans la presse, il adore la queue de cheval d'Askar Wallinger puis c'est pas de l'aveu \u00e7a. \r\nOu plut\u00f4t du coming-out pour utiliser un langage plus ad\u00e9quat mais bref, ce qui ne fait plus peur que les \u00e9lucubrations du jeunot impub\u00e8re probablement, effet secondaire de nombreuses allez on Gr\u00e9gory on le la fontaine, c'est la possibilit\u00e9 \u00e0 l'UDC de cr\u00e9er des sous- section afin de se d\u00e9tacher des minorit\u00e9s sous section Gay sous section des jeunes Genevois rattach\u00e9 au parti central n'est pas au parti cantonal, j'en passe et des pires pour savoir comment se passe cette cr\u00e9ation de ces hybrides tentacules il y a pas de contrep\u00e8terie dans Librio tentacules, voil\u00e0 ce que j'ai pas trouv\u00e9, nous avons assist\u00e9 \u00e0 un comit\u00e9 strat\u00e9gique de l'UDC suisse habilement d\u00e9guis\u00e9s en moutons blancs c'est la meilleure fa\u00e7on de passe faire rep\u00e9rer ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:08:22) [61%] :\r\nEt nous, plus \u00e9l\u00e9gante, c'est vrai, il a pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:08:29) [61%] :\r\nOui en terrain leur plan sauf \u00e9tait maintenant, hein, et il faut faire l'emm\u00e8ne en chemin, oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:08:36) [66%] :\r\nVoil\u00e0, bon alors \u00e9coutons enfin un peu, c'est un point en baisse de musique \u00e0 congr\u00e8s c'est cette devient Bruno Genty sonn\u00e9 et je m\u00eame alors alors tout ce qui ressemble \u00e0 une minorit\u00e9 a pourtant une sous- section mais comme \u00e7a on peut l'aider \u00e0 la plus parti le mental pour cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:08:55) [63%] :\r\nEt alors, \u00e9tait \u00e9troite et comprend vite dans ce cas, un bon on se \u00e7a c'est vrai, cens\u00e9 chanter un bon score, non mais arr\u00eatez frottaient sur ma jambe maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:06) [91%] :\r\nTu vois. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:09:07) [69%] :\r\nQuoi, voil\u00e0 un mois, or a quoi comme comme les homosexuels. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:09:13) [65%] :\r\nNotamment la homosexuels travailler et pour faire une chose section comme \u00e7a est content mais une parole la partie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:09:20) [71%] :\r\nOui le de se faire un noir. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:09:24) [78%] :\r\nNon, une propri\u00e9t\u00e9, il faut faire avec des choses qui existent \u00e0 dans notre parti, aller loin il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:09:30) [67%] :\r\nOn peut que me Chico oui \u00e7a c'est vrai r\u00e9actions oui pour faire une sous section ne de gauche voil\u00e0 au sens c'est une minorit\u00e9 \u00e0 la gauche h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:09:43) [64%] :\r\nPas un mot pour rire, qui \u00e9tait cens\u00e9 bien parler rampes une chose section hein, parce que pour pas qu'il contamine l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:09:52) [66%] :\r\nOn a contre \u00e9teint mais il y a aussi entra\u00een\u00e9 quoi et propose les romans, c'est une minorit\u00e9, sont les romans. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:10:02) [60%] :\r\nVoil\u00e0 encore r\u00e9ticents c'est intelligent \u00e0 ceux qui \u00e9taient l\u00e0, mais si les l'Intelligence pas Romain. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:10:08) [87%] :\r\nBon, alors vous voulez garder son idole. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:10:10) [74%] :\r\nNon, j'avais cr\u00e9\u00e9 une sous- section D intelligent pour pas qu'content m\u00eame de la partie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [73%] :\r\nUn texte et \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:23) [76%] :\r\nSauvignon merci alors b\u00e9ate Feurer envie de r\u00e9agir comme \u00e7a, sa fonction pas \u00e7a oui le casque, donc je vais parler fort ou lisez sur mes l\u00e8vres \u00e7a, voil\u00e0 pourquoi il y a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:34) [79%] :\r\nIl y a une convergence de qu'on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 15 d'appel est et et on leur a donn\u00e9 leur une au micro. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:39) [77%] :\r\n\u00e7a marche comme \u00e7a, oui, \u00e7a m'a vraiment une englobe tout \u00e7a me c'est de Wanadoo 11 1 2 donc, mais attendez c'est vrai chez les socialistes, il y a pas de sous- groupes, je sais pas moi je ne chasse vous apprendre homosexuel ouais, c'est pas beaucoup oui c'est clair, c'est pas ce que disait monsieur Berlusconi disait qu'il y en a que que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, donc voil\u00e0, alors pourquoi, pourquoi faire une une sous- section esp\u00e9rer \u00eatre succ\u00e8s section je vais y arriver UDC \u00e7a pas de sens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:08) [79%] :\r\nOui, c'est une question que moi je voulais aussi poser parce que c'est vrai, si on veut faire de des gauchistes, des des intellectuels de tous, tous les gens \u00e0 une \u00e0 une sous section n'arriverait jamais au bout, mais j'ai cru que, peut-\u00eatre, pour les homosexuels, c'est un peu particulier, on \u00e9coute des intellectuels de \u00e7a, vous avez pas probl\u00e8me, ces jeunes, il y en a pas de vous pensez bien, site pour sauver particuliers, bon alors c'est un Hatem qui a surtout dans notre parti, pas tr\u00e8s tr\u00e8s toujours on a toujours un probl\u00e8me non qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:47) [80%] :\r\nOui, on n'est pas la famille traditionnelle \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:49) [85%] :\r\nSa famille traditionnelle, on remarque pas que c'est pas une une contradiction en fait encore une contradiction dans la partie, on pense que si on est pour une chose : on est contre on on est contre l'autre et puis pour pour moi ce que j'ai vraiment marqu\u00e9 il faut il faut pour et puis, il faut pouvoir respirer, il faut pouvoir s'exprimer, il faut pouvoir expliquer pourquoi on est l\u00e0, pourquoi on veut \u00eatre trait\u00e9s comme les autres, on veut pas \u00eatre discrimin\u00e9, mais je crois, \u00e7a va mieux, si on se met ensemble si on force si on rassemble plus les faire forces pour 20 10 Popolo changer tr\u00e8s clairement parti. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:12:27) [88%] :\r\nVoil\u00e0, vu l'attitude de l'UDC par rapport aux homosexuels, le fait que vous soyez quand m\u00eame UDC, vous \u00eates vraiment sacr\u00e9ment UDC oui parce que si, si, si un parti ne vous convient pas ou rejette ce que vous \u00eates le mieux sur les parties non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:40) [81%] :\r\nOui, bon, c'est une question qu'on pourrait se poser, mais pas pour le moment en tout cas pour moi, c'est ce cette question ne se pose pas parce que vous savez, vous le dites, je suis frais UDC c'est juste tendance M\u00f6rgeli chez eux pour le Chair Blocher oui oui, alors mon cher et et maintenant et que je trouve il jeu bon je peux pas dire que je l'adore, mais je suis sur 100 ligne oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:13:04) [76%] :\r\nSur sa ligne, c'\u00e9tait \u00e7a ou est la r\u00e9plique qu'il est gai quand m\u00eame qui refoule un truc le bassin petit peu dans la fa\u00e7on de marcher comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:11) [65%] :\r\nC'est simple musique ronflant, c'est pour les. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:13) [75%] :\r\nHier, \u00e0 la d'avec une une limousine avec une longue limousine avec les fen\u00eatre et tenter d'int\u00e9r\u00eat Herv\u00e9, tout le monde qui nous poser cette question si bon c'est sans cela. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:23) [84%] :\r\nOh, on appelle cette jeunesse s\u00e8chement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:26) [86%] :\r\nTout le monde va demander si Monsieur Blocher \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:29) [71%] :\r\nOui, question qui d'int\u00e9resser tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:31) [82%] :\r\nC'est bien, et alors la r\u00e9ponse est non, il \u00e9tait pas dedans quand m\u00eame si il bon dans sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:35) [80%] :\r\nOn a invit\u00e9 tout le monde, de regarder dedans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:38) [56%] :\r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 fait, une limousine noire si on doit en Chine pour pouvoir c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:44) [67%] :\r\nBonsoir \u00e0 c'est pourquoi aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:47) [92%] :\r\nBien Feurer on va revenir un peu toutes ces questions tout \u00e0 l'heure dans dans le ring mais pour l'instant, on va reprendre cette soupe avec un \u00e9dit\u00e9 un \u00e9dito sign\u00e9 Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:59) [78%] :\r\n\u00e0 Versailles pour Jennifer de vacances, la cl\u00e9 de la convergence. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:14:09) [90%] :\r\nLe reste du Jingle sur la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:11) [82%] :\r\nEt \u00e0 ce qu'on appelle \u00e7a va chier pour quoi faire, \u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:18) [74%] :\r\nC'est le ring, c'est pour tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'\u00e9dito, vous avez un nom, on a pour autant pas la m\u00e9t\u00e9o leur en parle. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:14:25) [92%] :\r\nChaque ann\u00e9e \u00e0 Paris \u00e9poque c'est le m\u00eame dilemme ou partir en vacances, c'est toujours pareil, on se pose des questions \u00e9thiques, il y a pas mal de pays o\u00f9 on h\u00e9site quand m\u00eame aller se balader en apportant des devises quand on sait comment fonctionne le r\u00e9gime sur place alors d'abord il y a des pays qui viole syst\u00e9matiquement les droits de l'homme, pas facile d'aller la conscience tranquille en Birmanie, qui est la pire dictature au classement officiel de l'ONU ou au Turkm\u00e9nistan ou je sais pas en Isra\u00ebl, et puis il y a des r\u00e9gimes corrompus, moi j'aime bien voyager sac au dos, en Afrique, il y a de la for\u00eat vierge, la savane de la sagesse, on apprend \u00e9norm\u00e9ment, les gens sont accueillants, des fois, on peut les aider un peu, mais voil\u00e0, dans la plupart des pays africains, le r\u00e9gime au pouvoir est compl\u00e8tement corrompu alors est -ce que c'est bien d'aller l\u00e0- bas et d'apporter des devises \u00e0 des r\u00e9gimes pourris, c'est vrai, beaucoup de ces \u00c9tats africains soi-disant d\u00e9mocratique pour le Gabon par exemple sont vendus \u00e0 des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, des grandes entreprises multinationales ach\u00e8tent la complaisance et le soutien du r\u00e9gime en distribuant des enveloppes au parti majoritaire, la plupart des ministres sont vendus \u00e0 ces entreprises dont ils sont parfois d'ailleurs d'anciens cadres sup\u00e9rieurs, r\u00e9sultat les ministres et les partis au pouvoir, d\u00e9fendent sans vergogne syst\u00e9matiquement les int\u00e9r\u00eats de ces groupes priv\u00e9s qui leur graisse la patte sans h\u00e9siter \u00e0 puiser dans les caisses de l'\u00c9tat, si besoin est, bien s\u00fbr, ils disent que c'est pour le bien du pays et de la population, ces entreprises font vivre l'\u00e9conomie du pays, ils assurent des emplois blablablabla mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est que ces r\u00e9gimes corrompus mettent les ressources de leur pays au service des groupes priv\u00e9s, quitte \u00e0 violer la loi, ils prennent l'argent public qui appartient aux citoyens, et il le verse aux entreprises en question r\u00e9sultat, ce sont les dirigeants de ces entreprises qui s'engraissent comme des nababs, tandis que la population v\u00e9g\u00e8te parce que d'apr\u00e8s le r\u00e9gime corrompu, il y a pas les moyens dans les caisses publiques pour des programmes li\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 l'\u00e9ducation ou aux infrastructures, bien entendu, les partis d'opposition africains d\u00e9noncent r\u00e9guli\u00e8rement ce vaste syst\u00e8me de corruption, il r\u00e9clame que les partis politiques ne puissent plus \u00eatre financ\u00e9s par des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, au minimum, il demande que ce soit transparent, que les citoyens puissent savoir qui finance qui et \u00e0 quelle hauteur mais la forc\u00e9ment les partis qui profitent des enveloppes vote contre de telles mesures et tout continue dans l'opacit\u00e9 totale et quand ce syst\u00e8me de corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e aboutit \u00e0 une affaire vraiment scandaleuse et qui fait d\u00e9bat dans l'opinion du pays, les partis d'opposition r\u00e9clame une enqu\u00eate pour conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9, mais l\u00e0 c'est pareil, les parties sont majoritaires et forc\u00e9ment ils votent contre, bref ce sont vraiment des r\u00e9gimes pourris, on peut pas aller en vacances dans ces pays l\u00e0 sans avoir quand m\u00eame un l\u00e9ger scrupuleuse pour nuit enfin \u00e7a, c'\u00e9tait avant, maintenant on sait que chez nous c'est pareil et on a encore pu constater cette semaine \u00e0 Berne j'ai beau chercher des diff\u00e9rences essentielles, je vois pas, c'est chic, on va pouvoir partir la conscience tranquille, dans les pays d'Afrique, l\u00e0- bas, c'est pas pire qu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:20) [53%] :\r\nQue le reflet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:22) [81%] :\r\nD'\u00eatre est -ce que la Suisse un r\u00e9gime corrompu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:27) [91%] :\r\nBon, je suis expert fiscal et puis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:29) [59%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait depuis question suivante : oui, pourquoi pas, se pr\u00e9pare surtout \u00e0 Lens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:36) [82%] :\r\nBon, alors l'accord l'accord ambitieux, la corruption, la la corruption comme elle existant dans les pays en du 3\u00e8me Monde je ne les ai jamais avec mes clients suisses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:50) [87%] :\r\nMais quand du lobbying actif sous la Coupole aupr\u00e8s des parlementaires, la page de la part de du grand pouvoir \u00e9conomique en Suisse c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:58) [84%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:17:59) [86%] :\r\nOh, c'est pas que les citoyens auraient le droit de savoir qui finance les partis politiques et combien oui ils apportent comme soutien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:06) [85%] :\r\nBon je je viens, on vient d'avoir des \u00e9lections dans le dans le canton de Berne, moi j'\u00e9tais pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'\u00e9lection d'un de ces pour l'UDC et puis je peux vous dire : on nous a dit : on nous a dit que on o\u00f9 on a suppos\u00e9 que nous sommes financ\u00e9s par des tiers alors Resource cach\u00e9es, oui, non et puis je sais que c'\u00e9tait pas le cas, on a, on a vraiment investi beaucoup, mais de mon exp\u00e9rience assez r\u00e9cent, je peux vous dire on n'a pas aid\u00e9, en tout cas pas dans 22 n'a pas d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:39) [76%] :\r\nDonc, vous connaissez, sources de financement, mais pour aller o\u00f9 il y a pas eu lieu, parce que ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:42) [75%] :\r\nC'est moi qui avais la que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:43) [91%] :\r\nAh oui, je la connais, donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:47) [81%] :\r\nDonc c'est \u00e0 nous, nous-m\u00eames qui ont financ\u00e9 toute cette \u00e9lection au au niveau national, je peux pas vous je peux pas vous dire comment \u00e7a se passe parce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:53) [70%] :\r\nMoi j'ai pas le redire qu'est ce qu'elle fait une force suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:58) [91%] :\r\nAu niveau national, on sait tr\u00e8s bien, enfin il y a rien de secret l\u00e0 dedans, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit officiellement que les grands groupes bancaires, enfin, Cr\u00e9dit Suisse, UBS longtemps et encore maintenant, pour certains d'entre eux ont financ\u00e9 les partis bourgeois donc, y compris l'UDC mais les radicaux et les PDC aussi, idem pour les pharmas et pour d'autres, les entreprises priv\u00e9es, bon ben tr\u00e8s bien on peut l'admettre mais est -ce que ce serait quand m\u00eame pas n\u00e9cessaire que ce soit transparent dans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique et sinon est -ce que c'est pas un peu de la corruption quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:28) [82%] :\r\nJe pourrais pas dit ah bon, je je crois pas que c'est la corruption, mais je vous donne raison que \u00e7a devrait \u00eatre transparent, je crois aussi que qu'on devrait savoir qui finance quoi, surtout si ce sont des grandes maisons, mais a aussi des des financiers priv\u00e9s qui aient mettrait pas cach\u00e9 mais qui aime pas montrer ce qu'ils font discret gr\u00e2ce oui je crois \u00e7a, il faut aussi \u00e0 rester dans les et respect. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:52) [62%] :\r\nJ'ai fait \u00e7a c'est pas de coming-out forc\u00e9ment comment financer de d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:56) [83%] :\r\nOui, alors \u00e9coutez c'est tr\u00e8s bien, on va reprendre le cours de cette soupe pour la suite, un moteur dans le v\u00e9lo de cancer Lara voil\u00e0 la rumeur qui court sur le Net en ce moment est -ce envisageable ce type de tricherie, a -t-il courant nous avons pos\u00e9 la question au professeur pas le Berg, sp\u00e9cialiste en micro- technique \u00e0 \u00e9t\u00e9 n'est -ce pas professeur oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:17) [86%] :\r\nOui, alors professeur, bonjour bonjour vous affirmer aujourd'hui que le cas comme le Rallye non seulement parfaitement plausible mais n'est absolument pas unique dans le monde du sport. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:20:28) [77%] :\r\nEn effet j'ai par exemple, disait -il n\u00e9 vid\u00e9os des plus vieux seau de Simon Ammann ne Mondon clairement qu'il utilise un syst\u00e8me de propulsion \u00e0 r\u00e9acteur miniature d\u00e9velopp\u00e9 par une coll\u00e8gue dont je tairai le nom, par esprit de coll\u00e9gialit\u00e9, mon 1er ici, Simon Ammann et se lance, maisM. un deuil Zondo comme par hasard, elle a un r\u00e9seau image. \r\nAu moment de guider le tremplin il bouge l\u00e9g\u00e8rement son pouce vers l'int\u00e9rieur de sa dans laquelle \u00e9taient les de Langer 2 propulseurs voyez l\u00e0, image par image. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:03) [92%] :\r\nOuais enfin on voit pas grand chose et puis vous savez, \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:21:07) [99%] :\r\nAttends, attends, attends, attends, attends, attends, attends. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:10) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:21:12) [82%] :\r\nLes eaux de mesures n\u00e9 juif par des trajectoires ob\u00e9issant aux lois de la physique Newton yens, j'ai \u00e0 mes yeux, j'ajoute que le poteau Rosa va y \u00eatre d\u00e9couvert le jour o\u00f9 lors d'un entra\u00eenement, il ne s'est pas pos\u00e9 du tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:25) [79%] :\r\nLe point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:29) [92%] :\r\nMais vous affirme \u00e9galement que Roger Federer en personne utiliseraient les derniers progr\u00e8s de la technologie, une raquette vous y allez un peu fort non. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:21:38) [76%] :\r\nAllons ne soyez pas na\u00eff, mais j'ai ici ne superbe ralentis de ce match durant Les huiti\u00e8mes des finales de Roland Garros c'est foyers arr\u00eat sur images aussi la parole a atteint la raquette Federer, puis on le voit bien Zidane Betty bouton situ\u00e9 sur le mensonge et l\u00e0 la ville elle se d\u00e9tend la balle, il y a un peu comme dans une ville et \u00e0 papillon avant d'\u00eatre \u00e9ject\u00e9s \u00e0 tr\u00e8s grande vitesse par le courtage qui se rejetant en une fraction de seconde, une petite merveille de miniaturisation num\u00e9rique qui ne marche pas \u00e0 tous les coups oui voyez Isis et petit extrait des au match contre Soderling, on y voit clairement Roger VDS de m\u00e8tres \u00e0 tripoter fr\u00e9n\u00e9tiquement les manches de sa raquette kin\u00e9s vont viande visiblement plus sachant que celle -ci p\u00e8se ses 2 kilos avec les moteurs et les batteries l'\u00e9t\u00e9 sans jeter et voil\u00e0 votre h\u00e9ros national Draghi par les mat\u00e9riels minimes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:33) [83%] :\r\nDur\u00e9e : la loi du sport, pour ce qui est de l'affaire Cancellara, nous avons pu joindre par t\u00e9l\u00e9phone le presser un peu le principal int\u00e9ress\u00e9, qui a tenu \u00e0 se d\u00e9fendre lui- m\u00eame monsieur quand G\u00e9rard hein. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:22:45) [74%] :\r\nLes propos de G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:46) [90%] :\r\nOui, alors, d'apr\u00e8s plusieurs sources, il semblerait que le syst\u00e8me d'aides cach\u00e9es dans le cadre du v\u00e9lo soit une possibilit\u00e9 et m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9, on envisage m\u00eame de scanner les v\u00e9los avant les courses \u00e0 fond d'en v\u00e9rifier l'\u00e9ventuel contenu. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:22:58) [83%] :\r\nMais franchement, c'est du pulv\u00e9riser votre truc, non mais vous imaginez \u00e0 quel point il faut \u00eatre d\u00e9bile pour tenter une idiotie pareille, l\u00e0 il suffit qu'un petit peu importe votre v\u00e9lo pour se dire qu'il est anormalement longue. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:10) [91%] :\r\nOui, mais en regardant certaines vid\u00e9os, on voit brusquement prendre des acc\u00e9l\u00e9rations insens\u00e9es, tandis que vos concurrents sont \u00e0 la peine, comment l'expliquez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:23:17) [53%] :\r\nEt puis quelqu'un \u00e0 son j'donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:29) [76%] :\r\nUn texte sign\u00e9 craignant, \u00e9crit Christian Denisart merci on \u00e9coute \u00e7a crie aujourd'hui alors pour ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:36) [93%] :\r\nLa 11\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS de l'impasse, le Conseil des \u00c9tats, a accept\u00e9 l'id\u00e9e de sortir 400 millions par an pour les retraites anticip\u00e9es, une annonce qui a bien amus\u00e9 Alphonse et Norbert dans le fumoir de leur maison de retraite. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:23:49) [78%] :\r\nIl est aust\u00e8re, le font sur mais il arrive dans Didon Alphonse latin lui un peu le le Conseil des \u00c9tats d\u00e9cider de les 400 Rio pour la retraite anticip\u00e9e, pr\u00e9sident de pour moi oui, et c'est tout \u00e7a que la n'aura pas pour sa convergence au que les jeux ne toucheront pas pour leur retraite, voil\u00e0, \u00e0 ce propos, toutes qui a dit : aujourd'hui, les jeunes sans avoir la moindre assurance de toucher leur rente DSK peut plus tard qui Christian Levrat et non Joseph Zisyadis et non Olivier Besancenot au coach avait plus \u00e0 gauche encore la petite mort est la bonne petite Isabelle Moret, la vice- pr\u00e9sidente du Parti lib\u00e9ral, il y a mais oui, il y a quelques mois d\u00e9j\u00e0 quelques mois, oui, alors elle marche pas bien la m\u00e9moire m\u00eame les politiques, \u00e0 droite, linge le syst\u00e8me qu'ils avouent que les jeunes sans avoir la moindre assurance de toucher leur rente AVS plus tard, c'est que les gens les gens vraiment du souci \u00e0 ce faire oui je sais, \u00e7a me rappelle une autre d\u00e9claration de tomates L2 le directeur d'Avenir Suisse sera le fameux laboratoire d'id\u00e9es et de l'\u00e9conomie suisse de quoi lors des r\u00e9unions ce qui a des id\u00e9es aux personnes 4, ce qui est pas jour disait que Thomas c'est ill\u00e9gal et il avait dit quoi, il avait dit, il les jette \u00e0 eau cr\u00e9\u00e9 d'\u00e9normes dettes \u00e0 cause de la crise et cela se r\u00e9percutera sur les investissements que l'on ne fera plus pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration, les jeunes vont payer peur, c'est vrai qu'il vont prendre plein la gueule, sceptique on plus personne ne peut garantir qui toucheront ce qu'ils ont pay\u00e9 un peu comme si tu payes Alizee pour une voiture qui, apr\u00e8s le dernier va \u00eatre aurait -on vraiment qui sont accros pour payer avec ces demeur\u00e9s qui votent m\u00eame pas, mais pas de faire niquer nos retraites, c'est pas cela qui vont faire un r\u00e9f\u00e9rendum et la tendance, notre g\u00e9n\u00e9ration 400 millions par ann\u00e9e dans les poches, c'est toujours \u00e7a qui pas de p\u00eache que tous ces politicards comme les gugusses d'Avenir Suisse, ils sont pas bien fiers quand m\u00eame le jour o\u00f9 les jeunes, ils arriveront \u00e0 la maison, \u00e0 la retraite l\u00e0 sans un assaut mais ils s'en foutent le jour o\u00f9 les jeunes sont \u00e0 la retraite qui seront plus l\u00e0, alors il sera au Pape et mais \u00e0 ta place a pas de s'amuser comme nous faute comme \u00e7a de la gueule des futurs retrait\u00e9s tkt Norbert, ils ont bien Nac\u00e9ri avant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:20) [84%] :\r\nDans la rubrique voyons voir ailleurs si on y les Vaudois ont appliqu\u00e9 la strat\u00e9gie de l'offensive dite du petit four cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:27) [86%] :\r\nOui Anne pour la 1\u00e8re journ\u00e9e vaudoise au parlement f\u00e9d\u00e9ral, une d\u00e9l\u00e9gation d'une trentaine d'ambassadeurs Vaudois a sorti la grosse Berta non pas lui il \u00e9tait pas pour une op\u00e9ration s\u00e9duction et qu'est -ce qui en faisait partie, \u00e0 l'Euro, le Saint des saints Vaudois, \u00e0 commencer par le Fribourgeois Patrick Aebischer, patron de les PFL la fribourgeoises G\u00e9raldine Savary Conseill\u00e8re aux \u00c9tats ou encore le neuch\u00e2telois Yves Rossy, alias Fusionman, Anne, tout \u00e7a pour renouer C\u00e9lia ainsi indispensable \u00e0 Berne, reste \u00e0 savoir avec qui, ainsi, nous apprend 24 heures le Vaudois, Claude Nobs 30 s'est entretenu avec le Vaudois Roland des corv\u00e9es, directeur de Nestle, lui- m\u00eame membre de la d\u00e9l\u00e9gation, il l'aurait convaincu de sponsoriser le montre Jazz Festival valait bien la peine d'aller \u00e0 Berne pour \u00e7a, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:21) [71%] :\r\nMercantour qui est la r\u00e8gle, le yen Berg oui \u00e7a le Montr\u00e9alais sera chaud \u00e0 petits coups de bluff, quoi, hein, non, non merci, pas de vin blanc, \u00e7a excite, oui dit Moritz pour notre 3\u00e8me voie CFF l\u00e0 faudrait mettent les bouch\u00e9es doubles \u00e0 et et m\u00eame triple A et puis tout pour s'de pistes de plus sur la une, l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:27:40) [89%] :\r\nAllez, petit coup de rouge pour un petit coup de pouce l'ann\u00e9e prochaine, juste avant de partir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:46) [75%] :\r\nAu oh les filles, la rel\u00e8ve est l\u00e0, mais \u00e7a c'est pas gentil de penser \u00e7a, ou encore de tout temps avec notre copines non que moi, je vais partir, bilan d'ailleurs moi je pars, j'ai rendez- vous avec les Valaisans l\u00e0, on va pas nous. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:28:04) [83%] :\r\nEt \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:07) [74%] :\r\nPlus qu'on croit celui -l\u00e0 : ah oui, voil\u00e0, voil\u00e0 la Widmer-Schlumpf l\u00e0 un peu loin, non, non, n'a pas appel voir P\u00e9kin il efface un bringue parce que contre lui qui dit avoir vu une main dans le ciel, et puis elle cale avant d'avoir re\u00e7u une pleine figure \u00e7a dr\u00f4le, \u00e7a doit coller de la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:23) [74%] :\r\nOui, Evelyne cet illumin\u00e9 par la technologie de les pulls voyageuse de mati\u00e8re grise pourvoi, il appelle \u00e0 peu comme un titulaire \u00e0 bon march\u00e9 que moi, Bertrand Piccard mis du soleil et \u00e0 rire Ostian large on leur gr\u00e2ce permanent, je m'excuse, jolie comme \u00e0 pied ce matin oui gourmand par charit\u00e9 christique de laisser les \u00e9trangers fortun\u00e9s s'sur bien visible avec mon pied invisible, il y a laiss\u00e9 les \u00e9trangers fortun\u00e9s s'installer sur vos afin qu'ils financent par leurs g\u00e9n\u00e9raux forfaits fiscaux la fabuleuse aventure humaine que mais celle de Thing le syst\u00e8me civil avec \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:29:07) [72%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pas d'imposer le texte d'un monsieur, j'entendais l\u00e0 oui alors \u00e7a c'est gentil, moi je ne manque pas de projets riche mais plut\u00f4t de l'\u00e9tranger, pauvre et apr\u00e8s, on a vraiment un Fargette pour s'installer chez nous, non pas pour rentrer chez lui, comment dire c'est moi dans la crise, on est m\u00e9chant, je les ch\u00e8ques par un la \u00e0 chaque de \u00e7a et puis \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a, \u00e7a veut dire loin hein, j'ai rendez- vous avec le conseiller national d\u00e9j\u00e0 pris beaucoup, mais c'est pas vrai : s'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:44) [69%] :\r\nSyst\u00e8me base de de Picard s'y est attach\u00e9 \u00e0 Teutonia Doris l\u00e0 qui se pointe ou alors la la il faut sortir. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:29:49) [62%] :\r\nL'arme fatale, on a une vision bien Jean-Pierre merci par le d'Orissa, qui est tomb\u00e9 du regard am\u00e9ricain avoir \u00e9crit -t-il vraiment Doris oui nous prendrait je en propose bien Pierre quoi car cela voudrait faire travail vraiment une r\u00e9union et d'eau vive au PIB Alain \u00eates d\u00e9croche le palais comme ou la vie Ballesta par les Doris, pour tout dire une nous pour l'Europe. Pour nous \u00e9crire un conseiller f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les Vaudois comme que comme, depuis le rire, voil\u00e0, on n'a rien a pas le Pascal Delamuraz venait de poser pourquoi oui la r\u00e9jouissez -vous Monsieur alors moi je ne peux pas parler avec qui les rendez- vous avec le le reprend le pays il y a le temps, \u00e0 l'h\u00f4pital, cette entente car il travaille au pays par le g\u00e9ant n'a pas qui nous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:35) [65%] :\r\nS\u00e9rieux Qabatiya voil\u00e0, Darbelet l'dans les le Christophe on arr\u00eate oui, salut \u00e7a boum cette sauterie du tonnerre du tour d'ivoire, vous faites comme on vous pour les retenir ceux de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:47) [80%] :\r\nBon, enfin juste le contraire de vous comme \u00e7a ben au lieu de ramener notre folklore, on prend le, le, et vous le prenez quoi le suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:00) [59%] :\r\nCes jeunes, belles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:02) [66%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:03) [87%] :\r\nMais quelle heure est -il donc si vous Plex. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:31:07) [73%] :\r\nLa 1\u00e8re vous un fruit. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:31:09) [81%] :\r\nBon alors qu'est -ce qu'on a mis 2 minutes ouais minutes je pense que \u00e7a devrait aller, oui et puis radio ben radio et on n'a pas trop le choix et puis qui exactement moi moi toute fa\u00e7on avec oui, il y a aussi romande et puis il est et puis aussi sur oui bon, bah, on prend un de toute fa\u00e7on, c'est ce qu'on a ce qu'on et puis j'imagine que mettrait aussi tr\u00e8s et puis je suis et 30 4 oui et puis je suppose la 1\u00e8re et puis 11 bah oui, on peut pas faire autrement, mais en comme \u00e7a, comme \u00e7a ce justement \u00e0 la bombe, on les a tous cela, moi je crois qu'on les a tous \u00e0 plus 15 et puis Kayali quand m\u00eame, on va, on y va alors. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:06) [77%] :\r\nSur exactement la 1\u00e8re 34 romande, il est Suisse minutes radio 11 tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:14) [78%] :\r\nC'\u00e9tait leur avec votre mari de Seefeld Michel Pont et la Nati. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:25) [83%] :\r\nQu'est ce qui se passe, j'encaisse que vous voteriez comme \u00e7a depuis un moment, il y a, il y a un truc qui vous d\u00e9mange. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:29) [84%] :\r\nOui, non mais c'est jusque dans l'hebdo de cette semaine, je lisais la r\u00e9ponse de Gilles Marchand, Jacques Pilet, c'est le titre de l'article 1 se pr\u00e9cise donc Marchand, le directeur de la RTS r\u00e9pond \u00e0 Pilet, le directeur de Ringier qui titrait sa chronique dans l'hebdo de la semaine pr\u00e9c\u00e9dente SSR gare au mammouth rigolo \u00e7a de dinosaures qui papotent mammouth constats Primo, maintenant, on se pose les questions par journal interpos\u00e9, deuzio, le petit journal se contente de jouer les passe- plat sans point de vue critique alors je me demande : c'est quoi le journaliste les na\u00effs, a jou\u00e9 son r\u00f4le de 4\u00e8me pouvoir apr\u00e8s le politique du judiciaire et le publicitaire \u00e0 faire des enqu\u00eates \u00e0 montrer le dessous des cartes, bref, c'est le fameux fouille-merde mais bon, \u00e0 la RTS TSR il y a longtemps qu'on a zapp\u00e9, hein, je vous rassure, \u00e7a fait quand m\u00eame temps que vous avez vu Darius Rochebin poser une question vraiment d\u00e9rangeante non non le journaliste il doit abattre du boulot et ses invit\u00e9s, il doit traiter de toute autre suite il tchatche, il surfe, il lui faut du scoop, du coup, il ne pose plus de questions \u00e0 ses invit\u00e9s, mais leur propose des r\u00e9ponses exemple. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:33:38) [81%] :\r\nLe Journal du matin avec si Mendieta Luiset. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:33:42) [92%] :\r\nJ'ai milit\u00e9 et vous \u00e9tiez ministre de l'action sociale qu'est -ce qu'on fait pour sauver l'AVS on augmente l'\u00e2ge de la retraite, on augmente les cotisations ou diminuer les prestations. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:33:50) [90%] :\r\nBen, il y a d'autres solutions, on pourrait par exemple imposer les digues. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:33:53) [83%] :\r\nEt donc fait cette propositions ce matin sur notre antenne, c'est la 1\u00e8re fois vous la faites non non, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait il y a 2 ans, l'aurait -il fait cette proposition, ce matin sur notre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:02) [85%] :\r\nM\u00eame si t\u00f4t ce groupe on passe \u00e0 la revue de presse alors pour blague \u00e0 part, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:07) [85%] :\r\nUn peu d'chose pr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 ce jeudi sur la 1\u00e8re hein, regardez -vous vous Internet mais bon, on n'est pas l\u00e0 pour d\u00e9gommer, enfin si, justement, bref, voici maintenant ce que pourrait produire \u00e0 terme cette forme d'interview Q RM Kerem pour question r\u00e9ponse multi. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:34:25) [84%] :\r\nLa faute sous le journal de la RTBF avec les magasins de. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:34:33) [81%] :\r\nMonsieur et nous avons un grave probl\u00e8me avec l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s Suisse- allemands Faut -il petit \u00e0 il est refoul\u00e9, petit B les accueillir petit ne sait pas, vous avez pas un petit et pour une autre r\u00e9ponse parce que oui, mais c'est le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:34:48) [60%] :\r\nEt vous n'en avez quant alors voulez -vous utilisez votre joker oui le les incendies. \r\nQuestion suivante alors pour la question suivante : \u00eates -vous ah, pas d'accord prime pas daccord du tout d'accord pays prime assez d'accord, si je m'en tapeT. ne s'est pas des primes ne s'est pas du tout, et puis c'est quoi la question ne pas ce qui compte c'est les r\u00e9ponses donn\u00e9es moins le r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:24) [91%] :\r\nMais je m'en fous de vos r\u00e9ponses, c'est la d\u00e9prime votre. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:35:27) [81%] :\r\nNon, la d\u00e9prime, c'est je ne sais pas du tout, je m'en fous, c'est la petite c'est alors un peu de concentration, moi je dis : je vais vous dire j'ai un scoop alors non, non, non, mon petit bonhomme, \u00e7a va pas \u00e7a si as un second, fallait le dire avant l'\u00e9mission, qu'on puisse faire un communiqu\u00e9 qui annonce de ce groupe l\u00e0 ils vont rien dans ce groupe de toute fa\u00e7on il \u00e9tait pas tant mais r\u00e9ponse o\u00f9 l\u00e0 nous sommes d\u00e9j\u00e0 en retard, c'est la fin de ce journal, le pardon \u00e0 notre consoeur de la carte Domancy involontaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:56) [93%] :\r\nLe Jingle quitus oui oui, vous avez l'air triste, hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:00) [79%] :\r\nVous vous rappelez, Anne de Thierry Le Luron et Bernard Mabille dans le sketch, le fameux ce qui est tout, Georges Marchais et soumis au v\u00e9ritom\u00e8tre vous savez, quand le journaliste jou\u00e9 par Mabille r\u00e9torqua Georges Marchais, jou\u00e9 par Le Luron, march\u00e9 qui r\u00e9pond \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y des femmes, c'est pas ma question, march\u00e9 r\u00e9pond oui mais \u00e7a ma r\u00e9ponse, ben il me manque parce que au moins il \u00e9tait dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:25) [82%] :\r\nSi Jean Godel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:27) [91%] :\r\nAlors comment enseigner la tol\u00e9rance \u00e0 ses enfants, surtout apr\u00e8s une semaine comme on vient d'en vivre une s\u00e9rie Grosjean qui se pr\u00eate au questionnement de nos ch\u00e8res t\u00eates blondes, brunes, rousses enfin la la marmaille quoi. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:36:45) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est cela la tol\u00e9rance dans un pays comme le n\u00f4tre, toutes les opinions doivent coexistent et pacifiquement. \r\nBien s\u00fbr, c'est comme quand papa et maman se font un bisou c'est pareil, c'est tout normal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:07) [83%] :\r\nTiens \u00e0 Mostar. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:37:09) [76%] :\r\nC'est juste qu'il fait des allergies au pollen le levier \u00e0 moustache comprend tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:15) [75%] :\r\nIl revient. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:37:16) [77%] :\r\nEt la raison qui peut dire : Seigneur, aux personnes \u00e2g\u00e9es, c'est plus polic\u00e9 vous. \r\nParce que les rues sont assez larges pour que les Relator qui avec les 3 roues la tablette, le freinage, ils se croisent et puis que les Suisses, ils pr\u00e9f\u00e8rent mettent leurs sous \u00e0 la banque, faire des enfants. \r\nBah, parce que c'est ferm\u00e9 la nuit, alors ils sont oblig\u00e9s de les laisser dans les toilettes publiques \u00e0 Morges. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:47) [82%] :\r\nApr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:37:48) [83%] :\r\nParce que c'est un roman et qui a faim, mais tous les Roms ne sont pas des voleurs ont apprendre \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole, il y a aussi tout un tas d'escrocs, mais il faut \u00eatre tol\u00e9rant parce que la Suisse est un pays ouvert, faut pas jouer les gens le loup les juger sur l'apparence. \r\nTu vois et partage sa client\u00e8le avec le monsieur qui a pris le sac \u00e0 maman, faut \u00eatre ouvert, tol\u00e9rant, en Suisse, tout est permis. \r\nOn peut tout tout d'autre autour tout faire sauf attaquer les banques. \r\nMais non, parce qu'ils travaillent main dans la main avec la bourgeoisie suisse. \r\nC'est une classe sociale qui va de l'UDC au PS et qui d\u00e9fend ses privil\u00e8ges quand elle sent que le capitalisme suisse est menac\u00e9e par exemple quand une commission d'enqu\u00eate parlementaire, c'est bien pourrait remuer le caca d'UBS. \r\nJamais comme les administrateurs \u00e0 bonus d'UBS, tous ceux qui l'ont fini tous ces sous la seule contrepartie. \r\nOh, on n'a pas d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 la une, c'est le petit Gr\u00e9gory, tout \u00e0 l'heure H\u00e9r\u00e9mence. \r\nUn compromet certaines choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:13) [63%] :\r\nAvec des livraisons, merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:16) [86%] :\r\nDes nouvelles de la route peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:39:19) [99%] :\r\nInfo trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:39:22) [86%] :\r\nLe propri\u00e9taire de la voiture jaune immatricul\u00e9e dans le canton de Neuch\u00e2tel, elle ne 51 824 et qui br\u00fblent actuellement sur le Parking de la Radio Suisse Romande et pri\u00e9 de d\u00e9placer son v\u00e9hicule imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:35) [84%] :\r\nMais nom de Dieu, mais c'est ma bagnole ah. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:39) [80%] :\r\nOn efface tout, on recommence d\u00e8s que de la route. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:39:44) [90%] :\r\nInfo trafic RSR Point. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:39:47) [91%] :\r\nLe propri\u00e9taire du v\u00e9hicule immatricul\u00e9 N E 0 79 415 12 12 sur l'aire d'autoroute de Bavois et qui pose actuellement sa main sur la cuisse de sa passag\u00e8re est pri\u00e9 de la d\u00e9placer imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:40:02) [86%] :\r\nLe Dieu mais c'est ma femme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:06) [74%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le connaissez quoi c'\u00e9tait bonjour, oui, oui, c'est en Moselle festival non \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:15) [94%] :\r\nLe raid contre la flottille qui tentait donc de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:18) [89%] :\r\nForcer le blocus de Gaza engendr\u00e9, outre son lot de victimes, une v\u00e9ritable guerre de communication afin d'en savoir plus, nous nous sommes rendus dans les bureaux de c'est pas nous, une jeune agence de com. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:40:31) [92%] :\r\nBon alors les gars, on a du pain sur la planche l\u00e0 avec de gros clients d'abord \u00e7a r\u00e2le qui nous demande de pr\u00e9parer une communication positive du massacre dans une dizaine de Malte, de militants pacifistes venus en mission de paix pour par un de leurs commandos h\u00e9liport\u00e9s qui a pris d'assaut dans les eaux internationales, un bateau charg\u00e9 de mat\u00e9riel humanitaire, il a tir\u00e9 \u00e0 bout portant. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:40:52) [72%] :\r\nPourquoi on se Ovronnaz donc piti\u00e9 JP quoi pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a va vraiment pas le faire sport assez quoi faut r\u00eave votre un angle original s\u00e9duisant, il y a un renvoi en subvertit quoi d'abord nous nous h\u00e9ros plut\u00f4t de commandos Tsahal, on pourrait pas dire \u00e9quipe de n\u00e9gociateurs. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:09) [82%] :\r\nAh oui, c'est bien, c'est mieux, \u00e7a oui, oui, l'\u00e9quipe de n\u00e9gocier \u00e7a fait les mecs aux \u00e7a leur donne un bon indice de confiance excellent y c'est. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:41:18) [82%] :\r\nOuais, faudrait qu'ils soient plus cool, plus Ta\u00efwan si on se disait plut\u00f4t qui venait pour une 1\u00e8re prise de contact pour une petite discussion informelle autour d'un verre. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:41:26) [82%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a sent la f\u00eate quand l'\u00e9t\u00e9 qui approche, les mecs cool avec envie d'\u00eatre amis sur Facebook un stress, h\u00e9 bien elles sont plut\u00f4t les villes et les militants pacifistes la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:37) [86%] :\r\nAh ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, on pourrait dire qu'ils se sont mis \u00e0 grimper \u00e0 la corde pour envahir l'h\u00e9licopt\u00e8re Thuram, c'est un peu gros, \u00e7a non, ce pas plus gros que ton truc pour Ariel Sharon, l\u00e0, je me souviens, je me promenais tranquillement sur l'esplanade des mosqu\u00e9es pour chercher du tr\u00e8fle blanc quand \u00e7a c'est \u00e7a JT autour de moi 15 heures \u00c9tat bien. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:41:56) [73%] :\r\nC'est la f\u00eate, elle sort on a pas ce que Bruno non oui l\u00e0 parce qu'on a encore du boulot quand m\u00eame, hein, faut y aller l\u00e0, l'autre probl\u00e8me c'est les c'est les militants pacifistes raison disons plut\u00f4t la la cote en ce moment, l\u00e0 c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dire les parce. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:42:08) [82%] :\r\nEt si on disait plut\u00f4t extr\u00e9mistes islamistes turques, parce que rien que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 peur tu pas. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:42:15) [87%] :\r\nPas mal, pas mal habill\u00e9, plut\u00f4t qu'une cargaison d'aide humanitaire, l\u00e0 on pourrait peut-\u00eatre parler de mat\u00e9riel de guerre au syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:22) [89%] :\r\nNon, quand m\u00eame, c'\u00e9tait des vivres, des fauteuils roulants ou quoi. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:42:26) [78%] :\r\nTant attend balance en fauteuil roulant en pleine gueule, tu vois, \u00e7a fait pas armes de destruction massive. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:42:32) [83%] :\r\nElle vient comme \u00e7a, ah, il y avait du ciment aussi formellement interdit par le blocus \u00e7a le ciment un peu ah bon, et apr\u00e8s ils reconstruisent leur maison avec le ciment, les maisons que Tsahal doit remettre lui alors du coup, le conflit sont en Senlis \u00e9ternise. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:42:46) [69%] :\r\nJ'avais peur pour les h\u00e9licos l'arrondi quoi qu'est -ce qu'on dit pour l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:51) [84%] :\r\nOn pourrait dire qui ne pollue pas, oui, oui, ah oui, et qu'il n'engendre aucune nuisance sonore. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:42:55) [81%] :\r\nOuais, ouais, ouais, ouais, l\u00e0 en s'approchant, on s'approche bon alors pour l'instant, on en est une \u00e9quipe de n\u00e9gociateurs qui se promener en v\u00e9hicules de fonction \u00e0 bilan \u00e9cologique irr\u00e9prochable s'est vu sauvagement attaqu\u00e9 par des extr\u00e9mistes islamistes turques homosexuel, on a dit homosexuel, hein, ah non, non je me trompe de dossiers, \u00e7a c'est pour notre client UDC en Valais attend des extr\u00e9mistes islamistes turcs venus import\u00e9 en fraude malgr\u00e9 un blocus Win Win, du mat\u00e9riel de guerre visant lisez inutilement un conflit, ceci alors qu'il venait proposer une 1\u00e8re prise de contact pour une petite discussion informelle autour d'un verre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:31) [63%] :\r\nMoi j'ai rien une erreur il The pas et au suivant alors sujet l': c'est quoi l'autre client. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:43:37) [88%] :\r\n\u00e0 l'autre client c'est le le Hamas et nous demandent une expression un peu plus Friendly quoi, tu vois que rayer Isra\u00ebl de la carte parce que bon. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:44) [76%] :\r\n\u00e0 3 jours du Martine mandats internationaux, on n'aurait pas des clients plus. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:48) [75%] :\r\nSi, si, si, alors tant, l\u00e0 il y a, il y a certains Ma horaires ou lui m\u00eame, ils ne demandent un concept de communication pour avoir l'air intelligent et comp\u00e9tent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:58) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:59) [88%] :\r\nJ'ai dit plus simple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:06) [87%] :\r\nMerci Christian de 9 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:09) [84%] :\r\nIl est 11 heures 46 sur Radio Suisse Romande, la 1\u00e8re b\u00e9ate Federer c'est vers vous que je me tourne 7 fois, il va falloir Anne, aller \u00e0 l'encontre de 2 de l'\u00e9quipe de la Soupe puisque mesdames, mesdemoiselles, messieurs, voici venue l'heure du ring. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:27) [87%] :\r\n\u00e0 la droite et m\u00eame plus \u00e0 droite que \u00e7a, certains membres de son parti, le soumettrai volontiers un traitement d'Chokri chimioth\u00e9rapeute hic, histoire de l'\u00e9radiquer ou de le renvoyer dans son placard, il est le pr\u00e9sident de la toute nouvelle, j'ai pas du nouveau groupe, on va dire pour l'instant UDC, je vous demande encourager sportivement b\u00e9ate Feurer dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:50) [84%] :\r\nIl y a un truc qui fait qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:52) [86%] :\r\n\u00e0 ma gauche, un r\u00f4le ils sont gays, m\u00e9fiez -vous, c'est terriblement contagieux le dimanche matin sur la 1\u00e8re d'une gaiet\u00e9 qui les laisse libres de sortir la grand- voile et l\u00e2cher la vapeur \u00e0 propos de l'actualit\u00e9, c'est l'\u00e9quipe de la ce qu'on encourage \u00e9galement intentions premi\u00e8res armes. \r\nIl Vincent Colin merci d'\u00eatre Ferrer alors qu'est -ce que vous avez envie de R\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:16) [87%] :\r\nSon drame \u00e0 ce monsieur Logean du Valais, qui parlait de besoin d'une chimioth\u00e9rapie, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:21) [81%] :\r\nOui c'est, c'est c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire je souhaiterais presque pas quoi r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:27) [71%] :\r\nQu'est ce que je sais pas quoi dire l\u00e0, c'est pas la faute oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:31) [75%] :\r\n3 kilos. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:32) [76%] :\r\nBon, si on utilisait une interne comme \u00e7a un peu un th\u00e8me Internet pareil on met toute notre parti dans un coin o\u00f9 je trouve o\u00f9 on n'est pas \u00e7a veut dire d'invalider logique -il dans l'id\u00e9ologie pr\u00e8s de de l'id\u00e9ologie du 3\u00e8me Reich, o\u00f9 il y avait et que vous aviez \u00e0 savoir. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:50) [88%] :\r\nVous avez jamais remarqu\u00e9, excusez -moi cette analogie enfin avec les moutons noirs les mains basan\u00e9s dans les passeports, les affiches x\u00e9nophobes vous aviez jamais remarqu\u00e9 une certaine intol\u00e9rance dans votre parti et ind\u00e9pendamment des homosexuels. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:01) [93%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:03) [77%] :\r\nContrairement \u00e0 ce qu'on est tous ces affiches mais je crois, c'est pour la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:07) [83%] :\r\nCes affiches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:08) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:09) [80%] :\r\nQuelle affiche accepte un tous autant avoir les la la t\u00eate vous les d\u00e9fendez oui alors qu'ne d'une fa\u00e7on oui, c'est une fa\u00e7on d'exprimer quelque chose mais \u00e7a va pas si loin, comme si on utilise un terme de chimioth\u00e9rapie que ce qui implique une une un un processus d'\u00e9limination. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:30) [85%] :\r\nEn m\u00eame temps vous souvenez le le excuse -moi vous souvenez le le clip \u00e9lectoral de l'UDC, qui avait \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en 2 donc 2007 pour les les s\u00e9lections, c'\u00e9tait ma maison, notre Suisse etc, on voyait \u00e0 un groupe de de noir qui attendaient le bus \u00e0 Bienne o\u00f9 envoyer une famille de musulmans avec une poussette et \u00e7a c'\u00e9tait marqu\u00e9 que c'\u00e9tait l'enfer qui attendait la Suisse donc vous trouvez que c'est plus soft que. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:53) [72%] :\r\nC'est-\u00e0-dire les gens, bon, je dois avouer que cherche \u00e0 vous voyez que je connais pas ce clip, mais chacun sait s'adresser pour moi bon pour mon oui ben si. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:03) [84%] :\r\nEn m\u00eame temps en Valais, ce qui vous sauve la vie c'est UDC parce que parce qu'ils ont essay\u00e9 de faire un parti \u00e9cologiste Gay on les l'a plus jamais revu cela. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:13) [71%] :\r\nAh oui, soit vous avez pas besoin d'\u00eatre de pieds. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:18) [82%] :\r\nAlors, certains sont partis dans l'hypoth\u00e8se, je vous pose la question comme \u00e7a, brut de d\u00e9coffrage, certains sont partis dans l'hypoth\u00e8se qui avait du refoulement j'peut-\u00eatre chez monsieur Logean, vous vous partagez -vous ce quand une homophobie aussi marqu\u00e9 aussi forte et aussi violente, pourquoi les gens sont comme \u00e7a, pourquoi ils seraient comme \u00e7a lui par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:35) [79%] :\r\nOui 7, \u00e7a serait un point, \u00e7a serait une explication explication pour moi aussi, on ne conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 des, des gens de d'autres peut-\u00eatre et autres personnes, surtout de l'Am\u00e9rique aussi de l'aide de la psychologie ou non, quand on est quand on \u00e9tait tent\u00e9 de tendance au mauvais homo \u00e9rotique et puis on les r\u00e9formes refoule il faut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:57) [82%] :\r\nComment dire presque et \u00e0 soi -m\u00eame, expliqu\u00e9 que moi je suis pas alors et on doit r\u00e9agir plus fortement que qu'on conna\u00eet, qu'on ne ferait si il y en avait pas, si on n'avait pas de probl\u00e8me que j'ai v\u00e9cu moi- m\u00eame, quand il avait 16 18 ans j'\u00e9tais aussi assez violentes contre les gays ah oui, oui, parce que, avant, je savais d\u00e9j\u00e0 que c'\u00e9tait gai, mais je voulais pas je voulais pas accepter un alors je conna\u00eet ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:21) [82%] :\r\nAlors \u00e7a, moi je ne ce m\u00eame probl\u00e8me avec le racisme, c'est-\u00e0-dire que je trouve pour le racisme on, \u00e7a voudrait dire que je on peut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:28) [69%] :\r\nParce que es noir proche parce que je suis moi- m\u00eame beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:48:32) [94%] :\r\nJuste comment vous le trouvez physiquement Gr\u00e9gory Logean physiquement, vous trouvez comment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:37) [93%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:38) [74%] :\r\nJ'ai peur, j'ai jamais vu et j'ai jamais vu, alors je peux pas vous dire, moi je peux pas au Japon entre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:42) [83%] :\r\nCette question sur le langage important, vous avez parl\u00e9 du langage avant l'UDC cette aile droite de l'UDC si \u00e7a existe, il parlait logeant d'infiltration de l'UDC par des il ose pas dire section Gay infiltration lobbies, lobbies par des lobbies, le lobby homosexuel qui infiltrent l'UDC infiltration, \u00e7a rappelle vraiment ce que vous disiez avant le 3\u00e8me Reich, quoi, on commence par se dire infiltrait apr\u00e8s on les ex- filtre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:08) [88%] :\r\nC'est parce que j'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:10) [82%] :\r\nOui, bon, c'est une c'est honn\u00eate, une personne individuelle je crois pas que toute la partie pensent comme lui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:16) [84%] :\r\nIl y a pas eu de grosses grosses de gros d\u00e9menti hein, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent justement pr\u00e9cis\u00e9ment est -ce que on ne l'entend, j'ai parl\u00e9 de \u00e7a mais est -ce que vous avez des soutiens \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:27) [83%] :\r\nOui, bon, pour le moment pas actif, on a, on est en contact avec diff\u00e9rentes, repr\u00e9sentant de la sortie passif, oui, oui, c'est pour cette raison qu'il faut notre nos cr\u00e9neaux tr\u00e8s parce qu'on veut quand m\u00eame chang\u00e9 quelque chose dans notre parti, alors je suis je suis d'accord avec quoi, avec vous qu'il y a encore du travail \u00e0 faire, vous avez Society. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:48) [90%] :\r\nVous seriez pour une section UDC chauvin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:50) [65%] :\r\nNon, venir oui, la culture, je cite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:53) [83%] :\r\nOui c'est vrai claire pour l'instant le secr\u00e9tariat central de l'UDC ne reconna\u00eet pas sa rassurer Monsieur Freysinger monsieur Logean ne reconna\u00eet pas votre votre logo UDC gay, c'est en discussion, c'est pas vous \u00eates pas une section pour l'instant vous reconna\u00eet pas \u00e7a, non, non, d'accord Monsieur Blocher, a r\u00e9agi le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:08) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:10) [83%] :\r\nOui, on a, on a d\u00e9j\u00e0 eu du contact avec le groupe bon cette comme certains. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:15) [71%] :\r\nMoi c'est Monsieur Onfray Blocher donc sur le g\u00e9rer oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:20) [79%] :\r\nIl a r\u00e9agit mais bien d'un p\u00eacheur parce que c'\u00e9tait un un contact priv\u00e9, je peux pas vous dire les d\u00e9tails, c'est vraiment tr\u00e8s bon conversation mais \u00e9tait et je peux vous dire peut-\u00eatre, qui s'est ouvert hier positif oui s'exprime pas l\u00e0- dessus, alors en public, bon, je crois, pour lui comme pour beaucoup d'autres personnes de notre parti, on comprend pas tellement pourquoi il faut 7 groupes sp\u00e9cifiques qui entre Audenarde perd des voix, je crois, oui, c'est peut-\u00eatre un raisonnement, mais on pourrait aussi le voir le contraire, on pourrait aussi gagner des voix, mais \u00e7a, ce qu'il voyait pas, pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:57) [82%] :\r\nMaintenant, par rapport \u00e0 \u00e0 votre politique, si par exemple un citoyen du Turkm\u00e9nistan et menac\u00e9 de mort dans son pays parce qu'il est homosexuel oui mais qu'demandent l'asile en Suisse ou bien pour l'accueillir, ou pour le refoul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:10) [90%] :\r\nEn principe, je suis pour mais il y a des petits, il y a des probl\u00e8mes pratiques l\u00e0 parce que comment est -ce que vous voulez prouver que vous \u00eates que vous \u00eates homosexuel que vous que vous \u00eates homosexuel. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:25) [87%] :\r\nVous allez au Turkm\u00e9nistan et vous dites que vous \u00eates homosexuel, vous allez voir, je pense, \u00e7a c'est ben oui, je sais bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:30) [86%] :\r\nC'est \u00e7a va para\u00eetre \u00e9vident, on les pensait quand quand m\u00eame parce que, pratiquement, comment est -ce que vous voulez v\u00e9rifier si quelqu'un effectivement mais sexuel qui vient en Suisse qui dit qui, qui dit qu'il \u00e9tait il y a eu des probl\u00e8mes \u00e0 cause de son. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:45) [90%] :\r\nVous pourriez mettre en tourisme exemple vous en tant qu'homosexuel, vous allez mettre en doute, RFI, qui dit qu'il est au Mosaic. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:51) [81%] :\r\nVoil\u00e0, si. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:52) [92%] :\r\n\u00e7a heureusement c'est pas mon mon devoir de contr\u00f4ler peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:56) [58%] :\r\nVous bien qui occupent la niche aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:58) [81%] :\r\nC'est logement qui va faire les contr\u00f4les, personnellement je ne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:01) [55%] :\r\nNous ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:02) [85%] :\r\nMonsieur Bled Ferrer, donc vous \u00eates pacs\u00e9s vous vivez avec votre partenaire, l'UDC, on le rappelle, \u00e9t\u00e9 donc contre les Pacs \u00e0 la place du Pacs, vous seriez -vous pour un mariage civil, c'est-\u00e0-dire comme un couple h\u00e9t\u00e9rosexuel, vous seriez vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 revendiquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:17) [85%] :\r\nOui pour pour moi c'est un peu de maintenant avec la situation qu'on adh\u00e8re, on est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s heureuse pour moi, \u00e7a serait pas presque un un, un d\u00e9tail, mais je trouve si on a un effectivement exactement la m\u00eame situation, comme tout le monde se serait naturellement tr\u00e8s bien l'adoption aussi, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:33) [72%] :\r\nOui, oui \u00e0 l'adoption des, enfin on va lutter pour pour le 3\u00e8me aux adoption cet manque encore un grand ce que dit votre parti, en fait, oui, mais ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:40) [70%] :\r\nVouloir notamment oui oui, et j'aimerais juste la que vous allez adopter un petit noir ou un petit peu lent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:45) [80%] :\r\n\u00e9coutez, on peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:52) [98%] :\r\nVous \u00eates pour ou contre le le mariage des sans- papiers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:55) [80%] :\r\nQui vient d'\u00eatre adopt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:58) [86%] :\r\nJe suis contente, alors l\u00e0, je suis contre pour peut-\u00eatre vous dire, je vis avec une famille de Sri-Lanka, alors je suis pas contre les \u00e9trangers, je, je dans les sondages est -ce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:09) [79%] :\r\nMais alors pourquoi vous \u00eates UDC c'est quoi qui vous attire, je crois que c'est augmenter ses amis politiques d'interpeller la question qui a infiltr\u00e9 la partie et, comme les syst\u00e8mes Abardonado ma question, j'avais pas compris. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:21) [83%] :\r\nPire que \u00e7a, il travaille avec un c'est \u00e7a avec les requ\u00e9rants d'asile autrefois juste. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:26) [80%] :\r\nJe travaille pas, mais ils vivent en maison maintenant, entre temps, ils sont devenus Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:30) [71%] :\r\nVoil\u00e0, tout \u00e7a \u00e7a dire moi j'\u00e9tais socialiste, \u00e0 la base, oui on encore on m\u00eame point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:38) [85%] :\r\nVous avez dit qu'il fallait entrer dans le parti pour le le changer mais c'est causes perdues, c'est peine perdue. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:44) [91%] :\r\nBon, je ne chante pas dans la partie pour la changer, je suis d\u00e9j\u00e0 de la partie depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:48) [76%] :\r\nIl veut pas sortir, c'est \u00e7a, je n'ai pas sortir, voil\u00e0 et si on vous vire parce que c'est arriv\u00e9, appuie pas, moi, je pense, Weather une concertation. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:53:55) [81%] :\r\nEt voil\u00e0, \u00e7a fait mal quand on s'affaiblirait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:58) [68%] :\r\nOui, voil\u00e0 monsieur Couture cette d\u00e9lirante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:00) [91%] :\r\nOn va pas faire \u00e7a, je ne crois pas \u00e0 pas, en tout cas pas \u00e0 cause que je sais que je suis UDF. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:54:05) [71%] :\r\nVous fait une autre partie le PDG oui oui d\u00e9mocratique de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:11) [85%] :\r\nOui, \u00e7a serait encore quelque chose, mais non, on veut travailler dans notre parti, on est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, et puis on veut que notre parti comprennent que nous ne sommes pas des gens comme ce qu'on dit des 2 sexes extraterrestre hier, on est l\u00e0 au pied, on est aussi, comme dans les tous les partis en endiguer, mais aussi dans l'UDC et puis il faut que cette partie commence \u00e0 comprendre qu'on peut pas nous y New-York. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:33) [84%] :\r\nIl n'y en a une, mais oui, comment vous allez faire comment vous pouvez faire, parce que vous \u00eates tellement \u00e0 l'encontre de ceux qui disent, c'est-\u00e0-dire ils sont pas la famille traditionnelle et son compte le Pacs Canto et puis vous vous \u00eates pour, quand, comment vous dites, vous pouvez pas de travailler avec eux, vous \u00eates un fouteur de merde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:47) [63%] :\r\nOui, quelqu'un avec int\u00e9ressait clandestinit\u00e9 comme c'est avec ouvertement racistes. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:52) [77%] :\r\nVenez, conseiller national au au Parti socialiste ou bien au P O P sa avant \u00e7a il y a un truc qui va pas, non, il y a pas que \u00e7a existe, je crois, je connais quelqu'un qui est, qui est d'un cin\u00e9ma mais qui a ouvertement qu'il est, qui pr\u00f4ne vertement, mais quelqu'un qui va faire des d\u00e9bats puis qui disent moi, je suis content que les \u00e9trangers mais chose au Parti socialiste, qui a pas hein. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:10) [85%] :\r\nMais vous savez Monsieur Monsieur Blocher et n'est pas \u00e0 100 pourcent alors alors c'est avec la partie alors \u00e7a n'existait pas, qu'on peut \u00eatre \u00e0 100 pourcent d'accord avec tout ce que la partie gauche dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:20) [80%] :\r\nBon, lui il a pas \u00eatre d'accord avec le parti, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:22) [70%] :\r\nIl a qui doit \u00eatre d'accord avec entre, \u00e7a c'est clair, vous avez bien compris \u00e0 risque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:27) [89%] :\r\nEt si on vous dit : OK, tu restes, mais tu te. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:31) [91%] :\r\nTu arr\u00eates avec des b\u00eatises oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:55:33) [75%] :\r\nOui, \u00e7a, mais c'est comme \u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 qui qui a dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:41) [86%] :\r\nBon, c'est pas quelqu'un acte de de de ta portant que vous connaissez pas vrai, par exemple, mais on a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d'inverser la de de me dire que je et puis bon je suis libraire, j'ai fait mon coming-out avec 45, je me suis cach\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, et puis 45 ans, voil\u00e0, oui, oui et puis de devenir dans de de faire ce coming-out de r\u00e9aliser qu'est -ce que \u00e7a veut dire d'\u00eatre libres de ne plus devoir se cacher, c'est tellement un changement dans la vie, alors on peut plus mais ne. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:56:13) [74%] :\r\nMais ce m\u00e9decin passant sans papiers qui sont un peu dans le m\u00eame cas que vous visez plus se cacher tout \u00e7a \u00e7a d'la dette libre de pouvoir \u00eatre connu ne oui enfin vous \u00eates compte manifestent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:22) [80%] :\r\nComment oui et avec les sans- papiers, vous savez, je je connais assez bien cette mati\u00e8re parce que j'ai travaill\u00e9 pas avec les requ\u00e9rants d'asile pour longtemps et on a beaucoup de sans- papiers qui qui ferait qui qui d\u00e9truisent leurs papiers, je sais alors \u00e7a, \u00e7a s'est pass\u00e9 un terroriste, \u00e7a c'est un choix, mais moi j'ai pas fait un choix pour 2 d'\u00eatre peut-\u00eatre que c'est encore une barri\u00e8re, une diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:56:43) [94%] :\r\nAlors il y a beaucoup de sans- papiers qui ont pas choisi de na\u00eetre au Gabon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:46) [76%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ou de Sri-Lanka parce que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:49) [92%] :\r\nIl y a une chose tout \u00e0 fait curieux ce que j'ai d\u00e9couvert aussi c'est que dans Gay UDC une cinquantaine de personnes \u00e0 peu pr\u00e8s rien pour l'instant, il y a une majorit\u00e9 de jeunes de 16 \u00e0 22 ans UDC 16 \u00e0 22 ans, hein oui et alors que toutes tendances politiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:03) [83%] :\r\nCe qui est du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour la question une explication, mais je me dis : on va faire du suspense et puis vous nous r\u00e9servez l'ARC pour tout \u00e0 l'heure parce que il y a les infos dans quelques secondes, pourquoi tant de jeunes UDC vous rejoignez 16 \u00e0 22 ans, on attend votre r\u00e9ponse peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, \u00e7a va pour vous oui merci public on sait, par un temps \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:57:53) [79%] :\r\nAvec Dominique Poulain Ch. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:59) [96%] :\r\nRSR C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:58:01) [91%] :\r\nUn acupuncture bernois aurait transmis le virus VIH \u00e0 18 personnes avec des aiguilles ou des seringues infect\u00e9es r\u00e9v\u00e8le ce matin l'ozone taxe Blick, le pital de Delilah Bernard recommand\u00e9 aux patients de porter plainte, une instruction est en cours depuis plusieurs ann\u00e9es, \u00e0 ce jour, personne n'a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9, contact\u00e9 l'acupuncture ni les f\u00eates mais les contaminations myst\u00e9rieuses ont cess\u00e9 avec l'ouverture de l'enqu\u00eate, souligne le journal al\u00e9manique, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de BP a indiqu\u00e9 aujourd'hui qu'environ un 1000000 et demi de litres de p\u00e9trole \u00e9taient r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s quotidiennement gr\u00e2ce \u00e0 l'entonnoir install\u00e9 jeudi pour capter le p\u00e9trole qui fuit dans le Golfe du Mexique, cette quantit\u00e9 repr\u00e9sente la grande majorit\u00e9 de ceux qui s'\u00e9coule par jour, estime le patron du groupe p\u00e9trolier, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf pourtant \u00e9pingl\u00e9 dans le rapport des commissions de gestion sur l'affaire UBS estime que ce document est tr\u00e8s satisfaisant, dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la NZZ AM Sonntag, la ministre estime que s'rapport de 300 pages mais tr\u00e8s bien en lumi\u00e8re les tenants et aboutissants de la crise, la chef du d\u00e9partement de justice et police se montre ouverte \u00e0 l'id\u00e9e d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour approfondir le cas UBS toutefois n'attend pas beaucoup plus de r\u00e9sultats d'une telle enqu\u00eate, le pape a lanc\u00e9 aujourd'hui un appel \u00e0 la paix au Proche-Orient, Beno\u00eet XVI a invit\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire un effort urgent et concert\u00e9 pour r\u00e9soudre les tensions actuelles au Moyen-Orient, sp\u00e9cialement en Terre sainte, afin qu'elles ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent pas en grande trag\u00e9die, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 le pape ach\u00e8ve aujourd'hui sa visite \u00e0 Chypre, alors que la tension dans la r\u00e9gion s'est accrue apr\u00e8s l'attaque isra\u00e9lienne lundi contre une flottille humanitaire pro- palestinienne qui a fait 9 morts, une attaque sur laquelle le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Ban Ki-moon, propose la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate multinationale, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a arraisonn\u00e9 hier sans violence, un autre navire qui amenait de l'aide humanitaire \u00e0 Gaza, les 19 personnes \u00e0 bord du Rachel Corrie, ce cargo irlandais doivent outre \u00eatre expuls\u00e9 aujourd'hui, a fait savoir ce matin n'\u00e9tait libre, 7 d'entre elles viendraient \u00e0 l'instant d'arriver en Jordanie, affirme l'Agence France- Presse, enfin la finale messieurs du tournoi de tennis de Roland-Garros d\u00e9bute dans 3 heures, l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal affrontera le Su\u00e9dois Robin S\u00f6derling, tombeur de Roger Federer hier chez les dames, c'est l'Italienne Francesca, ce qui \u00e0 Voynet qui a remport\u00e9 le titre. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:00:14) [68%] :\r\nC'est qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:00:16) [87%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o de Caroline. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:00:18) [89%] :\r\nLes passages nuageux sont en augmentation et des cumulus bourgeonneront sur le Jura et les Pr\u00e9alpes avant de cet endroit en pleine nous entendrons certainement \u00e9coute tonnerre dans le ciel de Suisse romande avant d\u00e9\u00e7u averses par endroits, ces derniers seront pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es de fortes rafales de vent risque de gr\u00e8ve sur le plateau central et oriental 25 \u00e0 27 degr\u00e9s au maximum en pleine le front passe durant la nuit, pluies r\u00e9siduelles sur nos r\u00e9gions demain matin, surtout dans les Alpes, peu \u00e0 peu le passage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 sur le Jura et le plateau laisse du pays aura plus de peine \u00e0 se d\u00e9couvrir les cumulus derni\u00e8rement les cr\u00eates alpines et seront vecteur d'averses de rage mardi et mercredi, le temps restera mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:00:52) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:00:53) [78%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko 2 roues et son syst\u00e8me \u00e0 capsule. \r\nD\u00e8s le 7 juin les urbanit\u00e9 vous propose une immersion dans le monde du cin\u00e9ma tous les matins \u00e0 7 heures 35 au travers de 5 films D\u00e9couvrez le 7\u00e8me art et son rapport \u00e0 la et du 11 au 13 juin retrouvez 12 films \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse de Lausanne pour voir vivre et sentir le monde urbain dans le cadre du festival Villes et cin\u00e9ma, la ville et le cin\u00e9ma, c'est du 7 au 11 juin dans les urbanit\u00e9 du 11 au 13 juin \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse et quand vous le voulez, avec toutes les informations que vous d\u00e9sirez sur RSR Info voici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:01:51) [82%] :\r\n2\u00e8me partie du de la Radio Suisse Romande \u00e0 Lausanne, en compagnie de toute l'\u00e9quipe et de notre invit\u00e9 du jour, pr\u00e9sident de la vision du groupe, j'ai nomm\u00e9 B\u00e9atrice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:02:08) [86%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du public encore une louche suppl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:02:13) [80%] :\r\nPaiera encore une petite louche oui, vous en reprendrez bien \u00e7a va en fran\u00e7ais, en fran\u00e7ais, est -ce que \u00e7a va avoir \u00e7a roule tr\u00e8s bien, je me sens d\u00e9j\u00e0 plus en leur sein alors vite visiblement, comme je le disais tout \u00e0 l'heure des 16 \u00e0 22 ans UDC qui font partie de votre groupe, la m\u00eame groupe UDC gay comment ce qu'on explique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:02:33) [71%] :\r\nC'est fou. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:02:34) [87%] :\r\nBon, c'\u00e9tait eux qui ont pris l'initiative, c'\u00e9tait pas moi c'est pas mon groupe c'\u00e9tait qui ont commenc\u00e9, qui ont lanc\u00e9 une site internet en vente demain demain form\u00e9s en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:02:45) [62%] :\r\nEt vous ont en disant Vaezi papier repr\u00e9sente non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:02:48) [78%] :\r\n\u00e7a passe, oui, on m'a demand\u00e9, c'\u00e9tait c'est c'est oui \u00e7a justement demand\u00e9 si c'\u00e9tait si j'\u00e9tais pr\u00e8s de tout d'abord de fonctionner comme contact pour les m\u00e9dias et puis apr\u00e8s, oui, maintenant, avec la Fondation de devenir pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:03:03) [87%] :\r\nCela dit, cela dit c'est normal enfin politiquement il y a un coup \u00e0 jouer au monde en d\u00e9veloppement, l'UDC Gay parce que a quand m\u00eame avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'on a en ce moment l'affaire UBS et tout \u00e7a, il y a quand m\u00eame une immense majorit\u00e9 de citoyens qui sont sodomiser quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:03:15) [75%] :\r\nOui, oh. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:03:18) [50%] :\r\nLes risques de. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:03:20) [87%] :\r\nDonc, c'est du, c'est du populisme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:03:22) [81%] :\r\nOui, oui, et vous croyez -moi je me d\u00e9couvre toujours oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:03:26) [90%] :\r\nEn une question, jusqu', comme \u00e7a, le soutien de l'\u00c9tat \u00e0 l'UBS qui a failli couler, vous, \u00e7a vous a choqu\u00e9, \u00e7a vous a pas choqu\u00e9 ce qu'on a, on a eu un retournement de veste, hein, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:03:37) [98%] :\r\nMaintenant, j'ai pas compris votre question. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:03:40) [85%] :\r\nL \u00e0, tout petit peu facile cette technique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:03:42) [82%] :\r\nD'une place oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:03:47) [81%] :\r\nNous non plus on ne comprend pas les questions de Anne Baecher qui sur l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:03:50) [65%] :\r\nJean-Philippe Sylvain comprise. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:03:52) [89%] :\r\nOui le le le le retournement de de Christoph Blocher, par exemple \u00e0 propos de de l'UBS des salaires des bonus de la commission d'enqu\u00eate parlementaire de des bonus, enfin toutes ces, toutes ces ces tous ces aspects -l\u00e0, quelle est votre position \u00e0 vous par rapport \u00e0 celle du parti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:04:12) [86%] :\r\nPour vous savez ce ce sont des faits, ce sont des processus politiques qui sont peut-\u00eatre un peu d'or de Tintin, ma vie par la quotidien quotidien alors je peux pas vraiment vous dire qu'est -ce qu'on a pens\u00e9 quoi qu'est -ce qu'on a r\u00e9fl\u00e9chi, quels sont les, les, les, les strat\u00e9gies derri\u00e8re, mais je comprends que, en g\u00e9n\u00e9ral, il y a toujours quelque chose qu'on veut, et puis il faut voir combien on est pr\u00eat de payer pour qu'on peut obtenir un certain but et puis on peut jamais obtenir 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:04:41) [81%] :\r\nNon, mais comme \u00e7a serait la m\u00eame chose : apporter UDC quelqu'un qui dit non non non non et qui, de ce qu'on a pr\u00e9dit oui oui oui, vous avez la peur de non oui, non, non, \u00e9videmment, il y a juste non d'apr\u00e8s dit oui \u00e7a veut dire, c'est quoi pour vous politiquement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:04:53) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:04:54) [79%] :\r\nRetournement de veste ans en suisse allemand fasse des comment contre retournement de baisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:05:00) [77%] :\r\nRetournement de donc je ne sais pas, vous savez juste parce que \u00e7a c'est pas je ne sais vous Arkansas sera je crois beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:05:10) [90%] :\r\nBon allez, on va parler, on va passer \u00e0 l'actualit\u00e9 de la Soupe et l\u00e0, alors je m'adresse au plus grand nombre \u00e0 vous qui \u00eates l\u00e0 d'abord ensuite \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent le 27 juin prochain, retenez bien cette date, le 27 juin prochain la Soupe fera la Fiesta, avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale pour clore la saison et f\u00eater ses 10 ans, on aurait m\u00eame trouv\u00e9 les plumes pour Vincent cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:05:29) [76%] :\r\nSi, \u00e0 l'appel, vous pourrez alors on vous donne tous rendez- vous au Th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:05:34) [83%] :\r\nDe Carouge \u00e0 Gen\u00e8ve pour f\u00eater cela avec nous, alors pr\u00e9cipitez -vous sur votre t\u00e9l\u00e9phone et r\u00e9server vos places au num\u00e9ro suivant : 0 21 318 11 23, c'est pourtant ce film et 021 318 11 23 vous pouvez r\u00e9server 4 places pour le reste de l'actualit\u00e9 de la Soupe Laurent Flutie toujours Le fabuleux destin de nos jusqu'au 26 septembre Mus\u00e9e Romain de Villiers \u00e0 Lausanne, Christophe Bugnon, Carlo C\u00e9drika The Face \u00e0 face \u00e0 face et le 11 juin et le 12 juin \u00e0 la 1\u00e8re fois la Maison du pressoir \u00e0 Lonay et le 12 juin le celte \u00e0 Bienne, il y a, Ambiel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:06:04) [84%] :\r\nOui, qu'est -ce qui fait le 18 juin je ne m\u00e9lange pas un spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:06:08) [78%] :\r\nSandrine Alexi qui a la voix f\u00e9minine des Guignols et Didier Gustin, qui limite un imitateur fran\u00e7ais en fait un spectacle \u00e0 3 pour leur leur marche sourire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:06:16) [80%] :\r\nD'accord, au th\u00e9\u00e2tre des beau sobre oui \u00e0 Morges et Laurent Nicolet coach, le 12 juin \u00e0 Morges sourire \u00e0 la maison des pressoirs \u00e0 l'aune \u00e9galement bon allez, zou, Laurent Fluetsch une dame vous demande. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:06:32) [89%] :\r\nMadame Calmiret mondain ou non, \u00e9coutez, moi je l'ai dit et redit, moi je d\u00e9teste l'humour, moi je ne veux pas participer \u00e0 votre mascarade oui, vous \u00e9tiez au courant. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:06:47) [89%] :\r\nOui, oui, oui, mais vous accepteriez de de rester si on parle uniquement de choses flatteuse pour vous ah. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:06:54) [94%] :\r\nOui, \u00e9coutez, moi je dis que moi, je pense que c'est mon r\u00f4le de communiquer avec les Suissesses et les Suisses, et moi je dis que moi je suis tout dispos\u00e9 \u00e0 intervenir dans votre \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:07:04) [93%] :\r\nMerci, alors donc moi, donc on ne parlera pas du rapport de la commission de gestion sur l'affaire UBS puisque ce rapport conclut que vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mauvaise, voire carr\u00e9ment un quart. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:07:14) [93%] :\r\nPablo non, moi je dis que moi je pense qu'on ne parlera pas de cela, on vous autre chose, on ne parlera pas non plus de votre gestion de la crise libyenne non non \u00e9coutez je non, moi je dis qu'on ne parlera pas de \u00e7a non plus, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:07:28) [87%] :\r\nBen non, attends, attends d'art voil\u00e0, voil\u00e0, on a bon, on peut parler de de votre tr\u00e8s courageuse d\u00e9claration personnelle pour condamner tr\u00e8s clairement comme l'ont fait d'ailleurs plusieurs chefs d'\u00c9tat occidentaux, l'acte de piraterie meurtrier de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne en eau internationale qui viole le droit international des droits de l'homme et notre tradition humaniste. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:07:46) [91%] :\r\nOui, \u00e9coutez, moi j'ai envie que moi je pense qu'on doit parler de cela et moi je m'en f\u00e9licite car moi je dis que moi je pense qu'il \u00e9tait essentiel que moi, je m'exprime haut et fort et que j'exprime haut et fort la voix de notre pays pour d\u00e9fendre avec courage, nos valeurs et moi je dis que mais : mais attendez, moi je n'ai fait aucune d\u00e9claration personnelle c'est ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:08:07) [81%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:08:07) [86%] :\r\nBah non, tiens, c'est vrai, \u00e7a suffira pas oui a juste eu un communiqu\u00e9 anonyme de votre d\u00e9partement pour exprimer une vive pr\u00e9occupation. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:08:14) [81%] :\r\nMince alors, on peut pas parler de son ballon de quoi on pourrait bien parl\u00e9, je ne sais pas, votre coiffure non non non non. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:08:23) [74%] :\r\nBon ben au revoir madame Calmiret je veux voir Oscar Freising. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:08:27) [69%] :\r\nLes Lilas Nicolas joliesse moi- m\u00eame en personne pour l\u00e0 o\u00f9 la tarlouze de Dieu est tout, alors je prends pas pour m'approcher, enfin je veux dire \u00e0 l'Avantage, c'est que \u00e7a, enfin \u00e7a fait plus de gonzesse pour nous l\u00e0 vraiment ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:08:44) [95%] :\r\nBon, \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va, bon je je je voulais je voulais revenir. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:08:48) [88%] :\r\nSur cette m\u00e9morable motion parlementaire 10 32 15 racont\u00e9e dans le dernier num\u00e9ro d'un journal satirique dont le nom commence par Vigousse se termine par virus et une motion que vous avez cosign\u00e9 avec 27 autres UDC et qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'adapter le droit pour accueillir comme nouveau canton suisse les r\u00e9gions voisines qui en feraient la demande, comme l'Alsace, la Savoie, le Waldhaus, le Vorarlberg o\u00f9 le badge. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:09:12) [73%] :\r\nMais c'est hyper g\u00e9nial, je veux dire : non, je n'ai pas la t\u00eate noire, le dessin, on est vachement intelligent et visionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:09:19) [90%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr, bon, \u00e7a veut dire que vous seriez pr\u00eat \u00e0 accorder la nature et les aciers automatique \u00e0 20 millions d'\u00e9trangers, d'un seul coup, venant de vous, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:09:26) [76%] :\r\nNon, non, moi je d\u00e9fendrai peut-\u00eatre pour les techniques en m\u00eame temps chacun non l'UDC on est pour venir en aide aux peuples voisins qui sont opprim\u00e9s par la dictature de Bruxelles qui sont beaucoup fait parler par les bougnoules Johnny. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:09:38) [82%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, donc, vous seriez pour accueillir par exemple Balladur le Bade-Wurtemberg dans la Suisse s'ils faisaient la demande, bonjour le Bade-Wurtemberg si\u00e8ge toute Gartmann \u00e0 un m\u00eame 11 millions d'habitants, \u00e7a changerait l\u00e9g\u00e8rement ma maison, notre Suisse comme vous dites \u00e0 l'UDC et puis \u00e7a ferait, \u00e7a ferait un pays \u00e0 \u00e0 95 pourcent germanophones germanophones les Romands serait s\u00fbrement tous contents ben \u00e0 ce propos, vous avez demand\u00e9 l'avis de vos \u00e9lecteurs valaisans avant de signer cette brillante motion. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:10:05) [71%] :\r\nOuais mais non, mais enfin, mais je n'appara\u00eet peut-\u00eatre pas politiquement correcte qui commence cette mention, c'\u00e9tait juste pour provoquer Zolder ou la provocation. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:10:14) [86%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr, c'est s\u00fbr, d'\u00e9motion \u00e0 la con comme \u00e7a, vous les r\u00e9diger les enregistrer les publier les traduire les archives et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit fournir une r\u00e9ponse d\u00e9taill\u00e9e l\u00e0 aussi faut publier traduire tout \u00e7a co\u00fbte pas mal d'argent et il semble que les institutions d\u00e9mocratiques f\u00e9d\u00e9ral aurait mieux \u00e0 faire en ce moment mais enfin donc \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:10:30) [72%] :\r\nAmusant, moi, je veux dire, donc, c'est le choc posseder donc c'est des mensonges, c'est manquera. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:10:35) [93%] :\r\nBon alors d'accord, alors d'accord tr\u00e8s bien alors je propose de d\u00e9cr\u00e9ter officiellement et avec effet imm\u00e9diat que tout d\u00e9put\u00e9 qui se fout de ses \u00e9lecteurs et qui ne m\u00e9rite pas son si\u00e8ge \u00e0 Berne est un boeuf qui est pour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:10:48) [81%] :\r\nMajorit\u00e9 tr\u00e8s nette, une r\u00e9action monsieur pr\u00e9sent gu\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:10:54) [96%] :\r\nC'est vrai que c'est pour la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:11:01) [79%] :\r\nQue l'Europe une chim\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:11:02) [90%] :\r\nC'est un sketch \u00e0 revoir sur notre site la soupe Point rsr l\u00e2che cette semaine n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la f\u00eate pour les sportifs, cela valait bien une \u00e9dition sp\u00e9ciale et pastich\u00e9 de journal des sports Christophe. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:11:16) [79%] :\r\nHandisport derri\u00e8re une \u00e9mission du service des sports RTBF SFR SFR et des suicid\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:11:23) [90%] :\r\nEh bien, tout \u00e0 fait donc bonjour pour une \u00e9mission toute sp\u00e9ciale en Direct de nos studios, un genre de table ronde, en fait, sauf cas elle est tari alors plein d'invit\u00e9s prestigieux autour de cette table Roger Federer Fabienne Cancellara et votre mari de celle de nous leur donnerons la parole quelques secondes en fin d'\u00e9mission, mais on aura s\u00fbrement pas de temps pour les \u00e9couter, puisqu'on va tout d'abord parler avec Monsieur Pierre Gustave demeurons administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'Aide sportive suisse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:11:52) [88%] :\r\nC'est vraiment je, moi je crois en effet notre association Aide sportive suisse a pour but, ont plus de financer les d\u00e9placements en Afrique du Sud, de mes amis du comit\u00e9 de mon \u00e9pouse et de ma charmante secr\u00e9taire Bode Miller en plus de \u00e7a, donc nous aidons financi\u00e8rement les jeunes sportifs suisses afin qu'il porte un jour o\u00f9 les couleurs de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:12:12) [79%] :\r\nCe qu'il gagne des m\u00e9dailles donc. \r\n\r\nLocuteur MT16 (01:12:15) [83%] :\r\nDonc, il porte haut le drapeau lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des JO, \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 \u00e7a n'aura pas le temps avec tous les cocktails aux JO, c'est un fait. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:12:22) [89%] :\r\nOui, bah au vu de l'actu sportive de la semaine, vous les avez pass\u00e9 aid\u00e9 les sportifs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:12:28) [79%] :\r\nMais alors pas du tout, on les a aid\u00e9s, mais ce sont des ingrats, C\u00e9sar, regardez ce 12 heures de 0 de Federer, mais qu'elle ne le fait \u00e0 Pale, voil\u00e0 qui ne il n'oppos\u00e9 de notre pognon de compte, on pense \u00e0 ce qu'on a investi sur Vavrinka hein, d'abord en clair asil\u00e9s en Roaccutane son acn\u00e9 bon a rat\u00e9, alors apr\u00e8s il disait oui je perds parce que je trouve pas de copie, bon on lui trouve une speakrine pas, ils ne valent avait d\u00e9j\u00e0 pas mal servi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 mais bon une speakrine en \u00e9tat de marche quand m\u00eame et alors bon, cette fois, il arrive aux quarts de finale \u00e0 Roland Garros et il se fait sortir, passer de Federer, si au moins c'\u00e9tait pour gagner \u00e0 la fin, d'accord mais l\u00e0 Federer qui fait sortir par le 1er Su\u00e9dois venu au tour suivant, alors l\u00e0, bravo la solidarit\u00e9 helv\u00e9tique a un peu de coll\u00e9gialit\u00e9 messieurs que Dion. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:13:21) [95%] :\r\nOui bien bon alors Roger puisqu'on parle de vous, on dirait que c'est le d\u00e9but de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:13:28) [85%] :\r\nAlors, on je crois il faut rester positif, si j'ai pas dernier c'est parce que l'autre joueur il \u00e9tait meilleur que moi et que parfois il faut il faut savoir avouer que, par moment, je suis aussi un \u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:13:42) [83%] :\r\nOui, non, \u00e7a va hein Roger, \u00e7a fait 10 ans que vous nous la faites la combine de l'\u00eatre humain, alors soit que vous \u00eates \u00e0 haute soit de soldes en ligne \u00e0 trouver des meilleurs produits que. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:13:52) [73%] :\r\nOui, oui, ils sont tous au point. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:13:54) [75%] :\r\nOui, bon alors Roger vous savez aussi vous mettre \u00e0 tricher. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:14:00) [60%] :\r\nComment \u00e0 me mettre un prix cher. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:14:02) [85%] :\r\nAh, je veux dire ne plus utiliser de mais mettre un moteur dans votre raquette quand m\u00eame g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:14:07) [73%] :\r\n\u00e7a je dois voir avec Martina Hingis avant elle me dit, l'est de la coque, mais l\u00e0 elle me propose des petits moteurs disons de machines, on avait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:14:15) [84%] :\r\nQui sont plut\u00f4t pour. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:14:16) [97%] :\r\nBon, et puis si malgr\u00e9 tout \u00e7a, \u00e7a ne marche pas, vous avez une id\u00e9e de reconversion. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:14:21) [82%] :\r\nMoi, je pense \u00e0 me reconvertir dans la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:14:23) [87%] :\r\nAh, comme Yannick Noah. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:14:25) [70%] :\r\nUn nom comme Dennis Ross, hausse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:15:23) [78%] :\r\nInterminable ce truc merci Christophe mais vous n'avez pas donn\u00e9 la parole \u00e0 votre mari, Russell dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:15:27) [84%] :\r\nQuelle chance d\u00e9j\u00e0 sketch chaque fois qu'il prend la parole tout seul, pire, le match du d\u00e9but de la semaine, tenait plus du spectacle d'humour un peu long, je vous le conc\u00e8de que l'exploit sportif, or c'est pas donn\u00e9 la parole \u00e0 rigolos qui nous fait de la concurrence d\u00e9loyale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:15:43) [86%] :\r\nC'est Christophe mais tout de suite une page d'actualit\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:15:51) [96%] :\r\nEt nous retrouvons tout de suite notre envoy\u00e9e tr\u00e8s sp\u00e9ciale en Direct de l'institut biom\u00e9dical de Moscou \u00e0 l'int\u00e9rieur du Module spatial exp\u00e9rimental mars 500 Andr\u00e9 bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT43 (01:16:01) [66%] :\r\n\u00e7a alors c'est vous dire monsieur Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT27 (01:16:05) [73%] :\r\nLa terre comme Robert distribuer, je vais chercher les bi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:16:10) [80%] :\r\nAndr\u00e9, vous \u00eates \u00e0 l'antenne, non \u00e0 la Kronenbourg, l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:16:14) [92%] :\r\nAndr\u00e9, vous \u00eates donc \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette navette spatiale exp\u00e9rimentale, alors comment est l'ambiance \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:16:19) [72%] :\r\nOui, voil\u00e0 et et. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:16:26) [78%] :\r\nMais en soi que comment alors Andr\u00e9 en quoi consiste exactement cette mission de simulation. \r\n\r\nLocuteur MT27 (01:16:31) [90%] :\r\nAlors cette mission de simulation consiste \u00e0 tester les conditions d'un voyage sur Mars comment 6 personnes vont pouvoir vivre ensemble pendant une ann\u00e9e et demie dans un endroit, un minuscule sans se foutre sur la gueule. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:16:48) [83%] :\r\nOui et combien de temps dure ce grand voyageur. \r\n\r\nLocuteur MT27 (01:16:50) [82%] :\r\nIl ne peut le dire avec pr\u00e9cision Madame baisse chercher 45 ans, j'esp\u00e8re bien vivre jusqu'\u00e0 80 en bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:16:56) [87%] :\r\nOui monsieur, oui, non je vous parle, je vous parle du voyage pour mars. \r\n\r\nLocuteur MT27 (01:17:00) [97%] :\r\nAlors \u00e7a doit durer environ 520 jours donc 250 jours pour l'aller et 240 pour le le retour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:17:07) [91%] :\r\nPourquoi, parce que le retour est plus rapide. \r\n\r\nLocuteur MT27 (01:17:08) [97%] :\r\nC'est parce qu'on est \u00e0 la descente, apr\u00e8s on va. \r\nBonsoir encore donc compter 30 jours sur la plan\u00e8te Mars. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:17:16) [90%] :\r\nMais alors combien de personnes sont \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MT27 (01:17:18) [74%] :\r\nAlors, le GAFI 6 hommes, un italo- Colombien, un Fran\u00e7ais, 3 Russes et un Chinois, c'est notre cuistot oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:17:25) [77%] :\r\nEt pas de femmes. \r\n\r\nLocuteur MT27 (01:17:26) [88%] :\r\nNon pas de femmes lors d'une derni\u00e8re exp\u00e9rience il y a eu un probl\u00e8me avec le commandant de bord qui aurait fait des avances information \u00e0 mettre au conditionnel, des avance donc \u00e0 l'h\u00f4tesse de l'air aborde nos 3 de spatiale s'entendent \u00e0 25 noeuds \u00e0 l'heure, le vide interstellaire dans un espace aussi profond que le d\u00e9collet\u00e9 abyssal d'une starlette du X qui tourne \u00e0 la m\u00eame vie. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:17:46) [73%] :\r\nLa lign\u00e9e, c'est-\u00e0-dire 25 \u00e0 l'heure, oui, oui, donc j'ai bon, je suppose que c'est exp\u00e9rience dans son espace tr\u00e8s confin\u00e9 pendant aussi longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:17:54) [83%] :\r\nLe ne posait pas mal de difficult\u00e9s 520 jours de simulation. \r\n\r\nLocuteur MT27 (01:17:59) [86%] :\r\nOui, oui, 520 jours de simulation pour un vol immobile sur Mars 700 jours de simulation pour que le 10 pour un un vol retour pour la Suisse, et pour ma femme 20 ans de simulation pour un vol nuptial. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:18:11) [83%] :\r\nOui, \u00e7a va faire \u00e0 peu pr\u00e8s, par an, alors quelle situation devront affronter les astronautes. \r\n\r\nLocuteur MT27 (01:18:16) [87%] :\r\n\u00e0 des choses toutes b\u00eates, enfin des choses de la vie courante qui va faire les courses, la vaisselle, lessive pour aller prendre le linge dehors paiement chaque mois par exemple, de peau ou si on peut engager des poursuites, m\u00eame dans l'espace, la livraison du courrier par exemple je ne vous parle pas de la livraison des pizzas 40 minutes pour fin de la pizzeria parce que \u00e7a prend un temps fou des communications, le temps de livrer et enfin voyez toutes ses chances. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:18:38) [94%] :\r\nOui, donc, donc il est strictement impossible de sortir. \r\n\r\nLocuteur MT27 (01:18:41) [90%] :\r\nIl est impossible de sortie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:18:43) [95%] :\r\nOui, m\u00eame pour des probl\u00e8mes m\u00e9dicaux importants. \r\n\r\nLocuteur MT27 (01:18:45) [87%] :\r\nOn ne peut sortir que si on est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s malade, par exemple, quand on est mort, l\u00e0 on a une d\u00e9rogation voil\u00e0, mais la question suscitait dans l'espace, alors qu'est -ce qu'on fait du cadavre, hein, on le fout dans le frigo d'accord mais alors les bi\u00e8res, on les met o\u00f9 la question c'est \u00e7a et d'autres probl\u00e8mes encore pour des probl\u00e8mes tr\u00e8s s\u00e9rieux comme le gars qui veut absolument sortir pour aller voir la finale de la Coupe du monde dans l'espace, si tu sors moi je vous conseille de ne pas oublier les cl\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FT26 (01:19:11) [66%] :\r\nOui, pers\u00e9v\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MT27 (01:19:13) [72%] :\r\nDonc, pas d'accord sur la brass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT26 (01:19:15) [63%] :\r\nOui, la part d'un belge oui on on. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:19:17) [89%] :\r\nCette simulation et l'espace, les conditions ne sont pas tout \u00e0 fait pareil en quand m\u00eame, on va le dire \u00e0 l'heure, il y a une irradiation des collisions. \r\n\r\nLocuteur FT44 (01:19:24) [73%] :\r\nTout \u00e0 fait Madame Berg\u00e8re \u00e0 l'heure d'un gage, la direction de la justice ainsi alors c'est une alarme apparemment tomb\u00e9 je vais regarder l'\u00e9cran radar. \r\n\r\nLocuteur MT27 (01:19:35) [79%] :\r\nLe temps de poser ma bi\u00e8re voil\u00e0 alors un m\u00e9t\u00e9orite se dirige droit sur nous, commandant donc fausse alerte, c'est un auteur de \u00eatre notable, on est rassur\u00e9 tant que j'ai fait donc match en Direct de la salle de jeux de Mars 500 en train de terminer un match aux cartes alors Cathy se met le feu \u00e0 son matelas pour sortir alors d\u00e9j\u00e0 entre pas facile alors qu'est mal g\u00e9r\u00e9, vont dans l'espace \u00e0 Radio Suisse soit Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:20:15) [94%] :\r\nMonsieur b\u00e9ate Ferrer, d'abord sur l'actualit\u00e9, je sais pas, qu'est -ce qui qu'est -ce qui sont ces les les \u00e9v\u00e9nements qui vous ont le plus marqu\u00e9 cette semaine par rapport \u00e0 l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:20:26) [71%] :\r\n\u00e0 part la pr\u00eate qu'on \u00e9tait hier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:20:28) [87%] :\r\nAh oui, tout le reste, c'\u00e9tait samedi, \u00e7a oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:20:32) [80%] :\r\nAlors les actualit\u00e9s je dois -je avouer que j'avais pas vraiment pas beaucoup de temps pour m\u00eame regardez les, les, les, le t\u00e9l\u00e9 de No\u00ebl le t\u00e9l\u00e9journal, avait fait le costume vous- m\u00eame, c'est vrai je d'envahir cette semaine de travail. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:20:44) [92%] :\r\nCette semaine, en tant que d\u00e9put\u00e9 UDC Guy, vous \u00e9tiez tellement occup\u00e9 par la Gay Pride, vous avez pas remarqu\u00e9 qu'il y avait eu une attaque en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:20:50) [82%] :\r\nOui, donc il y avait une session parlementaire une session parlementaire importante sur l'UBS et le ramener \u00e0 mon int\u00e9r\u00eat, c'est oui, qui a parl\u00e9 pendant que Federer a \u00e9t\u00e9 sortir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:21:00) [85%] :\r\nNon, oui, \u00e7a j'ai remarqu\u00e9 mais \u00e7a, moi je suis pas tr\u00e8s sportif avec sa ma\u00eetresse, pas tellement, mais cette attaque oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:21:06) [90%] :\r\nVous avez comme Gr\u00e9gory Logean vous allez vous attaquer \u00e0 des choses essentielles vous int\u00e9resser \u00e0 des choses essence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:21:10) [82%] :\r\nCelle qu'on fait, oui, effectivement, combler, vous avez raison, donc, cette attaque du bateau, il voulait d\u00e9barquer sur la bande de Gaza alors. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:21:20) [84%] :\r\nAlors quoi, oui, un bateau suisse qui va bient\u00f4t partir pour aller, aller de la Ligue des rues est -ce que vous serez du voyage de croisi\u00e8re comme \u00e7a sympa en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:21:28) [89%] :\r\nOui, \u00e7a serait quelque chose \u00e0 \u00e0 \u00e0 envisager, pourquoi pas, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans la guerre au Sri Lanka, alors j'ai un peu l'habitude oui, non, j'ai, je suis ici en Suisse et puis je trouve pas tr\u00e8s je trouve pas tr\u00e8s tr\u00e8s intelligent de faire quelque chose, des choses comme \u00e7a, parce que c'est de la vie, juste pour faire parce effectivement aider les gens en Palestine pour faire de la politique, pas d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:21:53) [83%] :\r\nPas les choses comme \u00e7a, c'est donc amener du mat\u00e9riel c'est pas attaquer le bateau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:22:00) [83%] :\r\nQuelle la chose que vous trouvez pas un peu disons le fait d'aller avec un bateau ou le fait d'attaquer le bateau des bolides. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:22:05) [86%] :\r\nLes 2 alors je pensais d\u00e9j\u00e0 quand on va avec le bateau que qu'on va pas y arriver, alors c'est clair qu'on veut provoquer juste provoquer pour rien, pour pas avoir un r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:22:16) [70%] :\r\nVous \u00eates vraiment pas UDC, hein, parce que c'est un petit peu parce que pas provoquer pour rien, sauf que l\u00e0 une queue-de-cheval des raisons le bruit, donc je sais pas, la passion pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:22:25) [63%] :\r\nBonjour terminaux chanson Laurence Le Tischhauser Lopez. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:22:29) [88%] :\r\nOui, on revient sur cette session parlementaire, une droite \u00e9conomique qui s'est cramponn\u00e9 au credo du secret bancaire non n\u00e9gociable, sans rien voir venir un parlement majoritairement asservie aux banques une film un aveugle, un conseil f\u00e9d\u00e9ral peupl\u00e9 d'incapables, le rapport de la commission de gestion et sans concession, mais au bout d'une semaine de session, on arrive \u00e0 la conclusion qu'on continue comme \u00e7a, pour \u00e9voquer ces brillants aux aspects de la politique suisse, il fallait une chanson qui soit \u00e0 la hauteur, une chanson qui puisse refl\u00e9ter toute la dignit\u00e9 toute la haute tenue intellectuelle toute la qualit\u00e9 visionnaire toute la sagesse d\u00e9mocratique toute l'\u00e9l\u00e9vation \u00e9thique de nouveaux \u00e9lus Maestro, musique. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:23:15) [68%] :\r\nPoint quand on tombe, elle est donc bien, c'est le jeune et qui se prennent \u00e0 entre bah pas les morts, les jeunes y r\u00e8gne Alain Perrier entre garder et chacun normal de p\u00eache ministre installe que vous dira mal de ne plus que jamais le je dirais qu'il y a eu lieu, moi m\u00eame j'ai \u00e9t\u00e9 fort de l'\u00e9pave du donc j'ai dit \u00e0 sa femme d\u00e9j\u00e0 donc est celle l'horizon oui, non, non, mais 15 ans rembourser les coudes et donc je vous et moi, je suis tout et parce entre nous, je crois, moi, moi, moi et mon coeur m\u00eame affam\u00e9s c\u00e9r\u00e9bral de tr\u00e8s c'est plut\u00f4t les grammaticale on d\u00e9j\u00e0 moi je dis \u00e0 l'autre, \u00e0 base de Somchai a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:24:18) [61%] :\r\nCependant, Paul Elie et des Bobcats c'est monsieur se plaint pas plus de monde sur les tabacs, un bon terrain, Christine Monsieur, Netanyahu, donc contr\u00f4le y avait d\u00e9j\u00e0 un cadre donc il pas de \u00e0 \u00e7a depuis personne que c'est ce qui a n'bien. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:24:47) [65%] :\r\nCarrelet je sugg\u00e8re des bonus l'exasp\u00e8re, enfin du moins les jours vers moi, parler, je suis clair je montre le contraire, opportuniste et pendant 2 heures, bon on peut pas toujours populaire la glotte une chose si l'pour pour nous, pour le Boulay-Laurent, donc pas question pour les banquiers ont raison : on trouve de regard Champ le. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:25:18) [66%] :\r\nJeudi, le et le jeudi, le jeudi, le jeudi, j'est -il aujourd'hui, alors on a dit, c'est-\u00e0-dire \u00e0 point c'est la jeune a \u00e9t\u00e9 \u00e0 prendre \u00e0 un manque d'donc le monsieur indirect, \u00e7a fait pas tout au regard Pelpel 5 prix normal de se pr\u00e9sente la pointe de dire un qui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:25:56) [82%] :\r\nLe chef. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:26:08) [88%] :\r\nCharles Bert sur notre site la Soupe Point rsr Point CH Ferrer il nous reste un tout petit peu de temps \u00e0 propos de chimie justement est -ce que vous trouvez que la prestation de Monsieur Maurer, \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'arm\u00e9e est tellement meilleure que celle de Monsieur Schmidt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:26:22) [84%] :\r\nOui ou non, mais voyez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:26:24) [76%] :\r\nIl \u00e9tait \u00e0 la caisse, oui, oui, les villes proches votre estimation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:26:30) [83%] :\r\nOui, oui, bon, naturellement, c'est un peu une question assez compliqu\u00e9e, mais je crois que c'est bon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:26:35) [82%] :\r\nNous avons aujourd'hui un peu comment vous dites oui ou chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:26:38) [81%] :\r\nDans les finances et pas dans l'arm\u00e9e, mais pour vous dire : oui, je trouve qu'il est quand m\u00eame, elle est quand m\u00eame mieux depuis j'ai quand contact avec un officier assez haut et puis ce que je qu'on ne de ce que ce que j'attends de lui, il peut monsieur malgr\u00e9 prennent beaucoup plus s\u00e9rieux, les d\u00e9tails aussi et puis il est \u00e7a engage et il s'int\u00e9resse pour l'arm\u00e9e pour les employ\u00e9es et puis pour le syst\u00e8me beaucoup plus que Monsieur Schmidt d'abord fait sinon \u00e7a va, c'est \u00e9galement l'arm\u00e9e pardon pour vous c'\u00e9tait comment l'arm\u00e9e sinon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:27:07) [77%] :\r\nOn changera pas gentil, alors tr\u00e8s bien, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est la fin de cette \u00e9dition, merci Robert de Federer en France c'est pas facile, merci pour ce passage \u00e0 la soupe, merci \u00e0 Pierre raisin naturel d'avoir un r\u00e9giment aller \u00e0 M\u00fcnich plusieurs assistants de production des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:27:21) [79%] :\r\nUne super les signes vid\u00e9o du site 3 W point FR pour le servir, il y avait aujourd'hui sans donner les noms, Jean-Bedel Christian Denisart et Grosjean, Christophe Bugnon, Vincent col\u00e8re plus que jamais en Belgique aujourd'hui personne PSA bon d\u00e9marrage Bye-Bye. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:27:45) [86%] :\r\nLa soupe avec les magasins de chaussures pompidolien et pompes fun\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:27:52) [79%] :\r\nIl y a eu avec Dominique Poissy H. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:27:56) [95%] :\r\nIl est 12 heures 30 le journal de la mi- journ\u00e9e, Georges. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:28:01) [92%] :\r\nBonjour 18 personnes infect\u00e9es par le virus du SIDA \u00e0 Berne le responsable serait un acupuncteur n\u00e9gligent ces aiguilles \u00e9taient sales, l'affaire n'est pas r\u00e9cente, mais elle est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui seulement par le SonntagsBlick des plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, une proc\u00e9dure est en cours, Isra\u00ebl entre apparemment en mati\u00e8re sur la cr\u00e8che. \r\n"], "program": {"href": "/programs/52489511-4B77-4C56-9CE4-3DB4872D66A9", "id": "52489511-4B77-4C56-9CE4-3DB4872D66A9", "name": "Soupe (La)"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Henriquez, Carlos", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Lambiel, Yann", "role": "humoriste, imitateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feurer, Beat", "role": "pr\u00e9sident de la section GaySVP", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Kohler, Vincent", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Nicolet, Laurent", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Godel, Jean", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Bugnon, Christophe", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-257583", "internalArchiveId": "GE1006257584", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ET BURQA PAS ? // SHOW DEVANT // HIP HOP // HORS JEU - 10.06.06", "publicationDate": "2010-06-06T00:00:00Z", "summary": "* SUISSE : 20100606 et archives, la journaliste TSR DUCRET Isabelle a exp\u00e9riment\u00e9 le port de la burqa dans les rues de Suisse. Paradoxalement, les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9es. Alors que ILLI Nora, qui porte le niqab, se dit victime d'insultes pour son choix de porter le voile int\u00e9gral\n* Plateau : 20100606, itw de la journaliste TSR, DUCRET Isabelle, suite a son reportage pour lequel elle a port\u00e9 la burqa dans les rues de Suisse\n* Plateau : 20100606, itw du pr\u00e9sident de la section gay UDC, FEURER Beat, suite \u00e0 la cr\u00e9ation controvers\u00e9e de cette section du parti, qui n'est pas officiellement reconnue\n* Valais : 20100606, itw du copr\u00e9sident Jeunes UDC valaisans, LOGEAN Gr\u00e9gory, qui critique vivement la cr\u00e9ation de la section gay UDC et l'accuse d'\u00eatre une attaque contre le parti UDC\n* Paris, Crissier : 20100606 et archives, les concours de cuisine et \u00e9missions culinaires rencontrent un vif succ\u00e8s. Les cuisiniers professionnels sont ravis que les jeunes se passionnent pour cet art et s'entra\u00eenent sans rel\u00e2che\n* SUISSE : 20100606, plusieurs rappeurs suisses rappent dans leur dialecte, que ce soit le bernois, b\u00e2lois ou autre. Ils expliquent pr\u00e9f\u00e9rer utiliser le suisse allemand qu'ils ma\u00eetrisent mieux et qui repr\u00e9sente leurs origines\n* AFRIQUE DU SUD : 20100606, l'Afrique du Sud poss\u00e8de une seconde \u00e9quipe nationale de football, il s'agit de l'\u00e9quipe nationale des sans-abris. Ces SDF souhaiteraient pouvoir obtenir des sponsors et de l'argent de la part de la FIFA car il obtiennent de bons r\u00e9sultats dans leur cat\u00e9gorie.", "durationSec": 3126, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["CRISSIER", "PARIS", "PLATEAU", "SUISSE", "AFRIQUE DU SUD", "VALAIS"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01, ZEM01 : BA \r\nZSM01 : ET BURQA PAS ? \r\nZSM02 : SHOW DEVANT \r\nZSM03 : HORS JEU \r\nZSM04 : BERNIE FOSTER - HIP HOP", "lastModifiedDate": "2019-02-19T20:37:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZE002689\r\nDate de transcription : 27-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:29) [86%] : \r\nComment vit-on en Suisse sous une burqa, nous avons tent\u00e9 l'exp\u00e9rience, il a cr\u00e9\u00e9 une section gay de l'UDC, \u00e7a ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, b\u00e9ate feuilles rares est notre invit\u00e9, ils nous font r\u00eaver les cuisiniers brille \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et dans les concours, il y a pas que le fromage qui rap, il y a aussi le Schwizer du Djihad les rapports suisse allemand, \u00e7a existe, d\u00e9couverte en Afrique du Sud, gros plan sur l'autre, coupe du monde, celle des sans, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:32 > 0:00:35) [70%] : \r\nLe monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:57 > 0:01:25) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue, ravie de vous retrouver pour cette nouvelle \u00e9mission de mise au point, on a appris cette semaine qu'une jeune musulmane voil\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie et frapp\u00e9s par une passante \u00e0 B\u00e2le, un fait divers qui ravive une fois de plus, le d\u00e9bat sur la burqa alors vraie question ou d\u00e9bat purement politico m\u00e9diatique, c'est ce qu'on cherche \u00e0 savoir Madeleine Isabelle Ducret, Isabelle, qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 rev\u00eatir elle- m\u00eame cette fameuse burqa on regarde leur reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:26 > 0:01:34) [93%] : \r\nDans ce reportage, il y a la r\u00e9alit\u00e9 le niqab noir port\u00e9 par une musulmane, et il y a la fiction la burqa bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:37 > 0:01:45) [86%] : \r\nVous avez aucune vision lat\u00e9rale et la vision vers le l'avant et est extr\u00eamement lacunaires en plus \u00e9touffant \u00e7a alors, dans les grandes chaleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:49 > 0:01:55) [92%] : \r\nNon alors franchement, franchement faut lib\u00e9rer les femmes de ce genre de choses non, c'est vraiment pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:02 > 0:02:13) [83%] : \r\nAccord tout \u00e0 coup d'armes avec un foulard, \u00e7a ne me fait rien, \u00e7a peut-\u00eatre m\u00eame joli, mais \u00e7a, c'est tout simplement pas normal neutre en tout cas pas chez nous, ne remarque Fabien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:13 > 0:02:25) [80%] : \r\nIl y a eu ce qu'on essaye d'exister, c'est les sentiments de de m\u00e9fiance chez les m\u00e9fiants les sentiments d'intol\u00e9rance religieuse, c'est tr\u00e8s facile, excit\u00e9, je suis tr\u00e8s difficile \u00e0 arr\u00eater, \u00e0 un certain moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:33 > 0:02:39) [90%] : \r\nInterdire ou pas le voile int\u00e9gral, la question suscite les passions, mais au fond, sur le terrain qu'en pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:02:41 > 0:02:45) [99%] : \r\nPour en avoir le coeur Net, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de tenter l'exp\u00e9rience en enfilant une burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:45 > 0:03:06) [91%] : \r\nPendant 2 jours, j'ai port\u00e9 ce long voile int\u00e9gral bleu qui recouvre m\u00eame mes yeux d'un grillage objectif ressentir le regard des autres, or, au bout du compte, les r\u00e9actions sont incroyablement mod\u00e9r\u00e9 quelques sourires compatissants, parfois un brin d'\u00e9tonnement, 2 ou 3 rire \u00e0 la d\u00e9rob\u00e9e et quand m\u00eame, mais \u00e0 peine quelques regards d\u00e9sapprobateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:10 > 0:03:20) [88%] : \r\nPourtant on n'arr\u00eate pas de parler de burqa, dans les m\u00e9dias au coeur de cet int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique n'aura ILLI, jeune z\u00fcrichoises de 26 ans converti et qui porte strictement le niqab.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:03:26 > 0:03:27) [67%] : \r\nSi j'technique, quoique non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:27 > 0:03:36) [86%] : \r\nPec, charg\u00e9 des questions f\u00e9minines du controvers\u00e9 Conseil islamique de Suisse et \u00e9pouse du porte- parole Nora il est devenue un personnage public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:03:37 > 0:04:04) [90%] : \r\nVoil\u00e0 Michelin expliquer qu'il a \u00e9t\u00e9, c'est important pour moi d'expliquer aux gens, je veux leur montrer que je peux me d\u00e9placer tout \u00e0 fait librement dans la soci\u00e9t\u00e9 et m\u00eame que je prends part \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, le voile int\u00e9gral n'est en rien une g\u00eane pour ceux-l\u00e0, on voit trop souvent de fausses informations et en accordant toutes ses interviews je veux expliquer, je veux montrer quelles sont les fausses informations et quels sont les vrais si on en tient une, va se r\u00e9chauffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:05 > 0:04:33) [93%] : \r\nElle a bien compris, le jeu des m\u00e9dias et n'h\u00e9site pas \u00e0 fixer les r\u00e8gles, son mari n'est jamais loin, tout est sous contr\u00f4le pour notre tournage, c'est elle qui choisit la date, le lieu et le parcours est toujours un peu le m\u00eame avec les journalistes, une offensive m\u00e9diatique comme elle le dit elle- m\u00eame, qui n'est pas sans cons\u00e9quences, Nora Elie ne veut plus sortir sans garde du corps, car quand elle se prom\u00e8ne les gens cherchent la discussion parfois en douceur, mais parfois les insultes pleuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:34 > 0:04:52) [85%] : \r\nDevant l'individu nous ne voulons pas de vous ici, vous n'\u00eates pas \u00e0 votre place, pourquoi faites-vous cela sera le choix quelle saloperie, c'est incroyable, et encore, bient\u00f4t tu remarques virulentes en dessous de la ceinture des insultes que je ne veux pas vous r\u00e9p\u00e9ter simplement ce qui \u00e9tait avec fruit de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:53 > 0:05:06) [90%] : \r\nIl faut dire que Nora il est la seule femme en niqab qui s'exprime en Suisse et en plus, qui d\u00e9fend les valeurs de la charia, de la polygamie et m\u00eame de la lapidation au fait combien en conna\u00eet de femmes qui portent le niqab en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:09 > 0:05:11) [96%] : \r\nJ'en connais peut-\u00eatre 3 ou 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:12 > 0:05:18) [85%] : \r\nJe suis appr\u00e9ci\u00e9 le jeu repr\u00e9sente seulement une partie des musulmans et avant tout, je me repr\u00e9sente moi m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:20 > 0:05:27) [94%] : \r\nMoi je pense qu'elle est t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e par les hommes de ce conseil islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:28 > 0:05:43) [92%] : \r\nCelui Sa\u00efda Keller Messahli pr\u00e9side le Forum pour un Islam progressiste lors des d\u00e9bats sur la burqa, elle est sans arr\u00eat confront\u00e9e \u00e0 Nora ILLI, repr\u00e9sentant le Conseil islamique, un centre qui revendique 34 membres actifs et 1000 sympathisants essentiellement des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:44 > 0:05:52) [87%] : \r\nAu 1er rang il y avait 3 personnes de ce central \u00e0 3 hommes tout seul en train de motiver cette jeune femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:05:53 > 0:05:54) [90%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:54 > 0:06:24) [93%] : \r\nJ'ai \u00e0 faire avec beaucoup de musulmans Normand comme moi et si et ils me disent, ils me disent : on ne peut pas arr\u00eater \u00e7a, mais c'est ridicule, elle nous fait honte, la grande majorit\u00e9 des musulmans de Suisse veut vivre une mani\u00e8re d'une mani\u00e8re moderne et digne et c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'ils sont l\u00e0, ils ont choisi d'\u00eatre ici, dans cette soci\u00e9t\u00e9, parce qu'ici on a la libert\u00e9 d'\u00eatre la libert\u00e9 de s'exprimer, parce qu'ici la religion ne joue pas ce r\u00f4le dans la vie politique et sociale de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:25 > 0:06:53) [92%] : \r\nUne stricte s\u00e9paration entre religion et politique qui vacille, car apr\u00e8s les minarets le voile int\u00e9gral est en sursis, le canton d'Argovie pr\u00e9pare une initiative pour l'interdire sur l'ensemble de l'espace public suisse, il y a aussi la motion discut\u00e9 \u00e0 Berne, exigeant que toute personne au visage cach\u00e9 se d\u00e9voile devant l'autorit\u00e9 derri\u00e8re ce texte, on retrouve Oskar Freysinger le Bouillante UDC d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'origine de la votation sur les minarets il veut l\u00e9gif\u00e9rer mais lui- m\u00eame n'a jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:53 > 0:06:55) [79%] : \r\n\u00e9tait confront\u00e9 au moindre probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:55 > 0:07:42) [91%] : \r\nAlors \u00e7a j'en sais rien, moi c'est ce je sais qu'il y a donc l\u00e0 une base, il y en a, il y en a dans la rue, je sais qu'actuellement ce qui est source fus\u00e9e d'enlever la burqa c'est un contr\u00f4le d'identit\u00e9 simple la police pour pas avoir d'ennuis, ils \u00e9vitent de faire des contr\u00f4les, c'est \u00e7a le la la r\u00e9alit\u00e9 dans le texte n'est pas en train de l\u00e9gif\u00e9rer avant qui m\u00eame un probl\u00e8me, c'est \u00e7a la politique, c'est de pr\u00e9voir, c'est quand m\u00eame pas d'agir quand est il est trop tard, donc on veut pr\u00e9voir, moi \u00e7a me semble parfaitement logique, surtout que le probl\u00e8me existe dans les pays qui nous entourent, c'est pas quelque chose d'inconnu, ils ont un gros probl\u00e8me d\u00e9j\u00e0 et on en arrive maintenant l'interdiction g\u00e9n\u00e9rale de la burqa Belgique on arrive avec le m\u00eame probl\u00e8me : en France, donc la si on veut la la situation a \u00e9volu\u00e9 bien plus loin, chez nous, mais demain, c'est chez nous parce qu'on a la libre- circulation parce qu'on a, \u00e0 l'ouverture des fronti\u00e8res, et puis que c'est, on ne pourra pas sans l'emp\u00eacher dans les 10 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:43 > 0:07:48) [91%] : \r\nUne effervescence que ne semblent absolument pas partager ses coll\u00e8gues parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:50 > 0:08:12) [95%] : \r\nOn est en train d'exploiter une question qui se pose de mani\u00e8re authentique par la population \u00e0 des fins politiques, donc je pense qu'il faut recalibrer cette question expliquer tranquillement aujourd'hui que le probl\u00e8me s'il existait un probl\u00e8me mineur et qu'il peut \u00eatre trait\u00e9 par la l\u00e9gislation en vigueur, que ce soit au niveau f\u00e9d\u00e9ral cantonal, voire m\u00eame communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:14 > 0:08:23) [83%] : \r\nEst ce qu'on en fait trop, vers une fa\u00e7on ceux qui se plaignent de \u00e7a me suis utilise cette fameuse burqa ou le voile faire part juste de leur islamophobie rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:23 > 0:08:39) [90%] : \r\nOn ne va pas l\u00e9gif\u00e9rer sur des choses pareilles, alors qu'on a des probl\u00e8mes, on a des probl\u00e8mes d'emploi, on les les probl\u00e8mes de catastrophe boursi\u00e8re, c'est vraiment pas le moment de discuter de chose pareil sinon pour recruter des \u00e9lecteurs en instrumentalisant l'intol\u00e9rance religieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:39 > 0:08:40) [80%] : \r\nIl faut avoir oui ben non rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:45 > 0:08:51) [86%] : \r\nCe soir, que du moment o\u00f9 on se prom\u00e8ne dans la rue, mais ce qu'on veut, nous, on a, on ne sait pas qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:56 > 0:09:08) [87%] : \r\nQuelque chose qui est de l'ordre de, de, de la personnalit\u00e9 propre, par contre je comprends tout \u00e0 fait qu'on dise, pardon, les b\u00e2timents publics pendant travail \u00e9vidente dans l'\u00e9cole, alors l\u00e0 c'est autre chose, mais dans la rue, les gens y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:11 > 0:09:21) [92%] : \r\nR\u00e9action nuanc\u00e9e de politique une mod\u00e9ration qui se retrouve chez les spectateurs de notre mise en sc\u00e8ne des gens qui m'ont vu en burqa et que j'ai sollicit\u00e9 pour une interview ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:23 > 0:09:47) [84%] : \r\nDans la mesure o\u00f9 on respecte la libert\u00e9 religieuse et qu'une femme veut absolument porter une burqa bonjour j'ai rien compte le fait qu'elle l'aux porte et qu'on l'oblige donc par un cercle de relations familiales \u00e0 la port\u00e9e, alors \u00e7a, c'est inadmissible, c'est une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 et de la femme et \u00e0 son droit d'importer les v\u00eatements qu'elle souhaite, c'est un choix, je veux dire, chacun peut faire des choix comme il veut de porter une burqa ou de les cheveux, on joue en Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:49 > 0:10:01) [96%] : \r\nLe d\u00e9bat sur l'interdiction de la burqa ne serait qu'un vaste th\u00e9\u00e2tre interpr\u00e9t\u00e9e par quelques acteurs principaux, mais dans les coulisses, tout le monde semble convaincu que le mot de la fin, comme pour les minarets sera \u00e9crit par le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:17 > 0:10:19) [96%] : \r\nIsabelle Ducret bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:21 > 0:10:29) [89%] : \r\nVoil\u00e0 la vraie Isabelle Ducret, celle qu'on conna\u00eet en tout cas, bonsoir, bonsoir Laurence, vous avez donc passer 2 jours sur cette burqa, \u00e7a fait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:29 > 0:11:41) [87%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, c'est toujours un soulagement de l'enlever \u00e7a, maintenant, c'est tr\u00e8s clair, au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est vrai qu'au d\u00e9part j'avais quelques appr\u00e9hensions parce que pour avoir la r\u00e9action la plus naturelle possible des gens dans la rue, fallait que je me prom\u00e8ne seul j'avais entendu parler des r\u00e9actions hostiles par rapport \u00e0 Madame Nora Elie, \u00e7a me para\u00eet j'entendu parler de l'agression, donc tout \u00e7a me donnait quelques appr\u00e9hensions et en fait ce n'est pas comme vous l'imaginez, pas du tout les r\u00e9actions extr\u00eamement mod\u00e9r\u00e9, peut-\u00eatre les plus marquantes sont les r\u00e9actions des femmes qui ne crois\u00e9s qui \u00e9tait tr\u00e8s pleine d'empathie de approcher plus facilement, voil\u00e0 qui me regardait presque avec piti\u00e9, je sais pas des r\u00e9actions d'hostilit\u00e9, pas d'agressivit\u00e9, pas de jamais \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 partie, non, non, vraiment pas, \u00e0 peine 10 quelques regards d\u00e9sapprobateurs contrairement \u00e0 Nora Elie, on le voit dans le reportage qui elle suscite des r\u00e9actions et qui est tr\u00e8s souvent interpell\u00e9 tout \u00e0 fait, alors l\u00e0, si on pouvait \u00e9mettre 2 hypoth\u00e8ses, la 1\u00e8re c'est que la burqa en Suisse, \u00e7a n'existe pas, personne porte cet habit bleu et et qui avait \u00e0 quelque part, c'est tellement insolite que les gens restent voil\u00e0 sans r\u00e9action la 2\u00e8me chose c'est que moi je n'\u00e9tais qu'une ombre bleue qui passait dans les rues, je ne m'exprimer, pas du tout et au, \u00e0 contrario Madame Hillier, elle s'exprimer, elle, elle porte le niqab mais elle porte aussi des valeurs et elle d\u00e9fend sans aucune r\u00e9ticence, un des valeurs comme la charia la polygamie par m\u00eame de lapidation et je pense que \u00e7a, \u00e7a c'est sa Saganash et tr\u00e8s hostile, donc vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:41 > 0:11:49) [91%] : \r\nConcernant du reste la grande surprise de cette exp\u00e9rience, on l'a dit, pas de r\u00e9actions d'hostilit\u00e9, pas de manifestation franche et massive d'opposition \u00e0 la burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:49 > 0:12:14) [92%] : \r\nContrairement \u00e0 ce que laisse entendent les sondages voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est un paradoxe int\u00e9ressant, c'est que les r\u00e9cents sondages montrent que si on votait aujourd'hui sur l'interdiction de la burqa il y aurait pr\u00e8s de 60 pourcent des Suisses qui voteraient pour l'interdiction, alors que tous les gens que nous avons interview\u00e9 dans la rue, qui a accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e9tait tr\u00e8s mauvais, tr\u00e8s, tr\u00e8s ouvert, on peut se dire que c'est peut-\u00eatre la m\u00eame chose qu'avec la votation sur les minarets, c'est-\u00e0-dire que les gens ne votent pas pour ou contre un v\u00eatement ou un \u00e9difice mais que l'enjeu est beaucoup plus vaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:14 > 0:12:38) [93%] : \r\nIsabelle Ducret merci et puis je rappelle que vous pouvez toujours r\u00e9agir \u00e0 ce sujet, comme au reste de l'\u00e9mission, par t\u00e9l\u00e9phone, Mail ou SMS, nous diffuserons quelques-unes de vos r\u00e9actions \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, mais pour l'instant, on continue \u00e0 parler de l'actualit\u00e9 de la grande et de la petite qui nous r\u00e9serve toujours quelques surprises, c'est notre s\u00e9quence c'est pas tous les jours dimanche et c'est sign\u00e9s Malik Melihi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:44 > 0:12:59) [85%] : \r\nLe Mundial approche la Suisse footballistique s'interroge d\u00e9faite contre le Costa-Rica, un match nul contre l'Italie, que vaut vraiment notre Nati heureusement l'a dit \u00e0 la radio, l'entra\u00eeneur Michel Pont a d\u00e9voil\u00e9 le truc pour que nous Helv\u00e8tes cartonne en Afrique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:59 > 0:13:06) [90%] : \r\nMais le ballon hein, si vous commencez \u00e0 parler, mais il a pas vous aimer non plus, donc il faut que le ballon nous aime, on y arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:07 > 0:13:11) [85%] : \r\nS'il faut attendre que les ballons tombent amoureux, elle est pas gagn\u00e9 7 coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:14 > 0:13:27) [88%] : \r\nCe qui est responsable, c'est clair : Thierry Roland inusables commentateurs de foot et franchouillard assumer le dit haut et fort les donneurs de le\u00e7on m'agace profond\u00e9ment avant d'en donner une belle de le\u00e7on \u00e0 Maradona lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:28 > 0:13:41) [83%] : \r\nVous ne pouvez pas, dit le Petit Thierry au grand Diego : \u00eatre une Star du foot aupr\u00e8s des jeunes et \u00eatre drogu\u00e9 menteur et voleur, \u00e0 tout \u00e0 fait Thierry tout \u00e0 fait, voil\u00e0 un magnifique autogoal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:41 > 0:13:43) [96%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que, comme je dis toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:45 > 0:14:28) [91%] : \r\nApr\u00e8s le foot, quelques nouvelles du cyclisme, le 20 mai Floyd Landis, vainqueur du Tour de France 2006, avoue qu'il s'est dop\u00e9 pendant toute sa carri\u00e8re, exc\u00e8s et Lance Armstrong qui lui disait comment faire le 30 mai Ivan Basso remporte le Tour d'Italie, apr\u00e8s 4 ans de suspension pour dopage et l'autre jour, c'est Alejandro Valverde et le vainqueur du Tour de Romandie, qui s'est pris 2 ans de suspension, devinez pourquoi pour dopage mais le pompon c'est le dopage m\u00e9canique h\u00e9 oui, il para\u00eet qu'il y a des coureurs qui ont des petits moteurs planqu\u00e9 dans le Gard de leur bicyclette bonbon une moto qui tournent autour d'une pharmacie, c'est \u00e7a l'avenir du cyclisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:32 > 0:14:40) [96%] : \r\nPossible de trouver une maison ou un appartement plus rien \u00e0 louer plus rien \u00e0 vendre, la crise du logement devient infernal, c'est la d\u00e9prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:42 > 0:14:55) [81%] : \r\nAh non, l\u00e0 il y a quand m\u00eame quelque chose de maison 10 appartements pour 575000 francs mais donn\u00e9es et ici, o\u00f9 c'est bonne affaire au Locle, ben ils sont pas vendu ses appartements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:58 > 0:15:30) [93%] : \r\nAu menu de la session parlementaire, l'UBS, l'AVS les bonus, bref, rien que des broutilles, heureusement il y a au moins un s\u00e9nateur qui s'occupe des choses vraiment importantes Urs Schwaller en Une du matin mon chien a fr\u00f4l\u00e9 la mort, h\u00e9 oui Mistral \u00e0 manger du compost fra\u00eechement retourn\u00e9e et \u00e7a lui a pas r\u00e9ussi, il a eu chaud, vous me direz, entre le chien qui a fr\u00f4l\u00e9 la mort et l'ours qui a fr\u00f4l\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les 2 font la paire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:34 > 0:15:44) [93%] : \r\nIl se revendique mot et de droite, il s'appelle b\u00e9ate Feurer et il vient de cr\u00e9er la section gay de l'UDC une section qui suscite quelques grincements dans au sein du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:44 > 0:16:03) [90%] : \r\nParti qui se veut l'un des derniers remparts de la famille traditionnelle b\u00e9ate Feurer, bonsoir, bonsoir, alors merci d'\u00eatre venu de Bienne pour \u00eatre en Direct sur ce plateau ce soir au fond monsieur Fayard et vous \u00eates un peu quoi le le mouton gay de l'UDC oui c'\u00e9tait moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:04 > 0:16:32) [90%] : \r\nC'est une bonne question, mais je peux, je ne veux pas peut-\u00eatre ce soir pas parler de moi, personnellement, mais je sais pas, vous \u00eates celui qui d\u00e9range en tout cas, oui, bon, c'est notre gay UDC qui d\u00e9range et puis il y a, oui, peut-\u00eatre, vous avez raison gay UDC on peut, on peut la comparer avec un mouton, mais je crois peut-\u00eatre, je peux dire, je peux le dire autrement, un mouton pour moi, c'est un des animaux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s que j'ai un mouton c'est petits c'est mignon et puis ceux qui ont peur des moutons sont des trouillards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:32 > 0:16:38) [94%] : \r\nAlors, en tout cas l'UDC suisse pour l'instant, corrigez-moi si je me trompe, n'a pas reconnu la section gay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:38 > 0:16:48) [88%] : \r\nC'est juste mais ce \u00e7a, c'est un processus normal, on n'a pas encore demand\u00e9 \u00e7a va se faire, \u00e7a va encore se faire d'un poids dans le processus dans dans les discussions qu'on en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:48 > 0:17:11) [92%] : \r\nAlors \u00e7a quand m\u00eame \u00e7a suscite pas mal de remous des r\u00e9actions m\u00eame assez violente, on va l'entendre tout \u00e0 l'heure, franchement monsieur Ferrer est ce qu'il y a pas une part de provocation, de cr\u00e9er dans l'UDC une section gay, c'est quand m\u00eame un parti qui est contre toute forme de banalisation de l'homosexualit\u00e9 compte le Pacs qui est contre l'adoption pour les couples homosexuels, c'est un peu, c'est un peu de la provoc, c'est un peu provocateur non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:13 > 0:17:38) [87%] : \r\nNon, je ne crois pas alors en tout cas c'\u00e9tait pas moi qui a lanc\u00e9 cit\u00e9 il c'est cette id\u00e9e, c'\u00e9tait plut\u00f4t des jeunes, les jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 brass\u00e9es, bon il faut il faut savoir si on veut changer les lois, il faut changer la mentalit\u00e9 et si on a chang\u00e9 la mentalit\u00e9 il faut sortir de l'ombre, et c'est ce que nous faisons de notre parti, on veut montrer effectivement qu'on est des moutons peu et puis pas des, des, des, des, des d\u00e9bout\u00e9s ours des des Lions qu'on conna\u00eet pas dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:38 > 0:17:58) [91%] : \r\nDes agneaux, voil\u00e0 en tout cas, ben \u00e7a provoque quelques, quelques r\u00e9actions : il y en a qui vous aime pas, c'est le cas de Gr\u00e9gory Logean, le co- pr\u00e9sident des Jeunes UDC du Valais Romand puisqu'il compare, je cite, \u00e0 l'homosexualit\u00e9 \u00e0 une tumeur qu'il faut \u00e9radiquer par la chimioth\u00e9rapie alors on l'\u00e9coute, interrog\u00e9 par Peter Bernie, on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:58 > 0:18:53) [91%] : \r\nC'est bien, c'est une volont\u00e9 bien d'infiltrer l'UDC et d'attaquer et finalement les fondamentaux de notre parti politique, puisque je rappelle quand m\u00eame que l'UDC notamment UDC Suisse pr\u00e9voit cet article 2 des statuts bien \u00e0 la d\u00e9fense de la famille traditionnelle, la d\u00e9fense des principes naturels de la vie et puis nos programme politique est tr\u00e8s claire \u00e0 ce sujet, donc ce qui est d\u00e9rangeant, c'est pas le fait qu'on a une section gay au sein UDC c'est des id\u00e9es qu'elle repr\u00e9sente et le fait h\u00e9 bien que cette section utilise le Label UDC et le logo qui va avec, pour aller \u00e0 l'encontre d'un des points essentiels de notre programme politique, \u00e0 savoir la famille traditionnelle, vous avez des amis homosexuels, ben j'ai des connaissances homosexuels \u00e9videmment puisqu'il, je veux dire, on dit qu'il y a 10 pourcent d'homosexuels, hein, je sais pas si ces chiffres sont v\u00e9rifi\u00e9es, \u00e9videmment, je connais quelques-uns et je n'ai rien contre les individus eux- m\u00eames, et m\u00eame certains qui connaissent un peu plus savent que je suis quelqu'un de tout \u00e0 fait respectueux mais par contre j'ai des id\u00e9es politiques extr\u00eamement claires et des convictions tr\u00e8s pr\u00e9cises \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:53 > 0:18:57) [88%] : \r\nFederer dit que vous \u00eates probablement un homosexuel refoul\u00e9, qu'est ce que vous avez \u00e0 lui r\u00e9pondre \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:58 > 0:19:22) [89%] : \r\nBon je peux rentrer dans son jeu, mais je vais le prendre tr\u00e8s simplement qu'il d\u00e9montre sa nervosit\u00e9 et son incapacit\u00e9 \u00e0 venir sur le d\u00e9bat politique et le terrain des id\u00e9es, donc il fait exactement ce qu'il me reproche de faire que je ne fais pas, hein, on me reproche d'affecter des individus mais c'est exactement ce que lui fait on attaque ma personne pour des attaques de bas \u00e9tage, donc \u00e7a monte sa faiblesse d'argumentation et puis d'ailleurs, on dit souvent que, que l'attaque personnelle et un petit peu l'arme des faibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:22 > 0:19:35) [90%] : \r\nChaude ambiance hein dites-moi, Gr\u00e9gory Logean qui vous accuse de vouloir d\u00e9truire le parti de l'Int\u00e9rieur, vous qui \u00e9mettait des doutes sur sa sexualit\u00e9, c'est pas vraiment le grand amour entre membres d'un m\u00eame parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:35 > 0:20:00) [82%] : \r\nOui, \u00e7a peut exister, \u00e7a peut arriver quand on a des diff\u00e9rentes champignons, pas seulement sur ce sujet, sujet l\u00e0 c'est assez violent quand m\u00eame, oui, bon, dans le, dans une autre en 3 il, il nous a nomm\u00e9 o\u00f9 il nous appelait un tumeur qui fait traiter d'une chimioth\u00e9rapie, oui \u00e7a \u00e7a agir ses propos oui naturellement parce que je trouve de t'utiliser ces termes-l\u00e0, mais toute la partie dans un coin o\u00f9 on n'aimerait pas \u00eatre dans dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:00 > 0:20:04) [90%] : \r\nVous voulez dire prochain rappelle vous disiez \u00e7a rappelle une p\u00e9riode sombre de l'histoire, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:04 > 0:20:09) [86%] : \r\nOui, tout proche du IIIe Reich et puis c'est pas c'est c'est pas, c'est pas n\u00e9cessaire, ce n'est pas utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:09 > 0:20:13) [87%] : \r\nEst ce que le parti ce que l'UDC suisse a r\u00e9agi aux propos de monsieur Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:13 > 0:20:16) [94%] : \r\nNon, malheureusement pas jusqu'\u00e0 maintenant, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:16 > 0:20:18) [94%] : \r\n\u00e7a vous choque, vous le regretter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:18 > 0:20:45) [88%] : \r\nJe le regrette parce que Monsieur longeant il n'est pas juste un membre de la partie, il est quand m\u00eame, ils repr\u00e9sentent souvent des jeunes UDC du Valais Romand et l\u00e0 je trouve que la partie devrait r\u00e9agir en tout cas, quand on nous on nous on nous avons fait un erreur, \u00e0 l'\u00e9poque, Cantona a ouvert notre site internet, on a mis, on avait mis le logo de de l'UDC sans demander et l\u00e0 il y avait une r\u00e9action imm\u00e9diate oui tentant tout de suite dans 2 heures et puis je trouve \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:45 > 0:21:02) [91%] : \r\nVous \u00eates \u00e9tonn\u00e9 qu'il ait pas une r\u00e9action de l'autre c\u00f4t\u00e9, mais quand m\u00eame, monsieur fr\u00e8re sur le fond est-ce que Gr\u00e9gory Logean au fond, n'est pas plus coh\u00e9rent que vous, c'est vous qui \u00eates en contradiction, j'allais dire avec le parti qui a une ligne claire et qui tient sa force d'ailleurs de cette ligne claire et le cette d\u00e9fense des valeurs traditionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:02 > 0:21:28) [86%] : \r\nBon ok vous l\u00e0, vous avez raison la la partie \u00e0 une Lignac l'une heure et une ligne claire c'est pour \u00e7a que nous sommes l\u00e0 pour entrer dans les discussions avec la partie il faut montrer \u00e0 la partie qu'\u00e0 nos cartes encore dans les m\u00eame train que tout le monde a d\u00e9j\u00e0 il y a perte personne qui pert quelque chose par exemple, les trains, les familles traditionnelles, ils vont pas perdre quelque chose parce que nous, nous sommes l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:28 > 0:21:29) [79%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:29 > 0:21:51) [89%] : \r\nMais le militant actif de la cause boxer sexuelles que vous \u00eates quand m\u00eame des fois, vous vous dites pas je ferais mieux d'changer de parti et puis d'aller dans un parti qui est, qui est plus en ad\u00e9quation avec mon mode de vie, puisque je rappelle que vous \u00eates pacs\u00e9s, vous avez un compagnon avec qui vous est d'ailleurs venu ces soir\u00e9es vous n'excluez pas un jour, peut-\u00eatre m\u00eame d'adopter un enfant, pourquoi ne pas changer de parti, \u00e7a serait plus logique, plus coh\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:52 > 0:22:03) [89%] : \r\nBon, vous savez, c'est la question o\u00f9 les questions sur ce sujet l\u00e0, c'est juste une des diff\u00e9rentes questions qu'on pourrait discuter, je crois que, avec 90 pourcent des positions de notre parti, je suis tout \u00e0 fait, Bacon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:03 > 0:22:13) [90%] : \r\nMais vous avez \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame bless\u00e9, vous m'avez dit en pr\u00e9parant cette interview, vous avez eu des r\u00e9actions tr\u00e8s fortes y \u00e0 monsieur Logean, mais des r\u00e9actions tr\u00e8s violentes de coll\u00e8gues de parti ami qui ne vous parle carr\u00e9ment plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:14 > 0:22:23) [87%] : \r\nOui, alors \u00e7a, \u00e7a c'est tr\u00e8s personnel, \u00e7a \u00e7a blesse c'est juste, c'est juste, mais vous savez, en \u00e7a c'est juste, oui, la politique c'est la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:23 > 0:22:34) [94%] : \r\nConcr\u00e8tement, vous visez quoi, vous voulez quoi, vous pensez qu'un jour l'UDC va pr\u00f4ner va \u00eatre va pr\u00f4ner va \u00eatre pour le Pacs ou pour l'adoption pour les couples homosexuels, vous pensez sinc\u00e8rement que \u00e7a \u00e7a arrive un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:35 > 0:22:40) [88%] : \r\nOui, l\u00e0, je suis assez optimiste, c'est juste la question, question de temps, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:40 > 0:22:48) [89%] : \r\nEt vous pensez que des t\u00e9nors du parti pourraient vous suivre, par exemple, Christoph Blocher voit beaucoup actuellement sur le devant de la sc\u00e8ne, il pourrait vous suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:49 > 0:23:01) [83%] : \r\nMonsieur Blanchet lui- m\u00eame, je l\u00e2che optimiste oui parce qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s lib\u00e9ral, il n'est pas vous savez il faut on avec monsieur pour shabbat, j'ai en g\u00e9n\u00e9ral d'un contact indirect oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:02 > 0:23:04) [91%] : \r\nMais vous pensez qu'il pourrait vous suivent sur ce terrain-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:04 > 0:23:11) [79%] : \r\nOui, r\u00e9pond pour monsieur Porsche, ce qui est important, c'est la partie pas un autre Mirande minoritaire, faut \u00eatre liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:11 > 0:23:30) [94%] : \r\nUn tout dernier mot monsieur Fayard c'est quand m\u00eame un peu de mal \u00e0 \u00e0 croire quand vous dites que vous n'\u00eates pas vraiment provocateur, vous avez encore aux informations du hier au t\u00e9l\u00e9journal, vous \u00e9tiez \u00e0 la gay-pride Z\u00fcrich dans les bras de votre compagnon entre 2 draps Queen avec le logo de l'UDC, vous, vous pensez pas que vous pourriez un jour \u00eatre carr\u00e9ment expuls\u00e9 du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:31 > 0:23:32) [77%] : \r\nL\u00e0, je ne vous ai pas compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:32 > 0:23:35) [89%] : \r\nVous pourriez \u00eatre expuls\u00e9 du parti, \u00e0 force de provoquer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:35 > 0:23:37) [81%] : \r\nNon pas \u00e0 cause de \u00e7a non, alors l\u00e0, \u00e7a je crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:37 > 0:23:45) [83%] : \r\nNon, serein, en tout cas on vous r\u00e9inviterez si c'est le cas, tr\u00e8s bien, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous demandez rectrice, merci \u00e0 tous, merci Monsieur Fayard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:49 > 0:24:01) [92%] : \r\nLe Mondial de foot d\u00e9marre dans 5 jours mais en Afrique du Sud en se pr\u00e9pare aussi pour une autre Coupe du monde, moins glamour, moins prestigieuse moins fric le Mondial des sans- abri \u00e0 d\u00e9couvrir tout \u00e0 l'heure dans Mise au point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:06 > 0:24:28) [92%] : \r\nSi hier cuisiner rimait avec corv\u00e9e, aujourd'hui \u00e7a fait r\u00eaver tout le monde veut se mettre aux fourneaux, on ne compte plus les \u00e9missions culinaires \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, m\u00ealant gastronomie et comp\u00e9tition \u00e0 la veille de l'un des concours les plus prestigieux, le Bocuse d'Or, qui aura lieu demain et apr\u00e8s- demain \u00e0 Gen\u00e8ve, Bernard nous emm\u00e8ne dans les cuisines de ce monde de plus en plus cathodique et comp\u00e9titif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:30 > 0:24:39) [90%] : \r\nLa cuisine \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, c'est la recette du succ\u00e8s : les concours comme comme chef se multiplient, Jacques \u00e0 son \u00e9mission les cuisiniers sont devenus les nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:39 > 0:24:40) [77%] : \r\nTard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:47 > 0:24:51) [81%] : \r\nAlors les tr\u00e8s tant\u00f4t c'est bien pass\u00e9, on a une belle journ\u00e9e et puis on a la victoire au bout, donc on est content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:51 > 0:25:03) [92%] : \r\nCet homme est un champion, il collectionne les titres, le 1er mars \u00e0 Berne au Kursaal il remportait le cuisinier d'or il participera d\u00e8s demain au Bocuse d'Or, avant de tenter de remporter la grande finale mondiale \u00e0 Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:06 > 0:25:17) [94%] : \r\nDirection Paris dans le restaurant de Cyril Lignac le cuisinier cathodique par excellence, celui qui jongle avec les casseroles, les livres, les \u00e9missions, m\u00eame s'il dit n'avoir jamais r\u00eav\u00e9 de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:17 > 0:25:38) [94%] : \r\nEn fait j'ai j'ai travaill\u00e9 chez les plus grands chefs quand j'\u00e9tais jeune est-ce qu'au jour o\u00f9 j'ai eu mon 1er poste de chef, j'ai jamais voulu faire de la t\u00e9l\u00e9, je suis jamais all\u00e9 chercher la t\u00e9l\u00e9, c'est la t\u00e9l\u00e9 qui est venu un jour m'a propos\u00e9 de, de, de, de travailler avec des jeunes de monter un restaurant de les accompagner dans le restaurant o\u00f9 en est aujourd'hui et c'est vrai que j'ai pas voulu forcer le engin la t\u00e9l\u00e9 apr\u00e8s tout s'est encha\u00een\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:39 > 0:25:43) [92%] : \r\nPour lui, qui n'a jamais fait de concours cette m\u00e9diatisation de la cuisine et que positive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:45 > 0:26:08) [90%] : \r\nLe martyre du moment d\u00e9mocratique de la cuisine \u00e0 travers la t\u00e9l\u00e9 en mettant des concours de cuisine pour des jeunes, \u00e7a rappelle de plus en plus de jeunes dans notre m\u00e9tier, \u00e7a fait conna\u00eetre, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour nous, les chefs puisque \u00e7a fait partie de la transmission du savoir si le parti de la transmission aussi de notre m\u00e9tier de notre passion de le faire conna\u00eetre et c'est vrai que dans une p\u00e9riode o\u00f9 il y avait de moins en moins de jeunes qui voulaient devenir cuisinier ben \u00e7a, \u00e7a donne du plaisir et c'est c'est plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:08 > 0:26:12) [71%] : \r\n\u00e0 la 25\u00e8me des produits aller de ravioles mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:14 > 0:26:30) [91%] : \r\nDans l'univers impitoyable de la cuisine pour sortir du lot, il faut encha\u00eener les comp\u00e9titions, nous sommes \u00e0 Paris pour le 1er concours Cr\u00e9ation et saveurs 8 finalistes, tous professionnels aff\u00fbtent leurs couteaux Arnaud faille 32 ans, chef de cuisine aux rites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:31 > 0:26:44) [82%] : \r\nTant qu'on n'est pas on va dire la Christine, il y a toujours un peu de pression Bernard sachez que c'est un concours qui est quand m\u00eame assez important dans on essaye quand m\u00eame de venir entra\u00eener pr\u00e8s bon et des choses correctes et que \u00e7a peut se jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:45 > 0:26:50) [83%] : \r\nUne seule femme, leur accord Nelissen comit\u00e9 within au restaurant Le Meurice, elle a 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:50 > 0:27:11) [81%] : \r\nCe qui en hausse, pourquoi se mais faire pression sur l'Europe d\u00e9stabilis\u00e9e au d\u00e9part en quoi, non, \u00e7a va, on verra ce que ressent \u00e7a va, tout va bien pour prendre du plaisir, c'est une pour leur bien la nuit avant oui \u00e7a va, pour une fois je viens dormir par rapport aux offres voil\u00e0, \u00e7a m'en bien dans c'est ce qu'il faut absolument qu'on arrive en plus fatigu\u00e9 apr\u00e8s vraiment on a un jour \u00e0 donner le maximum, c'est aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:13 > 0:27:17) [86%] : \r\nOlivier Briand 44 ans a son propre restaurant le Gibus \u00e0 Caen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:17 > 0:27:37) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, viens pour gagner tout \u00e0 fait mais si je gagne pas ben \u00e9coutez j'aurais pass\u00e9 un super moment j'aurai rencontr\u00e9 des chefs G\u00e9rard rencontrer des membres du jury qui sont parmi les les grandes personnalit\u00e9s de la gastronomie en France voil\u00e0 et puis \u00e7a moi \u00e7a me permet de faire conna\u00eetre mon restaurant de me faire conna\u00eetre, le voil\u00e0 c'est bon je vous laisse, je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:38 > 0:27:44) [88%] : \r\nVoici 9 ce genre de petites phrases bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:46 > 0:27:59) [86%] : \r\nLe jury, contr\u00f4le les marchandises, pour voir si la qualit\u00e9 des produits pour voir s'il y a pas de pr\u00e9paration qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 l'avance, donc on commence tout dans les m\u00eames conditions, donc voil\u00e0 on v\u00e9rifie tout le mat\u00e9riel et puis tous les produits qu'on a emmen\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:00 > 0:28:10) [88%] : \r\nR\u00e8gles du concours, les candidats en 3 heures et demie pour r\u00e9aliser de recettes, plats, desserts des sols pr\u00e9parez avec de garniture et une sauce \u00e0 base de cr\u00e8me et un dessert r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir de mascarpone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:12 > 0:28:17) [86%] : \r\n13, juge le pr\u00e9sident \u00c9ric Fr\u00e9chon et chef des cuisines du Bristol trois \u00e9toiles au Michelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:17 > 0:28:36) [89%] : \r\nOn sent qu'il y a un stress qui aussit\u00f4t que les gens sont install\u00e9s, on sent que c'est parti quoi, l\u00e0, ils sont Slash quoi, on a eu quand m\u00eame 70 candidatures, ce qui est \u00e9norme pour un concours, c'est-\u00e0-dire que ce qui me fait plaisir c'est qu'au moins il y a des jeunes qui sont toujours passionn\u00e9s qui ont envie de progresser, qui ont \u00e9prouv\u00e9, qui ont envie de se prouver \u00e0 eux- aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:38 > 0:29:51) [84%] : \r\nParce que c'est fabuleux quoi, parce qu'on dit les jeunes, c'est dur, c'est dur, non aujourd'hui, on voit le r\u00e9sultat que c'est qui sont aussi passionn\u00e9s qui ont quoi, \u00e7a se passe bien, Europe, pour l'instant que Robert Schuman, d\u00e9plore il y a 5 minutes de marge 10 minutes apr\u00e8s c'est disqualifier un jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e7a se passe bien, moi, je me suis coup\u00e9 2 fois mais \u00e7a, c'est de petites fautes d'inattention du un peu au stress je pense mais bon alors que \u00e7a arrive en normalement il y a pas de probl\u00e8me, je suis dans le temps, donc apr\u00e8s toutes les pr\u00e9parations sont pr\u00eates, il va falloir juste bien tout r\u00e9pertori\u00e9s, voir si tout est bien assaisonn\u00e9 les consistances sont bonnes pour les assemblages etc au dernier moment dans l'assiette mais \u00e7a avance tranquillement, \u00e7a va, lors du 18 oui chef au Caire, je ne fais d\u00e9j\u00e0 avoir du courage d'oser s'inscrire d'oser travailler c'est beaucoup d'heures de travail aussi pour se pr\u00e9parer pour avoir les automatismes et justement pour que le jour du concours on paraissent bien dans notre bulle et concentr\u00e9 sur son sujet, c'est beaucoup de travail en amont, beaucoup de travail technique, on va dire qu'lin\u00e9airement mais c'est aussi du travail sur soi niveau mental, c'est au mental est important, ce qui est vrai c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:52 > 0:29:57) [91%] : \r\nPlus que quelques minutes avant la fin du concours, rien n'\u00e9chappe aux juges, ils sont partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:58 > 0:30:28) [82%] : \r\nPour faire des concours, toujours en danger, Jean cherche toujours chaque mois sont morts en Christofle, je trouve \u00e7a assez int\u00e9ressant, c'est assez m\u00e9diatis\u00e9, c'est bien, mais ouais dans les concours, puis dedans, \u00e7a fait 4 ans et je peux pas m'arriver, je suis, c'est une passion, on aime \u00e7a, vous avez travaill\u00e9 beaucoup chose j'ai gagn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un concours \u00e0 une derni\u00e8re et apr\u00e8s on j'\u00e9tais petit na\u00efvet\u00e9 peut \u00eatre promulgu\u00e9e tout le temps l'atmosph\u00e8re plaisir jusqu'\u00e0 maintenant \u00e7a a r\u00e9ussi, apr\u00e8s tout, alors continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:28 > 0:30:40) [92%] : \r\nCette fois, Laura ne gagnera pas, elle prendra la 2\u00e8me place c'est Arnaud le cuisinier du Ritz qui remporte une parcelle de gloire et un voyage gastronomique de 11 jours au Japon, d'une valeur de 9000 francs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:45 > 0:30:53) [90%] : \r\nLes champions de cuisine comme Arnaud Laura Franck Giovannini vivent leur passion comme des sportifs, entra\u00eenement et encore entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:54 > 0:30:58) [82%] : \r\nElle avait aussi bondir les entr\u00e9es pour r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:58 > 0:31:43) [84%] : \r\n\u00e0 faire le plus beau poisson le be-bop plat comme pour le Bocuse, Jean, h\u00e9 bien il faut s'entra\u00eener et \u00e7a qu'on pr\u00e9pare au concours ou pas, alors l\u00e0 c'est s\u00fbr que pour le Bocuse d'Or, il faut s'entra\u00eener aurait entra\u00een\u00e9 sur mais je pense que c'est pour \u00e7a qu'il qu'il le fait avec passion et d\u00e9termination, parce qu'il ne faut pas rater son concours donc anim\u00e9, il faut s'entra\u00eener serait entra\u00een\u00e9 et c'est vrai que dans les cuisines, m\u00eame si on fait pas des matchs quand on cr\u00e9e un plat bien avant qu'il soit au top, il faut s'entra\u00eener, il faut le manger une premi\u00e8re fois puis le rectifier le rego\u00fbter comprendre pourquoi il a appuie mal cuit trop cuit, pourquoi il est pas arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9motion qu'on veut lui donner et \u00e0 travers tous ces gestes et Brown arrive de plus en plus \u00e0 arriver \u00e0 mener un plat mais \u00e0 son ont incit\u00e9 \u00e0 son paroxysme, h\u00e9 ben dans les concours, c'est ce qu'on demande au quotidien \u00e0 tout ce qu'on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:43 > 0:31:43) [85%] : \r\nPoint com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:49 > 0:31:51) [85%] : \r\nAujourd'hui, c'est lundi restera ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:02 > 0:32:18) [86%] : \r\nOn a le congr\u00e8s le fl\u00e9tan pour le th\u00e8me principal est car il vaut de 14 personnes et en a 5 heures 30 pour aller de ce qui est le plus difficile d'arriver \u00e0 faire justement le maximum de choses dans le temps qu'on a, qui est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:18 > 0:32:29) [89%] : \r\nTous les lundis, Francky \u00e7a comme ils refont les m\u00eames plats, les m\u00eames gestes, un entra\u00eenement intensif qui ne laisse place \u00e0 aucune approximation : les ingr\u00e9dients de la r\u00e9ussite : plus de cong\u00e9s et une obsession : la cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:29 > 0:32:39) [81%] : \r\nDevenu un entra\u00eenement \u00e0 savoir et \u00e0 travailler ensemble, sans pratiquement se parler, on change quelque chose \u00e0 chaque fois, \u00e0 chaque fois qu'on s'entra\u00eener avoir leur un truc ou 2, on va essayer d'avoir arriver au top, le moment du donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:52 > 0:32:59) [93%] : \r\nPhilippe Rochat le ma\u00eetre, un des meilleurs cuisiniers du monde, 3 \u00e9toiles au guide Michelin vient supporter Franck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:00 > 0:33:06) [77%] : \r\nLa paix de la boisson le en fait poisson h\u00e9 bien c'est de leur favori, c'est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:10 > 0:33:29) [81%] : \r\nPour moi, c'est un homme du pilier de mal de ma cuisine, arriv\u00e9 l\u00e0 depuis plus de 10 ans et la quasi qualit\u00e9 ce qui g\u00e8re le stress, il a d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9, beaucoup de gens en 2007 o\u00f9 les mont\u00e9es sur podium va class\u00e9 3\u00e8me et je crois qu'il est pr\u00eat pour lui \u00e0 une nouvelle aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:30 > 0:33:36) [90%] : \r\nM\u00eame s'il n'est pas fan de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, qu'il n'a jamais fait de concours le chef \u00e9toil\u00e9 est ravie qu'on parle de cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:36 > 0:33:52) [86%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0, faut pas casser, bien s\u00fbr, on parle beaucoup de la profession : la cuisine \u00e0 sa venue, a dit quelques fois un peu trop chaud pour moi c'est un peu trop mais bon c'est comme \u00e7a et je dirais que dans ses \u00e9missions il y a un petit pour avoir \u00e0 manger, comment dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:52 > 0:34:02) [85%] : \r\nVous \u00eates satisfait, \u00e7a se serait bien pass\u00e9, c'est comme vous esp\u00e9riez pas mal, \u00e7a commence \u00e0 venir, alors \u00e7a commence \u00e0 venir encore \u00e0 \u00e9laborer am\u00e9lior\u00e9 mais on ne doit pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:05 > 0:34:10) [92%] : \r\nBen, la lutte sera chaude car le Bocuse d'Or, c'est un peu le Graal pour les cuisiniers du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:21 > 0:34:36) [91%] : \r\nUne petite vir\u00e9e maintenant de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine avec notre agent tr\u00e8s sp\u00e9cial, j'ai nomm\u00e9 Bernie Forster Bernie qui nous fait d\u00e9couvrir cette fois-ci le vie fa\u00e7on Auschwitz du Che, vous allez le voir \u00e7a rap dur au pays du Rushdie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:37 > 0:35:05) [82%] : \r\nCe soir, un s\u00e9jour linguistique chez les rappeurs suisses pour savoir enfin quelle est la langue parfaite pour le Hip-Hop, j'ai ici un rappeur de la West Coast, donc tu la Cl\u00e9ment ces stress au Joseph bonjour, me voil\u00e0 en Suisse orientale \u00e0 Saint-Gall avec 2 rappeurs saint-gallois Kiko et beau me voil\u00e0 balle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi un mec tr\u00e8s chanceux, il aura pour l'allemand, et aussi en fran\u00e7ais, AS de voir dans la capitale avec un rappeur suisse allemand c'est elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:05 > 0:35:13) [80%] : \r\n1er a rappel\u00e9 en suisse allemand, il s'appelle Black Tiger, je suis le dit couloirs je rappe choc sous chaque soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:21 > 0:35:30) [82%] : \r\nKs tuera bernois ben non c'est c'est pas trop trop gentil, trop mou, on dira c'est c'est pas, c'est pas du Hip-Hop, c'est pas du c'est pas ta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:30 > 0:35:47) [74%] : \r\nSi con ben en comparaison avec le fran\u00e7ais, c'est quand m\u00eame une langue assez agressive, le suisse allemand c'est tr\u00e8s carr\u00e9, c'est un peu rocailleux Grasset Thiar\u00e9 croire \u00e0 la face au FIFA, un homme a ocre Lucas Petrus a pas d\u00e9clare va se donner que le fran\u00e7ais ben \u00e7a va couler, \u00e7a va couler plus facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:47 > 0:35:52) [74%] : \r\nEh bien parce que tu dis, \u00e9coutez la Sierra Roma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:52 > 0:36:01) [87%] : \r\nLes Suisses allemands c'est c'est pour moi extr\u00eamement diff\u00e9rents, mais je trouve que les gens le font aussi extr\u00eamement bien tu c'est juste que c'est, c'est des trucs extr\u00eamement hach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:08 > 0:36:14) [85%] : \r\nJe suis tr\u00e8s suisse allemand il y a \u00e9norm\u00e9ment de consonnes film\u00e9 plus par exemple qu'en allemand ou en fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:14 > 0:36:18) [65%] : \r\nPrends peut-\u00eatre pas, je t'ai-je puis si pour on ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:18 > 0:36:29) [79%] : \r\nDonc \u00e7a complique les choses, je crois, chez mais qui sont enrichis mais demeurant oui mais \u00e7a aura peut-\u00eatre alors dans ce cas-l\u00e0, pourquoi frapp\u00e9e par un Allemand J\u00e9r\u00f4me jeunesse entrer enfin parce que c'est pas notre langue maternelle et j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:32 > 0:36:38) [74%] : \r\n\u00e7a, c'est une loi pour tous d\u00e9ranges tu mais c'est une telle surtout Streets autrui super douce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:38 > 0:36:47) [82%] : \r\nJe me tue, moi, nous, on pourrait rappeler en bon allemand mais alors on entrerait en comp\u00e9tition avec les meilleurs rappeurs allemand on parle pas assez bien allemand pourcent par contre on parle bien suisse allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:47 > 0:36:54) [89%] : \r\nDonc il faut arr\u00eater de r\u00e9fl\u00e9chir en terme de march\u00e9, il faut r\u00e9fl\u00e9chir en termes de d'o\u00f9 je viens, qu'est-ce que je parle tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:54 > 0:37:00) [88%] : \r\n\u00e9mission moi si je rappelais en bon allemand, j'aurais l'impression d'\u00eatre quelqu'un d'autre, qui devrait me r\u00e9inventer compl\u00e8tement en tant qu'artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:00 > 0:37:07) [64%] : \r\nMega \u00e0 nos chers jusqu'\u00e0 une Luc souvent qu'on je fais Ang\u00e9lil ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:07 > 0:37:22) [84%] : \r\nLe rap suisse allemand, \u00e7a marche en Suisse romande, mais un peu souvent, on a essay\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 mais c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, ce qui allemand c'est \u00e7a marche pas trop chez nous : \u00e2ge, ni d'ailleurs voir ce serait Cl\u00e9guer tu valses teniez pourquoi les Romands m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:22 > 0:37:39) [84%] : \r\nDes cumule peut-\u00eatre se sentent domin\u00e9 par la Suisse al\u00e9manique ma\u00eetre et les romans, j'ai entendu dire que chez vous il y a des chauffeurs de bus, moi et m\u00eame des policiers noirs jamais vu \u00e7a ici que peut-\u00eatre, c'est simplement parce qu'ils ne comprennent pas, oui, \u00e7a aussi, il me faudrait qu'on aille vivre l\u00e0- bas, non, il y a tellement noir l\u00e0- bas qu'on passerait inaper\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:40 > 0:37:46) [67%] : \r\nGerminal pour les 2 mois, pour moi c'est \u00e7a j'entends m2 dans le porno monde et que sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:47 > 0:38:01) [81%] : \r\nC'est le probl\u00e8me qu'a c'est pas ce simple mot suisses allemands ou suisses romands apr\u00e8s Suisse allemande c'est B\u00e2le Berne, quand il y a un mec qui parle de Berne Gironde la peine ou du Valais SF encore pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:01 > 0:38:07) [85%] : \r\nEt si vous vous rappelez on bernois radar n'impossible, je les comprends m\u00eame pas chose enfin pas tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:07 > 0:38:12) [81%] : \r\nEt c'est r\u00e2p\u00e9 en b\u00e2lois aussi, non, non, on ne va pas faire dans l'exotisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:12 > 0:38:19) [76%] : \r\nM\u00eame les cochons avec entr\u00e9e un petit de P\u00e9chiney au stade va passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:19 > 0:38:38) [89%] : \r\n500 gars Albert Z\u00fcrich, Lucerne arr\u00eatons ces petites garante r\u00e9gion nous on fait de la musique pour tous, pour le monde entier, enfin pour ce qui nous comprennent une soir\u00e9e en 92 quand on est arriv\u00e9 en Suisse dans un petit Bled \u00e0 la gym les \u00e9l\u00e8ves nous ont coll\u00e9 contre un mur et tout le monde criait : qui a peur de l'homme noir et il disait personne et couraient vers nous, j'\u00e9tais traumatis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:38:38 > 0:38:46) [78%] : \r\nJe crois que je suis contre lui trouve sur mon nom au bout de bus pour vous dire que c'est cousu pas sur lequel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:46 > 0:38:57) [83%] : \r\nSi tu vas si tu vas en Afrique h\u00e9 ben il le la langue elle chance de l'\u00e9change d'un village \u00e0 l'autre, ici c'est la m\u00eame chose, enfin tu peux passer de du 6 allemand au fran\u00e7ais avec des mots qui ont la m\u00eame phon\u00e9tique en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:57 > 0:39:03) [60%] : \r\nCette Alexeiev excelle peu expr\u00e8s cr\u00e9er Michael, je te la\u00efcit\u00e9, voyez le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:03 > 0:39:19) [74%] : \r\nEt \u00e7a donne une richesse \u00e0 la fin c'est c'est un Avantage, il faut arr\u00eater de de faire comme si on se comprenait pas notes l'homme poigne pouss\u00e9 ne tient dans le monde non selon que c'\u00e9tait pas super retournons Salem, moi, moi je sors le monde sur dans ne sert qu'\u00e0 la pompe, petite h\u00f4pitaux fen\u00eatre s'\u00e9chauffe au Pocket, \u00e7a se fait que th\u00e9orique, temp\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:20 > 0:39:35) [74%] : \r\nConclusion : toutes les langues et dialectes sont possibles en Suisse, plus on mixe le c'est int\u00e9ressant, sauf peut-\u00eatre le bon allemand, quand il faut applaudir, moi je te nomm\u00e9 meilleure pub accueille prix adresse la la nous-m\u00eames le seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:37 > 0:39:57) [90%] : \r\nApr\u00e8s la musique, de la rue, le foot de la rue alors que tous les projecteurs seront braqu\u00e9s d\u00e8s vendredi sur le Mondial en Afrique du Sud, il y a une autre Coupe du monde qui se pr\u00e9parent-elles dans l'ombre la Coupe des sans- abri moins t\u00e9l\u00e9g\u00e9nique moins fric mais peut-\u00eatre plus authentique, c'est un reportage de notre correspondante en Afrique du Sud, Caroline Dumay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:40:01 > 0:40:34) [93%] : \r\nBienvenue en Afrique du Sud, au pays des Bafana Bafana, \u00e0 la veille de la Coupe du monde, l'\u00e9quipe nationale s'entra\u00eene ses chances de gagner sont faibles, elle n'est class\u00e9e qu'on 84\u00e8me rang mondial mais on y croit et on garde le sourire, d'autant qu'un confortable bonus leur sera vers\u00e9e derri\u00e8re les barri\u00e8res qui prot\u00e8gent ces dieux du stade, il y a les autres, ceux qui jouent au football dans la rue leur discipline n'est pas reconnue par la FIFA et pourtant l'\u00e9quipe sud- africaine de football des sans- abri et l'une des meilleures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:40:43 > 0:41:09) [92%] : \r\nPetit matin pas comme les autres au cimeti\u00e8re de Kenny loueur s'dans la banlieue du Cap, un certain monsieur Tom fait le tour des sans- abri, il fait partie d'une association de football et il est venu recruter des volontaires pour la Coupe du monde de football, l'autre coupe du monde, pr\u00e9cise-t-il, celle des SDF et il explique que ceux qui seront s\u00e9lectionn\u00e9s iront jouer au Br\u00e9sil, en septembre prochain, tout sera ensuite fait pour leur r\u00e9insertion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:41:10 > 0:41:20) [90%] : \r\nSes arguments sont convaincants, ceux qui savent jouer au foot, se pr\u00e9pare, pr\u00eats \u00e0 tenter l'aventure, ils le suivent pour la journ\u00e9e et sans trop se faire prier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:41:28 > 0:41:32) [73%] : \r\nAlors moi, le r\u00e9sultat de la maladie mais UQAM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:41:32 > 0:41:38) [93%] : \r\nEn Afrique du Sud, comme ailleurs, la s\u00e9lection pour la Coupe du monde de football des sans- abri a commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:41:38 > 0:42:05) [93%] : \r\nPlus de 200 SDF seront ainsi s\u00e9lectionn\u00e9s dans les 2 prochains mois et achemin\u00e9s vers le centre d'entra\u00eenement de Filippis : premi\u00e8re \u00e9tape, la salle de t\u00e9l\u00e9vision, c'est l\u00e0 qu'ils apprennent que leur Coupe du monde a lieu tous les ans depuis 2003 48 \u00e9quipes sont en comp\u00e9tition, il faut avoir v\u00e9cu dans la rue pendant au moins 2 ans pour y participer, mais de Start-Up c'est ici aussi qu'on leur pr\u00e9sente les anciens d'internationaux sud- africain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:05 > 0:42:14) [75%] : \r\n1513 Flight non le foss\u00e9 dans mon sang quand je joue, je me sens bien vous comprenez id\u00e9e pour moi elle te rappeler pour arme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:14 > 0:42:14) [85%] : \r\nC'est pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:42:14 > 0:42:23) [92%] : \r\nRasta jouer \u00e0 Melbourne en 2008, il aide aujourd'hui \u00e0 s\u00e9lectionner les joueurs parmi les nouveaux postulants des jeunes et des moins jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:23 > 0:42:57) [86%] : \r\nBon, h\u00e9 bien par ici, toi, Dieu, je suis chez vous pr\u00e9senter est aussi son nom, c'est aussi Jonathann Kounda il a 32 ans maintenant et il vit dans la rue depuis depuis 1994 \u00e7a \u00e7a fait 16 ans qu'il vit dans la rue, Brest dans ses sprints il essaie depuis 3 ans, d'int\u00e9grer l'\u00e9quipe et avec un peu de science, cette ann\u00e9e il va r\u00e9ussir, il \u00e9tait furieux l'an pass\u00e9, quand il a pas pu \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 vraiment furieux, les coll\u00e8ges et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:57 > 0:43:00) [66%] : \r\nVous \u00eates bien abattre, c'est 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:43:01 > 0:43:21) [82%] : \r\nTout allait se fasse et je vois des aujourd'hui, c'est la phase 1 et puis voil\u00e0, comment \u00e7a va se passer si vous \u00eates suffisamment bon, vous serez convoqu\u00e9 \u00e0 la face de la de web et d'abord on va faire 2 \u00e9quipes budget ce que tout et vous allez juste jouer juste jouer, on va vous regarder ce que tu, on veut juste voir comment vous vous d\u00e9brouillez, c'est \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:43:26 > 0:43:28) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:43:44 > 0:43:50) [81%] : \r\nIl faut que tu bouges Bayrou monte dans ta zone monte au grade au biberon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:13 > 0:44:29) [82%] : \r\nC'est notre sujet l\u00e0 asseoir elle c'est pas facile franchement inutile, comme vous, il en a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de gars qui refuse d'\u00eatre gardien parce que les gardiens, il bosse dur, c'est pas \u00e9vident de plonger ici c'est du goudron, \u00e7a fait mal, histoire, c'est pas comme si on jouait sur de l'herbe de fait de la cl\u00e9 gr\u00e2ce et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:44:30 > 0:44:50) [90%] : \r\nRasta en sait quelque chose, class\u00e9 meilleur gardien de buts toutes cat\u00e9gories toutes Coupe du monde, SDF confondus, il est fier d'exhiber ses m\u00e9dailles car ce champion revient de loin, originaire de Soweto, pr\u00e8s de Johannesburg, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 8 ans de prison pour vol et cambriolage et c'est au bagne qu'il a appris \u00e0 jouer au fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:44:52 > 0:45:10) [85%] : \r\nOui c'est, alors c'est l\u00e0 que la police elle adore jouer au football n'est pr\u00e9sident et le foot en prison, c'est dur, c'est ultra rapide, rien \u00e0 voir avec ce qui se passe dehors et parce que quand on est derri\u00e8re les barreaux, on a droit \u00e0 rien, pas d'alcool, pas de femmes rien qui des consent \u00e0 fond, vous \u00eates un ami, une tra\u00een\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:45:11 > 0:45:19) [92%] : \r\nSe tra\u00eener alors on joue, on joue, on se repose, on joue vendredi, samedi et dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:45:21 > 0:45:35) [92%] : \r\nRasta quitter les rues de Soweto et ils ne revoient plus ses amis criminel le foot lui a permis de changer sa vie, il travaille d\u00e9sormais pour un petit club local qui lui assure une chambrette en \u00e9change de la maintenance des locaux et de l'\u00e9quipement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:45:35 > 0:45:48) [96%] : \r\nMais quand vient le week- end, il ne peut s'emp\u00eacher d'aller donner un coup de main \u00e0 Clifford, le directeur du Centre de formation et de s\u00e9lection, une trentaine de joueurs vivront ici pendant 2 mois avant de s'envoler pour le Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:45:48 > 0:46:09) [78%] : \r\nVoil\u00e0 Sfez veulent un statut de souviens les gars ton \u00e9quipe, ils ont aussi dormi ici, oui, c'est vrai, c'est l'an 1 de trouver la place \u00e0 pas mal chang\u00e9 petit \u00e0 petit, on se d\u00e9veloppe tout doucement, oui, oui, des valeurs, oui, ah oui je vois avant on n'avait pas de lit ont dormi sur les matelas par terre, moi, c'est vrai, juste des matelas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:46:09 > 0:46:11) [80%] : \r\nLa presse ouvrira si qui est arriv\u00e9 au PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:46:11 > 0:46:17) [93%] : \r\nD\u00e9lit et de l'eau chaude pour la future \u00e9quipe nationale des sans- abri, c'est de mieux en mieux mais ce n'est pas encore le luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:46:18 > 0:46:19) [56%] : \r\nPasse \u00e0 Wigan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:46:19 > 0:46:22) [82%] : \r\nIl y a des si mais que Microsoft Abdou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:46:24 > 0:46:54) [84%] : \r\nLagos, enfin, enfin non, franchement \u00e7a m'\u00e9nerve parce que l'\u00e9quipe nationale, les Bafana Bafana, eux, ils sont bien pay\u00e9s, ils ont tout ce qu'il leur faut pas de \u00e7a, c'est nous, on n'a rien, pas de salaire, pas de sponsors cependant ni Adidas et Nike rien personne a dit sport je comprends pas sa m\u00e8re, le S\u00e9nat, on devrait quand m\u00eame avoir quelque chose parce qu'on repr\u00e9sente le pays, apr\u00e8s tout, et \u00e0 Fioraso voisine Bafana-Bafana le repr\u00e9sente, mais nous aussi, c'est pareil, non, c'\u00e9tait de s'organiser cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:46:55 > 0:47:09) [93%] : \r\nL'an pass\u00e9 lors de la Coupe du monde en Italie l'\u00e9quipe sud- africaine des sans- abri a m\u00eame \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9e comme tous les jeunes, si pour r\u00eave d'\u00eatre footballeur professionnel, il est en comp\u00e9tition avec son fr\u00e8re jumeau et son ami d'enfance, Chen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:47:15 > 0:47:25) [94%] : \r\nDans le refuge o\u00f9 ils vivent, on ne parle que de \u00e7a, de la, pas celle de la FIFA car personne ici ne peut s'offrir un billet mais de la coupe, qui aura lieu au Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:47:27 > 0:47:30) [99%] : \r\nUne chance unique pour eux d'\u00e9chapper \u00e0 leur condition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:34 > 0:48:03) [83%] : \r\nIl co\u00fbte cher, il va Life, \u00e7a peut changer ma vie, jusqu', sauf peut-\u00eatre il y a des gens qui, au Br\u00e9sil, bon me remarquer et me faire des propositions pour des clubs locaux l\u00e0- bas au conclave et le toujours mais si je peux leur prouver que je ma\u00eetrise le foot, ce que j'ai l'exp\u00e9rience, la vitesse, le contr\u00f4le du ballon, je pense que \u00e7a peut changer ma vie de football les pr\u00e9- assaut atteignent plus de ce c\u00f4t\u00e9, la FIA unique revient avec le foot, je pourrais peut-\u00eatre un jour devenir puissant pas au fond mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:48:06 > 0:48:27) [92%] : \r\nRiche et puissant, c'est le r\u00eave de tous les footballeurs professionnels si les anciens internationaux de l'\u00e9quipe des sans abri ont certes am\u00e9lior\u00e9 leurs conditions, ils ne sont pas pour autant sorti d'affaire et quand Rasta se prom\u00e8ne avec son ami Thapelo lui aussi un ancien de l'\u00e9quipe, il ne peut s'offrir que les copies pirates des t-shirts FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:48:33 > 0:48:45) [95%] : \r\nRasta et Thapelo ne sont jamais entr\u00e9s au stade du Cap le plus cher de tous les b\u00e2timents jamais construit dans la 2\u00e8me, ville du pays, il n'y a que les responsables de la FIFA, qui ont le droit de marcher sur le gazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:46 > 0:48:49) [79%] : \r\nMoi j'ai des bonjour lui a d\u00e9jou\u00e9 plus fragiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:51 > 0:48:54) [75%] : \r\nEt puis au frigo, tu peux mais tes doigts dedans, c'est vraiment bien Saint-Gall.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:48:56 > 0:49:06) [92%] : \r\nLa Coupe du monde de football rapportera \u00e0 la FIFA, plus de 3 milliards de dollars, les infrastructures co\u00fbteront elles 3 fois plus cher au gouvernement sud- africain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:07 > 0:49:26) [86%] : \r\n16 bonhomme \u00e9tait Laurent Malet \u00e0 la la FIFA va gagner beaucoup d'argent sur cet \u00e9v\u00e9nement leur couper connu partout dans le monde, mais vu que nous aussi on est une \u00e9quipe nationale et qu'on a besoin de sponsors et d'argent, je crois que ce qu'il pourrait faire au moins c'est nous en donner un petit peu de cet argent a-t-il 3 Tekken 12 les ce qui est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:49:29 > 0:49:43) [88%] : \r\n\u00e0 la veille de sa Coupe du monde, l'\u00e9quipe nationale des sans- abri, recherchent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment des sponsors, il faut refaire les passeports p\u00e9rim\u00e9s achet\u00e9 les billets d'avion et se trouver un t-shirt descend pour repr\u00e9senter le pays sur la plage de Copacabana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:49:53 > 0:50:14) [90%] : \r\nC'est la fin de Mise au point, la derni\u00e8re de la saison d\u00e8s dimanche prochain, a mis au point en couleurs estivales avec des \u00e9missions plus courtes et le sourire d'Audrey Sommer que vous aurez le plaisir de retrouver, mais tout de suite, l\u00e0, maintenant, vos r\u00e9actions \u00e0 chaud \u00e0 cette \u00e9mission, je vous souhaite \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e une semaine qu'on esp\u00e8re ensoleill\u00e9 surtout portez-vous bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:50:17 > 0:50:34) [84%] : \r\nPeillon \u00e9tait plusieurs fois en Afghanistan je suis et qu'on laisse c'est des bonnes femmes voil\u00e9es l\u00e0- bas, elles essayent de lutter pour c\u00f4t\u00e9 Thobois pour \u00f4ter la burqa pour voter le le niqab et puis ici, elles veulent se promener avec moi j'estime que \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:37 > 0:51:25) [92%] : \r\nComment, dans un monde civilis\u00e9 peut-on d\u00e9fendre la lapidation en sachant qu'aucun texte du Coran ne la mentionne pas facile de draguer en bo\u00eete de nuit ici toutes les filles portent la burqa l'UDC salit l'image de la Suisse, qu'on l'interdise aussi toutes ces histoires de burqa et les extr\u00e9mistes musulmans ne sont, au vu du nombre de cas qu'une fa\u00e7on de cacher les vrais probl\u00e8mes, on sait bien que les homos vote UDC mais l'UDC ne devrait pas soutenir les revendications du lobby gay, on s'en fiche de votre orientation sexuelle, ce qu'on vous demande de quel que parti que vous soyez, c'est d'avoir de bonnes id\u00e9es pour l'ensemble de la population, il y en a qui rappelons bernois moi je rabougri hier ras-le-bol de ces \u00e9ternels allusions n\u00e9gatives concernant le le clin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:51:25 > 0:51:26) [93%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006890393", "summary": "17:49.12\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de GEMPERLE, Laurence", "id": "890392", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890394", "summary": " ET BURQA PAS ?\r\n17:49.41\r\nSUISSE : divers plans ILLI, Nora, charg\u00e9e des questions f\u00e9minines du Conseil central islamique, portant niqab noir, marchant dans la rue et au march\u00e9 et  passants la regardant (6\", 6\", 14\", 11\", 16\") / itw passants (niqab pas normal en Suisse) / itw ILLI, Nora (expliquer ses raisons de porter le niqab, se fait insulter dans la rue, repr\u00e9sente une partie des musulmans) / divers plans  ILLI, Qaasim, \u00e9poux de ILLI, Nora, derri\u00e8re buisson observant ILLI, Nora en itw (10\"). voile int\u00e9gral, l\u00e9gislation ", "id": "890393", "visualThemes": ["VOILE INT\u00c9GRAL", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890395", "summary": " Berne-ville : divers plans DUCRET, Isabelle, journaliste TSR, portant burqa bleu, marchant dans la rue et passants la regardant (5\", 35\", 8\", 5\", 5\", 20\") / itw FREYSINGER, Oskar, conseiller national UDC valaisan, portant burqa puis l'enlevant et se recoiffant (\"il faut lib\u00e9rer les femmes de ce genre de chose\", l\u00e9gif\u00e9rer avant probl\u00e8me) / itw NEIRYNCK, Jacques, conseiller national PDC vaudois (exciter sentiment de m\u00e9fiance, autres probl\u00e8mes plus importants) /  divers plans FREYSINGER, Oskar descendant escalier et regardant en souriant DUCRET, Isabelle portant burqa (9\") / divers plans DUCRET, Isabelle portant  burqa, devant groupe de conseillers nationaux discutant dont FREYSINGER,  Oskar (8\", 10\") / itw LUESCHER, Christian, conseiller national PLR genevois (exploitent voile \u00e0 des fin politiques). voile int\u00e9gral, l\u00e9gislation ", "id": "890394", "visualThemes": ["VOILE INT\u00c9GRAL", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "NEIRYNCK, JACQUES", "LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890396", "summary": " SUISSE : itw KELLER-MESSAHLI, Sa\u00efda, pr\u00e9sidente du Forum pour un islam  progressiste (Nora Illi est t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e par hommes du Conseil central islamique, musulmans de Suisse souhaitent s'int\u00e9grer) / divers plans KELLER-MESSAHLI,  Sa\u00efda en d\u00e9bat avec ILLI, Nora, charg\u00e9e des questions f\u00e9minines du Conseil  central islamique lors Forum pour un islam progressiste (26\") / int train, itw passagers (respecter libert\u00e9 religieuse mais aussi libert\u00e9 des femmes). voile int\u00e9gral, l\u00e9gislation ", "id": "890395", "visualThemes": ["VOILE INT\u00c9GRAL", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890397", "summary": " Berne-ville : itw ZISYADIS, Josef, conseiller national POP vaudois   (utilisation du voile pour islamophobie) / en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 divers plans    ROTH-BERNASCONI, Maria, conseill\u00e8re nationale PS genevoise, enfilant burqa bleu pour l'essayer (7\") / itw ROTH-BERNASCONI, Maria (femmes doivent porter ce qu'elles veulent dans la rue mais \u00f4ter voile dans lieux publics). voile  int\u00e9gral, l\u00e9gislation ", "id": "890396", "visualThemes": ["VOILE INT\u00c9GRAL", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ZISYADIS, JOSEF", "ROTH-BERNASCONI, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890398", "summary": "17:58.35\r\nPlateau : itw DUCRET, Isabelle, journaliste TSR (exp\u00e9rience du port de la  burqa, r\u00e9actions mod\u00e9r\u00e9es face au voile int\u00e9gral)", "id": "890397", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890399", "summary": "C'EST PAS TOUS LES JOURS DIMANCHE\r\n18:00.54\r\nSUISSE : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e8nements  composant l'actualit\u00e9 de la semaine", "id": "890398", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890400", "summary": "18:03.51\r\nPlateau : itw FEURER, Beat, pr\u00e9sident de la section gay UDC (\"ceux qui ont peur des moutons sont des trouillards\", pas reconnu par UDC, changer les  mentalit\u00e9s, propos de Gr\u00e9gory Logean, r\u00e9actions virulentes de membres UDC, ne risque pas d'\u00eatre expuls\u00e9 du parti)", "id": "890399", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890401", "summary": "18:06.13\r\nValais : itw LOGEAN, Gr\u00e9gory, copr\u00e9sident Jeunes UDC valaisans (cr\u00e9ation de gay UDC est une attaque contre l'UDC, attaque personnelle de Beat Feurer contre lui)", "id": "890400", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["LOGEAN, GR\u00c9GORY"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890402", "summary": " SHOW DEVANT\r\n18:12.44\r\nParis : int restaurant \"Le quinzi\u00e8me\", divers plans LIGNAC, Cyril, cuisinier, et son \u00e9quipe pr\u00e9parant plats en cuisine et LIGNAC, Cyril go\u00fbtant (12\", 18\", 11\", 8\", 9\") / itw LIGNAC, Cyril (la t\u00e9l\u00e9 est venue le chercher, \u00e9missions  donnent envie aux jeunes de faire de la cuisine, beaucoup d'entra\u00eenement) /  divers plans cuisiniers assis attendant pour participer au concours Cr\u00e9ation et saveurs / itw FAYE, Arnaud, cuisinier (pression avant le concours, beaucoup de travail de pr\u00e9paration) / itw CORNELISSEN, Laura, commis de cuisine (aime  participer aux concours). cuisinier, art culinaire, concours ", "id": "890401", "visualThemes": ["CUISINIER", "CONCOURS", "ART CULINAIRE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890403", "summary": " Paris : itw BRIAND, Olivier, cuisinier (exp\u00e9rience et rencontres) / divers plans cuisiniers et commis cuisinant dans cuisine et juges observant (12\", 14\", 8\", 12\", 24\") / itw FRECHON, Eric, cuisinier et juge (heureux que jeunes  s'int\u00e9ressent \u00e0 concours) / divers plans serveuse amenant plat \u00e0 juges et juges prenant notes (14\") / divers plans FAYE, Arnaud, cuisinier, recevant prix de concours Cr\u00e9ation et saveurs (8\"). cuisinier, art culinaire, concours ", "id": "890402", "visualThemes": ["CUISINIER", "CONCOURS", "ART CULINAIRE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890404", "summary": " Crissier : divers plans GIOVANNINI, Frank, cuisinier, entrant dans restaurant H\u00f4tel de ville de ROCHAT, Philippe cuisinier (8\") / au ralentit divers plans GIOVANNINI, Frank boutonnant sa blouse de cuisinier et mettant sa toque (19\") / itw GIOVANNINI, Frank (entra\u00eenement et r\u00e9p\u00e9tition) / divers plans GIOVANNINI, Frank et sa commis cuisinant plats (14\", 15\", 8\") / itw ROCHAT, Philippe,  cuisinier (Frank Giovannini est tr\u00e8s talentueux). cuisinier, art culinaire  concours ", "id": "890403", "visualThemes": ["CUISINIER", "CONCOURS", "ART CULINAIRE"], "visualGeographicals": ["CRISSIER"], "visualPersons": ["ROCHAT, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890405", "summary": " HIP HOP\r\n18:22.53\r\nSUISSE : itw Greis, rappeur suisse, par FORSTER, Bernie, journaliste (rapper en bernois et fran\u00e7ais) / itw STRESS, rappeur suisse par FORSTER, Bernie  (diff\u00e9rence du rap en suisse allemand) / itw Black Tiger, rappeur suisse par FORSTER, Bernie (difficult\u00e9 de rapper en suisse allemand avec consonnes,  utiliser sa langue maternelle) / itw Kuki et Boro, rappeurs suisses par   FORSTER, Bernie (rapper dans une langue qu'ils ma\u00eetrisent, ne comprennent pas le bernois). rap, langue suisse allemande ", "id": "890404", "visualThemes": ["LANGUE SUISSE ALLEMANDE", "RAP"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["STRESS"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890406", "summary": " HORS JEU\r\n18:28.13\r\nAFRIQUE DU SUD : divers plans \u00e9quipe nationale de football sud-africaine  s'entra\u00eenant (29\") / divers plans Tom, discutant avec SDF et leur proposant de venir s'entra\u00eener au football / divers plans sans-abris regardant pr\u00e9sentation \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision (12\", 22\") / itw ABRAHAM, David, pr\u00e9sident Foot des sans-abris (pr\u00e9sente vieux SDF souhaitant int\u00e9grer l'\u00e9quipe) / divers plans NKOMO, Petros, dit RASTA, ex-joueur de l'\u00e9quipe nationale des sans-abris, dirigeant   entra\u00eenement d'\u00e9quipes de sans-abris jouant sur terrain goudronn\u00e9 (51\", 7\") / itw RASTA (gardiens se font mal sur le goudron, a appris \u00e0 jouer au football en prison). Coupe du monde de football, sans-abri ", "id": "890405", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "SANS-ABRI"], "visualGeographicals": ["AFRIQUE DU SUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890407", "summary": " AFRIQUE DU SUD : divers plans NKOMO, Petros, dit RASTA, ex-joueur de l'\u00e9quipe nationale des sans-abris, regardant ses m\u00e9dailles (10\") / itw DIAKHOBI, Sipho, jeune sans-abri (Coupe du monde des sans-abris peut changer sa vie) / divers plans RASTA et KALPENS, Thapelo, ex-joueur de l'\u00e9quipe nationale des   sans-abris, s'achetant une copie du t-shirt de l'\u00e9quipe nationale de football dans march\u00e9 (31\"). Coupe du monde de football, sans-abri ", "id": "890406", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "SANS-ABRI"], "visualGeographicals": ["AFRIQUE DU SUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890408", "summary": " Le Cap : divers plans ext et int stade Green Point (8\") / divers plans  VALCKE, J\u00e9r\u00f4me, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA et autre responsable marchant sur gazon du stade et s'agenouillant pour le toucher (20\") / itw KALPENS,  Thapelo, ex-joueur de l'\u00e9quipe nationale des sans-abris (aimerait que la FIFA partage son argent avec eux). Coupe du monde de football, sans-abri, stade de football.", "id": "890407", "visualThemes": ["STADE DE FOOTBALL", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "SANS-ABRI"], "visualGeographicals": ["CAP, LE"], "visualCorporations": ["FIFA"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUMAY, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUCRET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEIMO, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GEMPERLE, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GEMPERLE, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "KARCHER, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Audrey", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532380", "isColor": true, "version": 7, "medium": {"id": "DD005473", "position": "01"}}, {"id": "532379", "comment": "\nSUJET SEUL : (BERNIE FOSTER - HIPHOP)\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 6, "medium": {"id": "ZS006427", "position": "01"}}, {"id": "532378", "comment": "\nSUJET SEUL : HORS JEU (COUPE DU MONDE SANS ABRIS)\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 5, "medium": {"id": "ZS006426", "position": "01"}}, {"id": "532377", "comment": "\nSUJET SEUL : SHOW DEVANT (CONCOURS CUISINE)\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 4, "medium": {"id": "ZS006428", "position": "01"}}, {"id": "532376", "comment": "\nSUJET SEUL : ET BURQA PAS ? (BURQA)\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "ZS006425", "position": "01"}}, {"id": "532375", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZE002689", "position": "01"}}, {"id": "532374", "comment": "EMISSION CPL\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114786", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257559", "internalArchiveId": "GE1005257560", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.06.05", "publicationDate": "2010-06-05T00:00:00Z", "durationSec": 1705, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T20:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092113\r\nDate de transcription : 26-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:01:36) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous pour ce journal dont je vous propose de d\u00e9couvrir le sommaire, l'ultime test pour l'\u00e9quipe de Suisse, \u00e0 quelques jours de son 1er match en Afrique du Sud, la Nati affronte ce soir les champions du monde face \u00e0 l'\u00e9quipe d'Italie, les hommes d'Ottmar Hitzfeld ont tout approuv\u00e9, nous irons prendre la temp\u00e9rature au stade quelques minutes avant le coup d'envoi, un nouveau drame \u00e9vit\u00e9 dans le face-\u00e0-face entre l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne et les militants du cargo irlandais pr\u00eate \u00e0 brave pr\u00eats \u00e0 braver l'embargo sur Gaza tandis qu'un peu partout dans le monde, les manifestations ont rassembl\u00e9 des milliers de personnes contre l'attitude d'Isra\u00ebl, reportage \u00e0 Gen\u00e8ve, la guerre ouverte entre l'organisation \u00e9cologiste Greenpeace et les organisations de p\u00eacheurs fran\u00e7ais apr\u00e8s qu'un militant de l'organisation \u00e9cologiste a \u00e9t\u00e9 gravement bless\u00e9 par un harpon alors qu'ils s'en prenait \u00e0 des p\u00eacheurs de thon je les homosexuels dans la rue pour la Praille de Z\u00fcrich avec cette ann\u00e9e un nouveau groupe de participants les Gay UDC une pr\u00e9sence particuli\u00e8rement remarqu\u00e9 alors que le parti affiche des positions plut\u00f4t conservatrices \u00e0 ce sujet, notre enqu\u00eate sur les rapports entre l'horlogerie et le sport, en l'occurrence de tennis, alors qu'une prestigieuse entreprise jurassienne a obtenu de Rafa\u00ebl Nadal qui porte sa montre au poignet pendant le match, une exigence qui a n\u00e9cessit\u00e9, vous le verrez quelques prouesses techniques et puis en fin de journal, nous ferons un d\u00e9tour par le canton de Neuch\u00e2tel pour la 3\u00e8me \u00e9dition du Classic Landeron le d\u00e9fil\u00e9 des \u00e9l\u00e9gantes du si\u00e8cle pass\u00e9, les belles carrosseries dont certaines atteignent l'\u00e2ge v\u00e9n\u00e9rable de 85 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:37 > 0:01:50) [89%] : \r\nC'est donc l'\u00e9v\u00e9nement sportif de ce soir, en Suisse, le face \u00e0 face \u00e0 Gen\u00e8ve entre la Nati et l'\u00e9quipe d'Italie et m\u00eame si le match est amical enjeu pour les hommes d'Hitzfeld est \u00e9norme, retrouver un peu de confiance, \u00e0 quelques jours du Mondial, Jean Nicolay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:52 > 0:02:01) [93%] : \r\nLa confiance, \u00e7a ne s'entra\u00eene pas et c'est bien dommage, doivent se dire les fans suisses inquiets de voir leur \u00e9quipe nationale incapable de trouver le chemin des filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:02:07) [97%] : \r\nLors des 4 derni\u00e8res sorties de l'\u00e9quipe suisse, un seul petit but marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:10 > 0:02:15) [95%] : \r\nSur penalty qui plus est contre l'Uruguay, c'est peu, trop peu au moment d'aborder la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:29) [93%] : \r\nDans la ligne de mire des critiques, les attaquants, naturellement, mais ce serait trop simple, le mal de l'\u00e9quipe de Suisse me situe pas seulement \u00e0 la finition, c'est toute l'animation offensive qui p\u00eache contre le Costa Rica, c'\u00e9tait flagrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:31 > 0:02:41) [86%] : \r\nC'est vrai qu'on a pas assez boug\u00e9, on n'a pas, on n'a pas soutenu sous nos attaquants, que ce soit et les lat\u00e9raux ou les militaires, c'est quelque chose qui, qui, faut qu'on am\u00e9liore pour samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:41 > 0:02:58) [90%] : \r\n\u00eatre attaquant c'est un poste tr\u00e8s fragile, hein, on est tributaire, je dirais, de nos co\u00e9quipiers, on ne peut pas inventer non plus des ballons qui qu'il n'y a pas, mais je reste positif, je sais qu'\u00e0 tout moment un bon ballon suffit pour transpercer les filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:58 > 0:03:21) [93%] : \r\nLes scouts, faut se persuade que la roue va tourner, mais l'Italie m\u00eame moribonde, n'est pas le meilleur adversaire pour se prouver que la Suisse encore marquer des buts, on conna\u00eet l'intransigeance d\u00e9fensive des Transalpins en 2006, l'\u00e9quipe de Suisse avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 sans avoir encaiss\u00e9 le moindre but cette ann\u00e9e, il serait bon d'\u00e9viter de sortir de la comp\u00e9tition sans avoir trouv\u00e9 le chemin des filets, question d'honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:23 > 0:03:28) [92%] : \r\nEt Philippe von Bourgoin une belle soir\u00e9e de foot en perspective un petit peu un avant- go\u00fbt de ce qui nous attend la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:29 > 0:03:59) [92%] : \r\nOui, m\u00eame si en Afrique du Sud, ce sera l'hiver ici, c'est enfin l'\u00e9t\u00e9 et le public a r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de ce match Italie fait recette \u00e0 chaque fois qu'il vient jouer \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est d\u00e9j\u00e0 la 3\u00e8me fois depuis l'inauguration du Stade de Gen\u00e8ve ici que l'Italie vient affronter l'\u00e9quipe de Suisse et \u00e0 chaque fois, on joue \u00e0 guichets ferm\u00e9s, alors dans le stade, ce n'est pas encore plein, mais le match d\u00e9bute dans un peu plus d'une heure, par contre, autour du stade, je peux vous dire que la foule est au rendez- vous et c'est bigarr\u00e9, c'est rouge pour la Suisse et bleu pour l'Italie, on va voir une ambiance du tonnerre ce soir au Stade de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:59 > 0:04:03) [94%] : \r\nUne ambiance du tonnerre, de quoi porter les Suisses dans ce match qui s'annonce, il faut dire quand m\u00eame difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:35) [94%] : \r\nOui, c'est sur l'Italie, c'est une des meilleures nations du monde, championne du monde en titre class\u00e9 au 5\u00e8me rang du classement de la FIFA, m\u00eame si les Italiens ont aussi un petit peu de la peine dans leur pr\u00e9paration, puisqu'ils ont perdu jeudi soir \u00e0 Bruxelles contre le Mexique 2 1 on esp\u00e8re \u00e9videmment que ce match que l'appui du public va permettre \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse et d'emmagasiner un peu de confiance, \u00e0 4 jours de son envol pour l'Afrique du Sud est \u00e0 11 jours de ce qui sera son 1er match dans la Coupe du monde, ce sera face \u00e0 un autre t\u00e9nor du football europ\u00e9en et mondial, l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:35 > 0:04:58) [93%] : \r\nMerci, c'est donc un match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 10 sur TSR2 et suite de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s \u00e0 l'Afrique \u00e0 l'Afrique du foot avec ce soir, le Cameroun, r\u00e9put\u00e9 pour sa formidable fili\u00e8re de jeunes talents qui se r\u00eave un avenir glorieux en Europe, dans la foul\u00e9e des Samuel Eto et autres Roger Milla, grande Star du football africain mais souvent l'aventure tourne au cauchemar, le reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, \u00c9ric Moisi Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:07 > 0:05:24) [90%] : \r\nIl \u00e9tait parti en Europe, en qu\u00eate de gloire et d'une grande carri\u00e8re, l'aventure s'est mal termin\u00e9 pour ce jeune espoir du football camerounais pour lui avait fait miroiter un engagement dans un club allemand au final Martin Abega s'est retrouv\u00e9 sans club son contrat comme des dizaines d'autres jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:24 > 0:05:39) [80%] : \r\nTalent pour FC avec tous mes co\u00e9quipiers, c'est le r\u00eave de tout parent ici, c'est de vous voir sur son fils et Russie au football, \u00e7a fait que lorsqu'on vous lorsqu'on les approche, ils sont pr\u00eates \u00e0 d\u00e9bourser de et m\u00eame aussi de souvent ind\u00e9cent pour peut-\u00eatre son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:40 > 0:05:42) [79%] : \r\nJe pense pour je vais dire et parler de gibier d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:42 > 0:05:43) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:44 > 0:06:08) [87%] : \r\nJ'ai pleur\u00e9 tagalog pour des agents europ\u00e9ens viennent recruter en Afrique, faisant miroiter \u00e0 de jeunes talents, un engagement dans un grand club on \u00e9change d'avance parfois faramineuses, des familles ont d\u00e9pens\u00e9 jusqu'\u00e0 5000 francs, dans l'espoir de revoir leur fils, d\u00e9crocher un contrat en Europe, ancienne grande gloire du football africain Roger Milla s'inqui\u00e8tent de voir beaucoup de jeunes, tenter l'aventure sans \u00eatre pr\u00e9par\u00e9, bonjour, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:08 > 0:06:25) [77%] : \r\nAlors que Jacques beaucoup sont partis, \u00e7a ne s'\u00e9tait pas sans cela et n'ont pas r\u00e9ussi, aujourd'hui ils sont 100 il ne sait pas comment dire, les sans- papiers Alain Roux non pas o\u00f9 loger et non pas ou, au lieu de de quoi manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:25 > 0:06:44) [86%] : \r\nAlors le d'diable ne plaise, il fait le plaisir, entra\u00eeneur de ce club formateur de Yaound\u00e9, Raymond Ayiapou a vu d\u00e9filer des dizaines de jeunes talents, il insiste aujourd'hui sur la n\u00e9cessit\u00e9 de faire de lien invention avec les enfants et leurs parents pour \u00e9viter qu'ils se fassent gruger par des agents sans scrupules proprement faisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:44 > 0:06:57) [83%] : \r\nTout d\u00e9pend aussi former les enfants sur le plan psychologique, morale et int\u00e9resser les parents, les \u00e9duquer, comme nous sommes des \u00e9ducateurs \u00e0 savoir \u00e0 comprendre que si nous sommes le seul habilit\u00e9 \u00e0 juger si l'enfant est pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:58 > 0:06:59) [85%] : \r\n\u00e0 pouvoir tenter sa chance ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:59 > 0:07:20) [94%] : \r\nMartin \u00e9volue aujourd'hui en premi\u00e8re division du Cameroun \u00e0 24 ans, il n'a toujours pas renonc\u00e9 \u00e0 son r\u00eave de faire carri\u00e8re un jour dans un grand club d'Europe dans ce pays o\u00f9 les \u00e9coles de football prolif\u00e8rent les r\u00e9ussites existent, elles sont souvent spectaculaires, la grande majorit\u00e9 de ces jeunes talents voient leur r\u00eave europ\u00e9en tourn\u00e9 au cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:21 > 0:07:23) [80%] : \r\nLe lieu a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:25 > 0:07:36) [96%] : \r\nLe bain de sang a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 cette fois-ci, la marine isra\u00e9lienne a arraisonn\u00e9 en milieu de journ\u00e9e, le cargo Rachel Corrie, qui tentait de forcer le blocus de la bande de Gaza, la prise de contr\u00f4le s'est faite sans violence Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:38 > 0:08:09) [94%] : \r\nCette fois, pas d'images tourn\u00e9es par les militants \u00e0 bord du navire plusieurs heures avant l'assaut, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a brouill\u00e9 toutes les communications pour \u00e9viter un nouveau fiasco militaire et m\u00e9diatique, 5 jours apr\u00e8s le raid sanglant lanc\u00e9 contre la flottille humanitaire, les images de l'assaut sont fournis par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, on y voit des passagers est pri\u00e9 de s'asseoir, puis les commandos montent \u00e0 bord par la mer un soldat discute avec un passager, dit le commentaire message de l'arm\u00e9e, l'abordage s'est d\u00e9roul\u00e9e sans violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:11 > 0:08:21) [91%] : \r\n\u00e7a aux acc\u00e8s de chez pose le bateau a \u00e9t\u00e9 arraisonn\u00e9 de fa\u00e7on pacifique en compl\u00e8te concertation avec ses passagers, maintenant nous esp\u00e9rons r\u00e9gler cette situation, selon la loi isra\u00e9lienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:22 > 0:08:39) [94%] : \r\nL'assaut a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, comme lundi dernier dans les eaux internationales, Isra\u00ebl, le justifie par son droit \u00e0 l'autod\u00e9fense, mais les organisateurs irlandais du convoi humanitaire, d\u00e9nonce le d\u00e9tournement du bateau et le kidnapping de ses passagers d\u00e9rout\u00e9s de force dans le port d'Ashdod.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:08:40 > 0:08:41) [74%] : \r\nPuis, pour la fin du CNPF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:41 > 0:08:52) [97%] : \r\nPauline aborder un navire dans les eaux internationales, c'est de la violence, c'\u00e9tait un bateau civil qui acheminait de l'aide vers Gaza des produits que les Isra\u00e9liens refusent de laisser entrer dans Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:08:52 > 0:08:52) [91%] : \r\n\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:53 > 0:09:10) [97%] : \r\nLe navire transportait un millier de tonnes d'aide humanitaire dont du mat\u00e9riel m\u00e9dical et scolaire ainsi que du ciment, il n'est pas parvenu \u00e0 briser le blocus impos\u00e9 par Isra\u00ebl \u00e0 la bande de Gaza un blocus que les \u00c9tats-Unis, le plus proche alli\u00e9 d'Isra\u00ebl qualifie aujourd'hui d'intenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:12 > 0:09:32) [93%] : \r\nOui, un peu partout dans le monde, des manifestations ont rassembl\u00e9 aujourd'hui des milliers de personnes indign\u00e9es par l'attitude d'Isra\u00ebl \u00e0 Gen\u00e8ve entre 400 et 500 manifestants ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de l'association Droit pour tous en t\u00eate, 2 \u00e9lus de gauche Carlo Sommaruga et Joseph Zysiadis, tous 2 sont pr\u00eats \u00e0 prendre place sur un navire suisse Annabelle Durand et Marilou Machallah ont suivi le cort\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:33 > 0:09:34) [76%] : \r\nOn va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:37 > 0:09:48) [89%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, les sympathisants Genevois, les militants pro- palestiniens et les politiques en t\u00eate du cort\u00e8ge esp\u00e9raient tous la fin du blocus sur Gaza et se disait pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fier l'\u00c9tat h\u00e9breu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:49 > 0:10:11) [90%] : \r\nNous pensons, voyez un compas, un bateau de la population suisse sur Gaza sur \u00e0 Gaza, combien de temps dans ce dans les prochains mois dans les prochains mois un bateau que financera le peuple suisse va partir sur Gaza, nous avons le soutien de politiciens de d\u00e9put\u00e9s suisses notamment, et nous sommes extr\u00eamement confiants pour mettre fin \u00e0 ce blocus inhumain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:11 > 0:10:20) [93%] : \r\nUn bateau suisse, cela n'a rien d'utopique pour les personnalit\u00e9s politiques qui soutiennent la cause palestinienne, un bateau avec des Suisses contre le blocus, vous y croyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:20 > 0:10:39) [90%] : \r\nC'est possible, nous organiserons prendre tous les moyens, nous y aura plein de bateaux qui vont continuer, parce que, aujourd'hui, ce qui est \u00e0 l'heure du jour c'est les sanctions, c'est aussi la marche permanente de bateaux, l'envoi de bateaux pour que le peuple de Gaza puisse enfin sortir, avoir la libert\u00e9 pour Isra\u00ebl, Gaza sera son Vietnam et \u00e7a nous ferons tout pour que \u00e7a soit le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:40 > 0:10:48) [92%] : \r\nLa marche \u00e9tait tr\u00e8s encadr\u00e9e, elle s'est d\u00e9roul\u00e9e sans incident, les manifestants sont venus en famille mobilis\u00e9e malgr\u00e9 ce 1er week- end estival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:49 > 0:11:04) [96%] : \r\nEt cette autre bataille navale en M\u00e9diterran\u00e9e Greenpeace cherche \u00e0 attirer l'attention du public sur le sort du thon rouge, menac\u00e9 de disparition, mais dont la p\u00eache reste autoris\u00e9e hier au large de Malte, les militants ont tent\u00e9 d'interrompre une action de p\u00eache la suite avec Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:05 > 0:11:06) [78%] : \r\nSa laideur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:06 > 0:11:09) [91%] : \r\nLes p\u00eacheurs viennent de capturer un banc de thon rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:11 > 0:11:16) [91%] : \r\nLes militants de Greenpeace interviennent pour tenter de lib\u00e9rer les poissons, l'affrontement est brutal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:16 > 0:11:32) [84%] : \r\nAttention votre togolais Pistorius quand tu perds du temps car bien que provoque quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:33 > 0:11:41) [89%] : \r\nAu terme de la bagarre plusieurs zodiacs de Greenpeace ont coul\u00e9 un militant gravement bless\u00e9 \u00e0 la jambe transperc\u00e9e par le harpon artisanal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:42 > 0:11:51) [96%] : \r\nGreenpeace est entr\u00e9e en action cet apr\u00e8s- midi parce qu'il est clair que le thon rouge de M\u00e9diterran\u00e9e est une esp\u00e8ce massivement sur PC 80 pourcent du stock a d\u00e9j\u00e0 disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:51 > 0:12:13) [94%] : \r\nDans ce cas pr\u00e9cis, les p\u00eacheurs fran\u00e7ais captur\u00e9 les thons vivants pour les engraisser dans des fermes d'\u00e9levage, un proc\u00e9d\u00e9 tr\u00e8s lucratif destin\u00e9 au march\u00e9 asiatique en pleine expansion, r\u00e9cemment la cit\u00e9 s'en charge du dossier, a refus\u00e9 de classer le thon rouge dans les esp\u00e8ces menac\u00e9es, c\u00e9dant aux pressions du march\u00e9 et laissant le Champ libre \u00e0 l'exploitation industrielle massive du thon rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:14 > 0:12:32) [96%] : \r\nLe p\u00e9trole continue \u00e0 s'\u00e9couler dans le Golfe du Mexique, mais dans des proportions moindres l'entonnoir mis en place par British Petroleum a permis, selon les garde- c\u00f4tes am\u00e9ricains de r\u00e9cup\u00e9rer pr\u00e8s d'un 1000000 de litres de brut \u00e0 ce jour, mais les cons\u00e9quences demeure inqui\u00e9tante des traces de p\u00e9trole ont \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u pour la premi\u00e8re fois sur les c\u00f4tes de Floride ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:34 > 0:12:43) [98%] : \r\nEt face au m\u00e9contentement croissant des habitants du Golfe du Mexique, Barack Obama a promis aujourd'hui d'utiliser toutes les ressources dont il dispose pour leur venir en aide, reportage de notre correspondant Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:45 > 0:12:58) [95%] : \r\n46 jours apr\u00e8s l'explosion de la plateforme, Barack Obama a entrepris son 3\u00e8me voyage en Louisiane, le pr\u00e9sident doit montrer qu'il contr\u00f4le la situation, la col\u00e8re et les critiques enflent face \u00e0 ce d\u00e9sastre \u00e9cologique sans solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:59 > 0:13:45) [91%] : \r\nNous pensons CNN et les p\u00e9nuries seul, je crois, un dernier sondage montre que la grande majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains se dit directement ou indirectement touch\u00e9s par la mar\u00e9e noire en m\u00eame temps une petite majorit\u00e9 d\u00e9sapprouvent la gestion de la situation par Barack Obama Barack Obama et s'craindre une d\u00e9ception au Congr\u00e8s les adversaires d'Obama ont d\u00e9nonc\u00e9 le manque de r\u00e9action de la Maison Blanche, ils critiquent la lenteur et le manque de d\u00e9cision de l'administration, ainsi que le flegme du pr\u00e9sident seulement de le prendre comme \u00e7a quelques r\u00e9publicains ont compar\u00e9 la gestion de la mar\u00e9e noire par le gouvernement avec la r\u00e9action du pr\u00e9sident Bush lors de l'ouragan Katrina, je pense que on n'en est pas encore l\u00e0, mais les critiques contre l'administration Obama se multiplient depuis plusieurs jours, le pr\u00e9sident a contre- attaqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, il a justifi\u00e9 son action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:46 > 0:13:48) [82%] : \r\nAbreuvoir des aspects moralement et 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:49 > 0:14:13) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, je pourrais m'agiter gesticuler et m'acharner sur quelques personnes, mais ce n'est pas mon boulot remplacement job, c'est de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, ce qui importe, ce n'est pas de savoir \u00e0 quel point je suis f\u00e2ch\u00e9 mais bien ceux qui concerne tous les gens dans le Golfe, dont la pill\u00e9s et saccag\u00e9, c'est \u00e7a mon principal souci, \u00e7a revient, ouais, ouais, dans les prochaines semaines et dans les prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:14 > 0:14:30) [91%] : \r\nOui, seulement il ne fait aucun doute que cette mar\u00e9e noire, peut-\u00eatre le pire d\u00e9sastre \u00e9cologique aux \u00c9tats-Unis va affecter la Maison Blanche, Barack Obama en est conscient, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter depuis plusieurs jours que cette crise repr\u00e9sente sa pr\u00e9occupation num\u00e9ro 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:31 > 0:15:09) [90%] : \r\nJ'ai une grande compr\u00e9hension pour le principe du secret bancaire, ce sont les propos de la ministre de la justice allemande dans une interview au Tages-Anzeiger Sabine l'oeil qui sert Schnarf Berger, d\u00e9clare par ailleurs qu'elle est sceptique sur l'\u00e9change automatique d'informations pour elle les donn\u00e9es bancaires ne regarde en rien l'\u00c9tat a m\u00eame s'il est clair que les autorit\u00e9s ont pour t\u00e2che de saisir les donn\u00e9es personnelles d'individus contre qui existe des soup\u00e7ons fond\u00e9s et UDC une combinaison inattendu et pourtant ce groupe nouvellement form\u00e9 a particip\u00e9 pour la premi\u00e8re fois au d\u00e9fil\u00e9 de la gay-pride \u00e0 Z\u00fcrich il n'pr\u00e9sence, ce qui n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7ue aupr\u00e8s des autres participants Madeleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:09 > 0:15:20) [92%] : \r\nZ\u00fcrich r\u00e9solument sous le signe du Pink du rose jusqu'au chapeau et \u00e0 la peluche, mais dans le d\u00e9fil\u00e9, un groupe plut\u00f4t sobre d\u00e9tonne quelque peu celui de la toute nouvelle section gay de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:22 > 0:15:27) [90%] : \r\nC'est pas quelque chose qu'on ne qu'on qu'on suppose que que \u00e7a Axis cet honneur pour les participants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:28 > 0:15:35) [94%] : \r\nPr\u00e9sence \u00e9tonnante, en effet, de la part d'un parti conservateur qui n'est pas r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre sensible \u00e0 la cause des homosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:36 > 0:15:50) [93%] : \r\nParmi les autres participants, les r\u00e9actions sont contrast\u00e9es face \u00e0 ce nouvel arrivant qui d\u00e9file pour la premi\u00e8re fois \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, fid\u00e8le \u00e0 l'esprit de la Gay Pride, on joue la carte de l'ouverture et de la tol\u00e9rance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:54 > 0:16:01) [92%] : \r\nFinalement, ils ont compris qu'il faut \u00eatre gay Friendly dans l'ann\u00e9e 2010 ils sont bienvenus, comme tous les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:04 > 0:16:19) [86%] : \r\nNous sommes l\u00e0 vraiment pour vous offrir la la t\u00eate la mentalit\u00e9 de des l\u00e9gions de pour rap, c'\u00e9tait le choix de chacun dans notre pays, hein, m\u00eame l'UDC oui mais bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:21 > 0:16:31) [94%] : \r\nD'autres participants sont plus sceptiques et s'inqui\u00e8te, quant aux chances de succ\u00e8s d'une telle section gay au sein de l'UDC, notamment ceux qui sont, si l'on peut dire d'un autre bord politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:33 > 0:16:48) [87%] : \r\nBien froid, c'est aussi nous sommes heureux qu'il soit l\u00e0 et qu'ils aient le courage de se montrer, mais nous pensons que leur parti n'est pas content, il ne va pas les soutenir si on Toscan ne peuvent \u00eatre immuable, les films de \u00e7a me semble tr\u00e8s contradictoires, mais \u00e0 chacun son truc, m\u00eame si ce n'est pas le mien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:49 > 0:16:54) [95%] : \r\nLa section gay de l'UDC a elle bien l'intention de grandir pour inclure des membres dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:55 > 0:17:35) [93%] : \r\nEt demain Mise au Point, revient sur ce dossier avec comme invit\u00e9s, le pr\u00e9sident de la section Gay UDC l'\u00e9diteur Ringier d\u00e9pose plainte contre l'un de ses anciens cadres, l'homme est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 une somme \u00e0 6 chiffres des irr\u00e9gularit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 par la comptabilit\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9part du collaborateur en f\u00e9vrier dernier, l'ex- cadres du service marketing est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir attribu\u00e9 des mandats fictifs \u00e0 une entreprise d'analyse de march\u00e9 en sport, cette mauvaise nouvelle pour les amateurs de motos Valentin Rossi pardon, Valentino Rossi s'est fractur\u00e9 le tibia ce matin lors des essais libres sur le circuit du Mugello en pr\u00e9vision du Grand Prix d'Italie, l'Italien, qui pointe \u00e0 la 2\u00e8me place du classement g\u00e9n\u00e9ral du championnat du monde devait \u00eatre op\u00e9r\u00e9 dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:36 > 0:17:46) [87%] : \r\nEt puis l'\u00e9norme surprise \u00e0 Roland Garros en finale, Francesca, ce qui a VON et a battu l'Australienne Samantha Stosur 6 4 7 6 un succ\u00e8s historique, c'est le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:46 > 0:17:58) [90%] : \r\nQui remporte un tournoi du Grand Chelem depuis le d\u00e9but de l'\u00e8re Open en 1968 la cons\u00e9cration et tardive pour la Milanaise de 29 ans, qui participe d\u00e9j\u00e0 assez 10\u00e8me Internationaux de France, mais la 17\u00e8me ose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:03 > 0:18:04) [81%] : \r\n6 4 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:04 > 0:18:22) [93%] : \r\nConclure des contrats de repr\u00e9sentations avec des Stars du tennis justement plusieurs entreprises horlog\u00e8res l'ont fait, on se souvient de Maurice Lacroix, dont Roger Federer fut ambassadeur aujourd'hui une autre entreprise jurassienne tentent l'aventure avec Rafa\u00ebl Nadal et elle a obtenu que le champion espagnol porte sa montre pendant les matchs, Erwin Gen\u00eat Varna signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:24 > 0:18:43) [94%] : \r\nVous ne l'aviez peut-\u00eatre pas remarqu\u00e9, mais depuis quelque temps, Rafa\u00ebl Nadal porte une montre en plein match, fait unique dans le monde du tennis ce concentr\u00e9 de technologie a \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9e au Breuleux pour r\u00e9pondre aux exigences l'entreprise jurassienne s'est fix\u00e9 un d\u00e9fi 18 grammes au maximum, il a fallu 2 ans pour d\u00e9velopper le prototype.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:43 > 0:19:00) [84%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu le d\u00e9part du sang et des larmes lui \u00e0 Churchill, puisque tout d\u00e9but des entra\u00eenements, c'est la couronne qui nous a l\u00e2ch\u00e9s, qui est parti, qui a vol\u00e9 en \u00e9clats, ensuite c'\u00e9tait les aiguilles \u00e0 l'int\u00e9rieur qui volaient dans \u00e0 l'int\u00e9rieur du bo\u00eetier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:01 > 0:19:10) [89%] : \r\nEt puis la Nadal a vu le jour, elle contient un mouvement \u00e0 Tourbillon et pr\u00e9sente forc\u00e9ment une grande r\u00e9sistance aux chocs, surtout, elle p\u00e8se 20 grammes bracelet compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:10 > 0:19:28) [87%] : \r\nLorsque je lui amener les pour la premi\u00e8re fois la montre, j'avais \u00e9galement dans la poche une montrant en platine, tr\u00e8s lourde qui devait faire 300 grammes et je lui ai fait croire que l'amende que nous avions d\u00e9velopp\u00e9, c'\u00e9tait celle-l\u00e0 et il a mis au poignet mais au bout de, de 10 secondes, il m'a dit mais Richard je peux pas la port\u00e9e, je peux pas jouer avec cette monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:19:39) [90%] : \r\nAujourd'hui le joueur semble s'\u00eatre fait \u00e0 sa montre homonyme au point de rapporter plus d'une centaine de commandes \u00e0 l'entreprise des Breuleux, les retomb\u00e9es en terme d'image aussi sont parlantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:39 > 0:19:47) [92%] : \r\nC'est ph\u00e9nom\u00e9nal parce que \u00e7a aille du Japon jusqu'aux \u00c9tats-Unis, en passant par l'Europe, c'est une couverture incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:47 > 0:19:56) [96%] : \r\nM\u00eame constat \u00e0 Saignel\u00e9gier cette marque n'est plus sous contrat avec Roger Federer depuis 2006, mais elle assure que l'op\u00e9ration a r\u00e9ussi sur le plan \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:56 > 0:20:06) [87%] : \r\nPartout, on a fait des \u00e9v\u00e9nements avec croate, on a \u00e9t\u00e9, on avait des retomb\u00e9es tr\u00e8s positives, par exemple en Chine et aussi en Tha\u00eflande il toucher le coeur des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:07 > 0:20:14) [93%] : \r\nIls \u00e9taient l\u00e0 sans doute la meilleure recette et pas seulement sur le plan \u00e9conomique, une formule qui pourrait faire bien des \u00e9mules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:16 > 0:20:27) [87%] : \r\nL'universit\u00e9 de Lausanne r\u00e9v\u00e8le ses myst\u00e8res de journ\u00e9es portes ouvertes 2 \u00e9nigmes pour d\u00e9couvrir la Suisse autrement l'occasion d'aiguiser sa curiosit\u00e9, de mettre en contact, jeunes et scientifique Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:29 > 0:20:39) [95%] : \r\nSous les casquettes et les chapeaux peut-\u00eatre de futurs universitaires ici on y explique en d\u00e9tail la g\u00e9n\u00e9tique, l'occasion de se frotter aux scientifiques et qui sait peut-\u00eatre susciter des vocations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:41 > 0:20:52) [89%] : \r\nMoi oui j'ai bien envie de faire l'universit\u00e9 que bien peut avoir un m\u00e9tier, un m\u00e9tier mieux qui nous pla\u00eet mieux puis qui viennent plus d'argent aussi, mais c'est pas le plus important \u00e7a que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:52 > 0:20:56) [88%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 on habite un canton, il y a pas d'universit\u00e9s en Valais, premi\u00e8rement et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:56 > 0:21:05) [90%] : \r\nPuis, je trouve que c'est important, parce qu'elles ont envie de faire des \u00e9tudes et que qu'elles voient un peu ce que c'est qu'elle voit \u00e7a sous un autre angle aussi et pas toujours que le s\u00e9rieux de la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:05 > 0:21:12) [90%] : \r\nUne quinzaine de laboratoires et autant d'ateliers pour casser certains mythes, comme la biologie, parfois per\u00e7ue comme trop techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:13 > 0:21:25) [89%] : \r\nLa biologie, une science qui attire pas mal, c'est s\u00fbr qu'apr\u00e8s il y a un d\u00e9ficit d'\u00e9tudes, enfin des gens qui font des \u00e9tudes de sciences, donc qu'on cherche \u00e9videmment dans les facult\u00e9s des sciences a attir\u00e9 plus de monde pour faire des \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:25 > 0:21:27) [86%] : \r\nEst ce que vous savez ce que c'est la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:28 > 0:21:39) [93%] : \r\nSe pr\u00e9munir contre une \u00e9ventuelle p\u00e9nurie et aiguiser les envies, toutes disciplines confondues, ici on plonge dans l'histoire le droit encore la musicologie, tout en soulevant les enjeux de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:39 > 0:21:53) [85%] : \r\nC'est essentiel parce que, d'une part on donc on doit former la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 d\u00e9bat au d\u00e9bat public aux enjeux scientifiques qui vont lier notre soci\u00e9t\u00e9 avec la la recherche demain donc, si je ce jeune public, c'est notre c'est nos interlocuteurs de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:53 > 0:22:06) [92%] : \r\nTous les domaines du savoir que nous traitons \u00e0 l'universit\u00e9 on cet objectif de, de pr\u00e9senter \u00e0 la population de pr\u00e9senter aux jeunes, aux enfants, futurs \u00e9tudiants, les grandes questions qui se posent et qu'ils auront \u00e0 r\u00e9soudre et pour lesquels on peut les former.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:06 > 0:22:15) [91%] : \r\nCasser l'image d'une tour d'ivoire et attirer les jeunes talents, avec ses quelque 12000 \u00e9tudiants le d\u00e9fi de demain, rester un p\u00f4le de recherche attractif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:17 > 0:22:36) [93%] : \r\nJ'ai 10 ans c'est la chanson qui les a r\u00e9unis, lorsqu'on parle d'Alain Souchon, son \u00e9ternel complice Laurent Voulzy n'est jamais bien loin, 36 ans qu'il collabore \u00e0 un exemple unique dans la chanson fran\u00e7aise, Voulzy le musicien Souchon l'auteur, \u00e0 l'occasion de la sortie de l'album Live Alain Souchon est chanteur, Katia et c'est parti \u00e0 sa rencontre \u00e0 leur rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:51 > 0:23:06) [88%] : \r\nJ'ai voulu l'\u00e9couter, il n'a pas voulu se confier en pleine nature sur les bords de Marne, l'atmosph\u00e8re se presser breton confidences mais par bonheur j'ai joker, son alter \u00e9go habite tout pr\u00e8s d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:07 > 0:23:27) [86%] : \r\nNon mais c'est HS mais non, mais on a pas du tout les cellules patron ici du tout, je suis tr\u00e8s bien comme je savais me fallait \u00eatre l\u00e0, je me suis dit que j'allais \u00eatre rejoints pour poser ces questions, c'est jamais pos\u00e9e si je n'avais jamais \u00e9t\u00e9 chanteur tu aurais fait quoi, l\u00e0, je veux dire, jamais \u00e9t\u00e9 j'aurais \u00e9t\u00e9 bien emb\u00eat\u00e9, G\u00e9rard a su quoi faire du tout voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:28 > 0:23:47) [83%] : \r\nAlors franchement, alors il l'id\u00e9al, je j'aurais aim\u00e9 3 mais ce non, mais parce que Roy ouais, c'est pas mal, hein, on fait rien et puis on on vous porte sur des chaises \u00e0 porteur et tout, et toi et si je peux me permettre aux peux toi si t'avais pas \u00e9t\u00e9 Champ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:48 > 0:24:14) [82%] : \r\nAujourd'hui est-ce que c'est toujours des gros seins des gros cul ou alors ce serait devenu des petits seins et des petits, je vais pas r\u00e9pondre \u00e0 ta question parce que mais je mais parce que les f\u00e9conder petit tu sais pas forc\u00e9, elles peuvent avoir des gros cul et avoir du charme et \u00eatre bien s\u00fbr en texture alors je \u00e9tais poser cette question parce que tu as fait une chanson, je suis d'appel des gros seins des Brutus ne serait pas permis \u00e0 autre vous faites en ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:18 > 0:24:36) [85%] : \r\nDu v\u00e9hicule oh, cher Alain une image pour repr\u00e9senter la Suisse un couteau un b\u00e9ret d'accord un cache- nez fromage ou dessert, dessert dans l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:36 > 0:24:56) [85%] : \r\nOn \u00e9tait trop gentil avec \u00e9coutez, je me suis, je me suis dit il est gentil, j'avais du fromage dans le Poche et un dessert dans le Trojan, tu vois, voil\u00e0 l'\u00e9crivain que tu admire le plus, elle est o\u00f9 le po\u00e8te, l'\u00e9crivain ou po\u00e8te, c'est-\u00e0-dire le sur Rimbaud, je me suis dit peut-\u00eatre qu'il va dire Rimbaud et alors je me suis dit est-ce que apr\u00e8s quand tu vas prendre ta retraite, tu vas faire du commerce d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:00 > 0:25:06) [93%] : \r\nMais pour l'instant leur commerce semble rester la musique pour preuve cet \u00e9t\u00e9 encore, Alain Souchon sera au palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:06 > 0:25:19) [78%] : \r\nSi j'ai 10 ans, je sais que c'est pas vrai, mais j'ai, disons laissez-moi r\u00eaver qu'un jeu, disons \u00e0 bient\u00f4t j'ai 10 ans c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:19 > 0:25:39) [95%] : \r\nEt dans un autre registre, le festival des musiques populaires \u00e0 Moudon depuis ce matin, choeurs fanfares et autres groupes folkloriques sont \u00e0 l'honneur dans le bourg m\u00e9di\u00e9val Vaudois et ce soir c'est l'\u00e9v\u00e9nement, la finale du Troph\u00e9e des musiques populaires, la fin d'un parcours qui aura dur\u00e9 plusieurs mois pour les groupes finalistes, ils sont 8 au total, class\u00e9s en 4 cat\u00e9gories, \u00e0 se disputer la plus haute marche du podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:42 > 0:26:00) [92%] : \r\nEt la finale du Troph\u00e9e des musiques populaires, anim\u00e9e par Jean-Marc Richard c'est \u00e0 suivre en Direct sur TSR1 \u00e0 20 heures 50 dans le canton de Neuch\u00e2tel, la 3\u00e8me \u00e9dition du Classic Landeron plus d'une centaine d'anciennes voitures dont certaines vieilles \u00e9l\u00e9gantes de l'entre- guerres ont d\u00e9fil\u00e9 toute la journ\u00e9e dans le vieux bourg Jennifer qu'a l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:03 > 0:26:12) [91%] : \r\nAujourd'hui, Karine a d\u00e9cid\u00e9 de sortir le grand jeu look sixties pour une Porsche datant de 1962 autant dire que monsieur est ravi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:16 > 0:26:18) [93%] : \r\nElle est tr\u00e8s jolie, elle incarne \u00e0 merveille ces ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:24 > 0:26:34) [86%] : \r\nMoi ce que j'aime, c'est l'histoire de l'automobile, j'aime les gens qui ont travaill\u00e9, j'aime les gens, on encore que je l'\u00e9tat de prix, donc c'est vraiment \u00e0 toutes, c'est pas que la voiture, c'est l'environnement, c'est sa culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:37 > 0:26:50) [82%] : \r\nAh les vieilles bagnoles les classieux Austin les jolies cabriolet comme Karine et Cyril, ils sont une centaine \u00e0 s'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9s de toute la Suisse au Landeron pour exposer leurs merveilles de vieille dame presque centenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:50 > 0:27:06) [86%] : \r\n\u00e7a lui fait 70 75 ans 42, \u00e7a lui fait 60 ans quand m\u00eame, voil\u00e0, puis elle vient de de pertes elle un peu incontinente la un peu moins chaudes mais \u00e7a va, mais il faut voir, il faut faut l'am\u00e9nager, apr\u00e8s \u00e7a vient tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:06 > 0:27:12) [93%] : \r\nDes passionn\u00e9s, disions-nous dans le public, on en redemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:12 > 0:27:16) [85%] : \r\nNon mais sont vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s belle et puis c'est l'occasion d'en d\u00e9couvrir d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:16 > 0:27:27) [91%] : \r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de savoir les diff\u00e9rents mod\u00e8les puisqu'il y en a qui sont petites et Courtauld qui sont longues, c'est les si\u00e8ges sont diff\u00e9rents, donc je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a fait r\u00eaver, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:28 > 0:27:37) [88%] : \r\nC'est un peu une alchimie ce vieux Bourg avec ses couleurs, ses volets, ces voitures ses carrosseries rutilantes c'est une alchimie qui qui pla\u00eet et puis qui cr\u00e9e une certaine effervescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:37 > 0:27:43) [91%] : \r\nDu r\u00eave, de l'humour, ils ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de 1000 aujourd'hui \u00e0 \u00eatre venus admirer ces belles d'un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:47 > 0:27:59) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique et puis donc, selon les sensibilit\u00e9s, le foot sur TSR2 ou le Troph\u00e9e des musiques populaires sur TSR1 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous je vous retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:01 > 0:28:10) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1006335224", "durationSec": 95, "title": "10.06.05", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20100605, la 3e \u00e9dition du Classic Landeron a attir\u00e9 un millier de passionn\u00e9s des voitures anciennes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BEGUIN, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "sequenceIds": ["1295031"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335225", "durationSec": 139, "title": "10.06.05", "excerpt": "* Douala, Yaound\u00e9 : 20100605, des jeunes espoirs du football camerounais se font recruter par des agents de joueurs peu scrupuleux avant de se retrouver d\u00e9munis en Europe. Des personnalit\u00e9s du football camerounais comme l'ex-footballeur de l'\u00e9quipe du Cameroun MILLA Roger d\u00e9noncent ces abus.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DOUALA", "YAOUNDE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1295048", "1295049"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335226", "durationSec": 78, "title": "10.06.05", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20100605, plusieurs centaines de personnes ont manifest\u00e9 en faveur des Palestiniens et contre la politique isra\u00e9lienne de blocus de la Bande de Gaza.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MACHALA, Marilo", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["ZISYADIS, JOSEF"], "sequenceIds": ["1295050"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335227", "durationSec": 108, "title": "10.06.05", "excerpt": "* Zurich-ville : 20100605, le d\u00e9fil\u00e9 de la gay pride 2010 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la participation de la nouvelle section de l'UDC, Gay UDC, qui a \u00e9t\u00e9 diveremment comment\u00e9e par les autres participants.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "HOMOSEXUALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1295051"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335228", "durationSec": 106, "title": "10.06.05", "excerpt": "* USA : 20100605, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain OBAMA Barack a effectu\u00e9 son 3e voyage sur les c\u00f4tes pollu\u00e9es par la mar\u00e9e noire en Louisiane. La gestion de la mar\u00e9e noire par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est critiqu\u00e9e par de nombreux Am\u00e9ricains.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["POLLUTION INDUSTRIELLE", "MAR\u00c9E NOIRE"], "thematicPersons": ["OBAMA, BARACK"], "sequenceIds": ["1295052"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335229", "durationSec": 20, "title": "10.06.05", "excerpt": "* Paris : 20100605, victoire de la joueuse de tennis italienne SCHIAVONE Francesca, qui a remport\u00e9 le tournoi de tennis dames apr\u00e8s avoir battu en finale l'Australienne STOSUR Samantha sur le score de 6-4 7-6.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335230", "durationSec": 21, "title": "10.06.05", "excerpt": "* Les Breuleux : 20100605, la montre que porte le joueur de tennis espagnol NADAL Rafael a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue sp\u00e9cialement par Horom\u00e9trie SA. La montre Nadal p\u00e8se 20 grammes en tout.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "thematicPersons": ["SCHIAVONE, FRANCESCA"], "sequenceIds": ["1295053"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335231", "durationSec": 113, "title": "10.06.05", "excerpt": "* Lausanne : 20100605, la Journ\u00e9e porte-ouverte \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne (UNIL) a attir\u00e9 beaucoup de curieux et notamment des enfants s'int\u00e9ressant d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leur avenir.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BREULEUX, LES"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE"], "thematicPersons": ["NADAL, RAFAEL"], "sequenceIds": ["1295054", "1295055"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335232", "durationSec": 108, "title": "10.06.05", "excerpt": "* Paris : 20100605, le chanteur fran\u00e7ais SOUCHON Alain est interview\u00e9 par son copain et chanteur VOULZY Laurent, avant d'interpr\u00e9ter la chanson \"j'ai dix ans\" \u00e9crite avec VOULZY Laurent.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES", "UNIVERSIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1295057"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335233", "durationSec": 174, "title": "10.06.05", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CHANSON FRAN\u00c7AISE"], "thematicPersons": ["VOULZY, LAURENT", "SOUCHON, ALAIN"], "sequenceIds": ["1295058"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006295032", "summary": "19:55.46\r\nNeuch\u00e2tel : CUCHE, Karin, en robe des ann\u00e9es 60 sortant de chez elle et  montant \u00e0 bord d'une Porsche 1962 / itw CUCHE, Cyril, pr\u00e9sident Landeron  Classic / CUCHE, Cyril au volant de sa Porsche 1962 / divers plans voitures  anciennes / divers itw de participants passionn\u00e9s par les voitures anciennes.", "id": "1295031", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295049", "summary": "19:36.20\r\nDouala : divers plans ABEGA, Martin Mballa, ex-espoir du football camerounais marchant dans la rue / itw ABEGA, Martin Balla (ses espoirs d\u00e9\u00e7us) / jeunes  footballeurs camerounais jouant au football (20\"). football (comp\u00e9tition) ", "id": "1295048", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["DOUALA", "YAOUNDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295050", "summary": " Yaound\u00e9 : MILLA, Roger ex-footballeur \u00e9quipe nationale de football du  Cameroun avec de jeunes footballeurs / itw MILLA, Roger (jeunes Camerounais recrut\u00e9s par des agents et se retrouvent en Europe d\u00e9munis) / divers plans  AYIAPOU, Raymond, entra\u00eeneur de football entrainant des jeunes Camerounais / itw AYIAPOU, Raymond / divers plans ABEGA, Martin Mballa \u00e0 l'entra\u00eenement avec son club de football de 1\u00e8re division camerounaise. football (comp\u00e9tition).", "id": "1295049", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["DOUALA", "YAOUNDE"], "visualPersons": ["MILLA, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295051", "summary": "19:40.25\r\nGen\u00e8ve : divers plans manifestants pro-palestiniens d\u00e9filant avec des   drapeaux et des banderoles / itw GHARBI, Anouar, responsable association \"Droit pour tous\" / itw ZISYADIS, Josef conseiller national POP vaudois.    manifestation politique.", "id": "1295050", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["ZISYADIS, JOSEF"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295052", "summary": "19:45.19\r\nZurich-ville : manifestants d\u00e9filant avec T-Shirts Gay UDC / de dos couple homosexuel enlac\u00e9 portant T-Shirt Gay UDC / itw FEURER, Beat, pr\u00e9sident Gay UDC / itw participants (pas de probl\u00e8mes avec l'UDC) / itw participants (\u00e9tonn\u00e9s de la participation de l'UDC \u00e0 la gay pride). homosexualit\u00e9, parti politique  UDC.", "id": "1295051", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "HOMOSEXUALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295053", "summary": "19:43.26\r\nUSA : a\u00e9roport Louisiane, descente d'avion de OBAMA, Barack / itw   STEINHAUSER, Paul, chroniqueur politique CNN / ext Capitole (5\") / 20100603  Larry King's Live sur CNN itw OBAMA, Barack par KING, Larry / oiseaux englu\u00e9s par le p\u00e9trole / statement. mar\u00e9e noire, pollution industrielle.", "id": "1295052", "visualThemes": ["POLLUTION INDUSTRIELLE", "MAR\u00c9E NOIRE"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295054", "summary": "19:47.53\r\nParis : SCHIAVONE, Francesca, joueuse de tennis italienne levant troph\u00e9e sous acclamations (4\") / divers plans balle de match remport\u00e9e par SCHIAVONE, Francesca apr\u00e8s une faute directe de STOSUR, Samantha, joueuse de tennis  australienne. Roland-Garros, WTA.", "id": "1295053", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["SCHIAVONE, FRANCESCA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295055", "summary": "19:48.34\r\nLes Breuleux : archives NADAL, Rafael portant une montre Nadal Horom\u00e9trie au poignet / gros plan montre et m\u00e9canisme de la montre de NADAL, Rafael / itw MILLE, Richard, PDG Horom\u00e9trie SA (cr\u00e9ateur de la montre Nadal) / gros plan  mains de l'horloger manipulant le bo\u00eetier de la montre / gros plan de la montre Nadal. horlogerie ", "id": "1295054", "visualThemes": ["HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["BREULEUX, LES"], "visualPersons": ["NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295056", "summary": " Saignel\u00e9gier : itw BACHMANN, Martin, PDG montres Maurice Lacroix (apport du contrat avec Roger Federer). horlogerie.", "id": "1295055", "visualThemes": ["HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["BREULEUX, LES", "SAIGNELEGIER"], "visualPersons": ["NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295058", "summary": "19:50.34\r\nLausanne : visiteurs sur le campus de l'universit\u00e9 / itw CREUSE, Ludmilla  (int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 \u00e9tudier \u00e0 l'universit\u00e9) / itw CREUSE, Marie-Jos\u00e9e / enfants  participant \u00e0 une pr\u00e9sentation d'un laboratoire de biologie / itw TROUILLOD, S\u00e9verine, biologiste Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL) / itw GOUMAZ, Julien,  responsable \"les myst\u00e8res de l'UNIL\" / itw ARLETTAZ, Dominique, recteur   Universit\u00e9 de Lausanne. universit\u00e9, journ\u00e9e portes ouvertes.", "id": "1295057", "visualThemes": ["JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES", "UNIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295059", "summary": "19:52.50\r\nParis : itw SOUCHON, Alain chanteur fran\u00e7ais se promenant sur les rives de la Marne / VOULZY, Laurent chanteur fran\u00e7ais interviewant SOUCHON, Alain et vice versa / VOULZY, Laurent et SOUCHON, Alain riant devant une r\u00e9gie son / VOULZY, Laurent \u00e0 la guitare accompagnant SOUCHON, Alain chantant \"j'ai dix ans\". chanson fran\u00e7aise.", "id": "1295058", "visualThemes": ["CHANSON FRAN\u00c7AISE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["VOULZY, LAURENT", "SOUCHON, ALAIN"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532316", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092113", "position": "01"}}, {"id": "532315", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114784", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-2BC65A0E-6E3B-4577-8E38-E9B1E48A3EC1", "internalArchiveId": "2BC65A0E-6E3B-4577-8E38-E9B1E48A3EC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative de l'UDC pour le renvoi des \u00e9trangers criminels : Interview de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse", "publicationDate": "2010-06-02T00:00:00Z", "summary": "La gauche a donn\u00e9 juste ce qu'il fallait de voix pour faire passer le contre-projet. Les Suisses auront ainsi le choix entre l'initiative dite \"des moutons noirs\", un contre-projet, ou un double non. ", "durationSec": 377, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["criminalit\u00e9", "initiative populaire", "expulsion", "population \u00e9trang\u00e8re"], "thematicPersons": ["UDC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-08-03T13:04:19Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident du PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schenker, Agn\u00e8s", "role": "correspondante RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-257546", "internalArchiveId": "GE1005257547", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.06.02", "publicationDate": "2010-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 1830, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T22:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092042\r\nDate de transcription : 01-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:01:45) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce 2 juin l'inqui\u00e9tude provoqu\u00e9e par le nouveau revers de la Nati, la Suisse a c\u00e9d\u00e9 hier soir face au Costa Rica 1 \u00e0 0 et montr\u00e9 un niveau de jeu d\u00e9cevant \u00e0 15 jours de son premier affrontement en Coupe du monde, nous nous rendrons \u00e0 Crans-Montana \u00e0 Paris \u00e9galement, o\u00f9 nous reviendrons sur l'\u00e9limination de Roger Federer de Roland Garros \u00e0 Berne le renvoi des criminels \u00e9trangers est au coeur d'un tr\u00e8s long d\u00e9bat \u00e0 l'initiative de l'UDC dite des moutons noirs soit sign\u00e9 par 200000 citoyens devrait \u00eatre d\u00e9clar\u00e9e valable par le Conseil national, seul le camp rose- Vert s'y oppose le centre- droit propose quant \u00e0 lui, un projet, analyse l'expulsion des militants arr\u00eat\u00e9s \u00e0 bord de la flottille pour Gaza au total 682 personnes de plus de 35 pays sont concern\u00e9s, les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes, sous pression internationale acc\u00e9l\u00e8re aujourd'hui les transferts vers la fronti\u00e8re et l'a\u00e9roport mais r\u00e9p\u00e8te que le blocus de la bande de Gaza se poursuivra l'attaque des talibans sur la Jirga de la paix \u00e0 l'universit\u00e9 de Kaboul, cette r\u00e9union rassemble plus de 1500 personnes de toutes les tribus pour r\u00e9fl\u00e9chir justement sur les moyens de sortir le pays de l'insurrection violente, les assaillants cach\u00e9s sous des burquas ont tu\u00e9 2 personnes avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 et notre invit\u00e9 et Lila Sonderman, sage-femme et chroniqueuse qui a choisi de nous livrer avec son humour et sa tendresse quelques instantan\u00e9s de son quotidien de joyeuses tribulations sous forme d'anecdotes puis\u00e9es au fil des premiers jours des b\u00e9b\u00e9s et il en est d\u00e9j\u00e0 au 2\u00e8me volume rencontre en fin de journ\u00e9e, mais avant cela parlons des d\u00e9boires de la Nati.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:45 > 0:01:59) [92%] : \r\nOui, Catherine, voil\u00e0 qui n'est pas du tout rassurants \u00e0 2 semaines du lancement de la Coupe du monde, la Suisse a encaiss\u00e9 une d\u00e9faite un peu mortifiante, contre le Costa Rica, en match amical, le tr\u00e8s beau but de Winston Park \u00e0 la 57\u00e8me minute n'a pas su faire rebondir les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:59 > 0:02:07) [93%] : \r\nMiss qui ont balbuti\u00e9 leur football, l'\u00e9quipe s'est m\u00eame fait siffler \u00e0 la mi- temps par le public, on peut siffler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:07 > 0:02:14) [90%] : \r\nEt encourager une de nos \u00e9quipes a suivi pendant ce match, 2 familles valaisannes de supporters, rencontre avec des amateurs \u00e9clair\u00e9s Hubert Gay-Couttet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:16 > 0:02:29) [92%] : \r\nTourbillon en effervescence \u00e0 quelques jours du d\u00e9but de la Coupe du monde, l'\u00e9quipe nationale compte beaucoup sur cette rencontre avec le Costa Rica, le public a r\u00e9pondu pr\u00e9sent, les familles Moulin sont descendus d'Orsi\u00e8res regard de connaisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:30 > 0:02:44) [90%] : \r\nJe suis content de voir une \u00e9quipe de Suisse qui sera celle qui sera pr\u00e9sent\u00e9e pendant la Coupe du monde jusqu'\u00e0 maintenant, on a eu un Hitzfeld labo a fait beaucoup de de tests et l\u00e0 on aura une \u00e9quipe type, je suis content de voir qu'est-ce que \u00e7a va donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:44 > 0:03:01) [89%] : \r\nQuelques minutes seulement pour conna\u00eetre les Stars avant de gagner les tribunes ambiance des grands jours, parfum de Coupe du monde, malheureusement apr\u00e8s un bon d\u00e9marrage des Suisses, semble \u00eatre bien loin du compte, dans la premi\u00e8re mi- temps beaucoup de ballons perdus h\u00e9sitation et confusion, alors \u00e9videmment, pas de quoi se r\u00e9jouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:02 > 0:03:06) [79%] : \r\nJe crois avoir vu ce matin sur le Teletext Isra\u00ebl de mandats du 120 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:08 > 0:03:12) [88%] : \r\nNous, si on joue comme \u00e7a en 3\u00e8me ligne, je peux vous dire qu'\u00e0 la mi- temps, c'est bon, c'est propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:27 > 0:03:38) [89%] : \r\nOn se dit alors que les hommes d'Hitzfeld vont se r\u00e9veiller en 2\u00e8me mi- temps, mais visiblement rien n'y fait : \u00e0 la 57\u00e8me minute, le but de Wilson pour le Costa Rica, symbolise un peu toute la rencontre une \u00e9quipe suisse un peu des d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:03:52) [88%] : \r\nJe pense qu'il y a encore du travail, il y a encore du travail, on va la Coupe du monde, mais on va, on va rester optimiste, on va dire quand Italie Hitzfeld va trouver les mots pour que pour qu'il joue bien et et de toute fa\u00e7on la comp\u00e9tition commence en Afrique du CEA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:53 > 0:04:00) [96%] : \r\nY croire un soup\u00e7on de m\u00e9thode Cou\u00e9 c'est peut-\u00eatre le meilleur moyen pour se pr\u00e9parer effectivement \u00e0 bien vivre la prochaine coupe du Mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:01 > 0:04:07) [92%] : \r\nH\u00e9 bonjour Hubert alors il y avait beaucoup d'attente, hein, et au final la d\u00e9ception et surtout maintenant des inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:08 > 0:04:50) [88%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, beaucoup d'attentes, hier, \u00e0 la veille de ce match contre le le Costa Rica, c'\u00e9tait int\u00e9ressant parce que pour Isra\u00ebl, il s'agissait de de tester cette culture am\u00e9ricaine du football am\u00e9ricaine Meg central, hein, ils avaient jou\u00e9 contre l'Uruguay, il avait perdu donc, apr\u00e8s avoir perdu contre la Norv\u00e8ge \u00e9galement, mais int\u00e9ressant le Costa Rica, parce que c'est une autre culture du foot et par rapport \u00e0 l'Uruguay par rapport \u00e0 Honduras surtout et au Chili, qui vont jouer contre la Suisse en Coupe du monde c'\u00e9tait int\u00e9ressant et l\u00e0 malheureusement on s'est vite rendu compte h\u00e9 bien que la Suisse \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9bord\u00e9 une d\u00e9fense un peu fragile et puis, beaucoup, beaucoup, beaucoup de fautes sur l'offensive beaucoup de de coups rat\u00e9 de coups de pied manquait vraiment, vraiment, il nie l'\u00e9quipe suisse \u00e9tait pas franchement \u00e0 la hauteur hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:50 > 0:04:54) [93%] : \r\nBon Hubert rassurez-nous le moral de l'\u00e9quipe reste bon parce qu'il faut tenir un prochain test samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:56 > 0:05:32) [92%] : \r\nAlors, Hitzfeld \u00e0 l'avait dit, hein, c'est une \u00e9quipe type, c'est celle qui sera sans doute align\u00e9 ces prochaines semaines en Afrique du Sud, samedi, il y aura bien s\u00fbr le match contre l'Italie, un match tr\u00e8s important parce que Behrami sera peut-\u00eatre de faire fait partie de l'\u00e9quipe, ce sera donc une autre une autre mais peu de modifications, sans doute d\u00e8s le match de samedi et samedi, ce sont quand m\u00eame les champions du monde, alors ce serait vraiment difficile pour l'\u00e9quipe suisse de partir en Afrique du Sud avec une nouvelle d\u00e9faite 1 2 d\u00e9faites en matchs pr\u00e9paratoires apr\u00e8s le stage de Montana sur lequel on comptait beaucoup, vraiment l\u00e0 encore beaucoup d'attentes vis-\u00e0-vis du match de samedi, mais je crains que ce soit l\u00e0 aussi un peu difficile, merci beaucoup Hubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:34 > 0:05:49) [93%] : \r\nLe sport suisse n'\u00e9tait d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e0 la f\u00eate hier soir avec la sortie de Roger Federer de Roland Garros face au Su\u00e9dois Robin S\u00f6derling, c'est la premi\u00e8re fois en 6 ans que le B\u00e2lois manque une demi- finale d'un tournoi du Grand Chelem, mais il risque aussi sa place de num\u00e9ro un mondial, le r\u00e9cit de Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:51 > 0:05:58) [87%] : \r\nD\u00e9\u00e7u, Roger Federer, forc\u00e9ment d\u00e9\u00e7u mais curieusement pas compl\u00e8tement abattu apr\u00e8s cette cruelle d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:59 > 0:06:20) [86%] : \r\nMoi, de ce point \u00e9tait oui je suis d\u00e9\u00e7u un certain degr\u00e9 l'Singapour apr\u00e8s l\u00e0- bas, mais vous savez, je ne pense pas avoir fait un mauvais match et c'est plus facile de sortir dans ces conditions, prendra feu Sight First Bosseval les conditions \u00e9taient mauvaises pour nous 2, mais lui, il est arriv\u00e9 avec un grand tennis les de donc, c'est plus facile \u00e0 dig\u00e9rer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:20 > 0:06:26) [90%] : \r\nCertes, le B\u00e2lois a mal jou\u00e9 hier, il a surtout rat\u00e9 des points importants, comme cette balle de 2 sets \u00e0 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:31 > 0:06:37) [92%] : \r\nIl est vrai qu'il y avait hier sur le court, un tr\u00e8s bon Soderling puissant au point qu'il en devenait injouable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:37 > 0:06:42) [86%] : \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Su\u00e9dois avait battu Nadal, cette fois, il se paye, Federer compte lequel il avait pourtant \u00e9chou\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:42 > 0:06:42) [68%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:43 > 0:06:48) [87%] : \r\nDommage que \u00e7a s'est d\u00e9cid\u00e9 dans des conditions pareilles mais il m'arr\u00eater l\u00e0, il a vraiment c'est pas bien jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:49 > 0:06:54) [91%] : \r\nEncore un souci pour le suit son statut de num\u00e9ro un, car si Nadal remporte le tournoi, il le remplace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:54 > 0:07:02) [88%] : \r\nEn t\u00eate de l'air hi\u00e9rarchie sa seule chance s'appelle peut-\u00eatre Soderling s'il continue \u00e0 ce niveau, il peut vraiment sur fond d'espagnols en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:04 > 0:07:12) [88%] : \r\nEt on retrouve en Direct de Roland Garros, Pascal Dro alors Roger Federer avait gagn\u00e9 12 fois \u00e7a \u00e7a face \u00e0 S\u00f6derling, comment expliquer cette d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:14 > 0:07:49) [90%] : \r\nC'est difficilement explicable, \u00e9videmment, \u00e7a peut s'expliquer par les progr\u00e8s de Robin Soderling il avait \u00e9limin\u00e9 Nadal l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 Roland Garros en huiti\u00e8mes de finale, depuis, il a beaucoup progress\u00e9, il s'est install\u00e9 dans les 10 meilleurs du monde, mais c'est vrai qu'hier dans la 1\u00e8re manche, Federer a super bien jou\u00e9, il a trouv\u00e9 des solutions contre Robin Soderling il a fra\u00eechement et l\u00e0 franchement domin\u00e9 et puis par la suite, tout s'est \u00e9tiol\u00e9 dans le jeu de Roger Federer, il a moins bien servi, il n'a plus trouv\u00e9 les solutions face \u00e0 la puissance de Soderling et c'est bien en puissance que le Su\u00e9dois est pass\u00e9, Federer n'a pas trouv\u00e9 de r\u00e9ponse \u00e0 cette puissance, c'est curieux parce que d'habitude, il trouve des r\u00e9ponses \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tout : Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:49 > 0:07:55) [91%] : \r\nAlors, apr\u00e8s cette d\u00e9faite, ce dont on parle beaucoup aujourd'hui, c'est de la perte possible du titre de num\u00e9ro un, qu'en est-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:57 > 0:08:32) [88%] : \r\nAlors, pour \u00e7a il faut que Nadal remporte le tournoi Burgy Nicolas Burgy, l'a dit tout \u00e0 l'heure dans son sujet, Nadal a encore 3 paliers \u00e0 passer, il y a Nicolas Almagro cet apr\u00e8s- midi-l\u00e0, \u00e7a devrait passer normalement sans trop de probl\u00e8mes pour Rafa\u00ebl Nadal, par contre, en demi- finale, il risque de tomber sur Novak Djokovic, l\u00e0, \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus serr\u00e9, Djokovic a sa chance contre Nadal et puis en finale, il pourrait tomber soit compte Berdych, \u00e7a compte, Robin Soderling justement Soderling qui l'avait battu l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a peut-\u00eatre une petite revanche \u00e0 prendre pour afael Nadal mais c'est pas encore fait que que Federer perde sa 1\u00e8re place mondiale et puis surtout, il va pouvoir aller s'habituer maintenant \u00e0 jouer sur l'herbe en vue de Wimbledon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:32 > 0:08:34) [79%] : \r\nParce Dreux, merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:36 > 0:08:42) [94%] : \r\nLe renvoi des criminels \u00e9trangers au, est au coeur d'un tr\u00e8s long d\u00e9bat toujours en cours aujourd'hui au conseil national \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:42 > 0:08:54) [91%] : \r\nDevant les \u00e9lus de textes l'initiative UDC dite des moutons noirs et un contre- projet r\u00e9dig\u00e9 par le centre droit \u00e0 l'initiative fustig\u00e9e par la gauche, mais elle ne pourra visiblement pas \u00e9viter qu'elle passe devant le peuple, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:55 > 0:09:15) [93%] : \r\nL'ombre du vote sur les minarets ne cesse de planer sur les d\u00e9bats du National \u00e0 gauche, beaucoup regrettent am\u00e8rement que ce texte soit arriv\u00e9 un jour devant le peuple, ils ne veulent pas r\u00e9p\u00e9ter cela avec l'initiative UDC pour le renvoi des \u00e9trangers leur veut faire invalider le texte et pour les plus d\u00e9termin\u00e9s, le contre- projet qui est une sorte d'initiatives all\u00e9g\u00e9e ne vaut pas mieux, il faut tout rejeter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:16 > 0:09:30) [87%] : \r\nLorsque l'UDC proposera l'introduction de la peine de mort, ce qu'ils font, a directement au parti avec cette initiative, d'ailleurs, est ce que vous direz Stop et ce qui n'est pas temps de r\u00e9agir face au terrorisme d\u00e9mocratique dont ils sont preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:30 > 0:09:34) [97%] : \r\nUne partie de la gauche pr\u00e9f\u00e8re la voie m\u00e9diane, elle soutient le contre- projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:34 > 0:09:49) [91%] : \r\nNon, tr\u00e8s putes, c'est d'\u00e9viter d'inscrire dans l'antre loi fondamentale une disposition qui viole le droit international, c'est d'\u00e9viter au moins que ceux qui oublient de d\u00e9clarer 100 francs \u00e0 l'aide sociale doivent partir du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:09:54) [94%] : \r\nUn projet s\u00e9v\u00e8re lui aussi mais qui veut donner une chance \u00e0 l'int\u00e9gration des \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:54 > 0:10:04) [96%] : \r\nUne int\u00e9gration r\u00e9ussie, synonyme d'une v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9 des chances et de responsabilit\u00e9 citoyenne et notre meilleure arme contre les criminels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:04 > 0:10:11) [89%] : \r\nL'UDC, de son c\u00f4t\u00e9, tient mordicus \u00e0 son initiative, le seul texte qui assure les renvois, le r\u00e9cent drame de Martini s'est invit\u00e9 dans le d\u00e9bat ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:11 > 0:10:26) [88%] : \r\nJe vous rappellerais que l'un des Cap-Verdiens celui qui a \u00e9t\u00e9 qui a tu\u00e9 et donc l'albanais d'en face, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 parce qu'il avait tabass\u00e9 un policier et qu'est ce qu'il a ramass\u00e9 ramasser quelques jours de quelques jours amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:26 > 0:10:32) [94%] : \r\nAvec son initiative sign\u00e9e par 200000 personnes, l'UDC continue de mettre les autres formations dans une situation d\u00e9licate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:33 > 0:10:42) [95%] : \r\nEt on retrouve \u00e0 Berne Romaine Morard, merci d'\u00eatre avec nous, alors vous avez pu constater ce matin que ce projet, mais les politiciens, mal \u00e0 l'aise et surtout la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:42 > 0:11:18) [93%] : \r\nOui, en fait les le Conseil national de r\u00e9pondre \u00e0 2 questions aujourd'hui, la premi\u00e8re, c'est celle de l'invalidation de cette initiative des moutons noirs, parce que pour tous les partis, \u00e9videmment, except\u00e9 l'UDC ce texte viole la constitution, mais aussi la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et le droit international, le probl\u00e8me, c'est notamment cette histoire de renvoi automatique d'\u00e9trangers qui aurait commis des crimes, on ne peut pas renvoyer quelqu'un dans un pays o\u00f9 sa vie est en danger, on fait valoir la gauche mais aussi les bourgeois, mais pour le PDC et le PLR invalider ce texte, ce n'est pas la bonne solution parce que cela reviendrait \u00e0 dire aux Suisses que la criminalit\u00e9 des \u00e9trangers n'est pas un probl\u00e8me et \u00e7a \u00e9videmment, c'est un message qu'on ne veut pas faire passer \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:18 > 0:11:21) [97%] : \r\nEt du coup la droite propose un contre- projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:21 > 0:12:02) [92%] : \r\nOui, c'est le 2\u00e8me, point sur lequel les d\u00e9put\u00e9s vont se prononcer cet apr\u00e8s- midi, ce contre- projet, c'est en fait une alternative \u00e0 l'initiative de le dire, de l'UDC, s'il est accept\u00e9 par le Parlement, alors il sera soumis au peuple, en m\u00eame temps que l'initiative et le contre- projet bien reprend les grandes lignes du texte de l'UDC, mais en respectant la Constitution et le droit international, ironie du sort, ce seront les socialistes qui feront pencher la la balance cet apr\u00e8s- midi et \u00e7a les met dans une position tout \u00e0 fait inconfortable parce que d'une part, ils ne veulent pas durcir le droit sur les \u00e9trangers en ce qui est le cas avec le contre- projet et, d'autre part, ils ne veulent pas non plus soumettre au vote un texte initiative donc qu'il qualifie d'arbitraire, alors c'est un peu entre la peste et le chol\u00e9ra qu'ils devront se d\u00e9cider cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:02 > 0:12:03) [87%] : \r\nRenoir merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:05 > 0:12:20) [91%] : \r\nC'est la fin des Tournois de Poker publique organis\u00e9e par les particuliers, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 raison \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse des casinos, qui conserve donc l'exclusivit\u00e9 sur ces parties de cartes, ce faisant, la Haute cour prend le contre- pied du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral et de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des maisons de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:21 > 0:12:28) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, 48 heures apr\u00e8s l'assaut meurtrier donn\u00e9 par les commandos isra\u00e9liens au large de Gaza, les militants de la flottille sont en train d'\u00eatre expuls\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:28 > 0:12:43) [94%] : \r\nOui Isra\u00ebl sous le feu des critiques acc\u00e9l\u00e8re l'expulsion des activistes pro- palestiniens qui \u00e9taient \u00e0 bord des bateaux, le gouvernement isra\u00e9lien est sous pression en raison des appels de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 une enqu\u00eate impartiale sur l'op\u00e9ration de lundi qui a fait 9 morts Abrams Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:44 > 0:12:59) [88%] : \r\nDes bus qui partent compte co\u00fbte de l'a\u00e9roport Ben Gourion de Tel-Aviv, 48 heures apr\u00e8s l'op\u00e9ration commando isra\u00e9lienne dans les eaux internationales 682 militants pro- palestiniens doivent quitter Isra\u00ebl aujourd'hui certains parterre vers la Jordanie d'autre par avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:03 > 0:13:14) [95%] : \r\nOui, des arts, nous n'avons aucune intention de garder ces activistes dans les prisons isra\u00e9liennes et nous esp\u00e9rons qu'ils regagneront leur pays le plus rapidement possible dans les 24 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:14 > 0:13:25) [89%] : \r\nPlusieurs militants turcs sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s dans leur pays, aujourd'hui ils maintiennent que les commandos isra\u00e9liens ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment fait un usage un nous portions ni de la force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:25 > 0:13:38) [92%] : \r\nJe pense qu'il est temps que la communaut\u00e9 internationale adopte des sanctions contre Isra\u00ebl car ce pays refuse d'agir autrement, les sanctions ont eu un effet positif en Afrique du Sud son affoler attendant c'est qu'fait quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:38 > 0:13:53) [88%] : \r\nSanction : quelle sanction et pourquoi il faut, avant qu'on connaisse les faits, nous allons les conna\u00eetre, c'est ce que la France a r\u00e9clam\u00e9, tout de suite, ne pensez pas par l\u00e0 que je r\u00e9duise un peu d'chose ce qui s'est pass\u00e9, au contraire, je pense que c'est une tr\u00e8s grave erreur, sinon une faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:53 > 0:13:54) [80%] : \r\nVous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:54 > 0:14:09) [92%] : \r\nSous la pression, les militants \u00e9trangers regagnent leur pays, mais Isra\u00ebl a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 aujourd'hui son refus de lever le blocus de Gaza, en place depuis 4 ans, comptez une commission d'enqu\u00eate impartiale 51 pourcent des Isra\u00e9liens l'estime inutile, selon un r\u00e9cent sondage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:11 > 0:14:24) [95%] : \r\nOui, et c'est dans ce climat que notre correspondant \u00e0 Paris, a rencontr\u00e9 un cin\u00e9aste Genevois et un pr\u00eatre palestinien au coeur de l'actualit\u00e9, le 1er vient de sortir un documentaire tourn\u00e9 \u00e0 Gaza, le second publie un livre o\u00f9 il raconte son exp\u00e9rience reportage Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:29 > 0:14:36) [81%] : \r\nJe suis un laboratoire mais \u00e0 ce moment \u00e0 la gare pendant balles je n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:37 > 0:14:54) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 les bombardements et la survie dans une immense prison les jeunes Palestiniens de Gaza, ont aussi des r\u00eaves, mais pour eux, ces r\u00eaves ne se r\u00e9alisent jamais le cin\u00e9aste Genevois Nicolas Wadimoff vient de sortir, I Chine \u00e0 Gaza juste apr\u00e8s l'op\u00e9ration isra\u00e9lienne qui a fait 1300 morts d\u00e9but 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:55 > 0:15:20) [90%] : \r\nC'est jamais termin\u00e9, chaque fois qu'il y a un \u00e9v\u00e9nement tragique, on se dit que c'est la France ne peut pas \u00eatre pire et puis c'est chaque fois pire ce blocage et l'assaut isra\u00e9lien hier sur la la flottille, c'est une p\u00e9rip\u00e9tie pour les gens Gaza en termes de je dirais de volume d'intensit\u00e9 en m\u00eame temps, symboliquement, c'est quelque chose de, d'autant plus tragique, \u00e7a signifie une fois de plus, que ils sont isol\u00e9s, que tout est fait pour qu'il le reste, comme si on voulait les faire dispara\u00eetre de la carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:20 > 0:15:32) [94%] : \r\nCe que refuse le p\u00e8re Manuel Musallam Cur\u00e9 \u00e0 Gaza pendant 14 ans, le seul pr\u00eatre catholique parmi un 1000000 et demi de musulmans mais profond\u00e9ment palestinien au point de prendre la d\u00e9fense du Hamas, qui refuse l'existence d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:32 > 0:15:33) [67%] : \r\nEt cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:33 > 0:15:55) [79%] : \r\nCeux qui pensent qu'un Hamas et ce sont des terroristes non ce n'est pas vrai, c'est ce n'est pas une milice Hamas ce n'est pas le cas, Hamas, c'est la la, le peuple de de pas de Steam alors on voit 2 enfants ramassent, on voit des des moments ah mince Aubevoye D. D des professeurs, des ma\u00eetresses, Hamas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:55 > 0:16:04) [97%] : \r\nUn discours \u00e9videmment inacceptable pour Isra\u00ebl et les pays qui ont mis le Hamas sur la liste des organisations terroristes, mais il faudra bien un jour parler avec tous les Palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:04 > 0:16:23) [84%] : \r\nSi nous on tourne au moment ensemble pas avancer vers Isra\u00ebl de faire un pas vers Isra\u00ebl et qu'Isra\u00ebl, non c'est pas faire un pas, c'est cette avoue le m\u00f4me libre \u00e0 reparler demain et Aboucherouane sur un terrain commun o\u00f9 nous pouvons discuter, dialoguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:23 > 0:16:29) [99%] : \r\nC'est tout le sens de son message \u00e0 l'occasion de la sortie de son livre croire malgr\u00e9 tout \u00e0 une paix possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:31 > 0:16:46) [92%] : \r\n\u00e0 Kaboul, un commando suicide a tent\u00e9 ce matin de d\u00e9sorganiser l'AG regard cette grande assembl\u00e9e traditionnelle se r\u00e9unit \u00e0 l'universit\u00e9 pour \u00e9voquer l'avenir du pays, les tirs ont commenc\u00e9 juste apr\u00e8s le discours du pr\u00e9sident Karza\u00ef qui parlait justement du retour de la paix en Afghanistan Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:47 > 0:17:08) [95%] : \r\nUne tente install\u00e9e au centre de Kaboul, des centaines de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s influents, venus de tout l'Afghanistan, c'est la Jirga, l'assembl\u00e9e qui se r\u00e9unit p\u00e9riodiquement pour discuter des grands probl\u00e8mes du pays, les d\u00e9bats peuvent durer plusieurs jours avant que se d\u00e9gage un consensus, le pr\u00e9sident Karza\u00ef a convoqu\u00e9 cette jirga pour parler de la paix et de la r\u00e9conciliation avec les talibans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:08 > 0:17:29) [87%] : \r\nPour moi de voir et de dire \u00e7a ira, on va leur mais le chef taliban vous \u00eates bienvenu sur votre propre sol ne fait pas de mal \u00e0 ce pays ne le d\u00e9truisez pas, elle ne vous tuez pas celui qui tue dans ce pays est aussi un fils de ce pays, nous sommes tous fr\u00e8res, arr\u00eatons de nous entretuer et construisons ensemble l'Afghanistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:30 > 0:17:36) [97%] : \r\nLes orateurs se succ\u00e8dent \u00e0 la tribune, jusqu'\u00e0 cette explosion qui s\u00e8me un certain trouble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:36 > 0:17:38) [62%] : \r\nLa chasse, admet sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:40 > 0:17:42) [67%] : \r\nOuais, la section vous le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:43 > 0:17:45) [93%] : \r\nUn incident assez habituel \u00e0 Kaboul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:49 > 0:17:51) [65%] : \r\nEt mutuelles de pr\u00e9nom, point, leurs propres enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:54 > 0:18:11) [93%] : \r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Assembl\u00e9e, 3 hommes dissimul\u00e9s sous des burquas ont r\u00e9ussi \u00e0 passer les barrages de s\u00e9curit\u00e9 avant d'ouvrir le feu, un des kamikaze s'est fait exploser 2 autres ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, 3 roquettes ont aussi \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s en direction de la Jirga sans faire de d\u00e9g\u00e2ts des attentats revendiqu\u00e9s par les talibans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:12 > 0:18:13) [91%] : \r\nJe parlais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:13 > 0:18:16) [93%] : \r\nAu Japon, une nouvelle d\u00e9mission \u00e0 la t\u00eate du gouvernement s'est produite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:17 > 0:18:31) [92%] : \r\nLe 1er ministre Yukio or Hatoyama d\u00e9missionne apr\u00e8s seulement 8 mois de fonction c'est la 4\u00e8me fois en 4 ans que le Japon change de t\u00eate, il voulait mettre le peuple au centre de sa politique, et c'est justement l'opinion qui le pousse \u00e0 la d\u00e9mission, les explications de Marc yards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:32 > 0:18:39) [95%] : \r\nLe sourire est \u00e0 peine esquiss\u00e9e, pourtant la gauche acc\u00e8de enfin au pouvoir apr\u00e8s 50 ann\u00e9es de r\u00e8gne des conservateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:41 > 0:18:48) [98%] : \r\n8 mois plus tard, le visage reste impassible, le 1er ministre Yukio Hatoyama annonce sa d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:50 > 0:19:06) [85%] : \r\nVoil\u00e0, je quitte le gouvernement convention au tout le monde sait que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti d\u00e9mocrate japonais a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans un scandale financier, c'est je lui demande aussi de d\u00e9missionner Guy longues attaques autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:06 > 0:19:27) [96%] : \r\n70 pourcent d'opinions favorables en septembre 20 pourcent aujourd'hui la d\u00e9gringolade a commenc\u00e9 au mois de novembre 2 conseillers du 1er ministre et des cadres du parti d\u00e9mocratique sont impliqu\u00e9s dans un scandale de financement, mais ce sont surtout les h\u00e9sitations du gouvernement \u00e0 propos de la base am\u00e9ricaine d'Okinawa qui ont pr\u00e9cipit\u00e9 la chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:28 > 0:19:32) [97%] : \r\nTout tourne autour, je suis surpris, mais on ne peut rien y faire un chef doit tenir parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:33 > 0:19:59) [96%] : \r\nEt Yukio Hatoyama n'a pas tenu ses engagements, \u00e0 son arriv\u00e9e au pouvoir, il promettait de d\u00e9placer la base am\u00e9ricaine de Futenma hors de l'\u00eele d'Okinawa, les habitants n'en veulent plus, mais la pression am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 plus forte, la semaine derni\u00e8re le gouvernement c\u00e8de, il annonce que la base sera bien d\u00e9plac\u00e9e mais restera sur l'\u00eele d'Okinawa la fracture avec l'opinion est trop grande, Yukio Hatoyama doit d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:01 > 0:20:31) [95%] : \r\nUne enqu\u00eate civile et p\u00e9nale sur la mar\u00e9e noire va \u00eatre lanc\u00e9e dans le Golfe du Mexique, le ministre am\u00e9ricain de la Justice, \u00c9ric Holder \u00e0 la ne hier soir \u00e0 BP, mis en cause pour sa responsabilit\u00e9 dans la mar\u00e9e noire et pour son incapacit\u00e9 \u00e0 arr\u00eater la fuite de brut s'est dit pr\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer dans le cadre de cette enqu\u00eate parall\u00e8lement, BP a commenc\u00e9 \u00e0 sectionner une colonne du puits \u00e0 l'origine de la mar\u00e9e noire dans le but de siphonner son contenu mais pour mettre un terme \u00e0 l'\u00e9coulement de p\u00e9trole, il faudra toutefois attendre le mois d'ao\u00fbt et la pose de puits de secours, indiquent de concert l'administration am\u00e9ricaine et les responsables de BP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:32 > 0:20:52) [91%] : \r\nEn plein coeur de Guatemala City ce trou g\u00e9ant apparu subitement profond de 30 m\u00e8tres et large de 20 un affaissement apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate tropicale Agatha, qui a fait au moins 300 morts ou disparus en Am\u00e9rique centrale, le terrain, c'est probablement affaiss\u00e9es au niveau d'une intersection de canalisations, une maison de 3 \u00e9tages a \u00e9t\u00e9 engloutie par chance, elle \u00e9tait vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:55 > 0:21:16) [93%] : \r\nRetour en Suisse et dans le canton de Gen\u00e8ve avec la mise \u00e0 l'enqu\u00eate aujourd'hui d'un projet qui doit permettre la cr\u00e9ation de 1000 nouveaux logements, c'est le conseiller d'\u00c9tat, Mark M\u00fcller qui est venu en personne pr\u00e9senter le nouveau plan d'am\u00e9nagement du quartier des Vergers \u00e0 Meyrin, les attentes sont grandes, initi\u00e9e en 2003, d\u00e9j\u00e0, le projet est bien connue, si tout se passe comme l'esp\u00e8rent que Mark M\u00fcller les premi\u00e8res constructions devraient voir le jour \u00e0 l'horizon 2000 trousses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:18 > 0:21:33) [85%] : \r\nUn nouveau parc d'attraction va ouvrir ses portes ce week- end en Valais Western City, c'est son nom, veut d\u00e9cliner le th\u00e8me du Far West, au travers des \u00e9preuves qui se veulent ludiques derri\u00e8re ce projet une famille valaisannes et un investissement d'un demi-1000000 Charles-Henri et Boichat et Florence vous stimule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:37 > 0:21:49) [89%] : \r\nLe sh\u00e9rif ici c'est Daniel Caron, avec son fr\u00e8re, ils ont cr\u00e9\u00e9 ce nouveau parc \u00e0 th\u00e8me et force est de constater que l'homme est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 fond dans son r\u00f4le, Western City couvre 12000 m2 et a demand\u00e9 un 1000000 de francs d'investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:51 > 0:22:04) [91%] : \r\nIl a fallu tirer l'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9, les \u00e9gouts refaire des pelouses et tout un travail de fond qui se voit pas le village Western en lui- m\u00eame, c'est la partie musique visible de l'iceberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:05 > 0:22:15) [92%] : \r\nLe parc constitue en fait le d\u00e9cor de plusieurs \u00e9preuves et animations pr\u00e9vues pour petits et grands prix d'entr\u00e9e entre 13 et 15 francs est que c'est un pur d\u00e9lire de priv\u00e9, ce qu'on voit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:15 > 0:22:28) [89%] : \r\n\u00e9coutez c'est c'est non, effectivement c'est : c'est une d\u00e9cision, c'est une volont\u00e9 des fr\u00e8res 42 de faire ceci, moi j'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 il y a quelques jours seulement, donc apr\u00e8s on va collaborer avec le petit train touristique, s'ils en ont besoin et puis \u00e9videmment, nous on communique aussi l\u00e0- dessus \u00e0 l'affiche de touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:29 > 0:22:38) [90%] : \r\nL'ouverture est pr\u00e9vue samedi, d'ici l\u00e0, il reste encore du travail, et ce malgr\u00e9 la proximit\u00e9 des chevaux, de faire de la 9 pour donner un Western City la patine qui convient, c'en est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:39 > 0:23:00) [89%] : \r\nDe joyeuses tribulations oui c'est s\u00fbr, il porte bien son titre, ce recueil d'anecdotes car quand une sage-femme, rapportent ses aventures son parcours dans le merveilleux monde des soins donne des instantan\u00e9s tendre, dr\u00f4le, voire m\u00eame baroque, \u00e0 telle point que la sage-femme et chroniqueuse s'est prise au jeu en publiant d\u00e9j\u00e0 un pittoresque tome de Lila Sonderman est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:04 > 0:23:14) [87%] : \r\nMerci d'\u00eatre l\u00e0, on ne peut plus vous arr\u00eater, hein, vous avez publi\u00e9 le tome 1, \u00e9puis\u00e9 et hop c'est parti, tome 2 1 avec cette fois-ci une ouverture vous \u00e9largissez un peu le spectre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:14 > 0:23:31) [92%] : \r\nAlors cette fois j'ai plus rien \u00e0 dire, j'ai tout dit, j'ai \u00e9largi le spectre parce que j'ai, j'ai travaill\u00e9 dans d'autres domaines que l'obst\u00e9trique et ben l\u00e0 j'ai \u00e9puis\u00e9 quoi mon r\u00e9pertoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:32 > 0:23:36) [88%] : \r\nQuand on vous continuer \u00e0 travailler, alors il y a 2 nouveaux sc\u00e9nario qui serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:36 > 0:23:43) [82%] : \r\nIl y a 2 nouveaux sc\u00e9nario qui qui continuent d'arriver et j'ai un calepin, je note, et peut-\u00eatre qu'il y aura un tome 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:43 > 0:23:47) [87%] : \r\nComme \u00e7a vous a pris \u00e7a, vous vous \u00eates dit un jour : bon, il faut que j'\u00e9crive vraiment ses aventures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:48 > 0:23:54) [90%] : \r\nAlors, j'ai toujours eu envie d'\u00e9crire et toujours \u00e9mis \u00e9crire mais j'avais rien \u00e0 dire, et hop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:54 > 0:23:57) [92%] : \r\nOui, en tout cas au bout de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:57 > 0:24:28) [91%] : \r\nJ'ai quand m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 que j'avais accumul\u00e9 pas mal de d'anecdotes aussi d'histoires \u00e9mouvantes et que \u00e7a pouvait peut-\u00eatre faire un recueil donc c'est commenc\u00e9 par publier dans le 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, des chroniques hebdomadaires puis bah je lisais, je les ai chez j'en ai fait un recueil que j'ai fait illustr\u00e9 et puis ben voil\u00e0 le 2\u00e8me Paul j'ai accouch\u00e9 du 2\u00e8me c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:28 > 0:24:33) [93%] : \r\nAlors vous avez choisi l'humour hein pour \u00e9voquer non seulement positif mais aussi des situations plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:33 > 0:25:21) [90%] : \r\nAlors je pense que l'humour avec l'humour, on fait passer beaucoup de choses beaucoup de messages, et c'est vrai que je j'ai d\u00e9cid\u00e9 de transcender le tragique par le comique mais il y a un 2\u00e8me niveau de lecture dans mes histoires et il y a deux 3 sujets qui me tiennent \u00e0 coeur particuli\u00e8rement et que j'esp\u00e8re que le lecteur comprendra qui est notamment la solitude de l'accoucher d'aujourd'hui puisque la famille \u00e9largie n'est plus l\u00e0 et qu'elles se retrouvent tr\u00e8s souvent seules avec la tendance des questions, les maires sont plus l\u00e0, les grands- m\u00e8res non plus et puis je pense qu'une maman a besoin une jeune m\u00e8re a besoin d'\u00eatre matern\u00e9s elle- m\u00eame pour rentrer dans le maternage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:21 > 0:25:30) [88%] : \r\nOn va s'en rendre compte, hein, parce que comme on l'a dit tout \u00e0 l'heure, vous \u00e9crivez : mais vous travaillez aussi sur le terrain, on vous a suivi pendant toute une journ\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 Sedrine vers gain \u00c9ric Moisi regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:32 > 0:25:49) [89%] : \r\nEn ce d\u00e9but de matin\u00e9e, Lila entame sa tourn\u00e9e ins\u00e9parable de sa trousse et de sa balance, elle accompagne chaque jour les jeunes mamans dans leur nouveau r\u00f4le question ao\u00fbt inqui\u00e9tude, elle tente de soutirer de rassurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:54 > 0:25:55) [79%] : \r\nVoici Tao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:56 > 0:26:06) [90%] : \r\nEt Nouma de petit gar\u00e7on n\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment en pleine digestion, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 7 semaines ils vont bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:06 > 0:26:12) [85%] : \r\nOn va se faisait \u00e0 moi pour moi ce qui \u00e9tait vraiment important c'\u00e9tait surtout le le suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:14 > 0:26:20) [92%] : \r\nIls ont fait 6 semaines \u00e0 l'h\u00f4pital et puis l\u00e0, on les faisait avant et apr\u00e8s chaque t\u00e9t\u00e9e pour savoir le nombre de millilitres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:29 > 0:26:31) [98%] : \r\nC'est peut-\u00eatre le plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:32 > 0:26:34) [78%] : \r\nPierre Weill, c'est le c'est l'attachement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:34 > 0:26:42) [92%] : \r\nL'attachement m\u00e8re- enfant, je crois que c'est \u00e7a qui est, c'est \u00e7a qui me qui me fascine et c'est aussi \u00e7a, mon combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:42 > 0:26:52) [85%] : \r\nJe pense pas au nouveau n\u00e9 se situe uniquement dans l'\u00e9motionnel et il a vraiment besoin pour r\u00e9pondre \u00e0 tous ces besoins de bras, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:52 > 0:26:57) [93%] : \r\nEt \u00e7a demande beaucoup d'\u00e9nergie, cette grand- m\u00e8re a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:59 > 0:27:16) [89%] : \r\nComme mon fils est enseignant, j'ai, j'ai compris que la p\u00e9riode de juin, c'est une p\u00e9riode difficile pour ma belle-fille, alors j'ai demand\u00e9 pour voir travailler \u00e0 mi- temps pendant toute cette p\u00e9riode pour pouvoir m'occuper d'eux, donc c'est aussi un tr\u00e8s beau lien tr\u00e8s bon contact avec eux et je trouve \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:18 > 0:27:24) [92%] : \r\nFin de la visite, on encha\u00eene, juste en face, une autre maman, un autre b\u00e9b\u00e9, une autre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:26 > 0:27:31) [85%] : \r\nTout homme c'est incroyable quand on sent le soutien des chats c'est-\u00e0-dire je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:32 > 0:27:47) [77%] : \r\nPour le \u00e0 nous aider \u00e0 l'avant, parce que \u00e7a nous rassure 15 ans chez nous et qu'elle disent alors je vois tout va bien, des d\u00e9bats bien bon mais on est, on a projet\u00e9 3 kilos l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:47 > 0:28:07) [91%] : \r\nAujourd'hui une sage-femme, elle a plusieurs casquettes, elle joue le r\u00f4le \u00e0 la fois de de l'de de la professionnelle de de la grand- m\u00e8re, un petit peu, puisque souvent les mamans sont seuls, je n'ai jamais marre de travailler et je pense que m\u00eame si je pouvais m'arr\u00eater, je m'arr\u00eaterai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:08 > 0:28:11) [99%] : \r\n\u00e0 chacune son id\u00e9e du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:15 > 0:28:23) [87%] : \r\nVous \u00eates une grande traque zinc Lila, on vous voit pourtant vous fait \u00e7a tr\u00e8s bien, on vous voit travailler, vous \u00eates un pilier pour ces m\u00e8res justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:23 > 0:28:38) [90%] : \r\nJe pense que les sages-femmes, les sages-femmes sont vraiment piti\u00e9 aujourd'hui les maires rentrent tellement t\u00f4t de l'h\u00f4pital, il faut que quelqu'un aille les voir et et les rassurer, c'est ce que je disais non, dans le reportage on on a plusieurs casquettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:38 > 0:28:44) [88%] : \r\nMais vous parliez de l'absence des grands- m\u00e8res \u00e0 tout \u00e0 l'heure, mais tout de m\u00eame, les p\u00e8res, on les voit pas beaucoup dans le sujet, c'est vrai, mais ils sont de plus en plus pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:44 > 0:29:13) [88%] : \r\nAlors \u00e0 son genou souvent les p\u00e8res arrive \u00e0 prendre des vacances au moment de la naissance, encore que c'est difficile de programmer, donc des fois, ils les prennent trop t\u00f4t, en g\u00e9n\u00e9ral, les p\u00e8res, c'est quand m\u00eame d'\u00eatre l\u00e0, c'est vrai, mais je pense qu'un papa beaucoup aid\u00e9 au niveau pratique au niveau de la tendance au niveau des repas, des choses comme \u00e7a, mais c'est d\u00e9couvre aussi son r\u00f4le de, de, de jeunes p\u00e8res et c'est pas lui qui peut forc\u00e9ment rassur\u00e9 sa femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:13 > 0:29:20) [87%] : \r\nAlors, Lila Sonderman de volume d\u00e9j\u00e0 et puis une adaptation en cours d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, beaucoup de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:20 > 0:29:50) [88%] : \r\nAlors j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par Rafa\u00ebl blanc qui est un r\u00e9alisateur qui qui est, qui est tomb\u00e9 sur mes livres par hasard au Salon du livre et qui a eu l'id\u00e9e de faire une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e par les histoires tourn\u00e9 pour la t\u00e9l\u00e9vision, donc je pensais avoir plus rien \u00e0 \u00e9crire et maintenant je j'\u00e9cris des sc\u00e9narios de 30 pages fait nomm\u00e9 sc\u00e9nariste sans avoir jamais \u00e9t\u00e9 form\u00e9s pour \u00e7a, mais on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:50 > 0:29:56) [90%] : \r\n\u00e7a donne en tout cas merci beaucoup les joyeuses tribulations d'une sage-femme, tome 1 et 2 sont paru aux \u00e9ditions Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:56 > 0:30:03) [89%] : \r\nMerci, merci \u00e0 vous et merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, prochain rendez- vous d'actualit\u00e9, votre magazine couleur locale, passez une excellente journ\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:03 > 0:30:09) [94%] : \r\nLes cartes m\u00e9t\u00e9orologiques comment\u00e9e par Nathalie Sba\u00ef dans un instant tr\u00e8s beau mercredi, bien \u00e0 vous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:10 > 0:30:19) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1006335153", "durationSec": 29, "title": "10.06.02", "excerpt": "* Sion : 20100601, d\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale de Suisse face au Costa Rica qui s'est inclin\u00e9e sur le score de 0 \u00e0 1 lors d'un match amical de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde de football 2010 en Afrique du Sud.", "remarks": "AUTRE VERSION DANS LE COULEURS LOCALES DU 20100602", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "MATCH AMICAL"], "sequenceIds": ["1294865"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335154", "durationSec": 75, "title": "10.06.02", "excerpt": "* Paris : 20100601, d\u00e9faite du joueur de tennis suisse FEDERER Roger face au Su\u00e9dois SODERLING Robin sur le score de 6-3, 3-6, 5-7, 4-6 lors d'un match des quarts de finale du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros comptant pour le Grand Chelem.", "remarks": "AUTRE VERSION PLUS COURTE DANS LE COULEURS LOCALES DU 20100603", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1294866", "1294867"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335155", "durationSec": 125, "title": "10.06.02", "excerpt": "* Paris : 20100602, r\u00e9actions de 2 personnalit\u00e9s qui connaissent bien la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Gaza et les cons\u00e9quences du blocus isra\u00e9lien sur la population civile, le r\u00e9alisateur genevois WADIMOFF Nicolas et le pr\u00eatre palestinien MUSSALLAM Manuel. Ils condamnent le raid isra\u00e9lien contre la flottille humanitaire pro-palestinienne \u00e0 destination de la bande de Gaza.", "remarks": "ZSM01 : SUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS LE JOURNAL DES SUISSES 20100602.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ACTION MILITAIRE"], "sequenceIds": ["1294868"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335156", "durationSec": 99, "title": "10.06.02", "excerpt": "* Berne-ville : 20100602, d\u00e9bat au Conseil national sur l'initiative de l'UDC pour le renvoi syst\u00e9matique des criminels \u00e9trangers. Cette initiative populaire est combattue par les partis de la gauche et du centre droit. Ces derniers pr\u00e9f\u00e8rent le contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plus compatible avec le droit international et qui lie l'expulsion et le refoulement des \u00e9trangers au nombre d'ann\u00e9es de prison.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "INITIATIVE POPULAIRE", "CRIMINALIT\u00c9", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "MARRA, ADA", "ROTH-BERNASCONI, MARIA", "MORET, ISABELLE"], "sequenceIds": ["1294869"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335157", "durationSec": 22, "title": "10.06.02", "excerpt": "* Martigny : 20100602, derniers pr\u00e9paratifs avec la prochaine ouverture du nouveau parc d'attraction et de loisirs Western City. Il propose \u00e0 ses visiteurs des \u00e9preuves ludiques sur le th\u00e8me de Far West.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335158", "durationSec": 66, "title": "10.06.02", "excerpt": "* Pully : 20100602, la sage-femme \u00e0 domicile SONDERMANN Lila pratique son m\u00e9tier avec beaucoup de passion. Elle apporte un soutien tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 aux jeunes m\u00e8res apr\u00e8s leur retour \u00e0 la maison.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["PARC DE LOISIRS"], "sequenceIds": ["1294870"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335159", "durationSec": 163, "title": "10.06.02", "excerpt": "* Sion : 20100602, 2 familles valaisannes d'Orsi\u00e8res sont venues assister et soutenir l'\u00e9quipe nationale de Suisse lors de son match amical de pr\u00e9paration pour la Coupe du monde de football 2010 contre le Costa Rica, match que la Suisse a perdu sur le score de 0 \u00e0 1.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PULLY"], "thematicThemes": ["MATERNIT\u00c9 (\u00c9TAT)", "NAISSANCE", "PU\u00c9RICULTURE"], "sequenceIds": ["1294871"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335160", "durationSec": 107, "title": "10.06.02", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAY-COUTTET, Hubert", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "SUPPORTER", "MATCH AMICAL"], "sequenceIds": ["1294898"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006890270", "summary": "PLATEAU :\r\nSONDERMAN, Lila, sage-femme et chroniqueuse (son livre \"les joyeuses   tribulations d'une sage-femme\", son envie d'\u00e9crire, ses chroniques pour les  journaux quotidiens, choix de l'humour, les difficult\u00e9s d'\u00eatre m\u00e8re    aujourd'hui, pr\u00e9sence des p\u00e8res, s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e adapt\u00e9e de ses livres).", "id": "890269"}, {"internalArchiveId": "GS1006294866", "summary": "12:52.01\r\nSion, stade de Tourbillon : but marqu\u00e9 pour l' \u00e9quipe nationale du Costa  Rica face \u00e0 la Suisse de PARKS, Winston, footballeur. match amical    football (comp\u00e9tition).", "id": "1294865", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "MATCH AMICAL"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294867", "summary": "12:54.36\r\nParis : diverses s\u00e9quences : extraits conf\u00e9rence de presse de FEDERER,  ROger, joueur de tennis suisse (bilan match face \u00e0 Robin Soderling,   \u00e9limination de Roland-Garros). Roland-Garros, ATP ", "id": "1294866", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294868", "summary": " Paris, diverses s\u00e9quences : FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse,  quittant le terrain en saluant le public apr\u00e8s sa d\u00e9faite / balle de 3e set  sauv\u00e9e par SODERLING, Robin, joueur de tennis su\u00e9dois / point gagnant \u00e0 la vol\u00e9e remport\u00e9 par SODERLING, Robin / balle de match remport\u00e9e par    SODERLING, Robin face \u00e0 FEDERER, Roger. Roland-Garros, ATP.", "id": "1294867", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "S\u00d6DERLING, ROBIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294869", "summary": "12:59.49\r\nParis : extrait documentaire \"Aisheen\" de WADIMOFF, Nicolas, r\u00e9alisateur  genevois (20\", 9\") / WADIMOFF, Nicolas, marchant dans la rue (5\") / itw   WADIMOFF, Nicolas (accumulation de trag\u00e9dies \u00e0 cause du blocus de Gaza /  MUSALLAM, Manuel, pr\u00eatre palestinien et ex-cur\u00e9 de Gaza, souriant (5\") / itw MUSSALLAM, Manuel (l\u00e9gitimit\u00e9 du Hamas qui n'est pas une organisation   terroriste, ni une milice) / gros plan livre \"Cur\u00e9 \u00e0 Gaza\" de MUSALLAM,   Manuel. action militaire.", "id": "1294868", "visualThemes": ["ACTION MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294870", "summary": "12:55.58\r\nBerne-ville, lors de session au Conseil national : divers plans    parlementaires si\u00e9geant lors de d\u00e9bat (14\", 4\", 6\", 8\") / MARRA, Ada,   conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, s'exprimant \u00e0 la tribune (dire stop face au terrorisme d\u00e9mocratique) / ROTH-BERNASCONI, Maria, conseill\u00e8re nationale PS genevoise, s'exprimant \u00e0 la tribune (\u00e9viter une loi contraire au droit   international) / MORET, Isabelle, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise,   s'exprimant \u00e0 la tribune (\u00e9galit\u00e9 des chances comme meilleure arme contre les criminels) / FREYSINGER, Oskar, conseiller national UDC valaisan, s'exprimant \u00e0 la tribune (fusillade de Martigny). initiative populaire, l\u00e9gislatif  national, refoulement des \u00e9trangers, criminalit\u00e9.", "id": "1294869", "visualThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "INITIATIVE POPULAIRE", "CRIMINALIT\u00c9", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "MARRA, ADA", "ROTH-BERNASCONI, MARIA", "MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294871", "summary": "13:06.23\r\nMartigny : divers plans CARRON, Daniel, concepteur du parc Western City,  travaillant sur le site, v\u00eatu en sh\u00e9rif / itw CARRON, Daniel (travaux   d'am\u00e9nagement) / itw CLAIVAZ, Fabian, directeur de l'Office du tourisme de  Martigny (collaboration possible) / divers plans panneaux d\u00e9corant le site.  parc de loisirs.", "id": "1294870", "visualThemes": ["PARC DE LOISIRS"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294872", "summary": "13:07.36\r\nPully : divers plans SONDERMANN, Lila, sage-femme \u00e0 domicile, dans ses  activit\u00e9s professionnelles aupr\u00e8s de jeunes m\u00e8res de famille / itw REINBERG, Sophie, jeune maman de jumeaux (surveille le poids de ses nourrissons) / itw SONDERMANN, Lila (\u00e9merveill\u00e9e par les liens m\u00e8re et enfant, r\u00f4le de la   sage-femme) / itw FAVRE, Fran\u00e7oise, grand-m\u00e8re des jumeaux (travaille \u00e0 temps partiel pour s'occuper de ses petits-enfants) / itw SOARES, Katarina, jeune  maman (soutien apport\u00e9 par sage-femme). maternit\u00e9 (\u00e9tat), naissance   pu\u00e9riculture.", "id": "1294871", "visualThemes": ["MATERNIT\u00c9 (\u00c9TAT)", "NAISSANCE", "PU\u00c9RICULTURE"], "visualGeographicals": ["PULLY"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294899", "summary": "12:52.41\r\nSion, stade de Tourbillon : ext stade, divers plans supporters accueillant arriv\u00e9e en autobus des footballeurs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse / divers itw CLARET, Georges-Alain puis MOULIN, Gr\u00e9goire, supporters \u00e9quipe de Suisse de football (prestation \u00e9quipe de Suisse) / divers plans supporters \u00e9quipe de  Suisse de football calmes et concentr\u00e9s dans les tribunes / itw MOULIN, Lo\u00efc, jeune supporter \u00e9quipe de Suisse (bilan match) / supporters \u00e9quipe de Suisse d\u00e9pit\u00e9s lors but marqu\u00e9 par le Costa Rica. supporter, football (comp\u00e9tition), match amical.", "id": "1294898", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "SUPPORTER", "MATCH AMICAL"], "visualGeographicals": ["SION"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GAY-COUTTET, Hubert", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532290", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092042", "position": "01"}}, {"id": "532289", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114664", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257547", "internalArchiveId": "GE1005257548", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.06.02", "publicationDate": "2010-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T19:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092110\r\nDate de transcription : 30-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:01:18) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le renvoi des criminels \u00e9trangers s'invite en force dans le d\u00e9bat politique en contre- projet \u00e0 l'initiative UDC, soutenu par le centre- droit, mais aussi une majorit\u00e9 des socialistes, il n'est pas aussi s\u00e9v\u00e8re que le texte UDC mais il propose un durcissement, on verra dans quels cas pr\u00e9cis les \u00e9trangers seraient renvoy\u00e9s le contexte est sensible, notamment apr\u00e8s la fusillade de Martigny les abus sexuels, \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses avec des r\u00e9v\u00e9lations, l'\u00c9glise a re\u00e7u de nouvelles d\u00e9nonciations 70, 2 pr\u00eatre sont concern\u00e9s, la vogue des Tournois de Poker surtout Tribunal f\u00e9d\u00e9ral les particuliers n'ont pas le droit de les organiser les casinos garde l'exclusivit\u00e9 les v\u00e9los et les voitures au bord de la crise de nerfs, \u00e0 Gen\u00e8ve, notre enqu\u00eate le confirme : la cohabitation devient difficile, les coups de col\u00e8re et des accidents, en t\u00e9moigne le document \u00e0 la veille du Mondial Milla figure africaine du football s'expriment dans ce journal et puis retour sur la d\u00e9ception hier, Federer sorti de Roland-Garros, on entendra s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:21 > 0:01:38) [89%] : \r\nLe criminels \u00e9trangers qui se rend coupable d'un meurtre ou d'un viol serait renvoy\u00e9 de Suisse syst\u00e9matiquement l'UDC veut l'inscrire comme nous obligation le th\u00e8me s'invite en force aujourd'hui au National un contre- projet propos\u00e9 moins s\u00e9v\u00e8re que le texte UDC mais il fixe aussi un durcissement David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:39 > 0:02:32) [91%] : \r\nS'ils veulent muscler le renvoi des criminels \u00e9trangers, les Suisses auront le choix entre 2 textes : tentative de comparaison, la solution UDC un \u00e9tranger condamn\u00e9 par exemple pour meurtre, viol, brigandage ou trafic de drogue n'a pas sa place en Suisse sans tenir compte de son int\u00e9gration ou de sa situation familiale, le contre- projet et plus pr\u00e9cis, meurtres ou viols reste motifs d'expulsion mais le brigandage doit \u00eatre qualifi\u00e9 et le trafic de drogue, grave et surtout le contre- projet \u00e9tablit clairement \u00e0 partir de quelle peine une personne condamn\u00e9e peut \u00eatre expuls\u00e9 un an de prison aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0 on renvoi des criminels \u00e9trangers, mais la question ne se pose que pour les peines de 2 ans de prison et plus le meurtrier de Clara en 2006 par exemple, a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 d\u00e8s sa sortie de cellule, autre exemple, la r\u00e9cente Rixe mortelle de Martinique, aujourd'hui elle inspire les adeptes de la mani\u00e8re forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:32 > 0:02:47) [88%] : \r\nJe vous rappellerais que l'un des Cap-Verdiens celui qui a \u00e9t\u00e9 qui a tu\u00e9, donc l'albanais d'en face, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 parce qu'il avait tabass\u00e9 un policier et qu'est ce qu'il a ramass\u00e9 ramasser quelques jours de quelques jours amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:47 > 0:03:10) [91%] : \r\nTant l'initiative que le contre- projet conduirait aujourd'hui l'auteur des coups de feu mortels \u00e0 un renvoi mais aurait-il \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s avant pour les condamnations subies avant le drame, pas s\u00fbr, l'UDC le veut mais \u00e7a passe par d'autres tournevis dans le code p\u00e9nal, les Suisses peuvent donc se pr\u00e9parer \u00e0 une campagne agit\u00e9e et \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 3 questions : voulez-vous de l'initiative du contre- projet et si c'est oui, pour les 2 o\u00f9 va votre pr\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:11 > 0:03:24) [93%] : \r\nLe fait politique du jour, c'est le ralliement de nombreux socialistes, un texte pour le renvoi des criminels \u00e9trangers, la chose n'allait pas de soi, la gauche est divis\u00e9e, certains avouent en cas de conscience, d'autres d\u00e9noncent un reniement Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:25 > 0:03:38) [90%] : \r\nFaire voter les Suisses sur une initiative consid\u00e9r\u00e9e comme arbitraire et disproportionn\u00e9e ou proposer un contre- projet qu'on estime inutile et discriminatoire en politique il y a des jours moins faciles que d'autres et, aujourd'hui, ce n'\u00e9tait pas le jour des socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:38 > 0:03:48) [93%] : \r\nChoisir entre la peste et le colorant, moi j'aime mieux choisir entre \u00eatre malade ou en bonne sant\u00e9, c'est extr\u00eamement difficile, ouais, j'en ai souffert, j'ai mal dormi cette nuit, je dois vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:48 > 0:03:59) [92%] : \r\nProche des milieux d'\u00e9migrants Maria Roth-Bernasconi se r\u00e9signe \u00e0 soutenir le contre- projet, seul moyen selon elle de barrer la route \u00e0 l'initiative UDC Khalek sec mais Jean-Claude Rennwald, lui, n'y parvient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:59 > 0:04:16) [91%] : \r\nSi on en trouve dans ce contre- projet, on favorise d\u00e9j\u00e0 le le jeu de l'UDC et on perd des valeurs qui sont assez central pour nous, comme l'\u00e9galit\u00e9 devant la loi pour tous, comme la solidarit\u00e9 et je crois que cela n'est pas acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:16 > 0:04:25) [89%] : \r\nOn vote le score est serr\u00e9 le contre- projet adopt\u00e9 gr\u00e2ce au soutien d'une majorit\u00e9 de socialistes qui, comme Maria Roth-Bernasconi ont vot\u00e9 on Bush en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:25 > 0:04:38) [90%] : \r\nTu voter oui, un peu contre mon \u00e2me et conscience, parce que j'aurais mieux aim\u00e9 le refuser parce que je trouve effectivement qui instaure quand m\u00eame la double peine mais il il est quand m\u00eame vraiment meilleure que l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:38 > 0:04:46) [92%] : \r\nDonc, je regrette un peu qu'il y a pas eu un peu plus de parlementaires qui a eu le courage d'affronter l'UDC vraiment facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:46 > 0:04:56) [93%] : \r\nDurant la campagne pour la votation, les socialistes devront donc soutenir ce contre- projet dont il ne voulait pas oui, d\u00e9cid\u00e9ment, en politique il y a des jours plus facile que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:58 > 0:05:06) [96%] : \r\nLes abus sexuels commis par des pr\u00eatre s'ont \u00e0 nouveau \u00e0 l'ordre du jour, la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses r\u00e9v\u00e8le qu'elle a re\u00e7u de tr\u00e8s nombreuses d\u00e9nonciations Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:08 > 0:05:32) [92%] : \r\nLa vague m\u00e9diatique des cas d'abus sexuels dans l'\u00c9glise catholique a eu de l'effet r\u00e9unis \u00e0 l'abbaye d'Annecy Siden les \u00e9v\u00eaques suisses ont annonc\u00e9 aujourd'hui que depuis janvier, pas moins de 104 personnes se sont annonc\u00e9es aupr\u00e8s d'eux comme \u00e9tant des victimes, la plupart des cas en Suisse allemande et remontant \u00e0 plusieurs d\u00e9cennies n'toutefois ayant eu lieu depuis l'an 2000, l'occasion d'une pri\u00e8re de p\u00e9nitence des \u00e9v\u00eaques pour demander pardon et le r\u00e9confort pour les victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:34 > 0:05:45) [91%] : \r\nD\u00e9sormais, annoncent les \u00e9v\u00eaques l'\u00e9glise d\u00e9noncera la justice tous les cas d'abus, sauf si la victime s'y oppose, en cas de danger imminent de r\u00e9cidive p\u00e9dophile la d\u00e9nonciation se fera cependant automatiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:45 > 0:05:46) [68%] : \r\nOui chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:47 > 0:06:00) [84%] : \r\nTout \u00e9tait esp\u00e8re t tous les experts de la psychologie des victimes le disent d\u00e9noncer un cas, la justice contre l'avis de la victime est \u00e9quivalent \u00e0 une violence renouvel\u00e9e, compte 7 victimes encore un Avantage, on a r\u00e9ussi, on est dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:01 > 0:06:11) [95%] : \r\nLes \u00e9v\u00eaques ont renonc\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir une liste noire de pr\u00eatre abuseur lorsque ceux-ci sont d\u00e9plac\u00e9 d'un dioc\u00e8se \u00e0 l'autre, mais il s'engage \u00e0 transf\u00e9rer les informations entre de fa\u00e7on plus syst\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:12 > 0:06:31) [86%] : \r\nLe contact personnel et Direct entre 2 dioc\u00e8ses ou entre 2 \u00e9v\u00eaques et plus efficace et plus s\u00fbrs pour obtenir les renseignements sur les pr\u00eatre s'qui travaille pas dans leurs dioc\u00e8ses o\u00f9 leur communaut\u00e9, mais dans une autre communaut\u00e9 dans un autre dioc\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:32 > 0:06:39) [93%] : \r\nDes mesures qui les avec l'esp\u00e8re \u00e9viteront une r\u00e9p\u00e9tition des abus qui ont plong\u00e9 l'\u00c9glise dans une des pires crises de son histoire r\u00e9cente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:41 > 0:06:54) [89%] : \r\nLa vogue des tournois de poker \u00e0 achoppent sur le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral les particuliers n'ont pas le droit de les organiser les casinos doivent garder le monopole, c'est un coup de tonnerre pour 200000 joueurs en Suisse et bri\u00e8vet\u00e9 je dors Antoine si la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:06:54 > 0:06:55) [80%] : \r\nPour fondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:55 > 0:07:11) [87%] : \r\nLaurence le Poker, jeux de hasard ou v\u00e9ritable jeu de strat\u00e9gie et d'habilit\u00e9 cette question quasi m\u00e9taphysique, les juges du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ont tranch\u00e9 pour eux tapis Vert Caritas et autres quinte floche d\u00e9pendent plus de la chance que de l'adresse du joueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:11 > 0:07:19) [91%] : \r\nLes cons\u00e9quences pour les organisateurs du tournoi de Holden Poker sont claires maintenant dans tout ce que vous avez f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 que ces tournois ne pourront plus \u00eatre organis\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur des maisons de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:20 > 0:07:43) [94%] : \r\nPour la Commission f\u00e9d\u00e9rale des maisons de jeu et le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral le poker \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un jeu d'habilit\u00e9 aujourd'hui les juges de Mon-Repos leur ont donn\u00e9 tort le Poker ne peut \u00eatre exploit\u00e9 que dans des \u00e9tablissements au b\u00e9n\u00e9fice d'une concession en clair, plus question de se r\u00e9unir dans un club priv\u00e9 pour assouvir sa passion de quoi r\u00e9jouir les tenanciers de casinos qui d\u00e9tiennent d\u00e9sormais le monopole de ce jeu tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:44 > 0:07:56) [88%] : \r\nJe voudrais \u00eatre s\u00e9quenc\u00e9, il n'en fait pas puisqu'la F\u00e9d\u00e9ration suisse des casinos est content de la d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il a d\u00e9cid\u00e9 que les tournois de poker \u00e9taient des jeux de hasard et ceci doivent se d\u00e9rouler conform\u00e9ment \u00e0 la loi sur les maisons de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:56 > 0:08:10) [84%] : \r\nIl y a 10 jours, professeur de Poker, plus il joue plus il gagne, c'est bien la preuve que l'adresse joue son r\u00f4le, puisque en joue un, Europe, le plus souvent possible, on va diminuer cette part de chance contrairement \u00e0 la roulette, au plus on joue, plus on est s\u00fbr de perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:10 > 0:08:16) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des clubs de Poker qui ont fleuri un peu partout en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aujourd'hui, c'est la soupe \u00e0 la grimace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:17 > 0:08:24) [89%] : \r\nBen \u00e7a veut dire que la salle qui la aujourd'hui qui est en attente d'une quarantaine de joueurs rest\u00e9s vides ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:28 > 0:08:36) [92%] : \r\nMaigre consolation pour les joueurs inv\u00e9t\u00e9r\u00e9s, les tournois entre amis et en famille reste autoris\u00e9s \u00e0 la condition de ne pas \u00eatre ouvert au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:37 > 0:08:49) [92%] : \r\nUne trag\u00e9die en Grande-Bretagne dans le tireur fou \u00e0 attirer en plusieurs points, d'une m\u00eame r\u00e9gion l'homme d\u00e9charg\u00e9 son arme tout en roulant au volant de sa voiture, le bilan s'alourdit d'heure en heure au moins 13 personnes sont mortes dans la Gaillarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:50 > 0:09:32) [92%] : \r\nCoup de folie dans le nord- ouest de l'Angleterre, ce matin, Derrick Bird, un chauffeur de taxi, \u00e2g\u00e9 de 52 ans, se serait querell\u00e9 avec un coll\u00e8gue de travail, l'altercation tourne mal, il ouvre le feu sur 3 chauffeurs de taxi, il s'enfuit \u00e0 bord de sa voiture et arm\u00e9 d'un fusil chasse il traverse 3 petites villes de la tr\u00e8s touristique r\u00e9gion des lacs et ils tirent \u00e0 vue les passants s'\u00e9croule, le bilan est lourd : au moins 12 personnes sont mortes la police ratisse toute la r\u00e9gion, sa voiture est retrouv\u00e9 plus loin, pr\u00e8s d'un bois, le corps sans vie du tireur repose son arme \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, il s'est probablement suicid\u00e9 en venant \u00e0 la Chambre des communes, c'est le choc, le 1er ministre David Cameron annonce la triste nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:33 > 0:09:40) [91%] : \r\nFaut statement le raid du commando isra\u00e9lien contre un bateau pour Gaza continue \u00e0 susciter des r\u00e9actions, une manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:40 > 0:09:48) [82%] : \r\nS'est d\u00e9roul\u00e9e tout \u00e0 l'heure, \u00e0 Lausanne, elle \u00e9tait organis\u00e9e par le collectif Urgence Palestine go\u00fbt et le plus et notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:49 > 0:10:02) [88%] : \r\nPlusieurs \u00c9tats mais aussi l'ONU ou le temps demand\u00e9 la lib\u00e9ration des prisonniers faits apr\u00e8s l'op\u00e9ration, une partie des 640 militants pro- palestiniens sont rel\u00e2ch\u00e9s selon Isra\u00ebl qui s'engage \u00e0 les lib\u00e9rer tous d'ici ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:03 > 0:10:19) [95%] : \r\nParmi les cons\u00e9quences politiques le refroidissement entre la Turquie et Isra\u00ebl, les 2 pays ont beaucoup collabor\u00e9, y compris sur le plan militaire, il y a des \u00e9changes, bon nombre d'Isra\u00e9liens, notamment les jeunes, apr\u00e8s le service militaire se rendent en Turquie, tout cela est mis en cause, reportage St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:20 > 0:10:38) [93%] : \r\nIgal avanies est un homme tourment\u00e9, il dirige la plus grande agence de voyages isra\u00e9lienne sp\u00e9cialis\u00e9e dans les s\u00e9jours en Turquie jusqu'\u00e0 cette semaine, cette destination \u00e9tait la plus pris\u00e9e des Isra\u00e9liens qui s'y rendent chaque ann\u00e9e par dizaines de milliers depuis l'assaut contre la flottille, le taux d'annulation fr\u00f4le les 100 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:39 > 0:10:49) [91%] : \r\nC'est pourquoi des r\u00e9gions, les gens ont peur de voyager en Turquie maintenant parce qu'il voyait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision les images des manifestations et toute cette hostilit\u00e9 contre l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, la passerelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:49 > 0:10:58) [96%] : \r\nL'amiti\u00e9 entre Isra\u00ebl et la Turquie tourne au vinaigre, lors de cette manifestation de soutien \u00e0 l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, ces \u00e9tudiants de Tel-Aviv ont exprim\u00e9 leur hostilit\u00e9 envers Ankara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:00 > 0:11:13) [89%] : \r\nHazard mouflets notre col\u00e8re et surtout dirig\u00e9e contre le gouvernement, mais nous avons aussi des sentiments mitig\u00e9s envers le peuple turc parce qu'on voit bien qu'ils descendent dans la rue contre nous, peut-\u00eatre que \u00e7a ai d'une minorit\u00e9, mais ce n'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:13 > 0:11:31) [93%] : \r\nLe refroidissement ne date pas d'hier, ces derniers mois ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par des \u00e9changes diplomatiques muscl\u00e9e entre les 2 pays Isra\u00ebl reproche notamment \u00e0 la Turquie de tol\u00e9rer la propagande antis\u00e9mite comme dans ce feuilleton, diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la Turquie, de son c\u00f4t\u00e9, condamne r\u00e9guli\u00e8rement Isra\u00ebl sur le dossier palestinien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:31 > 0:11:47) [90%] : \r\n\u00e0 part trop trash, il y a plusieurs facteurs \u00e0 cette d\u00e9gradation en 2002, un parti islamiste est arriv\u00e9 au pouvoir en Turquie, mais c'est surtout une op\u00e9ration sp\u00e9ciale en 2009 qui a durci les relations car \u00e0 ce moment-l\u00e0, les n\u00e9gociations avec la Syrie se sont interrompues, alors que la Turquie est imm\u00e9diate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:48 > 0:12:13) [94%] : \r\nParadoxalement, les 2 pays continuent d'entretenir d'\u00e9troites relations strat\u00e9giques, Isra\u00ebl va bient\u00f4t vendre 150 dr\u00f4nes de combat \u00e0 la Turquie, la coop\u00e9ration militaire a atteint son apog\u00e9e en 2008, mais elle serait sur le d\u00e9clin d'ailleurs cet apr\u00e8s- midi, le parlement turc a demand\u00e9 au gouvernement de revoir ses Liens politiques, militaires et \u00e9conomiques avec Isra\u00ebl, l'\u00c9tat h\u00e9breu perdait alors son principal alli\u00e9 musulman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:15 > 0:12:26) [94%] : \r\nEn Afghanistan, la grande assembl\u00e9e traditionnelle est convoqu\u00e9 par le pr\u00e9sident Karza\u00ef on parle r\u00e9conciliation mais des groupes talibans ont tent\u00e9 de l'interrompre brutalement Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:27 > 0:13:05) [90%] : \r\nDans les chasse chez ils sont environ 1600 et repr\u00e9sente les ethnies les tribus et les pouvoirs locaux en Afghanistan, venus des 4 coins du pays pour des discours et des palabres c'est la Jirga la grande assembl\u00e9e qui dans l'histoire afghane a toujours d\u00e9cider des principales orientations du pays, le pr\u00e9sident Karza\u00ef veut ici, tr\u00e8s officiellement, tendre la main aux talibans dans G\u00e9rard mais chers talibans, vous \u00eates les bienvenus sur votre propre sol ne fait pas de mal \u00e0 ce pays ne le d\u00e9truisez pas ne vous tuer, enfin, nous sommes tous fr\u00e8res, les orateurs se succ\u00e8dent jusqu'\u00e0 cette explosion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:08 > 0:13:09) [95%] : \r\nL\u00e0 j'attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:16 > 0:13:41) [89%] : \r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Assembl\u00e9e, 3 kamikazes dissimul\u00e9s sous des burquas ont r\u00e9ussi \u00e0 forcer les barrages de s\u00e9curit\u00e9, 2 d'entre eux sont abattus, le 3\u00e8me est arr\u00eat\u00e9 3 roquettes sont aussi tir\u00e9 sur la Jirga des attentats revendiqu\u00e9s par les talibans, pas de quoi pourtant paniqu\u00e9, le pr\u00e9sident Karza\u00ef dans la mort, ils essaient juste de tirer des roquettes, ne vous inqui\u00e9tez pas, et rester ainsi, on a d\u00e9j\u00e0 entendu ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:43 > 0:13:47) [96%] : \r\nLes d\u00e9bats reprennent imm\u00e9diatement comme de coutume, il devrait durer plusieurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:49 > 0:13:59) [92%] : \r\nUn tabou est lev\u00e9 dans l'horlogerie, les marques des tests ont parl\u00e9 mais beaucoup \u00e9coulent discr\u00e8tement et surtout beaucoup moins cher, des montres de luxe qu'elles n'ont pas pu vendre Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:00 > 0:14:08) [85%] : \r\nMaurice Goldberger est un des plus importants acteurs de l'ombre de l'horlogerie son travail d\u00e9barrass\u00e9 les marques de leurs stocks de leur pi\u00e8ce a vendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:09 > 0:14:17) [86%] : \r\nEst ce que vous faites en Suisse un bien fait \u00e7a, je suis ici pour rencontrer des patrons de marques horlog\u00e8res pour travailler avec les plus grandes marques : Rolex Swatch Richemont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:17 > 0:14:25) [84%] : \r\nWorld, je travaille avec de nombreuses marques, je ne donne pas les noms, car l'int\u00e9grit\u00e9 et la confidentialit\u00e9 sont capitales pour mon travail une probable voil\u00e0 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:25 > 0:14:43) [86%] : \r\nOfficiellement, aucune marque suisse n'avoue travailler avec le canadien qui affirme pourtant avoir ses entr\u00e9es parmi les plus grandes marques l'an dernier, il a vendu pour pr\u00e8s de 400 millions de francs de gains de luxe particularit\u00e9, ce sont les marques qui d\u00e9cide et sur quels march\u00e9s les invendus doivent \u00eatre \u00e9coul\u00e9s des invendus duquel c\u00e8de \u00e0 bas prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:45 > 0:14:51) [86%] : \r\nOui c'est Chalet paye, je paye une montre, entre 10 et 35 pourcent de son entr\u00e9e officielle dans le commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:53 > 0:15:01) [93%] : \r\nPour le consommateur, le rabais et peut atteindre les 50 pourcent pour une montre datant d'il y a 2, 3 ans, des baisses de prix qui colle mal avec l'univers du luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:01 > 0:15:22) [88%] : \r\nAlors les invendus oui \u00e7a un tabou de l'horlogerie parce qu'il y a eu des accidents qui sont arriv\u00e9s avec des d\u00e9taillants qu'vraiment briser les prix en faisant des rabais des fois atteignant 60 80 pourcent et puis cette en faisant \u00e7a ils ont cass\u00e9 l'image de la marque, ils ont cass\u00e9 la valeur de la marque de la marque, ce qui veut dire que, h\u00e9 bien, apr\u00e8s c'est tout un travail pour reconstruire cette image derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:23 > 0:15:33) [87%] : \r\n2009, synonyme de crise et d'accumulation des stocks avait \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e record pour Maurice Goldberger, avec la reprise \u00e9conomique, les affaires du des stocks canadien s'annonce plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:35 > 0:15:47) [93%] : \r\nLes v\u00e9los et les voitures sont au bord de la crise de nerfs, \u00e0 Gen\u00e8ve, la cohabitation est difficile dans plusieurs villes, mais surtout dans la ville du bout du lac, notre enqu\u00eate le confirme, les coups de col\u00e8re, les accidents se multiplient, Yves Gerbert Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:49 > 0:16:22) [93%] : \r\nCe que l'on ne voit pas sur cette image, c'est que le feu est au rouge \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une situation courante, nombreux sont les cyclistes qui ne respectent pas le code de la route, certains ne tiennent pas compte de la signalisation d'autres roulent sur les trottoirs, ce qui provoque la col\u00e8re des autres usagers, ils se permettent n'importe quel exc\u00e8s et en tant qu'automobilistes c'est toujours tr\u00e8s difficile de pr\u00e9voir ce qu'ils vont faire, en plus de \u00e7a, il y eu quand on est pi\u00e9ton et faire attention parce que c'est le danger vient des cyclistes, un comportement qui ne fait plus rire les professionnels, ils doivent faire face aux incivilit\u00e9s de fa\u00e7on quotidienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:22 > 0:16:40) [81%] : \r\nLa cycliste c'est un danger public, ce matin \u00e0 danger m\u00eame vous tournez il tourne avec au bout, en m\u00eame temps, vous les voyez pas si vous oeuvrez un petit peu, vous l'\u00e9crasez-vous encore fautif, moi je les appelle le cancer de la circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:40 > 0:16:51) [82%] : \r\nD\u00e9barquant c'est par une sorte c'est angoissant, c'est pas un stress mais cependant o\u00f9 sont constamment parce qu'ils peuvent d\u00e9bouler dans ce plan, on les voit pas vous pas que c'est arriv\u00e9 malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:52 > 0:17:17) [91%] : \r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les cyclistes se sentent vuln\u00e9rables sur une bonne partie du r\u00e9seau \u00e0 Gen\u00e8ve il y a 80 kilom\u00e8tres de pistes cyclables mais certaines sont \u00e0 contresens, d'autres s'interrompt brusquement bon il y a certains endroits qui sont dangereux, quoi, on n'a pas vraiment de place pour se ranger sur le c\u00f4t\u00e9 en fait quoi, donc c'est vrai que, suivant comment l\u00e0- bas, la voiture, elle nous passe tr\u00e8s proche en fait mais cette r\u00e9alit\u00e9 n'explique pas les infractions qui sont commises pour gagner du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:18 > 0:17:29) [84%] : \r\nVoil\u00e0, je l'avoue, je passe un peu importe comment on importe o\u00f9 et puis il y a ce qu'on a l'impression qu'on se croit peut-\u00eatre un peu trop permis mais je fais attention, enfin je ne sais pas je, non plus, je pense pas sur les gens n'rien, je me suis attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:29 > 0:17:35) [93%] : \r\nConfront\u00e9 \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re hausse d'incidents, la police cantonale planche actuellement sur une vaste campagne de pr\u00e9vention et de r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:37 > 0:18:18) [88%] : \r\nLa jeunesse socialiste genevoise joue la provoc pour d\u00e9noncer le refus de la constitution d'inscrire le principe d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes dans la future Constitution genevoise, elle a officiellement d\u00e9pos\u00e9 une p\u00e9tition proposant de remplacer la cl\u00e9 du drapeau, je le vois parce que vous voyez \u00e0 l'image pour d\u00e9noncer la vision selon elle phallocrate dans un autre genre, une oeuvre de Corot sera visible \u00e0 Gen\u00e8ve, le Mus\u00e9e d'art et d'histoire, la remport\u00e9 aux ench\u00e8res contre le mus\u00e9e am\u00e9ricain Paul Getty, la jeune femme \u00e0 la fontaine est achet\u00e9 2 1000000 800000 francs gr\u00e2ce \u00e0 les g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de fondations priv\u00e9es, c'est l'\u00e9pilogue d'une histoire mouvement\u00e9e, le tableau appartenait avant guerre, un banquier, il avait \u00e9t\u00e9 conc\u00e9d\u00e9e ce fut confisqu\u00e9e par les nazis \u00e0 Hambourg en 38.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:19 > 0:18:32) [92%] : \r\nLa d\u00e9faite de l'\u00e9quipe de Suisse face au Costa Rica avive les craintes des pessimistes, \u00e0 la veille du Mondial, pas un seul but marqu\u00e9 et le doute qui s'installe, Ottmar Hitzfeld se veut pourtant rassurant : Michel Di Tria Hugues Buchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:35 > 0:18:37) [96%] : \r\nFin de match sous les sifflets de Tourbillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:39 > 0:18:50) [97%] : \r\nHier soir, 3\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive pour l'\u00e9quipe de Suisse, de quoi s\u00e9rieusement entam\u00e9 la confiance des supporters \u00e0 15 jours du match contre l'Espagne en Coupe du monde Gabet Chapuisat fait partie des sceptiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:50 > 0:19:03) [87%] : \r\nJe trouvais l'\u00e9quipe d'hommes et six beaucoup plus, plus vive, plus, plus rayonnante, plus dr\u00f4le, plus souriante, mais enfin c'est un entra\u00eeneur qui a choisi le s\u00e9rieux, le sourire n'est pas forc\u00e9ment de rigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:03 > 0:19:08) [97%] : \r\nAu sortir de cette d\u00e9faite inqui\u00e9tante, l'heure est \u00e0 la d\u00e9dramatisation du c\u00f4t\u00e9 d'Hitzfeld.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:09 > 0:19:21) [85%] : \r\nBernard tes manches apr\u00e8s le but, l'\u00e9quipe a une belle r\u00e9action rien et que nous avons eu des occasions mais nous avons aussi remarqu\u00e9 dans l'\u00e9quipe un peu de fatigue due \u00e0 la pr\u00e9paration intensive Sarah tra\u00eener \u00e0 Tarbes cet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:21 > 0:19:26) [84%] : \r\nL'entra\u00eeneur, c'est d'\u00eatre positif et la s\u00e9rie de rassurer tout le monde, mais je pense dansant par int\u00e9rieur les doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:26 > 0:19:36) [81%] : \r\nMais parce que poser beaucoup de questions, j'esp\u00e8re que les banquiers peu rel\u00e2cher l'entra\u00eenement d'ici la fin de la semaine, mais quelle valeur faut-il attribu\u00e9 \u00e0 ces matches de pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:36 > 0:19:43) [91%] : \r\nLe Costa Rica, avait \u00e9t\u00e9 choisi car il a les m\u00eames caract\u00e9ristiques que le Chili et le Honduras, les adversaires du groupe des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:43 > 0:19:49) [86%] : \r\nAlain Honduras, on dit qu'il est sup\u00e9rieur en Costa Rica, le Chili, on n'en parle pas, c'est une \u00e9quipe qui a quand m\u00eame fini 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:49 > 0:20:01) [84%] : \r\nDevant l'argent\u00e9, c'est vrai qu'aujourd'hui on se rend compte qu'on va devant une t\u00e2che ardue, Alain Jupp\u00e9 a pas faire partie des pessimistes est avec l'Espagne, qui est quand m\u00eame, je crois que la pointure sup\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:01 > 0:20:06) [90%] : \r\nTellement on est embrigad\u00e9 dans dans ce groupe tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:08 > 0:20:16) [92%] : \r\n2 Mbits/s Feld ont encore 15 jours pour \u00eatre au top, samedi ils affrontent l'Italie championne du monde, dernier test important avant le p\u00e9riple sud- africain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:17 > 0:20:28) [92%] : \r\nVoil\u00e0 la suite de l'histoire s'\u00e9crit en Afrique du Sud, ce soir 2\u00e8me volet de notre voyage avec Milla figure du football sur le continent, envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Olivier K\u00f6hler \u00c9ric Moisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:37 > 0:20:55) [90%] : \r\nRoger Milla, ou l'histoire d'un perp\u00e9tuel revenons \u00e0 presque 60 ans cette figure embl\u00e9matique du football africain, M. \u00e0 revenir dans les entrailles du grand stade de Yaound\u00e9, la pelouse mythique du Maracana africain et ses 100000 places l\u00e0 o\u00f9 lui, les Lions indomptables ont sign\u00e9 parmi leurs plus beaux exploits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:57 > 0:21:07) [84%] : \r\nOn peut me Gastal au Cameroun, o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer pendant l'ann\u00e9e, l'eau, donc j'ai fait beaucoup d'espoir dans dans ce stade, c'est bien que le souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:15 > 0:21:21) [89%] : \r\nSurnomm\u00e9 le Pel\u00e9 africain par ses co\u00e9quipiers, par ses fans, mais il a marqu\u00e9 l'histoire et tout un peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:24 > 0:21:25) [75%] : \r\nAction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:25 > 0:21:33) [92%] : \r\nLui l'homme providentiel qui sauve son \u00e9quipe in-extremis alors que tout para\u00eet d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e impr\u00e9gner au fer rouge les consciences African.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:33 > 0:21:44) [70%] : \r\nMoi, je lui ai souvent viols isol\u00e9s la fait beaucoup coul\u00e9 football africain le coupe africaine doit beaucoup \u00e0 vous je Milla sans OGM \u00e7a Roger Milla, on ne sera pas \u00e0 5 \u00e9quipes en Coupe du monde aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:45 > 0:22:21) [91%] : \r\nIl y a, Milla le footballeur et Milla, l'ambassadeur, certains le verraient m\u00eame devenir un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du Cameroun s'est accompagn\u00e9e d'un garde du corps et d'un convoi sp\u00e9cial qu'il rejoint \u00e0 la tribune pr\u00e9sidentielle pour assister au cinquantenaire de l'ind\u00e9pendance et de la fin du colonialisme, on le dit proche du tout-puissant pr\u00e9sident Paul Biya, homme de r\u00e9seaux, de la FIFA en Afrique, c'est l'autre facette de Roger Milla, l'ambassadeur courtis\u00e9 un habitu\u00e9 de la Suisse o\u00f9 il r\u00e9side avec son \u00e9pouse \u00e0 Peseux pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:22 > 0:22:30) [83%] : \r\nNon, si vous allez, je fais la bise ou si vous avez \u00e9mu \u00e0 la maison qui fait seulement et puis ce soir un peu quelle belle date dans la m\u00eame apr\u00e8s apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:30 > 0:22:38) [80%] : \r\nJ'ai ma belle-famille qui est : qui \u00eates vous \u00e9tiez l\u00e0- bas et puis j'ai j'ai j'ai beaucoup d'amis en Suisse, c'est pour cela que j'y bien souvent pens\u00e9 que comme au moins la voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:38 > 0:22:46) [87%] : \r\nBeaucoup d'amis Swisscom Adolfo Guy qui l'avait intronis\u00e9 en 2001, ambassadeur de l'ONU pour la pr\u00e9vention du SIDA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:46 > 0:23:00) [82%] : \r\nIl a tripl\u00e9, il ajoutait : il a marqu\u00e9, il entend c'est gagn\u00e9 pour le Cameroun Roger Milla a \u00e9t\u00e9 le au mieux footballeur a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 un but en danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:00 > 0:23:15) [92%] : \r\nSymbole de la campagne Coca-Cola pour cet \u00e9v\u00e9nement plan\u00e9taire, Roger Milla n'a jamais vraiment quitt\u00e9 le devant de la sc\u00e8ne impr\u00e9visible Roger Milla, titularis\u00e9 lors du Mondial italien, sur ordre du pr\u00e9sident Paul Biya, au nom de l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:21 > 0:23:35) [89%] : \r\n\u00e9voluait alors dans un club amateur, il avait \u00e9t\u00e9 lent des grands artisans de la folle \u00e9pop\u00e9e des Lions indomptables Milla, l'improbable en fond de Douala et sa danse endiabl\u00e9e sera consacr\u00e9 footballeur africain du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:40 > 0:23:48) [90%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement sportif, on l'a v\u00e9cu, hier en Direct, Roger Federer, battu par Robin Soderling, la d\u00e9ception et les r\u00e9actions ont fus\u00e9 Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:49 > 0:24:05) [91%] : \r\nFederer \u00e0 terre, mais on n'est pas encore pr\u00eat de le voir jouer dans le tournoi des L\u00e9gendes demande sur Bahrami avec Guy Forget et Henri Leconte et pourtant la d\u00e9faite hier en quart de finale contre Soderling, la premi\u00e8re dans un tournoi du Grand Chelem depuis 2004 et peut-\u00eatre en signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:05 > 0:24:19) [86%] : \r\nPour ce qui ne sera plus jamais le grand Federer des des p\u00e9riodes de la d'invincibilit\u00e9 totale parce que le jeu a \u00e9volu\u00e9 lui- m\u00eame \u00e9volu\u00e9, nous a perdu, sans doute un peu de cette inconscience qui faisait qu'il avait la certitude d'arriver \u00e0 finir les matches aller gagner \u00e0 les renverser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:20 > 0:24:24) [98%] : \r\nUn avis qui n'est pas celui de Marc Rosset qui relativise tout de m\u00eame la performance de Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:25 > 0:24:32) [87%] : \r\nC'\u00e9tait pas non plus de super Roger, il a pas fait son meilleur match non plus, mais vraiment pas parler d\u00e9clin de pour Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:33 > 0:24:47) [93%] : \r\nIl est aussi dans une nouvelle phase de vie il ne faut pas oublier quand m\u00eame et il a ces filles-l\u00e0, il est suffisamment r\u00e9actif intelligent, motiv\u00e9 ambitieux pour pour \u00eatre pr\u00eat pour Wimbledon pour la suite de de l'ann\u00e9e, et pourquoi pas la suite de sa carri\u00e8re, on ne sait pas combien d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:47 > 0:24:52) [93%] : \r\nFederer lui- m\u00eame ne s'alarme pas outre mesure, il est tomb\u00e9 hier face \u00e0 un tr\u00e8s grand saut Derly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:53 > 0:25:14) [86%] : \r\nMoi c'est pas est oui, je suis d\u00e9\u00e7u, \u00e0 un certain degr\u00e9, une Ariane 5 apr\u00e8s les l\u00e0- bas, mais vous savez, je ne pense pas avoir fait un mauvais match et c'est plus facile de sortir dans ces conditions, feu Sa Illfurth Bosseval les conditions \u00e9taient mauvaises pour nous 2, mais lui, il est arriv\u00e9 avec un grand tennis sachez donc c'est plus facile \u00e0 dig\u00e9rer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:15 > 0:25:19) [89%] : \r\nPour les marchands de glaces post\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la photo de Federer, c'est une mauvaise journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:20 > 0:25:28) [78%] : \r\nMaintenant, je suis un peu seul, je veux dire toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Federer \u00e0 Nadal et que je veux maintenant j'ai un peu de regrets, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:28 > 0:25:28) [83%] : \r\nC'est tr\u00e8s mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:31 > 0:25:46) [94%] : \r\nUn public d\u00e9\u00e7u, ce n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bon pour le tournoi Roger \u00e9tait un formidable Driver d'audience de \u00e0 la fois son talent, son charisme, bien s\u00fbr, mais je vous dis, quand on a la chance d'\u00eatre dans un tournoi du Grand Chelem, ce serait peut-\u00eatre plus important dans ce tournoi de moindre importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:46 > 0:25:55) [90%] : \r\nComme celle des mousquetaires, la l\u00e9gende de Roger Federer est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crite, mais elle n'est pas coul\u00e9e dans le bronze et le B\u00e2lois peut nous r\u00e9server encore de grands moments ici \u00e0 Roland Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:56 > 0:26:08) [88%] : \r\nL'EPFL et l'ECAL unissent leurs talents, les cr\u00e9ateurs de la 1\u00e8re et des sp\u00e9cialistes de la seconde, d\u00e9velopper les animations d'objets ou de dessins par ordinateur, le potentiel est gigantesque, Claude Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:11 > 0:26:37) [86%] : \r\nLorsque la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, un livre les comptes deviennent magiques, gr\u00e2ce \u00e0 une petite cam\u00e9ra cach\u00e9e dans la lente et un ordinateur, des illustrations virtuelles sortent du papier et font se rencontrer monde r\u00e9el et univers virtuel, le monde des montagnes, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 dans ce laboratoire, il fait partie d'une Exposition qui sera d'ici peu, l'un des points forts du festival international du Design de Berlin, tout comme 7 autres installations pr\u00e9nomm\u00e9 la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:26:38 > 0:26:59) [82%] : \r\nLa petite cam\u00e9ra pour l\u00e0 elle filme la sc\u00e8ne en constante, permanente et elle va rep\u00e9rer les pixels qu'elle trouve int\u00e9ressant qui ont beaucoup de contrastes il va poser dessus un nuage et qu'une punaise, si vous voulez le logiciel va permettent de de suivre ce pixels au temps qu'il le voit, il le suit tant qu'il voyait va pouvoir y coller son nuage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:00 > 0:27:05) [94%] : \r\nCes installations ont pour objectif de d\u00e9montrer le potentiel de la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:06 > 0:27:13) [80%] : \r\nUn dessin que l'on laisse un enfant va relier les points pour arriver au motif finale de Cecil augmenter nos projets arriver \u00e0 la fin il va simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:17 > 0:27:29) [90%] : \r\nLes comp\u00e9tences, les PFL et ECAL LAB en mati\u00e8re de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, sont aujourd'hui reconnues, elles permettent le lancement d'un grand projet de recherche et d'innovation, et font de la Suisse romande un p\u00f4le international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:30 > 0:27:36) [96%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, c'est beau, c'est magique et po\u00e9tique mais cela offre \u00e9galement des perspectives de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:37 > 0:27:54) [92%] : \r\nOn parle d'un march\u00e9 dans les 2 \u00e0 3 ans de 700 millions \u00e0 1 milliard de dollars parce que ce serait vraiment le 1er m\u00e9tier on peut dire d\u00e9j\u00e0 ce 1er m\u00e9dia qui fait le lien entre le monde physique et le monde virtuel qui permet de faire exprimer aux hommes g\u00e8rent leur histoire, un certain nombre de valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:27:54 > 0:28:05) [87%] : \r\n\u00e7a va arriver dans tous les magasins, on va pouvoir se voir avec une jupe anim\u00e9e avec un examen ma\u00e7on qui va sortir dans cinq en tout pour pour rendre la r\u00e9alit\u00e9 plus belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:08 > 0:28:11) [87%] : \r\nIl a avant le r\u00eave, retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:13 > 0:28:20) [87%] : \r\nVoil\u00e0 et ce soir, ne manquez pas Luidgi Mara et sa guenon il nous parlerons du mensonge, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:22 > 0:28:31) [95%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:01 > 0:29:02) [73%] : \r\nVous savez d'arr\u00eat \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:11 > 0:29:22) [77%] : \r\nOui, mettre en jeu, c'est de l'avenir, non un monde s'est mis une goutte d'eau, le combien de temps pour la mise en place sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:27 > 0:29:30) [73%] : \r\nLa violence nouveau de milliers progr\u00e8s d'accord de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:31 > 0:29:39) [75%] : \r\nDes Papous de Vincent moi je dois ici Luc Watson, occupe-toi de l\u00e0, il n'a dit et ses pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:40 > 0:29:45) [76%] : \r\nNathalie, la querelle il s'est pli\u00e9 \u00e0 injuste dit ouais du c\u00e2ble en fait ou d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:49 > 0:30:00) [79%] : \r\nMinistre qu'au dernier moment, oui alors oui ton quoi vendredi 2 OS et jusqu'\u00e0 la synoptique ce truc qui n'est pas un doit d\u00e9coller mercredi.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1006335161", "durationSec": 25, "title": "10.06.02", "excerpt": "* Berne-ville : 20100602, les conseillers nationaux du parti socialiste sont tr\u00e8s divis\u00e9s quant \u00e0 l'opportunit\u00e9 de soutenir le contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour contrer l'initiative UDC pour le renvoi syst\u00e9matique des criminels \u00e9trangers. Gr\u00e2ce au vote d'une partie de la gauche, le contre-projet a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 lors du vote au Conseil national.", "remarks": "SUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS L'EMISSION CLASSE POLITIQUE DU 20101213", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335162", "durationSec": 94, "title": "10.06.02", "excerpt": "* Einsiedeln : 20100602, la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses a abord\u00e9 les probl\u00e8mes d'abus sexuels perp\u00e9tr\u00e9s en Suisse par des pr\u00eatres catholiques. L'Eglise catholique confirme qu'elle a re\u00e7u de nombreuses d\u00e9nonciations de victimes depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Ces d\u00e9nonciations concernent 72 religieux et la plupart des cas se sont d\u00e9roul\u00e9s en Suisse allemande. D\u00e9sormais, l'Eglise d\u00e9noncera \u00e0 la justice civile tous les cas de d\u00e9lits sexuels, sauf si la victime s'y oppose.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335163", "durationSec": 92, "title": "10.06.02", "excerpt": "* SUISSE : 20100602, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire les tournois de poker entre particuliers. Ce jeu, consid\u00e9r\u00e9 comme un jeu de hasard, devient ainsi l'exclusivit\u00e9 des salles de casino et maisons de jeu.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "CRIMINALIT\u00c9", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["RENNWALD, JEAN-CLAUDE", "ROTH-BERNASCONI, MARIA"], "sequenceIds": ["1294872"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335164", "durationSec": 95, "title": "10.06.02", "excerpt": "* ISRAEL, Ankara : 20100602, les relations diplomatiques entre la Turquie et Isra\u00ebl sont interrompues apr\u00e8s le raid isra\u00e9lien contre la flottille humanitaire internationale \u00e0 destination de Gaza, dont le bateau turc Mavi Marmara faisait partie. La collaboration militaire entre les 2 pays est remise en cause par les 2 pays suite \u00e0 cet incident.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["EINSIEDELN"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CATHOLICISME", "D\u00c9LIT SEXUEL", "\u00c9V\u00caQUE", "P\u00c9DOPHILIE"], "sequenceIds": ["1294873"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335165", "durationSec": 103, "title": "10.06.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100602, de nombreux cyclistes ne respectent pas le code de la route. De ce fait, la cohabitation entre v\u00e9los et voitures est de plus en plus chaotique et les infractions sont en augmentation, mena\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 des autres usagers.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CASINO", "L\u00c9GISLATION", "POKER"], "sequenceIds": ["1294874", "1294875"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335166", "durationSec": 117, "title": "10.06.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20100602 et archives, le directeur de Chiron Inc GOLDBERGER Maurice est en relations d'affaires avec de nombreuses marques horlog\u00e8res de luxe. Il s'occupe avec la plus grande discr\u00e9tion de la vente \u00e0 bas prix des stocks des invendus des grandes marques.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ANKARA", "ISRAEL"], "thematicThemes": ["ACTION MILITAIRE", "INCIDENT DIPLOMATIQUE"], "sequenceIds": ["1294876", "1294877"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335167", "durationSec": 109, "title": "10.06.02", "excerpt": "* SUISSE : 20100602, r\u00e9actions et analyse apr\u00e8s la d\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale de Suisse qui s'est inclin\u00e9e face au Costa Rica sur le score de 0 \u00e0 1 lors d'un match amical de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde de football 2010 en Afrique du Sud.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INFRACTION", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "BICYCLETTE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1294878"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335168", "durationSec": 99, "title": "10.06.02", "excerpt": "* Yaound\u00e9 : 20100602 et archives, portrait de l'ex-footballeur camerounais MILLA Roger qui est devenu une v\u00e9ritable l\u00e9gende du football africain du 20e si\u00e8cle. Il a fait partie de l'\u00e9quipe de football \"les lions indomptables\" qui a remport\u00e9 la finale de la Coupe du Monde en 1990 contre l'Argentine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FREYMOND, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["MONTRE DE LUXE", "VENTE", "GESTION DES STOCKS"], "sequenceIds": ["1294879"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335169", "durationSec": 105, "title": "10.06.02", "excerpt": "* Paris : 2010602, r\u00e9actions suite \u00e0 la d\u00e9faite du joueur de tennis suisse et tenant du titre FEDERER Roger qui s'est inclin\u00e9 face au Su\u00e9dois SODERLING Robin sur le score de 6-3, 3-6, 5-7, 4-6 lors d'un match des quarts de finale du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros comptant pour le Grand Chelem.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "MATCH AMICAL"], "sequenceIds": ["1294880", "1294881", "1294882"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335170", "durationSec": 185, "title": "10.06.02", "excerpt": "* Lausanne : 20100602, les designers et ing\u00e9nieurs de l'EPFL et de l'ECAL LAB collaborent pour cr\u00e9er des animations virtuelles d'objets et de dessins par ordinateur. La r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e de l'imagerie virtuelle a de multiples applications et un fort potentiel de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["YAOUNDE"], "thematicPersons": ["MILLA, ROGER"], "sequenceIds": ["1294883", "1294884", "1294885", "1294886", "1294887"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335171", "durationSec": 128, "title": "10.06.02", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "sequenceIds": ["1294888", "1294889"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335172", "durationSec": 125, "title": "10.06.02", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KELLENBERGER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PELLAUD, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "sequenceIds": ["1294890"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006294873", "summary": "19:35.41\r\nBerne-ville : gros plan moutons blancs et mouton noir sur affiche (7\") / itw ROTH-BERNASCONI, Maria, conseill\u00e8re nationale PS genevoise (choix entre la peste et le chol\u00e9ra, a vot\u00e9 \u00e0 contre-coeur) / ROTH-BERNASCONI, Maria souriant et discutant (7\") / itw RENNWALD, Jean-Claude, conseiller national PS   jurassien (ne pas renier les valeurs fondamentales, oser affronter l'UDC) /  tableau \u00e9lectronique avec affichage r\u00e9sultats du vote sur initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers et le contre-projet (5\") / ROTH-BERNASCONI, Maria et RENNWALD, Jean-Claude discutant sur balcon du Palais f\u00e9d\u00e9ral (5\"). refoulement des \u00e9trangers, l\u00e9gislatif national, criminalit\u00e9.", "id": "1294872", "visualThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "CRIMINALIT\u00c9", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RENNWALD, JEAN-CLAUDE", "ROTH-BERNASCONI, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294874", "summary": "19:37.17\r\nEinsiedeln : plan d'ensemble de l'abbaye d'Einsiedeln, puis gros plan sur  statues d\u00e9corant l'\u00e9difice (12\") / divers plans entr\u00e9e des \u00e9v\u00eaques dans une  chapelle de l'abbaye, puis priant lors de pri\u00e8re de p\u00e9nitence pour le pardon des victimes d'abus sexuels (10\") / divers plans conf\u00e9rence de presse   des \u00e9v\u00eaques suisses (12\") / itw BONNEMAIN, Joseph, secr\u00e9taire de la commission \"abus sexuels dans la pastorale\" (ne pas d\u00e9noncer contre l'avis de la victime) / itw BRUNNER, Norbert, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses   (informations \u00e9chang\u00e9es entre les dioc\u00e8ses) / pano place et ext b\u00e2timent  de l'abbaye d'Einsiedeln (8\"). \u00e9v\u00eaque, conf\u00e9rence de presse, d\u00e9lit sexuel  catholicisme, p\u00e9dophilie.", "id": "1294873", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CATHOLICISME", "D\u00c9LIT SEXUEL", "\u00c9V\u00caQUE", "P\u00c9DOPHILIE"], "visualGeographicals": ["EINSIEDELN"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294875", "summary": "19:38.55\r\nSUISSE : divers plans partie de poker int casino (14\", 10\") / itw JORDAN,  Jean-Marie, pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale des maisons de jeu (le poker est r\u00e9serv\u00e9 aux maisons de jeu) / divers plans JORDAN, Jean-Marie travaillant \u00e0 son bureau (7\") / itw FRIEDRICH, Marc, secr\u00e9taire F\u00e9d\u00e9ration suisse des casinos (respect d\u00e9cision Tribunal f\u00e9d\u00e9ral). casino, poker, l\u00e9gislation ", "id": "1294874", "visualThemes": ["CASINO", "L\u00c9GISLATION", "POKER"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294876", "summary": " Neuch\u00e2tel : itw MAURON, Charly, codirecteur Fripoker (part d'adresse dans le poker, ne peut plus organiser de soir\u00e9e poker). casino, poker, l\u00e9gislation.", "id": "1294875", "visualThemes": ["CASINO", "L\u00c9GISLATION", "POKER"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294877", "summary": "19:42.25\r\nISRAEL : divers plans employ\u00e9s travaillant int agence de voyage sp\u00e9cialis\u00e9e pour la Turquie (15\") / itw AVANI, Igal, directeur d'une agence de voyage (les gens ont peur de voyager en Turquie) / divers plans \u00e9tudiants manifestant avec drapeaux isra\u00e9liens lors de manifestation de soutien \u00e0 l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne  (10\") / itw \u00e9tudiant manifestant (hostilit\u00e9 exprim\u00e9e par la population turque) / extrait s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e consid\u00e9r\u00e9e comme anti-isra\u00e9lienne / itw LIEL, Alon, sp\u00e9cialiste relations isra\u00e9lo-turques (d\u00e9gradation des relations entre Isra\u00ebl et la Turquie) / divers plans dr\u00f4ne militaire de combat isra\u00e9lien en vol (16\"). incident diplomatique, action militaire ", "id": "1294876", "visualThemes": ["ACTION MILITAIRE", "INCIDENT DIPLOMATIQUE"], "visualGeographicals": ["ISRAEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294878", "summary": " Ankara : parlementaires turcs applaudissant (8\"). incident diplomatique  action militaire.", "id": "1294877", "visualThemes": ["ACTION MILITAIRE", "INCIDENT DIPLOMATIQUE"], "visualGeographicals": ["ANKARA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294879", "summary": "19:47.37\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans cyclistes circulant malgr\u00e9 le feu rouge ou  roulant sur le trottoir (15\") / itw automobiliste (comportements dangereux des cyclistes) / itw chauffeurs de taxe (comportements irresponsables des   cyclistes) / itw chauffeur de bus (c'est angoissant) / cyclistes circulant au milieu de la circulation de voitures (10\") / itw cyclistes (sont expos\u00e9s au  danger) / cycliste d\u00e9marrant, puis zoom sur feu rouge (7\"). bicyclette   circulation routi\u00e8re, infraction, s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.", "id": "1294878", "visualThemes": ["INFRACTION", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "BICYCLETTE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294880", "summary": "19:45.50\r\nGen\u00e8ve : itw GOLDBERGER, Maurice, fondateur de Chiron Inc (travaille pour les grandes marques horlog\u00e8res, mais ne peut citer de nom, prix d'achat des   montres) / itw NARDIN, Louis, responsable \u00e9ditorial WorldTempus (les invendus sont un tabou dans l'horlogerie, ne pas briser la valeur d'une marque).   montre de luxe, vente, gestion des stocks.", "id": "1294879", "visualThemes": ["MONTRE DE LUXE", "VENTE", "GESTION DES STOCKS"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294881", "summary": "19:49.29\r\nSion, stade de Tourbillon, diverses s\u00e9quences : match amical entre \u00e9quipe nationale de Suisse et du Costa Rica se terminant sous les sifflets et les  hu\u00e9es / bref plan HITZFELD, Ottmar, entra\u00eeneur \u00e9quipe de Suisse sifflant avec les doigts / divers plans footballeurs \u00e9quipe de Suisse de saluant \u00e0 la fin du match puis saluant le public / divers plans 2 actions de l'\u00e9quipe de Suisse  face au Costa Rica. football (comp\u00e9tition), \u00e9quipe nationale, match   amical ", "id": "1294880", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "MATCH AMICAL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["HITZFELD, OTTMAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294882", "summary": " Sion, stade de Tourbillon : extrait conf\u00e9rence de presse de HITZFELD,  Ottmar, entra\u00eeneur \u00e9quipe de Suisse (bilan match). football (comp\u00e9tition)  \u00e9quipe nationale, match amical ", "id": "1294881", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "MATCH AMICAL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["HITZFELD, OTTMAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294883", "summary": " SUISSE, diverses s\u00e9quences : divers plans CHAPUISAT, Gabet, entra\u00eeneur de football, visionnant images du match de football entre la Suisse et le Costa Rica / itw CHAPUISAT, Gabet (\u00e9quipe de Suisse de football 2010). football (comp\u00e9tition), \u00e9quipe nationale, match amical.", "id": "1294882", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "MATCH AMICAL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["CHAPUISAT, GABET"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294884", "summary": "19:51.17\r\nYaound\u00e9, stade Ahmadou Ahidjo : divers plans MILLA, Roger, joueur   camerounais, marchant dans couloir v\u00eatu de son maillot de footballeur, puis  arrivant sur le stade (15\") / itw MILLA, Roger (beaucoup de souvenirs dans ce stade) / archives t\u00e9l\u00e9vision camerounaise, 19840000, extrait match de la finale de la Coupe d'Afrique des Nations avec but marqu\u00e9 par MILLA, Roger (17\") /  MILLA, Roger discutant avec vendeurs de T-shirts. football (comp\u00e9tition) ", "id": "1294883", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["YAOUNDE"], "visualPersons": ["MILLA, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294885", "summary": "Yaound\u00e9, 20100520, lors de la f\u00eate nationale de l'ind\u00e9pendance du    Cameroun : divers plans BIYA, Paul, pr\u00e9sident camerounais, int tribune, et  d\u00e9fil\u00e9 militaire (7\") / MILLA, Roger, ex-joueur de football camerounais,  discutant avec officiels et avec son \u00e9pouse (13\") / itw MILLA, Roger (ses  s\u00e9jours en Suisse).", "id": "1294884", "visualGeographicals": ["YAOUNDE"], "visualPersons": ["MILLA, ROGER", "BIYA, PAUL"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294886", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, archives 20011129 : MILLA, Roger, ex-joueur de football,  camerounais, lors de sa nomination d'ambassadeur africain ONUSIDA pour la  pr\u00e9vention du sida / d\u00e9clarations de OGI, Adolf, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "id": "1294885", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MILLA, ROGER", "OGI, ADOLF"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294887", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : extrait spot publicitaire Coca-Cola montrant MILLA,  Roger, footballeur camerounais, dansant sur le terrain apr\u00e8s un but", "id": "1294886", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["MILLA, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294888", "summary": " ITALIE, archives 19900000 : extrait match finale de la Coupe du monde de  football entre le Cameroun et la Roumanie, avec but de MILLA, Roger,   footballeur camerounais. football (comp\u00e9tition).", "id": "1294887", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["ITALIE"], "visualPersons": ["MILLA, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294889", "summary": "19:54.26\r\nParis : bref extrait match de double du tournoi des L\u00e9gendes avec FORGET, Guy et LECONTE, Henri, ex-joueurs de tennis fran\u00e7ais / divers plans ext  court central Philippe Chatrier avec gens regardant match sur \u00e9cran g\u00e9ant (4\", 5\", 4\") / itw BOUIN, Philippe, journaliste l'Equipe, puis ROSSET, Marc,  ex-joueur suisse de tennis et consultant, puis BOETSCH, Arnaud, ex-joueur de tennis fran\u00e7ais et consultant, puis 2 vendeuses de glaces, puis YSERN, Gilbert, directeur tournoi Roland-Garros (\u00e9limination de Roger Federer, suite carri\u00e8re Roger Federer) / statement. Roland-Garros ", "id": "1294888", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["FORGET, GUY", "ROSSET, MARC", "LECONTE, HENRI"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294890", "summary": " Paris, 20100601 : extrait conf\u00e9rence de presse de FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse (bilan match et \u00e9limination). Roland-Garros, ATP.", "id": "1294889", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294891", "summary": "19:56.37\r\nLausanne : divers plans animations d'objets r\u00e9alis\u00e9es par les designers de l'EPFL et de l'ECAL LAB / itw SCHERRER, Camille, designer, expliquant le  principe d'une animation avec nuages virtuels / RIEDO, Fanny, ing\u00e9nieur   EPFL et ECAL LAB r\u00e9alisant un dessin, puis animation du dessin sur \u00e9cran  d'ordinateur / itw HENCHOZ, Nicolas, directeur EPFL ECAL LAB (potentiel   \u00e9conomique de la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, premier m\u00e9dia qui fait le lien entre le  monde physique et le monde virtuel). imagerie virtuelle.", "id": "1294890", "visualThemes": ["IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532292", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092110", "position": "01"}}, {"id": "532291", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114671", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-2C785765-CE57-4B89-A462-66FFC84C5645", "internalArchiveId": "2C785765-CE57-4B89-A462-66FFC84C5645", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L\u2019initiative de l\u2019UDC \"pour le renvoi des \u00e9trangers criminels\" est un vrai cas de conscience pour le parti socialiste : Interview d'Hans Stoeckli, conseiller national bernois socialiste ", "publicationDate": "2010-06-01T00:00:00Z", "summary": "Une courte majorit\u00e9 du groupe socialiste s'est prononc\u00e9e en faveur du contre-projet concoct\u00e9 par les lib\u00e9raux-radicaux et le PDC, qui propose tout de m\u00eame un durcissement du droit \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9trangers qui ont commis un d\u00e9lit en Suisse. Cet appui sans enthousiasme des socialistes devrait suffire pour permettre l'adoption du contre-projet au Conseil national. ", "durationSec": 347, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "ex\u00e9cutif national", "expulsion"], "thematicPersons": ["UDC", "PSS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-08-03T13:05:23Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stoeckli, Hans", "role": "conseiller national bernois socialiste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38E96126-2E11-4952-98B6-B8708FFB3CD5", "internalArchiveId": "38E96126-2E11-4952-98B6-B8708FFB3CD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Loris Courvoisier, membre du parti UDC Vaud, \u00e0 propos de la nouvelle section gay du parti", "publicationDate": "2010-06-01T00:00:00Z", "durationSec": 186, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "remarks": "Acro:120", "lastModifiedDate": "2015-03-24T09:44:24Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nSans l'info, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, une quarantaine de membres de l'UDC, a annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation de la section gays UDC du parti une assembl\u00e9e fondatrice qui a eu lieu sans la pr\u00e9sence de personnalit\u00e9s du parti puisque tous avaient un nom p\u00eache mon calendrier, malheureusement, nous avons tout de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 joindre 27 c'\u00e9tait nord de l'UDC monsieur Boris Loris pardon Courvoisier de de l'UDC Vaud bonjour bonjour je Courvoisier, donc vous n'avez pas particip\u00e9 \u00e0 l'assembl\u00e9e fondatrice de UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [76%] :\r\nDans c'est ce il y a naturellement avec la droite, si j'avais une r\u00e9union de camarades d'\u00e9cole genre comme la semble Bruel, vous savez on, c'est-\u00e0-dire d'un monde. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:35) [86%] :\r\nOui, oui, voil\u00e0 comment vous r\u00e9agissez \u00e0 cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [63%] :\r\nOn se tombe sur une les les gens imaginent que l'UDC r\u00e9trograd\u00e9 ferm\u00e9, c'est qu'il faut pour fait image on est ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [87%] :\r\nAlors justement ces ces salaires nouveau parce qu'on souvient de du communiqu\u00e9 des Jeunes UDC valaisans qui \u00e9tait paru lors de la journ\u00e9e contre l'homophobie, qui parlait de de d\u00e9viance, tout \u00e7a \u00e7a changer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [72%] :\r\nMais \u00e7a c'est c'est les jeunes que vous voulez, ils sont tous l\u00e0 BPR qui d\u00e9finissent comme Rotterdam, un fusil \u00e0 plomb un gamin il va pour se motiver sur un pigeon ou bien a pourri. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [79%] :\r\nMonsieur Courvoisier, vous personnellement, vous sentez proche des homosexuels. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [65%] :\r\nAlors, telle sera, je crois vraiment qu'on parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [88%] :\r\nDonc c'est pas la question, je vous demande juste votre avis sur cette sur ce sujet, c'est tout, c'est sur la cr\u00e9ation de cette section. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [74%] :\r\nVoil\u00e0, bon alors \u00e7a, je trouve tr\u00e8s bien comme \u00e7a on on sait qui est qui, en m\u00eal\u00e9e donc donc encore un pays tout le monde est \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:29) [88%] :\r\nDonc, vous voyez ce que vous voyez \u00e7a comme un moyen de mettre les l\u00e9guer \u00e0 l'\u00e9cart du du parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [81%] :\r\nOuais, ouais, lorsque vous voyez par exemple un fois on fait au sein du parti en famille au bord du lac comme \u00e7a bien, je voudrais pas, car 2 autres autour de gr\u00e2ce : alors comme \u00e7a, on a une liste et puis on les invite pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [62%] :\r\nApr\u00e8s ces pratiques, forc\u00e9ment oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [79%] :\r\nLundi pour le match de foot, c'est pareil, on ne se trouve pas dans les vestiaires avec une cellule qui pour le tout sous la. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:57) [87%] :\r\nMais tout de m\u00eame, \u00e7a reste des membres de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [86%] :\r\nOui, ils ont les m\u00eames opinions sur place trucs comme nous, comme par exemple les \u00e9trangers dehors les minarets, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'heure o\u00f9 les comportements Capitaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [73%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9tonnerait qu'il pense non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:11) [60%] :\r\nAh ouais, oui, non, \u00e9videmment, au bon endroit et il en plein de concernant avec nous mais il faut croire que nous donc pas section sp\u00e9ciale. \r\nOn en a d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [69%] :\r\nEt d'autres actions sp\u00e9ciales que \u00e7a le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [70%] :\r\nOui, oui, on a une section des projets naturalis\u00e9s, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s active, c'est, c'est assez \u00e9tonnant, il y a pas plus acharn\u00e9e au Canada n'a qu'\u00e0 voir avec un naturalis\u00e9 plus et moi je force pour couper les chemins et les autres, d'obtenir le pas. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:38) [76%] :\r\nPourquoi ne pas, je ne sais pas, oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [83%] :\r\nC'est vrai sinon qu'est -ce qu'on a, on a une nouvelle section qui est pr\u00e9vu, \u00e7a, \u00e7a va changer notre \u00eele notre image, \u00e7a va \u00eatre habit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [82%] :\r\nLa Vienne nous dire ce que c'est comme section. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:50) [77%] :\r\nOui, c'est la section des. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:52) [85%] :\r\nVous pensez que vous allez trouver des des membres de l'UDC pour la rejoindre ben oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:55) [72%] :\r\nIl on a trouv\u00e9 des, on le retrouvera bien mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [85%] :\r\nAlors il s'Courvoisier rappelle vous \u00eates membre de l'UDC vaudoise merci beaucoup alors. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A87BBAD-3FF1-4210-AB15-E5748B408D38", "internalArchiveId": "1A87BBAD-3FF1-4210-AB15-E5748B408D38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire UBS et r\u00f4le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il n'y aura pas d'enqu\u00eate parlementaire : Commentaire de Chrystel Domenjoz, correspondante RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral et interview de Luc Barthassat, conseiller national genevois PDC", "publicationDate": "2010-06-01T00:00:00Z", "summary": "Le PDC tue les espoirs du PSS, des Verts et de l'UDC qui demandaient une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur UBS.", "durationSec": 258, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["rapport (document)", "ex\u00e9cutif national", "banque"], "thematicPersons": ["UBS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-08-03T12:39:21Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barthassat, Luc", "role": "conseiller national genevois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-257544", "internalArchiveId": "GE1005257545", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.06.01", "publicationDate": "2010-06-01T00:00:00Z", "durationSec": 1150, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092184\r\nDate de transcription : 24-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:16 > 0:00:25) [90%] : \r\nC'est ma D\u00e9couvrez la face cach\u00e9e du vice- pr\u00e9sident de l'UDC, elle s'appelle Little sous il cette Corvette est un vieux r\u00eave d'ado pour Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:29 > 0:00:36) [85%] : \r\nAllez dedans ce Jurassien M. les rapaces et les rapaces le lui rendent bien en lui ob\u00e9issant aux et elle y rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:37 > 0:00:42) [86%] : \r\nTout vieux casque et d'anciens de l'Est, il y a des gars qui sont d\u00e9j\u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:43 > 0:00:50) [95%] : \r\n1000 motards sont attendus dimanche \u00e0 la cath\u00e9drale de Fribourg pour c\u00e9l\u00e9brer la Madone des Centaures leur sainte patronne d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:53 > 0:01:05) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous seuls et bienvenue sur le plateau de couleur locale dans l'actualit\u00e9 du jour, le chanvrier Bernard Rappaz interrompt sa gr\u00e8ve de la soif, nous parlerons aussi de l'initiative Sauver Lavaux et de l'ouverture du col du Grand Saint-Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:09 > 0:01:27) [91%] : \r\nPas de la pol\u00e9mique, l'employ\u00e9 communal qui a revendu \u00e0 des priv\u00e9s de camions de la ville de Lausanne avait parfaitement le droit de le faire, a indiqu\u00e9 aujourd'hui la municipalit\u00e9, la suite de l'enqu\u00eate qu'elle a men\u00e9 tout juste la ville, a-t-elle indiqu\u00e9 que seul le b\u00e9n\u00e9fice r\u00e9alis\u00e9 sur la revente de ces 2 v\u00e9hicules de la voirie pouvait poser probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:01:28 > 0:02:37) [91%] : \r\nCette affaire nous montre qu'on a un d\u00e9ficit finalement r\u00e9glementaire et on doit \u00e9tablir une r\u00e9glementation sur l'argent du mat\u00e9riel usag\u00e9 \u00e0 nos collaborateurs voir adopter Bernard Rapp aboie le chanvrier valaisan a cess\u00e9 sa gr\u00e8ve de la soif apr\u00e8s 3 jours une gr\u00e8ve entam\u00e9e la semaine derni\u00e8re pour protester contre ses conditions d'incarc\u00e9ration Bernard est en pleine forme en ce moment, il a accept\u00e9 de casser cette gr\u00e8ve de la soif trop dangereuse, sur demande de son avocat qu'il avait conclu un accord avec le directeur de la prison et je viens de transmettre son t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Bernard, il aura le droit d'utiliser, il a aussi obtenu de recevoir des visites hors du parloir s\u00e9curis\u00e9 par contre Bernard Rapp a poursuit sa gr\u00e8ve de la faim, sa fa\u00e7on de continuer le bras de fer avec les autorit\u00e9s valaisannes pour obtenir sa lib\u00e9ration, le ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel a un nouveau patron, le lib\u00e9ral- radical Claude Nicati acc\u00e8de aujourd'hui \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat, il succ\u00e8de au socialiste Georges tout d'une rocade attendue qui intervient alors que le Ch\u00e2teau, si\u00e8ge du gouvernement est en pleine \u00e9bullition, en raison de l'enqu\u00eate parlementaire ouverte contre le conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard collecte parti du nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:38 > 0:03:04) [90%] : \r\nRegards mort de Franz Weber n'aura pas suffi aujourd'hui les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont d\u00e9clar\u00e9 invalide sa 3\u00e8me initiative populaire pour sauver l'Lavaux, pourtant il y a une semaine, il avait accept\u00e9, mais la partie de ping-pong entre Franz Weber et les d\u00e9put\u00e9s n'est pas termin\u00e9, un dernier d\u00e9bat aura lieu dans une semaine au Parlement, on saura alors si le peuple pourra se prononcer ou non sur cette nouvelle initiative pour sauver Lavaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:06 > 0:03:20) [92%] : \r\nLa route du col du Grand Saint-Bernard qui culmine \u00e0 2476 m\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 ouverte aujourd'hui pour la saison estivale, cet hiver, la hauteur cumul\u00e9e de neige a atteint pr\u00e8s de 15 m\u00e8tres une neige qui aura demand\u00e9 un mois d'efforts pour \u00eatre d\u00e9blay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:20 > 0:03:24) [71%] : \r\nBienvenue, vous savez, conqu\u00e9rir les donc vacances \u00e0 la fatigue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:25 > 0:03:30) [86%] : \r\nL'axe historique qui relie l'Italie \u00e0 la Suisse romande devrait demeurer ouvert jusqu'au point sur octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:34 > 0:03:50) [97%] : \r\nNous vous en parlions hier les nouveaux maires des communes genevoises prennent leurs fonctions aujourd'hui 1er juin c'est une date symbolique, celle de l'arriv\u00e9e des troupes conf\u00e9d\u00e9r\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve en 1814 m\u00eame si aujourd'hui les Genevois connaissent assez peu cette f\u00eate alors, petite piq\u00fbre de rappel historique avec Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:52 > 0:04:08) [88%] : \r\nC'est un voyage longtemps que nous vous proposons ce soir, c'est \u00e0 cet endroit pr\u00e9cis, il y a un peu moins de 100 francs que les troupes conf\u00e9d\u00e9r\u00e9es ont d\u00e9barqu\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9faite de Napol\u00e9on et la lib\u00e9ration de la ville de Gen\u00e8ve, monsieur Stutz bonsoir, bonsoir, alors ce 1er jour, c'est un petit peu le 1er des Genevois mais est-ce que c'est une f\u00eate aussi populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:08 > 0:04:17) [86%] : \r\nH\u00e9las non, le 1er route \u00e9videmment il est pour tous les Suisses le 1er juin c'est quand m\u00eame la la Fed fondatrice du canton de Gen\u00e8ve mais historiquement beaucoup moins connus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:18 > 0:04:25) [89%] : \r\nAlors votre soci\u00e9t\u00e9 organise cette manifestation depuis 1900 \u00e0 chaque ann\u00e9e le public r\u00e9pond moyennement qu'est-ce qui vous anime alors malgr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:26 > 0:04:51) [89%] : \r\nOn est, on n'est pas \u00e9videmment les id\u00e9alistes, mais \u00e7a y ressemble et puis le public, il y en a, le probl\u00e8me c'est qu'il ne sait parfois pas qu'il s'agit du 1er juin et ce que \u00e7a ce comptage de leur expliquer ici, est ce que cette f\u00eate encore une r\u00e9sonance aujourd'hui \u00e0 elle aura de plus en plus de r\u00e9sonance puisqu'en 18 ans dit en 2014, ce sera le 200\u00e8me anniversaire de 1800 14 ans, alors l\u00e0, on compte bien frapper un grand coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:51 > 0:04:57) [94%] : \r\nMerci beaucoup, voil\u00e0, je vous propose de savoir encore un peu plus \u00e9v\u00e9nement historique avec ce sujet de Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:59 > 0:05:19) [91%] : \r\nNous sommes le 1er juin 1814 alors que l'empire fran\u00e7ais de Napol\u00e9on et d\u00e9mantel\u00e9 Gen\u00e8ve est redevenue une r\u00e9publique ind\u00e9pendante mais plus pour longtemps, sous un soleil radieux, les troupes, je ne vois sont align\u00e9s au Port Noir, elles sont l\u00e0 pour accueillir les contingents fribourgeois et soleurois 1er pas concret dans le long processus du rattachement de Gen\u00e8ve \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:19 > 0:05:40) [87%] : \r\nOui, mais 1814 les troupes autrichiennes qui occupaient la ville depuis le d\u00e9part des troupes napol\u00e9oniennes partent \u00e0 leur tour et les autorit\u00e9s genevoises demande \u00e0 la di\u00e8te de d\u00e9p\u00eacher des troupes pas c'est une mani\u00e8re de montrer \u00e0 l'ensemble de l'Europe \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et \u00e0 la population genevoise que Gen\u00e8ve d\u00e9sirs d'avenir, compte en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:41 > 0:05:57) [90%] : \r\nUne volont\u00e9 comm\u00e9mor\u00e9e chaque ann\u00e9e depuis 1901 selon le m\u00eame rituel : une fois d\u00e9barqu\u00e9 les troupes marchent en cort\u00e8ge vers la ville pour y \u00eatre accueillis par les autorit\u00e9s genevoises, un gouvernement qui, en 1814 \u00e9taient partag\u00e9s une majorit\u00e9 aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que Gen\u00e8ve reste ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:58 > 0:06:21) [92%] : \r\n\u00e7a va \u00e0 l'encontre des voeux des grandes puissances europ\u00e9ennes qui ont battu Napol\u00e9on et qui elle aimerait voir Gen\u00e8ve devenir canton suisse parce que cela renforcerait le flanc occidental de la Conf\u00e9d\u00e9ration et les autorit\u00e9s malgr\u00e9 leur d\u00e9sir de laisser Gen\u00e8ve comme r\u00e9publique ind\u00e9pendante ces autorit\u00e9s d\u00e9cident d'accepter le voeu des grandes puissances et de jouer la carte \u00e0 Sousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:21 > 0:06:24) [95%] : \r\nQuant \u00e0 la population, elle avait r\u00e9serv\u00e9 un accueil chaleureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:28 > 0:06:48) [91%] : \r\nOn peut simplement rappeler que cette f\u00eate avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e avec beaucoup de soin et que notamment on avait mis des boissons de la nourriture \u00e0 profusion \u00e0 disposition de la population genevoise, savoir si c'est du r\u00e9jouissant Sidiki a v\u00e9ritablement leur veut devenir suisse ou simplement de profiter de l'occasion, je ne crois que l'histoire de l'c'est pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:49 > 0:06:58) [94%] : \r\nAujourd'hui, presque 200 ans plus tard, plus grand monde ne se rappelle de ce qui est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le 1er juin Gen\u00e8ve fait partie de la Suisse, c'est une \u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:59 > 0:07:14) [92%] : \r\nIl y a 200 ans, les cantons catholiques \u00e9taient plut\u00f4t soucieux de voir arriver Gen\u00e8ve la protestante dans la Conf\u00e9d\u00e9ration et certains pr\u00e9jug\u00e9s subsistent, on va les \u00e9voquer avec Jacques-Simon Egly, ancien conseiller national, je ne vois pour en savoir plus sur cette relation, je t'aime moi non plus entre Gen\u00e8ve- Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:16 > 0:07:27) [79%] : \r\nMonsieur Guy, bonsoir, bonsoir alors pr\u00e9jug\u00e9s num\u00e9ro 1 on raconte que les premiers repr\u00e9sentants Genevois \u00e0 la di\u00e8te sid\u00e9ral ne parlait pas un mode d'allemand, mais quand m\u00eame parler tr\u00e8s fort et donnait parfois des le\u00e7ons, \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:27 > 0:07:38) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est bien possible, mais ce qui assure en tout cas, c'est que le G\u00e9n\u00e9ral Dufour, qui est \u00e0 la, \u00e0 l'origine au fond de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral en \u00e9tant le vainqueur du Thunderbolt lui parler le Suisse- allemand, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 instructeur \u00e0 Tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:38 > 0:07:46) [75%] : \r\nNum\u00e9ro de Gen\u00e8ve, GE, on dit Gueule \u00e9lastique on dit le Genevois tr\u00e8s grandiloquent \u00e7a comment vous r\u00e9agissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:46 > 0:08:04) [88%] : \r\nOui, c'est vrai, quand j'\u00e9tais conseiller national, parfois je devais dire aussi \u00e0 mes coll\u00e8gues, nous nous disions entre nous, attention de ne pas faire ce qu'ils veulent toujours parler trop et avoir l'air blafard, c'est pas bon vis-\u00e0-vis des Suisses allemands et \u00e7a, c'est clair qu'il faut faire attention mais cela dit, on nous admire quand m\u00eame, on le respecte quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:04 > 0:08:08) [84%] : \r\nOn parle aussi souvent de genevoise rit, \u00e7a veut dire que le Genevois est un Suisse \u00e0 part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:08 > 0:08:40) [91%] : \r\nBen c'est-\u00e0-dire que parfois Gen\u00e8ve ne donne pas l'exemple en ce qui concerne la coh\u00e9rence en ce qui concerne la sagesse politique mais quand m\u00eame, Gen\u00e8ve est vraiment Suisse vous savez-vous que Gen\u00e8ve avait d\u00e9j\u00e0 voulu entrer dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, au XVIe si\u00e8cle, mais les cantons catholiques n'ont pas voulu et savez-vous qu'il est entr\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pendant 15 ans je ne fran\u00e7aise Gen\u00e8ve est entr\u00e9 dans la Conf\u00e9d\u00e9ration 1815 mais l\u00e0 nous f\u00eatons l'arriv\u00e9e des Suisses au Port Noir 1814 savez-vous que c'est le seul canton suisse qui fait chaque ann\u00e9e son appartenance \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:40 > 0:08:47) [95%] : \r\nBen alors on va f\u00eater \u00e7a maintenant, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, au revoir, voil\u00e0 je vous retrouve demain, on va profiter de cette f\u00eate maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:48 > 0:09:00) [93%] : \r\nMerci Viviane, bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain et je vous propose maintenant de faire la connaissance d'un personnage \u00e9tonnant Jean-Jacques est agriculteur ventriloque, il passe sa vie entre ces b\u00eates et ces peluches portrait sign\u00e9 G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:00 > 0:09:07) [92%] : \r\nJean-Jacques Estoppey n'est pas un agriculteur comme les autres mais pas caress\u00e9 depuis l'\u00e2ge de 12 13 ans, il s'est d\u00e9couvert d'autres talents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:07 > 0:09:23) [86%] : \r\nMoi j'attends les plus et je leur fais des grands trous donne donc j'ai vu que je pouvais parler sans bouger les l\u00e8vres pendant toute russes ah ben non, moi je triche pas moi j'ai dit, ben je fais ventriloque et mon p\u00e8re m'a dit : bah, avant de faire ventriloque de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:23 > 0:09:29) [79%] : \r\nOui, enfin, on ne trouve pas et on eu tout le temps de fondement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:29 > 0:09:36) [92%] : \r\nEt ce n'est pas fini, il a d'autres tours dans son sac pour divertir les \u00e9coliers et touristes qui passent \u00e0 sa ferme, ouvrez bien vos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:36 > 0:09:41) [75%] : \r\nCette Henri doivent compter le nombre de comptes que j'ai dans la main, automatiquement se d'puis au fait, je n'ai aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:41 > 0:09:46) [95%] : \r\nEt ce n'est pas tout : ce passionn\u00e9 des animaux mais aussi ses ouailles \u00e0 contribution oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:46 > 0:09:50) [61%] : \r\nEt ben \u00e7a voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:51 > 0:10:02) [83%] : \r\nEt quand \u00e7a a aid\u00e9 hypnotis\u00e9 ne bouge plus, \u00e7a c'est c'est un si \u00e7a c'est pas de la vraie magie, bon, il faut avouer que \u00e7a ne marche pas avec toutes les b\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:02 > 0:10:11) [71%] : \r\nC'est l'animal qui d\u00e9cide quand il vient qu'interviendra, il ne faut-il pas seul, il faut pas faire de bou\u00e9es de venir vers moi un oui il y il a ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:11 > 0:10:16) [85%] : \r\nEt Jean-Jacques, on conna\u00eet un paquet sur les animaux, \u00e7a c'est facile, je connais tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:16 > 0:10:25) [86%] : \r\nL'animal, c'est pas la capacit\u00e9 de Salses c'est un tr\u00e8s bon souvenir, mais \u00e7a peut pas anticip\u00e9 la vie et \u00e7a c'est pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:28 > 0:10:28) [72%] : \r\nAucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:28 > 0:10:30) [72%] : \r\nLa poule parce que l'affaire 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:30 > 0:10:40) [88%] : \r\nEt \u00e7a, ce n'est pas un don de m\u00e9dium, c'est juste l'exp\u00e9rience qui s'exprime une exp\u00e9rience que Jean-Jacques et sa peluche qui parlent veulent transmettre aux g\u00e9n\u00e9rations futures, oui c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:42 > 0:10:55) [82%] : \r\nAutre passionn\u00e9 d'animaux ce Jurassien pas s\u00e9journ\u00e9 entre sa chouette la peine \u00e7a buses sont faucon des oiseaux tr\u00e8s sympa, c'est lui qui le dit, rencontre avec l'un des tout derniers fauconnier de Suisse romande avec Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:57 > 0:11:19) [89%] : \r\nC'est une chouette la bonne donc comme son nom l'indique, donc ils viennent de Laponie, c'est un oiseau qui qui p\u00e8se 800 grammes c'est un mal il y a toujours eu sur les rapaces donc de mauvaise nouvelle mauvaise vue parce que c'est, c'est des oiseaux qui mangent les, les, les agneaux ou autre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout tout le temps tr\u00e8s mal vu, et puis c'est vrai que c'est des c'est des oiseaux qui sont, qui sont tr\u00e8s sympas, et puis quand on les conna\u00eet comme nous on les conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:19 > 0:11:31) [91%] : \r\nBen, \u00e7a vaut la peine, Christophe Keller vous ne passion sans borne pour les oiseaux depuis 30 ans, il y a quelques ann\u00e9es, il a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans la fauconnerie aujourd'hui cette buse de Harris lui ob\u00e9it, mais c'est un travail quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:31 > 0:11:47) [94%] : \r\nOn d\u00e9bute quand ils sont petits, c'est \u00e0 eux de faire le 1er pas de dire : ben voil\u00e0, on viendra manger sur Second ou sur un sur un endroit o\u00f9 on lui posera mais g\u00e9n\u00e9ralement le gant et puis, chaque jour, on essaye de d'augmenter les distances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:47 > 0:11:50) [82%] : \r\nEn plein vol, c'est Isis le faucon cr\u00e9cerelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:55 > 0:12:00) [81%] : \r\nApr\u00e8s quelques minutes, s'\u00e9lance Fleury qui le r\u00e9cup\u00e8re depuis quelques mois, elle partage la passion de Christophe, qu'elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:02 > 0:12:16) [93%] : \r\nIl y a rien de facile je crois en fauconnerie en fait tous les jours \u00e7a un autre jour chaque oiseau diff\u00e9rents comportements diff\u00e9rents et puis je pense que m\u00eame apr\u00e8s des ann\u00e9es, il y a toujours quelque chose \u00e0 apprendre de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:18 > 0:12:19) [88%] : \r\nTout \u00e7a, tu racontes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:23 > 0:12:28) [80%] : \r\n\u00e7a, c'est un grand Duc, Duc femelle, le plus grand donc d\u00e8s d\u00e8s hiboux bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:32 > 0:12:37) [89%] : \r\nElle est contente, je dois aller travailler et puis aller manger son menu donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:40 > 0:12:46) [91%] : \r\nChristophe Keller est aux petits soins avec le hibou Himalaya comme avec tous ces oiseaux, pourtant la fugue n'est pas compl\u00e8tement impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:46 > 0:13:03) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, \u00e7a reste des animaux sauvages, donc l\u00e0 en l'occurrence, aujourd'hui on travaille en libert\u00e9 mais ils ont quand m\u00eame donc un d\u00e9tecteur si jamais nos co\u00fbts, il aurait peur de quelque chose ou \u00e0 je sais pas une id\u00e9e de s'en aller, h\u00e9 bien on pourrait le retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:03 > 0:13:07) [97%] : \r\nQuant \u00e0 la relation homme- animal, elle se joue sur la confiance, mais aussi sur la gourmandise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:07 > 0:13:23) [87%] : \r\nUne relation g\u00e9n\u00e9ralement donc en 2 mois, en lui, oui, de lui un mois g\u00e9n\u00e9ralement pas trop, ils peuvent entendre certains mots comprendre certains mots, mais sinon, au-del\u00e0 de la nourriture, il y aura pas d'autres complicit\u00e9 entre l'oiseau est longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:23 > 0:13:24) [94%] : \r\nLouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:27 > 0:13:31) [89%] : \r\nTu veux pas de complicit\u00e9, peut-\u00eatre, mais une vraie affection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:32 > 0:13:34) [84%] : \r\nOui, va aller dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:38 > 0:13:55) [90%] : \r\nEt je vous propose maintenant de d\u00e9couvrir la face cach\u00e9e du vice- pr\u00e9sident de l'UDC Yvan Perrin d\u00e8s le retour des beaux jours, il se balade sur l'autoroute avec sa belle am\u00e9ricaine une Corvette collector et l\u00e0, pas besoin d'autoradio le ronron spectaculaire du moteur suffit \u00e0 son bonheur, Miroslav Marev est mont\u00e9 \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:58 > 0:14:05) [65%] : \r\nEt P\u00e9kin j'ai, j'avais une ma\u00eetrise parce qu'il craint maintenant comme au stade perche pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:07 > 0:14:09) [85%] : \r\nOui, c'est ma danseuse c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:12 > 0:14:14) [70%] : \r\nC'\u00e9tait pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:14 > 0:14:22) [89%] : \r\nC'est une passion qui arrivait un tout petit peu par hasard, parce que je les files inv\u00e9t\u00e9r\u00e9 et puis j'\u00e9tais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:22 > 0:14:27) [90%] : \r\nMais sur une s\u00e9rie am\u00e9ricaine Story o\u00f9 il y avait beaucoup de v\u00e9hicules am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:30 > 0:14:42) [87%] : \r\nIl y avait tout, c'est vraiment un univers parfaitement coh\u00e9rent avec le jeu des gendarmes et des voleurs, oui, il y a, o\u00f9 il y avait encore un certain respect entre les les truands et les polices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:47 > 0:14:49) [88%] : \r\nUn moment \u00e9mouvant, un d\u00e9but de saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:58 > 0:15:00) [64%] : \r\nElle que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:03 > 0:15:14) [75%] : \r\nMais pouvant 4 plus gros meilleur 50 maintenant monter entre 1200 et 1300 tours/minute vraiment l\u00e0 on entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:27 > 0:15:34) [90%] : \r\nNon, j'ai jamais pu faire le coup de la panne, simplement parce que \u00e7a ne serait pas cr\u00e9dible n'est-ce pas faites pas le coup de la panne avec une Am\u00e9ricaine \u00e7a tombe pas en pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:45 > 0:16:01) [93%] : \r\nEt on reste dans les bruits de moteur avec cette tradition toujours impressionnante, plus de 1000 motards sont attendus dimanche \u00e0 la cath\u00e9drale de Fribourg pour faire b\u00e9nir leur engin, ils demanderont \u00e0 le ressentent, patronne de les prot\u00e9ger des dangers de la route, Pascal Sibot et Gilles Cl\u00e9men\u00e7on nous font d\u00e9couvrir cette vieille tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:13 > 0:16:25) [91%] : \r\nC'est un p\u00e9riple, presque une \u00e9pop\u00e9e tous les 5 ans, une nu\u00e9e de motards venus de toute l'Europe investissent la cath\u00e9drale de Fribourg, pour y faire b\u00e9nir leurs bolides, cela s'appelle la Madone des Centaures prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:25 > 0:16:31) [83%] : \r\nTous les amis et quand on, quand on a dans dans ces concentrations, comme vous avez pu le voir ou m\u00eame ce matin, donc c'est c'est vraiment une fraternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:31 > 0:16:42) [83%] : \r\nPr\u00e8s de 20 ans apr\u00e8s cette interview, nous avons retrouv\u00e9 Georges Wicht au mourait dans la campagne fribourgeoise depuis quelques mois, ce passionn\u00e9 a abandonn\u00e9 sa moto n'est pas si vieux comp\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:42 > 0:16:54) [73%] : \r\nVoil\u00e0 se mat\u00e9riel \u00e7a tout tous vieux casque et d'anciens de l'Est, les des d\u00e9g\u00e2ts qui sont d\u00e9j\u00e0 bien us\u00e9, il faut pas encore le casque tout juste certes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:54 > 0:16:56) [99%] : \r\nEt le message n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:56 > 0:17:10) [82%] : \r\nLa maladie s'entend, en somme, encore une fois, je reviens, c'est sur cette fraternit\u00e9 entre, on pourrait presque dire un trip-hop et joie d'un autre club maintenant, on a pas mal de dames qui font de la moto, pas seulement des hommes, c'est encore mieux \u00e7a m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:11 > 0:17:27) [92%] : \r\nBon, mais revenons aux choses s\u00e9rieuses, la Madone des Centaures cr\u00e9\u00e9 peu apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale en Italie par un motard passionn\u00e9 est un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s protocolaire dans l'\u00e9glise ne peuvent entrer avec leurs bolides que quelques privil\u00e9gi\u00e9s, ce sont les premiers Centaures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:27 > 0:17:36) [84%] : \r\n1er Centaures m\u00e9rite un hein, c'est un qui fait partie d'un comit\u00e9 qui travaille pour un club qui travaille pour la Madone ou une s\u00e9lection nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:36 > 0:17:43) [92%] : \r\nC'est la r\u00e8gle, on ne peut \u00eatre 1er Centaures qu'une fois dans sa vie pour Georges Wicht, c'\u00e9tait en 1986.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:43 > 0:17:52) [82%] : \r\nAlors je peux vous dire, c'est tr\u00e8s impressionnant qu'pour entrer dans la cath\u00e9drale, quand on vous voyez ce monde \u00e0 toi et \u00e7a, \u00e7a vous prend, c'est difficile \u00e0 dire mais \u00e7a, \u00e7a vous prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:54 > 0:18:04) [87%] : \r\nEt c'est c'est il y a un calme dans dans dans cette cath\u00e9drale m\u00eame avec tous membres comme \u00e7a pendant la c\u00e9r\u00e9monie et puis Carrefour sortez voyez tout ce monde 20 ou la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:06 > 0:18:07) [88%] : \r\nOui c'est terrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:09 > 0:18:13) [84%] : \r\n\u00e7a vous prend \u00e7a vous pas \u00e0 sa porte, \u00e7a c'est et \u00e7a vous l'oublierez jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:14 > 0:18:15) [95%] : \r\nEn tout cas pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:15 > 0:18:19) [81%] : \r\nBen, j'ai vu leurs notre Seigneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:22 > 0:18:25) [100%] : \r\nToujours le m\u00eame rituel pour une tradition qui perdure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:27 > 0:18:35) [93%] : \r\nDimanche \u00e0 la cath\u00e9drale de Fribourg, ils seront un millier \u00e0 faire corps avec leur monture, selon les sp\u00e9cialistes, la Madone des Centaures attire chaque ann\u00e9e de nouveaux adeptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:37 > 0:18:46) [95%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous sur les routes de Suisse romande dans un instant le journal de Darus rouge ben je vous retrouve avec grand plaisir, demain \u00e0 19 heures.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1006271604", "durationSec": 32, "title": "10.06.01", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100601, GABRIEL Viviane m\u00e8ne des itw au Port Noir pour la c\u00e9l\u00e9bration du 1er juin 1814, soit l'arriv\u00e9e des Suisses au Port Noir, \u00e9v\u00e9nement pr\u00e9c\u00e9dant l'entr\u00e9e de Gen\u00e8ve dans la Conf\u00e9d\u00e9ration l'ann\u00e9e suivante en 1815.", "remarks": "SUJET UNIQUEMENT DISPONIBLE SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006271605", "durationSec": 42, "title": "10.06.01", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100601 et archives, itw de l'historienne charg\u00e9e de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve HERMANN Ir\u00e8ne, sur la signification du 1er juin 1814. Il s'agit de l'arriv\u00e9e des Suisses au Port Noir, \u00e9v\u00e9nement pr\u00e9c\u00e9dant l'entr\u00e9e de Gen\u00e8ve dans la Conf\u00e9d\u00e9ration l'ann\u00e9e suivante en 1815.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006271606", "durationSec": 32, "title": "10.06.01", "excerpt": "* Jura (canton) : 20100601, portrait d'un agriculteur un peu particulier, ESTOPPEY Jean-Jaques, \u00e9galement ventriloque et magicien.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006271607", "durationSec": 27, "title": "10.06.01", "excerpt": "* Jura (canton) : 20100601, rencontre avec un fauconnier KELLER Christophe qui pr\u00e9sente son travail avec de nombreux rapaces, notamment des chouettes, des buses et des hiboux.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006271608", "durationSec": 1150, "title": "10.06.01", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20100601, le vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse PERRIN Yvan a une passion, sa voiture, une Corvette, marque am\u00e9ricaine, qu'il a d\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Crime Story\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["EGGLY, JACQUES-SIMON"], "sequenceIds": ["1295182"]}, {"internalArchiveId": "GE1006271609", "durationSec": 125, "title": "10.06.01", "excerpt": "* Fribourg : 20100601 et archives, tous les 5 ans, des centaines de motards viennent \u00e0 Fribourg afin de faire b\u00e9nir leur moto \u00e0 la cath\u00e9drale, cette tradition s'appelle la Madone des Centaures. Rencontre avec un motard, WICHT Georges qui \u00e9voque avec \u00e9motion cette c\u00e9r\u00e9monie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HISTOIRE", "CANTON"], "sequenceIds": ["1295185"]}, {"internalArchiveId": "GE1006271610", "durationSec": 138, "title": "10.06.01", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1295187"]}, {"internalArchiveId": "GE1006271611", "durationSec": 166, "title": "10.06.01", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["FAUCON"], "sequenceIds": ["1295188"]}, {"internalArchiveId": "GE1006271612", "durationSec": 115, "title": "10.06.01", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN"], "sequenceIds": ["1295189"]}, {"internalArchiveId": "GE1006271613", "durationSec": 163, "title": "10.06.01", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["MOTO", "MOTOCYCLISME (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1295192"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006295183", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw STUTZ, Edouard, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 de la restauration et du 1er juin, par GABRIEL, Viviane (f\u00eate fondatrice du canton de Gen\u00e8ve) / itw EGGLY, Jacques-Simon, ex-conseiller national (les pr\u00e9jug\u00e9s contre Gen\u00e8ve par les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s). f\u00eate populaire, canton.", "id": "1295182", "visualThemes": ["F\u00caTE POPULAIRE", "CANTON"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["EGGLY, JACQUES-SIMON"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295186", "summary": "17:55.53\r\nGen\u00e8ve-ville : itw HERMANN, Ir\u00e8ne, historienne charg\u00e9e de cours Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Gen\u00e8ve comme canton suisse, arriv\u00e9e des Suisses au Port Noir) /   contre-plong\u00e9e monument du Port Noir (5\"). canton, histoire.", "id": "1295185", "visualThemes": ["HISTOIRE", "CANTON"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295188", "summary": "17:58.00\r\nJura (canton) : itw ESTOPPEY, Jean-Jacques, agriculteur et ventriloque (les peluches, ventriloque) / divers plans ESTOPPEY, Jean-Jacques parlant avec une peluche et faisant des tours de magie / divers plans ESTOPPEY, Jean-Jacques  avec ses animaux. portrait.", "id": "1295187", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295189", "summary": "18:00.16\r\nJura (canton) : itw KELLER, Christophe, fauconnier (les rapaces, chouette  lapone, animaux sauvages) / divers gros plan chouette lapone / divers plans  KELLER, Christophe avec une buse pos\u00e9e sur sa main gant\u00e9e de cuir / itw FLEURY, Laurence, aide en fauconnerie (les oiseaux, apprentissage) / KELLER, Christophe et FLEURY, Laurence faisant travailler un hibou. faucon.", "id": "1295188", "visualThemes": ["FAUCON"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295190", "summary": "18:03.03\r\nNeuch\u00e2tel : divers plans PERRIN, Yvan, vice-pr\u00e9sident UDC Suisse, au volant de sa voiture Corvette / itw PERRIN, Yvan (sa voiture comme sa danseuse,  passion, s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Crime Story\", le coup de la panne) / extrait de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine \"Crime Story\" / divers plans voiture Corvette de  PERRIN, Yvan, roulant sur route. fonction politique, automobile.", "id": "1295189", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295193", "summary": "18:05.00\r\nFribourg : itw WICHT, Georges, motard (ses affaires de motards, la Madone des Centaures, rentrer dans la cath\u00e9drale, c'est terrible) / photo de WICHT,  Georges int cath\u00e9drale avec sa moto. moto, motocyclisme (loisir).", "id": "1295192", "visualThemes": ["MOTO", "MOTOCYCLISME (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532286", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092184", "position": "01"}}, {"id": "532285", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114633", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-F903C0A1-35DD-4790-ACFB-9BC48F645858", "internalArchiveId": "F903C0A1-35DD-4790-ACFB-9BC48F645858", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le rapport des Commissions de gestion du Conseil national et du Conseil aux Etats sur l'UBS a \u00e9t\u00e9 rendu public : Commentaire de Chrystel Domenjoz, correspondante RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral et interview de Pierre-Fran\u00e7ois Veillon, conseiller national UDC vaudois, pr\u00e9sident de la commission de gestion du Conseil national", "publicationDate": "2010-05-31T00:00:00Z", "summary": "15 mois de travaux, plus de 350 pages : le tr\u00e8s attendu rapport des Commissions de gestion sur UBS a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9. Il permet de reconstituer la succession des \u00e9v\u00e9nements et les responsabilit\u00e9s dans deux affaires impliquant l'UBS: le plan de sauvetage de la grande banque et l'accord avec les Etats-Unis sur la transmission de donn\u00e9es bancaires de 4500 clients de l'UBS. Il y a eu 60 auditions et tous les membres du gouvernement ont \u00e9t\u00e9 entendus. Ce rapport est s\u00e9v\u00e8re avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et tout particuli\u00e8rement avec le chef du D\u00e9partement des finances, Hans-Rudolf Merz, qui subit une rafale de critiques. ", "durationSec": 418, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["rapport (document)", "ex\u00e9cutif national", "banque", "enqu\u00eate"], "thematicPersons": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "UBS", "Merz, Hans-Rudolf"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-15T01:46:06Z", "speechToTexts": ["15.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n15 mois de travaux, plus de 350 pages le tr\u00e8s attendu rapport des commissions de gestion sur UBS a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 ce matin, il permet de reconstituer la succession des \u00e9v\u00e9nements et les responsabilit\u00e9s dans 2 affaires impliquant l'UBS, le plan de sauvetage de la grande banque et l'accord avec les \u00c9tats-Unis sur la transmission de donn\u00e9es bancaires de 4500 clients d'UBS, il y a eu 60 auditions tous les membres du gouvernement ont \u00e9t\u00e9 entendus, ce rapport est s\u00e9v\u00e8re avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et tout particuli\u00e8rement avec le chef du D\u00e9partement des finances Hans-Rudolf Merz, qui subit une rafale de critiques Chrystel demain jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [92%] :\r\nHans-Rudolph Merz tu savais mais il n'a pas inform\u00e9 ses coll\u00e8gues savait depuis janvier 2008 qu'UBS faisait face \u00e0 des difficult\u00e9s tr\u00e8s graves pour les pr\u00e9sidents de la Banque nationale et de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des banques, il fallait se pr\u00e9parer \u00e0 une intervention \u00e9tatique, seule Doris Leuthard consult\u00e9s en avril mais elle mais elle aussi, ne dit rien \u00e0 ses coll\u00e8gues, rien ne se passe jusqu'au 20 septembre et de nouvelles alertes sur la situation de l'UBS, c'est ce jour- l\u00e0 qu'Hans-Rudolf Merz est victime d'un accident cardiovasculaire, ce n'est que le lendemain que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera inform\u00e9 de toute l'affaire pour expliquer ce silence homme s'Rodolphe Mertz parle de peur des fuites et c'est tr\u00e8s grave pour les commissions de gestion tr\u00e8s grave pour la s\u00e9curit\u00e9 et la stabilit\u00e9 du pays que les 7 membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne puisse travailler dans un climat de confiance et de confidentialit\u00e9, c'est d'ailleurs aussi ce souci de confidentialit\u00e9 qui a pouss\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 choisir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment de ne pas \u00e9crire de proc\u00e8s- verbaux de ces s\u00e9ances consacr\u00e9es \u00e0 l'UBS, confirmant au passage une information de la radio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [92%] :\r\nMais Hans-Rudolf Merz, ce n'est pas le seul \u00e0 subir la critique le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tout entier est interpell\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [89%] :\r\nOui, pour un de ses principes de fonctionnement vertement critiqu\u00e9 ce matin le principe d\u00e9partementale qui veut que les affaires soient trait\u00e9es par un d\u00e9partement avant de remonter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ce cloisonnement entre d\u00e9partements \u00e0 emp\u00eacher avec le temps qui passe est un vrai pilotage coll\u00e9giale efficace des crises UBS ainsi ce rapport parle d'erreur fatale danse Rudolph Mertz, dans le cadre de l'accord UBS avec les \u00c9tats-Unis, puisqu'il a institu\u00e9 un groupe de travail sans mission, sans objectif ou obligation de rendent des comptes, Micheline Calmy-Rey Eveline Widmer-Schlumpf avait elle aussi des informations qu'elles n'ont pas relay\u00e9 \u00e0 leurs coll\u00e8gues la commission parle de manque de curiosit\u00e9 de la part du coll\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [94%] :\r\nTout entier, et puis les commissions de gestion font toute une s\u00e9rie de propositions pour \u00e9viter que l'affaire UBS ne se reproduise oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [89%] :\r\n5 motions de postulats 19 recommandations seront ressorti de ces travaux, notamment pour diversifier les sources d'information puisque tout le monde faisait confiance aux m\u00eames sp\u00e9cialistes et puis l'UBS est aussi v\u00e9ritablement rappeler \u00e0 ses devoirs, la grande banque doit faire son introspection et analyser ses activit\u00e9s internes en lien avec la crise des subprimes et les affaires am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [90%] :\r\nMerci Chrystel demain jour pour ces pr\u00e9cisions avec nous, Pierre-Fran\u00e7ois Veillon bonjour monsieur, bonjour, vous avez pr\u00e9sid\u00e9 le groupe de travail qui a rendu s'rapport vous \u00eates \u00e9galement conseiller national UDC Vaudois un rapport \u00e0 l'entendus tr\u00e8s critique envers Hans-Rudolf Mertz, chef du d\u00e9partement des finances, on parlait m\u00eame d'une erreur fatale \u00e0 propos de sa gestion de l'affaire UBS aux \u00c9tats-Unis est -ce \u00e0 dire que Hans-Rudolf Merz, ce n'\u00e9tait pas \u00e0 la hauteur de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [86%] :\r\n\u00e9coutez, nous avons critiqu\u00e9 ici et l\u00e0, la mani\u00e8re dont le d\u00e9partement des Finances fonctionne et son chef, mais il y a pas, on a fait les critiques tr\u00e8s objective, en relation avec le sa mani\u00e8re de ne pas en particulier, a inform\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette mani\u00e8re de vouloir travailler tout seul, mais en aucun cas, on veut personnalis\u00e9 sur la personne, je crois que c'est aux gens \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [87%] :\r\nTravailler tout seul, vous le dites, comment vous expliquez qu'Hans-Rudolf Mertz et voulu justement travailler seul, alors qu'il y avait aussi des exemples d'avertissement, notamment de la Finma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [87%] :\r\nOui, alors il faut peut-\u00eatre distinguer les 2 affaires Madame Demongeot a parl\u00e9 avant de la mani\u00e8re dont Mertz a justifi\u00e9 le fait de pas monter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour cette recapitalisation Sept-Dix difficult\u00e9s financi\u00e8res de la banque UBS mais \u00e0 s'titre l\u00e0 on peut se poser la question, \u00e7a l'argument tient pas parce que un gouvernement doit \u00eatre capable d'avoir toutes les informations, imaginer que 2 jours apr\u00e8s le 15 octobre on a recapitalis\u00e9 UBS repasser \u00e0 une autre banque, ou bien que la situation s'aggravait le go\u00fbt, un gouvernement qui n'est pas inform\u00e9 de cette situation, c'est parfaitement catastrophique et c'est hautement critiquable, apr\u00e8s, on \u00e9tait dans la 2\u00e8me partie puisqu'on parle de \u00e7a, h\u00e9 bien la 2\u00e8me partie qui est cette affaire de fraude fiscale aux \u00c9tats-Unis, l'UBS, h\u00e9 bien l\u00e0 aussi merci garde tout pour lui cr\u00e9er un petit groupe de travail, vous l'avez dit, \u00e0 mesure que le temps pass\u00e9 elle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n'\u00e9taient pas inform\u00e9s perdaient toute possibilit\u00e9 libert\u00e9 d'action et de trouver des solutions politiques, c'est une mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite, on parlait tout \u00e0 l'heure du du principe d\u00e9partemental c'est vrai que ce principe d\u00e9partemental qui veut, on a beaucoup parl\u00e9 avec les conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui veut que, souvent, un sujet tr\u00e8s important bien il arrive sur la table du du conseiller f\u00e9d\u00e9ral du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 2 jours avant la d\u00e9cision, c'est parfaitement critiquable, on peut plus travailler un gouvernement actuellement ne peut plus travailler de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [79%] :\r\nL'occasion pour \u00e7a, entendre Pierre-Fran\u00e7ois Veillon c'est tout le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est responsable et pas seulement Hans-Rudolf Merz, alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [87%] :\r\nJe vous je suis je suis bien content que vous repreniez cette remarque parce que effectivement \u00e7a et qu'est -ce qu'on fait maintenant, nous on le fait de 2 interventions parlementaires avec cette ann\u00e9e, bien heureusement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit qu'il souhaitait se seraient form\u00e9es il va venir prochainement avec un message sur la r\u00e9forme du gouvernement, h\u00e9 bien, nous avons pris la balle au bond au l'a repris la balle au bond et nous allons demander aux cath\u00e9drales qui s'exprime sur sa mani\u00e8re de travailler en coll\u00e8ge, dans le cas de satisfaire r\u00e9forme et qu'qui nous fasse des des propositions de r\u00e9forme parce que nous ne supporteront plus cette mani\u00e8re de travailler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [86%] :\r\nEt vous avez parl\u00e9 d'erreur fatale dans votre rapport, Hans-Rudolf Merz doit -il partir ce n'est pas un mois, vous le dire, la question des suppl\u00e9ants c'est aussi aborder, vous en avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Evelyne Widmer-Schlumpf, qui reprend les dossiers d'Hans-Rudolf Merz apr\u00e8s son attaque c\u00e9r\u00e9brale mais probl\u00e8me : allez pas au courant de de grand chose, Evelyne Widmer-Schlumpf comment est -ce qu'on peut r\u00e9gler les probl\u00e8mes de transmission d'information. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [82%] :\r\nEh bien c'est c'est tout mais c'est tout le probl\u00e8me de l'organisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on se on propose nous mais c'est c'est incroyable \u00e7a sera \u00e0 nous \u00e0 le proposer en propose que les repris les suppl\u00e9ments de d\u00e9partements ou Sadek chaque chef du d\u00e9partement, il a son propre d\u00e9partement puis la suppl\u00e9ance vous en propose que les suppl\u00e9ants r\u00e9guli\u00e8rement des reporting sur les grandes affaires du d\u00e9partement dont il pourrait avoir \u00e0 assumer le le la responsabilit\u00e9, mais vous vous rendez compte que \u00e7a soit \u00e0 nous \u00e0 dire \u00e7a, c'est quand m\u00eame pas croire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [89%] :\r\nOn a compris : manque de d'information, de communication, juste un mot encore Pierre-Fran\u00e7ois Veillon sur un rapport qui est \u00e9videmment tr\u00e8s attendu mais on parle aussi d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur l'affaire UBS \u00e0 votre avis, il faut une dans ce cas pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [83%] :\r\nC'est pas \u00e0 moi de r\u00e9pondre, les commissions de gestion toujours dit : laissez -nous terminer le travail, on l'a fait, on a rendu sera pour ce matin si les chambres f\u00e9d\u00e9rales Conseil au Conseil des \u00c9tats et le conseil national souhaite une peau sur la base des conclusions de notre rapport, h\u00e9 bien qu'elle la demande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [89%] :\r\nJe vous remercie, Pierre-Fran\u00e7ois Veillon, d'\u00eatre venus vous exprimer dans un journal pour pr\u00e9sider le groupe de travail qui a rendu s'rapport vous \u00e9tiez sur invitation de Chrystel demain jour tous 2 en Direct de l'autre une Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Veillon, Pierre-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national vaudois UDC, pr\u00e9sident de la Commission de gestion du Conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-257407", "internalArchiveId": "GE1005257408", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.05.31", "publicationDate": "2010-05-31T00:00:00Z", "durationSec": 1863, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T21:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092040\r\nDate de transcription : 01-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:01:50) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous les bienvenue et merci de votre attention dans l'actualit\u00e9 de ce lundi, des commandos de la marine isra\u00e9lienne ont pris d'assaut ce matin la flottille transportant du mat\u00e9riel et de l'aide \u00e0 destination de la bande de Gaza, les 6 navires avait appareill\u00e9 de Chypre hier soir \u00e0 bord, les militants pro- palestiniens ont brav\u00e9 les ordres de rebrousser chemin, on parle de 19 personnes tu\u00e9es dans cette op\u00e9ration c'est \u00e0 souhaiter vivement condamn\u00e9e par de nombreux pays, nous serons en Direct de J\u00e9rusalem \u00e0 Berne, il \u00e9tait tr\u00e8s attendu, le rapport des commissions de gestion sur l'affaire UBS a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin Conseil f\u00e9d\u00e9ral, film \u00e0 UBS, tout le monde en prend pour son grade, pour \u00e9viter que de telles crises ne se reproduise une liste de 5 motions de postulats et 19 recommandations a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 page sp\u00e9ciale sous la Coupole, dans ce journal aux \u00c9tats-Unis, alors que la nouvelle tentative de BP pour colmater le puits de p\u00e9trole est un fiasco, la col\u00e8re monte en Louisiane, les protestations se font de plus en plus nombreuses, la Maison Blanche estime maintenant que cette mar\u00e9e noire pourrait \u00eatre la pire catastrophe \u00e9cologique de l'histoire du pays l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale, on la pr\u00e9sente comme la plus grande fresques de Suisse, elle se trouvera \u00e0 Vevey, on y d\u00e9couvrira sur les Chaplin sur les 2 tours Gilamont \u00e0 l'entr\u00e9e nord de la ville 1er coup de peinture cet apr\u00e8s- midi et notre invit\u00e9 et Apichatpong vers c'est \u00e0 coup le cin\u00e9aste tha\u00eflandais qui vient de recevoir la Palme d'or \u00e0 Cannes est un habitu\u00e9 de la Suisse, et notamment du festival Visions du r\u00e9el, \u00e9galement artiste plasticien il \u00e9tait convi\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve par la Haute \u00c9cole d'art et de Design rencontrent en seconde partie de journ\u00e9e mais tout de suite, on revient sur l'assaut de la marine isra\u00e9lienne au large de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:50 > 0:02:08) [91%] : \r\nBen \u00e7a oui la flottille charg\u00e9e de militants pro- palestiniens et d'aide humanitaire tentaient de force ou de forcer le blocus de la bande de Gaza 19 activistes auraient perdu la vie dans l'affrontement Isra\u00ebl d\u00e9nonce une provocation l'Autorit\u00e9 palestinienne demande l'intervention de l'ONU et dans la communaut\u00e9 internationale, les r\u00e9actions se multiplient, les d\u00e9tails avec Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:09 > 0:02:50) [90%] : \r\nIl est t\u00f4t ce matin lorsque les Zodiac des commandos isra\u00e9liens foncent sur les navires civils sur le navire amiral de la flottille des commandos de marine sont largu\u00e9s par h\u00e9licopt\u00e8re les soldats atterrissent les uns apr\u00e8s les autres au milieu des militants propalestiniens mass\u00e9s sur le pont, ils sont imm\u00e9diatement attaqu\u00e9 par les activistes mon papa mais nous emmener \u00e0 Rafah, au ralenti, la sc\u00e8ne est plus lisible, on voit un commando descendre sur sa corde un soldat violemment prise \u00e0 partie par un activiste, on distingue enfin un commando isra\u00e9lien qui ouvrent le feu pour d\u00e9gager ses camarades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:51 > 0:02:55) [67%] : \r\nOn ne boit de \u00e0 cette du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:58 > 0:03:19) [92%] : \r\nPas d'image en revanche de la suite de l'assaut isra\u00e9lien seulement le r\u00e9sultat, les morts et les bless\u00e9s, nombreux dans le navire turc la panique \u00e0 bord et le d\u00e9sordre \u00e9tonn\u00e9 par l'arm\u00e9e, les 6 navires de la flottille de la libert\u00e9 sont d\u00e9sormais totalement sous contr\u00f4le isra\u00e9lien, il transporte 10000 tonnes d'aide humanitaire destin\u00e9e \u00e0 un 1000000 et demi de personnes bloqu\u00e9es dans Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:21 > 0:03:32) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 d'Isra\u00ebl, les commando bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s ce matin vers les h\u00f4pitaux militaires pour le gouvernement, aucun doute, l'affaire \u00e9tait soigneusement pr\u00e9par\u00e9e depuis 2 mois, pour aboutir \u00e0 ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:32 > 0:03:51) [91%] : \r\nOh, Fred, l'armada d'aide et de soutien au mouvement terroriste Hamas \u00e9tait une action pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e, c'est une provocation scandaleuse, les organisateurs sont bien connus pour leurs Liens avec le Djihad mondial Al-Qa\u00efda et le Hamas, ils ont un pass\u00e9 de trafiquant d'armes et de terreur meurtri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:53 > 0:04:07) [92%] : \r\nEn Turquie d'o\u00f9 venait la flottille 10000 personnes se sont r\u00e9unies pour manifester contre Isra\u00ebl, partout dans le monde arabe, les condamnations politiques se multiplient, l'Union europ\u00e9enne, convoque cet apr\u00e8s- midi une r\u00e9union d'urgence de ses ambassadeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:08 > 0:04:22) [94%] : \r\nH\u00e9 bonjour St\u00e9phane Amar, Isra\u00ebl a toujours consid\u00e9r\u00e9 cette flottille comme une provocation, hein, dans cette logique, les autorit\u00e9s ne pouvaient ne voulaient pas laisser faire, il n'en reste pas moins que le bilan est tr\u00e8s lourd et c'est une tr\u00e8s mauvaise op\u00e9ration en terme d'image comment la justifie-t-on sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:23 > 0:05:25) [93%] : \r\nBien, il y a une pol\u00e9mique qui s'est ouverte, d\u00e8s ce matin, ici en Isra\u00ebl, comme souvent apr\u00e8s une telle op\u00e9ration, puisque d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs jours, des voix s'\u00e9taient fait entendre pour protester contre l'attitude du gouvernement isra\u00e9lien en expliquant que dans l'int\u00e9r\u00eat m\u00eame d'Isra\u00ebl, il valait mieux finalement laiss\u00e9 passer cette flottille, faire le moins de bruit possible pour ne pas donner de publicit\u00e9 \u00e0 ces activistes, or le gouvernement isra\u00e9lien a visiblement choisi la mani\u00e8re forte, je dois dire que d\u00e8s ce matin, il y a 2 camps qui s'opposent ici en Isra\u00ebl, au port m\u00eame d'agios de o\u00f9 doivent arriver ces navettes, h\u00e9 bien, vous trouvez des gens de droite et des gens de gauche, les gens de droite disent non, l'arm\u00e9e a bien fait, il fallait mettre un coup d'arr\u00eat \u00e0 cette provocation il y a \u00e0 bord des ennemi d\u00e9clar\u00e9 d'Isra\u00ebl, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec une op\u00e9ration humanitaire cela vise au contraire \u00e0 provoquer les forces de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9liennes et de l'autre, h\u00e9 bien, des militants de gauche estiment que l'affaire a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e de mani\u00e8re compl\u00e8tement disproportionn\u00e9e et que finalement tout cela h\u00e9 bien va se retourner une fois de plus contre Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:25 > 0:05:35) [93%] : \r\nEt justement, St\u00e9phane hein cet assaut va peser tr\u00e8s lourdement sur Isra\u00ebl, tant sur le front diplomatique que sur le terrain, on peut imaginer un regain tr\u00e8s fort de tension de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:36 > 0:06:16) [94%] : \r\nAlors sur le terrain d\u00e8s ce matin, le niveau d'alerte a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e ici o\u00f9 je me trouve \u00e0 J\u00e9rusalem, des barrages filtrants ont \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 la sortie des quartiers arabes de la ville en Cisjordanie \u00e9galement pour l'instant, la situation semble sous contr\u00f4le, m\u00eame si l'on craint effectivement encore des d\u00e9bordements notamment en Galil\u00e9e, dans des zones \u00e0 forte concentration d'Arabes isra\u00e9liens sur le plan diplomatique, vous le disiez, c'est avec la Turquie que Isra\u00ebl s'attend \u00e0 voir le plus de probl\u00e8me puisque la Turquie est th\u00e9oriquement un alli\u00e9 strat\u00e9gique d'Isra\u00ebl m\u00eame ann\u00e9e alli\u00e9s tr\u00e8s proches en terme militaire, mais depuis plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, il y a des tensions et cette affaire ne va probablement rien arrang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:16 > 0:06:17) [99%] : \r\nSt\u00e9phane Amar merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:19 > 0:06:30) [93%] : \r\nOn parle maintenant \u00e0 Berne, o\u00f9 l'on attendait ce matin le rapport des commissions de gestion sur l'affaire UBS Alain Rebetez, vous avez suivi pour nous, ce rapport qui pointe du doigt dans plusieurs directions, quelles en sont les points forts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:30 > 0:07:31) [93%] : \r\nOui, parce qu'il y a eu, il y a eu un effet des mots tr\u00e8s durs tenus en conf\u00e9rence de presse au moment de la pr\u00e9sentation de de ce rapport, on a entendu parler d'un d'un enfant, Hans-Rudolf Merz, qui travaillent tout seul, qui n'a pas assez inform\u00e9s si ses coll\u00e8gues coll\u00e8gues d'ailleurs qui ont \u00e9t\u00e9 beaucoup trop passif et, surtout, il y a eu ce constat que le d'une atmosph\u00e8re de d\u00e9fiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 finalement on n'\u00e9change pas des informations parce qu'on avait peur de fuite, il y a aussi eu des constats sur le manque d'ind\u00e9pendance de la de la Finma, donc l'ancienne commission f\u00e9d\u00e9rale des banques et puis enfin, parmi les recommandations, il y en a de tr\u00e8s nombreuses, une demande qui est faite \u00e0 l'UBS de r\u00e9- examiner la responsabilit\u00e9 de ses anciens dirigeants et demande qui est faite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9poser une plainte p\u00e9nale contre les anciens dirigeants enfin p\u00e9nal au civil contre les anciens dirigeants de de l'UBS, mais je vous propose de revoir un peu les principaux points de cette conf\u00e9rence de presse, un sujet de Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:32 > 0:08:04) [94%] : \r\nPlus de 350 pages, le rapport tant attendu qui doit faire la lumi\u00e8re sur le comportement des autorit\u00e9s dans l'affaire UBS et touffu 30 s\u00e9ances d'un petit groupe de membres de la commission de gestion 60 auditions, dont celle de tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux au final ce pav\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 la presse, et c'est une lumi\u00e8re crue que les commissions de gestion jette sur le gouvernement, tout particuli\u00e8rement sur Hans-Rudolf Merz, le chef des finances \u00e9tait parfaitement inform\u00e9, dit le rapport, des difficult\u00e9s d'UBS aux \u00c9tats-Unis mais il a attendu beaucoup trop tard pour communiquer au reste du coll\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:04 > 0:08:22) [88%] : \r\nLe chef du d\u00e9partement des Finances travaille seul le chef du du d\u00e9partement des finances remonte Tintin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans les divers pour donner information orale, mais le chef du d\u00e9partement des finances a attendu la fin septembre, r\u00e9ellement, pour donner une information \u00e9crite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:22 > 0:08:41) [96%] : \r\nEt le rapport est tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re envers runs Rudolph Mertz, le chef du DFF a priv\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9ventuelles options d'actions, c'est une erreur fatale, mais le gouvernement dans son ensemble en prend aussi pour son grade, le rapport d\u00e9nonce une d\u00e9partementalisation de la politique, un manque de confiance entre ses membres et surtout un manque total de concertation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:41 > 0:08:53) [85%] : \r\nTout le syst\u00e8me est atteint, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas fonctionn\u00e9 \u00e0 effectivement monsieur Mertz non pas inform\u00e9, mais les autres n'ont pas non plus demand\u00e9 et on a vraiment l'cette impression qui ne collaborent pas ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:53 > 0:09:01) [95%] : \r\nL'UBS non plus ne s'en sort pas indemne de ce rapport, les commissions de gestion demande davantage d'informations sur ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'interne de la grande banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:02 > 0:09:12) [95%] : \r\nLe public a besoin de savoir qui est responsable, le public doit savoir quelles ont \u00e9t\u00e9 les activit\u00e9s internes de la banque, comment \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:12 > 0:09:22) [93%] : \r\nLes commissions de gestion ne souhaite pas une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur cette affaire UBS, mais ils sont claires : il faut maintenant prendre des mesures urgentes pour que les dysfonctionnements mis en lumi\u00e8re, ne se repr\u00e9sente plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:22 > 0:09:34) [90%] : \r\nAlors on l'a entendu monsieur Mertz est particuli\u00e8rement vis\u00e9e dans dans ce rapport, c'est la raison pour laquelle Pierre Gobet est all\u00e9 recueillir une premi\u00e8re r\u00e9action du pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical Fulvio Pelli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:34 > 0:10:20) [87%] : \r\nC'est toujours facile de dire si cet art aussi cette eau, ce qui a fait monsieur Mertz et tout d'abord d'analyser la situation et de croire dans le syst\u00e8me \u00e9tatique qu'on conna\u00eet dans lequel c'est par l'\u00c9tat, qui intervient pour sauver les banques, mais c'est les banques m\u00eame qui doivent assumer la responsabilit\u00e9 de leur faute et pendant une certaine p\u00e9riode, cette attitude \u00e9tait correct, selon nous, apr\u00e8s, on a vu que les \u00c9tats-Unis sont devenus une autorit\u00e9 tr\u00e8s impatiente et la le cr\u00e9mier a commenc\u00e9 \u00e0 fonctionner malgr\u00e9 la pression que constitue ce ce nouveau rapport, est ce que monsieur Mertz pour rester en place mais \u00e9videmment, il y a, il y aura personne qui demandera sa d\u00e9mission car sur la base de ce rapport, il y a rien de tout, a demand\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:21 > 0:10:47) [90%] : \r\nVoil\u00e0 maintenant est dans une petite partie un peu o\u00f9 on va pouvoir entrer dans dans les d\u00e9tails, avec 2 invit\u00e9s, celui qui a conduit cette enqu\u00eate men\u00e9e par la commission de gestion Pierre-Fran\u00e7ois Veillon et aussi monsieur Alain Berset qui a toujours \u00e9t\u00e9 lui plut\u00f4t partisan d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire Monsieur Peillon, on vient d'entendre, on vient d'entendre le pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical dit tout le monde garde sa confiance en Monsieur Mertz est ce que vous c'est toujours vodka \u00e0 la lumi\u00e8re de cette enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:47 > 0:10:57) [90%] : \r\nMoi je tiens absolument pas \u00e0 personnaliser sur la personne, le constat que j'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin, c'est que le d\u00e9partement des finances et son chef n'ont pas travailler correctement sur ces 2 dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:57 > 0:11:05) [88%] : \r\nCe qui frappe aussi c'est ce constat que vous faites d'un d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 il y a m\u00eame, vous avez le, le mot est tomb\u00e9 une atmosph\u00e8re de d\u00e9fiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:05 > 0:11:36) [88%] : \r\nJe ne sais pas s'il faut parler de d\u00e9fiance, mais si on prend la mani\u00e8re dont cette monnaie, ces 2 choses : le le la crise financi\u00e8re, de voir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9tait inform\u00e9s qu'\u00e0 la derni\u00e8re minute que 2 membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral le jour avant qu'on doive recapitaliser la plus grande banque du pays soient inform\u00e9s pour prendre leur d\u00e9cision, c'est inadmissible, essayez d'imaginer ce qui serait pass\u00e9 si, quelques jours apr\u00e8s, d'autres sc\u00e9narios avec un un, une situation qui se serait aggrav\u00e9 aurait d\u00fb se mettre en place avec en conseil f\u00e9d\u00e9ral qui n'est pas l\u00e0, c'est tout simplement inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:37 > 0:11:54) [91%] : \r\nEt ce qui frappe aussi dans votre rapport, c'est concernant la Finma ou l'ancienne commission f\u00e9d\u00e9rale des banques qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la Finma vous constatez \u00e0 certains points qu'elle a bien fonctionn\u00e9 mais sur d'autres qu'elle manquait d'ind\u00e9pendance et \u00e7a c'est un reproche grave vis-\u00e0-vis des grandes banques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:54 > 0:12:32) [91%] : \r\nEffectivement, on donne des bons points et des mauvais points \u00e0 la Finma les mauvais points, \u00e7a concerne peut-\u00eatre un manque d'ind\u00e9pendance par rapport aux grandes banques mais entendons-nous bien sur le terme ind\u00e9pendance et particuli\u00e8rement l'information, vous voyez ce que je veux dire, un organisme de haute surveillance qui re\u00e7oit et qui d\u00e9pend finalement d'une banque, seulement pour les informations qui sont l\u00e0 pour lui permettent de faire son travail, c'est insuffisant et c'est une d\u00e9pendance objective et cette d\u00e9pendance, on fait des recommandations et des propositions pour que \u00e7a change, \u00e0 savoir que les banques que que la la Finma m\u00eame beaucoup plus d'op\u00e9rations horizontales pour am\u00e9liorer son information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:32 > 0:12:52) [89%] : \r\nAlors il y a toute une s\u00e9rie de recommandations qui sont faites, que \u00e7a soit sur le fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que \u00e7a soit sur les pouvoirs donn\u00e9s \u00e0 la Banque nationale ou \u00e0 la Finma, notamment, est ce que vous avez, est ce que vous avez vraiment l'impression que vous allez \u00eatre suivi, c'est un enjeu, \u00e7a a pas ben les par le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:52 > 0:13:15) [87%] : \r\nOui, c'est pour \u00e7a qu'on a fait, on a fait 2 types de 2 remarques, on a fait Des recommandations qui vont au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sur lesquels le conseiller f\u00e9d\u00e9ral prend une position dans un certain d\u00e9lai et que dont on suit l'application apr\u00e8s et puis volontairement toute une s\u00e9rie d'interventions en les portes directement dans les chambres, maintenant sous forme d'interventions parlementaires justement pour que le d\u00e9bat politique ait lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:15 > 0:13:18) [97%] : \r\nAlain Berset Alain Berset peut-\u00eatre je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:18 > 0:13:29) [89%] : \r\nJ'aimerais terminer je vous dirais qu'il y a apr\u00e8s notre rapport un tr\u00e8s gros travail politique faire par les 2 chambres de mani\u00e8re \u00e0 ne pas laisser le train passer le s', laissez le train des r\u00e9formes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:29 > 0:13:34) [93%] : \r\nAlain Berset, on a, on a bien compris Alain Berset votre r\u00e9action alors au travail qui a \u00e9t\u00e9 fait par la commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:34 > 0:14:01) [92%] : \r\nBen \u00e9coutez, moi, \u00e7a fait depuis le d\u00e9but que je demande qu'il ait le maximum de transparence possible dans tout ce dossier parce qu'on doit cette transparence au pays \u00e0 la population et je crois que dans ce sens, le travail de la commission de gestion, c'est un 1er pas tr\u00e8s important, c'est la premi\u00e8re fois qu'on a, dans un rapport assez touffu mais qu'on a, dans un rapport l'\u00e9num\u00e9ration de toute une s\u00e9rie de fait qui sont de grande importance pour la compr\u00e9hension du probl\u00e8me, d'ailleurs m\u00eame certaines nouvelles questions apparaissent et je crois que \u00e7a justifie qu'on poursuive la r\u00e9flexion et qu'on ne se satisfasse pas de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:01 > 0:14:17) [90%] : \r\nAlors cette amis toujours \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 une commission d'enqu\u00eate parlementaire, aujourd'hui, vous la commission vous dites \u00e7a ne servira \u00e0 rien parce qu'on ne peut pas donner cette mission-l\u00e0, d'enqu\u00eater sur l'UBS, qui \u00e9tait un peu le continent noir de votre enqu\u00eate \u00e0 une commission d'enqu\u00eate parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:18 > 0:15:02) [92%] : \r\n\u00e9coutez, je crois qu'il appartient pas \u00e0 la commission de gestion, de dire ce qu'il doit se passer ensuite, sur le plan parlementaire, si on souhaite poursuivre ou pas dans la dans la transparence, la soci\u00e9t\u00e9 passion moi je la souhaite \u00e9videmment parce que l\u00e0 toute une s\u00e9rie de questions qui ont \u00e9t\u00e9 clarifi\u00e9es, mais il y a beaucoup de choses qui restent encore pas transparente et pas absolument clarifier notamment dans le domaine des relations internationales, l'activit\u00e9 de l'OCDE du G 20, toutes ces activit\u00e9s qui ont mis la Suisse une tr\u00e8s forte pression, ce qui a permis aux \u00c9tats-Unis de monter la pression \u00e9galement, \u00e7a, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e \u00e0 juste titre n'est pas le mandat de la commission de gestion mais on devrait faire la lumi\u00e8re l\u00e0 dessus, un autre \u00e9l\u00e9ment, et bien s\u00fbr tous ces protocoles qui manque au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et aupr\u00e8s de la Finma moi je pense qu'il doit \u00eatre possible la aupr\u00e8s de l'UBS d'obtenir plus d'informations, d'aller chercher l'information l\u00e0 o\u00f9 elle se trouve aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:02 > 0:15:34) [92%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez non je je r\u00e9ponds bri\u00e8vement que si les chambres sur la base de notre rapport veulent instituer une commission d'enqu\u00eate parlementaire, c'est leur probl\u00e8me et c'est or et c'est leur d\u00e9cision, ce que j'aimerais simplement dire amant Nami Berset ce que son groupe politique a fait une proposition hier soir au Group aux commissions de gestion que les commissions si on demande une commission d'enqu\u00eate parlementaire cette proposition a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement refus\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le col des repr\u00e9sentants du Conseil des \u00c9tats et \u00e0 une forte majorit\u00e9 par les repr\u00e9sentants du Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:34 > 0:15:47) [86%] : \r\nTr\u00e8s bri\u00e8vement encore une derni\u00e8re r\u00e9action sur cette recommandation que vous faites, qu'une enqu\u00eate soit ouverte aux ce serait pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui demanderait qu'il d\u00e9posera une plainte p\u00e9nale mais peut-\u00eatre d\u00e8s elle une caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous y croyez Monsieur Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:47 > 0:16:09) [92%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a appartiendra d'abord au \u00e0 l'UBS elle- m\u00eame de le de le faire, les caisses de pension peuvent peut-\u00eatre agir dans ce domaine-l\u00e0, je crois que \u00e7a permettrait aussi d'aller dans ce sens de plus de transparence sur toute cette affaire qui est quand m\u00eame la pire crise que notre pays ait connues ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut faire la transparence par tous les moyens, la commission de gestion, faire un pas tr\u00e8s important aujourd'hui simplement, quand on a commenc\u00e9 \u00e0 traverser une rivi\u00e8re, on ne va pas s'arr\u00eater au milieu ont aller jusque sur l'autre rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:09 > 0:16:13) [84%] : \r\nVoil\u00e0, je vous remercie beaucoup de cette premi\u00e8re, de 7 premi\u00e8res r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:14 > 0:16:28) [93%] : \r\nEt merci alerter en bref, le nombre de d\u00e9clarations de feuilleton en Suisse a fortement augment\u00e9 l'an pass\u00e9 quelque 11600 faillites ont \u00e9t\u00e9 ouvertes l'an dernier, soit un bond de 8 pourcent par rapport \u00e0 2008, il s'agit de la plus forte progression de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:29 > 0:16:33) [94%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel on reparle ce matin de l'affaire Hainard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:33 > 0:17:02) [95%] : \r\nMais le Parti lib\u00e9ral- radical s'est pench\u00e9 ce week- end sur le cas de son conseiller d'\u00c9tat dans la tourmente, le comportement du ministre a fait l'objet d'une s\u00e9v\u00e8re mise au point, selon les termes du communiqu\u00e9 du PLR toutefois, le parti a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir sa confiance envers son \u00e9lu, du moins jusqu'aux conclusions de l'enqu\u00eate parlementaire cette d\u00e9claration fait suite aux aveux de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard sur sa relation amoureuse avec l'une de ses collaboratrices \u00e0 l'on vous retrouve \u00e0 Neuch\u00e2tel, Claudio Personeni encore une fois, le Parti lib\u00e9ral- radical r\u00e9serve sa position, quel sens peut-il y avoir \u00e0 ce nouveau d\u00e9lai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:02 > 0:18:10) [94%] : \r\nClairement, il s'agit l\u00e0 du dernier sursis que le parquet accorde \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard si la commission d'enqu\u00eate parlementaire arrive \u00e0 la conclusion que le ministre \u00e0 favoriser l'engagement de \u00e7a de sa collaboratrice de son de sa ma\u00eetresse au sein de son d\u00e9partement, le parti n'aura pas d'autre solution que de retirer sa confiance au ministre un parti, il faut le dire, qui a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment choqu\u00e9 par les aveux de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, jusqu'\u00e0 vendredi dernier, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard avait toujours pr\u00e9sente lui pr\u00e9tendu que cette collaboratrice n'\u00e9tait qu'une amie de famille aujourd'hui on sait sur ce point, en tous cas qu'au mieux il a menti par omission, mais ce n'est pas le pire, le pire c'est que les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard sont en train de contaminer tout le gouvernement neuch\u00e2telois dans cet ex\u00e9cutif dans cet ex\u00e9cutif qui n'a plus que 2 coll\u00e8ges que de nom, les luttes intestines ont \u00e9t\u00e9 raviv\u00e9es comme jamais au point de se demander si le gouvernement est encore capable d'affronter les d\u00e9fis qui attendent le canton de Neuch\u00e2tel au point surtout de de d'entacher la cr\u00e9dibilit\u00e9 des \u00e9lus aupr\u00e8s des citoyens qui les ont \u00e9lus une cr\u00e9dibilit\u00e9 que les membres de ce gouvernement ne sont pas pr\u00eats de retrouver, quelle que soit la le verdict de la commission d'enqu\u00eate parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:11 > 0:18:12) [99%] : \r\nClaudio Personeni merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:13 > 0:18:30) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la Maison Blanche estime maintenant que la mar\u00e9e noire pourrait \u00eatre la pire catastrophe \u00e9cologique de l'histoire du pays sur place la population de l'\u00c9tat de Louisiane et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'op\u00e9ration qui devait mettre un terme \u00e0 la fuite de p\u00e9trole, la col\u00e8re grandit, on l'entend bien faire payer BP Marc de lire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:33 > 0:18:58) [96%] : \r\nManger des crevettes p\u00each\u00e9es au large de la Louisiane, c'est peut-\u00eatre bient\u00f4t fini, j'en profite, c'est peut-\u00eatre ma derni\u00e8re hier 5000 personnes ont fait le d\u00e9placement pour le festival des produits de la mer de Bellechasse une f\u00eate annuelle ternie par la mar\u00e9e noire qui s'\u00e9tend dans le Golfe du Mexique, pour ceux qui vivent des ressources de l'oc\u00e9an, les perspectives sont bien sombres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:58 > 0:19:09) [82%] : \r\nMerci de ce scandale, un pas, nous allons \u00eatre touch\u00e9e de plein fouet les hu\u00eetres, c'est un long processus, il faut 3 ans pour qu'une hu\u00eetre arrive \u00e0 maturit\u00e9 comme celle que vous voyez derri\u00e8re son \u00e2ge de g\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:10 > 0:19:30) [92%] : \r\nVictime en 2007 de l'ouragan Katrina, victime en 2010 de la plus grave catastrophe \u00e9cologique de l'histoire am\u00e9ricaine, les habitants de La Nouvelle-Orl\u00e9ans sont exasp\u00e9r\u00e9s mais juste 500 personnes se sont r\u00e9unies dans le vieux quartier de la ville, ils sont d'accord, il faut faire payer la compagnie p\u00e9troli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:30 > 0:19:37) [83%] : \r\n\u00e0 Rennes, mais les 2, c'est un truc, \u00e7a peut sembler un peu draconien mais apr\u00e8s ce qu'ils ont fait, j'aimerais vraiment les voir condamn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:37 > 0:20:01) [97%] : \r\nLa compagnie britannique commence \u00e0 payer indirectement la valeur boursi\u00e8re de l'entreprise a chut\u00e9 de 25 pourcent depuis le naufrage de la plateforme p\u00e9troli\u00e8re BP a \u00e9galement d\u00e9bours\u00e9 plus d'un milliard de francs pour les op\u00e9rations de colmatage de la fuite, qui se sont toutes sold\u00e9es par un \u00e9chec, le co\u00fbt \u00e9cologique sera immense, le pr\u00e9sident Barack Obama a promis de faire payer le groupe p\u00e9trolier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:02 > 0:20:05) [91%] : \r\nTout en Suisse avec ce qui devrait \u00eatre la plus grande fresque du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:05 > 0:20:17) [93%] : \r\nEt elle se trouvera \u00e0 Vevey, on y d\u00e9couvrira de Chaplin sur les 2 tours Gilamont \u00e0 l'entr\u00e9e nord de la ville, un chantier un peu particulier qui comment cet apr\u00e8s- midi Michel Di Tria G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:18 > 0:20:33) [91%] : \r\nLes tours Gilamont 42 m\u00e8tres de haut, 140 logements et bient\u00f4t un nouveau r\u00e9sident permanent Charlie Chaplin dont les fresques monumentales tr\u00f4nent rond sur la fa\u00e7ade des 2 tours gr\u00e2ce \u00e0 l'imagination de cet artiste Franck Bouroullec veveysan d'adoption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:33 > 0:20:53) [90%] : \r\nJ'c'est surtout de canaliser ces \u00e9lans artistiques parce que jouer avec l'image de Chaplin, oui, mais surtout ne pas nuire \u00e0 son image d\u00e9j\u00e0 le parti pris \u00e9tait de respecter la charte propre \u00e0 Chaplin, \u00e0 savoir le noir et blanc, \u00e7a me semble impensable et m\u00eame voire inimaginable de faire une fresques Chaplin en couleur quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:54 > 0:21:00) [95%] : \r\nPour r\u00e9aliser ce qui constituera, les 2 plus grandes fresques de Suisse Vevey a fait appel \u00e0 des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:00 > 0:21:20) [91%] : \r\nLa particularit\u00e9 d'une fresque, c'est qu'elle, elle se passe dans l'espace public et l'espace public, c'est pas un espace neutre, c'est pas un espace privatif ou comme dans une galerie, on pousse la porte pour voir les Oeuvres l\u00e0, elle s'impose \u00e0 tout le monde, elle est impos\u00e9e \u00e0 tout le monde regarde tous et, en 1er les habitants qui vont vivre dans cette, dans cette tour avec cette fresque pour plus de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:20 > 0:21:24) [98%] : \r\nPour la ville, on imagine que l'impact d'une telle oeuvre sera consid\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:24 > 0:21:34) [90%] : \r\nOn s'appelle Vevey, ville d'images, on est en face du manoir de Ban, qui va accueillir le futur mus\u00e9e Chaplin, donc pour nous, c'est une mani\u00e8re de souhaiter la bienvenue \u00e0 tous les touristes, \u00e0 tous les visiteurs amateurs de Charlie Chaplin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:34 > 0:21:40) [95%] : \r\nLe 1er chantier durera 2 mois, l'inauguration des 2 tours est pr\u00e9vue au mois d'ao\u00fbt de l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:41 > 0:22:02) [90%] : \r\nCin\u00e9ma maintenant avec rien moins que l'une des plus hautes distinctions \u00e0 la profession, la Palme d'or d\u00e9cern\u00e9e il y a une semaine au Tha\u00eflandais Apichatpong verra cet alcool pour Oncle Bonhuil celui qui se souvient de ces vies ant\u00e9rieures, le cin\u00e9aste \u00e9galement artiste plasticien est \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'invitation de la Haute \u00c9cole d'art et de d\u00e9zinguer de Gen\u00e8ve, le chef de la section cin\u00e9ma Jean Perret et Apichatpong c'\u00e9tait cool sont avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:07 > 0:22:17) [96%] : \r\nMerci \u00e0 tous 2 d'\u00eatre avec nous, alors vous Apichatpong vous avez re\u00e7u la plus haute distinction je l'ai dit mais vous \u00e9tiez l'invit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve cette semaine et vous \u00eates venu comme normalement comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:17 > 0:22:21) [81%] : \r\nEnfin que soient un peu et surtout merci c'est tout plaisir d'\u00eatre dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:21 > 0:22:28) [92%] : \r\nIl faut dire quand m\u00eame que vous \u00eates un habitu\u00e9 de la Suisse, un Jean Perret, vous \u00eates tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour le savoir, un habitu\u00e9, notamment du festival Visions du r\u00e9el depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:29 > 0:22:52) [89%] : \r\nEffectivement, je crois que nous avons \u00e9t\u00e9 parmi les tous premiers festivals en Europe \u00e0 vision de Lannion \u00e0 accueillir le travail d'Apichatpong recettes a co\u00fbt\u00e9 en 2000, nous avons suivi ces films son oeuvre qui est fait de diff\u00e9rentes expressions tr\u00e8s diff\u00e9rentes, films exp\u00e9rimentaux des films entre documentaire et la fiction, une oeuvre passionnante et qui trouve aujourd'hui effectivement son aboutissement dans cette Palme d'or \u00e0 Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:52 > 0:22:59) [91%] : \r\nAlors vous restez avec nous, on regarde tout de suite le sujet o\u00f9 on en apprend un peu plus \u00e0 vous conna\u00eetre, regarde, c'est chez Mathieu Truffert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:59 > 0:23:21) [85%] : \r\nEncore aux banques et l'automobile, contrat, soit quelques jours apr\u00e8s la palme, les discours, les conf\u00e9rences de presse, les \u00e9motions cannoise Apichatpong a tenu sa promesse de venir \u00e0 Gen\u00e8ve, il \u00e9tait l\u00e0 vendredi pour discuter avec quelques \u00e9l\u00e8ves de la section cin\u00e9ma des \u00e9l\u00e8ves forc\u00e9ment sous le charme, sport, donc \u00e7a fasse enfin \u00e7a Luciole c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:21 > 0:23:26) [93%] : \r\nC'est un cin\u00e9ma tr\u00e8s sp\u00e9cial avec beaucoup de magie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:28 > 0:23:32) [88%] : \r\nEt je pense que lui, elle porte cette genre de magie avec lui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:32 > 0:23:54) [89%] : \r\nOn va \u00e0 peine Crown la magie, le surnaturel sont au coeur du dernier film d'Apichatpong tourn\u00e9 dans le nord de la Tha\u00eflande tr\u00e8s bouddhiste tr\u00e8s religieux, \u00e0 l'heure de mourir, Oncle Boonmee parle avec ceux qui ont compt\u00e9 dans sa vie, les vivants, mais aussi les morts comme le fant\u00f4me de sa femme d\u00e9c\u00e9d\u00e9e 19 ans auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:59 > 0:24:06) [90%] : \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re visite d'Apichatpong \u00e0 l'\u00e9cole genevoise qui appr\u00e9cie son travail depuis longtemps Touring nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:09 > 0:24:16) [98%] : \r\nJe pense qu'il a cette capacit\u00e9 de de montrer le spirituel dans le quotidien tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:17 > 0:24:24) [90%] : \r\nLe cin\u00e9ma d'Apichatpong \u00e9lan contemplatifs, po\u00e9tiques, mais son regard n'est pas anodin dans la Tha\u00eflande aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:27 > 0:24:48) [91%] : \r\nLa Tha\u00eflande change beaucoup, elle a beaucoup chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, surtout les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es et son cin\u00e9ma cherche \u00e0 retrouver et \u00e0 retrouver les traces de de la, de l'histoire spirituelle du pays de l'histoire religieuse de l'histoire sociale aussi du pays, \u00e7a, \u00e7a aussi c'est politique, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:50 > 0:24:56) [89%] : \r\nL'impact sera d'autant plus important aujourd'hui, apr\u00e8s cette Palm, une des plus audacieuses de l'histoire r\u00e9cente du festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:59 > 0:25:08) [92%] : \r\nEt premi\u00e8res Palm tha\u00eflandaise alors vous n'\u00eates pas encore rentr\u00e9s au pays, mais d'ores et d\u00e9j\u00e0, le gouvernement a promis de vous accueillir en h\u00e9ros et vous dites que le pays la Tha\u00eflande en a bien besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:11 > 0:25:30) [83%] : \r\nAh \u00e7a oui et puis saisit oui situ\u00e9 arme, c'est en effet la situation maintenant, c'est une cha\u00eene serait la situation politique tr\u00e8s tendu qui co\u00fbte n\u00e9ophyte, donc c'est une bonne nouvelle, en quelque sorte, c'est une nouvelle positive, on a besoin de ce genre d'\u00e9tat d'esprit dans le pays voudraient pas pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:31 > 0:25:32) [99%] : \r\nAllez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:32 > 0:25:42) [91%] : \r\nOn dit souvent que votre cin\u00e9ma est tr\u00e8s po\u00e9tique, tr\u00e8s irr\u00e9el, mais il n'est pas d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s du pays de votre pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sont quand m\u00eame \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:44 > 0:26:19) [88%] : \r\nDieu Ath\u00e8nes oui oui il j'essaye, bien s\u00fbr, en fait je fais toujours des films en Tha\u00eflande parce que vraiment je suis connect\u00e9 \u00e0 ce pays, mais de Paul \u00e9tait constitu\u00e9 Schenker et avec la situation politique de ces derniers temps il y a, en effet, certains \u00e9l\u00e9ments qui ont trouv\u00e9 leur place, leur trace dans ce film \u00e9galement et donc je ne te dire que c'est vraiment du cin\u00e9ma tha\u00eflandais mais Stop Bolton c\u00e8de et c'est la raison pour laquelle Monsieur Burton a dit que c'\u00e9tait vraiment tellement diff\u00e9rent et \u00e7a c'est une qualit\u00e9 qu'on aimerais exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:19 > 0:26:24) [87%] : \r\nPar exemple, dans Oncle bonne nuit, vous faites des allusions subtiles \u00e0 la militarisation du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:28 > 0:27:02) [87%] : \r\nIl est sympa, oui les c\u00f4toyer dans certaines parties du film d\u00e9bat du tout, parce que c'\u00e9tait il y a plusieurs chapitres dans le film en saut, il y a m\u00eame un hommage lui a \u00e9galement une sorte de regret pour le cin\u00e9ma, passer une lamentation \u00e9galement qu'on a cernant la situation est la triste situation politique du pass\u00e9 dans domaine 60 et des ann\u00e9es 70 quand il avait le communisme dans la r\u00e9gion, Wells quoi donc, je pense que cela refl\u00e8te \u00e9galement ce qui se passe actuellement \u00e0 Bangkok et partout dans le pays, \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:02 > 0:27:14) [88%] : \r\nVous faites un cin\u00e9ma qui est, qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, vous dites vous- m\u00eame que vous voulez lancer un d\u00e9fi ou publique, c'est \u00e7a que vous voulez aussi enseign\u00e9 aux \u00e9tudiants, c'est pour \u00e7a, j'en paierai que vous avez aussi ce rapport avec Apichatpong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:14 > 0:28:10) [86%] : \r\nD'abord, d'un mot, il aurait \u00e9t\u00e9 formidable qu'on puisse filmer la rencontre things bretonne Hollywood au carr\u00e9 et puis cette tendresse \u00c9tat cool et de cin\u00e9ma totalement diff\u00e9rents et pourtant reconnu l'un par l'autre, \u00e9videmment que le l'heure de d'un Apichatpong bien cette cool est importante pour notre vision \u00e0 nous \u00e0 d\u00e9velopper avec les \u00e9tudiants parce que c'est une vision qui lib\u00e8re qui fait de libert\u00e9 o\u00f9 l'imagination, la m\u00e9moire, la souffrance est li\u00e9 au quotidien et je crois que c'est ce rapport cette cette ce passage entre les hommes d'hier et d'aujourd'hui qui fait la richesse po\u00e9tique mais aussi sociale et politique, vous l'avez dit de de l'heure de ce cin\u00e9aste consid\u00e9rables, \u00e7a fait plus de 10 ans qui travaille, il est dans le dans le cin\u00e9ma, comme dans l'art contemporain, que \u00e7a installation mus\u00e9es et il il franchit les fronti\u00e8res, il est, il les ignore, documentaire, fiction, c'est plus la question et tout \u00e7a ne peut que nous passionn\u00e9s dans une mission d'enseignement qui solde qui est celle de l'achat des d\u00e9partements cin\u00e9ma Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:10 > 0:28:18) [92%] : \r\nEt cette culture unique Apichatpong vous dites aussi que \u00e7a pourra cette palme peut-\u00eatre va aider les cin\u00e9astes dans votre pays \u00e0 lutter contre cette culture unique du cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:21 > 0:28:59) [86%] : \r\nReste un saut et il se passe, oui, je pense en tout cas que c'est une v\u00e9ritable inspiration d\u00e8s que m\u00eame 30 chez les gens soient conscients connaissent notre culture et extinction et ce qui m'int\u00e9resse beaucoup, c'est l'id\u00e9e d'extinction de disparition de notre propre voie parce que maintenant nous sommes devenus une sorte de monoculture nous nous appuyons pareil c'est un Pau exemple synode ce qui concerne les minorit\u00e9s, les essais de parler le tha\u00eflandais par cons\u00e9quent leur langue dispara\u00eet et donc je crois qu'il est tr\u00e8s important de conserver de reconna\u00eetre ce qui est de le conserver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:59 > 0:29:01) [92%] : \r\nEt en cela le cin\u00e9ma asiatique r\u00e9siste beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:04 > 0:29:07) [78%] : \r\nOui c'est, c'est une mais oui, qu'est ce que vous entendez l'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:07 > 0:29:09) [71%] : \r\nS'associent stature unique en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:11 > 0:29:38) [88%] : \r\nAdeline, il m'a \u00e9mu, oui, en tout cas, c'est ce que je fais dans mon travail, je peux dire en me fondant sur mon oeuvre qu'on fait faire \u00e7a n'est pas que je veuille pr\u00e9server uniquement la culture ancienne, mais je crois qu'il est important de saluer de reconna\u00eetre ce qui a exist\u00e9 avant tout \u00e0 Bagdad, alors il est important d'avoir un dialogue avec cette monoculture o\u00f9 p\u00e9dale destroyer, donc il s'agit en fait d'\u00e9viter de d\u00e9truire le pass\u00e9 \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:38 > 0:29:42) [93%] : \r\nVous \u00eates donc aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve et je crois que Jean vous souhaitez dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:42 > 0:30:16) [84%] : \r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 l'action de la r\u00e9sistance est essentiel, et le cin\u00e9ma, cependant, il faut le savoir et censur\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement, il a cr\u00e9\u00e9 avec d'autres coll\u00e8gues depuis Free cin\u00e9ma Movement, donc il a au moment de r\u00e9sistance aussi par rapport \u00e0 des conditions de production et diffusion qui sont tr\u00e8s difficiles et ce cin\u00e9ma- l\u00e0 et au-del\u00e0 toutes ses fronti\u00e8res et et de fait, r\u00e9siste en offrant une autre vision notre imaginaire et pr\u00e9cis\u00e9ment cette vertu de la m\u00e9moire n'est pas le cin\u00e9ma, c'est la m\u00e9moire et dans le cin\u00e9ma de Apichatpong cette vraiment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d'une fa\u00e7on admirable magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:17 > 0:30:29) [86%] : \r\nMerci en tout cas \u00e0 tous d'\u00eatre venus nous voir, Apichatpong qu'on peut, on peut aussi vous appelez jour je crois plus simplement pour ceux qui n'arrivent pas \u00e0 lire tout \u00e7a merci en tout cas d'\u00eatre venu nous voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:29 > 0:30:33) [85%] : \r\nMerci \u00e0 vous de et merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous tr\u00e8s belle apr\u00e8s dit bien \u00e0 vous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:33 > 0:30:38) [91%] : \r\nEt dans quelques instants de la fra\u00eecheur avec Dominique qui vous dira tout la m\u00e9t\u00e9o excellente journ\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:40 > 0:30:50) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1005335125", "durationSec": 114, "title": "10.05.31", "excerpt": "* Berne-ville : 20100531 et archives, les Commissions de gestion (CdG) des chambres f\u00e9d\u00e9rales ont remis leur rapport sur la gestion de la crise financi\u00e8re par les autorit\u00e9s et la transmission des donn\u00e9es clients d'UBS SA aux USA. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement des finances MERZ Hans-Rudolf y est critiqu\u00e9, mais \u00e9galement l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le manque de collaboration entre les conseillers.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'54\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'46\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1294760", "1294761"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335126", "durationSec": 47, "title": "10.05.31", "excerpt": "* Berne-ville : 20100531, r\u00e9action du pr\u00e9sident du PLR suisse PELLI Fulvio \u00e0 la publication du rapport sur la gestion de la crise financi\u00e8re par les autorit\u00e9s et la transmission des donn\u00e9es clients d'UBS SA aux USA.", "remarks": "CONTIENT DES IMAGES MEDIAPROFIL", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "thematicPersons": ["PELLI, FULVIO"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1294772"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335127", "durationSec": 83, "title": "10.05.31", "excerpt": "* Vevey : 20100531, les tours Gilamont seront d\u00e9cor\u00e9es de fresques monumentales de l'artiste peintre BOUROULLEC Franck repr\u00e9sentant CHAPLIN Charlie. Ces fresques qui seront les 2 plus grandes de Suisse, seront achev\u00e9es en 201108.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 2'03\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'47\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["FRESQUE", "B\u00c2TIMENT LOCATIF"], "sequenceIds": ["1294778"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335128", "durationSec": 123, "title": "10.05.31", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100528 et archives, le r\u00e9alisateur tha\u00eflandais WEERASETHAKUL Apichatpong \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole d'art et de design de Gen\u00e8ve (HEAD). Bien qu'il se soit vu attribuer la Palme d'Or du Festival de Cannes 2010, il a honor\u00e9 son engagement.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRUFFER, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1294782", "1294783"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005890133", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nVEILLON, Pierre-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC vaudois (travail du   D\u00e9partement des finances et de son chef, gestion de la crise financi\u00e8re par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, manque d'ind\u00e9pendance de la FINMA, recommandations et   interventions parlementaires) et BERSET, Alain, conseiller aux Etats PS   fribourgeois (travail de la Commission de gestion des chambres f\u00e9d\u00e9rales,  n\u00e9cessit\u00e9 d'une Commission d'enqu\u00eate parlementaire, faire la transparence)", "id": "890132"}, {"internalArchiveId": "GS1005890134", "summary": "PLATEAU :\r\nPERRET, Jean, directeur D\u00e9partement Cin\u00e9ma de la Haute \u00e9cole d'art et de design (HEAD) (Apichatpong Weerasethakul invit\u00e9 de l'HEAD, l'enseignement de ses  films, cin\u00e9ma r\u00e9guli\u00e8rement censur\u00e9 en Tha\u00eflande, vertus de la m\u00e9moire) et  WEERASETHAKUL, Apichatpong, r\u00e9alisateur tha\u00eflandais (en anglais, situation  politique en Tha\u00eflande, tourne ses films en Tha\u00eflande, son cin\u00e9ma parle de son pays, faire conna\u00eetre sa culture, r\u00e9sister \u00e0 une culture unique).", "id": "890133"}, {"internalArchiveId": "GS1005294761", "summary": "12:54.50\r\nLMM01, XVM01\r\nBerne-ville : divers gros plan Rapport des Commissions de gestion (CdG) des chambres f\u00e9d\u00e9rales \"Les autorit\u00e9s sous la pression de la crise financi\u00e8re et de la transmission des donn\u00e9es clients d'UBS aux Etat-Unis\" (17\") / divers plans conf\u00e9rence de presse CdG (8\", 10\", 10\") / d\u00e9claration VEILLON,    Pierre-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC vaudois (critique le chef du   D\u00e9partement des finances Hans-Rudolf Merz, le public doit \u00eatre inform\u00e9) /  d\u00e9claration ROTH-BERNASCONI, Maria, conseill\u00e8re nationale PS genevoise  (manque de collaboration du Conseil f\u00e9d\u00e9ral). ex\u00e9cutif national, crise  financi\u00e8re, vie politique UBS SA ", "id": "1294760", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "VIE POLITIQUE", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROTH-BERNASCONI, MARIA", "VEILLON, PIERRE-FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294762", "summary": "19:48.24\r\nLMM02, XVM02, m\u00eames images sauf\r\nBerne-ville : itw ROSSINI, St\u00e9phane, conseiller national PS valaisan  (Hans-Rudolf Merz devra tirer les cons\u00e9quences du rapport, manque de   collaboration des conseillers f\u00e9d\u00e9raux inqui\u00e9tant) / itw DARBELLAY,   Christophe, conseiller national PDC valaisan (Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit fonctionner comme une \u00e9quipe) / itw RIME, Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC   fribourgeois (ce genre de crise dans d'autres pays). ex\u00e9cutif national, crise financi\u00e8re, vie politique UBS SA.", "id": "1294761", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "VIE POLITIQUE", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294773", "summary": "12:56.49\r\nBerne-ville : itw PELLI, Fulvio, pr\u00e9sident PLR suisse (attitude de   Hans-Rudolf Merz dans l'affaire UBS aux USA, sur la base du rapport des   Commissions de gestion, il n'y a pas lieu de demander sa d\u00e9mission). ex\u00e9cutif national, crise financi\u00e8re, vie politique UBS SA.", "id": "1294772", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "VIE POLITIQUE", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PELLI, FULVIO"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294779", "summary": "13:05.30\r\nVevey : divers plans tours Gilamont couvertes d'\u00e9chafaudages (7\") / sur \u00e9cran d'ordinateurs, divers extraits animation NB sur projet de fresque / itw   BOUROULLEC, Franck, artiste peintre (son projet de fresque) / itw BENSA\u00cfD,  Halim, directeur Cit\u00e9cr\u00e9ation (fresques dans un espace public) / itw SMETS,  Pierre, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la communication Vevey (ville d'image, si\u00e8ge du mus\u00e9e Charlie Chaplin). b\u00e2timent locatif, fresque.", "id": "1294778", "visualThemes": ["FRESQUE", "B\u00c2TIMENT LOCATIF"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294783", "summary": "13:06.56\r\nLMM01, XVM01\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans WEERASETHAKUL, Apichatpong, r\u00e9alisateur   tha\u00eflandais, visionnant film et discutant avec \u00e9l\u00e8ves (10\", 10\") / itw   FIGUEIREDO, Larissa, \u00e9l\u00e8ve Haute \u00e9cole d'art et de design (HEAD) (le cin\u00e9ma de Apichatpong Weerasethakul) / divers extraits film \"Oncle Bonmee, celui qui se souvient des vies ant\u00e9rieures\" de WEERASETHAKUL, Apichatpong (25\", 12\") / itw L'HEUREUX, Christelle, charg\u00e9e de cours HEAD (Apichatpong Weerasethakul, la  Tha\u00eflande). cin\u00e9ma ", "id": "1294782", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294784", "summary": "19:58.06\r\nLMM01, XVM02 m\u00eames images sauf :\r\nGen\u00e8ve-ville : itw WEERASETHAKUL, Apichatpong (conseils aux \u00e9tudiants, son film). cin\u00e9ma.", "id": "1294783", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "531892", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092040", "position": "01"}}, {"id": "531891", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114610", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257408", "internalArchiveId": "GE1005257409", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.05.31", "publicationDate": "2010-05-31T00:00:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T21:10:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091943\r\nDate de transcription : 26-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:13) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir le raid isra\u00e9lien contre un bateau en route vers Gaza provoque une crise internationale de navires coul\u00e9s, vous vous trouvez le blocus de Gaza, le commando a donn\u00e9 l'assaut, il y a moins 10 morts on verra le d\u00e9tail des images de l'assaut, on verra aussi les r\u00e9actions Miguel Moratinos s'en charge de la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne accorde un entretien \u00e0 la TSR r\u00e9actions en Suisse et dans le monde, il y a en ce moment des manifestations le toll\u00e9 est international dans le monde arabe, surtout la col\u00e8re monte, on sera en Turquie, un trou de le faire, c'est plus largement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mise en cause, le rapport des commissions de gestion du Parlement sur la course, UBS, a des mots tr\u00e8s durs pilotage d\u00e9faillant, le gouvernement dit-il la question Hainard nous Chatel apr\u00e8s sa confession amoureuse public comment r\u00e9agit son propre parti pour d\u00e9couvrir notre reportage et puis une jolie s\u00e9quence \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9tudiants suisses ont fait la d\u00e9couverte, laur\u00e9ate de la Palme d'or \u00e0 Apichatpong verra c'\u00e9tait cool, est en visite en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:16 > 0:01:36) [93%] : \r\nC'est une crise internationale majeure ouverte par le raid isra\u00e9lien contre des bateaux en route vers Gaza, il y a au moins 10 morts Isra\u00ebl affirme que ces hommes ont d\u00fb tirer pour d\u00e9fendre leurs vies de nombreuses capitales d\u00e9noncent au contraire une action disproportionn\u00e9e contre une exp\u00e9dition humanitaire, on va voir les r\u00e9actions : d'abord les faits et les images pr\u00e9sent\u00e9es par Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:38 > 0:02:02) [96%] : \r\nT\u00f4t ce matin, c'est le navire amiral de la flottille de la libert\u00e9 que les commandos isra\u00e9liens investissent depuis le ciel, les soldats sont largu\u00e9s par h\u00e9licopt\u00e8re, comme le montrent ces images au ralenti, ils sont imm\u00e9diatement agress\u00e9 \u00e0 coups de b\u00e2tons et de barres de fer par les militants pro- palestiniens post\u00e9s sur le pont, on distingue un commando isra\u00e9lien qui ouvrent le feu pour d\u00e9gager ses camarades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:02:13) [93%] : \r\nLa m\u00eame sc\u00e8ne film\u00e9e par les cam\u00e9ras thermiques de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne montre le sort r\u00e9serv\u00e9 au 1er soldat d\u00e9border par la violence des activistes et la confusion qui s'ensuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:02:46) [94%] : \r\nLa fin de l'action isra\u00e9lienne n'a pas \u00e9t\u00e9 film\u00e9s on on d\u00e9couvre ici le r\u00e9sultat : les morts et les bless\u00e9s dans les coursives du navire turc qui comptait plus de 500 personnes \u00e0 bord, des activistes, mais aussi de simples sympathisants de la cause palestinienne ou oui \u00e0 bord de ce soir, les 6 navires qui tentaient de forcer le blocus de Gaza sont sous le contr\u00f4le de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, il transporte 10000 tonnes d'aide humanitaire destin\u00e9e \u00e0 un 1000000 et demi de personnes bloqu\u00e9es dans l'enclave palestinienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:47 > 0:02:59) [92%] : \r\nIsra\u00ebl, qui compte aussi 4 soldats bless\u00e9s, estime que la flottille de la libert\u00e9 est une provocation pr\u00e9par\u00e9e de longue date pour le gouvernement, le blocus de Gaza reste justifi\u00e9e par la d\u00e9fense de la s\u00e9curit\u00e9 nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:00 > 0:03:14) [91%] : \r\nNous voulons emp\u00eacher que p\u00e9n\u00e8tre \u00e0 Gaza, les roquettes des missiles, des explosifs et du mat\u00e9riel de guerre qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9s pour attaquer notre population civile c'est notre politique en cours et c'est elle qui a guid\u00e9 notre action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:15 > 0:03:40) [96%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 palestinien, les manifestations de col\u00e8re se sont poursuivies toute la journ\u00e9e \u00e0 Gaza et en Cisjordanie, les dirigeants du Hamas \u00e0 Gaza, demande l'intervention du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies contre Isra\u00ebl et en Cisjordanie, Mahmoud Abbas, le chef de l'Autorit\u00e9 palestinienne estime qu'Isra\u00ebl a commis un massacre dans les eaux internationales, l'Autorit\u00e9 palestinienne d\u00e9cr\u00e8te 3 jours de deuil national sur l'ensemble de son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:41 > 0:03:57) [97%] : \r\nCe soir, le contraste est saisissant entre les r\u00e9actions en Isra\u00ebl et dans le monde arabe, il y a des manifestations massives en Turquie, nous y serons dans un instant, pendant ce temps \u00e0 Ashdod en Isra\u00ebl, beaucoup sont venus au contraire soutenir les soldats isra\u00e9liens apr\u00e8s leur op\u00e9ration, vous y \u00eates St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:58 > 0:04:46) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, je me trouve sur le port d'\u00e2ge donne vous entendez peut-\u00eatre derri\u00e8re moi les cris d'encouragement d'Isra\u00e9liens, qui sont venus remercier les soldats pour cette op\u00e9ration, les f\u00e9liciter, ils estiment que l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a agi correctement puisque, selon le gouvernement isra\u00e9lien et selon une bonne partie de la population, h\u00e9 bien les activistes qui se trouvaient \u00e0 bord de ces bateaux \u00e9taient des ennemis d'Isra\u00ebl, ils \u00e9taient venus provoquer les forces de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9liennes et ce sont eux, donc qui sont responsables de la tournure qu'ont pris les \u00e9v\u00e9nements, il y a eu \u00e9galement, je dois le dire, cet apr\u00e8s- midi, quelques manifestants de gauche qui au contraire sont venus ici, au port d'de critiquer l'action de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, mais ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s minoritaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:46 > 0:04:51) [92%] : \r\nToute autre ambiance en \u00e0 Istanbul o\u00f9 vous \u00eates Assia Shihab.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:55 > 0:05:43) [93%] : \r\nOui, absolument, il y a eu des manifestations continue ici \u00e0 Istanbul, toute la journ\u00e9e, on a vu en t\u00eate de cort\u00e8ge, des militants pro- islamistes et pro- palestiniens brandir des drapeaux palestiniens et chanter des slogans hostiles \u00e0 Isra\u00ebl, mais il n'y avait pas que, il y avait aussi beaucoup de Turcs ordinaires qui ont rejoint ces manifestations monstres un peu partout \u00e0 Istanbul, il faut dire que c'est l'ensemble de la population turque qui est choqu\u00e9e par cet assaut qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 notamment contre un navire affr\u00e9t\u00e9 par une une association turque et dans laquelle il y avait dans ce navire il y avait bien notamment beaucoup de femmes et quelques personnes \u00e2g\u00e9es qui n'ont pas, selon cette ONG turques des profils de de djihadistes et puis rappelons que parmi les victimes, on estime qu'il y a probablement une majorit\u00e9 de ressortissants turcs, c'est pour \u00e7a qu'il y a une tr\u00e8s forte col\u00e8re ici dans le pays, ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:43 > 0:05:50) [92%] : \r\nTiens, merci les manifestations et la col\u00e8re s'exprime dans plusieurs pays arabes et musulmans images comment\u00e9es par Margalit heures de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:52 > 0:06:23) [94%] : \r\nLe drapeau isra\u00e9lien br\u00fble devant le consulat d'Istanbul 10000 personnes d\u00e9filent dans les rues de la capitale \u00e9conomique turque, la col\u00e8re est grande, les slogans agressifs, les bateaux intercept\u00e9s par Tsahal battait pavillon turc depuis l'intervention isra\u00e9lienne \u00e0 Gaza en 2008 le torchon br\u00fble entre les 2 pays, pourtant alli\u00e9s, les m\u00eames sc\u00e8nes de protestation dans tous les pays arabes en Jordanie, au Liban ou en \u00c9gypte, le m\u00eame slogan A mort Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:26 > 0:06:36) [95%] : \r\nLes autorit\u00e9s isra\u00e9liennes \u00e9l\u00e8vent leur niveau d'alerte, on redoute d'\u00e9ventuels d\u00e9sordres plus d'un 1000000 d'Arabes vivent dans l'\u00c9tat h\u00e9breu, les manifestations spontan\u00e9es n'ont pas tard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:41 > 0:06:57) [87%] : \r\nAu sud de la capitale, le port d'Ashdod accueille les bateaux violemment arraisonn\u00e9 par Tsahal sur une colline qui surplombe la mer, arabes et juifs manifeste en m\u00eame temps, le face-\u00e0-face tendu sur la mention agression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:03 > 0:07:15) [88%] : \r\nLe raid isra\u00e9lien suscit\u00e9 des r\u00e9actions diplomatiques tr\u00e8s forte, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Ban Ki-moon se dit choqu\u00e9, Bernard Kouchner, le ministre en c'est profond\u00e9ment choqu\u00e9 l'Union europ\u00e9enne demande une enqu\u00eate ind\u00e9pendante Michel Meresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:17 > 0:07:24) [89%] : \r\nTr\u00e8s grave disproportionn\u00e9e, inacceptable, c'est un concert international de superlatifs dans la d\u00e9sapprobation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:25 > 0:07:34) [92%] : \r\nAnne chante je suis choqu\u00e9 d'apprendre qu'on a tu\u00e9 et qu'on a bless\u00e9 des gens sur des bateaux qui des provisions \u00e0 Gaza apparemment dans les eaux internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:34 > 0:07:37) [69%] : \r\nCaroline, c'est une fl\u00e8che 9 World.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:37 > 0:08:05) [91%] : \r\n2 facteurs, \u00e0 chaque fois, le fait que notre bateau a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 dans les eaux internationales, et non dans les eaux territoriales isra\u00e9liennes est inacceptable en terme de droit international et morts, la Turquie, un des rares alli\u00e9s d'Isra\u00ebl au Proche-Orient, a rappel\u00e9 d'ailleurs son ambassadeur \u00e0 Tel-Aviv en Europe, la plupart des capitales des ont convoqu\u00e9 pour explications le ministre europ\u00e9en des Affaires \u00e9trang\u00e8res, de son c\u00f4t\u00e9 a dit avoir appel\u00e9 son homologue isra\u00e9lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:06 > 0:08:11) [92%] : \r\n\u00e0 cette, je lui ai dit qu'il fallait une enqu\u00eate de toute urgence sur les circonstances du drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:12 > 0:08:20) [91%] : \r\nEn Suisse, le d\u00e9put\u00e9 Josef Zysiadis aurait d\u00fb rejoindre la flottille, comme il l'a d\u00e9j\u00e0 fait par le pass\u00e9, mais le d\u00e9but de la session parlementaire la retenue \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:20 > 0:08:35) [86%] : \r\nMoi je suis horrifi\u00e9e d'Aliz\u00e9e, je veux dire ce matin, je sais qu'elle est, il y a des copains qui sont sur ce bateau, donc je connais bien des parlementaires ou des dons parlementaire et c'est un acte de piraterie internationale qui est inadmissible de la part d'un \u00c9tat voyou, il s'agit rien d'autre et aujourd'hui, il faut vraiment que la Suisse protestent de mani\u00e8re tr\u00e8s aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:37 > 0:08:48) [93%] : \r\nAlors, \u00e0 Berne, le DFAE a exprim\u00e9 sa tr\u00e8s vive pr\u00e9occupation, il demande une enqu\u00eate et le d\u00e9positaire des Conventions de Gen\u00e8ve rappelle qu'Isra\u00ebl a l'obligation d'assurer le ravitaillement de la population civile \u00e0 Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:49 > 0:09:01) [84%] : \r\nVoil\u00e0, et puis en ce moment m\u00eame, une manifestation \u00e0 Gen\u00e8ve dans la place des nations avec la participation notamment de collectif Urgence Palestine l'Association suisse Palestine le GSsA une \u00e9quipe Black si peu, ou le syndicat Unia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:03 > 0:09:21) [89%] : \r\nParmi les r\u00e9actions les plus attendues, celle de l'Union europ\u00e9enne, poids lourds politiques et partenaire \u00e9conomique crucial d'Isra\u00ebl, l'union est actuellement pr\u00e9sid\u00e9 par l'Espagne, son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Miguel Moratinos, en visite \u00e0 l'ONU, accorde un entretien \u00e0 la TSR, il veut, dit-il, que l'enqu\u00eate ait lieu et qu'elle pointe les responsabilit\u00e9s on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:21 > 0:09:22) [70%] : \r\nFoot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:22 > 0:09:54) [88%] : \r\nC'est une enqu\u00eate imm\u00e9diate, urgente pour \u00e9videmment \u00e9claircir la la situation, les raisons de cette intervention, les cons\u00e9quences de la m\u00eame et de et des responsabilit\u00e9s parce que on est hausse conscients de la sensibilit\u00e9 de la situation \u00e0 Gaza, mais on ne peut pas arriver \u00e0 une situation dramatique, comme celle qu'on a v\u00e9cu avec des r\u00e9sultats avec la la parth\u00e9nogen\u00e8se humaine et une situation de d\u00e9sarroi profond que toute la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:55 > 0:10:13) [91%] : \r\nMiguel Moratinos se joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans une autre dossier, c'est l'affaire libyenne et le sort de notre compatriote Max G\u00f6ldi il d\u00e9clare ici que des accords sont pr\u00e9par\u00e9s par ailleurs une lib\u00e9ration, le 12 juin avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, nous avons demand\u00e9 \u00e0 Miguel Moratinos si Max G\u00f6ldi a en effet des chances d'\u00eatre libre en ce mois de juin, on \u00e9coute sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:14 > 0:10:30) [89%] : \r\nOn compte tenu \u00e0 travailler, mais j'esp\u00e8re que les choses avancent, on a d\u00e9j\u00e0 fait pas mal d'efforts, on a d\u00e9j\u00e0 arrang\u00e9 quelques accords qui peuvent \u00eatre sign\u00e9 il y a on esp\u00e8re \u00e9videmment arriver \u00e0 une solution d\u00e9finitive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:30 > 0:10:37) [93%] : \r\nOn a l'impression que la Suisse a fait tout ce qui \u00e9tait possible qu'est-ce qu'on peut faire encore vous parler avec les libyens qu'est ce qu'ils peuvent attendre encore de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:37 > 0:10:51) [92%] : \r\nMoi, j'ai pris un engagement politique personnel comme pr\u00e9sident de l'Union europ\u00e9enne, je me suis engag\u00e9 \u00e0 aider les libyens et les Suisses \u00e0 trouver une solution, je continue \u00e0 d\u00e9ployer des efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:51 > 0:10:54) [96%] : \r\nVous, vous avez le portable du colonel Kadhafi, si vous l'appelez, vous lui dites quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:54 > 0:11:01) [72%] : \r\nNon j'ai pas le portable monsieur Kadhafi, ils avaient portail beaucoup de personnalit\u00e9, mais pas de de garde a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:01 > 0:11:05) [93%] : \r\nMais vous pouvez lui parler directement si vous lui parlez, vous lui dites quoi d'homme \u00e0 homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:05 > 0:11:07) [80%] : \r\nMoi je le toulousain par la pluie, faut trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:08 > 0:11:26) [89%] : \r\nLe dossier libyen sera en t\u00eate des pr\u00e9occupations des prochaines semaines, idem de l'accord sur l'UBS Hans-Rudolf Merz et, plus largement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se sont mis en cause le rapport des commissions de gestion du Parlement sur l'accord UBS ont des mots durs pilotage d\u00e9faillant du gouvernement et cloisonnement entre d\u00e9partements promet Morin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:26 > 0:11:58) [93%] : \r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s attendu ce rapport des commissions de gestion sur la crise, UBS, plus de 300 pages livr\u00e9 ce matin \u00e0 la presse qui d\u00e9crivent par le menu la chronologie des \u00e9v\u00e9nements et les responsabilit\u00e9s des autorit\u00e9s dans cette affaire et le principal montr\u00e9es du doigt c'est lui, Hans-Rudolf Merz, le rapport r\u00e9v\u00e8le que le ministre a agi seul au courant tr\u00e8s t\u00f4t des difficult\u00e9s d'UBS aux \u00c9tats-Unis, il n'a pas inform\u00e9 ses coll\u00e8gues ou beaucoup trop tard, alors qu'en agissant comme il l'a fait le chef des finances a priv\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9ventuelles options d'actions, ce que les commissions de gestion consid\u00e8re comme une erreur fatale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:58 > 0:12:19) [89%] : \r\nC'\u00e9tait le ministre des Finances et tr\u00e8s clairement point\u00e9 du doigt, effectivement, je pense qu'il devra lire attentivement ce rapport et en tirer les cons\u00e9quences parce qu'on ne peut pas continuer ainsi, il collabore pas entre manifestement la coll\u00e9gialit\u00e9 est truff\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments qui rel\u00e8ve plut\u00f4t de la d\u00e9fiance et \u00e7a c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique c'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:19 > 0:12:42) [91%] : \r\nEt effectivement, au-del\u00e0 de 20 Hans-Rudolf Mertz, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son ensemble qui en prend pour son grade dans le rapport, le gouvernement n'a pas de piloter la gestion de la crise financi\u00e8re, il n'a pas men\u00e9 de r\u00e9flexion pour d\u00e9gager des solutions, enfin, il ne dispose pas de moyens essentiels \u00e0 un travail d'\u00e9quipe, lors d'une situation de crise : manque de communication, de concertation, pire encore, le rapport d\u00e9nonce un climat de d\u00e9fiance entre les 7 Sages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:42 > 0:13:01) [93%] : \r\nIl faut que ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral se mettent autour d'une table et discutent tr\u00e8s franchement des probl\u00e8mes et de ses conclusions de la commission de gestion et qu'il \u00e9tablisse des r\u00e8gles du jeu qui lui permettent de fonctionner comme une \u00e9quipe dans tous les pays qui nous entourent, ce genre de crise aboutirait sur un remaniement minist\u00e9riel ou sur des missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:01 > 0:13:10) [95%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, beaucoup d'\u00e9lus \u00e9taient encore dans le flou il n'avait pas eu le temps de lire les 300 pages du rapport publi\u00e9 ce matin, l'analyse politique pourrait donc encore changer dans les prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:11 > 0:13:16) [88%] : \r\nVoil\u00e0, on l'a dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est mise en cause, \u00e9coutez la r\u00e9action de Doris Leuthard, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:17 > 0:13:50) [90%] : \r\nLa d\u00e9partementalisation est en la probl\u00e8me le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans les consciences depuis longtemps, mais c'est une culture qu'il faut changer, \u00e7a prend du temps, moi je prends ce personnellement que la r\u00e9forme du gouvernement peut nous ait \u00e9t\u00e9 a vraiment mieux agir comme ensemble pour mieux discuter tous les questions fondamentales du de gouverner ce pays et on va voir si on aura des majorit\u00e9s aussi au parlement parce que naturellement on ne r\u00eave moi de temps pour tous ces commissions parlementaires s\u00e9v\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:53 > 0:14:14) [85%] : \r\n\u00e0 \u00e9couter de cross r\u00e9formant Suisse toujours difficile, mais je pense le contenu vraiment le changement du comportement, je pense \u00e0 ce qui changeait pas les r\u00e9formes si on change fondamentalement nos lois pour la constitution, c'est comment on vive la d\u00e9mocratie et pour que mieux gouverner ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:15 > 0:14:23) [82%] : \r\nBonjour Philippe bonsoir, bonsoir, un homme surtout est vis\u00e9 par les critiques, c'est votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, monsieur Mertz et ce qu'il est pouss\u00e9 vers la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:24 > 0:14:44) [86%] : \r\nNon, pas du tout, je crois que ce rapport est un rapport int\u00e9ressant qui analyse correctement les faits reconstruit et la situation fait des reproches au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux partiellement aussi \u00e0 monsieur Mertz mais \u00e0 dramatisation donc vous avez fait que vous avez fait dans ce reportage n'est pas justifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:44 > 0:14:57) [90%] : \r\nVous \u00eates fort dans la litote int\u00e9ressant c'est pas tout \u00e0 fait les mots, les mots du rapport franchement tout le monde sait que monsieur maire c'est plut\u00f4t en fin de mandat, il est fragilis\u00e9 par l'affaire libyenne fragilis\u00e9 par ce rapport est-ce que c'est pas mal \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:58 > 0:15:27) [87%] : \r\n\u00e9coutez ce que monsieur le maire, ce n'est pas Froeliger fragilis\u00e9, vous continuez \u00e0 essayer de le fragiliser, mais elle est tr\u00e8s solide, elle r\u00e9pond \u00e0 aux questions sans difficult\u00e9, il g\u00e8re c'est mandat et dans le cas du PS, il a tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9 la pr\u00e9paration de la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a port\u00e9 au sauvetage de l'UBS, de telle fa\u00e7on que UBS a pu \u00eatre sauv\u00e9, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 la tombe, il est tomb\u00e9 malade quelques semaines avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:27 > 0:15:33) [88%] : \r\nMonsieur P\u00e9lissier, les positions sont si faciles \u00e0 d\u00e9fendre ce qu'une commission d'enqu\u00eate parlementaire doit les expliciter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:34 > 0:15:51) [91%] : \r\nMais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 faite par la commission de gestion, vous avez un rapport de 360 pages, sit\u00f4t de partis veulent maintenant faire une nouvelle enqu\u00eate pour r\u00e9\u00e9crire la m\u00eame histoire, d'une autre fa\u00e7on, ils sont libres de le d\u00e9cider pour nous, c'est absolument inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:51 > 0:16:04) [90%] : \r\nMonsieur Pelli, vous vous exprimiez chez nous confr\u00e8res de la radio, il y a quelques jours, vous disiez en gros je caricature peut-\u00eatre, vous me corrigerez mais vous disiez : de toute fa\u00e7on, on allait se coucher devant les \u00c9tats-Unis, t\u00f4t ou tard, c'est un peu \u00e7a : non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:05 > 0:16:52) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez, la commission de gestion fait des raisonnements autour de la possibilit\u00e9 que aurait eu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'il avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 avant autour de probl\u00e8mes d'UBS aux \u00c9tats-Unis, d'\u00e9laborer des strat\u00e9gies, moi j'ai un peu l'impression que d'autres strat\u00e9gies que celle qui a port\u00e9 au 3 choix que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a eu \u00e0 la fin n'existait pas et m\u00eame la commission de gestion mais indique pas quelle alternative \u00e9tait possible, alors je pense qu'il y a beaucoup de th\u00e9ories dans ses reproches et beaucoup, tr\u00e8s peu de compr\u00e9hension pour les difficult\u00e9s que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux en g\u00e9n\u00e9ral, on apprend des d\u00e9cisions si difficiles que celles qu'ils ont pris moi je respecte tout le 7 et ils ont fait du bon travail et je pense que la commission de gestion en g\u00e9n\u00e9ral le confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:52 > 0:16:58) [90%] : \r\nVous lui pays merci, on va \u00e9couter les autres points de vue des autres repr\u00e9sentants de partis avec Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:59 > 0:17:11) [96%] : \r\nLa question qui se posera d\u00e8s demain au Parlement, est de savoir si le rapport de la commission de gestion suffit ou s'il faut cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate parlementaire \u00e0 l'UDC comme \u00e0 gauche, on reste persuad\u00e9 qu'il faut une CEP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:13 > 0:17:14) [68%] : \r\nMoins crainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:14 > 0:17:28) [89%] : \r\nOn ne pouvait rien n'attendent de plus c'est un travail appliqu\u00e9 tr\u00e8s touffu mais selon moi, les questions d\u00e9cisives ne sont pas \u00e9claircies en rapport peut avoir plein de pages, mais s'il reste des questions ouvertes \u00e0 ce moment-l\u00e0, il faut une CEP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:29 > 0:17:34) [81%] : \r\nVa \u00eatre aux fen\u00eatre \u00e0 Kandahar Sind tennis \u00e0 une \u00e9poque et une cr\u00e8che faire petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:34 > 0:17:51) [87%] : \r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir la mani\u00e8re dont l'UBS analyse toute l'op\u00e9ration de sauvetage d'or dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a nous Andr\u00e9 dirais beaucoup sur les Liens qu'il y a entre la Finma entre monsieur Merz et la direction de de l'UBS, je lui font regretter que ce travail n'a pas \u00e9t\u00e9 fait une commission d'enqu\u00eate pour le faire, la loi sur le Parlement clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:51 > 0:18:00) [93%] : \r\nAu Centre, les radicaux, ils sont totalement oppos\u00e9s et le PDC tr\u00e8s r\u00e9ticents, comme ils ont la majorit\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, c'est l\u00e0 que tout va se jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:01 > 0:18:22) [91%] : \r\nJe crois qu'il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est extr\u00eamement important pour \u00e9viter une c'est la possibilit\u00e9 finalement dans la chercher en responsabilit\u00e9 les anciens dirigeants du PS si nous avons pas une porte ouverte, Claire \u00e0 une proc\u00e9dure pour aller chercher en responsabilit\u00e9, ces personnes de ces dirigeants l\u00e0 je pense qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 il faudrait continuer ma foi \u00e0 creuser n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:22 > 0:18:30) [95%] : \r\nAller chercher, Marcel Ospel et les autres, la commission fait justement cette recommandation en demandant \u00e0 l'UBS de porter plainte contre ses anciens dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:31 > 0:18:43) [86%] : \r\nJe pense que l'UBS aurait tout Avantage \u00e0 suivre aussi ses recommandations, l\u00e0 n'est-ce pas, je pense qu'il y aura, on pourra pas tourner l'affaire la page sur ces affaires-l\u00e0, sans que finalement on arrive vraiment jusqu'au bout et chercher les responsabilit\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 \u00e0 son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:43 > 0:18:56) [86%] : \r\nC'est gratuit, c'est purement rh\u00e9torique, on appelle l'UBS a a pos\u00e9 \u00e0 poursuivre une plainte civile, \u00e7a fait 2 ans qu'on le demande, je suis moi- m\u00eame all\u00e9e \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PS pour le demandait la bande s'est positionn\u00e9e elle le fera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:56 > 0:19:00) [97%] : \r\nAlors r\u00e9ponse d\u00e8s demain au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:01 > 0:19:06) [86%] : \r\nOlivier Tornay on sent parfois un double discours, un des propos tribune tr\u00e8s \u00e9loquent, puis par derri\u00e8re une r\u00e9signation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:07 > 0:20:08) [90%] : \r\nOui, c'est \u00e7a hein, quelques belles paroles et hop, on passe l'\u00e9ponge, pas de d\u00e9mission exig\u00e9e pour l'instant, une volont\u00e9 de relativiser, ou du moins de rejeter la faute un peu sur tout le monde est de dire que de toute fa\u00e7on, tout \u00e9tait connu, c'est tout de m\u00eame un peu court, car ce rapport publi\u00e9 aujourd'hui, il est in\u00e9dit : il est accablant, et il est tr\u00e8s pr\u00e9occupant, on parle d'erreur fatale d'incapacit\u00e9 \u00e0 travailler ensemble et de graves dysfonctionnements Ministre n'osent pas parler du probl\u00e8me de peur de fuites et d'incidents se boursi\u00e8re quand on n'ose plus faire un protocole des s\u00e9ances quand on constate les m\u00eames probl\u00e8mes sur la crise libyenne le rapport Tyner l'affaire Rochard Eyre bien tout de m\u00eame, \u00e7a fait beaucoup, aujourd'hui, ce n'est peut-\u00eatre pas seulement un probl\u00e8me de personne quel gouvernement suisse mais de syst\u00e8me, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, peine \u00e0 g\u00e9rer les crises et n'est plus au-dessus des partis, c'est d\u00e9sormais ce qu'on appelle un vrai probl\u00e8me institutionnel, alors pourquoi pas une motion de censure engageant tout le coll\u00e8ge ou un mode d'\u00e9lection d'un gouvernement par Istat en bloc par exemple, ce sont des pistes certainement \u00e0 r\u00e9\u00e9tudier rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:08 > 0:20:23) [91%] : \r\nOlivier merci on en d\u00e9battra ce soir, classe politique \u00e0 20 heures 40 sur TSR2 la question Hainard \u00e0 Neuch\u00e2tel apr\u00e8s sa confession amoureuse public comment r\u00e9agit son propre parti, les r\u00e9unions allaient bon train ce week- end, reportage de Claudio Personeni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:24 > 0:20:30) [90%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Hainard garde la confiance de son parti, du moins temporairement, c'est le r\u00e9sultat de 2 r\u00e9union houleuse tenue ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:30 > 0:20:39) [91%] : \r\nTant et aussi longtemps que les conclusions de la s\u00e8ve qui se baseront sur des faits av\u00e9r\u00e9s et concret n'auront pas \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s le parti ne pourra pas se prononcer en connaissance de cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:39 > 0:20:43) [92%] : \r\nM\u00eame discours attentiste du c\u00f4t\u00e9 socialiste, l'autre parti gouvernemental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:43 > 0:20:54) [90%] : \r\nLe Parti socialiste ne demandera pas la d\u00e9mission de Monsieur Hainard, le Parti socialiste compte \u00e9galement attendre les conclusions de la commission d'enqu\u00eate parlementaire qui est en cours maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:54 > 0:21:11) [95%] : \r\nReste que l'aveu public du conseiller d'\u00c9tat, de sa relation extraconjugale a jet\u00e9 un froid dans le monde politique neuch\u00e2telois, la commission d'enqu\u00eate devra \u00e9tablir si Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a favoris\u00e9 ou non l'engagement de sa ma\u00eetresse dans son d\u00e9partement, mais au sein m\u00eame de son parti, le comportement du ministre a fait l'objet d'une s\u00e9v\u00e8re mise au point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:12 > 0:21:18) [97%] : \r\nLorsqu'on est dans une situation comme celle qui pr\u00e9vaut actuellement, je crois que les choses doivent \u00eatre dites, elles l'ont \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:18 > 0:21:23) [96%] : \r\nPas suffisamment aux yeux de l'UDC neuch\u00e2teloise qui demande la d\u00e9mission en bloc du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:23 > 0:21:32) [95%] : \r\nOn nous dit que un climat de travail serein sera restaur\u00e9e, on a quand m\u00eame la peine \u00e0 imaginer avec les combats qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s ces derni\u00e8res semaines qu'une telle chose soit possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:32 > 0:21:44) [87%] : \r\nEh bien malheureusement l'image du canton, aujourd'hui il y a ailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger dans les autres cantons en Suisse romande est \u00e9corn\u00e9e et dramatiquement mis \u00e0 mal et je crois que \u00e7a tous les neuch\u00e2telois le regrette nos \u00e9lus y compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:44 > 0:21:57) [95%] : \r\nLa commission d'enqu\u00eate parlementaire devra rendre son rapport d'ici au 31 octobre il n'a de loin pas certain que ces conclusions permettent aux citoyens de retrouver confiance dans ce gouvernement, en proie \u00e0 des luttes intestines comme jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:58 > 0:22:12) [89%] : \r\nOn reparle, une association de sauvegarde du Patrimoine certains les accusent de blocage de cas d'\u00e9cole occupe la justice jurassienne un projet priv\u00e9 et un projet public sont mises en cause par les associations de protection du Patrimoine Olivier Guerdat Beno\u00eet grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:12 > 0:22:13) [66%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:18 > 0:22:33) [92%] : \r\nL'Inter un h\u00f4tel d'inspiration baroque, construit en 1907 la municipalit\u00e9 de Porrentruy cherche depuis des ann\u00e9es \u00e0 r\u00e9nover sa salle de spectacle et son restaurant, le projet est enfin sur les rails de viser \u00e0 6 millions et demi de francs mais Patrimoine suisse fait opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:33 > 0:22:48) [94%] : \r\nQuand on a demand\u00e9 \u00e0 la municipalit\u00e9 quelles \u00e9tudes historiques, elle l'avait fait pour \u00e9laborer son dossier, on nous a r\u00e9pondu aucune, on est au tout d\u00e9but d'ouvrir un chantier, semble-t-il, et puis on commence \u00e0 peine \u00e0 savoir ce qu'on a comme support.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:48 > 0:22:53) [92%] : \r\nPour la ville a cette opposition repr\u00e9sentera des mois de retard et certainement des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:53 > 0:23:08) [92%] : \r\nJe m'\u00e9tonne qu'une association, quand bien m\u00eame de sauvegarde Patrimoine prennent comme \u00e7a un regard tout \u00e0 fait extr\u00eamement critique sur un projet qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par d'autres experts et d'autres sp\u00e9cialistes, tout \u00e0 fait reconnu en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:08 > 0:23:25) [87%] : \r\nAutre dossier \u00e0 Soulce, ce petit village de 250 habitants est class\u00e9e au Patrimoine suisse ici un particulier souhaitent couvrir son toit de panneaux solaires, la je l'Association pour la sauvegarde du Patrimoine rural jurassien, s'y est oppos\u00e9, le tribunal administratif l'a d\u00e9bout\u00e9, mais l'association fait recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:25 > 0:23:40) [90%] : \r\nComme vous le voyez, la plupart des toits ici sont orient\u00e9es Est-Ouest donc c'est tr\u00e8s favorable pour poser des panneaux solaires et nous pensons que dans un endroit aussi prot\u00e9ger encore aussi finalement relativement intact comme comme le Centre de source, \u00e7a n'est pas une bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:40 > 0:23:46) [87%] : \r\nL'esprit, je n'ai pas oppos\u00e9e \u00e0 des panneaux solaires, mais les souhaite \u00e0 l'ext\u00e9rieur du village, le maire ne comprend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:46 > 0:24:00) [91%] : \r\nAujourd'hui, m\u00eame si on veut pr\u00e9server un site, il faut quand m\u00eame int\u00e9grer les technologies du futur, l'aspect que je voudrais plut\u00f4t tendance \u00e0 tout de suite ma\u00eetris\u00e9 les pieds au mur et puis \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu trop, un peu trop incisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:00 > 0:24:08) [95%] : \r\nOpposition s\u00e9ance de conciliation et recours en justice, le public se fait souvent une id\u00e9e tr\u00e8s n\u00e9gative de l'action de ces associations de protection du Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:08 > 0:24:22) [94%] : \r\nC'est vrai effectivement dans une partie de la population passe pour aider les emp\u00eacheurs de tourner en rond de b\u00e9tonner en rond, c'est peut-\u00eatre d\u00fb au fait qu'on n'a peut-\u00eatre pas suffisamment expliqu\u00e9 notre action soit dans la presse, soit dans les m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:22 > 0:24:36) [90%] : \r\nNotre image, elle est, elle est assez terni par est le message des des politiques qui ne voit dans notre action finalement que de la nuisance que des co\u00fbts \u00e9conomiques pour les projets etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:36 > 0:24:51) [95%] : \r\nLe rem\u00e8de communiqu\u00e9 par exemple avec de nouveaux outils tels que les r\u00e9seaux sociaux dans le cadre du sauvetage du t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge historique du Weissenstein Patrimoine suisse utilise Facebook : plus de 3500 personnes se sont rapidement inscrite pour d\u00e9fendre cette installation d\u00e9sormais unique en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:53 > 0:25:30) [92%] : \r\nEn bref, le coureur cycliste espagnol Alejandro Valverde et \u00e9cope d'une suspension de 2 ans pour violation du r\u00e8glement antidopage et puis en Suisse, Sandra Jean prend la t\u00eate du journal Le Matin d\u00e8s demain actuellement r\u00e9dactrice en chef adjointe la journaliste succ\u00e8de Ariane Dayer \u00e0 la t\u00eate du quotidien Romand, elle sera charg\u00e9e de pr\u00e9parer une nouvelle formule du matin annonc\u00e9e pour 2011, je vous le disais en titre cette \u00e9tonnante s\u00e9quence \u00e0 Gen\u00e8ve des \u00e9tudiants suisses ont fait la d\u00e9couverte du laur\u00e9at de la Palme d'or ou non, si difficile \u00e0 prononcer Hachid \u00e9chappement ouvert \u00e0 cette \u00e0 \u00e9tait en visite en Suisse, reportage Mathieu Truffert et Didier Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:32 > 0:25:39) [86%] : \r\nEn coop comme le temps des millions de spectateurs ont d\u00e9couvert le visage d'Apichatpong il y a quelques jours avec la Palme d'or \u00e0 Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:40 > 0:25:47) [95%] : \r\nMais entre le r\u00e9alisateur tha\u00eflandais, Gen\u00e8ve, c'est une histoire plus ancienne Apichatpong coach des \u00e9tudiants depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:47 > 0:25:55) [87%] : \r\n\u00e7a fausserait, \u00e7a a eu sur le sol, c'est un cin\u00e9ma tr\u00e8s sp\u00e9cial avec beaucoup de magie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:56 > 0:26:01) [88%] : \r\nEt je pense que lui, elle porte cette charte de magie avec lui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:04 > 0:26:05) [91%] : \r\nAux \u00e9tudiants choisis pour pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:05 > 0:26:10) [93%] : \r\nC'est une heure en sa compagnie, Apichatpong donne des consignes de libert\u00e9 et d'audace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:11 > 0:26:15) [72%] : \r\nQue Touring notre shooting quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:16 > 0:26:27) [89%] : \r\nVoil\u00e0 tous tr\u00e8s, je leur dis d'\u00e9couter leurs envies de ne pas trop s'occuper des autres, il faut \u00eatre honn\u00eate avec soi-m\u00eame, pour faire du cin\u00e9ma, une Louise-Michel Nexen Neymar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:28 > 0:26:40) [83%] : \r\nCette libert\u00e9 d'esprit Apichatpong non, on n'a pas manqu\u00e9 pour r\u00e9aliser l'histoire d'un vieil homme malade qui dialogue paisiblement avec les vivants et les morts film\u00e9 36 ans, empreint de mystique bouddhiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:44 > 0:27:02) [79%] : \r\nOui \u00e7a ouais ah des ah ouais, nous l'avons notre corps et nos cheveux presque tous les jours \u00e0 Tahoua, Beckham sinon on sent mauvais midi tout le film, dit qu'il faut aussi nettoyer son esprit, il faut parfois, mais il n'est en oublie de le faire que vient bien avoir Marine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:04 > 0:27:14) [95%] : \r\nLarissa rencontrera bient\u00f4t d'autres r\u00e9alisateurs entendra d'autres conseils, on verra dans quelques ann\u00e9es, ce qu'il reste de ces quelques minutes avec l'insolite Palme d'Or 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:17 > 0:27:27) [91%] : \r\nCe soir, ne manquez pas TTC avec Patrick Fischer, c'est la 100\u00e8me, assorti d'un b\u00eatisier, et puis le prochain journal avec Marion Faliu et Isabelle Gonet, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:29 > 0:27:39) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1005335125", "durationSec": 114, "title": "10.05.31", "excerpt": "* Berne-ville : 20100531 et archives, les Commissions de gestion (CdG) des chambres f\u00e9d\u00e9rales ont remis leur rapport sur la gestion de la crise financi\u00e8re par les autorit\u00e9s et la transmission des donn\u00e9es clients d'UBS SA aux USA. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement des finances MERZ Hans-Rudolf y est critiqu\u00e9, mais \u00e9galement l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le manque de collaboration entre les conseillers.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'54\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'46\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335128", "durationSec": 123, "title": "10.05.31", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100528 et archives, le r\u00e9alisateur tha\u00eflandais WEERASETHAKUL Apichatpong \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole d'art et de design de Gen\u00e8ve (HEAD). Bien qu'il se soit vu attribuer la Palme d'Or du Festival de Cannes 2010, il a honor\u00e9 son engagement.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 2'03\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'47\"", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRUFFER, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335129", "durationSec": 95, "title": "10.05.31", "excerpt": "* Berne-ville : 20100531, r\u00e9actions politiques internationales au raid isra\u00e9lien contre une flottille humanitaire internationale qui se dirigeait vers Gaza. Itw du conseiller national POP vaudois SIZYADIS, Josef qui aurait d\u00fb participer \u00e0 cette flottille s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 retenu par la sessions des Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ACTION MILITAIRE"], "sequenceIds": ["1294914"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335130", "durationSec": 22, "title": "10.05.31", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : ONU, 20100531, r\u00e9action du ministre espagnol des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de la Coop\u00e9ration MORATINOS Miguel Angel suite \u00e0 l'attaque isra\u00e9lienne contre une flottille internationale qui tentait de briser le blocus impos\u00e9 dans la bande de Gaza.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335131", "durationSec": 34, "title": "10.05.31", "excerpt": "* Berne-ville : 20100531, conf\u00e9rence de presse de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration LEUTHARD Doris, suite aux critiques contre le conseil f\u00e9d\u00e9ral formul\u00e9es dans le rapport des Commissions de gestions (CdG) des chambres f\u00e9d\u00e9rales sur la gestion de la crise financi\u00e8re par les autorit\u00e9s et la transmission des donn\u00e9es clients d'UBS SA aux USA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "ACTION MILITAIRE"], "thematicPersons": ["MORATINOS, MIGUEL ANGEL"], "sequenceIds": ["1294915"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335132", "durationSec": 62, "title": "10.05.31", "excerpt": "* Berne-ville : 20100531, r\u00e9actions politiques sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une Commission d'enqu\u00eate parlementaire (CEP) suite \u00e0 la publication du rapport des Commissions de gestions (CdG) des chambres f\u00e9d\u00e9rales sur la gestion de la crise financi\u00e8re par les autorit\u00e9s et la transmission des donn\u00e9es clients d'UBS SA aux USA.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1294916"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335133", "durationSec": 126, "title": "10.05.31", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville, Berne-ville : 20100531, r\u00e9actions politiques apr\u00e8s que le conseiller d'Etat HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric accus\u00e9 d'abus de pouvoir a rendu publique sa liaison avec la collaboratrice du Service de surveillance et des relations au travail, qui est, elle aussi, dans le collimateur de la Commission d'enqu\u00eate parlementaire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1294934"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335134", "durationSec": 97, "title": "10.05.31", "excerpt": "* Porrentruy, Soulce, Weissenstein : 20100531, les associations de sauvegarde du patrimoine ont souvent une mauvaise image aupr\u00e8s du public. Ce dernier consid\u00e8re qu'elles emp\u00eachent d'avancer dans les projets de restauration ou d'\u00e9volutions technologiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BEGUIN, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1294936", "1294937"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335135", "durationSec": 162, "title": "10.05.31", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : ONU, 20100531, itw du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de la Coop\u00e9ration espagnol MORATINOS Miguel Angel qui s'exprime sur les n\u00e9gociations en cours avec la Libye \u00e0 propos de l'otage suisse GOELDI Max emprisonn\u00e9 en Libye.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUMBERT, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WEISSENSTEIN", "PORRENTRUY", "SOULCE"], "sequenceIds": ["1294938", "1294939", "1294940"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335136", "durationSec": 56, "title": "10.05.31", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "INTERVIEW", "OTAGE"], "thematicPersons": ["MORATINOS, MIGUEL ANGEL"], "sequenceIds": ["1294990"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006890297", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nPELLI, Fulvio, pr\u00e9sident PLR suisse (rapport des Commissions de gestion des  chambres f\u00e9d\u00e9rales, Hans Rudolf-Merz, enqu\u00eate parlementaire inutile).", "id": "890296"}, {"internalArchiveId": "GS1006294915", "summary": "19:44.18\r\nBerne-ville, terrasse de caf\u00e9 : divers plans ZISYADIS, Josef, conseiller national POP vaudois bourrant sa pipe (8\") / itw ZISYADIS, Josef (horrifi\u00e9, acte de piraterie internationale, la Suisse doit protester). action   militaire.", "id": "1294914", "visualThemes": ["ACTION MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ZISYADIS, JOSEF"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294916", "summary": "19:46.30\r\nGen\u00e8ve-ville, ONU : itw MORATINOS, Miguel Angel, ministre des Affaires  \u00e9trang\u00e8res espagnol (en fran\u00e7ais, n\u00e9cessit\u00e9 d'une enqu\u00eate sur les circonstances et les raisons du raid isra\u00e9lien, d\u00e9sarroi de la communaut\u00e9 internationale).  interview, action militaire.", "id": "1294915", "visualThemes": ["INTERVIEW", "ACTION MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MORATINOS, MIGUEL ANGEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294917", "summary": "19:50.19\r\nBerne-ville : conf\u00e9rence de presse LEUTHARD, Doris, pr\u00e9sidente de la  Conf\u00e9d\u00e9ration (d\u00e9partementalisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est un probl\u00e8me, r\u00e9forme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral). ex\u00e9cutif national.", "id": "1294916", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294935", "summary": "00:02.06\r\nBerne-ville : itw BRUNNER, Toni, pr\u00e9sident UDC suisse (questions d\u00e9cisives non \u00e9claircies par le rapport des Commissions de gestion, favorable \u00e0 une  Commission d'enqu\u00eate parlementaire) / itw LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident PS  suisse (favorable \u00e0 une CEP, l'UBS ne portera pas plainte contre ses   ex-dirigeants) / itw FOURNIER, Jean-Ren\u00e9, conseiller aux Etats PDC valaisan (n\u00e9cessit\u00e9 de chercher les responsabilit\u00e9s des anciens dirigeants de UBS SA). ex\u00e9cutif national, crise financi\u00e8re UBS SA.", "id": "1294934", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-REN\u00c9", "LEVRAT, CHRISTIAN", "BRUNNER, TONI"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294937", "summary": "19:53.32\r\nNeuch\u00e2tel-ville, diverses s\u00e9quences : itw ERB, Matthieu, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois (le PLR ne peut se prononcer tant qu'il n'y a pas eu enqu\u00eate, image du canton) / itw FLURY, Eric, pr\u00e9sident PS neuch\u00e2telois (PS attend les conclusions de l'enqu\u00eate parlementaire) / divers plans journaux avec titres sur affaire HAINARD, Fr\u00e9d\u00e9ric, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois (10\") / divers  plans HAINARD, Fr\u00e9d\u00e9ric pronon\u00e7ant discours (4\") / int salle du Grand   conseil, divers plans Grand conseil en s\u00e9ance, HAINARD, Fr\u00e9d\u00e9ric si\u00e9geant  (10\"). crise politique, conseiller d'Etat ", "id": "1294936", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["HAINARD, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294938", "summary": " Berne-ville : itw PERRIN, Yvan, pr\u00e9sident UDC neuch\u00e2telois (impossible de r\u00e9tablir un climat serein). crise politique, conseiller d'Etat.", "id": "1294937", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294939", "summary": "19:55.14\r\nPorrentruy, diverses s\u00e9quences : divers plans int et ext b\u00e2timent restaurant International (12\") / divers plans images de synth\u00e8se restauration b\u00e2timent  Inter (4\") / itw VOISARD, Antoine, pr\u00e9sident Patrimoine suisse, section Jura (aucune recherche historique effectu\u00e9e avant mise en chantier, actions mal  per\u00e7ues par le public) / divers plans SCHAFFTER, Thomas, conseiller municipal, consultant plans de restauration (10\") / itw SCHAFFTER, Thomas (projet valid\u00e9 par des experts). restauration de b\u00e2timents, patrimoine culturel    association ", "id": "1294938", "visualThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "PATRIMOINE CULTUREL", "ASSOCIATION"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294940", "summary": " Soulce : divers plans village (8\", 4\", 8\") / divers plans ferme restaur\u00e9e (9\") / itw GRIMM, Pierre, pr\u00e9sident Association pour la sauvegarde du   patrimoine jurassien (ASPRUJ) (il ne faut pas installer de panneaux solaires sur les toits du village, image de l'Association) / itw CRETIN, Pascal, maire (int\u00e9grer les technologies du futur, l'ASPRUJ trop incisive). patrimoine  culturel, association ", "id": "1294939", "visualThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "ASSOCIATION", "VILLAGE"], "visualGeographicals": ["SOULCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294941", "summary": " Weissenstein : divers plans t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge historique (9\") / sur \u00e9cran   d'ordinateur, pages Internet \"Facebook Weissenstein - Pro Sesseli\" (9\").   patrimoine culturel, association.", "id": "1294940", "visualThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "ASSOCIATION", "T\u00c9L\u00c9SI\u00c8GE"], "visualGeographicals": ["WEISSENSTEIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294991", "summary": "19:47.19\r\nGen\u00e8ve-ville, ONU : itw MORATINOS, Miguel Angel, ministre des Affaires  \u00e9trang\u00e8res espagnol (en fran\u00e7ais, continue de travailler dans la recherche  d'une solution pour la lib\u00e9ration de Max Goeldi). interview, otage    diplomatie.", "id": "1294990", "visualThemes": ["DIPLOMATIE", "INTERVIEW", "OTAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MORATINOS, MIGUEL ANGEL"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SHIHAB, Assia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "531894", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091943", "position": "01"}}, {"id": "531893", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114613", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257472", "internalArchiveId": "GE1005257473", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UBS QUELLES LECONS ET INTERVENTIONS PARLEMENTAIRES - 10.05.31", "publicationDate": "2010-05-31T00:00:00Z", "summary": "* Berne-ville : 100531, d\u00e9bat entre des parlementaires concernant la gestion par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la crise du secret bancaire provoqu\u00e9e par la strat\u00e9gie de la banque USA SA aux USA. Un rapport \u00e9manant d'un groupe de travail des Chambres f\u00e9d\u00e9rales sur cette affaire a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 le 20100527 et fait l'objet de discussions sur la suite \u00e0 mener, notamment avec la proposition de former une commission d'enqu\u00eate parlementaire (CEP)\n* Berne-ville : 20100531, d\u00e9bat entre les conseillers nationaux RUEY Claude et ZISYADIS Josef sur leurs interventions parlementaires, dont le nombre variable entre ces 2 \u00e9lus est une des caract\u00e9ristique de la vie politique au Conseil national.", "durationSec": 3612, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-19T09:53:52Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006890551", "summary": "20:43.40\r\nBerne-ville, studio du centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : diverses   pr\u00e9sentations BERGER, David / itw VEILLON, Pierre-Fran\u00e7ois, conseiller  national UDC vaudois et pr\u00e9sident groupe travail des Chambres f\u00e9d\u00e9rales sur  affaire UBS SA (d\u00e9roulement travaux du groupe de travail). crise politique banque ", "id": "890550", "visualThemes": ["BANQUE", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["VEILLON, PIERRE-FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890552", "summary": "20:47.41\r\nBerne-ville : gros plan mains feuilletant rapport du groupe de travail des Chambres f\u00e9d\u00e9rales sur affaire UBS SA / gros plan titre du rapport du groupe de travail sur affaire UBS SA / pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et d'animation  illustrant conclusions du rapport du groupe de travail des Chambres f\u00e9d\u00e9rales sur affaire UBS SA / durant conf\u00e9rence de presse, d\u00e9claration ROTH-BERNASCONI, Maria, conseill\u00e8re nationale PS genevoise et pr\u00e9sidente Commission gestion  Conseil national (baisse confiance en Conseil f\u00e9d\u00e9ral suite \u00e0 affaire UBS SA) / divers plans parlementaires membres groupe de travail des Chambres f\u00e9d\u00e9rales sur affaires UBS SA assis durant conf\u00e9rence de presse (15\"). crise politique banque ", "id": "890551", "visualThemes": ["BANQUE", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROTH-BERNASCONI, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890553", "summary": "20:49.17\r\nBerne-ville, studio du centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : suite itw   VEILLON, Pierre-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC vaudois et pr\u00e9sident groupe travail Chambres f\u00e9d\u00e9rales sur affaire UBS SA (attitude Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 crise UBS SA) / d\u00e9bat entre MORET, Isabelle, vice-pr\u00e9sidente PLR suisse,  ROSSINI, St\u00e9phane, vice-pr\u00e9sident PS suisse, BUGNON, Andr\u00e9, conseiller  national UDC vaudois, SEYDOUX-CHRISTE, Anne, conseill\u00e8re aux Etats PDC  jurassienne, VEILLON, Pierre-Fran\u00e7ois (attitude du conseiller f\u00e9d\u00e9ral   Hans-Rudolf Merz et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par rapport crise UBS SA, fonctionnement et coll\u00e9gialit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9formes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral). crise  politique, ex\u00e9cutif national, banque ", "id": "890552", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "BANQUE", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "BUGNON, ANDRE", "MORET, ISABELLE", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "VEILLON, PIERRE-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890554", "summary": "21:10.29\r\nBerne-ville, studio du centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw GUINAND, Jean, ex-conseiller national (commission d'enqu\u00eate parlementaire) / suite du d\u00e9bat entre MORET, Isabelle, vice-pr\u00e9sidente PLR suisse, ROSSINI,   St\u00e9phane, vice-pr\u00e9sident PS suisse, BUGNON, Andr\u00e9, conseiller national UDC vaudois, SEYDOUX-CHRISTE, Anne, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne,   VEILLON, Pierre-Fran\u00e7ois, pr\u00e9sident groupe travail Chambres f\u00e9d\u00e9rales sur  affaires UBS SA (\u00e9ventualit\u00e9 commission enqu\u00eate parlementaire sur gestion  affaire UBS SA par Conseil f\u00e9d\u00e9ral). banque, crise politique ", "id": "890553", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "BANQUE", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GUINAND, JEAN", "ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "BUGNON, ANDRE", "MORET, ISABELLE", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "VEILLON, PIERRE-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890555", "summary": "21:31.31\r\nBerne-ville : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant le nombre d'interventions parlementaires, notamment des conseillers nationaux ZISYADIS, Josef et RUEY, Claude. conseiller national, vie politique ", "id": "890554", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ZISYADIS, JOSEF", "RUEY, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890556", "summary": "21:33.07\r\nBerne-ville, studio du centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9bat entre  ZISYADIS, Josef, conseiller national POP vaudois, et RUEY, Claude,   conseiller national PLR vaudois (interventions parlementaires, limitation droit de parole, libert\u00e9 d'expression des parlementaires). conseiller national, vie politique.", "id": "890555", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "CONSEILLER NATIONAL", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ZISYADIS, JOSEF", "RUEY, CLAUDE"]}], "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532116", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF000987", "position": "01"}}, {"id": "532115", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114559", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-72CADB04-A784-43DB-B44A-FD675976D61A", "internalArchiveId": "72CADB04-A784-43DB-B44A-FD675976D61A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Moritz Leuenberger, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DETEC nie avoir plac\u00e9 Roger de Weck \u00e0 la t\u00eate de la SSR ", "publicationDate": "2010-05-30T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs m\u00e9dias ont rapport\u00e9 que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et le futur directeur de la SSR avaient partag\u00e9 un repas quelques jours seulement avant l'annonce de la nomination, ce qui a ouvert la porte \u00e0 certaines interrogations. N\u00e9anmoins, Moritz Leuenberger nie avoir us\u00e9 de son influence, pour porter Roger de Weck \u00e0 la t\u00eate de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion (SSR). L'UDC notamment s'est montr\u00e9e tr\u00e8s virulente \u00e0 l'encontre de Roger de Weck, qu'elle accuse d'\u00eatre d'une hostilit\u00e9 primaire \u00e0 son encontre. ", "durationSec": 122, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9vision", "direction de l'entreprise", "radio"], "thematicPersons": ["Weck, Roger de", "SSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-06-24T15:03:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuenberger, Moritz", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DETEC", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-257404", "internalArchiveId": "GE1005257405", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.05.29", "publicationDate": "2010-05-29T00:00:00Z", "durationSec": 1639, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T19:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092108\r\nDate de transcription : 25-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:13 > 0:00:30) [95%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de cette \u00e9dition, le Parti socialiste fourbit ses armes en l'absence remarqu\u00e9e de son pr\u00e9sident, l'Assembl\u00e9e a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs th\u00e8mes qui lui sont ch\u00e8res et notamment les gros dossiers de la session qui d\u00e9bute lundi des bonus \u00e0 l'UBS, ils font figure de test pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:33 > 0:01:02) [94%] : \r\nNotre reportage \u00e0 Vaulx-en-Velin dans la banlieue lyonnaise, l\u00e0 o\u00f9 habitait le jeune abattu le 18 avril en Suisse sur l'autoroute A1 alors qu'un policier tentait d'arr\u00eater la voiture de luxe vol\u00e9es dans laquelle il se trouvait aujourd'hui une marche \u00e9tait organis\u00e9e par les proches l'Europe face \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9, l'Espagne a vu hier sa note abaiss\u00e9e par Fitch, provoquant une nouvelle vague de panique jusqu'\u00e0 Wall Street, entre exc\u00e8s et privation vous verrez nos reportages en Italie et au Portugal, 2 pays de la zone Euro, parmi les plus fragiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:04 > 0:01:47) [94%] : \r\nLe ras-le-bol des gardes- fronti\u00e8res, ils manifestaient ce matin sur plusieurs douanes du pays et notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, ils \u00e9taient une cinquantaine \u00e0 pardonner, victimes, selon eux, des \u00e9conomies d\u00e9cid\u00e9es par Berne voulait informer la population d'une situation qu'il juge alarmante, autre manifestation, celle des personnes touch\u00e9es par le cancer, ils \u00e9taient des centaines aujourd'hui \u00e0 marcher vers Berne, \u00e0 l'occasion des 100 ans de la Ligue des malades r\u00e9clament un droit \u00e0 la parole dans la politique de sant\u00e9 au total ce sont 35000 personnes touch\u00e9es chaque ann\u00e9e par la maladie et puis nous \u00e9voquerons un monument de l'op\u00e9ra baroque sur le mode burlesque Didon et \u00c9n\u00e9e, oeuvre c\u00e9l\u00e9brissime de Purcell par le metteur en sc\u00e8ne espagnol Cisco Aznar, cela donne un spectacle plein d'\u00e9nergie et de rock'n'roll \u00e0 d\u00e9couvrir en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:48 > 0:02:03) [92%] : \r\nL'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste s'est donc tenu sans son pr\u00e9sident aujourd'hui \u00e0 Frauenfeld-Uni absence particuli\u00e8rement remarqu\u00e9e alors que d\u00e9bute dans 2 jours, une session tr\u00e8s charg\u00e9e en dossiers chers \u00e0 la gauche des bonus \u00e0 l'enqu\u00eate parlementaire sur l'UBS Alain Rey BT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:05 > 0:02:16) [86%] : \r\nLe pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat n'\u00e9tait pas \u00e0 travers une Feld en raison d'une blessure de football et c'est tout sous la vie, la chef du groupe qui a prononc\u00e9 le discours pr\u00e9sidentiel, avec un accent tr\u00e8s marqu\u00e9 contre les banques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:02:33) [89%] : \r\nLes managers de grands banques m\u00e9pris : m\u00e9pris le reste de la population, par pour eux le d\u00e9sastre de 2008 demeure un simple accident de parcours Cencic unification majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:44) [92%] : \r\nSur la fiscalisation des bonus l'initiative Mad\u00e8re, la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire : le PS craint d'\u00eatre battu par une alliance des partis du centre- est de l'UDC un sc\u00e9nario classique ricanent certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:45 > 0:03:05) [89%] : \r\nOn voit bien que Kant tout \u00e0 coup, les int\u00e9r\u00eats des plus puissants des plus riches sont en cause, l'UDC oublie son r\u00f4le d'opposition et ce ce ce s'en retourne dans le dans l'abri du bloc bourgeois voil\u00e0 si \u00e7a n'\u00e9tonne que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 un na\u00eff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:05 > 0:03:12) [97%] : \r\nDans la salle, beaucoup pensent au rapport de la commission de gestion qui sera d\u00e9voil\u00e9 lundi, mais rares sont ceux qui l'ont lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:25) [90%] : \r\nUn rapport est extr\u00eamement dense volumineux, maintenant il faudra proc\u00e9der \u00e0 l'analyse et aux d\u00e9cisions, donc aujourd'hui je ne peux strictement rien dire sur les conclusions de ce rapport emballe travailler demain et tout sera pr\u00e9sent\u00e9 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:25 > 0:03:30) [84%] : \r\nLui aussi la glace, pense-t-il, le rapport suffisant ou faudra-t-il une commission d'enqu\u00eate parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:30 > 0:03:55) [89%] : \r\nJe ne suis pas encore capable de le dire par \u00e7a d\u00e9pend la formulation d\u00e9finitive si le rapport est compl\u00e8te et la v\u00e9rit\u00e9 est sur la table, naturellement, il ne faut pas une, c'est si la formule est \u00e0 Sion et et un peu mystifie qu'on dit oui en g\u00e9n\u00e9ral Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9, sans \u00e7a l'est dans les d\u00e9tails qui qui a dit que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:55 > 0:04:05) [93%] : \r\nOu peut-\u00eatre en a-t-il un peu trop dit, et laisser voir son d\u00e9sir d'une CEP de toute fa\u00e7on, on jugera sur pi\u00e8ce lundi et c'est l\u00e0 que les partis d\u00e9cideront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:06 > 0:04:22) [94%] : \r\nLe recueillement \u00e0 Vaulx-en-Velin, cette petite ville des environs de Lyon endeuill\u00e9 le 18 avril dernier par la mort d'un jeune homme sur une autoroute fribourgeoise, on se souvient que l'affaire avait fait beaucoup de remous, un policier l'avait abattu alors qu'il chassait le v\u00e9hicule vol\u00e9 dans lequel le jeune homme \u00e9tait passager Marion Faliu Jean-Fran\u00e7ois VOUGA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:24 > 0:04:36) [88%] : \r\nUne marche silencieuse dans les rues de Vaulx-en-Velin, cette commune de la banlieue lyonnaise, pleure ces jeunes emprisonn\u00e9 en Suisse ou mort d'une balle de la police vaudoise comme S\u00e9bastien qu'ici tout le monde appelait par son pr\u00e9nom kurde Umut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:38 > 0:04:55) [85%] : \r\nOn fait cette marche tous ensemble pour la m\u00e9moire de Umut et en soutien Erdal et Yunus le policier qui a assassin\u00e9 de sang- froid, Umut est en libert\u00e9 et continuer \u00e0 exercer son droit, il a le droit d'avoir un psychologue a pour avoir tu\u00e9 quelqu'un, m\u00eame psychologue fallait lui donner avant qui tue parce qu'il manque une chasse ce serment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:55 > 0:05:11) [91%] : \r\nLe 18 avril dernier S\u00e9bastien et son ami Yunus sont \u00e0 bord d'une voiture vol\u00e9e pour arr\u00eater leur fuite un policier Vaudois tire \u00e0 7 reprises, tuant S\u00e9bastien depuis son ami et son fr\u00e8re jumeau Daniel sont en prison, trop lourd pour leurs proches, qui parle d'erreur de jeunesse chez des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:12 > 0:05:19) [73%] : \r\n3 jeunes malheureusement dont est port\u00e9 et gratuitement, et je pense qu'on va dire : j'ai l\u00e0, j'ai le coeur nou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:20 > 0:05:24) [93%] : \r\nTout jeune a droit d'avoir une 2\u00e8me chance 3\u00e8me s\u00e9ance 4\u00e8me m\u00eame 5\u00e8me chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:25 > 0:05:30) [93%] : \r\nDans cette affaire, les jeunes sont inculp\u00e9s de vol de voitures de luxe, des jeunes qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 connus des services de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:32 > 0:05:56) [95%] : \r\nOui, contact\u00e9e aujourd'hui la police cantonale vaudoise reste sur sa position et ne commente pas l'enqu\u00eate en cours, instruite dans le canton de Fribourg, m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 du juge d'instruction en charge de l'affaire dans le Golfe du Mexique, le pr\u00e9sident Barack Obama a visit\u00e9 hier les zones sinistr\u00e9es en Louisiane quant \u00e0 BP, apr\u00e8s plusieurs tentatives infructueuses pour stopper l'h\u00e9morragie sous- marine de p\u00e9trole, il a expliqu\u00e9 sa nouvelle strat\u00e9gie, les explications de Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:58 > 0:06:11) [92%] : \r\n\u00e0 mesure que le p\u00e9trole de BP pollue la Louisiane, la popularit\u00e9 de Barack Obama diminue, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est donc rendu en personne hier dans la zone sinistr\u00e9e ou la strat\u00e9gie de BP pour obstruer la fuite de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:11 > 0:06:53) [89%] : \r\nAll repose \u00e0 pr\u00e9sent sur une op\u00e9ration en 2 phases : la premi\u00e8re, la phase \u00e0 porte le nom de top kill, le principe est le suivant : de la surface de l'eau, un navire injecte une boue tr\u00e8s lourde et \u00e0 tr\u00e8s haute pression vers le trou d'o\u00f9 s'\u00e9chappe le p\u00e9trole, l'objectif est d'\u00e9galer la pression du p\u00e9trole pression qui peut atteindre 1500 bars, si la l'emporte sur le p\u00e9trole, l'op\u00e9ration John Schott la face B peut commencer le p\u00e9trole est en comprim\u00e9 par la boue, on en profite pour injecter du ciment m\u00eal\u00e9s \u00e0 toutes sortes de d\u00e9bris pour obstruer d\u00e9finitivement le canal en somme pour poser un bouchon, les chances de r\u00e9ussite de son op\u00e9ration top kill par 1500 m\u00e8tres de fond, BP les \u00e9value \u00e0 70 pourcent mais ne crient pas victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:54 > 0:07:15) [90%] : \r\nOn va continuer cette op\u00e9ration pendant 24 voire 48 heures ils ont eu jusqu'ici des p\u00e9riodes de pompage suivies de p\u00e9riodes de surveillance, nous avons utilis\u00e9 un conduit pour injecter les d\u00e9bris et du mat\u00e9riel pour ma\u00eetriser les pertes et je crois que c'est un peu comme nous l'avons dit nous allons poursuivre cette op\u00e9ration jusqu'\u00e0 ce qu'elle porte ses fruits, ou au contraire que nous d\u00e9cidions est infructueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:15 > 0:07:21) [89%] : \r\nNous devrions donc savoir d\u00e8s demain si les strat\u00e9gies top kill et John Schott ont fonctionn\u00e9 ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:23 > 0:07:46) [93%] : \r\nLes inqui\u00e9tudes quant \u00e0 la solidit\u00e9 de la reprise \u00e9conomique en Europe sont loin d'\u00eatre apais\u00e9es suite aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 vot\u00e9es par le Parlement espagnol, l'agence de notation Fitch a abaiss\u00e9 la note du pays et l'Espagne devra donc payer plus cher pour emprunter de l'argent, Fitch craint que les multiples plans d'\u00e9conomie espagnole mais aussi grecs, italiens, fran\u00e7ais ou encore britanniques entra\u00eenent ces pays vers la r\u00e9cession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:49 > 0:08:10) [95%] : \r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment, qu'en est-il dans ces pays confront\u00e9s aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 en Italie d'abord les sacrifices sont n\u00e9cessaires, l'\u00c9tat italien a v\u00e9cu au-dessus de ses moyens, c'est ce que d\u00e9clarait Silvio Berlusconi hier pour justifier son plan d'\u00e9conomies de 24 milliards d'euros en 2 ans, mais dans les f\u00eates, les d\u00e9penses publiques sont totalement hors de contr\u00f4le, reportage Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:11 > 0:08:31) [86%] : \r\nFace au palais du parlement italien, elle patiente sous le chaud soleil Romain une belle Exposition de voitures de fonction, mais quand nous essayons de savoir pour qui tous ces chauffeurs travaillent \u00e9vitant la cam\u00e9ra, il n'h\u00e9site pas \u00e0 nier l'\u00e9vidence alors une enti\u00e8rement non, non, nous ne sommes pas je crois voiture n'est pas chauffeurs mais que faites-vous ici, alors \u00e0 qui sont toutes ces voitures pour faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:33 > 0:08:36) [96%] : \r\nJe ne sais pas, nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:36 > 0:08:38) [83%] : \r\nJuste ici \u00e0 Londres, parce qu'il fait chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:38 > 0:09:04) [92%] : \r\nUne heure plus tard, ces hommes se mettent pourtant bien au volant, un officier des pompiers, un dirigeant d'administration et de hauts fonctionnaires r\u00e9gionaux sortent alors de leur r\u00e9union au Parlement et p\u00e9n\u00e8tre dans leur voiture le chiffre fait tourner la t\u00eate 629000 v\u00e9hicules officiels circulent en Italie contre 65000 en France, par exemple, co\u00fbt 25 milliards de francs par an, une d\u00e9pense qui indique ces d\u00e9put\u00e9s qui a v\u00e9cu en Allemagne, pays de la rigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:04 > 0:09:20) [88%] : \r\nAh bien molle par nous avons le parc de voitures de fonction, les plus \u00e9lev\u00e9s du monde et c'est un vrai scandale, tout comme au Parlement, nous avons un nombre exorbitant de huissier, moi qui suis souvent en relation avec des parlementaires allemands, je n'ai jamais vu pas des personnel qui sort des 4 coins du palais comme ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:20 > 0:09:47) [93%] : \r\nEt en effet 3000 personnes sont au service des 952 d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs italiens, c'est l'heure de la s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, les huissiers sont bien \u00e0 leur poste, le public est pr\u00e9sent pour un seul et unique s\u00e9nateur qui parle dans le vide un absent\u00e9isme qui fait t\u00e2che quand on sait que les \u00e9lus italiens sont les mieux pay\u00e9s d'Europe, cette s\u00e9natrice, par exemple, gagne 270000 francs par an, contre un maximum de 122000 pour les \u00e9lus suisses le gouvernement veut r\u00e9duire de 10 pourcent les indemnit\u00e9s non sans ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:47 > 0:10:02) [91%] : \r\nEt non sciemment Europe, nous sommes bien trop peu pour r\u00e9ussir \u00e0 compenser le trou dans les d\u00e9penses de l'\u00c9tat, m\u00eame si c'\u00e9tait un petit trou, selon moi, c'est une pure d\u00e9magogie, donc je suis dispos\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire mon salaire, mais c'est vraiment de la d\u00e9magogie, la d\u00e9magogie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:02 > 0:10:13) [91%] : \r\nCertes, le gouvernement Berlusconi n'est pas le seul responsable du gouffre, ce journaliste a \u00e9crit un livre sur les gaspillages publics en Italie, selon lui : les d\u00e9penses les plus scandaleux, se trouve au niveau r\u00e9gional et local exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:13 > 0:10:29) [84%] : \r\nVoil\u00e0 oui, quoi et on a, vous voyez, ici, le site de cette \u00e9quipe de 1\u00e8re division de basket- ball, h\u00e9 bien elle est sponsoris\u00e9e par la compagnie, la r\u00e9gion de narguer la Squadra dit ben ce n'est pas normal qu'une r\u00e9gion avec les imp\u00f4ts des gens finance une \u00e9quipe de basket \u00e9t\u00e9 gard\u00e9 l'aspect \u00e7a pour Black.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:29 > 0:10:43) [95%] : \r\nEt voil\u00e0 en partie pourquoi l'Italie a perdu compl\u00e8tement le contr\u00f4le de ses d\u00e9penses publiques ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais en additionnant les gaspillages, m\u00eame face \u00e0 la promesse de trouver 24 milliards d'euros d'\u00e9conomies, certains ont envie de dire au Cavaliere peut mieux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:44 > 0:11:03) [96%] : \r\nEt pendant ce temps, \u00e0 Lisbonne, des milliers de Portugais sont descendues cet apr\u00e8s- midi dans la rue pour protester contre le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9vu par le gouvernement socialiste, avec l'appui de l'opposition de droite, il pr\u00e9voit notamment de nouvelles augmentations d'imp\u00f4ts et le gel des salaires dans la fonction publique, alors m\u00eame que la pauvret\u00e9 prend des proportions galopant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:06 > 0:11:23) [94%] : \r\nCar c'est une r\u00e9alit\u00e9 dans le sud de l'Europe, les Portugais sont toujours plus nombreux \u00e0 n'avoir tout simplement plus de quoi se nourrir cr\u00e9\u00e9e sur le mod\u00e8le nord- am\u00e9ricain, la Banque alimentaire contre la Faim distribue quotidiennement 90 tonnes de nourriture \u00e0 des dizaines de milliers de personnes dans tout le pays, le reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Claude ailleurs Yves Bussard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:25 > 0:11:38) [95%] : \r\nBeaucoup refusent d'\u00eatre film\u00e9s ici une centaine de familles viennent chercher une aide alimentaire \u00e0 la porte d'un centre paroissial, dans la banlieue de Lisbonne, leur nombre a doubl\u00e9 en un an, et une fois sur 5, il s'agit maintenant de familles d'universitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:39 > 0:11:51) [95%] : \r\nC'est ici que nous avons rencontr\u00e9 Carla, une aide- infirmi\u00e8re qui a perdu son emploi, son logement une petite pi\u00e8ce et une cuisine dans lequel elle vit avec ses 2 enfants, tout en poursuivant une formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:51 > 0:12:13) [85%] : \r\nNon, et face au pont des congr\u00e8s, quoi, c'est pas facile, comme vous pouvez l'imaginer, je re\u00e7ois environ 640 euros par mois, de l'\u00c9tat et du papa et Sofiane de Paragon c'est rien que pour le loyer, je paye d\u00e9j\u00e0 environ 400 euros, sans compter les 1500 euros que je dois \u00e0 la banque, on a compris, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:14 > 0:12:36) [93%] : \r\nUne fois pay\u00e9 le loyer, la voiture, le remboursement du cr\u00e9dit, il ne lui reste rien l'aide alimentaire lui permet tout juste de nouer les 2 bouts dans la seule r\u00e9gion de Lisbonne, un r\u00e9seau de 340 associations distribuent quotidiennement de la nourriture \u00e0 65000 personnes, pivot de cette aide, une entreprise extraordinaire la Banque alimentaire compte la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:37 > 0:12:46) [86%] : \r\n35 tonnes de nourriture transitent chaque jour dans ces entrep\u00f4ts des aliments : bient\u00f4t p\u00e9rim\u00e9s donn\u00e9s par les commer\u00e7ants ou encore le produit de collecte auquel participent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:49 > 0:13:02) [94%] : \r\nL'\u00e2me de cette entreprise, cr\u00e9\u00e9e il y a bient\u00f4t 20 ans, sur le mod\u00e8le am\u00e9ricain, c'est Isabel Jonet les activit\u00e9s de la banque alimentaire connaissent une tr\u00e8s forte croissance de 30 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce qui ne r\u00e9jouit pas vraiment sa patronne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:02 > 0:13:28) [88%] : \r\nIl y a les personnes \u00e2g\u00e9es c'\u00e9tait traditionnel, mais il y a les nouveaux pauvres, c'est des personnes qui ont un boulot ou bien, ou bien qu'il avait de boulot et qui ont perdu un et c'est des personnes qui sont qualifi\u00e9s et \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s violent parce que c'est des personnes qui sont dans leur la force de leur vie, mais qui n'ont pas assez pour survivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:28 > 0:13:35) [93%] : \r\nLa distribution de nourriture n'est pas tout : la banque m\u00e8ne de Pair des campagnes de sensibilisation sur la pauvret\u00e9 qui explose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:35 > 0:13:46) [93%] : \r\n17 banques alimentaires sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'oeuvre dans tout le pays, elle donne \u00e0 manger \u00e0 285000 personnes, c'est pr\u00e8s de 3 pourcent de la population du Portugal, une proportion tr\u00e8s importante s'agissant de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:46 > 0:13:59) [95%] : \r\nSous la pression des march\u00e9s financiers, les Portugais doivent se serrer plus encore la ceinture jusqu'ici, ils font le point dans la poche, le 1er ministre a beau s'appeler Socrate, ils ne veulent pas \u00eatre pris pour des Grecs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:02 > 0:14:10) [91%] : \r\n\u00e0 l'Exposition universelle de Shanghai, les maires de base, Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9, aujourd'hui, la journ\u00e9e des villes suisses ils ont pr\u00e9sent\u00e9 leur pavillon commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:10 > 0:14:29) [93%] : \r\nQui veut attirer l'attention des Chinois sur les capacit\u00e9s des 3 villes en mati\u00e8re de gestion urbaine durable apr\u00e8s votre pr\u00e9sence des pavillons des villes dans une Exposition universelle est une premi\u00e8re, la collaboration entre B\u00e2le, Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve, \u00e9galement, l'op\u00e9ration a co\u00fbt\u00e9 4,6 millions de francs au total dont 1 1000000 investis par chacune des 3 villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:31 > 0:14:46) [90%] : \r\nLe personnel de l'administration des douanes et des gardes- fronti\u00e8res manifester leur ras-le-bol ce matin \u00e0 B\u00e2le qui assaut Saint-Gall et Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 ils \u00e9taient une cinquantaine, les employ\u00e9es ont inform\u00e9 la population d'une situation qu'il juge alarmante S\u00e9bastien juin Jubin Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:47 > 0:14:59) [88%] : \r\nCe n'est pas une gr\u00e8ve lors voir les interdit mais le ras-le-bol est bien r\u00e9elle, les gardes- fronti\u00e8res et le personnel des douanes manifestent leur m\u00e9contentement aux 4 grandes douanes du pays, ils demandent l'arr\u00eat des coupes dans les effectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:00 > 0:15:12) [91%] : \r\nC'est surtout de montrer \u00e0 la population qu'on existe et puis quand on 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qu'on a l\u00e0, on fait du travail on rapporte 21,3 milliards \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration il faut pas nous oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:13 > 0:15:28) [92%] : \r\nEt pourtant, \u00e7a semble bien \u00eatre le cas il y a quelques semaines, la campagne de recrutement des gardes- fronti\u00e8res s'arr\u00eater Net sur ordre du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, alors m\u00eame qu'il manque depuis longtemps, environ 70 personnes sur les 200 charg\u00e9s de la surveillance des fronti\u00e8res genevoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:29 > 0:15:31) [83%] : \r\nC'est une situation qui pourrait continuer, police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:33 > 0:15:50) [82%] : \r\nJe ne sais pas, il faudra donc peut-\u00eatre un probl\u00e8me, je ne sais pas ce que j'esp\u00e8re pas plusieurs maintenant les d\u00e9cisions qu'est ce qu'on peut faire les accepter ou en cons\u00e9quence, c'est-\u00e0-dire \u00e9viter de contr\u00f4ler des voitures int\u00e9ressantes et puis \u00e7a tenir au beurre et puis dire aux gens, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:50 > 0:15:52) [90%] : \r\nCe matin, coup d'ETA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:57 > 0:16:06) [84%] : \r\nC'est d\u00e9put\u00e9 Genevois qui vient d'annoncer le soutien politique aux gardes- fronti\u00e8res s'organise, il y a v\u00e9ritablement d'autres pistes d'\u00e9conomies \u00e0 trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:06 > 0:16:16) [95%] : \r\nSur l'ensemble de de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, celle-ci nous les refusons totalement et je crois qu'on doit avoir cette prise de conscience que cela concerne tout le monde, \u00e7a concerne l'AC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:16 > 0:16:23) [93%] : \r\n\u00e9t\u00e9 du pays, le combat va donc continuer d'autant plus que la situation n'est pas appr\u00e9ci\u00e9e de la m\u00eame mani\u00e8re par la Direction des douanes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:23 > 0:16:37) [87%] : \r\nC'est par l'argent, \u00e0 mon avis, mais c'est un probl\u00e8me mais c'est pourquoi on a fait ses propositions, propositions qui disent qu'il nous faudra d\u00e8s quelques douzaines de poste qui nous manque \u00e0 faire \u00e0 ce moment, mais pas des centaines comme disent les syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:38 > 0:16:44) [91%] : \r\nQuelques douzaines de poste o\u00f9 seront-ils attribu\u00e9s la r\u00e9ponse pourrait bien f\u00e2cher encore plus les employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:46 > 0:17:09) [94%] : \r\nChaque ann\u00e9e, plus de 35000 Suisses sont atteints d'un cancer, et en d\u00e9pit des progr\u00e8s immenses de la recherche 15000 personnes en meurent aujourd'hui, ils \u00e9taient plus de 2000 \u00e0 participer \u00e0 une grande marche des 4 coins du pays en direction de Berne pour c\u00e9l\u00e9brer les 100 ans de la Ligue suisse contre le cancer et demand\u00e9 \u00e0 Doris Leuthard, un droit \u00e0 la parole, pour les malades dans l'\u00e9laboration des politiques de sant\u00e9, reportage au coeur de la marche, Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:11 > 0:17:30) [90%] : \r\nPouvoir marcher 11 kilom\u00e8tres, voil\u00e0 une belle revanche sur la maladie, aujourd'hui, ils \u00e9taient nombreux gu\u00e9ris ou en traitement \u00e0 rallier Berne \u00e0 la force du mollet, parmi eux, Anne-Catherine et Barbara qui ont eu le cancer des glandes lymphatiques chimio et radioth\u00e9rapie, un traitement lourd et des moments pas faciles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:30 > 0:17:39) [77%] : \r\nSavoir sans cheveux oui c'est esp\u00e8re malades autrement, on n'a pas leur soit malade, oui c'est, c'est le moment o\u00f9 on r\u00e9alise en fait, c'est comme \u00e7a qu'on est malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:39 > 0:17:46) [86%] : \r\nEt comment est-ce que vous allez les 2 aujourd'hui ce qu'on est venu marcher 12 \u00e7a va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:47 > 0:17:54) [93%] : \r\nChez les femmes, le cancer du sein est le plus fr\u00e9quent, il repr\u00e9sente un tiers de tous les diagnostics de cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:54 > 0:18:15) [85%] : \r\nOn ne sait pas si vous avez eu un traitement assez lourd mais je le savais, j'ai ma maman et souverain, cancer, donc je savais pas quoi j'allais passer et aujourd'hui, je veux bien je l'emp\u00eache, j'ai un m\u00e9dicament que faire prendre pendant 5 ans qu\u00eate, un anti- hormonal, malheureusement \u00e7a m'occasionne d\u00e9j\u00e0 fait secondaires comme des bouff\u00e9es d'chaleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:16 > 0:18:23) [95%] : \r\n\u00e0 Lausanne, les patients sont suivis dans un centre sp\u00e9cialis\u00e9, face \u00e0 une maladie redoutable : la recherche avance constamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:23 > 0:18:44) [91%] : \r\nQuand j'ai commenc\u00e9 25, 30 ans, il avait rat\u00e9 mon peu de m\u00e9dicaments, peut-\u00eatre une trentaine, je dis \u00e7a comme \u00e7a de t\u00eate mais maintenant on en a plus d'une centaine ces nouveaux m\u00e9dicaments sont des m\u00e9dicaments qu'on donne par la bouche, tr\u00e8s souvent plus par la veine leur toxicit\u00e9 moindre il y a moins de fatigue importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:44 > 0:18:50) [95%] : \r\nLa Ligue suisse contre le concert soutient les malades depuis 100 ans et bien s\u00fbr la lutte continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:51 > 0:18:52) [84%] : \r\nLes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:54 > 0:19:14) [88%] : \r\nApr\u00e8s la peinture, les billes apr\u00e8s le paintball l'air soft, c'est un combat qui se joue en for\u00eat avec des armes factices, mais le fait qu'elle ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre vrai n'en fait pas tout \u00e0 fait un loisir anodin, le 1er salon Roman, roman d'air soft s'est tenue aujourd'hui au Locle, l'occasion de faire le point sur un loisir qui a la cote, Fabienne pas mieux Coquerel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:19:15 > 0:19:28) [86%] : \r\nLa cadence, on dirait des vrais Beretta Colt SIG, un v\u00e9ritable arsenal d'armes factices, la ressemblance est troublante, mais ici les balles sont en plastique, l'air soft est une discipline souvent mal per\u00e7us du grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:19:28 > 0:19:47) [85%] : \r\nC'est pas une discipline qui est violente, bien qu'on soit habill\u00e9 en militaire, le singe qu'elle bas\u00e9e sur la la technique de camouflage et sur le fair-play, on trouve gens qu'a des associations qui pratiquent cette discipline dans un encadrement s\u00e9rieux o\u00f9 il y a, il y a tr\u00e8s peu de risques de blessure, beaucoup moins que football ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:19:47 > 0:19:57) [92%] : \r\nL'air soft se fait aussi conna\u00eetre \u00e0 travers des faits divers hold-up il brigandage avec armes factices font leur apparition, du coup, les adeptes de ce loisir, veulent \u00e9viter l'amalgame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:19:57 > 0:20:07) [92%] : \r\nC'est vrai que c'est un sport qui se r\u00e9pand de plus en plus habiller \u00e7a serait bien plus de monde le connaisse puisqu'ils essayent au lieu de critiquer et puis dire qu'on est un peu tard de faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:07 > 0:20:16) [85%] : \r\nOn \u00e9tablit des strat\u00e9gies, on fait des prises de Ford, des prises de drapeaux, on se d\u00e9pense aussi comme quelqu'un qui ferait piste Vita ou des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:16 > 0:20:24) [93%] : \r\nL'air soft a beau \u00eatre une activit\u00e9 ludique ces engins m\u00eame factices tombe sous le coup de la loi sur les armes : la police craint certaines d\u00e9rives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:20:25 > 0:20:44) [90%] : \r\nAlors, l'utilisation de ces armes dans un contexte de jeu priv\u00e9 bien encadr\u00e9 dans les clubs ne nous pose aucun souci, l'utilisation de ces armes dans l'espace public par des apprentis ca\u00efds nous posent de graves soucis, on est \u00e9videmment on craint comme la peste de devoir engager nous-m\u00eames notre arme en cas de l\u00e9gitime d\u00e9fense contre une menace d'une arme r\u00e9plique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:44 > 0:20:50) [93%] : \r\nL'utilisation de ces r\u00e9pliques \u00e0 mauvais escient, jette le discr\u00e9dit sur ce loisir en plein essor en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:52 > 0:21:42) [94%] : \r\nCarton jaune pour hors- jeu, c'est ce que l'Oeuvre suisse d'entraide ouvri\u00e8re veut infliger au grand patron de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, Sepp Blatter depuis quelques jours une r\u00e9colte de signatures est organis\u00e9e, demandant \u00e0 la FIFA de mieux respecter les ouvriers, les populations des pays o\u00f9 sont organis\u00e9es les Coupes du monde, alors que la f\u00e9d\u00e9ration va tirer un b\u00e9n\u00e9fice d'environ 2 milliards de la manifestation en Afrique du Sud, les ouvriers qui ont construit les stades auraient \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s en moyenne 450 francs, soit en dessous du minimum vital, la FIFA ne d\u00e9sire pas r\u00e9pondre \u00e0 ces critiques, et \u00e0 ce sujet, nous l'avons \u00e9voqu\u00e9 largement sur cette antenne depuis le d\u00e9but de la semaine, l'\u00e9quipe nationale de football s'est install\u00e9e \u00e0 Crans-Montana pour y pr\u00e9parer la Coupe du monde, une manne pour la cit\u00e9 valaisanne et les communes environnantes, exemple le village de Lens qui accueille chaque jour les entra\u00eenements des 23 joueurs s\u00e9lectionn\u00e9s par Ottmar Hitzfeld Pierre Pouiller Steve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:44 > 0:21:59) [95%] : \r\nSi les dirigeants du football suisse ont choisi Lens pour les entra\u00eenements des hommes d'Ottmar Hitzfeld, c'est tout sauf un hasard, le petit village valaisan a mis les petits plats dans les grands pour accueillir l'\u00e9quipe nationale, la commune a d\u00fb faire de gros efforts pour satisfaire aux exigences du football de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:00 > 0:22:21) [92%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, on a voulu mettre aux normes UEFA je dis aux normes standards le terrain, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un coup de quasiment un 1000000 pour le mettre aux normes, refaire les vestiaires agrandir le terrain et la 2\u00e8me chose un budget apr\u00e8s pour accueillir l'\u00e9quipe nationale, donc l'Association des communes Crans-Montana a d\u00e9bloqu\u00e9 250000 francs pour accueillir l'\u00e9quipe nationale et \u00e7a uniquement pour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:23 > 0:22:34) [90%] : \r\nL'op\u00e9ration a donc un co\u00fbt, mais elle a aussi un impact tr\u00e8s important, l'un s'accueille des visiteurs venus de toute la Suisse tout profit pour l'image de la commune et pour le tiroir-caisse de ces commer\u00e7ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:35 > 0:22:43) [87%] : \r\nMoi je pense que le soir, le soir, quand la Nati joue avec les quand les gens redescende d'apr\u00e8s moi, nous, on est \u00e0 plus 20 plus 30 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:46 > 0:22:53) [95%] : \r\nLe village est fier d'accueillir l'\u00e9quipe suisse lors des entra\u00eenements publics il y a foule au stade du Christ-Roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:54 > 0:23:03) [90%] : \r\nSeule victime de l'op\u00e9ration, l'\u00e9quipe de foot locale oblig\u00e9 depuis la reprise de d\u00e9m\u00e9nager dans la vall\u00e9e \u00e0 Chalais, histoire de pr\u00e9server le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:03 > 0:23:14) [88%] : \r\nLe sacrifice et surtout je crois la satisfaction dans l'\u00e9quipe suisse qui vient chez nous et de pouvoir dire que la foule autre terrain, entre guillemets, donc \u00e7a c'est une grosse satisfaction, je veux pas dire que c'est un sacrifice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:14 > 0:23:25) [86%] : \r\nEt puis, l'aire de la vall\u00e9e r\u00e9ussi au club en t\u00eate de son championnat est en passe de monter en 2\u00e8me Ligue \u00e0 Lens, l'installation de l'\u00e9quipe suisse ne fait d\u00e9cid\u00e9ment que des heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:26 > 0:23:47) [95%] : \r\nEn Formule 1 Mark Webber, meilleur temps des qualifications sur le circuit d'Istanbul, l'Australien a confirm\u00e9 la sup\u00e9riorit\u00e9 des Red Bull-Renault il partira en p\u00f4le position demain pour la 4\u00e8me fois de la saison, devant le Britannique Lewis Hamilton et son co\u00e9quipier S\u00e9bastien Vettel, le Vaudois S\u00e9bastien il se retrouvera pour sa part sur la 14\u00e8me position de la grille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:52 > 0:24:39) [93%] : \r\nEt puis en tennis \u00e0 Roland Garros, l'Am\u00e9ricain Andy Roddick, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 6 a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par le Russe Gabashvili un joueur issu des qualifications, et puis on vient de la prendre, l'acteur Dennis Hopper est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, la maladie a emport\u00e9 un acteur aux talents multiples, r\u00e9alisateur, peintres, po\u00e8tes, photographes, il fut reconnu par Hollywood gr\u00e2ce \u00e0 son Isis Rider qu'il r\u00e9alisa en 1969 o\u00f9 il joue avec son ami Peter Fonda durant sa longue carri\u00e8re, il a jou\u00e9 dans plus de 150 films dont Apocalypse Now de Francis Ford Coppola et Blue Velvet de David Lynch, l'Op\u00e9ra de Lausanne pr\u00e9sente jusqu'\u00e0 la fin de la semaine prochaine, Didon et \u00c9n\u00e9e, un op\u00e9ra baroque sign\u00e9es du compositeur anglais oui une oeuvre c\u00e9l\u00e9brissime revisit\u00e9 par le metteur en sc\u00e8ne espagnol Cisco Aznar qui lui donne un s\u00e9rieux coup de jeune, Jean-Fran\u00e7ois VOUGA \u00e0 Marcel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:44 > 0:24:55) [88%] : \r\nC'est un chef-d'Oeuvres de la musique baroque, et qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en Angleterre en 1689 dans une \u00e9cole pour jeunes filles de bonne famille, cette notion historique a donn\u00e9 quelques id\u00e9es aux metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:55 > 0:25:02) [75%] : \r\nMais j'ai envie de r\u00e9ponse CTV historique pour la transformer en peine c'est honn\u00eate et enfile mais pas tout \u00e0 fait correct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:06 > 0:25:18) [84%] : \r\nLes domaines et et d'un op\u00e9ra parce qu'elle est enti\u00e8rement sant\u00e9 et c'est peut-\u00eatre pas un op\u00e9ra parce que je la dur\u00e9e et c'est tellement court et que \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est plut\u00f4t un divertissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:29 > 0:25:37) [90%] : \r\nEn r\u00e9sum\u00e9, Didon et \u00c9n\u00e9e est une com\u00e9die ballet ou les chanteurs et les danseurs ont \u00e9t\u00e9 travestie pour donner un op\u00e9ra totalement rajeunie et p\u00e9tillant en diable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:39 > 0:25:51) [78%] : \r\nDu baroque, je pense que \u00e7a me convient bien, on y a le m\u00eame temps on est cadr\u00e9, parce qu'il est homo ou partition mais en m\u00eame temps, les livres parce qu'elle a mouss\u00e9 \u00e0 Rock, elle est assez et la salive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:59 > 0:26:05) [76%] : \r\nIl a lev\u00e9 il y a la ville attendait orchestre avril qui m'avait les baroque, c'est comme les JAS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:21 > 0:26:26) [88%] : \r\nCette oeuvre, elle est, elle r\u00e9unit des caract\u00e9ristiques qui sont celles de son temps, et en m\u00eame temps un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:27 > 0:26:32) [88%] : \r\nUn joyau musical qui d\u00e9fie le temps avec des airs sublimes, comme la mort de Didon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:44 > 0:26:51) [97%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous je vous retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:52 > 0:27:01) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1005335104", "durationSec": 69, "title": "10.05.29", "excerpt": "* Lyon : Vaux-en-Velin, 20100529 et archives, une marche a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en hommage \u00e0 Umut, alias \"S\u00e9bastien\", en marge de ses obs\u00e8ques. S\u00e9bastien a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le 20100418 par un policier vaudois apr\u00e8s avoir commis un vol de voiture de luxe sur territoire suisse.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "DEUIL"], "sequenceIds": ["1294691"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335105", "durationSec": 122, "title": "10.05.29", "excerpt": "* Frauenfeld : 20100529, r\u00e9union des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS, au cours de laquelle il a \u00e9t\u00e9 question de la gestion par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la crise de la banque UBS SA et du rapport de la commission de gestion des Chambres f\u00e9d\u00e9rales concernant ce sujet. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste ont \u00e9galement exprim\u00e9 leur col\u00e8re face \u00e0 l'attitude des managers des grandes banques.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRAUENFELD"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "WYSS, URSULA", "LEUENBERGER, MORITZ", "ROSSINI, ST\u00c9PHANE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1294692"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335106", "durationSec": 119, "title": "10.05.29", "excerpt": "* Bardonnex, Berne-ville : 20100529 et archives, manifestation d'une cinquantaine de gardes-fronti\u00e8re, qui ont distribu\u00e9 des tracts aux automobilistes afin d'exprimer leur inqui\u00e9tude quant aux restrictions budg\u00e9taires et aux suppressions d'emplois. L'administration des douanes consid\u00e8re toutefois la situation comme n'\u00e9tant pas grave.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JUBIN, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BARDONNEX", "BERNE-VILLE"], "sequenceIds": ["1294693", "1294694"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335107", "durationSec": 26, "title": "10.05.29", "excerpt": "* Rome : 20100529, plusieurs exemples illustrent le gaspillage du budget de l'Etat alors que le gouvernement italien a d\u00e9cid\u00e9 un plan d'aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire draconien. La t\u00e2che s'annonce toutefois gigantesque.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005335108", "durationSec": 155, "title": "10.05.29", "excerpt": "* Lisbonne : 20100529, la Banque alimentaire contre la Faim proc\u00e8de \u00e0 des distributions d'aide alimentaire \u00e0 la population touch\u00e9e par la crise \u00e9conomique qui ne peuvent plus s'acheter de la nourriture. Toutes les couches sociales de La population b\u00e9n\u00e9ficient de cette aide humanitaire, tant la crise \u00e9conomique frappant le Portugal est devenue grave.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1294703"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335109", "durationSec": 159, "title": "10.05.29", "excerpt": "* Lausanne : 20100529, l'Op\u00e9ra de Lausanne pr\u00e9sente \"Didon et En\u00e9e\" de PURCELL Henry dans une mise en sc\u00e8ne moderne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LISBONNE"], "thematicThemes": ["AIDE ALIMENTAIRE", "PAUVRET\u00c9", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1294704"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335110", "durationSec": 24, "title": "10.05.29", "excerpt": "* Fribourg, Lausanne : 20100529, une marche allant de Fribourg \u00e0 Berne a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e afin de comm\u00e9morer le 100e anniversaire de la Ligue suisse contre le cancer. De nombreux anciens malades participaient \u00e0 cette manifestation.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005335111", "durationSec": 105, "title": "10.05.29", "excerpt": "* Le Locle : 20100529, 1er salon romand d'air soft consacr\u00e9 aux armes factices avec lesquelles les adeptes de ce jeu de simulation peuvent jouer avec des armes de plus en plus r\u00e9alistes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005335112", "durationSec": 22, "title": "10.05.29", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PORTOLES, Anne-Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005335113", "durationSec": 125, "title": "10.05.29", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"], "sequenceIds": ["1294705"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335114", "durationSec": 104, "title": "10.05.29", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CANCER"], "sequenceIds": ["1294706", "1294707"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335115", "durationSec": 97, "title": "10.05.29", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["ARME", "JEU DE SIMULATION", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1294708"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005294692", "summary": "19:34.23\r\nLyon, Vaulx-en-Velin : divers plans foule d\u00e9filant avec banderoles en hommage \u00e0 victime (10\", 9\") / itw Sofia, amie de Umut (marche ne hommage \u00e0 Umut alias \"S\u00e9bastien\") / itw C, Kassim, p\u00e8re de Umut (faute de jeunesse). manifestation politique, deuil.", "id": "1294691", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "DEUIL"], "visualGeographicals": ["LYON"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294693", "summary": "19:32.04\r\nFrauenfeld : arriv\u00e9e d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PS / discours WYSS, Ursula, conseill\u00e8re nationale cheffe groupe parlementaire PS aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales (en fran\u00e7ais, m\u00e9pris des managers des grandes banques) / itw MAILLARD, Pierre-Yves,   conseiller d'Etat PS vaudois (UDC oublie son r\u00f4le d'opposition et d\u00e9fend les plus riches) / divers plans d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s assis et \u00e9coutant (8\") / itw ROSSINI,  St\u00e9phane, vice-pr\u00e9sident PS suisse (rapport commission de gestion sur gestion crise banque UBS SA) / itw LEUENBERGER, Moritz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS, l'air embarrass\u00e9 (ne peut rien dire sur rapport commission gestion). parti   politique, vie politique.", "id": "1294692", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "VIE POLITIQUE", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["FRAUENFELD"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "WYSS, URSULA", "LEUENBERGER, MORITZ", "ROSSINI, ST\u00c9PHANE"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294694", "summary": "19:44.46\r\nBardonnex, douane : divers plans gardes-fronti\u00e8re distribuant tracts \u00e0  automobilistes (12\") / itw ALBUEZ, Sabine, pr\u00e9sidente section romande syndicat Garanto (raisons manifestation) / itw garde-fronti\u00e8re anonyme, le visage masqu\u00e9 et la voix d\u00e9form\u00e9e (situation grave, manque d'effectifs) / FORTE, Fabiano,  d\u00e9put\u00e9 PDC genevois, annon\u00e7ant cr\u00e9ation d'emplois / itw FORTE, Fabiano (autres \u00e9conomies \u00e0 trouver dans administration f\u00e9d\u00e9rale, restrictions ne doivent pas toucher gardes-fronti\u00e8re). manifestation politique, douanier ", "id": "1294693", "visualThemes": ["DOUANIER", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BARDONNEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294695", "summary": " Berne-ville : itw DIETRICH, Rudolf, directeur g\u00e9n\u00e9ral des douanes (en   fran\u00e7ais, situation pas grave).", "id": "1294694", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294704", "summary": "19:38.10\r\nRome : pano droite gauche voitures de fonction luxueuses stationn\u00e9es devant b\u00e2timent du Parlement italien / itw chauffeurs de voiture (ne sont pas   chauffeurs de voiture) / divers plans voitures de fonction partant (12\") / itw GARAVINI, Laura, d\u00e9put\u00e9e Parti d\u00e9mocrate (le plus grand nombre de voitures de fonction est en Italie, huissiers trop nombreux) / de dos, homme anonyme  sortant d'ascenseur et marchant dans les couloirs du Parlement / zoom arri\u00e8re s\u00e9nateur pronon\u00e7ant d\u00e9claration dans h\u00e9micycle vide / si\u00e8ges vides de s\u00e9nateurs / itw SPADONI URBANI, Ada, d\u00e9put\u00e9e Peuple de la Libert\u00e9\" (r\u00e9duction salaire des parlementaires est d\u00e9magogique) / pano haut bas entr\u00e9e du Parlement / itw  RIZZO, Sergio, journaliste Corriere della Sera (anormal financement \u00e9quipe de basket-ball par r\u00e9gion de Campanie). budget de l'Etat, crise \u00e9conomique.", "id": "1294703", "visualThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["ROME"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294705", "summary": "19:41.24\r\nLisbonne : personnes attendant devant centre paroissial / divers plans  anonymes prenant sacs de nourriture donn\u00e9s par Banque alimentaire contre la  Faim / divers plans COSTA, Carla, aide-infirmi\u00e8re au ch\u00f4mage, chez elle / itw COSTA, Carla (vie difficile) / divers plans nourriture et cartons de nourriture entrepos\u00e9s (12\") / manutentionnaires b\u00e9n\u00e9voles chargeant camionnette de cartons de nourriture / itw JONET, Isabel, pr\u00e9sidente Banque alimentaire contre la Faim (en fran\u00e7ais, type de population recevant distribution de nourriture) /   statement / divers plans b\u00e9n\u00e9voles chargeant cartons de nourriture (12\").  crise \u00e9conomique, aide alimentaire, pauvret\u00e9.", "id": "1294704", "visualThemes": ["AIDE ALIMENTAIRE", "PAUVRET\u00c9", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["LISBONNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294706", "summary": "19:54.40\r\nLausanne : divers extraits op\u00e9ra \"Didon et En\u00e9e\" / itw AZNAR, Cisco, metteur en sc\u00e8ne et chor\u00e9graphe (mise en sc\u00e8ne) / itw GARRIDO, Gabriel, direction  musicale (op\u00e9ra \"Didon et En\u00e9e\"). op\u00e9ra (oeuvre).", "id": "1294705", "visualThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294707", "summary": "19:47.10\r\nFribourg, diverses s\u00e9quences : divers plans foule de manifestants v\u00eatus en orange marchant (20\", 8\") / itw Anne-Catherine et Barbara, ex-malades du cancer (souffrance durant maladie) / itw femmes ex-malades du cancer du sein   (traitement m\u00e9dical). cancer, manifestation politique ", "id": "1294706", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CANCER"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294708", "summary": "Lausanne : itw LEYVRAZ, Serge, chef service oncologie du CHUV (progr\u00e8s  recherche m\u00e9dicale contre le cancer, nouveaux m\u00e9dicaments). cancer.", "id": "1294707", "visualThemes": ["CANCER"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294709", "summary": "19:49.15\nLe Locle : divers plans armes factices de paintball entrecoup\u00e9s de divers plans visiteurs regardant armes expos\u00e9es (15\", 10\") / itw BILLAMBOZ, Christophe, organisateur salon air soft (pratiquer paintball dans conditions de s\u00e9curit\u00e9) / itw amateurs de paintball / itw LUTHI, Pascal, porte-parole police cantonale (pratique du paintball peut \u00eatre en conformit\u00e9 avec la l\u00e9gislation). arme, foire commerciale, jeu de simulation.", "id": "1294708", "visualThemes": ["ARME", "JEU DE SIMULATION", "FOIRE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"], "visualPersons": ["LUTHI, PASCAL"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "531886", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092108", "position": "01"}}, {"id": "531885", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114574", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-61C722B0-3969-46A5-9134-2B57F19B877A", "internalArchiveId": "61C722B0-3969-46A5-9134-2B57F19B877A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a publiquement admis entretenir une relation amoureuse avec une de ses collaboratrices : 1. Extrait de la d\u00e9claration de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, conseiller d'Etat, commentaire d'Olivier Schorderet, collaborateur RSR. - 2. D\u00e9bat avec Violaine Bl\u00e9try de Montmollin, pr\u00e9sidente du  PLR neuch\u00e2telois, Baptiste Hurni, vice-president PS neuch\u00e2telois et Jean-Charles Legrix, chef du groupe UDC au Grand Conseil neuch\u00e2telois. - 3. On r\u00e9fl\u00e9chit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la succession de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard : Commentaire de Vincent Bourquin, correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral. - 4. En Suisse, d'autres affaires de favoritisme ont \u00e9clabouss\u00e9 le monde politique : Commentaire de Chrystel Domenjoz, correspondante RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2010-05-28T00:00:00Z", "summary": "3. La grande question maintenant est : Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard va-t-il d\u00e9missionner ou le conseiller d'Etat Neuch\u00e2telois s'accrochera-t-il \u00e0 son poste? Tous les interlocuteurs se retrouvent sur un point: Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard vit dans le d\u00e9ni. Plusieurs membres du parti craignent que de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations soient faites ces prochains jours sur les pratiques de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard et soient catastrophiques pour l'image du canton. On r\u00e9fl\u00e9chit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des successeurs.", "durationSec": 1190, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["crise politique", "administration publique", "conseiller d'Etat", "adult\u00e8re"], "thematicPersons": ["Hainard, Fr\u00e9d\u00e9ric"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-16T14:42:58Z", "speechToTexts": ["16.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nTemps alors venu pour moi de l'exprimer publiquement sur les reproches toujours non mais sans cesse, sous- entendu qui me sont adress\u00e9es ces reproches et s'imaginer que j'entretiens avec une collaboratrice d'un service d\u00e9pendant de mon d\u00e9partement, une relation amoureuse. \r\nJe suis pour l'amoureuse, voici quelques mois cette femme, ami de longue date, je pr\u00e9cise tout de suite et pour couper court, je suis tomb\u00e9 amoureux d'elle avant qu'elle ne soit engag\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nVoil\u00e0, vous venez d'entendre le conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard qui a donc publiquement admis aujourd'hui entretenir une relation amoureuse avec une de ses collaboratrices, une amie de tr\u00e8s longue date, Olivier Schorderet, qu'on retrouve impliqu\u00e9 dans plusieurs des faits reproch\u00e9s au chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [91%] :\r\nOui, c'est elle, par exemple, que Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard l'\u00e9t\u00e9 dernier dans une affaire de tutelle \u00e0 l'\u00e9poque son ami se trouve \u00eatre la tutrice d'une femme \u00e2g\u00e9e victime d'escroquerie cette collaboratrice, qu'il conna\u00eet donc depuis longtemps, il finit par l'engager au service de surveillance et des relations du travail apr\u00e8s les reproches r\u00e9p\u00e9t\u00e9s d'abus de pouvoir, voici donc les accusations de n\u00e9potisme, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a toujours dit que l'engagement de cette femme s'est fait dans le respect des proc\u00e9dures, si elle a obtenu ce poste, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ses comp\u00e9tences linguistiques notamment reste un malaise en admettant \u00eatre tomb\u00e9 amoureux de sa collaboratrice avant son engagement dans ses services, le lib\u00e9ral- radical pr\u00eate justement le flanc peut-\u00eatre sans s'en apercevoir au soup\u00e7on de favoris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [87%] :\r\nQui Olivier Schorderet pourquoi Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard cette carte, on va dire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [91%] :\r\nAlors, il le dit lui- m\u00eame : il s'agissait d'abord pour cet homme, mari\u00e9, p\u00e8re de nos filles de r\u00e9gler sa situation familiale et puis sur un plan plus politique, il y avait une question de timing respect\u00e9 par rapport \u00e0 la c'est la commission parlementaire charg\u00e9e par le Grand Conseil, donc il a \u00e9t\u00e9 sur ce qu'on appelle l'affaire ou les affaires Hainard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [83%] :\r\nMais exprim\u00e9 avant la constitution de la secte me paraissait et irrespectueux, on pourrait soup\u00e7onner d'instrumentaliser l'\u00e9motion pour \u00e9viter la sc\u00e8ne exprimer pendant le travail de la n'aurait pas \u00e9t\u00e9 mieux compris, j'ai donc choisi de faire aujourd'hui, mais je le fais sur ce sujet pour la 1\u00e8re et pour la derni\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [92%] :\r\nMais jouer ainsi cartes sur tables ne va pas forc\u00e9ment renforcer la position du ministre lib\u00e9ral radical qui appara\u00eet bien seul aujourd'hui, pas s\u00fbr en effet que les partis politiques veuillent attendent les conclusions de la S\u00e4po n'octobre prochain on s'agite, d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 et le PLR n'aura pas trop du week- end pour d\u00e9terminer le chemin \u00e0 suivre apr\u00e8s ce nouveau rebondissement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [77%] :\r\nUn plus, merci pour ces pr\u00e9cisions, les Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [87%] :\r\nOn va commenter ce rebondissement dans la crise gouvernementale neuch\u00e2teloise avec nos invit\u00e9s, Violaine Bl\u00e9try de Montmollin, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical Baptiste Hurni, vice- pr\u00e9sident du parti socialiste et puis Jean-Charles Legrix, chef du groupe UDC \u00e0 Neuch\u00e2tel, bonsoir \u00e0 tous, en hausse, bonsoir Violaine Bl\u00e9try de Montmollin est -ce que vous soutenez toujours, votre ministre ce que vous appelez \u00e0 sa d\u00e9mission apr\u00e8s ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:43) [89%] :\r\n\u00e9coutez la question n'est pas l\u00e0 aujourd'hui maintenant une \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour faire la lumi\u00e8re sur d'\u00e9ventuels comportements ou bien m\u00e9thodes inad\u00e9quates d'un ministre maintenant la r\u00e9v\u00e9lation d'aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9cart se fait plus, ce qui permettra aux d\u00e9put\u00e9s de, de, de travailler en toute connaissance de cause, donc il faut attendent le r\u00e9sultat de cette commission d'enqu\u00eate parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [84%] :\r\nParce que vous \u00e9tiez inform\u00e9 des d\u00e9clarations qu'allait faire aujourd'hui Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:04) [88%] :\r\nCe n'est pas le probl\u00e8me, c'est simplement le l'accumulation de suppositions et par la r\u00e9v\u00e9lation de ce matin qui est inqui\u00e9tante, et ce sur 3 qui est inqui\u00e9tant pour la la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions du canton de Neuch\u00e2tel et surtout pour l'image, vous savez que canton montre maintenant \u00e0 l'ext\u00e9rieur le coteau Neuch\u00e2tel a besoin de se r\u00e9former, on le dit tous les jours et puis maintenant nous mettons malheureusement de l'\u00e9nergie en dehors des r\u00e9formes, \u00e7a c'est inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [83%] :\r\nDonc il faut peut-\u00eatre agir rapidement, je vais pas dire couper, couper dans le vif du sujet, au fond, l'Union des th\u00e8mes d\u00e9missionner pour le bien du canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [63%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:35) [89%] :\r\n\u00e9coutez, maintenant, je crois qu'il faut attendre la recette puisse faire toute la lumi\u00e8re sur ce qu'on s'approche, j'esp\u00e8re vraiment que cette CMP donc cette commission navettes parlementaires puissent le faire tr\u00e8s rapidement et que \u00e7a ne pourrissent pas toutes les relations que nous pouvons avoir en parti politique avec l'administration et aussi aussi m\u00eame des des institutions et du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [74%] :\r\nOn ne permettrait de de r\u00e9p\u00e9ter la 1\u00e8re question de la, de l'Inde Bl\u00e9try malin, vous \u00e9tiez au courant des d\u00e9clarations qui est qu'il allait faire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:00) [80%] :\r\nNon monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [95%] :\r\nEt \u00e7a vous chagrine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [71%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:02) [81%] :\r\nDonc, ne passe pas le probl\u00e8me : \u00e9coutez, maintenant moi je vais prendre responsabilit\u00e9s en tant que pr\u00e9sidente de parti, donc j'ai que j'ai convoqu\u00e9 demain une \u00e9quipe pr\u00e9sidentielle et nous parlerons avec avec monsieur Hainard le tout cela en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [85%] :\r\nBaptiste Hurni, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident des socialistes neuch\u00e2telois, quelle est la r\u00e9action des socialistes au fait que Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, le ministre avoue qu'il a une relation avec cette cette employ\u00e9e de son service, qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 un dans son dans ses services. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:27) [89%] :\r\nJe dirais, pour nous, le probl\u00e8me c'est pas tellement qu'il y ait des des relations amoureuses la la \u00e7a, la vie priv\u00e9e de Monsieur Hainard ne regarde que lui, nous, le probl\u00e8me c'est les soup\u00e7ons effectivement de n\u00e9potisme et d'abus de pouvoir par rapport \u00e0 cette collaboratrices par rapport \u00e0 d'autres affaires, \u00e7a commence \u00e0 faire un peu beaucoup du accumulation et nous, on commence \u00e0 \u00eatre un peu fatigu\u00e9s de cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:45) [86%] :\r\n\u00e7a va jusqu'au bout de fatigue les les cons\u00e9quences concr\u00e8tes, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:49) [89%] :\r\nLes cons\u00e9quences concr\u00e8tes que nous attendons le travail de la commission d'enqu\u00eate parlementaire qui va vraiment d\u00e9termin\u00e9, je dirais, les responsabilit\u00e9s de tout un chacun et puis apr\u00e8s on en tirera les conclusions penser que quand on peut attendre plusieurs mois encore, \u00e9coutez, on va attendre jusqu'en octobre, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9t\u00e9 politiquement c'est assez tranquille, je pense que on doit, on se doit, c'est quand m\u00eame un \u00e9lu du peuple suit Hainard on se doit, avant, avant de, de, de lui jeter la Pierre, on se doit d'avoir des faits pr\u00e9cis et ne pas simplement se contenter d'articles de journaux ou de d\u00e9clarations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [84%] :\r\nJean-Charles Legrix, est -ce que vous aussi la l'UDC du c\u00f4t\u00e9 du lyc\u00e9e, vous \u00eates pr\u00eat attendent jusqu'en octobre avant de d'intervenir dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:24) [91%] :\r\nLorsque l'UDC, nous on a dit, c'est que la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions et tr\u00e8s forte actuellement les gens n'ont plus confiance dans ce gouvernement, raison pour laquelle nous avons demand\u00e9 au fait que l'ensemble du gouvernement d\u00e9missionne parce que m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur du gouvernement autre \u00e7a devient compl\u00e8tement impossible puisque c'est \u00e0 celui qui mettra le plus de peaux de banane \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [81%] :\r\nViolaine Bl\u00e9try Montmollin Jeff attendent les r\u00e9sultats de la SEP, la commission d'enqu\u00eate, mais, mais, du c\u00f4t\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, il y a quand m\u00eame des mensonges d'abord, il a ni\u00e9 que ce soit son ami maintenant aujourd'hui de dit oui c'est, c'est mon ami, si amoureux de cette cette personne alors au-del\u00e0 du fait que les conditions de l'engagement \u00e9tait respect\u00e9 ou non, \u00e7a se fait pas en politique, Arnaud on engage pas dans ses services, ses proches l\u00e0-dessus la faute, elle est, elle est \u00e9vidente. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:13) [92%] :\r\n\u00e9coutez c'est pas une question d'engager des proches ou pas, plusieurs ministres ont engag\u00e9 des proches dans le respect de de d\u00e9sengagement donc dans le respect des profs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [78%] :\r\nLa fin des prochains, voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:24) [88%] :\r\nDonc \u00e7a maintenant je crois que la probl\u00e9matique elle est pas l\u00e0 il y a plusieurs choses qui qui reproche \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, il faut que la que la f\u00eate puis \u00e7a peut sur la lumi\u00e8re sur toutes ces accumulations d'chose c'est pas forc\u00e9ment ce qui se passe aujourd'hui qui m'inqui\u00e8te, c'est l'accumulation de des reproches que l'on peut faire un ministre qu'il soient de gauche ou de droite, il faut maintenant qu'une commission d'enqu\u00eate parlementaire, qui est d'ailleurs politiquement neutre, puisse faire son travail sereinement et tue rapidement possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [82%] :\r\nMais pas de probl\u00e8me sur le fond avec le fait qu'un un ministre fasse au que la la la, hein, l'ami personnel la la ma\u00eetresse d'un ministre se fasse engag\u00e9e dans son service. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:58) [82%] :\r\nPour autant qu'il veut le respect des proc\u00e9dures d'engagement \u00e9t\u00e9 comme je le disais en pr\u00e9ambule, je ne peux pas maintenant non juger de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:07) [98%] :\r\nBaptiste Hurni non plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi je vois quand m\u00eame un probl\u00e8me, c'est donc c'est pas tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant comme mani\u00e8re de de fonctionner puisque ces sujets justement ensuite avoir des soup\u00e7ons sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 des 2 personnes, donc je pense que politiquement et au niveau de la gestion du personnel, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t plus intelligent de, de, de ne pas le faire maintenant, c'est une d\u00e9cision qui appartient \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, encore une fois si les proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, c'est in\u00e9l\u00e9gant, mais pas condamnable si les proc\u00e9dures n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 c'est et in\u00e9l\u00e9gant et condamnable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [75%] :\r\nJeannine femme brillant peut dire que, en tous les cas, \u00e7a fait beaucoup bouger les fronts politiques d'un canton ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [94%] :\r\nAbsolument, et la grande question maintenant, hein Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard va -t-il d\u00e9missionner ou est -ce que le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois va s'accrocher \u00e0 son poste, Vincent Bourquin, vous, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate \u00e0 ce propos. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:52) [93%] :\r\nOui, et Toulouse interlocuteurs se retrouvent sur un point : Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard vit dans le d\u00e9ni, il n'est pas conscient de la gravit\u00e9 des reproches qui lui sont faits donc tous ceux qui le connaissent bien, sont convaincus que, pour l'heure, il exclut toute d\u00e9mission et pense qu'il sera blanchi par la commission d'enqu\u00eate parlementaire d'ailleurs, l'ancien policier ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 tout le monde qu'il a le soutien de l'opinion publique neuch\u00e2telois du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [90%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 du du PLR vous avez per\u00e7u, on va dire une forte inquiets. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:18) [92%] :\r\n\u00e9videmment oui pour ne pas dire tr\u00e8s forte inqui\u00e9tude, plusieurs membres du parti craignent que de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations soient faites ces prochains jours sur les pratiques de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard et soient catastrophiques pour l'image du PLR des lib\u00e9raux- radicaux qui ont aussi tr\u00e8s peur des conclusions de la SEP, ils se disent qu'une d\u00e9mission permettrait de mettre un terme \u00e0 toute cette affaire, surtout que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011 c'est tout bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [96%] :\r\nMais Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard qu'il accepterait de d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:44) [92%] :\r\nAlors, c'est loin d'\u00eatre rassur\u00e9s, certains qui le connaissent tr\u00e8s bien, n'exclut pas qu'il s'accroche \u00e0 son si\u00e8ge, m\u00eame sans le soutien de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [94%] :\r\nSi Vincent pour qu'un vous avez appris que dans dans les \u00c9tats-Majors des partis politiques, on r\u00e9fl\u00e9chit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa succession. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:58) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on nous a parl\u00e9 dans plusieurs parties de plan B ainsi du c\u00f4t\u00e9 du Parti lib\u00e9ral radical, il y a d\u00e9j\u00e0 2 noms qui circulent avec une certaine insistance tout d'abord, celui du Conseil national, Laurent Favre et surtout celui du conseiller communal de la Ville de Neuch\u00e2tel Alain Ribaud Alain Ribaud, il a un double Avantage \u00e0 la fois il a l'exp\u00e9rience d'un ex\u00e9cutif et il est d'origine lib\u00e9rale comme l'\u00e9tait Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard Metz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [89%] :\r\nC'est une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, \u00e7a pourrait aussi permettre \u00e0 la gauche devrait prendre la la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:28) [89%] :\r\nOui, notamment les les Verts qui avaient perdu Fernand Cuche, r\u00eave de reprendre le si\u00e8ge tous bient\u00f4t un est d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9e c'est celui du d\u00e9put\u00e9 de Chaudefond Patrick \u00c9rard, ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil n'est peut-\u00eatre pas propre, tr\u00e8s populaire, mais en m\u00eame temps on entend beaucoup ces prochains ces derniers temps en m\u00eame temps, il a un d\u00e9savantage, peut-\u00eatre, c'est qu'il est membre de la commission d'enqu\u00eate parlementaire, on se demande aussi si les socialistes pourraient lancer quelqu'un dans la course, alors bon, ce serait contraire \u00e0 leur strat\u00e9gie men\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais on ne sait jamais, d'ailleurs il y a 2 hommes qui pourrait \u00eatre sur les rangs, d'apr\u00e8s nos informations, il s'agit du nouveau Conseil national Jean Jacques Andr\u00e9 Maire et surtout du tr\u00e8s populaire, conseiller communal de La Chaux-de-Fonds Laurent Kurth sans oublier toujours \u00e0 gauche et le popiste Denis de la Russie, qui lui aussi est tr\u00e8s populaire, mais pas forc\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9 par untel qu'avait pas parl\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s alors l'UDC va probablement aussi se lancer dans la course il y a une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, mais du c\u00f4t\u00e9 des dirigeants, l'UDC on est conscient qu'on a peu d'chances de l'emporter, par contre, on veut absolument profiter au maximum de la situation actuelle est d'ailleurs le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Yvan Perrin annonce d\u00e9j\u00e0 que lors des prochaines \u00e9lections cantonales en 2013 son parti visera 5 \u00e0 10 si\u00e8ges de plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [97%] :\r\nAu Grand Conseil, merci pour ces pr\u00e9cisions Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:41) [90%] :\r\nNos invit\u00e9s Violaine Bl\u00e9try de Montmollin Baptiste Hurni Jean-Charles Legrix Baptiste Hurni pour les socialistes allaient faut \u00eatre pragmatique, c'est la politique, faut \u00eatre un peu cynique oh boy, voire une possibilit\u00e9 de renverser la majorit\u00e9 un nouveau gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:53) [91%] :\r\nCette affaire \u00e9coutez, moi je trouve que vous, journalistes, sont extr\u00eamement bien inform\u00e9s parce que moi je suis au \u00e0 l'\u00c9tat-Major du parti socialiste, vice- pr\u00e9sident du parti socialiste et nous n'avons jamais parl\u00e9 d'une \u00e9ventuelle succession de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard d'abord parce qu'il est \u00e9lu par la population, ensuite parce qu'il n'a pas encore d\u00e9missionn\u00e9, visiblement, il n'est pas encore pr\u00e8s de le faire Insep qui est en train de travailler, c'est compl\u00e8tement pr\u00e9matur\u00e9, \u00e0 mon avis, vos informations sont plut\u00f4t issus du caf\u00e9 populaire que que des \u00c9tats-Majors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:20) [87%] :\r\nVincent Bourquin fr\u00e9quente tr\u00e8s peu le caf\u00e9 populaire \u00e9norm\u00e9ment les couloirs des \u00c9tats-Majors politiques Violaine Bl\u00e9try Montmollin le Parti lib\u00e9ral radical, vous allez vous r\u00e9unir ce week- end pour d\u00e9cider quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:11:30) [89%] :\r\nNon, mais j'ai exactement la m\u00eame r\u00e9action que que mon ami d'ailleurs Baptiste Hurni mais il faut arr\u00eater, il y a chez nous, on n'a jamais parl\u00e9 de succession de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, actuellement vous amener des noms, vous mettez des gens sur le devant de la sc\u00e8ne quand m\u00eame pas parl\u00e9 au bout d'un moment il faut faire tr\u00e8s attention, on n'avait pas encore l\u00e0, vous vous rendez compte, la commission d'enqu\u00eate parlementaire qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par plus de 100 d\u00e9put\u00e9s il y a maintenant quelques jours qui a commenc\u00e9 ses travaux aujourd'hui, je crois, midi \u00e0 midi 10 mais. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:12:01) [72%] :\r\nDonc, qui finira en octobre non. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:12:02) [84%] :\r\nOn parle d'ailleurs on parle d\u00e9j\u00e0 le succession il faut il faut quand m\u00eame pas mettent la charrue avant les boeufs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:06) [83%] :\r\n\u00e7a illustre bien Violaine d\u00e9triment, voil\u00e0 ce qui va se passer jusqu'en octobre, vous imaginez vous amuser Giniel ambiance les noms tout \u00e7a, tout, tout, tout ce qui va se passer en sous- main. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:12:16) [86%] :\r\nBen ma foi, si apr\u00e8s que les \u00c9tats-Majors que vous voulez que je vous dise \u00e7a va pas nous aider, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:20) [84%] :\r\nJean-Charles Legrix du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC est -ce que vous avouer, non pas vos fautes mais quelques arri\u00e8re- pens\u00e9es dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:27) [86%] :\r\nNon, pas du tout, alors, clairement pas du tout, nous ce qui nous importe, c'est qu'il revienne climat serein nous ce qui nous importe en priorit\u00e9 c'est les finances de 50 ans, qui sont dans un, dans une situation catastrophique et nous voulons que structure escomptant vous savez qu'on a investi qu'on accepte et 16 millions d'investissements pour restructurer se contente et notre souci, c'est que beaucoup d'\u00e9nergie maintenant est prise pour toutes ces, toutes ces affaires et pendant ce temps- l\u00e0, rien ne se fait, et malheureusement les prochaines \u00e9lections sont dans 3 ans et 3 ans c'est long et raison pour laquelle nous souhaitons que, rapidement, ils reviennent une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qu'on puisse travailler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:03) [82%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne d\u00e9triment malin pour vous \u00e9viter de, de, de vous ferme r\u00e9pondre au fond, laissons la SEP travailler, ce qui est la r\u00e9ponse officielle du c\u00f4t\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, mais l'disait encore c'\u00e9tait dans Forum c'\u00e9tait mardi soir lui poser la question, c'est une amie, c'est votre ami, il nous disait Monsieur une amie parmi d'autres, il a menti sur ce point l\u00e0 quelqu'un qui ment, qui peut remonter encore plus tard est -ce que vous avez toujours confiance \u00e0 quelqu'un qui a menti une fois. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:13:29) [88%] :\r\n\u00e9coutez, voil\u00e0 \u00e7a c'est votre c'est votre interpr\u00e9tation, maintenant je crois que monsieur Legris a extr\u00eamement bien r\u00e9sum\u00e9 la situation, tout le monde, mais beaucoup, beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup trop d'\u00e9nergie \u00e0 mon avis, dans toutes ces affaires, il faut retrouver certaines s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:42) [68%] :\r\nOui, on n'est pas ma question le \u00e9boul\u00e9es je vous disent quoi monsieur, voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:13:46) [90%] :\r\nMaintenant, le canton de Neuch\u00e2tel, il a besoin de retrouver une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et qui a une cr\u00e9dibilit\u00e9 dans les institutions, c'est \u00e7a que canton Neuch\u00e2tel a besoin c'est de redorer son image vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur qui commence devenir catastrophique depuis quelques ann\u00e9es, nous devons r\u00e9former ce canton de Neuch\u00e2tel, nous le voulons aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:02) [83%] :\r\nOn attend octobre. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:14:04) [82%] :\r\nMais on va pas attendre octobre on commence maintenant les aux commissions de gestion des finances a fait \u00e0 pr\u00e9parer le budget 2011, on travaille, on fait quand m\u00eame de la politique de Cotonou, Neuch\u00e2tel, on ne s'occupe pas seulement de ces affaires monsieur revoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:13) [75%] :\r\nIl faudra esp\u00e9rer que l'\u00e9t\u00e9, les journalistes partent en vacances, en somme, Violaine d\u00e9triment. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:14:16) [92%] :\r\nPas du tout, il faut esp\u00e9rer simplement que la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 revienne et que tous les groupes politiques et que les d\u00e9put\u00e9s avec l'administration et en collaboration, ce conseiller d'\u00c9tat puisse travailler sereinement pour le bien du canton de Neuch\u00e2tel et entamer les r\u00e9formes avec peu, je vous rappelle que nous avons pour, avec ses 16 millions la possibilit\u00e9 maintenant d'avoir eu le soutien \u00e0 d'une d'une personne qui va nous aider \u00e0 nous en sortir aussi au niveau des finances cantonales et nous devons pouvoir commencer maintenant de de r\u00e9former, canton de Neuch\u00e2tel et on le fera d\u00e8s maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:48) [86%] :\r\nBaptiste Hurni vous allez serrer les coudes avec les lib\u00e9raux- radicaux jusqu'en octobre et, plus tard, tout de suite, sans mettre au boulot, on oublie cette affaire compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:54) [86%] :\r\nMais \u00e9coutez, on l'oublie pas, mais on sait qu'il a une SEP qui travaillent dessus, mais la preuve qu'on n'a pas arr\u00eat\u00e9 de travailler en politique dans ce canton, c'est que peut-\u00eatre que mardi, nous avons incit\u00e9 une c'est pour parler de ce que monsieur Hainard surtout mercredi et c'est \u00e7a la v\u00e9ritable information dans le canton de Neuch\u00e2tel date semaine cette ce mercredi, nous avons vot\u00e9 72 millions, c'est le plus grand investissement du coteau Neuch\u00e2tel puis plusieurs et depuis 30 ans pour un de microtechnique qui sera le plus grand laboratoire d'Europe, et \u00e7a c'est une vraie information pour le canton de Neuch\u00e2tel plus que ces enfantillages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:22) [86%] :\r\nCes enfantillages le gouvernement qui se d\u00e9chirent eux- m\u00eames devant le Parlement, mais entre gens du m\u00eame parti, vous sentez, vous vous rendez compte tout de m\u00eame qu'il a autre chose que quelques petites Vecchi comme \u00e7a, m\u00e9diatique, Baptiste Hurni. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:34) [88%] :\r\nOui, mais on se rencontre et on en est alors extr\u00eamement inquiet de de l'ambiance qui actuellement dans le gouvernement, qui effectivement nous fait tout ce qu'on sait un bac \u00e0 sable le Grand Conseil d'ailleurs se comporte actuellement mieux que le gouvernement, ce qui est assez rare, j'esp\u00e8re et j'esp\u00e8re que cette affaire aura au moins le m\u00e9rite de faire quand ils souhaitent qu'on tire tous \u00e0 la m\u00eame corde \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:51) [81%] :\r\nAlors cette affaire vous l'avez dit Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, qui, qui avoue que, il y a une relation avec une personne qui l'a engag\u00e9e dans son service dans la commenc\u00e9 avant d'ailleurs que cette personne soit engag\u00e9 dans dans son service, Charline, Fabrice, c'est pas la 1\u00e8re fois en Suisse qu'on a ce disons ce genre d'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:06) [84%] :\r\nAbsolument, c'est pas la seule o\u00f9 la la fronti\u00e8re entre vie priv\u00e9e, vie politique est franchie, il y a eu d'autres cas de favoritisme ou de de soup\u00e7ons va dire de favoritisme Chrystel Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:17) [92%] :\r\nMais le cas le plus embl\u00e9matique de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est sans doute l'affaire Kopp \u00c9lisabeth Kopp la 1\u00e8re femme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale par amour conjugal, le 27 octobre 1988 elle appelle son parti pour l'avertir que la soci\u00e9t\u00e9, son mari, pardon pour l'avertir que la soci\u00e9t\u00e9 dont il est administrateur est soup\u00e7onn\u00e9 dans une affaire de blanchiment d'argent sous pression, l\u00e2ch\u00e9 par ses coll\u00e8gues et son parti, elle est contrainte \u00e0 la d\u00e9mission pour soup\u00e7on de violation du secret de fonction \u00e9pilogue de cette affaire, c'est un acquittement g\u00e9n\u00e9ral devant un tribunal f\u00e9d\u00e9ral 10 petites minutes pour lire le jugement les juges \u00e9tant incapable de dire si \u00c9lisabeth Kopp \u00e7a effectivement que les informations transmises \u00e0 son mari \u00e9manait de l'int\u00e9rieur m\u00eame de son d\u00e9partement de justice et police. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:56) [92%] :\r\n\u00c9lisabeth Kopp qui n'a pas \u00e9t\u00e9 la seule \u00e0 la seule conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale soup\u00e7onn\u00e9 de favoritisme. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:01) [92%] :\r\nOui, et le socialiste Otto Stich aussi qui a d\u00fb affronter cette accusation pour avoir insist\u00e9 lourdement pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nomme sa collaboratrice personnelle \u00e0 la t\u00eate de la Caisse f\u00e9d\u00e9rale de pension alors en pleine tourmente tourmentes de tels soup\u00e7ons de n\u00e9potisme ont aussi \u00e9clabouss\u00e9 l'ancien directeur de la Poste Jean-No\u00ebl Rey pour avoir nomm\u00e9 sa compagne \u00e0 la t\u00eate d'une fille, filiale de La Poste, il a \u00e9t\u00e9 blanchi par la justice et puis il y a encore le nom de Patrice Minet, qui a aussi \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 dans une affaire qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique genevoise en 2005, sa compagne avait postul\u00e9 comme m\u00e9diatrice culturelle du mus\u00e9e des sciences, une fonction directement sous la responsabilit\u00e9 du Conseil administratif vers ses coll\u00e8gues n'ont pas retenu la candidature mais c'est elle qui a cri\u00e9 \u00e0 la discrimination merci Christelle Demangeot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:41) [73%] :\r\nViolaine Bl\u00e9try demandant l'un des vu du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, Patrice a d\u00fb renoncer \u00e0 sa compagne elle a pas pu \u00eatre nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:48) [93%] :\r\nOui, c'est mieux comme \u00e7a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:17:51) [91%] :\r\nJe dirais que, il y a moins de maladresse c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:54) [79%] :\r\nUniquement la juge dans des questions de forme de maladresse. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:17:57) [98%] :\r\nPour l'instant oui jusqu'\u00e0 quand. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:18:00) [97%] :\r\nOn verra ce que ce que dit l'enqu\u00eate parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:03) [78%] :\r\nL\u00e0 c'est pas en octobre, on vous l'avez dit Jean-Charles Legrix pas compl\u00e8tement d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:18:08) [89%] :\r\nNon, je crois qu'il faut pas non plus se voiler la face, veut dire, du moment que vous avez une personne avec qui vous avez des relations intimes qui est de 20 beau d\u00e9partement \u00e7a peut que proposez incontestablement des probl\u00e8mes tout simplement parce que la personne a \u00e0 des relations privil\u00e9gi\u00e9es avec le conseiller d'\u00c9tat et vis-\u00e0-vis de \u00e7a, ambiance extr\u00eamement ex\u00e9crable au sein du sur le service de surveillance, donc c'est pas une bonne chose, ni pour le canton de Neuch\u00e2tel, ni pour les institutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:35) [86%] :\r\nBaptiste Hurni, vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:37) [87%] :\r\nOui, je confirme, je veux dire \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame le bon sens qui veut \u00e7a, j'ai dit que c'\u00e9tait une \u00e9l\u00e9gant avant j'ai aussi pu dire que c'\u00e9tait pas malin maintenant la question c'est de savoir si, en plus c'est condamnable, mais c'est clair que c'est pas mal, hein, aujourd'hui, le service dans lequel travaillait cette collaboratrices et sous sous l'\u00e9gide du jusqu'\u00e0 la fin de la de de la titraille, la commission d'enqu\u00eate, ce qui va permettre \u00e0 service de travailler parce qu'il doit aussi travailler service qui est plut\u00f4t bien mais effectivement, c'est pas mal, hein, et puis un conseil d'auteurs de d'\u00c9tat aurait d\u00fb, on ne s'en rende compte, maintenant, on esp\u00e8re que c'est pas plus grave que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:07) [86%] :\r\nJe vous remercie, Baptiste Hurni et Jean-Charles Legrix Bill Violaine Bl\u00e9try moment -l\u00e0 sera peut-\u00eatre plus un plan plus personnel, parce que c'est vrai que de voir Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard sur cette vid\u00e9o, il y a pas l'air tr\u00e8s \u00e0 l'aise, il est, il est \u00e9mu, souvent, et puis on comprend, c'est une, c'est une affaire qui touche tr\u00e8s profond\u00e9ment, ses proches, surtout, vous avez eu un contact Direct avec lui comment est -ce qu'il vit tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:19:25) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile pour tout le monde, et j'ai surtout une pens\u00e9e vraiment tr\u00e8s forte pour \u00e7a, pour sa femme et ses 2 filles qui doit vivre des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s douloureux, c'est jamais dr\u00f4le de voir que sa vie priv\u00e9e, qui est, qui est \u00e9tal\u00e9 dans la presse et je pense vraiment tr\u00e8s fortement, tr\u00e8s fortement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:39) [94%] :\r\nViolaine Bl\u00e9try de Montmollin Baptiste Hurni Jean-Charles Legrix sans merci, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:43) [58%] :\r\nBonsoir monsieur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Legrix, Jean-Charles", "role": "chef du groupe UDC au Grand Conseil neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Hainard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "conseiller d'Etat neuch\u00e2telois: chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hurni, Baptiste", "role": "vice-pr\u00e9sident du PS neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Falbriard, G\u00e9raldine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Bl\u00e9try de Montmollin, Violaine", "role": "pr\u00e9sidente du PLR neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-257399", "internalArchiveId": "GE1005257400", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.05.28", "publicationDate": "2010-05-28T00:00:00Z", "durationSec": 1825, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T21:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091937\r\nDate de transcription : 01-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:33) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous les bienvenus et merci de votre attention dans l'actualit\u00e9 de ce vendredi, le temps est venu pour moi de m'exprimer publiquement, ce sont les mots de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, le conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois dans la tourmente qui a donc fini par confirmer une relation amoureuse avec une employ\u00e9e de son d\u00e9partement, nous l'entendrons, le choc est unanime au sein de la classe politique, r\u00e9actions et commentaires dans ce journal d\u00e9raillement d'un train Express en Inde reliant Calcutta \u00e0 Bombay ce matin d\u00e9raillement qui a fait au moins 70 morts, il aurait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par un sabotage de la r\u00e9bellion mao\u00efste, on va conna\u00eetre d'ici quelques minutes, le nom du pays organisateur de la phase finale de l'Euro foot 2016, le vote a lieu \u00e0 Gen\u00e8ve et il faut choisir parmi 3 pays candidats, la France, l'Italie et la Turquie, la France semble favorite d\u00e9cid\u00e9ment l'Eurovision de la chanson ne sourit pas, la Suisse, le titre du repr\u00e9sentant helv\u00e9tique Michael Faut Drive il pleut Delors n'a pas convaincu hier soir \u00e0 Oslo, l'aventure de la Suisse s'arr\u00eate donc ici en demi- finale, comme l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et notre invit\u00e9, Zabou Breitman, l'actrice et metteur en sc\u00e8ne revient dans ce th\u00e9\u00e2tre qu'elle aime tant celui de Vidy pour la m\u00e9daille cette r\u00e9compense remise aux meilleurs travailleurs d'une entreprise, mais la c\u00e9r\u00e9monie d\u00e9rapent et r\u00e9v\u00e8lent toutes les failles et la cruaut\u00e9 d'un monde du travail, on en parle en seconde partie du journal, mais tout de suite, venons-en \u00e0 ce dossier baptis\u00e9 l'affaire Hainard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:33 > 0:01:51) [94%] : \r\nOui, dans le canton de Neuch\u00e2tel, on se dit stup\u00e9fait le Conseil d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une liaison amoureuse avec la collaboratrice mise en cause dans cette m\u00eame affaire, il a choisi de m\u00e9dias pour se confesser ce matin, on ne sait toujours pas, pourtant si Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a abus\u00e9 de son pouvoir pour engager cette collaboratrice Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:52 > 0:01:59) [94%] : \r\nCes reproches laisse imaginer que j'entretiens avec une collaboratrice d'un service d\u00e9pendant de mon d\u00e9partement, une relation amoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:01 > 0:02:06) [89%] : \r\nJe tombe amoureux, voici quelques mois, de cette femme, amie de longue date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:08 > 0:02:14) [93%] : \r\nJe pr\u00e9cise tout de suite et pour couper court, que je suis tomb\u00e9 amoureux d'elle avant qu'elle ne soit engag\u00e9e \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:15 > 0:02:32) [90%] : \r\nEn langage policier, on appelle \u00e7a des aveux sign\u00e9s en langage politique, une mise au point, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a choisi de m\u00e9dias pour dire sa v\u00e9rit\u00e9, 3 heures seulement avant que la commission d'enqu\u00eate parlementaire ne se mettent au travail, au ch\u00e2teau, la forme de la \u00e0 disons cr\u00e9\u00e9 la surprise, le malaise aussi, m\u00eame chez les siens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:32 > 0:02:54) [87%] : \r\nEst ce que vous gardez confiance en Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard se garde confiance aux institutions qui font la lumi\u00e8re sur l'affaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard est ce que Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a trahi votre confiance, vous, pr\u00e9sidente du Parti lib\u00e9ral radical serait fait pas cette question, est ce qu'on peut imaginer un autre choix pour Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard aujourd'hui que celui de d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:55 > 0:03:00) [88%] : \r\nCet avis de le dire, pas \u00e0 moi, vous allez lui demander de d\u00e9missionner, je peux pas vous le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:01 > 0:03:11) [97%] : \r\nIl y a 2 jours, l'UDC demandait la d\u00e9mission en bloc du Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois notamment pour n'avoir pas su g\u00e9rer les dysfonctionnements mis en lumi\u00e8re par l'affaire Hainard et aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:11 > 0:03:31) [89%] : \r\nVous pouvez bien vous imaginez que chaque jour qui pense sa cr\u00e9dibilit\u00e9 diminue donc \u00e0 un moment donn\u00e9, force est de constater qu'ils devront aussi prendre les mesures qui s'imposent, vu la situation, si la Cour, commission d'enqu\u00eate parlementaire met en lumi\u00e8re les avantages et les autres dysfonctionnements qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s dans la presse, il est clair que le parti au socialiste demandera la d\u00e9mission de Monsieur Hainard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:31 > 0:03:40) [95%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Hainard a choisi la transparence avec le public, mardi encore, il affirmait sur les ondes de la radio suisse romande que cette collaboratrice n'\u00e9tait qu'une simple ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:42 > 0:03:50) [92%] : \r\nClaudio Personeni vous suivez cette affaire, vous avez entendu l'aveu de la bouche m\u00eame du conseiller d'\u00c9tat, un aveu qui, on peut se demander pourquoi il intervient maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:50 > 0:04:44) [93%] : \r\nPouvait-il en \u00eatre autrement, pouvait-il en \u00eatre autrement, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, allait devoir reconna\u00eetre cette liaison devant la commission d'enqu\u00eate parlementaire, c'est qu'ils ont, de tout le monde se doutait : aujourd'hui, il a choisi de le faire publiquement par vid\u00e9o pour \u00e9viter d'y \u00eatre contraint par l'enqu\u00eate elle- m\u00eame, cela dit, on peut se la, la, la vraie question, c'est de se demander si cette relation amoureuse a jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'engagement de cette fameuse collaboratrice \u00e0 l'\u00c9tat en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, or Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard le dit lui- m\u00eame dans sa vid\u00e9o, il la connaissait, il avait une relation sentimentale avec elle avance on ne son engagement, on peut donc difficilement imaginer que cela n'a pas pes\u00e9 dans ce choix, si la commission d'enqu\u00eate arrive \u00e0 la m\u00eame conclusion difficile pour Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, d'\u00e9viter une d\u00e9mission, on peut m\u00eame se demander, au vu de la perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 dont il fait aujourd'hui l'objet avec cet aveu, avec cette affaire, s'il ne sera pas contraint de toute fa\u00e7on \u00e0 d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:04:44 > 0:04:46) [95%] : \r\nPersoneni merci pour \u00e7a comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:48 > 0:05:02) [95%] : \r\nAu moins 70 morts pr\u00e8s de 200 bless\u00e9s, un train a d\u00e9raill\u00e9 ce matin en Inde, il s'est encastr\u00e9 dans un train de marchandises \u00e0 la suite, visiblement d'un sabotage L'Express Calcutta, Bombay aurait \u00e9t\u00e9 la cible d'un groupe soutenu par la r\u00e9bellion mao\u00efste Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:04 > 0:05:53) [94%] : \r\nLa nuit derni\u00e8re vers une heure du matin, un train de passagers se dirigent vers Calcutta une explosion ou des rails arrach\u00e9es font d\u00e9railler le convoi, les voitures couch\u00e9es sont percut\u00e9s par un train de marchandises qui arrive en sens inverse quand le jour se l\u00e8ve, de nombreux passagers sont encore prisonniers dans l'enchev\u00eatre ment des wagons tordus, les secours ont mis 3 heures pour arriver sur place ce matin la police indienne a retrouv\u00e9 des affiches du comit\u00e9 du peuple contre les atrocit\u00e9s polici\u00e8res, un groupe qui revendique l'attaque contre le train et qui serait proche de la mouvance mao\u00efstes, actifs en Inde dans les r\u00e9gions rurales d\u00e9favoris\u00e9es le parti mao\u00efste multiplient les actions violentes contre les symboles de l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat l'an dernier un millier d'actes de violence, a caus\u00e9 la mort d'environ 600 personnes le gouvernement indien tente depuis 40 ans d'\u00e9liminer ce mouvement de r\u00e9bellion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:54 > 0:06:10) [92%] : \r\nLes hommes arm\u00e9s ont attaqu\u00e9 ce matin 2 mosqu\u00e9es \u00e0 Lahore au Pakistan l'enlever le du Nord-Est au moins 13 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plusieurs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement bless\u00e9s, d'autres prises en otage, les assaillants ont ouvert le feu peu apr\u00e8s la pri\u00e8re du voudrait dit sur les fid\u00e8les, ce qui semblait \u00eatre des grenades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:13 > 0:06:35) [96%] : \r\nLe groupe p\u00e9trolier BP a indiqu\u00e9 qu'il faudrait attendre entre 24 et 48 heures pour savoir si son op\u00e9ration de colmatage du puits \u00e0 l'origine de la mar\u00e9e noire a fonctionn\u00e9 une mar\u00e9e noire qui pour l'instant, a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 930 millions de dollars \u00e0 BP, ce sont pr\u00e8s de 160 kilom\u00e8tres de c\u00f4tes qui ont \u00e9t\u00e9 souill\u00e9s, Barack Obama est attendu aujourd'hui en Louisiane, il s'agit de la 2\u00e8me visite du pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans la r\u00e9gion de la cata.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:06:35 > 0:06:36) [70%] : \r\nCroyez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:37 > 0:06:41) [94%] : \r\nUn tabou est bris\u00e9, aux \u00c9tats-Unis, qui plus est, au sein de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:41 > 0:06:58) [93%] : \r\nOui, la nuit derni\u00e8re, le Congr\u00e8s a vot\u00e9 un texte qui permet aux militaires de d\u00e9voiler leur leur orientation sexuelle, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il \u00e9tait possible d'\u00eatre gay dans l'arm\u00e9e, mais il ne fallait pas en parler sous peine d'en \u00eatre exclu, une page se tourne donc pour plusieurs milliers de personnes, selon les estimations, les explications de Marc ailleurs d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:59 > 0:07:13) [91%] : \r\nHomosexuels ce soldat peut-\u00eatre difficile \u00e0 dire, jusqu'\u00e0 cette nuit, un militaire de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine n'avait pas le droit de dire qu'il \u00e9tait gay, sous peine d'\u00eatre renvoy\u00e9, on lui demandait de faire son travail et de se taire, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:13 > 0:07:26) [83%] : \r\nQuand j'\u00e9tais \u00e0 Bagdad mon unit\u00e9, il se fiche qu'un soldat souhait\u00e9 aura une longueur, la seule chose qui compte est ce qu'ils soient capables de se servir de son fusil d'assaut et de prot\u00e9ger un convoi des embuscades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:26 > 0:07:29) [97%] : \r\nJeudi soir, le tabou est tomb\u00e9 au Congr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:29 > 0:07:34) [71%] : \r\n\u00e0 n'-ce pas PSA Wanadoo toll\u00e9 men\u00e9es \u00e0 Wanadoo et qu'veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:37 > 0:08:05) [92%] : \r\nVictoire historique pour les d\u00e9mocrates et les supporters de ce texte qui fait tomber une loi adopt\u00e9e en 1993 par le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, le d\u00e9mocrate Bill Clinton donne-t-elle donne \u00e0 ce qu'on ne le dit pas, on ne le demandent pas les homos n'avait plus le droit de se revendiquer comme telle, en \u00e9change, la question de l'orientation sexuelle n'\u00e9tait plus pos\u00e9, l'arm\u00e9e n'est pas vraiment un repaire de progressiste et de lib\u00e9raux, de nombreux grad\u00e9s sont sont tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement aux homos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:05 > 0:08:19) [86%] : \r\nCelui qui, dire que les hommes en peuvent servir dans l'arm\u00e9e sans se cacher, ce serait tol\u00e9r\u00e9e, ce que je consid\u00e8re comme immoral et ce qui est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:20 > 0:08:31) [93%] : \r\nDans l'arm\u00e9e, les plus conservateurs, ne pourront plus faire comme si les homosexuels n'existait pas, c'est au Pentagone d'appliquer la loi et de maintenir la paix dans cet univers tr\u00e8s masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:33 > 0:09:00) [94%] : \r\nOui, je le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 Paris ce matin, Doris Leuthard t'assistaient \u00e0 la r\u00e9union annuelle du Conseil de l'OCDE, en pleine crise de confiance autour de l'Euro, les d\u00e9bats ont port\u00e9 sur l'assainissement des finances publiques, les effets de la crise sur l'emploi et la croissance \u00e0 long terme pour la Suisse, un des sujets br\u00fblants et l'\u00e9change automatique de donn\u00e9es bancaires pour traquer les fraudeurs du Fisc, compte tenu des autres dossiers, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration esp\u00e8rent que la pression sur notre pays sera moins forte, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:02 > 0:09:39) [89%] : \r\n\u00e9coutez, premi\u00e8rement je pense on a d'autres probl\u00e8mes, maintenant c'est vraiment les dettes la son ou qu'il peut \u00eatre stabilis\u00e9, alors je pense nos voisins ont d'autres probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre, mais \u00e0 la longue, je pense, il faut \u00eatre r\u00e9aliste que la pression notamment de nos voisins va continuer parce que c'est une vision je pense id\u00e9ologique qu'on ne partage pas et, naturellement, c'est aussi l'espoir de regagner peut-\u00eatre \u00e0 des clients qui ont des besoins et les bien en Suisse, alors je pense l\u00e0 il faut \u00eatre prudent et \u00eatre en contact \u00e9troit avec l'OCDE.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:40 > 0:09:44) [94%] : \r\nF\u00eate du ballon rond, maintenant c'est le football, mais \u00e0 l'horizon 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:45 > 0:10:02) [95%] : \r\nOui, c'est donc dans quelques minutes, le nom du pays organisateur de la phase finale de l'Euro foot 2016 sera connue le vote a lieu en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve et ce sont 13 membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'UEFA qui vont choisir entre 3 pays candidats, la France, l'Italie et la Turquie, c'est la France qui semble avoir le plus de chances de l'emporter, Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:04 > 0:10:44) [93%] : \r\nLa France est favorite pour beaucoup d'observateurs, gr\u00e2ce \u00e0 un homme, Michel Platini, ancien tr\u00e8s grand joueur fran\u00e7ais mais surtout actuel pr\u00e9sident de l'Union europ\u00e9enne de football, alors certes, en tant que pr\u00e9sident, il ne va pas voter, mais pour les autorit\u00e9s sportives italiennes, par exemple, l'influence de Platini et d\u00e9cisive, cela dit, la France poss\u00e8de un bon dossier, les infrastructures existent, pas besoin d'investissements c\u00f4t\u00e9 route, h\u00f4tels et juste quelques am\u00e9nagements pour r\u00e9nover les stades utilis\u00e9s lors de la Coupe du monde de 98 et puis ce dossier fortement soutenu par la pr\u00e9sence \u00e0 Gen\u00e8ve de Nicolas Sarkozy qui a bien besoin de boost\u00e9 son image dans son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:45 > 0:10:56) [91%] : \r\nEn France, que le sport c'est une r\u00e9ponse \u00e0 la crise et qu'est ce qu'a de plus fort que le sport et \u00e0 l'int\u00e9rieur du sport qu'est ce qu'il a plus fort que le football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:57 > 0:11:45) [93%] : \r\nMais attention, la Turquie pourrait aussi plaire, elle fait partie depuis longtemps de l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re de football et elle a jou\u00e9 dans sa pr\u00e9sentation, la carte de sa croissance et de son entr\u00e9e dans la modernit\u00e9, 7 nouveaux stades seront construits en cas de succ\u00e8s, la Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 investir 30 milliards dans ces r\u00e9seaux de transport, d'ici 2016 et l\u00e0 aussi, l'\u00c9tat est bien pr\u00e9sent le 1er ministre rassis Erdogan est un ancien joueur de football amateur, il a mis tout son poids dans ce projet, il n'a adresse l'Italie qui avait \u00e9t\u00e9 battus pour l'\u00e9dition 2012 par la proposition du duo Pologne- Ukraine depuis les dirigeants du foot italien tra\u00eenent leur amertume dans les coulisses de l'UEFA et de plus la violence qui gangr\u00e8ne le championnat italien laisse des traces tenaces en d\u00e9faveur de cette candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:46 > 0:11:54) [98%] : \r\nEt la conf\u00e9rence de presse qui doit annoncer le pays s\u00e9lectionn\u00e9s doit commencer d'une minute \u00e0 l'autre, nous y reviendrons un peu plus tard si l'information nous parvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:55 > 0:12:10) [93%] : \r\nBref, la commission de la concurrence a ouvert une enqu\u00eate contre des fabricants de produits cosm\u00e9tiques et de parfums, la Comco soup\u00e7onne de grandes marques comme Chanel Clarence L'Or\u00e9al Christian Dior de violer la loi sur les cartels, ces entreprises pourraient \u00e9coper d'amendes d\u00e9passant les 25 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:11 > 0:12:28) [95%] : \r\nAujourd'hui est un grand jour pour les fans de la marque \u00e0 la pomme avec la sortie publique de l'iPad en Suisse apr\u00e8s son succ\u00e8s aux \u00c9tats-Unis et le report de sa commercialisation dans certains pays pour cause de p\u00e9nurie, ils \u00e9taient nombreux ce matin \u00e0 faire la queue pour obtenir la fameuse tablette, exemple \u00e0 Gen\u00e8ve, les marchands et Marc Perry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:30 > 0:12:37) [88%] : \r\nUn sc\u00e9nario bien orchestr\u00e9e, comme dans tous les Apple Store du monde, l'entr\u00e9e est filtr\u00e9e et les premiers acheteurs sont acclam\u00e9s par les vents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:38 > 0:12:47) [91%] : \r\nLes applaudissements bienvenue pour la sortie de fans qui attendaient l'ouverture depuis l'aube, bien reconnaissables avec leur iPhone \u00e0 la main les Geek en t\u00eate de file.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:48 > 0:13:10) [85%] : \r\nC'est un peu le magn\u00e9tisme Apple qui fait \u00e7a, sont tr\u00e8s forts pour attirer les gens autour de leur leurs produits et puis faire la queue, ben c'est un peu comme comme comme fer \u00e0 New York, la queue devant l'Apple Store et puis voil\u00e0, je voulais faire \u00e7a parce que je, je suis un peu un fan de d'Apple pour avoir l'ambiance D. d'\u00eatre le 1er pour savoir quel Guy conna\u00eet vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:10 > 0:13:14) [93%] : \r\nDes jeunes et des moins jeunes, l'iPad attire toutes les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:14 > 0:13:16) [84%] : \r\nMais moi, je demande aussi pourquoi je suis l\u00e0, de sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:16 > 0:13:22) [83%] : \r\nNon mais c'est fait partie de l'amiante, je pense, c'est mieux que l'iPhone cherchant plus c'est plus grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:24 > 0:13:32) [90%] : \r\nL'objet de toutes les convoitises, et bien l\u00e0, enfin la possibilit\u00e9 de le toucher et surtout d'acheter cette tablette ludique c'est mon nouveau jouer maintenant officiellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:33 > 0:13:42) [93%] : \r\nC'est pas pour moi, c'est pour mon mari, c'est pour son travail en fait, il en a besoin pour son travail pour jouer aussi probablement aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:43 > 0:13:49) [79%] : \r\nNon pas choisi d'datant des heures devant le temple Apple mais d'acheter l'iPad chez doute redistributeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:49 > 0:13:54) [92%] : \r\nJe suis arriv\u00e9 \u00e0 8 heures et puis j'\u00e9tais tout seul ici, c'\u00e9tait plus sympa d'\u00eatre l\u00e0, tout seul, sans faire la queue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:56 > 0:14:03) [94%] : \r\nChez Apple, on ne communique pas sur le nombre de tablettes disponibles en Suisse aux \u00c9tats-Unis au mois d'avril, Apple a vendu plus d'un 1000000 d'ailleurs pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:05 > 0:14:24) [90%] : \r\nLa taxe poubelle au sac, c'est pour bient\u00f4t, \u00e0 Neuch\u00e2tel, le nouveau syst\u00e8me de financement pour la gestion des d\u00e9chets urbains a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par le canton, ce matin, la taxe au sac appara\u00eetra d\u00e8s 2012, le but est d'assurer les frais d'incin\u00e9ration, textes de base sera \u00e9galement introduite, elle permettra d'assumer les co\u00fbts de transport et une participation par l'imp\u00f4t est \u00e9galement mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:25 > 0:15:00) [95%] : \r\nPour apparition officielle aujourd'hui du nouvel entra\u00eeneur du FC Sion, Bernard Challandes s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant la presse, en compagnie du pr\u00e9sident Christian Constantin, le FC Sion mise donc sur un entra\u00eeneur d'exp\u00e9rience notamment acquise Servette Young Boys et Z\u00fcrich club avec lequel il a d\u00e9croch\u00e9 l'an dernier le titre de champion suisse et une participation \u00e0 la Ligue des champions, le neuch\u00e2telois a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour une saison avec le club valaisan il donnera son 1er entra\u00eenement dans une semaine, il est avec nous, Bernard Challandes, bonjour, bienvenue \u00e0 ce poste, r\u00e9put\u00e9s compliqu\u00e9s, certains diront impossibles \u00e0 en croire la longue liste des entra\u00eeneurs qui ont d\u00e9fil\u00e9, \u00e7a ne vous fait pas peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:01 > 0:15:26) [94%] : \r\nBonjour, non, je crois que \u00e7a fait partie en petit peu de la mentalit\u00e9 d'un entra\u00eeneur de savoir prendre des risques, je suis pr\u00eat, c'est vrai que c'est en Challenge peut-\u00eatre encore plus difficile, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je crois que de travailler avec des gens qui ont de l'ambition avec un club qui qui a un pass\u00e9 qui veut, qui veut aussi avoir encore du succ\u00e8s, \u00e7a me \u00e7a me plaisait de tenter ce pari l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:26 > 0:15:32) [94%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour une ann\u00e9e pour une saison hein est-ce \u00e0 dire que Christian Constantin vous a fix\u00e9 des objectifs tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:33 > 0:16:06) [91%] : \r\nNon, mais il a pas besoin de les fixer, on les conna\u00eet, il veut \u00eatre europ\u00e9en, il le gagne un titre, il veut gagner les matchs et c'est les objectifs aussi de toute entra\u00eeneur donc dans cette id\u00e9e-l\u00e0, je me fais pas d'illusions, je sais exactement o\u00f9 je mets les pieds dans la mesure o\u00f9 je sais qu'il faut gagner les matchs pour pour durer mais c'est pas seulement au FC Sion, si je prends l'exemple de de de Z\u00fcrich o\u00f9 o\u00f9 j'ai eu \u00e0 j'ai eu, j'ai v\u00e9cu 3 ans avec avec des dirigeants, tr\u00e8s calme, etc, au moment o\u00f9 on a eu un petit peu moins de succ\u00e8s, la faim, a \u00e9t\u00e9 difficile, donc, cette situation l\u00e0, on entre en entra\u00eeneur doit la conna\u00eetre et l'accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:06 > 0:16:15) [91%] : \r\nEt vous disposerez d'une vraie marge de manoeuvre ainsi Didier Tholot, votre pr\u00e9d\u00e9cesseur est parti, c'est aussi parce qu'il souffrait, semble-t-il, d'un d'un trop grand encadrement par le staff technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:17 > 0:16:41) [92%] : \r\nAlors on sache je peux pas, je peux pas me prononcer l\u00e0- dessus, je sais comment je suis et je sais que je vais prendre mes responsabilit\u00e9s, je suis, je suis assez ouvert \u00e0 la discussion et \u00e0 travailler amstaffs et j'esp\u00e8re que \u00e7a passera, sinon sa cassera mais c'est pas un probl\u00e8me pour moi \u00e0 ce moment de je dirais de ma vie, j'ai, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de replonger et tout de suite, c'est un choix et je pense que si on est une magnifique adresse pour un entra\u00eeneur au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:41 > 0:16:47) [84%] : \r\nAlors, le couple Challandes Constantin, ces 2 fortes t\u00eates de r\u00e9putation, en tout cas, \u00e7a risque d'\u00eatre chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:48 > 0:17:21) [91%] : \r\nOui, \u00e7a, \u00e7a risque d'\u00eatre chaud, certainement parce qu'il y a de la passion et al\u00e9as de la vie, le pr\u00e9sident tr\u00e8s pr\u00e9sent, c'est, c'est c'est c'est vrai, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je, je crois qu'on doit vivre ensemble aussi, on ne peut pas avoir d'un c\u00f4t\u00e9, un entra\u00eeneur et de l'autre c\u00f4t\u00e9, un pr\u00e9sident qui, qui g\u00e8re le club c'est un c'est un pr\u00e9sident qui, qui est l\u00e0 derri\u00e8re l'entra\u00eeneur mais bon, s'il m'a choisi aussi c'est peut-\u00eatre, ou aussi peut-\u00eatre pour lui r\u00e9sister, de temps en temps, pour pour me battre avec lui et je suis pr\u00eat \u00e0 ce d\u00e9fi-l\u00e0 aussi Bernard Challandes, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:23 > 0:17:39) [89%] : \r\nLa fin de l'aventure pour la Suisse \u00e0 l'Eurovision de la chanson, hier soir, \u00e0 Oslo, barrage des demi- finales repr\u00e9sentants helv\u00e9tiques, Michael von der Reid n'a pas convaincu malgr\u00e9 tout l'or qu'il promettait de faire pleuvoir, c'est la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que la Suisse ne participera pas \u00e0 la finale qui aura lieu demain soir en Su\u00e8de Isabelle Tollet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:41 > 0:17:52) [89%] : \r\nFin donc de l'histoire pour la Suisse, qui avait tout mis\u00e9 sur son plus helv\u00e9tique repr\u00e9sentant Michael faudra Hayden a fait vibrer, ni le coeur du peuple ni celui du jury professionnel qui votait \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:01 > 0:18:24) [92%] : \r\nEt pourtant, notre Mickael national avait bien la couleur de l'or, ces \u00e9clats et la ferme intention de relever le d\u00e9fi, mais voil\u00e0, comme un petit oiseau tomb\u00e9 du nid, le Saint-Gallois est reparti avec une pluie d'or pour pas \u00e9t\u00e9 ses r\u00eaves de gloire devant les 17 autres concurrents, qui disputait hier soir les 10 places restantes pour la finale de samedi \u00e0 la Telenor Arena d'Oslo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:29 > 0:18:42) [96%] : \r\n\u00e0 noter que l'Allemagne, la France, l'Espagne, la Grande-Bretagne et la Norv\u00e8ge \u00e9tait qualifi\u00e9 d'office ils feront partie des 25 pays qui disputeront la premi\u00e8re place de cette 55\u00e8me \u00e9dition de l'Eurovision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:51 > 0:19:05) [91%] : \r\nPiloter un avion, mod\u00e8le r\u00e9duit, \u00e7a s'apprend \u00e0 Sion, le club d'a\u00e9romod\u00e9lisme propose tous les mercredis, un cours de pilotage pour les enfants et adolescents objectif : \u00e9viter de briser ces jouets qui peut valoir plusieurs milliers de francs d\u00e9couverte avec Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:07 > 0:19:24) [90%] : \r\nPeine plus grand que sa machine Michael apprend \u00e0 piloter ce mod\u00e8le r\u00e9duit presque un vrai avion avec un vrai moteur thermique, le Turc plein gaz, l'autre avec de tels jouets il faut apprendre la technique, la s\u00e9curit\u00e9, mais aussi le langage tout particulier des aviateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:25 > 0:19:41) [81%] : \r\nC'est une fin 2008 Cuba inverse l\u00e0- bas, au fond, le soir, la pr\u00e9cision n'en bricolage apr\u00e8s la pr\u00e9cision dans le dans le vol le soin aussi dans le vol et puis le respect des des coll\u00e8gues qui volent quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:42 > 0:19:50) [89%] : \r\nVoil\u00e0, je suis en train de d'essayer justement toutes les commandes pour voir si tout va comme il faut, parce que si wallon man commande qui est mauvaise, voil\u00e0 \u00e7a c'est dur \u00e0 rattraper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:50 > 0:20:03) [93%] : \r\nCes jeunes respectent la proc\u00e9dure \u00e0 la lettre, ils sont 9 \u00e2g\u00e9s entre 10 et 15 ans \u00e0 suivre tous les mercredis, l'\u00e9cole du mod\u00e9lisme, chacun apporte son propre mat\u00e9riel, raison de plus pour \u00e9viter les accidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:03 > 0:20:16) [77%] : \r\nC'est un petit mod\u00e8le si on casse sa carcasse \u00e0 servir dans les petits prix, la pression pour un avion assez gros de de Maistre si on casse \u00e7a revient, c'est dans les contr\u00e9es quoi, c'est un avion demain c'est dans est de 3000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:16 > 0:20:25) [95%] : \r\nPour la casse, justement, il y a l'atelier car comme les vrais pilotes apr\u00e8s un vol il faut r\u00e9viser la m\u00e9canique et conna\u00eetre chaque ville et chaque boulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:25 > 0:20:33) [87%] : \r\nC'est-\u00e0-dire une et puis le le cerveau donc la la pignon du cerveau a l\u00e2ch\u00e9, donc on va d\u00e9monter pour remplacer le cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:35 > 0:20:42) [80%] : \r\nEn fait, pour peindre allong\u00e9, comme \u00e7a on peut brancher d'un c\u00f4t\u00e9 une cerveau si si on peut sortir pour manger sur le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:43 > 0:20:49) [93%] : \r\nMais l'atelier sert aussi \u00e0 construire des avions maison forc\u00e9ment plus beau et plus pr\u00e9cieux que ceux du commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:49 > 0:21:03) [85%] : \r\nOn va voir \u00e7a va vous voulez \u00e7a veut pas, \u00e7a nous a pris une ann\u00e9e pour faire \u00e7a, quoi, au juste, tous les mercredis soirs aux Pays-Bas qu'on sera fier qu'on notre travail, c'est ton premier avion construit oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:04 > 0:21:05) [82%] : \r\nBon 2 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:07 > 0:21:15) [93%] : \r\nUn peu \u00e0 contre- courant, \u00e0 l'heure des loisirs virtuels le mod\u00e9lisme compte toujours quelque 6000 adeptes en Suisse et pr\u00e9pare activement sa rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:18 > 0:21:39) [91%] : \r\nC'est une artiste touche-\u00e0-tout, dans le meilleur sens du terme sans fronti\u00e8res aucune entre les arts du grand \u00e9cran au petit du th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la chanson sans barri\u00e8re entre les genres non plus du rire \u00e0 la trag\u00e9die Zabou Breitman connu longtemps pour son seul surnom s'est fait un nom le sien en tant que metteur en sc\u00e8ne et r\u00e9alisatrice r\u00e9compens\u00e9e et le th\u00e9\u00e2tre de Vidy joue une part importante dans sa vie c'est de l\u00e0 qu'elle nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:43 > 0:21:51) [90%] : \r\n\u00e7a vous Breitman, merci d'\u00eatre avec nous, il n'est pas faux n'est-ce pas de dire que le Th\u00e9\u00e2tre de Vidy participe \u00e0 participer \u00e0 votre \u00e9panouissement th\u00e9\u00e2trale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:53 > 0:22:12) [88%] : \r\nAh oui, oui, oui c'est, c'est tellement pas fort, c'est totalement vrai, parce que la pi\u00e8ce des gens que j'avais adapt\u00e9 des documentaires de Raymond Depardon, n'avait pas du tout trouv\u00e9 acqu\u00e9reur et en fait r\u00eaver, Ren\u00e9 Gonzalez, quand il a eu vent du projet quand je lui en ai parl\u00e9 il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:12 > 0:22:24) [86%] : \r\nEnthousiasm\u00e9s et c'est imm\u00e9diatement qu'il m'a propos\u00e9 de venir, de cr\u00e9er \u00e0 Vidy sans conna\u00eetre, sans avoir vu comme \u00e7a, parce qu'il le sentait, parce qu'il avait confiance parce qu'il sait lire voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:25 > 0:22:34) [89%] : \r\nAlors l\u00e0, vous vous retrouvez avec un texte qui n'est pas anodin non plus, vous aimez en quelque sorte, amener des textos th\u00e9\u00e2tre comme celui-ci, de Lydie vers la m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:36 > 0:23:17) [88%] : \r\n\u00e9coutez, en fait, c'est la premi\u00e8re fois que j'am\u00e8ne vraiment un un texte comme \u00e7a, non, il y avait Roland Topor aussi avec Hiver sous la table, oui, non, sont des voil\u00e0, des coups de coeur, D. D. je j'avais vraiment envie qu'on entende, qu'on entende ces ces mots- l\u00e0, quoi, je trouve que Lydie Salvayre un une \u00e9criture extr\u00eamement corrosives extr\u00eamement contemporaine, m\u00eame si ce ce cette remise de m\u00e9dailles a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite en 93, ce qui fait qu'en fait on a l'impression que c'est tr\u00e8s actuel et voil\u00e0, elle est un peu, je pense que c'est exactement ce ce dont elle parle quoi leur offrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:17 > 0:23:21) [89%] : \r\nOn va regarder tout de suite un extrait de cette remise de m\u00e9dailles en premi\u00e8re exc\u00e8s, on vous retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:24 > 0:23:27) [92%] : \r\nL'usine disons-le et votre 2\u00e8me, famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:28 > 0:23:39) [82%] : \r\nVous avez inocul\u00e9e \u00e0 mon enfant, Pierre et Nicolas le sens du devoir et de la soumission ou hi\u00e9rarchie naturelle nous esp\u00e9rons jour il \u00e0 mon petit-fils et pourquoi pas les fils de Montpellier dans 6 m\u00e8tres \u00e0 la bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:41 > 0:23:45) [83%] : \r\nAu nombre de vos coll\u00e8gues de vos sup\u00e9rieurs et en votre nom personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:47 > 0:23:51) [97%] : \r\nNous vous remettons cette m\u00e9daille d'or avec nos plus sinc\u00e8res f\u00e9licitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:03 > 0:24:12) [94%] : \r\nMerci de tout car pour cette m\u00e9daille d'or que j'appelais de mes voeux qui vient couronner le travail accompli pendant 35 ann\u00e9es de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:15 > 0:24:24) [91%] : \r\nOn voit tous les accros \u00e0 hein de cette c\u00e9r\u00e9monie qui se passe finalement comme dans la vie, para\u00eet-il, que quand vous \u00e9tiez enfant, vous vouliez devenir journaliste, parce que vous vous int\u00e9ressiez justement \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:26 > 0:25:05) [84%] : \r\nOui, c'est vrai, d'ailleurs la la premi\u00e8re le 1er \u00e9l\u00e9ment \u00e9crit que que j'ai fait pour, pour, pour porter \u00e0 l'\u00e9cran est un documentaire en fait, c'\u00e9tait l'id\u00e9e d'un d'un d'un documentaire donc, oui, oui, la r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a ne veut pas dire grand chose en tout cas cette c'est certaines r\u00e9alit\u00e9s me me me plaisait \u00e9norm\u00e9ment et je trouve que Lydie Salvayre dans dans son sa sa sa plume cruelle sur cette remise de m\u00e9daille dans la dans l'entreprise apporte quelque chose, hein : comment un axe c'est si, si, si, si c'est pas du reportage, c'est, c'est vraiment un axe tr\u00e8s corrosif, assez dr\u00f4le hein atrocement dr\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:05 > 0:25:12) [92%] : \r\nAlors vous dites justement \u00e0 de la trag\u00e9die sous les rires, on va voir un 2\u00e8me extrait o\u00f9 on sent peut-\u00eatre un peu mieux cette dimension-l\u00e0, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:13 > 0:25:15) [84%] : \r\nPremi\u00e8rement, l'ouvrier frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:19 > 0:25:33) [80%] : \r\nL'ouvrier vrai d'une ponctualit\u00e9 extr\u00eame il se d\u00e9clenche ailleurs fixe une aide une femme et de 3 enfants, l'ouvrier vraie vie dans des lieux exigus qu'il recouvre g\u00e9n\u00e9ralement de tapisserie arabe, c'est dans la pi\u00e8ce appel\u00e9e cuisine qu'il soutient le plus souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:34 > 0:26:10) [82%] : \r\nLa figure qu'il forme avec son \u00e9pouse sa prog\u00e9niture L appareil t\u00e9l\u00e9viseurs constitue un pied vue celle de dimension presque pas rien satisfait car il a des plus petits, petits besoins habitation 2500 francs accoutrement 600 francs sustentation 2400 francs futilit\u00e9 et qu'apr\u00e8s diverses, transports en commun, d\u00e9penses de sant\u00e9 assurance incendie etc 300 francs, cela fait un total de 5800 francs sur un salaire de 5860.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:12 > 0:26:26) [88%] : \r\nVous parliez du c\u00f4t\u00e9 cruel de de ce texte, c'est vrai que quand on pense \u00e0 l'actualit\u00e9 \u00e0 ses affaires, par exemple, de suicides \u00e0 France Telecom dans cette usine chinoise dont on parlait encore hier les travers du monde du travail, ce monde de travail est extr\u00eamement brutale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:29 > 0:27:17) [89%] : \r\nOui, il est est tr\u00e8s et c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de, de, de, le, de le pr\u00e9senter de le repr\u00e9senter, c'est tr\u00e8s difficile de de donner aux gens \u00e0 voir cette r\u00e9alit\u00e9 effectivement que les envahit en permanence et de voir sur sc\u00e8ne, il faut qu'il y y a un axe, il faut qu'il y a un choix, il faut qu'il y a un parti pris le parti pris, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de, de, d'accentuer \u00e0 telle point la monstruosit\u00e9 de certains dirigeants que on finit par en rire tellement c'est \u00e9norme, mais du coup \u00e7a, \u00e7a nous permet, \u00e7a permet au spectateur d'entendre parce que quand on, quand on s'des axes on, on arrive \u00e0 faire passer beaucoup plus de beaucoup plus de choses et les discours des, des, des, des, des ouvriers, des m\u00e9dailles et des discours qui sont effrayants parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:18 > 0:27:30) [88%] : \r\nBouleversant et parfois dr\u00f4les et parce que ils s'ils sont des victimes qui se qui se transforme aussi parfois en bourreau et c'est c'est elle va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin dans son dans sa d\u00e9marche, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:30 > 0:27:40) [92%] : \r\nLa m\u00e9daille, c'est donc \u00e0 voir au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy et ce jusqu'au 13 juin je crois que vous avez un film exact aussi No et moi, qui sortira en fin d'ann\u00e9e, Zabou Breitman, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:43 > 0:27:53) [90%] : \r\n\u00e7a y est, le nom du pays organisateur de l'Euro- foot dans 6 ans est connu, il fallait choisir entre la Turquie, l'Italie et la France, le gagnant Anne-Marie Portal\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:53 > 0:29:24) [93%] : \r\nEh bien, Michel Platini n'a pas fait durer le suspense, h\u00e9 bien c'est la France qui organisera cet Euro 2016, les Fran\u00e7ais qui \u00e9taient encore traumatis\u00e9s par l'\u00e9chec de Paris au profit de Londres pour les Jeux olympiques 2012, alors cette fois, la France a mis tous les atouts de son c\u00f4t\u00e9 pour \u00e9viter un nouveau camouflet, le pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy h\u00e9 bien s'est impliqu\u00e9 personnellement, m\u00eame s'il n'a d\u00e9cid\u00e9 qu'il y a 2 jours, de se rendre ici \u00e0 Gen\u00e8ve pour ce vote, h\u00e9 bien, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais suit ce dossier depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, un dossier que l'on disait sans risque, sans arrogance, une arrogance qui avait \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 aux Fran\u00e7ais lors de l'\u00e9lection des Jeux olympiques 2012 et on sait tr\u00e8s bien que ce n'est pas uniquement la qualit\u00e9 d'un dossier qui fait la diff\u00e9rence, mais \u00e9galement le lobbying et cette fois ci, h\u00e9 bien, les Fran\u00e7ais avaient compris la le\u00e7on : Nicolas Sarkozy est venu avec la ministre Roselyne Bachelot, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat Rama Yade et des et footballeurs prestigieux, comme Zinedine Zidane, alors Nicolas Sarkozy bien s\u00fbr compte sur cette victoire pour redorer cette image et le sport et la politique, h\u00e9 bien sont li\u00e9s plus que jamais, pour preuve la phrase qui deviendra culte de Nicolas Sarkozy, le sport, c'est la r\u00e9ponse \u00e0 la crise et qu'est ce qu'il y a de plus fort dans le sport, le football, un discours tr\u00e8s d\u00e9magogique, mais qui cette fois-ci bien a port\u00e9 ses fruits et c'est la 3\u00e8me fois que la France organisera l'Euro Anne-Marie Portal\u00e8s merci pour ces pr\u00e9cisions et avant de se quitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:24 > 0:29:50) [89%] : \r\nImage grav\u00e9e dans la peau, celle d'un record du mois enregistr\u00e9 dans le Guinness Book, la femme la plus tatou\u00e9 du monde et New-Yorkaise \u00e2g\u00e9e de 55 ans, elle a commenc\u00e9 il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0 orn\u00e9 son \u00e9piderme le moindre centim\u00e8tre carr\u00e9 de son corps est aujourd'hui recouvert de tatouages, de la t\u00eate aux pieds, c'est en apprenant qu'elle \u00e9tait atteinte d'une rare maladie g\u00e9n\u00e9tique causant des cloques des cicatrices qu'elle s'est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 ce grand oeuvre pour masquer d'\u00e9ventuelles Marc sur \u00e7a para\u00eet c'est Howard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:51 > 0:29:56) [95%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous profiter un maximum de cette fin de semaine, bien \u00e0 vous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:57 > 0:30:03) [87%] : \r\nEt en quelques instants, la flamboyante Claudia m\u00e9lange dit sa voix vous dira tout de la m\u00e9t\u00e9o seulement excellente journ\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:04 > 0:30:14) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1005335083", "durationSec": 263, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100528 et archives, le conseiller d'Etat neuch\u00e2telois et chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie neuch\u00e2telois HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric a avou\u00e9 publiquement entretenir une relation amoureuse avec la collaboratrice impliqu\u00e9e dans les faits d'abus de pouvoir qui lui sont reproch\u00e9s.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'50\". \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'29\". SUJET PARTIELLEMENT DECRIT. \r\nLMM03, XVM03 19H30 : 1'44\". SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["HAINARD, FR\u00c9D\u00c9RIC"], "sequenceIds": ["1294646", "1294647", "1294648"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335084", "durationSec": 40, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Paris : 20100528, interview de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie LEUTHARD Doris lors de la r\u00e9union annuelle du Conseil de l'OCDE. Les d\u00e9bats ont port\u00e9 sur l'assainissement des finances publiques, les effets de la crise \u00e9conomique sur l'emploi et la croissance \u00e9conomique \u00e0 long terme.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "thematicCorporations": ["OCDE"], "sequenceIds": ["1294672"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335085", "durationSec": 105, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100528, pr\u00e9sentation des candidatures de la France, de la Turquie et de l'Italie \u00e0 l'organisation de l'Euro de football 2016, avec la participation du pr\u00e9sident fran\u00e7ais SARKOZY Nicolas, venu en personne soutenir la candidature fran\u00e7aise", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "ZURCHER, Anne-Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)"], "thematicPersons": ["PLATINI, MICHEL", "SARKOZY, NICOLAS"], "thematicCorporations": ["UEFA"], "sequenceIds": ["1294675"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335086", "durationSec": 96, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100528, sortie officielle de la tr\u00e8s attendue tablette num\u00e9rique tactile iPad du constructeur informatique Apple dans le magasin de la ville. Les clients ont fait la queue calmement pour \u00eatre les premiers \u00e0 acheter ce micro-ordinateur \u00e0 la pointe de la technologie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TABLETTE NUM\u00c9RIQUE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "thematicCorporations": ["APPLE"], "sequenceIds": ["1294676"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335087", "durationSec": 22, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100528, une taxe poubelle destin\u00e9e \u00e0 am\u00e9liorer le tri des ordures m\u00e9nag\u00e8res devrait \u00eatre introduite d\u00e8s 2012 dans le canton. Ce projet de loi doit encore obtenir l'aval du Grand conseil neuch\u00e2telois mais la gestion du syst\u00e8me sera confi\u00e9 \u00e0 une seule entreprise qui assurera la production et la distribution des sacs ainsi que l'encaissement de l'imp\u00f4t.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SAC POUBELLE", "ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "IMP\u00d4T"], "sequenceIds": ["1294678"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335088", "durationSec": 24, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Martigny : 20100528, conf\u00e9rence de presse du pr\u00e9sident du FC Sion CONSTANTIN Christian et de son nouvel entra\u00eeneur CHALLANDES Bernard, engag\u00e9 pour une saison au sein du FC Sion.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN", "CHALLANDES, BERNARD"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["1294725"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335089", "durationSec": 71, "title": "10.05.28", "excerpt": "* V\u00e9troz : 20100528, le club d'a\u00e9romod\u00e9lisme valaisan de la r\u00e9gion apprend \u00e0 des jeunes adolescents \u00e0 construire leurs avions mod\u00e8les r\u00e9duits, \u00e0 les faire voler avec l'aide d'un moniteur et \u00e0 les r\u00e9viser au terme de chaque vol.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005335090", "durationSec": 135, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Lausanne : Th\u00e9\u00e2tre de Vidy, 20100528, la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"La m\u00e9daille\" de BREITMAN Zabou, d'apr\u00e8s un texte de SALVAYRE Lydie, \u00e9voque la d\u00e9coration qui est attribu\u00e9e aux meilleurs employ\u00e9s d'une entreprise lors d'une c\u00e9r\u00e9monie protocolaire plus ou moins r\u00e9gl\u00e9e. Cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre sur la vie professionnelle se joue du 20100526 au 20100613.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VETROZ"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROMOD\u00c9LISME", "LOISIR", "ADOLESCENT"], "sequenceIds": ["1294726"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335091", "durationSec": 111, "title": "10.05.28", "contributors": [{"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "COM\u00c9DIEN"], "sequenceIds": ["1294731"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005890084", "summary": "DUPLEX SION VALAIS :\r\nCHALLANDES, Bernard, nouvel entra\u00eeneur du FC Sion (nouvel entra\u00eeneur de   l'\u00e9quipe de football du FC Sion, nomination pour une saison avec des objectifs, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le couple Challandes/Constantin)", "id": "890083"}, {"internalArchiveId": "GS1005890085", "summary": "DUPLEX VIDY LAUSANNE :\r\nBREITMAN, Zabou, metteur en sc\u00e8ne (lors de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"La  m\u00e9daille\" au th\u00e9\u00e2tre de Vidy-Lausanne, l'apport de textes au th\u00e9\u00e2tre, la  r\u00e9alit\u00e9 professionnelle aujourd'hui).", "id": "890084"}, {"internalArchiveId": "GS1005294647", "summary": "LMM01, XVM01\r\n12:53.28\r\nNeuch\u00e2tel-ville : gros plans sur \u00e9cran d'ordinateur, extrait de la    conf\u00e9rence de presse de HAINARD, Fr\u00e9d\u00e9ric, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois et chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie neuch\u00e2telois (\"oui, je suis tomb\u00e9 amoureux de cette femme, amie de longue date bien avant son engagement\") (23\") / divers plans de l'ext du ch\u00e2teau (5\") / itw BLETRY-DE-MONTMOLLIN, Violaine, pr\u00e9sidente du Parti Lib\u00e9ral-Radical neuch\u00e2telois (PLR) (confiance dans les institutions) / itw LEGRIX, Jean-Charles, d\u00e9put\u00e9 UDC neuch\u00e2telois (\"diminution de la   cr\u00e9dibilit\u00e9 de ce monsieur\") / itw LOCATELLI, Silvia, copr\u00e9sidente du parti PS neuch\u00e2telois (d\u00e9mission pas impossible). conseiller d'Etat, crise politique ", "id": "1294646", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["LEGRIX, JEAN-CHARLES", "HAINARD, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294648", "summary": "LMM02, XVM02\r\n19:20.45\r\nNeuch\u00e2tel-ville : gros plans sur \u00e9cran d'ordinateur, extrait de la    conf\u00e9rence de presse de HAINARD, Fr\u00e9d\u00e9ric, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois et chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie neuch\u00e2telois (\"soup\u00e7on d'instrumentaliser l'\u00e9motion pour \u00e9viter la CEP\", bilan \u00e0 venir apr\u00e8s les travaux de la CEP) /  divers plans HAINARD, Fr\u00e9d\u00e9ric sortant du ch\u00e2teau (6\"). conseiller d'Etat  crise politique ", "id": "1294647", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["HAINARD, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294649", "summary": "LMM03, XVM03\r\n19:22.28\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans de membres de la Commission d'enqu\u00eate   parlementaire (CEP) sortant du ch\u00e2teau (5\") / statement. conseiller d'Etat  crise politique.", "id": "1294648", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["HAINARD, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294673", "summary": "13:00.08\r\nParis : itw LEUTHARD, Doris, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie (la stabilisation de la zone  euro en priorit\u00e9, la fraude fiscale et la Suisse). r\u00e9union internationale  OCDE.", "id": "1294672", "visualThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "visualCorporations": ["OCDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294676", "summary": "13:01.00\r\nGen\u00e8ve-ville : PLATINI, Michel pr\u00e9sident de l' UEFA pendant la    pr\u00e9sentation des candidatures \u00e0 l'organisation de l'Euro de football 2016 /  clip de pr\u00e9sentation de la candidature de la France / discours de SARKOZY,  Nicolas pr\u00e9sident fran\u00e7ais (en faveur de la candidature fran\u00e7aise) / ZIDANE, Zin\u00e9dine, ex-footballeur fran\u00e7ais \u00e9coutant SARKOZY, Nicolas / clip de   pr\u00e9sentation de la candidature de la Turquie / discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ERDOGAN,  Recep Tayyip premier ministre turc en faveur de la candidature turque / clip de pr\u00e9sentation de la candidature de l'Italie. Euro (football).", "id": "1294675", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ZIDANE, ZINEDINE", "PLATINI, MICHEL", "SARKOZY, NICOLAS", "ERDOGAN, RECEP TAYYIP"], "visualCorporations": ["UEFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294677", "summary": "13:02.49\r\nGen\u00e8ve-ville, Magasin Apple : divers plans de vendeurs Apple applaudissant des clients entrant dans le magasin (10\") / itw clients (ambiance de l'attente, besoin pour le travail) / divers plans d'iPad expos\u00e9s (5\") / divers plans  d'un client testant le nouveau iPad (5\") / divers plans de clients faisant la queue \u00e0 l'ext du magasin (5\") / divers plans de clients testant l'iPad (5\").  tablette num\u00e9rique, commerce de d\u00e9tail Apple.", "id": "1294676", "visualThemes": ["TABLETTE NUM\u00c9RIQUE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["APPLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294679", "summary": "13:04.30\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans d'un homme glissant deux sac poubelle   contenant des ordures m\u00e9nag\u00e8res dans une petite benne (14\"). imp\u00f4t, ordure m\u00e9nag\u00e8re, sac poubelle.", "id": "1294678", "visualThemes": ["SAC POUBELLE", "ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "IMP\u00d4T"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294726", "summary": "13:04.56\r\nMartigny : arriv\u00e9e CHALLANDES, Bernard, nouvel entra\u00eeneur du FC Sion / divers plans conf\u00e9rence de presse CONSTANTIN, Christian, pr\u00e9sident du FC Sion et CHALLANDES, Bernard, souriants. entra\u00eeneur, conf\u00e9rence de presse.", "id": "1294725", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN", "CHALLANDES, BERNARD"], "visualCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294727", "summary": "13:06.41\r\nV\u00e9troz : divers plans d'un jeune gar\u00e7on apprenant \u00e0 faire voler son avion  avec un moniteur (17\", 9\") / itw SAVIOZ, J\u00e9r\u00f4me, moniteur du groupe    d'a\u00e9romod\u00e9lisme valaisan (pr\u00e9cision dans le vol) / itw Ma\u00ebl, adolescente \u00e9l\u00e8ve du cours d'a\u00e9romod\u00e9lisme (test les commandes de son avion) / divers plans  d'adolescents \u00e9l\u00e8ves du cours d'a\u00e9romod\u00e9lisme faisant voler leur avion (10\") / itw David, adolescent \u00e9l\u00e8ve du cours d'a\u00e9romod\u00e9lisme (les prix des avions) / int d'atelier, itw SAVIOZ, J\u00e9r\u00f4me, moniteur du groupe d'a\u00e9romod\u00e9lisme (r\u00e9vision de la m\u00e9canique de l'avion apr\u00e8s vol) / itw Colin, adolescent et \u00e9l\u00e8ve du cours d'a\u00e9romod\u00e9lisme (r\u00e9paration m\u00e9canique) / divers plans d'\u00e9l\u00e8ves r\u00e9parant leurs avions (5\"). a\u00e9romod\u00e9lisme, adolescent, loisir.", "id": "1294726", "visualThemes": ["A\u00c9ROMOD\u00c9LISME", "LOISIR", "ADOLESCENT"], "visualGeographicals": ["VETROZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294732", "summary": "13:08.59\r\nLausanne, Th\u00e9\u00e2tre de Vidy : extrait de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"La m\u00e9daille\" de BREITMAN, Zabou (20\", 20\"). pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, com\u00e9dien.", "id": "1294731", "visualThemes": ["EXTRAIT", "PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "COM\u00c9DIEN"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "PORTOLES, Anne-Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "531876", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091937", "position": "01"}}, {"id": "531875", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114564", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257400", "internalArchiveId": "GE1005257401", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.05.28", "publicationDate": "2010-05-28T00:00:00Z", "durationSec": 1707, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T21:10:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092107\r\nDate de transcription : 26-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:35) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir dans l'actualit\u00e9 de ce vendredi, la d\u00e9claration de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, il est amoureux d'une collaboratrice de son d\u00e9partement, il a fait engager celle qu'on appelait pudiquement une amie dans les r\u00e9cents articles concernant les affaires et sa ma\u00eetresse, le conseiller d'\u00c9tat assume dans ce document de Canal Alpha on verra les r\u00e9actions \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement si peu courant dans les moeurs politiques, en Suisse, le b\u00e9b\u00e9 abandonn\u00e9 dans les toilettes publiques de Morges a re\u00e7u de pr\u00e9nom et un nom la syndique de la ville les a choisi l'enfant est tr\u00e8s calme, il est sain et sauf, il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 nu dans la poubelle, avec une partie du cours d'ombilical, il semble bien que la mer \u00e9tait couch\u00e9 sur place, le myst\u00e8re demeure sur son identit\u00e9, au moins 80 personnes sont mortes dans le d\u00e9raillement d'un train reliant Calcutta \u00e0 Bombay, selon les autorit\u00e9s, il s'agit d'un acte terroriste mao\u00efste, la satisfaction de Nicolas Sarkozy \u00e0 Gen\u00e8ve tout \u00e0 l'heure, la France d\u00e9croche l'Euro 2016 et la surpasser ses concurrents turcs ou italiens, l'image et l'exploit \u00e9tonnant, il rappelle le film, l\u00e0 o\u00f9, o\u00f9 un homme s'envoler avec sa maison, un Am\u00e9ricain a traverser la Manche, attach\u00e9 \u00e0 une kyrielle de ballon, il a d\u00e9coll\u00e9 du Kent survoler l'eau pendant plusieurs heures avant d'atterrir dans un Champ en France et puis l'iPad seront en Europe \u00e9v\u00e9nement \u00e0 grand renfort de publicit\u00e9, ce sera l'objet de la chronique du cin\u00e9aste Jacob Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:38 > 0:01:57) [91%] : \r\nLa presse employer des litotes pour la d\u00e9signer, on disait une amie ou une amie proche, la rumeur \u00e9tait connu de certains cercles aujourd'hui Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard lui- m\u00eame l'a confirm\u00e9, c'est sa ma\u00eetresse qui \u00e9tait mentionn\u00e9 le conseiller d'\u00c9tat, est accus\u00e9 d'avoir abus\u00e9 de sa position en l'engageant dans son d\u00e9partement, lui dit : je l'aime et il assume le fait Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:58 > 0:02:06) [94%] : \r\nEn langage policier, on appelle \u00e7a des aveux sign\u00e9s en langage politique, une mise au point, extrait de la confession de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:06 > 0:02:13) [92%] : \r\nCes reproches laisse imaginer que j'entretiens avec une collaboratrice d'un service d\u00e9pendant de mon d\u00e9partement, une relation amoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:16 > 0:02:20) [88%] : \r\nQue je tombe amoureux, voici quelques mois, de cette femme, amie de longue date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:23 > 0:02:29) [93%] : \r\nJe pr\u00e9cise tout de suite et pour couper court, que je suis tomb\u00e9 amoureux d'elle avant qu'elle ne soit engag\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:45) [95%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Hainard a donc attendu 4 semaines avant d'avouer sa liaison 4 semaines de non- dits, de rumeurs, 4 semaines qui ont mis le canton sans dessus-dessous avec in fine et la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire, alors pourquoi avoir attendu si longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:45 > 0:02:50) [81%] : \r\nM'exprimer avant la constitution de la secte me paraissait malvenu et irrespectueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:51 > 0:02:54) [76%] : \r\nAu mauvais soup\u00e7onn\u00e9 d'instrumentaliser l'\u00e9motion pour \u00e9viter la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:55 > 0:02:58) [85%] : \r\nM'exprimer pendant le travail de la secte n'aurait pas \u00e9t\u00e9 mieux qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:59 > 0:03:04) [93%] : \r\nDans ses aveux, le Conseil d'\u00c9tat lib\u00e9ral a m\u00eame penser \u00e0 son avenir politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:04 > 0:03:15) [88%] : \r\nJe produisais le bilan et les r\u00e9sultats d'o\u00f9 vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 positif de mon engagement professionnel d\u00e8s apr\u00e8s la fin des travaux de la commission d'enqu\u00eate parlementaire devant les \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:16 > 0:03:24) [93%] : \r\nUne minute 51 secondes mise en ligne pour dire sa v\u00e9rit\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a choisi la transparence, la m\u00e9thode est plut\u00f4t inhabituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:25 > 0:03:35) [94%] : \r\nLa commission d'enqu\u00eate parlementaire devra examiner ce fait \u00e9valuer si les graves ou non d'ores et d\u00e9j\u00e0 la confession publique fait r\u00e9agir reportage Thierry Cl\u00e9mence Claudio Personeni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:37 > 0:03:40) [95%] : \r\nLes images choc, m\u00eame la famille politique du conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:40 > 0:03:54) [88%] : \r\nC'est ce que Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard trahi votre confiance, vous, pr\u00e9sidente du Parti lib\u00e9ral- radical r\u00e9pandre pas cette question, est ce qu'on peut imaginer un autre choix pour Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard aujourd'hui que celui de d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:56 > 0:03:57) [75%] : \r\nCet avis de le dire, pas \u00e0 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:58 > 0:04:01) [90%] : \r\nVous allez lui demander de d\u00e9missionner parce que pour vous le dire maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:01 > 0:04:05) [90%] : \r\n\u00e0 la stupeur d'un c\u00f4t\u00e9, succ\u00e8de la consternation de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:05 > 0:04:30) [91%] : \r\nC'est \u00e9videmment une pens\u00e9e pour sa famille qui peuvent vivre des moments assez difficiles, mais mis \u00e0 part \u00e7a, \u00e7a change absolument rien au probl\u00e8me, nous ce qui nous int\u00e9resse aujourd'hui, c'est pas tant de savoir si Monsieur Hainard \u00e0 des relations avec une collaboratrice ou pas, mais c'est plut\u00f4t de savoir quels sont les avantages qu'il aurait pu en d\u00e9couler de cette relation si la commission d'enqu\u00eate parlementaire met en lumi\u00e8re les avantages et les autres dysfonctionnements qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s dans la presse, elle est clair que le Parti socialiste demandera la d\u00e9mission de Monsieur N 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:05:18) [91%] : \r\nChaque jour qui passe sa cr\u00e9dibilit\u00e9 diminue donc \u00e0 un moment donn\u00e9, forc\u00e9 de constater qu'ils devront aussi prendre les mesures qui s'imposent et vu la situation, mais je ne peux pas un mois, ni non, notre parti prendre la d\u00e9cision \u00e0 sa place, les r\u00e9actions engendr\u00e9es par les aveux publics du Conseil d'\u00c9tat, le jour m\u00eame o\u00f9 la commission d'enqu\u00eate parlementaire si\u00e8ge pour la premi\u00e8re fois mon Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard plus isol\u00e9 que jamais m\u00eame sa propre famille politique lib\u00e9rale radicale n'h\u00e9site plus d\u00e9sormais \u00e0 faire part de ses doutes difficile dans ces conditions d'imaginer le bouillonnant ministre de l'\u00c9conomie, poursuivre son mandat depuis le d\u00e9but de cette affaire, estimant n'avoir de compte \u00e0 rentrer \u00e0 ses \u00e9lecteurs, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a toujours affirm\u00e9 qu'il ne d\u00e9missionnerait pas, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard avait aussi toujours affirm\u00e9 jusqu'\u00e0 ce matin, que sa liaison n'\u00e9tait qu'une amie de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:19 > 0:05:35) [89%] : \r\nL'image du conseiller d'\u00c9tat qui lie sa feuille sur un fond blanc, on devine m\u00eame les cons d'une porte n'est pas vraiment une mise en sc\u00e8ne sophistiqu\u00e9e mais chacun jugera si la mani\u00e8re est habile ou non et adapt\u00e9e au public qu'il entend convaincre l'avis du sociologue des m\u00e9dias, Jenny HAVER et recueilli par Ron Hochuli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:36 > 0:05:45) [87%] : \r\nSursaut d'un homme accul\u00e9 ou mise en sc\u00e8ne habile lorsque Johnny HAVER, sociologue de l'image, regardent la confession de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard il songe imm\u00e9diatement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:46 > 0:05:54) [90%] : \r\nC'est le conflit s'imaginer que j'entretiens avec une collaboratrice d'un service d\u00e9pendant de mon d\u00e9partement et relation amoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:55 > 0:06:20) [85%] : \r\nMa premi\u00e8re pens\u00e9e va type de t\u00e9l\u00e9vision qui s'est mis en place au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 quand un Europe avec des \u00e9missions comme le Loft, avec des d\u00e9clarations face \u00e0 cam\u00e9ra qui met en sc\u00e8ne l'intime h\u00e9 bien s\u00fbr, lorsqu'on voit quelqu'un qui, humblement, vient nous dire des choses du domaine du priv\u00e9, ben c'est difficile de pas prouv\u00e9, de la compassion, donc il y a, bien s\u00fbr, mise en sc\u00e8ne de spectateurs et \u00e0 H\u00e9nin ann\u00e9e quelque part conscient, mais il peut l'oublier dans cette premi\u00e8re partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:20 > 0:06:21) [85%] : \r\n\u00e9videmment de toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:21 > 0:06:35) [90%] : \r\nL'image du sh\u00e9rif Hainard dispara\u00eet tout \u00e0 coup, derri\u00e8re l'homme qui a faut\u00e9, humain, si humain, mais l'effet est cass\u00e9e par un changement de cadre soudain c'est clair, le conseiller d'\u00c9tat ne se confient plus il lit la coupe est jug\u00e9 trop abrupt mais justifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:35 > 0:07:07) [89%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 bien s\u00fbr, ce passage casse un petit peu l'empathie, qui avait \u00e9t\u00e9 construite pendant pendant la premi\u00e8re partie, mais t\u00f4t ou tard cette empathie devaient devaient dispara\u00eetre ou, en tout cas, devait \u00eatre transform\u00e9 en autre chose, donc forc\u00e9ment il fallait ramener le tout dans le domaine du politique parce que, au fond, il s'agit d'une question politique : d'un c\u00f4t\u00e9, dit aux \u00e9lecteurs \u00e9lectrices, je suis comme vous mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il va dire mais je g\u00e8re ce fait de \u00eatre comme vous pour \u00eatre votre \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:07 > 0:07:11) [92%] : \r\nSelon le sp\u00e9cialiste de l'image, malgr\u00e9 des maladresses, l'exercice est donc r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:11 > 0:07:12) [73%] : \r\nApr\u00e8s tout, Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:12 > 0:07:15) [85%] : \r\nC'est une attitude humble et modeste, qui est ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:15 > 0:07:21) [94%] : \r\nModeste et ma\u00eetris\u00e9 de qualificatifs qui tranche avec les jugements port\u00e9s sur Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard ces derniers temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:21 > 0:07:23) [71%] : \r\nLes enfants et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:24 > 0:07:45) [91%] : \r\nMais quand ne sont pas parvenus \u00e0 se mettre d'accord sur une r\u00e9partition des domaines de pointe de la m\u00e9decine, en particulier les transplantations cardiaques, il y a une concurrence en la mati\u00e8re entre Lausanne, Berne et Z\u00fcrich, ce soir, c'est un blocage attribu\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, vous y \u00e9tiez, Pierre N\u00e9bel, les adversaires de Z\u00fcrich diront encore arrogance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:47 > 0:08:49) [91%] : \r\nPas Z\u00fcrich en effet peut donner l'impression aujourd'hui d'avoir bloqu\u00e9 bloquer la prise de d\u00e9cision en fait aujourd'hui on s'attendait \u00e0 une r\u00e9ponse \u00e0 une d\u00e9cision tr\u00e8s simple qui \u00e9tait de savoir si qui de Lausanne ou de Z\u00fcrich, allait perdre son prestigieux centre de de transplantation cardiaque, une sorte de confrontation classique roman qu'quoi avec un gagnant et avec un perdant cette confrontation, pourtant, aurait pu \u00eatre surmont\u00e9es avec une proposition de compromis assez \u00e9tonnante faites par Pierre-Yves Maillard, le directeur de la sant\u00e9 du canton de Vaud proposition qui consistait \u00e0 fermer \u00e0 la fois le de transplantation de Lausanne et celui de Z\u00fcrich pour autant que l'on garde uniquement celui celui de perdre une proposition qui aurait tr\u00e8s certainement fait grincer ont des dents en Suisse romande, mais qui a \u00e9t\u00e9 finalement rejet\u00e9 tr\u00e8s s\u00e8chement par par Z\u00fcrich qui a fait usage de sa minorit\u00e9 de blocage, une attitude \u00e9videmment qui est tr\u00e8s peu go\u00fbt\u00e9, vous pouvez l'imaginer et par les autres cantons universitaires qui souligne avec une certaine justesse que contrairement \u00e0 eux, Z\u00fcrich jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on a renonc\u00e9 \u00e0 aucun de ces domaines de sp\u00e9cialisation merci Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:50 > 0:09:08) [92%] : \r\nLe b\u00e9b\u00e9 abandonn\u00e9 dans les toilettes publiques de Morges a re\u00e7u de pr\u00e9nom et un nom la syndique de Morges les a choisi l'enfant est calme, il est sain et sauf, il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 nu dans la poubelle, avec une partie de son cordon ombilical, il semble bien que la mer est coucher sur les lieux, le myst\u00e8re demeure sur son identit\u00e9, Anne Cathia Marchon G\u00e9raldine jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:10 > 0:09:26) [94%] : \r\nLe nouveau- n\u00e9 abandonn\u00e9 mercredi dernier se trouve toujours ici \u00e0 l'h\u00f4pital de Morges nos cam\u00e9ras n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 entrer depuis aujourd'hui la de pr\u00e9nom et un nom qui sont tenus secrets, selon la loi vaudoise le syndic de la ville o\u00f9 est n\u00e9 l'enfant est oblig\u00e9 de lui donner un nom, 3 jours apr\u00e8s sa naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:26 > 0:09:42) [93%] : \r\nLes pr\u00e9noms sont sont je dirais symbolique \u00e0 la fois des conditions dans lesquelles il est venu au monde et il t\u00e9moigne du jour de sa naissance et le nom de famille au fond lui lui donne aussi, il y a un peu d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:42 > 0:09:48) [93%] : \r\nD\u00e9couvert mercredi soir en \u00e9tat d'hypothermie dans ces toilettes publiques \u00e0 Morges, \u00e0 pr\u00e9sent, il est en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:48 > 0:10:01) [88%] : \r\nIl va bien, c'est un petit gar\u00e7on sont pleine quand est ce qu'on a pu voir, il est assez tonique, il est, il est pass\u00e9 de Dieu, il a tr\u00e8s peu souffert, en r\u00e9alit\u00e9, il n'a pas une \u00e9gratignure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:01 > 0:10:12) [96%] : \r\nLe gar\u00e7on n'\u00e9tant plus sous la responsabilit\u00e9 du Service de protection de la jeunesse c'est la tutrice g\u00e9n\u00e9rale du canton de Vaud qui en est responsable, d\u00e9sormais toute l'attention se porte sur la sant\u00e9 de la m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:12 > 0:10:26) [92%] : \r\nOn aimerait beaucoup que cette maman prennent soin d'elle, on aimerait \u00e9galement lui dire qu'elle a une place dans la vie de son petit gar\u00e7on et que nous souhaiterions la mesure dans la mesure du possible, qu'elles prennent contact avec nous ou avec les autorit\u00e9s judiciaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:26 > 0:10:31) [89%] : \r\nSi la m\u00e8re n'est pas retrouv\u00e9, il sera plac\u00e9 en adoption dans un d\u00e9lai encore non d\u00e9finie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:34 > 0:10:45) [95%] : \r\nEn Inde, le d\u00e9raillement d'un train a caus\u00e9 la mort d'au moins 80 personnes, la catastrophe est devenue la nuit derni\u00e8re dans l'est du pays, la police affirme qu'il s'agit d'un sabotage commis par les combattants mao\u00efstes Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:10:48 > 0:11:41) [93%] : \r\nLes cris et les appels au secours des passagers bless\u00e9s et coinc\u00e9s dans les wagons d\u00e9truits, l'accident a eu lieu en rase campagne, les victimes ont attendu les secours, une bonne partie de la nuit dans la journ\u00e9e, ils \u00e9taient encore nombreux prise au pi\u00e8ge des t\u00f4les enchev\u00eatr\u00e9es une explosion ou des rails sabot\u00e9 serait \u00e0 l'origine du drame, le train a d\u00e9raill\u00e9, il s'est encastr\u00e9 dans un convoi de marchandises qui arrivait en sens inverse, les autorit\u00e9s indiennes, affirme que les rebelles mao\u00efstes sont les auteurs de ce sabotage, la r\u00e9gion est connu pour \u00eatre un bastion mao\u00efste, des groupes de r\u00e9sistants arm\u00e9s comme ici film\u00e9e dans le nord du pays, sont de plus en plus actif en Inde, ils ont pris les armes dans les campagnes les plus d\u00e9favoris\u00e9s, pour d\u00e9fendre les droits des pauvres et lutter contre les abus des autorit\u00e9s et des propri\u00e9taires terriens l'an dernier, leurs actions violentes contre les symboles de l'\u00c9tat indien ont caus\u00e9 la mort de 600 personnes environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:43 > 0:11:56) [97%] : \r\nAu moins 80 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 Lahore au Pakistan dans les attaques simultan\u00e9es de 2 mosqu\u00e9es d'un groupe minoritaire de l'Islam, les ahmadis des kamikazes lourdement arm\u00e9s ont fait irruption dans ce lieu de culte en pleine pri\u00e8re du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:57 > 0:12:06) [97%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, Barack Obama s'est rendu sur les lieux de la catastrophe BP annonce que le brut ne s'\u00e9coule plus de la fuite \u00e0 l'origine de la plus grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:06 > 0:12:13) [95%] : \r\nMar\u00e9e noire de l'histoire am\u00e9ricaine, mais il faudra attendre encore 48 heures, on veut \u00eatre s\u00fbr que le colmatage peut tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:16 > 0:12:30) [89%] : \r\nLa France \u00e9tait venue en force, \u00e0 Gen\u00e8ve, Nicolas Sarkozy, flanqu\u00e9 de Roselyne Bachelot et de Rama Yade a emport\u00e9 la mise, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais fait pencher la balance pour que la France obtienne l'Euro 2016 Malika Nedir Pascal Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:32 > 0:12:50) [94%] : \r\nDerniers pr\u00e9paratifs avant l'arriv\u00e9e des chefs d'\u00c9tat Sylvio Berlusconi n'a pas jug\u00e9 utile de se d\u00e9placer, ce sera un match entre le pr\u00e9sident turc Abdullah G\u00fcl et le Fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy, la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise est fourni, Zinedine Zidane et ses camarades du Mondial 98, la ministre des sports tr\u00e8s confiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:50 > 0:12:52) [75%] : \r\nL'enfance disant que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:53 > 0:13:10) [91%] : \r\nDonc il y a un enjeu \u00e9videmment d'organiser un grand \u00e9v\u00e9nement sportif et \u00e7a, la France sait faire la France veut effacer l'\u00e9chec de la candidature de Paris pour les Jeux olympiques de 2012 et elle r\u00eave de revivre l'\u00e9pop\u00e9e de 98 la ferveur populaire derri\u00e8re les roues, Black blanc beur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:12 > 0:13:19) [97%] : \r\nEt puis la r\u00e9volution apr\u00e8s dans les rues de Paris comme si c'\u00e9tait la victoire d'une guerre mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:20 > 0:13:28) [93%] : \r\nPrincipaux atouts de la France, son exp\u00e9rience, ses infrastructures des stades flambant neufs pour 2016 et un pr\u00e9sident en grande forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:46 > 0:13:57) [92%] : \r\nEt je crois que j'aurais jamais cru vivre un moment pareil dans dans ma vie donc je m'en toujours jamais qui le frein, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 attach\u00e9 \u00e0 cette \u00e9quipe, elle m'a apport\u00e9 tellement de choses dans ma vie que que je me devais d'\u00eatre l\u00e0, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:57 > 0:14:14) [88%] : \r\nLes Turcs \u00e9choue pour la 3\u00e8me fois, mais de peu, pensent que la pr\u00e9sence de Nicolas Sarkozy a fait pencher la balance \u00e0 ses joies 7 6 1 Nicolas Sarkozy n'est pas venue pour rien, de pression, mais il est press\u00e9 de partir, comme toujours, ses ministres le rattrape pour ne pas rater le convoi pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:16 > 0:14:30) [95%] : \r\nLa Suisse a abrog\u00e9 pour le Kosovo, l'ancien accord conclu avec l'ancienne Yougoslavie sur les prestations sociales aux travailleurs immigr\u00e9s, le sujet controvers\u00e9, une d\u00e9l\u00e9gation syndicale est en ce moment \u00e0 Pristina, envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Yves Magat Claude Tello.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:32 > 0:14:45) [80%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, vraiment c'est quand m\u00eame c'est vendu jamais en jeu v\u00e9cu pas mal de temps \u00e0 Gen\u00e8ve, environ 16 ans pour moi personnellement c'est, c'est c'est comme un discrimination lui- m\u00eame charge combl\u00e9 par Roussillon Smith.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:45 > 0:15:01) [90%] : \r\nDans sa petite chambre genevoise Agim a re\u00e7u la lettre lui annon\u00e7ant la fin de ces allocations familiales son salaire Net de cuisinier lui rapporte 3300 francs par mois, les allocations pour ses 3 enfants rest\u00e9s avec sa femme au Kosovo repr\u00e9sent\u00e9 700 francs : plus de 20 pourcent de son revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:02 > 0:15:10) [93%] : \r\nDans son village du Kosovo, la femme de Agim subit depuis le 1er avril les cons\u00e9quences de ce changement maintenant chaque sou compte lorsqu'elle va faire ses courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:15:12 > 0:15:16) [91%] : \r\nEt tous les 15 jours, j'en ai pour 500 francs de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:16 > 0:15:33) [91%] : \r\nEt NEZIRI ont des moyens modestes car le ch\u00f4mage est \u00e9norme, au Kosovo, la grand- m\u00e8re, une soeur, la femme et les enfants de la Agim vivent ici sur son salaire g\u00e9nevois, impossible de savoir combien de familles comme celle-ci sont dans le m\u00eame cas dans le syst\u00e8me suisse des allocations et complexe, la fille a\u00een\u00e9e de 18 ans veut devenir m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:34 > 0:15:40) [95%] : \r\nJuste, j'ai fait 4 ans de secondaire, ce serait dommage que je ne puisse pas faire des \u00e9tudes de m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:42 > 0:15:50) [93%] : \r\nLe fils a\u00een\u00e9 cultive le lopin de terre familial, il r\u00eavait d'acheter un tracteur \u00e0 15000 francs suisses pour tenter de vivre de sa Terre maintenant ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:50 > 0:15:51) [79%] : \r\nTout promo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:51 > 0:15:58) [80%] : \r\nPour mon compte fortement les fr\u00e8res et soeurs pourraient \u00e9migrer chic mais moi, je dois m'occuper de la maison sera des champs et des grands- parents pour moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:59 > 0:16:09) [90%] : \r\nDans ce dossier, l'Office f\u00e9d\u00e9ral suisse des assurances sociales le phase affirme avoir envoy\u00e9 2 lettres au gouvernement du Kosovo, elle semble s'\u00eatre perdue avant d'atteindre le ministre concern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:09 > 0:16:21) [92%] : \r\nL'interview, je peux vous affirmer que ni moi ni personne de mon cabinet n'a re\u00e7u de l'\u00eatre, \u00e0 propos de cette affaire \u00e0 mais qui se trouve, je suis pr\u00eat \u00e0 rencontrer n'importe qui aurait trouv\u00e9 une solution de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:22 > 0:16:28) [96%] : \r\nUne d\u00e9l\u00e9gation de syndicalistes et parlementaires suisses est en ce moment au Kosovo pour tenter de renouer le dialogue et sensibiliser les 2 parties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:31 > 0:16:46) [90%] : \r\nElle est tout simplement inadmissible que des enfants, des ouvriers qui vivent en Suisse qui ont laiss\u00e9 leurs enfants ici, on les punit tr\u00e8s lourdement, parce que c'est l'argent qui permet la survie des fois de 2 ou 3 g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:46 > 0:16:49) [97%] : \r\nPour l'instant des familles comme les NEZIRI doivent renoncer \u00e0 tout projet d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:51 > 0:16:56) [90%] : \r\nVoil\u00e0, reportage sign\u00e9 Yves Magat, il est sur place, nous lui avons demand\u00e9 le r\u00e9sultat de son enqu\u00eate, on les coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:57 > 0:17:59) [90%] : \r\nDans cette affaire qui concerne aussi l'AVS, AI, il y a toute une s\u00e9rie de malentendus, d'abord, les fameuses menace dont auraient \u00e9t\u00e9 victimes des inspecteurs mandat\u00e9s par le pour s'assurer ici qu'il n'y a pas de fraude \u00e0 l'assurance invalidit\u00e9, j'ai pu joindre 2 fois par t\u00e9l\u00e9phone en Autriche, la soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de ces enqu\u00eates, ils m'ont dit qu'ils ont bien re\u00e7u des menaces t\u00e9l\u00e9phoniques pour une affaire de v\u00e9hicules et d'assurance casco et que par cons\u00e9quent ils ont craint que s'il s'attaquer aussi \u00e0, il pourrait \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9, ils ont donc renonc\u00e9 \u00e0 ce mandat de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais ils n'ont jamais re\u00e7u de menaces concernant l'assurance invalidit\u00e9 maintenant le insiste plut\u00f4t sur les difficult\u00e9s de s'assurer que les destinataires de rente AVS, AI Allocations familiales ici au Kosovo, sont bien les personnes \u00e0 qui est destin\u00e9 l'argent et non un voisin, un parent, une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, par exemple, il n'y a pas au Kosovo de registre des populations, l'\u00c9tat est assez embryonnaire et c'est en effet assez difficile, alors les Kosovars de Suisse ont un peu coinc\u00e9s entre la d\u00e9sorganisation de leurs autorit\u00e9s et la rigidit\u00e9 helv\u00e9tique, ils sont un peu d\u00e9\u00e7us aussi de la Suisse, un pays qu'ils estiment beaucoup et dont ils se souviennent qu'il a \u00e9t\u00e9 un des premiers \u00e0 r\u00e9clamer leur ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:00 > 0:18:13) [97%] : \r\n\u00e0 Berne la session d\u00e9bute lundi prochain, ce sera une \u00e9tape importante pour Didier Burkhalter le conseiller f\u00e9d\u00e9ral avec sa m\u00e9thode m\u00e9ticuleuse \u00e0 la r\u00e9putation de d\u00e9bloquer les dossiers difficiles il aura l'occasion d'en faire la preuve Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:14 > 0:18:34) [90%] : \r\nCela fait pr\u00e8s de 7 mois que Pascal Couchepin lui a remis les cl\u00e9s du D\u00e9partement 2 hommes que tout oppose, sur la mani\u00e8re de travailler et en quelques mois, Didier Burkhalter qu'on disait si falot a d\u00e9bloqu\u00e9 de dossier enlis\u00e9 depuis des ann\u00e9es, d'abord la LAMal avec un projet de r\u00e9seaux de soins int\u00e9gr\u00e9s \u00e9coutez Jacques de \u00e0 l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:34 > 0:18:45) [94%] : \r\nOn a r\u00e9ussi avec les assureurs, avec les cantons et les h\u00f4pitaux aussi en bonne partie, mais surtout avec les assureurs et c'est remarquable, a trouv\u00e9 un certain nombre de points communs d'objectifs communs dans le projet de ces r\u00e9seaux de soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:45 > 0:18:53) [90%] : \r\nOui, oui vous avez bien entendu, l'organisateur de manif, le pourfendeur d'assureurs et d'accord avec un projet, il en est tout remuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:53 > 0:19:07) [94%] : \r\nJe pense, \u00e7a prendra un certain temps pour arriver \u00e0 faire comprendre aux membres de la FMH au m\u00e9decins de la base \u00e0 faire comprendre qu'on peut dans le cas de ces n\u00e9gociations, faire confiance aux interlocuteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:07 > 0:19:11) [89%] : \r\nEt m\u00eame \u00e0 gauche, o\u00f9 s'expriment pourtant des oppositions, on entre en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:11 > 0:19:12) [95%] : \r\nPas de litt\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:12 > 0:19:25) [94%] : \r\nEffectivement, on peut \u00eatre embarrass\u00e9 parce qu'on est pour les r\u00e9seaux et en m\u00eame temps on ne veut pas surcharger financi\u00e8rement les assur\u00e9s de ce pays, donc il faut trouver maintenant un consensus et on est dans la marge de n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:25 > 0:19:37) [93%] : \r\nEn d'autres termes, on y arrivera, mais ce sera plus difficile en revanche pour l'autre dossier l'ABS avec l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, compens\u00e9e par des mesures en faveur des retraites flexibles du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:37 > 0:19:49) [90%] : \r\nC'est l'UDC c'est tr\u00e8s clairement une nouvelle prestation sur une ascension sur une nationale qui va p\u00e9naliser notre point de vue une assurance sociale qui n'en a pas besoin actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:49 > 0:19:54) [92%] : \r\nIci, on fait la lutte, on fait la lutte pour une vraie flexibilisation qui ne soit pas limit\u00e9e \u00e0 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:54 > 0:19:58) [91%] : \r\nOn pense que \u00e7a ne vous arrange pas un peu le code que le PS va y faire capoter ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:00 > 0:20:11) [87%] : \r\nNon, oh que ce nom est difficile \u00e0 venir, signe que les obscures alliances politiques ne sont pas finies mais Didier Burkhalter esp\u00e8re bien prouver avec sa m\u00e9thode qu'il peut surmonter ses blocages du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:13 > 0:20:36) [87%] : \r\nOn va aller beaucoup de Lecteurs se mobilisent pour le Grand Journal du canton Le Nouvelliste fait partie de l'histoire du Valais, ses prises de position politiques ces avis mortuaire, jusqu'aux d\u00e9tails de la mise en page, tout est sujet d'int\u00e9r\u00eat l'actuel actionnaire souhaite vendre un groupe Facebook notamment, s'inqui\u00e8tent de la suite, en r\u00e9clamant un Nouvelliste ind\u00e9pendant et 100 pourcent valaisan Charles-Henri Boichat, Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:37 > 0:20:47) [88%] : \r\nUn attachement presque visc\u00e9ral pour beaucoup de Valaisans Le Nouvelliste, c'est une partie de leur vie et de leur identit\u00e9, au point que sa vente probables suscite des r\u00e9actions tr\u00e8s \u00e9motionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:47 > 0:21:09) [86%] : \r\nOn aime notre Nouvelliste on aime notre football, on aime le Valais et puis c'est tout, il faut que \u00e7a reste valaisan les mondes qui c'est le journal, \u00e7a ne m'int\u00e9resse moi plut\u00f4t ce qu'il y a dedans quoi, on a toujours une nouvelle sont mes parents \u00c9lys\u00e9e je au alors qu'avec les articles de proximit\u00e9 pour voir un peu, un peu tout et la page, pas toujours heureuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:09 > 0:21:23) [92%] : \r\nSur Facebook un groupe pour un Nouvelliste ind\u00e9pendance 100 pourcent valaisan compte plus de 1800 membres des amis mais aussi des manipulateurs cette semaine le site annon\u00e7ait la vente r\u00e9alis\u00e9e, or c'est faux et d\u00e9stabilisant pour la r\u00e9daction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:23 > 0:21:35) [90%] : \r\nLes gens qui ont plus la parole aujourd'hui qu'qui ne l'avait hier des gens qui qui qui sont, qui ont des Liens forts avec Le Nouvelliste, quelqu'un a quelque chose \u00e0 perdre dans cette histoire, puisque il essaye de court- circuiter la la manoeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:35 > 0:21:44) [88%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, le journal en effet la part belle aux milieux conservateurs mais, paradoxalement, m\u00eame certains d\u00e9tracteurs de gauche redoutent aujourd'hui sa vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:44 > 0:21:57) [91%] : \r\nIl y a un lien social tr\u00e8s fort et je pense que si c'est \u00e7a devient un journal moins territorialement il y aura moins d'informations sur ce qui se passe sur moins d'informations sur les toutes les bonnes initiatives qui, au niveau \u00e9conomique, au niveau social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:57 > 0:22:00) [95%] : \r\nDes craintes infond\u00e9es pour le repr\u00e9sentant d'Hersant en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:00 > 0:22:10) [93%] : \r\nAucun \u00e9diteur se permettrait de faire un journal qui n'est pas conforme \u00e0 la \u00e0 l'esprit du du canton dans lequel la r\u00e9gion dans laquelle il \u00e9dite \u00e0 sa mentalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:10 > 0:22:18) [92%] : \r\nEn attendant une vente toujours pas fix\u00e9 le prochain \u00e9pisode se jouera fin juin lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du Nouvelliste les d\u00e9bats risquent d'\u00eatre anim\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:20 > 0:22:40) [95%] : \r\nL'Inter de Milan et le Real Madrid ont conclu un accord qui autorise l'entra\u00eeneur Jos\u00e9 Mourinho a quitt\u00e9 le club italien il rejoindra le Real en tennis \u00e0 Roland Garros, le duel attendu entre Roger Federer et Stanislas Wawrinka aura lieu en huiti\u00e8mes de finale, il s'agit de la 6\u00e8me confrontation entre les 2 champions Marco Broker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:41 > 0:22:51) [92%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Wawrinka acte VI aujourd'hui le B\u00e2lois n'a pas mis longtemps pour faire tr\u00e9bucher l'Allemand Reister balay\u00e9 6 4 6 0 6 4 c'est un Wawrinka celui des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:51 > 0:22:56) [98%] : \r\nFacilement du tombeur de Monfils l'Italien Fognini en 3 sets 6 3 6 4 6 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:56 > 0:23:04) [85%] : \r\nLes 2 Suisses sont en forme, \u00e7a promet le Vaudois n'est parvenu toutefois \u00e0 abattre le ma\u00eetre, c'\u00e9tait l'an dernier \u00e0 Mont\u00e9-Carlo, leur dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:04 > 0:23:12) [91%] : \r\nRencontre voici 2 semaines \u00e0 Madrid a tourn\u00e9 tr\u00e8s largement en faveur du num\u00e9ro un mondial, toutes les statistiques parlent en faveur du B\u00e2lois m\u00eame s'sait que Stan n'est pas un adversaire \u00e0 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:12 > 0:23:12) [96%] : \r\n\u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:13 > 0:23:27) [89%] : \r\nC'est pour \u00e7a, il faut surtout pas un que je sous- estime Stan parce qu'il est tr\u00e8s vite, on a le m\u00eame pr\u00e9parateur physique, mon coach c'est son Capitaine de Coupe Davis, alors il y a pas trop de secrets chez nous, je pense que pour pour cette raison-l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre un match tr\u00e8s difficile pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:28 > 0:23:32) [90%] : \r\nAlors 5 1 ou 4 2 dans la s\u00e9rie entre les 2 Suisses, r\u00e9ponse dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:34 > 0:23:37) [93%] : \r\nC'\u00e9tait aujourd'hui le lancement europ\u00e9en de l'iPad \u00e0 grand renfort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:37 > 0:23:46) [87%] : \r\nPublicitaire et fort du succ\u00e8s am\u00e9ricain, plus d'un 1000000 de plaquettes tactile ont \u00e9t\u00e9 vendus en avril sur le territoire des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:48 > 0:23:58) [86%] : \r\nJe vous recommande expertise notre sp\u00e9cialiste : Xavier-je tout dire sur TSR Point CH c'est aussi le sujet choisi cette semaine par le cin\u00e9aste pour sa chronique Libre et elle est sign\u00e9e Jacob Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:05 > 0:24:56) [87%] : \r\nAujourd'hui, c'est le grand jour, tous les guides tous les cingl\u00e9s de nouvelles technologies fan d'Apple et autres addict \u00e0 l'\u00e9lectronique, se jette sur l'iPad litt\u00e9ralement il tablette o\u00f9 il bloc- notes o\u00f9 il rembourrage ou serviette hygi\u00e9nique en anglais I apr\u00e8s l'iMac, l'iBook l'iPod et l'iPhone, voici donc la palette magique, le t\u00e9l\u00e9phone g\u00e9ant qui ne t\u00e9l\u00e9phonent pas r\u00e9ceptacle de tous nos d\u00e9sirs en anglais je Mesic mais Kohl moi, coup de g\u00e9nie de marketing Apple d\u00e9sormais, premi\u00e8re entreprise mondiale de technologie en termes de capitalisation boursi\u00e8re devant Microsoft a compris instinctivement que tous ces appareils devait s'appeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:58 > 0:25:21) [90%] : \r\n\u00e0 Tokyo, ce matin, on se ruaient sur les Apple Store, et d'Est en Ouest la bagatelle Gen\u00e8ve \u00e0 8 heures locales avant de traverser la Manche jusqu'\u00e0 Londres, dans une mise en sc\u00e8ne qui confond sciemment l'employ\u00e9 et le client, apr\u00e8s tout, nous sommes tous I l'est moins, Apple fait de son ardoise \u00e9lectronique, l'objet de fantasme par excellence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:21 > 0:26:26) [91%] : \r\nTout le monde, moi y compris, r\u00eave de ce miroir magique qui nous dira c'est toi, oui, c'est toi le plus beau, le plus branch\u00e9, le plus intelligent, le plus digital le plus sexy, c'est que si sexy depuis que l'homme est l'homme, il tient quelque chose entre ses mains, on pourrait m\u00eame dire que ce quelque chose pr\u00e9cis\u00e9ment et ce qui le distingue du reste du r\u00e8gne animal, l'homme aussi l'ex- l'homme au sabre, l'homme, Revolver, l'homme \u00e0 la cam\u00e9ra, l'homme \u00e0 la Kalachnikov, l'homme au lasso, l'homme aux missiles Stinger, l'homme \u00e0 la plume, peu importe la taille de l'objet, peu importe sa fonction il relie l'homme a quelque chose de l'ordre du sacr\u00e9 l'homme \u00e0 la palette, par contre, c'est plus probl\u00e9matique la palette renvoie \u00e0 un ailleurs un un Dieu invisible dont l'homme serait le serviteur le scribe le secr\u00e9taire, sa silhouette change, il devient la st\u00e9no de sa propre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:27 > 0:26:34) [80%] : \r\nAlors, \u00e0 vous de d\u00e9cider, acheter ou casser le maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:36 > 0:26:51) [92%] : \r\nJe vous le disais en titre, on a connu la travers\u00e9e de la Manche en avion \u00e0 la rame \u00e0 la nage cette fois am\u00e9ricain tente et r\u00e9ussit d'exp\u00e9rience \u00e0 l'aide de ballons multicolores gonfl\u00e9s \u00e0 l'h\u00e9lium exp\u00e9rience po\u00e9tique, les images sont comment\u00e9es par Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:53 > 0:27:11) [90%] : \r\nJonathann a forc\u00e9ment vu le film L\u00e0-Haut, cet aventurier am\u00e9ricain a fait le pari fou de traverser la Manche, port\u00e9 par un bouquet de ballons mais au moment de d\u00e9coller, la tension monte un peu apr\u00e8s tout sa vie tient au fil de 55 sph\u00e8res soit \u00e0 la hauteur de l'accord oui des premiers num\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:11 > 0:27:20) [89%] : \r\nPlanifie \u00e7a depuis plusieurs mois des centaines de ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s \u00e0 cette petite aventure on est excit\u00e9, je suis aussi un peu nerveux devant moi, j'ai 139 kilom\u00e8tres avant de revoir la terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:20 > 0:27:25) [87%] : \r\nPour assurer un \u00e9gal l'Am\u00e9ricain continue une lign\u00e9e d\u00e9marr\u00e9e en 1909 par le Fran\u00e7ais Bl\u00e9riot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:27 > 0:27:52) [91%] : \r\nUn vol de 4 heures et la performance la plus spectaculaire depuis la travers\u00e9e en 2008 du Suisse Yves Rossy dit fusionnent Man, son bouquet multicolore est mont\u00e9 \u00e0 plus de 2000 m\u00e8tres d'altitude et pour descendre c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, seule solution : couper quelques ballons, le pilote n'en est pas \u00e0 son coup d'essai, en fait, il est m\u00eame l'inventeur de cette technique, le club Store Ning le mois dernier il \u00e9tablissait d\u00e9j\u00e0 un record, avec un vol de 175 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:54 > 0:28:02) [91%] : \r\nVoil\u00e0 tout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Claudia m\u00e9lange dit sa voix le prochain journal \u00e0 minuit 5 et demain vous retrouvez Agn\u00e8s W\u00fcthrich tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:03 > 0:28:13) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1005335083", "durationSec": 263, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100528 et archives, le conseiller d'Etat neuch\u00e2telois et chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie neuch\u00e2telois HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric a avou\u00e9 publiquement entretenir une relation amoureuse avec la collaboratrice impliqu\u00e9e dans les faits d'abus de pouvoir qui lui sont reproch\u00e9s.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'50\". \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'29\". SUJET PARTIELLEMENT DECRIT. \r\nLMM03, XVM03 19H30 : 1'44\". SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["HAINARD, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335086", "durationSec": 96, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100528, sortie officielle de la tr\u00e8s attendue tablette num\u00e9rique tactile iPad du constructeur informatique Apple dans le magasin de la ville. Les clients ont fait la queue calmement pour \u00eatre les premiers \u00e0 acheter ce micro-ordinateur \u00e0 la pointe de la technologie.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TABLETTE NUM\u00c9RIQUE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "thematicCorporations": ["APPLE"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335092", "durationSec": 107, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100528, le comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'UEFA a choisi la France pour l'organisation de l'Euro de football 2016 par 7 voix contre 6. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais SARKOZY Nicolas est venu en personne soutenir la candidature fran\u00e7aise en compagnie de la ministre des Sports BACHELOT Roselyne, du footballeur ZIDANE Zin\u00e9dine notamment.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)"], "thematicPersons": ["ZIDANE, ZINEDINE", "BACHELOT, ROSELYNE", "PLATINI, MICHEL", "SARKOZY, NICOLAS"], "thematicCorporations": ["UEFA"], "sequenceIds": ["1294742"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335093", "durationSec": 114, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100528, itw du professeur de sociologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne HAVER Gianni sur la confession publique du conseiller d'Etat neuch\u00e2telois et chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie neuch\u00e2telois HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric avouant ouvertement entretenir une relation amoureuse avec la collaboratrice impliqu\u00e9e dans les faits d'abus de pouvoir qui lui sont reproch\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "COMMUNICATION DE L'INFORMATION", "CRISE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1294750"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335094", "durationSec": 89, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Morges : 20100528, le nouveau-n\u00e9 abandonn\u00e9 dans les toilettes publiques du parc public de Vertou le 20100527 a \u00e9t\u00e9 inscrit au registre civil selon la loi vaudoise et la syndique GORRITE Nuria lui a donn\u00e9 deux pr\u00e9noms et un nom de famille.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["ABANDON D'ENFANT", "B\u00c9B\u00c9", "PR\u00c9NOM", "L\u00c9GISLATION"], "thematicPersons": ["GORRITE, NURIA"], "sequenceIds": ["1294751"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335095", "durationSec": 140, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Kosovo, Pristina : 20100528, les autorit\u00e9s suisses ont abrog\u00e9 l'ancien accord conclu avec le Kosovo concernant les prestations sociales destin\u00e9es aux immigr\u00e9s kosovars en Suisse. Une d\u00e9l\u00e9gation syndicale Unia a fait le d\u00e9placement pour discuter de cela avec les autorit\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PELLAUD, Claude", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PRISTINA", "KOSOVO", "GENEVE-VILLE"], "sequenceIds": ["1294753", "1294754", "1294755"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335096", "durationSec": 55, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Paris : Roland-Garros, 20100528, le joueur de tennis suisse FEDERER Roger qui a battu au 3e tour l'Allemand REISTER Julian, 6-4 6-0 6-4, affrontera son comaptriote WAWRINKA Stanislas qui a battu l'Italien FOGNINI, Fabio sur le score de 6-3 6-4 6-1, au tournoi de tennis ATP Roland-Garros. Il s'agira de la 6e confrontation entre les WAWRINKA Stanislas et FEDERER, Roger, qui m\u00e8ne pour l'instant par 4 victoires \u00e0 1.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1294757"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335097", "durationSec": 119, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Berne-ville, SUISSE : 20100528, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur BURKHALTER Didier est tr\u00e8s attendu lors de la prochaine session parlementaire car il a d\u00e9bloqu\u00e9 deux dossiers difficiles, le r\u00e9seau de soins et la retraite flexible des femmes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "sequenceIds": ["1294764", "1294765"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335098", "durationSec": 106, "title": "10.05.28", "excerpt": "* Sion, Martigny : 20100528, les Valaisans se mobilisent pour le maintien de leur quotidien valaisan \"Le Nouvelliste\". Un groupe s'est m\u00eame form\u00e9 sur Facebook afin que ce quotidien demeure ind\u00e9pendant et qu'il ne disparaisse pas.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION", "MARTIGNY"], "thematicThemes": ["PRESSE QUOTIDIENNE"], "thematicCorporations": ["LE NOUVELLISTE"], "sequenceIds": ["1294779", "1294780"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335099", "durationSec": 157, "title": "10.05.28", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BERGER, Jacob", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005294743", "summary": "19:31.32\r\nGen\u00e8ve-ville : arriv\u00e9e en limousine GUL, Abdullah, pr\u00e9sident turc / arriv\u00e9e SARKOZY, Nicolas, pr\u00e9sident fran\u00e7ais / arriv\u00e9e et itw BACHELOT, Roselyne, ministre fran\u00e7aise de la Sant\u00e9 et des Sports / itw KAREMBEU, Christian,  ex-footballeur fran\u00e7ais / discours SARKOZY, Nicolas pr\u00e9sident fran\u00e7ais  (candidature France Euro de football 2016) / PLATINI, Michel, pr\u00e9sident  UEFA avec le carton portant le nom \"France\" / itw YADE, Rama, secr\u00e9taire d'Etat fran\u00e7aise aux Sports / itw ZIDANE, Zin\u00e9dine, ex-footballeur fran\u00e7ais, champion du monde 1998 / itw PLATINI, Michel (\"la pr\u00e9sence de SARKOZY a fait pencher la balance\"). Euro (football).", "id": "1294742", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["YADE, RAMA", "ZIDANE, ZINEDINE", "BACHELOT, ROSELYNE", "KAREMBEU, CHRISTIAN", "GUL, ABDULLAH", "PLATINI, MICHEL", "SARKOZY, NICOLAS"], "visualCorporations": ["UEFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294751", "summary": "19:24.48\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans de HAVER, Gianni, professeur de sociologie de  l'Universit\u00e9 de Lausanne regardant sur \u00e9cran d'ordinateur la confession de  HAINARD, Fr\u00e9d\u00e9ric, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois et chef du D\u00e9partement de  l'\u00e9conomie neuch\u00e2telois (6\") / itw HAVER, Gianni, (ph\u00e9nom\u00e8ne de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9, l'empathie et la mise en sc\u00e8ne, l'attitude humble). conseiller d'Etat, crise politique, communication de l'information.", "id": "1294750", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "COMMUNICATION DE L'INFORMATION", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294752", "summary": "19:27.21\r\nMorges : divers plans de l'ext de l'h\u00f4pital et de son entr\u00e9e (13\") / itw  GORRITE, Nuria, syndique (les pr\u00e9noms du b\u00e9b\u00e9 abandonn\u00e9 dans le parc public, son \u00e9tat de sant\u00e9) / itw HELLE, No\u00e9mie, tutrice g\u00e9n\u00e9rale du canton de Vaud (la sant\u00e9 de la maman, prise de contact avec les autorit\u00e9s du canton). abandon  d'enfant, b\u00e9b\u00e9, l\u00e9gislation, pr\u00e9nom.", "id": "1294751", "visualThemes": ["ABANDON D'ENFANT", "B\u00c9B\u00c9", "PR\u00c9NOM", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["MORGES"], "visualPersons": ["GORRITE, NURIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294754", "summary": "19:33.35\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans de NEZIRI, Agim, cuisinier kosovar marchant au bord du Rh\u00f4ne (6\") / itw NEZIRI, Agim, cuisinier kosovar (discrimination) /  divers plans de NEZIRI, Agim, cuisinier kosovar cherchant un document (8\") / itw LEUENBERGER, Ueli, conseiller national Les Verts genevois (lourde   punition pour les familles au pays). immigr\u00e9, travailleur \u00e9tranger    assurance sociale ", "id": "1294753", "visualThemes": ["ASSURANCE SOCIALE", "IMMIGR\u00c9", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294755", "summary": " Kosovo, Doganaj : divers plans de NEZIRI, Hasbije, \u00e9pouse de NEZIRI, Agim  faisant les courses (6\") / divers plans de NEZIRI, Hasbije, \u00e9pouse de NEZIRI, Agim pr\u00e9parant \u00e0 manger \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du feu (6\") / divers plans de la famille NEZIRI mangeant au jardin (5\") / itw NEZIRI, Vota, fille de NEZIRI, Agim, cuisinier kosovar (\u00e9tude de m\u00e9decine) / divers plans de NEZIRI, Rinor retournant la terre d'un champ avec un motoculteur (5\") / divers plans de sc\u00e8ne de rue (5\") / itw RASIC, Nenad, ministre du travail et des affaires sociales (d\u00e9sireux de trouver une solution \u00e0 ce cas). vie quotidienne, vie familiale ", "id": "1294754", "visualThemes": ["VIE FAMILIALE", "VIE QUOTIDIENNE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["KOSOVO"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294756", "summary": " Pristina : divers plans de syndicalistes Unia manifestant en brandissant une banderole (5\"). manifestation politique, syndicat ouvrier, assurance   sociale Unia.", "id": "1294755", "visualThemes": ["SYNDICAT OUVRIER", "MANIFESTATION POLITIQUE", "ASSURANCE SOCIALE"], "visualGeographicals": ["PRISTINA"], "visualCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294758", "summary": "19:40.07\r\nParis, Roland-Garros : divers plans balle de match remport\u00e9e par FEDERER, Roger joueur de tennis face \u00e0 REISTER, Julian, joueur de tennis allemand /  balle de match / archives match entre WAWRINKA, Stanislas et FEDERER, Roger / itw FEDERER, Roger (va jouer contre WAWRINKA, Stanislas). ATP.", "id": "1294757", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294765", "summary": "19:36.08\r\nBerne-ville : divers plans de COUCHEPIN, Pascal, conseiller f\u00e9d\u00e9ral   et chef du D\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur sortant remettant les cl\u00e9s du minist\u00e8re \u00e0 BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et nouveau chef du D\u00e9partement de  l'Int\u00e9rieur (7\") / divers plans de BURKHALTER, Didier discutant avec des  conseillers nationaux (5\", 5\") / itw DE HALLER, Jacques, pr\u00e9sident de la  F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses (FMH) (objectifs communs dans le projet de  r\u00e9seau de soins) / itw ROSSINI, St\u00e9phane, conseiller national PS valaisan (le r\u00e9seau de soins et la surcharge financi\u00e8re des assur\u00e9s, les n\u00e9gociations en  cours). vie politique, politique de la sant\u00e9, service de sant\u00e9, r\u00e9seau de soins ", "id": "1294764", "visualThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "VIE POLITIQUE", "SERVICE DE SANT\u00c9", "R\u00c9SEAU DE SOINS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "DE HALLER, JACQUES", "COUCHEPIN, PASCAL", "BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294766", "summary": " SUISSE : itw PARMELIN, Guy, conseiller national UDC vaudois (nouvelle  prestation p\u00e9nalisant l'assurance sociale, la position du PS). vie politique retraite (\u00e9tat), femme.", "id": "1294765", "visualThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "FEMME", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294780", "summary": "19:38.15\r\nSion : int d'un caf\u00e9, divers plans d'adolescents lisant le quotidien \"Le  Nouvelliste\" (6\") / itw HAURI, Marco, patron du bar \"Le Pocker\" (\"on aime le Valais et il faut que cela reste valaisan\") / itw clients (l'int\u00e9r\u00eat du   quotidien Le Nouvelliste) / gros plans sur \u00e9cran d'ordinateur et sur la page Facebook consacr\u00e9e au Nouvelliste (6\"). presse quotidienne Le Nouvelliste ", "id": "1294779", "visualThemes": ["PRESSE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["LE NOUVELLISTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294781", "summary": " Martigny : divers plans de HUGON, Olivier, copr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des  r\u00e9dacteurs du Nouvelliste travaillant devant son ordinateur (6\") / itw HUGON, Olivier (l'int\u00e9r\u00eat du Nouvelliste) / itw ECOEUR, Yves, membre du PS valaisan (lien social fort) / itw RIBORDY, Adolphe, consultant pour Hersant Suisse  (conforme \u00e0 l'esprit du canton). presse quotidienne Le Nouvelliste.", "id": "1294780", "visualThemes": ["PRESSE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualCorporations": ["LE NOUVELLISTE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "531878", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092107", "position": "01"}}, {"id": "531877", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114567", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257396", "internalArchiveId": "GE1005257397", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.05.27", "publicationDate": "2010-05-27T00:00:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T18:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092106\r\nDate de transcription : 25-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:18) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, un nouveau- n\u00e9 a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 dans les toilettes d'un parc public \u00e0 Morges des passants l'ont remarqu\u00e9, par hasard, c'est un gar\u00e7on, il est sans doute, mais quelques heures plus t\u00f4t, les ambulanciers l'ont trouv\u00e9 en \u00e9tat d'hypothermie mais sa vie n'est pas en danger la suite des affaires \u00e0 Neuch\u00e2tel, ce soir, en t\u00e9moignage pour la premi\u00e8re fois devant la cam\u00e9ra, la ressortissante russe qui s'estime victime des m\u00e9thodes du conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait policier l'op\u00e9ration en cours au fond de l'oc\u00e9an pour colmater le puits de p\u00e9trole dans le Golfe du Mexique, on verra les images dans un instant, les Suisses ont-ils leur retraite plus tard, le d\u00e9bat existe dans toute l'Europe, on fera le tour de nos voisins, c'\u00e9tait aujourd'hui en France une vaste manifestation la rubrique sportive se confond avec la rubrique m\u00e9dicale beaucoup de blessures parmi les Suisses hier, Marco Streller, d\u00e9clarer forfait et ce soir, incertitude, d'autres joueurs, on fera le point en Direct et puis un anniversaire, le post- it \u00e0 30 ans, on peut dire je t'aime sur un post- it ou je te quitte, on verra des archives \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:20 > 0:01:37) [92%] : \r\nLes passants ont fait la d\u00e9couverte par hasard il se r\u00e9fugier dans les toilettes d'un parc public \u00e0 Morges, quand ils ont vu un nouveau- n\u00e9 abandonn\u00e9 le gar\u00e7on n'avait que quelques heures, les secours l'ont trouv\u00e9 en \u00e9tat d'hypothermie, il est ce soir hors de danger, de l'enqu\u00eate est lanc\u00e9e pour chercher son identit\u00e9 Genevi\u00e8ve d'antan G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:39 > 0:01:48) [95%] : \r\nC'est dans ces toilettes publiques qu'un nouveau- n\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert hier soir pour se prot\u00e9ger de l'orage, des personnes se sont abrit\u00e9s dans ce b\u00e2timent et ont trouv\u00e9 l'enfant dans la partie r\u00e9serv\u00e9e aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:48 > 0:02:16) [93%] : \r\nL'enfant est probablement n\u00e9e hier apr\u00e8s- midi, l'accouchement a vraisemblablement eu lieu dans ses WC publics c'est quelque chose d'\u00e9motionnel puisque nous retrouvons ce nouveau- n\u00e9 \u00e0 cet endroit, et puis bien s\u00fbr que nous allons tout faire pour identifier la maman et puis derri\u00e8re cette affaire, il y a quelque chose de d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 qui se passe vraisemblablement et et c'est surtout ce que nous allons viser les femmes et les hommes de la police cantonale vont tout faire pour r\u00e9soudre cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:35) [94%] : \r\nLe nourrisson \u00e9tait en hypothermie et a \u00e9t\u00e9 pris en charge par les ambulanciers, sa vie est d\u00e9sormais hors de danger, malgr\u00e9 les recherches, la mer reste pour l'instant introuvable, la police a lanc\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moins afin de faire avancer l'enqu\u00eate, ce qui vient d'\u00eatre ouverte la police cantonale dispose cependant d\u00e9j\u00e0 de quelques \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:02:45) [95%] : \r\nNous avons diff\u00e9rentes pistes et puis bien s\u00fbr, nous avons un enfant nous avons diff\u00e9rents relev\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s sur place et qui nous permettront, je l'esp\u00e8re, de retrouver la maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:45 > 0:02:52) [94%] : \r\nL'enfant est toujours hospitalis\u00e9 dans une maternit\u00e9 du canton par la suite, il sera pris en charge par le Service de protection de la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:53 > 0:03:01) [88%] : \r\nLes b\u00e9b\u00e9s abandonn\u00e9s sont au ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s rare en Suisse, dans certains cas, il a fallu plusieurs mois de recherches, explications Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:02 > 0:03:22) [86%] : \r\nIl y a eu vase Anna, cette petite fille abandonn\u00e9e dans un train arr\u00eat\u00e9 en gare de balles, on la croyait kazakh, elle \u00e9tait malgache, sa maman de 23 au travaillait comme fille au Pair en Allemagne, elle a accouch\u00e9 dans un h\u00f4pital et pr\u00e9tendu envoyer sa fille \u00e0 Madagascar, mais 3 semaines apr\u00e8s, elle se fait conna\u00eetre et d\u00e9cide de donner sa fille en adoption.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:24 > 0:04:05) [89%] : \r\nEt puis il y a eu Natasha en 2005 retrouvez dans un caddie d'un centre commercial, elle aussi chaudement emmitoufl\u00e9 la police rend public le visage de Natacha, mais jamais la maman ne sera retrouv\u00e9 Natacha a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par une famille en Suisse tous les enfants abandonn\u00e9s, n'ont pas cette chance, toujours acheter fils Bourgogne en 2006, une maman d\u00e9pose son fils de 4 mois dans une coque flottant sur un ruisseau puis elle tente de se suicider, mais finit par avertir la police, mais le petit Mo\u00efse s'est noy\u00e9 en novembre 2001, des passants trouvent un nouveau- n\u00e9 dans une entr\u00e9e de garage \u00e0 Z\u00fcrich, le b\u00e9b\u00e9 est mort dans la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:06 > 0:04:13) [92%] : \r\nLa bo\u00eete \u00e0 b\u00e9b\u00e9 de l'h\u00f4pital d'Annecy Dan existe depuis 9 ans, elle a accueilli 5 b\u00e9b\u00e9s dans le dernier, ce 23 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:14 > 0:04:18) [92%] : \r\nSi les b\u00e9b\u00e9s ne sont pas mises en danger la loi suisse ne condamne pas les mamans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:20 > 0:04:37) [93%] : \r\nLes affaires agitent plus jamais le canton de Neuch\u00e2tel, le conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard fait l'objet d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire dans ce contexte, un t\u00e9moignage recueilli pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la cam\u00e9ra c'est la ressortissante russe qui s'estimait victime des m\u00e9thodes de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, alors qu'il \u00e9tait policier Michel Kellenberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:38 > 0:05:03) [91%] : \r\nDe septembre 2005 \u00e0 midi \u00e0 cet arr\u00eat de bus, 3 policiers arr\u00eatent un \u00e9colier de 11 ans il confisque son natel et l'emm\u00e8ne au poste pour servir d'app\u00e2t, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e par le commissaire Hainard, futur conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, le but est de mettre la main sur la m\u00e8re de l'enfant une russe clandestine et comme tous les jours, \u00e0 midi, la maman appelle l'\u00e9v\u00e9nement pour joindre son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:03 > 0:05:11) [79%] : \r\nJ'imaginais le pire je me ai qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose avec mon fils, j'ai trembl\u00e9 toute tout entier que je ne savais au pas coiff\u00e9e au t\u00e9l\u00e9phone ne r\u00e9pond pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:12 > 0:05:14) [94%] : \r\nAu bout d'une heure, enfin quelqu'un d\u00e9croche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:15 > 0:05:17) [91%] : \r\nIl ne dit pas, c'est la police rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:18 > 0:05:31) [91%] : \r\nL'inconnu dit finalement avoir trouv\u00e9 le portable Rendez-vous est pris aux objets trouv\u00e9s, des trams aussit\u00f4t arriv\u00e9, la maman est arr\u00eat\u00e9 et emmen\u00e9 au poste o\u00f9 pendant une heure de plus on l'emp\u00eachera d'acc\u00e9der \u00e0 son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:32 > 0:05:53) [87%] : \r\nJe ne sais toujours pas qui est mon fils, il est vivant, je demande mon fils on la interroges jeudi comment on l'interroge, vous osez interrog\u00e9 un enfant de 11 ans sans ses parents, oui madame, on est \u00e0 la police et c'\u00e9tait Monsieur repasser pourquoi je sais seulement parce que temps en temps, il a de r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:54 > 0:05:58) [89%] : \r\nQuand enfin on lui laisse voir son fils, elle le d\u00e9couvre en pleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:58 > 0:06:07) [82%] : \r\nTu es terroris\u00e9, c'est pourquoi, parce que d\u00e8s qu'il m'a vu, il m'a embrass\u00e9, il se sentait coupable, il a dit : excusez-moi, maman, je t'ai trahi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:08 > 0:06:15) [89%] : \r\nVioler des Liens familiaux est ill\u00e9gal, le code p\u00e9nal interdit pareille contrainte encore plus quand elle concerne un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:15 > 0:06:31) [86%] : \r\nVous avez cru treillis disons l'adresse, on habitait et o\u00f9, o\u00f9 on avait nos amis et qu'est ce que \u00e7a fait d'avoir l'impression de trahir sa m\u00e8re \u00e7a fait presque envie de faire tuer situ\u00e9 en fait ce que sa m\u00e8re, c'est ce qu'on a de plus pr\u00e9cieux et surtout moi parce que j'ai pas de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:32 > 0:07:05) [89%] : \r\n15 heures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la m\u00e8re et son fils furent embarqu\u00e9s de nuit dans un avion \u00e0 destination de la Russie, plus tard, la Cour de cassation d\u00e9nonce \u00e0 la retenue et l'interpellation par la police sans motif l\u00e9gal d'un fils de 12 ans, le tout \u00e9tant qualifi\u00e9 par les juges de subterfuges dignes d'un \u00c9tat totalitaire, seul probl\u00e8me, ce jugement restera confidentiel myst\u00e8re encore autour de l'enqu\u00eate disciplinaire, l'ancien commissaire s'\u00e9tant oppos\u00e9 \u00e0 ce que ces conclusions deviennent publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:06 > 0:07:23) [89%] : \r\nCe t\u00e9moignage appelle direction nous avons sollicit\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard qui n'a pas souhait\u00e9 parler en l'\u00e9tat, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Jean Studer s'exprime en revanche, les 2 hommes sont adversaires politiques, il si\u00e8ge aujourd'hui dans le m\u00eame conseil, mais \u00e0 l'\u00e9poque, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard \u00e9tait policier sous l'autorit\u00e9 de George Clooney, on \u00e9coute le point de vue de ce dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:24 > 0:07:46) [93%] : \r\nC'est une question qui nous en pr\u00e9occuper, nous avons recueilli des \u00e9l\u00e9ments pour savoir si \u00e7a l'\u00e9tait, ou non, et les \u00e9l\u00e9ments que nous avons recueillis tendaient \u00e0 d\u00e9montrer que c'\u00e9tait susceptible de constituer une violation de la convention internationale des droits de l'enfant et \u00e0 son \u00e9gard, peut-\u00eatre aussi de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:46 > 0:07:56) [93%] : \r\nEst ce que ce qui s'est pass\u00e9 dans ce cas-l\u00e0 contrevient au code de d\u00e9ontologie de la police neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:56 > 0:08:06) [91%] : \r\nOui nous apparaissait que \u00e7a pouvait contrevenir au code de th\u00e9ologie, c'est d'ailleurs parce que nous avons eu ce sentiment-l\u00e0 que nous avons ouvert une enqu\u00eate administrative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:06 > 0:08:13) [91%] : \r\nEst ce que le commissaire Hainard avait sign\u00e9 ce ce code de d\u00e9ontologie est-ce que les fonctionnaires de police doivent le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:13 > 0:08:29) [86%] : \r\nOui, c'est une des conditions de leur engagement, chaque nouveau collaborateur, 4 sont d'ailleurs la fonction administrative Paul judiciaire ou gendarmerie peu importe chaque collaborateur collaboratrice de la police signe ce code d\u00e9ontologie, c'est pour nous un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important qui qui accompagne la d\u00e9cision de nomination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:29 > 0:08:35) [90%] : \r\nEt d\u00e8s l'instant o\u00f9 il y a un non- respect de ce code de d\u00e9ontologie, quelle peut \u00eatre la conclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:36 > 0:08:58) [95%] : \r\nAlors il peut y avoir s'il n'y a pas respect des r\u00e8gles, \u00e7a peut se terminer par une sanction administrative qui va de l'avertissement au bl\u00e2me voire dans les cas graves \u00e0 la r\u00e9vocation, nous avons ouvert l'enqu\u00eate et la d\u00e9mission de l'int\u00e9ress\u00e9 m\u00eame mis fin \u00e0 cette enqu\u00eate, de telle sorte qu'il n'y a pas eu de conclusion au sens mat\u00e9riel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:59 > 0:09:09) [94%] : \r\nDans le Golfe du Mexique, l'op\u00e9ration de colmatage est en cours au fond de l'oc\u00e9an, elle n\u00e9cessite des moyens exceptionnels, pendant ce temps, Barack Obama suspend tout nouveau forage pour 6 mois Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:11 > 0:09:36) [91%] : \r\nCela fait plus de 24 heures maintenant que BP injecte une boue \u00e9paisse dans le puits, les observations effectu\u00e9es en profondeur, invite \u00e0 un certain optimisme, le travail se poursuit comme pr\u00e9vu, le panache cette \u00e9claircie \u00e0 1500 m\u00e8tres de profondeur, les images que BP diffuse en Direct sur internet montre encore un \u00e9coulement hors du puits endommag\u00e9 mais cet \u00e9coulement est beaucoup plus l\u00e9ger et ce ne serait plus du p\u00e9trole mais de la boue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:36 > 0:09:45) [87%] : \r\nCe qui est fort et que nous ne pouvons pas le confirmer parce que nous ne pouvons pas analyser l'\u00e9coulement, nous saurons si \u00e7a r\u00e9ussit quand le FUS ce sera soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:45 > 0:10:08) [94%] : \r\nD'apr\u00e8s BP, il faut encore attendre plusieurs heures avant d'avoir une confirmation du succ\u00e8s de l'op\u00e9ration, et puis il faudra encore cimenter le puits devant les c\u00f4tes de Louisiane, la mar\u00e9e noire poursuit ses ravages des marins-p\u00eacheurs qui participait aux op\u00e9rations de nettoyage ont \u00e9t\u00e9 pris de malaise, ils ont d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9s sur place, on attend la visite de Barack Obama demain avec impatience et ironie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:09 > 0:10:12) [93%] : \r\nAir Force One, feraient bien d'embarquer un maximum de ces barrages flottants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:13 > 0:10:22) [95%] : \r\nUne nouvelle estimation indique que la quantit\u00e9 de p\u00e9trole qui s'est d\u00e9vers\u00e9e dans le Golfe du Mexique d\u00e9passe maintenant celle de l'Exxon Valdez, cela en fait la pire mar\u00e9e noire dans l'histoire des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:24 > 0:10:32) [90%] : \r\nLes Fran\u00e7ais manifestent une partie d'entre eux en tout cas, refusent de travailler plus longtemps, avec un \u00e2ge de la retraite, reporter la bataille politique s'annonce tr\u00e8s vive Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:36 > 0:10:45) [96%] : \r\nLe gouvernement a bris\u00e9 le tabou : la retraite \u00e0 60 ans, un des principaux acquis sociaux de la gauche, c'est fini, inacceptable pour ceux qui font des m\u00e9tiers p\u00e9nibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:46 > 0:10:51) [81%] : \r\nNi \u00e0 69 65 encore moins 65 on caf\u00e9 avant, bien avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:51 > 0:11:00) [86%] : \r\nMais \u00e7a n'retraite par exemple quand vous avez 12 \u00e0 15 toilettes vous toute seule, c'est pas possible \u00e0 60 ans, qui doit payer, bah, il suffit de taxer un peu le capital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:00 > 0:11:05) [97%] : \r\nAutre son de cloche dans le quartier d'affaires de la D\u00e9fense, ici on sent de la r\u00e9signation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:05 > 0:11:08) [97%] : \r\nJe voudrais jusqu'\u00e0 65 ans fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:08 > 0:11:14) [86%] : \r\n\u00e7a va bien je vraiment ai je suis pr\u00eat \u00e0 ce travail, plantant c'est la seule solution, m\u00eame si on n'est pas d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:15 > 0:11:29) [90%] : \r\nQuand le dramatise ou pas le choc d\u00e9mographique, et l\u00e0 il y aura en 2050, un salari\u00e9, au lieu de 2 actuellement pour un retrait\u00e9 et on vivra vieux cons\u00e9quence un trou estim\u00e9 entre 60 et 115 milliards pour les retraites, mais le pire est pour tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:30 > 0:11:49) [93%] : \r\nC'est d\u00e8s 2010 qu'on a un probl\u00e8me de 30 milliards de besoins de financement alors que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, on \u00e9tait au pire autour de 10 milliards et l\u00e0 la raison simple, c'est plus la d\u00e9mographie, c'est la crise, c'est-\u00e0-dire qu'il y a moins de salaire parce que tout simplement, et les salaires augmentent moins vite et parce qu'il y a du ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:49 > 0:12:00) [95%] : \r\nMais m\u00eame en repoussant l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 63 ans cela comblera moins de la moiti\u00e9 des besoins de financement, pourquoi ne pas prendre l'argent chez certains retrait\u00e9s une solution radicale imagin\u00e9e par un homme de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:01 > 0:12:21) [92%] : \r\nEn France, aujourd'hui, le syst\u00e8me public fourni des retraites jusqu'\u00e0 20000 euros par mois, c'est un syst\u00e8me luxueux et donc au moment o\u00f9 ce syst\u00e8me est sous grande contrainte financi\u00e8re, il n'est pas ill\u00e9gitime de demander \u00e0 ceux qui sont les mieux lotis de contribuer partiellement \u00e0 la r\u00e9solution du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:21 > 0:12:34) [95%] : \r\nLa m\u00e8re des batailles est bel et bien engag\u00e9e pour Nicolas Sarkozy, elle est la cl\u00e9 d'une \u00e9ventuelle r\u00e9\u00e9lection en 2012, mais dans l'imm\u00e9diat, il s'agit surtout de prouver aux march\u00e9s que la France s'attaque \u00e0 sa dette et veut \u00e9viter le syndrome grec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:35 > 0:12:44) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me est europ\u00e9en, on se rappelle quand Pascal Couchepin, avait lanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la retraite \u00e0 67 ans, en Suisse, c'est un sujet que chacun de nos voisins, tranche \u00e0 sa mani\u00e8re, Sarah Boccon-Gibod.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:46 > 0:12:57) [97%] : \r\nComme les cong\u00e9s pay\u00e9s, la retraite \u00e0 60 ans fait partie des acquis sociaux auxquels les Fran\u00e7ais sont attach\u00e9s aujourd'hui la droite remettent en cause cette r\u00e9forme de 1983 voulue par le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:58 > 0:13:06) [93%] : \r\nL'un des arguments observ\u00e9 donc les pays voisins, les Fran\u00e7ais sont en effet les plus jeunes retrait\u00e9s d'Europe les pluvieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:06 > 0:13:47) [92%] : \r\nSon norv\u00e9giens allemands et danois, chez eux, c'est 67 ans, la plupart des autres pays europ\u00e9ens laissent leurs travailleurs tranquilles entre 62 et 65 ans 65 ans, comme chez nous, en Suisse, au Royaume-Uni, en Italie, il s'agit l\u00e0 d'\u00e2ges l\u00e9gaux mais en r\u00e9alit\u00e9, les Europ\u00e9ens quitte plut\u00f4t le monde du travail toujours derri\u00e8re les Fran\u00e7ais prennent leur retraite en moyenne \u00e0 59 ans, mais l'\u00e9cart s'est r\u00e9duit avec les Allemands qu'qui apprenne \u00e0 62 ans, les Italiens \u00e0 moins de 61 ans, et les Britanniques \u00e0 63 ans, la soci\u00e9t\u00e9 vieillissante, la tendance g\u00e9n\u00e9rale est \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge du d\u00e9part en retraite, \u00e0 en croire les d\u00e9mographes en 2050 un tiers de la population europ\u00e9enne aura plus de 65 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:48 > 0:13:58) [98%] : \r\nLundi prochain, ce sera le rapport sur l'UBS et la gestion de la crise financi\u00e8re, l'enjeu politique est tr\u00e8s grand, le rapport portera un jugement sur le travail de Hans-Rudolf Merz Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:59 > 0:14:20) [94%] : \r\nDemain apr\u00e8s- midi, c'est dans cette salle que les membres des commissions de gestion vont recevoir chacun un exemplaire num\u00e9rot\u00e9 du rapport d'enqu\u00eate sur la crise financi\u00e8re et, le cas UBS, ils auront 6 heures pas plus, pour lire les 280 pages amput\u00e9 des conclusions et recommandations afin d'\u00e9viter les fuites, car ici, on appr\u00e9cie peu les journalistes, et moins encore les cam\u00e9ras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:22 > 0:14:25) [83%] : \r\nConciliabule ambiance de myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:25 > 0:14:27) [79%] : \r\nVous avez, vous avez mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:27 > 0:14:37) [93%] : \r\nLes membres charg\u00e9s de l'enqu\u00eate depuis plus d'une ann\u00e9e sont particuli\u00e8rement tendues, la seule question qu'on ose poser c'est : pourquoi tant de pr\u00e9cautions pour \u00e9viter les fuites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:37 > 0:14:55) [87%] : \r\nJe suis un petit peu \u00e9tonn\u00e9 que \u00e7a sera le journaliste qui me pose la question, mais je veux bien vous r\u00e9pondent : pour moi, encore une fois, c'est tr\u00e8s important que les r\u00e9ponses \u00e0 donner soit faite d'une mani\u00e8re consolider en somme \u00e0 un m\u00eame moment parce que lorsqu'on trouve un \u00e9l\u00e9ment qui peut correspondre \u00e0 une fuite, h\u00e9 bien on est s\u00fbr qu'on correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, mais seulement \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s partielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:56 > 0:15:09) [94%] : \r\nDu coup, les conclusions du rapport ne seront d\u00e9voil\u00e9s aux membres des commissions que dimanche matin dans cet h\u00f4tel de Thoune, \u00e0 l'\u00e9cart de la capitale, c'est ici qu'ils pourront n\u00e9gocier les points forts du texte et surtout les recommandations politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:10 > 0:15:30) [91%] : \r\nMais sur le contenu, les commissaires, affirme que le rapport formulera des propositions importantes politiquement en tout cas de questions seront au coeur de la tension, d'abord en dessous d'Olmert sera-t-il une fois de plus affaibli ensuite ce rapport mettra-t-il un point final ou d\u00e9bouchera-t-il sur la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour aller encore plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:31 > 0:15:41) [94%] : \r\nLe changement strat\u00e9gique de Christoph Blocher sur l'accord UBS divise au sein m\u00eame de l'UDC chez les Romands notamment, on va le voir, le retournement n'est pas toujours accept\u00e9 Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:42 > 0:16:17) [91%] : \r\nSeptembre 2009 \u00e0 l'invitation de Nicolas Hayek, Christoph Blocher, ancien membre du conseil d'administration d'UBS est aux c\u00f4t\u00e9s de Christian Levrat improbable duo pour s'en prendre aux grandes banques qui refuse une surveillance accrue 2010, Christoph Blocher toujours le chef d'entreprise milliardaire fait sensation, il se range aux c\u00f4t\u00e9s de Thomas Minder, l'homme qui m\u00e8ne la guerre aux bonus d\u00e9mentiel des grands patrons, enfin, vendredi, apr\u00e8s avoir combattu l'accord UBS Christoph Blocher, change de strat\u00e9gie, dit-on, et annonce que l'UDC soutiendra le texte au Parlement, mais la m\u00eame dans son parti on grince des dents parce que de cet accord, on n'en veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:18 > 0:16:29) [91%] : \r\nUn accord r\u00e9troactif c'est c'est impensable, l'histoire a un exemple assez connue, hein, c'est c'est Vichy, les lois raciales, je voudrais pas que la Suisse rejoignent l'\u00c9tat fran\u00e7ais dans ce genre de situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:29 > 0:16:38) [93%] : \r\nLe parti qui veut inscrire le secret bancaire dans la Constitution et qui soutient l'accord pour livrer des comptes aux \u00c9tats-Unis en terme d'image difficile \u00e0 expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:38 > 0:16:57) [87%] : \r\nLes gens ne comprennent pas, on a tr\u00e8s longtemps, on a, on a affirm\u00e9 et d'ailleurs on le continue \u00e0 affirmer que c'est un accord qui ne vaut rien, c'est un accord qui est d\u00e9vastateur pour le pays, pour la souverainet\u00e9, tout \u00e7a, alors allez expliquer aux gens Will, l'accord est d\u00e9vastateur, mais on va, on va le voter oui et quand m\u00eame on va dire quand m\u00eame dire, oui, c'est pas une position tr\u00e8s tr\u00e8s clair, l'UDF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:57 > 0:17:08) [94%] : \r\nS'il doit rester jusqu'\u00e0 la fin, parmi ceux qui d\u00e9fendront le secret bancaire, envers et contre tout, et ne donnons pas l'impression, fausse d'avoir abandonn\u00e9 le secret bancaire pour sauver les bonus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:08 > 0:17:13) [98%] : \r\nEt d'ailleurs dans les rangs des m\u00e9contents, on pr\u00e9vient les choses peuvent encore \u00e9voluer d'ici le vote au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:13 > 0:17:22) [90%] : \r\nJ'esp\u00e8re que ce n'est qu'une manoeuvre strat\u00e9gique Blocher me prouvera mardi qu'a il a, il a fait du Clausewitz Edison Sodexho donc la strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:22 > 0:17:29) [92%] : \r\nAlors strat\u00e9gie ou pas, en tout cas la partie de Poker sur cet accord UBS continue d\u00e8s lundi 1er jour de session dans les pas perdus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:31 > 0:17:46) [93%] : \r\nLes architectes suisses Herzog de Meuron sont au coeur d'un scandale \u00e0 Hambourg, le cabinet tr\u00e8s prestigieux, mais certains commencent \u00e0 trouver la chose un peu on\u00e9reuse, le chantier de la nouvelle Philarmonie et 3 fois plus cher que pr\u00e9vu, on accuse les Suisses de m\u00e9galomanie Antoine Lelard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:48 > 0:18:11) [94%] : \r\nUn gigantesque vaisseau de verre qui domine le port sur ce film publicitaire la Philharmonie de Hambourg a fi\u00e8re allure, un b\u00e2timent audacieux destin\u00e9 \u00e0 devenir le nouvel embl\u00e8me de la ville et l'une des meilleures salles de concerts du monde loin de cette pr\u00e9sentation idyllique, voici le projet aujourd'hui, un chantier \u00e0 la tra\u00eene et des travaux tellement en retard que l'inauguration pr\u00e9vue dans 2 ans, vient d'\u00eatre port\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:11 > 0:18:19) [96%] : \r\n\u00e7a, c'est pas \u00e9vident que des projets comme \u00e7a se r\u00e9alise, donc il y a besoin beaucoup d'efforts pour r\u00e9aliser un projet de telle envergure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:20 > 0:18:35) [94%] : \r\nBeaucoup d'efforts, car la facture ne cesse de s'alourdir 460 millions de francs, 3 fois plus cher que pr\u00e9vu au d\u00e9part, les Suisses sont point\u00e9s du doigt, ils auraient sous- estim\u00e9 les co\u00fbts r\u00e9sultat Hambourg, la col\u00e8re gronde pour les contribuables, les architectes doivent payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:35 > 0:18:48) [88%] : \r\nEt puis inqui\u00e9t\u00e9 CNAM baissera aurait craint une fois ce jour, les architectes n'ont toujours pas livr\u00e9 de planification abouti et il y a sans cesse de nouveaux d\u00e9tails qui s'ajoutent, c'est pourquoi nous pensons qu'ils doivent prendre en charge une partie des surco\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:48 > 0:19:01) [94%] : \r\nDes critiques qui entachent une carri\u00e8re jusqu'ici couronn\u00e9e de succ\u00e8s, la t\u00eate moderne de Londres o\u00f9 le stade des JO de P\u00e9kin Herzog et De Meuron ont marqu\u00e9 l'architecture contemporaine pour leurs d\u00e9tracteurs, ils ont c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la folie des grandeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:02 > 0:19:19) [94%] : \r\nCe sont des projets ambitieux, ce sont pas des projets facile mais ce sont des projets avec une apr\u00e8s une, comment est-ce qu'on dit une aura tr\u00e8s positive, c'est \u00e7a ce que l'on cherche avec ce b\u00e2timent, c'est un projet ambitieux, mais c'\u00e9tait pas un projet surdimensionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:20 > 0:19:32) [96%] : \r\nDans les prochains mois, la pol\u00e9mique pourrait bien se terminer devant un tribunal, une plainte est actuellement en cours d'instruction, la justice doit d\u00e9terminer si Herzog et De Meuron porte une responsabilit\u00e9 dans les d\u00e9boires accumul\u00e9s par ce chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:34 > 0:19:39) [92%] : \r\nOn l'a vu hier dans le journal l'EPFL inaugure officiellement le Rolex Learning Center.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:39 > 0:19:56) [92%] : \r\nFaire le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter et son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Pascal Couchepin \u00e9taient pr\u00e9sents Learning Center d\u00e9j\u00e0 pris d'assaut par les touristes du monde entier, marqu\u00e9 par son architecture originale et dit Laurent Burkhalter un nouveau joyau serti dans la couronne du syst\u00e8me universitaire suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:58 > 0:20:16) [93%] : \r\nLe document de ce journal nous emm\u00e8ne en Inde c'est une illustration spectaculaire du d\u00e9veloppement du pays, des villes enti\u00e8res sont propos\u00e9s cl\u00e9s en main pour loger une couche de population qui s'\u00e9tend et qui s'enrichit, on copie des rues enti\u00e8res de villes europ\u00e9ennes ont fait venir des sp\u00e9cialistes suisses notamment, reportage sign\u00e9 Marjolaine Grappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:21 > 0:20:35) [94%] : \r\nVoici les premiers immeubles d'un projet pharaonique, l'un des plus ambitieux jamais entrepris en Inde ces vall\u00e9es \u00e9tait encore vierge, il y a 8 ans aujourd'hui une m\u00e9tropole de la taille de Z\u00fcrich est en train de sortir de terre, elle s'appelle Lavasa et attire d\u00e9j\u00e0 des milliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:39 > 0:20:54) [92%] : \r\nC'est tout simplement la ville de mes r\u00eaves, tout est r\u00e9uni pour mener une vie parfaite, j'ai envie que mon fils grandisse ici, vous avez vu, nous habitons la ville de Bangalore, il y a beaucoup de pollution d'embouteillages mortellement Campello comparaison ici c'est le paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:56 > 0:21:19) [90%] : \r\nLes concepteurs de Lavasa ont puis\u00e9 leur inspiration dans le monde entier les villas qui surplombe la vall\u00e9e ressemblent \u00e0 des chalets alpins, les r\u00e9sidences, elles sont d'inspiration italienne model\u00e9e d'apr\u00e8s la ville de Portofino au point de ne plus vraiment se sentir en Inde, la ville aura sa propre police et sera r\u00e9genter et non pas par un maire mais par un manager qui s'appelle Scott Brighton et il est am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:23 > 0:21:36) [95%] : \r\nExtr\u00eamement le gouvernement a demand\u00e9 \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e indienne de d\u00e9velopper une ville prototype pour faire face \u00e0 l'exode rural massif, on va devoir construire des centaines de villes comme celle-ci, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:37 > 0:21:56) [90%] : \r\nPour l'instant, la cit\u00e9 semble surtout faite pour les \u00e9lites, les 1400 premi\u00e8res maisons se sont arrach\u00e9s en quelques heures, il y a 2 ans m\u00eame engouement chez les investisseurs, le groupe h\u00f4telier Accor et l'universit\u00e9 d'Oxford vont s'implanter \u00e0 Lavasa, dans les mois \u00e0 venir, un \u00e9tablissement est d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnelle, une filiale de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:59 > 0:22:03) [77%] : \r\n\u00e7a comment, allez, allez, on s'y met \u00e0 la future non \u00e0 son poste, des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:04 > 0:22:10) [86%] : \r\nLes \u00e9l\u00e8ves, tous indiens, ont des professeurs form\u00e9s en Suisse qui leur transmettre le savoir- faire helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:12 > 0:22:26) [87%] : \r\nIl pense que l'industrie h\u00f4teli\u00e8re est en plein essor, ici, nous voulons devenir l'\u00e9tablissement le plus prestigieux d'Inde et d'Asie dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, et pourquoi pas rivaliser un jour avec l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne et tenait \u00e0 Lausanne \u00e7a compl\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:27 > 0:22:38) [86%] : \r\nMais le prestige \u00e0 un co\u00fbt : 31 milliards de francs et surtout des milliers de paysans d\u00e9plac\u00e9s dans les collines voisines les tribus locales voient la ville grignoter peu \u00e0 peu leur Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:43 > 0:22:54) [91%] : \r\nIl dynamite les montagnes pour construire des routes, 2 \u00e0 3 fois par jour Iran \u00e7a d\u00e9pend \u00e0 cause des vibrations, les portes et les murs de nos maisons sont fissur\u00e9es, comme apr\u00e8s un tremblement de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:55 > 0:23:22) [90%] : \r\nIl \u00e9tait ami mardi \u00e0 Amman absolument tout ce qu'on sait faire, c'est cultiver lors du monde n'arrivera pas \u00e0 nous convaincre d'abandonner nos Terres, nous ne partirons pas M\u00e9na mes Saulx-Ornain les premiers habitants vont investir la ville d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e \u00e0 terme 300 \u00e0 400 1000 personnes devraient venir vivre \u00e0 Lavasa, mais les promoteurs ne compte pas en rester l\u00e0 une 2\u00e8me ville est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue, \u00e0 une heure et demi de voiture de Bombay en bord de mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:23 > 0:23:27) [95%] : \r\nLe FC Sion, nouvel entra\u00eeneur Bernard Challandes succ\u00e8de \u00e0 Didier Tholot, il donnera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:27 > 0:23:29) [92%] : \r\nSur le 1er entra\u00eenement le 7 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:32 > 0:23:42) [86%] : \r\nPour l'\u00e9quipe nationale la rubrique sportive se confond avec la Hurric m\u00e9dical beaucoup de blessures parmi les Suisses hier, Marco Streller et, aujourd'hui, d'autres inqui\u00e9tudes Fabrice Jaton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:45 > 0:24:35) [91%] : \r\nCompar\u00e9 aux grandes nations du football mondial, le r\u00e9servoir de joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse n'est pas in\u00e9puisable, longtemps bless\u00e9 avec Arsenal \u00e9pargne Djourou et Dzemaili 2 s\u00e9lectionnable n'entrait pas dans les plans d'Ottmar Hitzfeld, qui a d\u00fb trouver d'autres solutions pour les remplacer, sur les 23 joueurs qui auraient d\u00fb participer au camp d'entra\u00eenement de Crans-Montana et aux 2 matches amicaux contre le Costa Rica et l'Italie 2 ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 forfait, Christophe Fischer pas remis \u00e0 100 pourcent d'une blessure \u00e0 un genou a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Ludovic Magnin et Marco Streller, touch\u00e9 hier \u00e0 une cuisse, a c\u00e9d\u00e9 sa place Albert Boon Jacquou en attendant, ce dernier, les Suisses se sont entra\u00een\u00e9s avec 22 joueurs aujourd'hui, 3 hommes ont une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 m\u00e9nag\u00e9s Valon Behrami en d\u00e9licatesse avec un genou Tranquillo Barnetta, qui souffre d'une hanche et Steve von Bergen qui a tr\u00e8s mal au dos, une rumeur circule d'ailleurs \u00e0 Crans-Montana von Bergen pourrait lui aussi quitter l'\u00e9quipe de Suisse, il serait alors remplac\u00e9 par le Bernois Fran\u00e7ois Affoltern.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:37 > 0:24:39) [81%] : \r\nPar ex Scola, derni\u00e8res nouvelles de l'infirmerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:41 > 0:25:09) [92%] : \r\nAlors bien sont toujours effectivement au niveau de l'inqui\u00e9tude pour l'instant pas de mauvaises nouvelles comme hier avec Marco Streller qui condamnent effectivement un joueur \u00e0 la participation, pour la Coupe du monde, inqui\u00e9tude, vous l'avez dit avec wallonne Behrami Tranquillo Barnetta et peut-\u00eatre un peu plus pour Steve von Bergen il y a \u00e9galement quelques bless\u00e9s du quelques soucis du c\u00f4t\u00e9 d'Acadia qui ne d'Eren Derdiyok mais rien de tr\u00e8s grave pour l'instant officiellement tous ces joueurs devraient \u00eatre r\u00e9tabli assez rapidement et notamment pour le 1er juin le 1er match amical face au Costa-Rica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:09 > 0:25:16) [84%] : \r\n\u00e7a pourrait devenir compliqu\u00e9, est ce qu'Ottmar Hitzfeld peut aller rep\u00eacher des gens qui n'\u00e9taient pas dans la liste de jour ou d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:17 > 0:25:56) [91%] : \r\nAlors sa seule solution pour Ottmar Hitzfeld pour puiser au-del\u00e0 de la liste, c'est d'attendre apr\u00e8s le 1er juin il faudrait quand un joueur se blesse donc apr\u00e8s cette date jusqu'au 1er juin il doit puiser dans les 30 joueurs apr\u00e8s le 1er juin si un jour s'est bless\u00e9 apr\u00e8s cette date et jusqu'au 1er match jusqu'\u00e0 la veille du 1er match de l'\u00e9quipe nationale \u00e0 la Coupe du monde, c'est-\u00e0-dire le 16 juin face \u00e0 l'Espagne, h\u00e9 bien, Ottmar Hitzfeld peut aller r\u00e9cup\u00e9rer un autre joueur, \u00e0 condition que le joueur bless\u00e9 soit examin\u00e9 au pr\u00e9alable par un m\u00e9decin de la FIFA et auquel cas il pourrait aller r\u00e9cup\u00e9rer des joueurs comme Yoan Djourou qui ne fait pas partie r\u00e9alis\u00e9 30 pour nous mais pour l'instant, on n'en est pas l\u00e0 on esp\u00e8re \u00e9videmment que les 23 qui sont l\u00e0 resteront jusqu'au bout \u00e0 la Coupe du monde, merci Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:57 > 0:26:14) [90%] : \r\nLe post- it c\u00e9l\u00e8bre ses 30 ans, les adversaires du franglais disent pense-b\u00eate ou papillon adh\u00e9sif, quoi qu'il en soit, la marque s'est impos\u00e9, on ne compte plus les usages \u00e9tonnant par exemple, les acteurs de cin\u00e9ma qui collent leur texte sur le front du partenaire le post- it a envahi nos vies reportage Fanny moa\u00efs Alain Pinto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:15 > 0:26:33) [91%] : \r\nNous sommes all\u00e9s cal\u00e9 dans l'antre du Design \u00e0 notre r\u00e9cent trentenaire fait p\u00e2le figure face au tout informatique avec une baisse de 9,5 pourcent des ventes l'ann\u00e9e derni\u00e8re le postier semble avoir pris un sacr\u00e9 coup dur, il reste n\u00e9anmoins le symbole d'une success-story fulgurante petits secrets de fabrication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:34 > 0:26:49) [86%] : \r\nL'accord \u00e9tait quelque chose de totalement surprenant et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur, \u00e7a a permis de r\u00e9unir toute une s\u00e9rie d'usage d'un nouveau m\u00e9dia imprim\u00e9 ou pas graphique, en tout cas, mais la colle, c'est la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:49 > 0:27:16) [89%] : \r\nCette colle, on la doit \u00e0 Spencer Silver qui trouve la formule d'un produit adh\u00e9sif qui ne laisse aucune trace, mais c'est un de ses coll\u00e8gues Arthur Frei, \u00e9galement chef de chorale qui a l'id\u00e9e du post- it il veut s'en servir pour marquer les pages de ses partitions une l\u00e9gende si la marque est aujourd'hui un nom commun l'objet lui est devenu une r\u00e9f\u00e9rence culturelle, la toile regorge de vid\u00e9os et d'installations artistique faite \u00e0 partir de postiche, preuve que le bon Dieu collant et toujours dans le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:25 > 0:27:36) [93%] : \r\nOutils graphiques par excellence, il est aussi source d'inspiration pour beaucoup de dessinateurs \u00e0 travers son blog Alain Delalot il y en a m\u00eame fait un mode de communication \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:36 > 0:27:44) [84%] : \r\nJ'aime bien, en fait, dans ce syst\u00e8me, c'est le c\u00f4t\u00e9 instantan\u00e9 pris sur le vif et puis il y a un petit c\u00f4t\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re aussi parce tous les petits dessins que j'ai fait sur ces postes et j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:44 > 0:27:55) [78%] : \r\nVraiment finissent dans la corbeille \u00e0 papier alors de Photoshop autre enfin, c'est-\u00e0-dire produits c'est uniquement sur sur informatique un petit c\u00f4t\u00e9 artisanal, on sait que j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:55 > 0:28:09) [84%] : \r\nAv\u00e8nement d'un nouveau langage, peut-\u00eatre, en tout cas, quand les s\u00e9ries am\u00e9ricaines s'en empare, le message est universel Burger m'a jet\u00e9 en servant d'un post- it, le post- IT a beau avoir 30 ans ces messages restent tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:11 > 0:28:19) [97%] : \r\nVoil\u00e0, dans un instant Philippe Jeanneret va vous dire de profiter, vous allez comprendre pourquoi, et puis le prochain journal \u00e0 23 heures 45 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1005335068", "durationSec": 53, "title": "10.05.27", "excerpt": "* Crans-Montana : 20100527, les footballeurs de l'\u00e9quipe nationale suisse de football se sont entra\u00een\u00e9s \u00e0 22 apr\u00e8s la blessure de STRELLER Marco. BUNKAJU Albert va les rejoindre pour l'entra\u00eenement en vue de la Coupe du monde de football 2010.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES DE L'ENTRAINEMENT DE L'EQUIPE SUISSE SUR \r\nZE002651.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicPersons": ["BARNETTA, TRANQUILLO", "BEHRAMI, VALON", "VON BERGEN, STEVE"], "sequenceIds": ["1294661"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335069", "durationSec": 75, "title": "10.05.27", "excerpt": "* Morges : 20100527, un nouveau-n\u00e9 abandonn\u00e9 a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans les toilettes publiques du Parc de Vertou. Le b\u00e9b\u00e9 dans un \u00e9tat d'hypothermie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par des promeneurs.", "remarks": "SUJET CONTIENT DES NEWS", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["ABANDON D'ENFANT", "B\u00c9B\u00c9"], "sequenceIds": ["1294730"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335070", "durationSec": 79, "title": "10.05.27", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100527, t\u00e9moignage d'une femme de nationalit\u00e9 russe victime d'une bavure polici\u00e8re le 20050902 alors que le conseiller d'\u00e9tat neuch\u00e2telois HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e9tait commissaire de police. HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric aurait fait enlever un \u00e9colier de 11 ans afin de servir d'app\u00e2t pour arr\u00eater sa m\u00e8re russe clandestine.", "remarks": "SUJET BABEL PRESS DE MARJOLAINE GRAPPE, CHRISTOPHE BARREYRE ET EMMANUEL \r\nCHARIERAS", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005335071", "durationSec": 149, "title": "10.05.27", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100527, itw du Pr\u00e9sident du conseil d'Etat neuch\u00e2telois STUDER Jean, qui r\u00e9agit \u00e0 l'affaire de bavure polici\u00e8re du 20050902. Le commissaire de police HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric avait en effet fait enlever un enfant de 11 ans afin d'app\u00e2ter sa m\u00e8re russe en situation clandestine.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KELLENBERGER, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["BAVURE POLICI\u00c8RE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "sequenceIds": ["1294737"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335072", "durationSec": 96, "title": "10.05.27", "excerpt": "* Golfe du Mexique, Louisiane : 20100527, le groupe p\u00e9trolier BP a inject\u00e9 une boue \u00e9paisse afin de tenter de colmater la fuite de p\u00e9trole s'\u00e9chappant depuis le 20100420 de la plate-forme p\u00e9troli\u00e8re Deepwater Horizon. La mar\u00e9e noire poursuit ses ravages sur les c\u00f4tes de Louisiane.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KELLENBERGER, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["BAVURE POLICI\u00c8RE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["STUDER, JEAN"], "sequenceIds": ["1294740"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335073", "durationSec": 74, "title": "10.05.27", "excerpt": "* Paris : 20100527, une manifestation organis\u00e9e par les syndicats ont rassembl\u00e9 des milliers de personnes en gr\u00e8ve pour protester contre la r\u00e9forme de la retraite \u00e0 60 ans.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GOLFE DU MEXIQUE", "LOUISIANE"], "thematicThemes": ["MAR\u00c9E NOIRE", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE"], "sequenceIds": ["1294752"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335074", "durationSec": 122, "title": "10.05.27", "excerpt": "* Berne-ville, Thoune : 20100527, les membres des commissions de gestion du Parlement vont re\u00e7evoir un exemplaire num\u00e9rot\u00e9 du rapport d'enqu\u00eate sur la situation des autorit\u00e9s sous la pression de la crise financi\u00e8re et de la transmission des donn\u00e9es de clients d'UBS aux USA. Ils auront 6 heures pour lire le rapport afin d'\u00e9viter les fuites avec la presse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "RETRAITE (PENSION)", "FONCTIONNAIRE", "SYNDICAT"], "sequenceIds": ["1294756"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335075", "durationSec": 62, "title": "10.05.27", "excerpt": "* SUISSE : 20100527 et archives, r\u00e9actions de conseillers nationaux suisses apr\u00e8s le changement de position du vice-pr\u00e9sident de l'UDC BLOCHER Christoph sur l'accord entre la banque UBS et les USA. BLOCHER Christoph a annonc\u00e9 que l'UDC soutiendrait l'accord, alors qu'il affirmait que cet accord est d\u00e9vastateur pour la Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCCON-GIBOD, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005335076", "durationSec": 93, "title": "10.05.27", "excerpt": "* Hambourg : 20100527 et archives, les architectes suisses DE MEURON Pierre et HERZOG Jacques sont accus\u00e9s de m\u00e9galomanie. Le chantier de construction de la salle de concert Philarmonie de Hambourg est en retard et 3 fois plus cher que pr\u00e9vu.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "THOUNE"], "sequenceIds": ["1294758", "1294759"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335077", "durationSec": 109, "title": "10.05.27", "excerpt": "* Ecublens : 20100527, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral BURKHALTER Didier a officiellement inaugur\u00e9 le b\u00e2timent Rolex Learning Center de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale (EPFL).", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "sequenceIds": ["1294768", "1294769", "1294770", "1294771"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335078", "durationSec": 106, "title": "10.05.27", "excerpt": "* INDE : Lavasa, 20100527, face \u00e0 l'exode rural qui menace l'Inde, le gouvernement envisage de cr\u00e9er 300 \u00e0 400 villes nouvelles. La ville de Lavasa est la premi\u00e8re ville prototype propos\u00e9e clef en main avec une architecture copi\u00e9e sur les villes europ\u00e9ennes. Ce d\u00e9veloppement se fait \u00e0 l'insu des paysans d\u00e9plac\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["HAMBOURG"], "thematicThemes": ["SALLE DE CONCERT", "ARCHITECTURE"], "sequenceIds": ["1294777"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335079", "durationSec": 22, "title": "10.05.27", "excerpt": "* SUISSE : 20100527, le post-it, petit pense-b\u00eate adh\u00e9sif, f\u00eate ses 30 ans. Ce petit carr\u00e9 de papier jaune invent\u00e9 par les ing\u00e9nieurs de 3M FRY Arthur et SILVER Spencer figure parmi les articles de bureau les plus vendus.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["INAUGURATION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "sequenceIds": ["1294781"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335080", "durationSec": 187, "title": "10.05.27", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["INDE"], "thematicThemes": ["URBANISME", "VILLE"], "sequenceIds": ["1294784"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335081", "durationSec": 117, "title": "10.05.27", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MACHALA, Marilo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "sequenceIds": ["1294785", "1294786", "1294787"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005294662", "summary": "19:54.41\r\nCrans-Montana : BEHRAMI, Valon, BARNETTA, Tranquillo et VON BERGEN,  Steve, footballeurs suisses, courant sur terrain d'entra\u00eenement (7\", 6\").  entra\u00eenement sportif, Coupe du monde de football.", "id": "1294661", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["BARNETTA, TRANQUILLO", "BEHRAMI, VALON", "VON BERGEN, STEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294731", "summary": "19:33.13\r\nMorges : divers plans int et ext toilettes publiques du Parc de Vertou / itw JATON, Philippe, porte-parole de la police cantonale vaudoise (naissance du  b\u00e9b\u00e9 dans les toilettes publiques, pistes) / statement / jeux d'enfants dans Parc de Vertou. b\u00e9b\u00e9, abandon d'enfant.", "id": "1294730", "visualThemes": ["ABANDON D'ENFANT", "B\u00c9B\u00c9"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294738", "summary": "19:36.15\r\nNeuch\u00e2tel-ville : reconstitution policiers arr\u00eatant enfant de 11 ans \u00e0  l'arr\u00eat de bus \"Beauregard\" et l'emmenant au poste de police / t\u00e9moignage  anonyme femme russe (fils enlev\u00e9 par la police) / still article du code p\u00e9nal suisse sur la contrainte / t\u00e9moignage anonyme enfant enlev\u00e9 par policiers / ext Tribunal cantonal (7\") / still lettre de la cour de cassation p\u00e9nale / stills articles de presse sur affaire de HAINARD, Fr\u00e9d\u00e9ric, conseiller d'Etat   neuch\u00e2telois. t\u00e9moignage, bavure polici\u00e8re.", "id": "1294737", "visualThemes": ["BAVURE POLICI\u00c8RE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294741", "summary": "19:38.50\r\nNeuch\u00e2tel-ville : itw STUDER, Jean, Pr\u00e9sident du conseil d'Etat    neuch\u00e2telois (violation de la convention internationale des droits de l'enfant et convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, violation du code de   d\u00e9ontologie de la police neuch\u00e2teloise) / mains feuilletant Code de d\u00e9ontologie de la police neuch\u00e2teloise, d\u00e9mission de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard met un terme \u00e0  l'enqu\u00eate). interview, bavure polici\u00e8re.", "id": "1294740", "visualThemes": ["BAVURE POLICI\u00c8RE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["STUDER, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294753", "summary": "19:40.33\r\nGolfe du Mexique, Louisiane : vue subaquatique fuite de p\u00e9trole s'\u00e9coulant (8\") / conf\u00e9rence de presse de SUTTLES, Doug, responsable des op\u00e9rations BP / vue a\u00e9rienne op\u00e9rations de secours autour de la plate-forme p\u00e9troli\u00e8re / divers plans p\u00eacheurs et nettoyeurs participant \u00e0 op\u00e9rations de nettoyage / itw  JINDAL, Bobby, gouverneur de Louisiane (barrages flottant). mar\u00e9e noire   catastrophe industrielle.", "id": "1294752", "visualThemes": ["MAR\u00c9E NOIRE", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE"], "visualGeographicals": ["GOLFE DU MEXIQUE", "LOUISIANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294757", "summary": "19:41.53\r\nParis : divers plans manifestants d\u00e9filant avec pancartes contre la hausse de l'\u00e2ge de la retraite / itw ouvri\u00e8re et aide-soignante manifestants (contre une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite) / itw employ\u00e9s du quartier de la D\u00e9fense (r\u00e9sign\u00e9s \u00e0 une hausse de l'\u00e2ge de la retraite) / sc\u00e8ne de rue avec passants marchant (13\") / itw HADAS-LEBEL, Rapha\u00ebl, pr\u00e9sident du conseil d'orientation des retraites (probl\u00e8me du financement des retraites, crise \u00e9conomique) / sc\u00e8ne de rue avec personnes \u00e2g\u00e9es marchant (6\") / itw FERRAND, Olivier, pr\u00e9sident de la Fondation Terra Nova (syst\u00e8me de retraites luxueux) / statement.    manifestation politique, fonctionnaire, retraite (pension), syndicat.", "id": "1294756", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "RETRAITE (PENSION)", "FONCTIONNAIRE", "SYNDICAT"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294759", "summary": "19:45.09\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans membres des Commissions de  gestion du Parlement r\u00e9unis dans salle / itw VEILLON, Pierre-Fran\u00e7ois,  pr\u00e9sident de la sous-commission d'enqu\u00eate (pr\u00e9cautions contre les fuites) /  statement", "id": "1294758", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["VEILLON, PIERRE-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294760", "summary": " Thoune : divers plans ext h\u00f4tel.", "id": "1294759", "visualGeographicals": ["THOUNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294769", "summary": "19:46.49\r\nBerne-ville, 20100521, BLOCHER, Christoph, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9pondant \u00e0 des questions de journalistes (12\")", "id": "1294768", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294770", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville : itw PERRIN, Yvan, conseiller national UDC neuch\u00e2telois (accord r\u00e9troactif impensable)", "id": "1294769", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294771", "summary": " Valais : itw FREYSINGER, Oskar, conseiller national UDC valaisan (accord entre UBS et les USA)", "id": "1294770", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294772", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw NIDEGGER, Yves, conseiller national UDC genevois (UDC doit d\u00e9fendre le secret bancaire).", "id": "1294771", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294778", "summary": "19:48.43\nHambourg : spot publicitaire Herzog et de Meuron, animation de synth\u00e8se  montrant nouveau b\u00e2timent de la Philarmonie (15\") / chantier de construction du nouveau b\u00e2timent de la Philarmonie (6\") / itw DE MEURON, Pierre, architecte  (efforts de r\u00e9alisation, projet ambitieux) / itw SCHWEITZER, Marcel, directeur Association des contribuables de Hambourg (en allemand, les architectes doivent payer le surco\u00fbt) / statement. architecture, salle de concert.", "id": "1294777", "visualThemes": ["SALLE DE CONCERT", "ARCHITECTURE"], "visualGeographicals": ["HAMBOURG"], "visualPersons": ["DE MEURON, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294782", "summary": "19:50.33\r\nEcublens, EPFL : vue a\u00e9rienne b\u00e2timent du Rolex Learning Center /   BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de   l'Int\u00e9rieur, marchant sur site de l'EPFL. inauguration, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1294781", "visualThemes": ["INAUGURATION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294785", "summary": "19:51.01\r\nINDE, Lavasa : divers plans chantier de constructions d'une la ville Lavasa / visiteurs dans petit train touristique / itw HARIDAS, Sameer, acheteur   potentiel (ville de ses r\u00eaves) / itw HARIDAS, Anita, acheteuse potentielle  (paradis) / divers plans villas et r\u00e9sidences neuves / itw WRIGHTON, Scot,  manager de Lavasa (en anglais, d\u00e9veloppement d'une ville prototype) / divers plans ouvriers travaillant sur chantier de construction / divers plans \u00e9l\u00e8ves travaillant dans cuisine / itw DHANDA, Mehernosh, professeur de cuisine de  l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lavasa / divers plans paysans dans village / itw   NANESHWAR, fermier (montagne dynamit\u00e9e) / itw THUMABAI, membre de la tribu  Katkari (terres) / statement. ville, urbanisme.", "id": "1294784", "visualThemes": ["URBANISME", "VILLE"], "visualGeographicals": ["INDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294786", "summary": "19:55.41\r\nRenens, Ecole cantonale d'art d'Art de Lausanne (ECAL) : itw RAPPO, Fran\u00e7ois, professeur de design typographique (la colle du post-it, usages du post-it)", "id": "1294785", "visualGeographicals": ["RENENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294787", "summary": " SUISSE : photographie de SILVER, Spencer, inventeur de la colle des post-il / photographie de FRY, Arthur, inventeur de l'usage du post-it / doigt montrant mot post-it dans dictionnaire / vid\u00e9o avec animation faite avec post-it /  DELALOYE, Alain, dessinateur, dessinant sur post-it / itw DELALOYE, Alain  (instantan\u00e9 du post-it)", "id": "1294786", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294788", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9, images encadr\u00e9es : sc\u00e8ne du film \"Sex in the city\" avec  usage d'un post-it.", "id": "1294787", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "531870", "comment": "temoin emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092106", "position": "01"}}, {"id": "531869", "comment": "temoin emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114528", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-5BDA6A7B-3884-4BC2-83EC-57171CA155DD", "internalArchiveId": "5BDA6A7B-3884-4BC2-83EC-57171CA155DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil a d\u00e9cid\u00e9 la cr\u00e9ation d'une Commission d'enqu\u00eate parlementaire destin\u00e9e \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur les actes reproch\u00e9s au conseiller d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard : Commentaire de Daniel Rieder, correspondant RSR Jura, et interviews de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois et d'Yvan Perrin, conseiller national neuch\u00e2telois UDC", "publicationDate": "2010-05-25T00:00:00Z", "durationSec": 437, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["crise politique", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["Hainard, Fr\u00e9d\u00e9ric"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-06-22T14:19:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rieder, Daniel", "role": "correspondant RSR Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hainard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "conseiller d'Etat neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin, Yvan", "role": "conseiller aux Etats neuch\u00e2telois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-257303", "internalArchiveId": "GE1005257304", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE JOURNAL DU DIMANCHE - 10.05.23", "publicationDate": "2010-05-23T00:00:00Z", "durationSec": 1503, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T21:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092144\r\nDate de transcription : 30-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:05) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition, voici les titres de ce dimanche soir 23 mai l'arm\u00e9e suisse doit s'attendre \u00e0 subir une profonde mutation dans un rapport encore class\u00e9 confidentiel ou Lima horaires envisage de diminuer les effectifs de fa\u00e7on drastique, explications dans un instant, Max Goeldi peut compter sur un soutien inattendu, l'ex- premi\u00e8re dame de France, C\u00e9cilia Attias s'est rendu \u00e0 Tripoli le 19 mai dernier elle a plaid\u00e9 en faveur d'une lib\u00e9ration de l'otage suisse les images impressionnantes en provenance de Pologne ou pluies et inondations, sont toujours aussi importantes, les digues de fortune, l\u00e2che les unes apr\u00e8s les autres, avec les beaux jours o\u00f9 il sera question de camping, pas pour le plaisir mais pour pallier les prix exorbitants des appartements ouvert et un exemple en Valais, enfin, nous ferons un d\u00e9tour par Cannes o\u00f9 la Palme d'or sera attribu\u00e9 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:06 > 0:01:24) [89%] : \r\nEt on commence par l'arm\u00e9e suisse o\u00f9 les Maurer, le chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense doit r\u00e9former la grande muette tout en composant avec une enveloppe financi\u00e8re ferm\u00e9 dans un rapport cit\u00e9 aujourd'hui par la NZZ, il pr\u00e9voit de couper, de 20 pourcent les effectifs, soit pr\u00e8s de 25000 hommes, les pr\u00e9cisions de clouer s'\u00e9tonnait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:25 > 0:02:00) [90%] : \r\nLe projet de Lima ouvert pour son arm\u00e9e n'en finit pas de faire parler de lui, nouvelle r\u00e9v\u00e9lation aujourd'hui le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense, envisagerait de r\u00e9duire les effectifs militaires de 25000 hommes, le nombre de soldats passerait donc de 120000 \u00e0 95000 mais ce n'est pas tout, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui peine \u00e0 faire passer ses id\u00e9es de r\u00e9forme entend \u00e9galement favoriser la sp\u00e9cialisation des troupes et rendre variable de la dur\u00e9e du service, il souhaiterait \u00e9galement liquider totalement certaines armes devenue obsol\u00e8tes comme les h\u00e9licopt\u00e8res allou\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:03 > 0:02:25) [94%] : \r\nPas s\u00fbr que ces mesures ne parviennent \u00e0 ramener la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au sein de l'arm\u00e9e ou les Mahorais, ce qui a rendu visite aux troupes jeudi ne cesse d'affirmer que, malgr\u00e9 ces coupes l'arm\u00e9e aura de la peine \u00e0 maintenir son train de vie, selon lui, il faudrait que le budget actuel de 4,5 milliards de francs face au moins \u00e0 5 milliards \u00e0 l'avenir, avec le risque de faire exploser le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:29 > 0:02:38) [92%] : \r\nPierre Gobet, vous \u00eates en Direct de Berne, vous avez pu vous procurer ce fameux rapport cens\u00e9 encore rester confidentiel, alors \u00e0 quoi ressemblera l'arm\u00e9e suisse du futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:38 > 0:03:44) [90%] : \r\nEh bien, ce que l'on lit dans ce rapport, c'est bien une arm\u00e9e redimensionn\u00e9e plus petite d'un 5\u00e8me environnants dans 5000 hommes \u00e0 la place des 120000 actuels en active et en se d\u00e9barrassant au passage d'une s\u00e9rie d'unit\u00e9 d'infrastructures et de syst\u00e8mes d'armes, le paradoxe, c'est que cette arm\u00e9e taille r\u00e9duite est cens\u00e9e co\u00fbter plus cher, ou l'imaginaire r\u00e9clame 5 milliards par an, c'est en gros un demi-1000000000 de plus au moment o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration s'embarque dans un programme de r\u00e9duction budg\u00e9taire alors cette revendication d'une arm\u00e9e plus petite et plus cher c'est s\u00fbr aura de la peine \u00e0 passer et c'est l\u00e0 que l'on retrouve les avions de combat, le ministre voulait renoncer l'Automne pass\u00e9 \u00e0 leur achat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a oblig\u00e9 \u00e0 poursuivre la proc\u00e9dure avec ce rapport ou Lima horaire le dit clairement : si vous trouvez qu'une arm\u00e9e \u00e0 5 milliards c'est trop cher, h\u00e9 bien je vous propose une variante pour l'une variante pour le prix actuel, mais alors il faudra renoncer \u00e0 certaines choses, notamment le remplacement des Tiger c'est il donne un chiffre : 200 millions c'est ce que co\u00fbterait une fois achet\u00e9 chaque ann\u00e9e les nouveaux avions, rien qu'en frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:44 > 0:03:48) [88%] : \r\nDe fonctions, on a ce document maintenant quelles sont les prochaines \u00e9tapes alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:48 > 0:04:06) [91%] : \r\nEh bien, ce rapport est encore \u00e0 l'\u00e9tat de projet presque \u00e0 l'\u00e9tat de brouillon, parfois il manque des chiffres, il y a des lacunes, alors il va \u00eatre compl\u00e9t\u00e9, puis c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui va devoir l'adopter fin juin ou alors apr\u00e8s les vacances d'\u00e9t\u00e9, puis il sera soumis au Parlement, on devrait donc encore beaucoup en entendre parler, ces prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:06 > 0:04:30) [92%] : \r\nPierre merci pour cette analyse aussi en Direct de Berne 674 jours c'est le calvaire de Max Goeldi et ce n'est malheureusement toujours pas termin\u00e9 l'otage suisse est encore retenus en Libye, hier soir, nous avons appris que C\u00e9cilia ATA, s'est rendu \u00e0 Tripoli, l'ex- femme de Nicolas Sarkozy est intervenu aupr\u00e8s du 1er ministre libyen pour demander la lib\u00e9ration de l'otage une info exclusive de la TSR comment\u00e9e par Sarah Boccon-Gibod.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:31 > 0:05:11) [92%] : \r\nUne lib\u00e9ration qui reste dans les m\u00e9moires, C\u00e9cilia Sarkozy \u00e0 alors premi\u00e8re dame de France revenant de Libye avec les 5 infirmi\u00e8res bulgares et le m\u00e9decin palestinien apr\u00e8s 8 ann\u00e9es de proc\u00e9dure et de tractations, un d\u00e9nouement heureux \u00e0 pr\u00e9sent C\u00e9cilia n'est plus la femme du pr\u00e9sident fran\u00e7ais mais forte de son exp\u00e9rience, elle est all\u00e9 en Libye mercredi dernier avec son nouveau mari, Richard Athias, elle est intervenue aupr\u00e8s du 1er ministre libyen, Baghdadi Mahmoudi en faveur du Suisse Max G\u00f6ldi l'EDF a et n'a pas souhait\u00e9 commenter cette initiative l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans l'\u00e9mission, pardonnez-moi, C\u00e9cilia Athias avait \u00e9voqu\u00e9 son r\u00f4le aupr\u00e8s du leader libyen Mouammar Kadhafi dans l'affaire des infirmi\u00e8res bulgares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:13 > 0:05:29) [94%] : \r\nC'est une exp\u00e9rience exceptionnelle et puis c'est surtout de se dire : voil\u00e0, je suis pass\u00e9 sur Terre pour quelque chose, au moins, j'ai aid\u00e9 \u00e0 quelque chose, j'ai servi \u00e0 quelque chose \u00e0 dimension humaine, on peut l'effacer dans aucune grande n\u00e9gociation et dans aucun, je pense que c'est la seule chose qui puisse vraiment faire bouger les choses, c'est la dimension humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:30 > 0:05:46) [95%] : \r\n\u00e7a maintenant avec ce qu'elle dit est retenu en Libye depuis plus de 670 jours son avocat libyen affirme qu'il sera lib\u00e9r\u00e9 le 12 juin apr\u00e8s avoir purg\u00e9 sa peine de 4 mois pour s\u00e9jour ill\u00e9gal mais prudence depuis le d\u00e9but de cette affaire, rien ne semble se passer comme attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:48 > 0:06:24) [95%] : \r\nEn bref, voici le sondage du jour 57,6 pourcent des Helv\u00e8tes se disent favorables \u00e0 une interdiction de la burqa 26,5 pourcent sont contre, reste 15,9 pourcent d'ind\u00e9cis, l'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e ce mois par le SonntagsBlick, elle a port\u00e9 sur 500 Romands et Al\u00e9maniques \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 59 ans, en \u00e9conomie, on reparle de Jean-Pierre Roth en fin d'ann\u00e9e, il a quitt\u00e9 la pr\u00e9sidence de la Banque nationale suisse en \u00e0 peine 5 mois il a accept\u00e9, pas moins de 4 mandats de conseil d'administration, un choix de plus en plus controvers\u00e9e pour un retrait\u00e9 de la fonction publique, Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:26 > 0:06:32) [97%] : \r\nC'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re Jean-Pierre Roth, l'ancien pr\u00e9sident de la BNS est nomm\u00e9 au conseil d'administration du Swatch Group.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:40 > 0:06:56) [87%] : \r\nNous avons besoin premi\u00e8rement de roman de deuxi\u00e8mement d'une personnalit\u00e9 suisse qui a prouv\u00e9 qu'elle \u00e9tait correcte, honn\u00eate, capable de faire les choses qu'il faut pour nos actionnaires et n'est pas que engag\u00e9 dans des situations terribles et nous avions tr\u00e8s peu de banques en Suisse qui nous pouvions avoir la confiance de dire venez chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:56 > 0:07:08) [92%] : \r\nActuellement, l'\u00e9conomie semble s'arracher l'ex- grand argentier il y a quelques semaines, Jean-Pierre Roth \u00e9tait \u00e9galement nomm\u00e9 au Conseil de Swiss Re de Nestl\u00e9 et m\u00eame \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Banque cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:10 > 0:07:23) [87%] : \r\n\u00e0 peine 5 mois apr\u00e8s son d\u00e9part, cette accumulation de mandats fait grincer la tr\u00e8s lib\u00e9rale NZZ estime m\u00eame que Jean-Pierre Roth exag\u00e8re quand on oublie qu'il sp\u00e9cule sur son futur revenu \u00e0 l'en croire, 1,9 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:23 > 0:07:46) [84%] : \r\nEt je me sens vue des films d\u00e8s jeudi tout cela non seulement probl\u00e9matique mais qui est vraiment boulimie que l'ancien pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse ou tente de mandats dans des conseils d'Ali AIS par tout \u00e7a, c'est qu'on a rat\u00e9, que l'on ait \u00e9t\u00e9 conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou responsable d'une grande institution \u00e0 la retraite sans devrait retourner \u00e0 la vie priv\u00e9e ou alors exercer une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:47 > 0:08:02) [96%] : \r\nJean-Pierre Roth n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer devant la cam\u00e9ra pour l'instant mais dans d'autres m\u00e9dias, il a affirm\u00e9 vouloir s'engager pour le d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie suisse, une position soutenue par Jean-Fran\u00e7ois Rime qui estime que Jean-Pierre Roth est libre de son temps et que son exp\u00e9rience serait tr\u00e8s pr\u00e9cieuse pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:02 > 0:08:17) [93%] : \r\nJean-Pierre route a fait un travail fantastique dans la p\u00e9riode de crise qu'on a travers\u00e9s probablement que s'il avait quitt\u00e9 la BNS il y a 10 ou 15 ans pour aller travailler dans une grande banque, alors l\u00e0, il aurait probablement au niveau financier des revenus beaucoup plus grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:18 > 0:08:38) [93%] : \r\nJean-Pierre Roth ne serait d'ailleurs pas le 1er pr\u00e9sident de la BNS \u00e0 se recycler un de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Fritz Leutwyler avait exerc\u00e9 jusqu'\u00e0 4 mandats dans de grandes entreprises suisses dans un pays o\u00f9 l'on attend souvent des grands commis de l'\u00c9tat qu'il serve, puis qu'il disparaissent Jean-Pierre Roth a fait un choix qui peut irriter, mais qui est vivement salu\u00e9e par l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:39 > 0:08:49) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, plusieurs r\u00e9gions de Pologne sont frapp\u00e9s par d'importantes inondations, 12 personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie, une aide d'urgence de l'Union europ\u00e9enne est envisag\u00e9e, Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:51 > 0:09:01) [96%] : \r\nLes \u00e9vacuations s'acc\u00e9l\u00e8re dans toute la Pologne comme ici, au nord- ouest de la capitale Varsovie les digues c\u00e8dent les unes apr\u00e8s les autres, les habitants ont souvent quelques minutes \u00e0 peine pour s'enfuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:02 > 0:09:08) [85%] : \r\nQue sa production n'a juste r\u00e9ussi \u00e0 attraper des pyjamas et \u00e0 l'instant o\u00f9 nous sommes mont\u00e9s dans la voiture, la digue \u00e0 ses gestes en Bourse trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:09:33) [94%] : \r\nLa Vistule principal fleuve du pays atteint des niveaux records, elle d\u00e9borde dans plusieurs villes, for\u00e7ant des dizaines de milliers de personnes \u00e0 quitter leur quartier, les fortes pr\u00e9cipitations du week- end dernier, aussi des inondations dans les bassins des principales rivi\u00e8res polonaise au niveau national, le niveau d'alerte est maximale, sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 100 60 ans les d\u00e9g\u00e2ts atteignent d\u00e9j\u00e0 les 2 milliards d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:34 > 0:10:32) [94%] : \r\nEt les nouvelles en provenance d'Islande des nouvelles plut\u00f4t rassurantes, selon une d\u00e9p\u00eache de l'Agence France- Presse, le volcan islandais Eyjafj\u00f6ll qui a perturb\u00e9 les transports a\u00e9riens pendant plus d'un mois n'est plus en \u00e9ruption, selon le g\u00e9ophysicien Magnus Gudmundsson, il est encore trop t\u00f4t pour dire si l'activit\u00e9 du volcan a cess\u00e9 pour de bon en Chine un accident ferroviaire a provoqu\u00e9 la mort de 7 19 personnes et 71 passagers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, c'est un glissement de terrain qui a provoqu\u00e9 le d\u00e9raillement du train, il a eu lieu dans une r\u00e9gion montagneuse de l'est du pays 2000 sauveteurs sont sur place pour tenter de d\u00e9sincarc\u00e9rer les passagers encore prisonnier de la t\u00f4le et on reparle de la grippe H un N 1 la victime, la vaccination a repris de plus belle dans l'h\u00e9misph\u00e8re Sud, en pr\u00e9vision de l'hiver austral plus pr\u00e8s chez nous \u00e0 Gen\u00e8ve l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 est au centre de vives critiques, on lui reproche d'avoir exag\u00e9r\u00e9 ce qu'elle qualifie toujours de pand\u00e9mie Jean-Jacques Fontaine et Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:37 > 0:10:53) [91%] : \r\nUne queue interminable devant le centre de vaccination de Copacabana, \u00e0 Rio de Janeiro, comme partout au Br\u00e9sil, c'est vendredi qu'aurait d\u00fb prendre fin la campagne 2010 contre la grippe A le gouvernement a annonc\u00e9 avant hier qu'il la prolonge jusqu'au 2 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:54 > 0:11:06) [95%] : \r\n61 millions de personnes ont pourtant d\u00e9j\u00e0 profit\u00e9 de la vaccination gratuite pr\u00e8s d'un tiers de la population du pays, une proportion 2 fois plus important qu'en Suisse, pour les autorit\u00e9s sanitaires, c'est encore insuffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:11:06 > 0:11:10) [82%] : \r\nJe vais retail non les virus sont dans l'air, ici, il faut se prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:10 > 0:11:17) [90%] : \r\nNous, ce proc\u00e8s, \u00e7a va nous prot\u00e9ger, cette maladie qui a tu\u00e9 des millions et des millions de personnes dans le monde entier Moody Chiron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:17 > 0:11:42) [95%] : \r\nDes millions de morts certainement pas 18000 seulement pour l'instant, selon les derniers chiffres de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, la grippe saisonni\u00e8re, fait quant \u00e0 elle jusqu'\u00e0 500000 morts chaque ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve l'OMS vient justement de tenir son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle dans les couloirs, le ministre br\u00e9silien de la Sant\u00e9 n'est pas peu fier d'une application de son iPhone il suit en temps r\u00e9el sur Internet, les progr\u00e8s de la campagne de vaccination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:42 > 0:12:03) [90%] : \r\nTu es comme le Br\u00e9sil a fa\u00e7onn\u00e9 une conscience de la pr\u00e9vention dans la population, et cela semble fonctionner rapidement, par cons\u00e9quent, si la science a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 vaccin efficace si on a les moyens de se le payer et comme en plus le Br\u00e9sil produit ce vaccin, alors pourquoi ne pas en faire usage pour le Br\u00e9sil utilise donc avec son fianc\u00e9, le Maxepa c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:04 > 0:12:29) [92%] : \r\nNous sommes \u00e0 la veille de l'hiver austral dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud et m\u00eame si le pire ne s'est toujours pas produit l'OMS maintient son niveau d'alerte pand\u00e9mique est l'h\u00f4te de quelquefois une \u00e9pid\u00e9mie peut sembler r\u00e9gresser pour conna\u00eetre ensuite une recrudescence tardive, c'est la raison pour laquelle les vaccination se poursuivent, la Suisse, comme la plupart des pays et sur la m\u00eame longueur d'onde et ne regrette pas les d\u00e9penses d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es, vous avez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:29 > 0:12:40) [95%] : \r\nElle aurait pas d\u00e9penser trop si tout \u00e0 coup, les choses s'\u00e9taient pass\u00e9es diff\u00e9remment, puis maintenant d'ailleurs, on peut m\u00eame pas encore exclure que les choses \u00e9voluent et surtout on ne peut pas exclure que \u00e7a revienne avec une autre souche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:40 > 0:12:46) [97%] : \r\nDe Paris, Marc Gentilini, membre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise de m\u00e9decine ne d\u00e9col\u00e8re pas contre lui, OMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:46 > 0:13:15) [89%] : \r\nL'argent qu'on consacre \u00e0 une fausse \u00e9pid\u00e9mie une fausse pand\u00e9mie ou un risque sur\u00e9valu\u00e9 et de l'argent dont on ne dispose pas, quoi qu'on dise, pour d'autres probl\u00e8mes sanitaires beaucoup plus grave et qui tue davantage, j'ai souvent rappeler que le paludisme tu\u00e9s c'est une estimation, certes, mais au moins un 1000000 de gens de jeunes par an dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:16 > 0:13:23) [98%] : \r\nUn comit\u00e9 ind\u00e9pendant d'experts va \u00e9valuer la r\u00e9action de l'OMS, face \u00e0 la grippe A qui n'a donc pas encore fini de faire parler d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:25 > 0:13:41) [91%] : \r\nJe vous le disais en titre, le camping est \u00e0 la mode, et ce n'est pas seulement parce que le week- end de Pentec\u00f4te est radieux, plut\u00f4t que de d\u00e9penser une fortune dans un habitat dit classique, le camping offrent une alternative int\u00e9ressante et beaucoup plus confortable qu'il n'y para\u00eet, Florence vice- Tyner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:42 > 0:13:51) [90%] : \r\nSur ce terrain, d'ici quelques mois, se dressera un camping de haut standing, bonjour bonjour en attendant ces visites des lieux pour de potentiels r\u00e9sidents \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:51 > 0:13:57) [83%] : \r\nOn a voulu reconstituer ce qui avait d'antan chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:57 > 0:14:00) [93%] : \r\nLe moins que l'on puisse dire, c'est qu'on est loin du bungalow traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:00 > 0:14:09) [86%] : \r\nIl faut bien savoir que ce plus les camping d'antan, aujourd'hui il faut il faut apporter des \u00e9toiles suppl\u00e9mentaires et le standard de de du camping des flans, ce sera un 4 \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:09 > 0:14:16) [90%] : \r\nSur 250 places 75 seront fix\u00e9es \u00e0 l'ann\u00e9e en moins d'une semaine, 15 emplacements permanents ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:16 > 0:14:43) [83%] : \r\nLe mobile Home doit se situer entre 100 et 100 50 1000 francs le yogourt S\u00e9oul ou les chalets Minergie ou en peindre les 200000 francs \u00e7a offre au au client une possibilit\u00e9 d'apr\u00e8s leur budget d'apr\u00e8s leurs moyens de de s'investir et de trouver un endroit pour se reposer, c'est moins cher que que l'immobilier, quoi que les hommes et le froment clair la retraite on a pas tous les grosses retraites bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:44 > 0:14:51) [94%] : \r\nRetour en plaine ou ce camping affiche un bon taux d'occupation pour ce week- end de Pentec\u00f4te, mais de l\u00e0 \u00e0 parler de progression record il y a un pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:51 > 0:15:05) [94%] : \r\n\u00e7a va, si on se base par rapport aux ann\u00e9es 90 on a beaucoup moins de client\u00e8le dans les campings actuellement que dans les ann\u00e9es 90 maintenant depuis quelques ann\u00e9es, je dirais que \u00e7a, on a une progression une l\u00e9g\u00e8re progression dans le domaine du camping, oui c'est vrai, on revoit un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:05 > 0:15:07) [92%] : \r\nPlus maintenant de familles avec des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:08 > 0:15:11) [88%] : \r\nQui revienne au camping, je pense, c'est aussi une question de prix, puis une question de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:11 > 0:15:25) [91%] : \r\nTout pendant longtemps, on pensait que le camping, c'est peut-\u00eatre une solution plus \u00e9conomique de faire des vacances, aujourd'hui on se rend compte que c'est que c'est pas vrai, Mouesca, en fait, ce qui est int\u00e9ressant, c'est justement de pouvoir vivre en plein air, sans avoir les contraintes de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:27 > 0:15:34) [89%] : \r\nAu final, que le camping repr\u00e9sente une r\u00e9sidence secondaire, moins cher ou un choix de vie, qu'importe, tout cumul\u00e9 la para- h\u00f4tellerie a le vent en poupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:35 > 0:15:47) [93%] : \r\n\u00e0 20 jours du d\u00e9but de la Coupe du monde, l'\u00e9quipe suisse va enfin commencer sa pr\u00e9paration du c\u00f4t\u00e9 de Crans-Montana, ce sera mardi, mais aujourd'hui, les joueurs avaient rendez- vous \u00e0 Berne, d\u00e9tail des festivit\u00e9s avec St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:49 > 0:16:05) [94%] : \r\nC'est un peu comme si le Mondial 2010 venait de commencer pour la Nati en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, les 23 s\u00e9lectionn\u00e9s sont arriv\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel, Berne, lieu de leur 1er rassemblement, l'occasion pour Ottmar Hitzfeld de constater que tout va bien, une semaine avant les premi\u00e8res \u00e9ch\u00e9ances sportives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:06 > 0:16:26) [85%] : \r\nCe soir, le Spheretech de trouve tout est important \u00e0 partir de maintenant : les tests de Macolin a \u00e9t\u00e9 important pour remettre les joueurs qui en avait besoin, \u00e0 un niveau et lorsque nous serons \u00e0 Crans-Montana, il nous faudra aussi travailler correctement avec le beau temps, si possible, l'histoire que les joueurs et un super moral pour s'entra\u00eener folle m\u00eame Training puis Desarthe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:27 > 0:16:46) [93%] : \r\nAu programme de la Suisse, la Nuit du football et la visite du Conseil d'\u00c9tat demain, puis le d\u00e9part pour le stage de Crans-Montana mardi les premiers 5 juin l'\u00e9quipe nationale jouera 2 matches amicaux face au Costa Rica et \u00e0 l'Italie, et enfin le 9, tout ce petit monde prendra le chemin de l'Afrique du Sud, ou des choses encore plus s\u00e9rieuses vont commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:47 > 0:17:03) [93%] : \r\nLe tournoi de Roland Garros a commenc\u00e9 aujourd'hui, on parle \u00e9videmment de tennis et une Suissesse \u00e9taient en lice, cet apr\u00e8s- midi, la B\u00e2loise Patty Schnider a \u00e9t\u00e9 sorti d\u00e8s le 1er tour par la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 2 du tournoi, V\u00e9nus Williams, score final 6 3 6 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:04 > 0:17:05) [73%] : \r\n\u00c9ric un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:05 > 0:17:21) [93%] : \r\nEt demain, Roger Federer entrera en lice \u00e0 la porte d'Auteuil, le tenant du titre a h\u00e9rit\u00e9 d'un tirage plut\u00f4t cl\u00e9ment, il se frottera \u00e0 l'Australien Peter Cusack matricule 71 classement ATP Pascal Gros a rencontr\u00e9 Federer, il lui a demand\u00e9 comment il se sentait, \u00e0 la veille de son entr\u00e9e en lice, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:21 > 0:17:26) [94%] : \r\nSi je souviens comment c'\u00e9tait il y a une ann\u00e9e ici apr\u00e8s la balle de match, et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:27 > 0:17:33) [90%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9motionnel, bien s\u00fbr, tout le monde a vu \u00e7a, alors \u00e7a fait plaisir de revenir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:36 > 0:17:43) [84%] : \r\nLa chance de d\u00e9fense de titre ici, c'est quelque chose de le faire, un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 ce niveau de jeu actuellement, vous le jugez comment par rapport \u00e0 celui que vous aviez l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:46 > 0:18:11) [87%] : \r\nC'est similaire, je dirais, je trouve que je suis serein, je suis bien dans ma peau, je, je sais qu'est ce que je dois faire mentalement et physiquement, je suis pr\u00eat je peut-\u00eatre l'ann\u00e9e derni\u00e8re j'avais quand m\u00eame encore un peu plus de soucis avec mon dos par exemple cette ann\u00e9e, \u00e7a c'est moins le cas, j'ai pas trop peur que mon dos, il se nous en fait des conneries, et tout \u00e7a, alors c'est pour \u00e7a je de la tue un peu plus relax, mais en m\u00eame temps quand m\u00eame la pression de de vouloir d\u00e9fendre titre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:11 > 0:18:32) [92%] : \r\nL'actualit\u00e9 ce soir, c'est bien s\u00fbr le Festival de Cannes, la Croisette attend avec impatience la Palme d'or, ce n'est plus qu'une question de minutes alors avant de faire le point avec Laurence Mermoud mou, voici le film qui sera projet\u00e9 \u00e0 l'issue de la c\u00e9r\u00e9monie, une histoire bouleversante qui mettent en lumi\u00e8re Charlotte Gainsbourg de Cannes, le sujet est sign\u00e9 Mathieu Truffert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:35 > 0:18:49) [87%] : \r\nNous devrions normalement avoir bien s\u00fbr dernier week- ends derniers potins de Stars dernier souvenir du tapis rouge et dernier film hors comp\u00e9tition avec Charlotte Gainsbourg, lumineuse, l'histoire \u00e9mouvante d'une famille australienne on donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:04 > 0:19:22) [94%] : \r\nJ'ai d\u00e9couvert le sc\u00e9nario compl\u00e8tement vierge et je suis tomb\u00e9e amoureuse de l'\u00e9criture de l'histoire, bien s\u00fbr, mais de la sensibilit\u00e9 qui avait avec cette \u00e9criture c'\u00e9tait d'une finesse mais les descriptions les dialogues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:22 > 0:19:30) [86%] : \r\nEt UBS rythme Charlotte \u00e0 20000 kilom\u00e8tres de chez elle, elle parle anglais, la langue de sa m\u00e8re et de son enfance, la Clio inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:31 > 0:19:37) [77%] : \r\nOn \u00e9tait et quel match mais non, mais tu es dans un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:38 > 0:19:46) [91%] : \r\nC'est tr\u00e8s agr\u00e9able de jouer en anglais il y a j'ai peut-\u00eatre moins de r\u00e9f\u00e9rences, donc peut-\u00eatre plus de Lib\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:49 > 0:19:54) [83%] : \r\nC'est plus \u00e9tranger, donc c'est c'est vrai que \u00e7a m'amuse beaucoup, mais o\u00f9 est-ce que gagnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:54 > 0:20:10) [87%] : \r\nMais une sorte exclu dames qu'elles am\u00e8nent beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, de douceur et en m\u00eame temps j'ai j'ai vraiment jou\u00e9 avec elle si des moments o\u00f9 elle \u00e9crit o\u00f9 elle est, elle peut \u00eatre violente mais mais par par d\u00e9sespoir et \u00e7a c'est, c'est tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s bien d'incarner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:14 > 0:20:26) [93%] : \r\n\u00e0 quelques heures de la cl\u00f4ture du festival, Charlotte Gainsbourg, mais aussi le soleil d'Australie une nature souvent magique un compte doux mais pas na\u00eff pour tous les festivaliers un vrai moment d'\u00e9motion avant de rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:30 > 0:20:35) [88%] : \r\nLaurence Mermoud, vous \u00eates notre chef de la culture, vous suivez, hein, cette c\u00e9r\u00e9monie, minute par minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:35 > 0:21:37) [91%] : \r\nNous en sommes-nous, h\u00e9 bien on vient de conna\u00eetre le prix d'interpeller d'interpr\u00e9tation masculine et \u00e7a, \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir, sauf que c'est execo alors on conna\u00eet le 1er Javier Bardem pour Beautiful d'I\u00f1arritu, il a pas encore termin\u00e9, on ne sait donc pas qui est le 2\u00e8me execo mais on sait que Juliette Binoche a eu le prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine pour Copie conforme, Nokia Ross Mc est-il elle a pleur\u00e9 en parlant de Panahi le r\u00e9alisateur iranien qui est emprisonn\u00e9, qui devait faire partie du jury qui n'est pas l\u00e0 qui n'a pas pu \u00eatre l\u00e0 et puis le prix du pub du jury pardon a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 Mathieu Amalric pour la mise en sc\u00e8ne de tourner cette cette tourn\u00e9e avec c'est New Burlesque c'est com\u00e9dienne am\u00e9ricaine extraordinaire, voil\u00e0 o\u00f9 on en est maintenant, on ne conna\u00eet pas encore qui est assis Elio Germano dans La Nostra Vita de Lucchetti tr\u00e8s bel acteur \u00e9galement je Didier totalement, totalement surprenant c'est en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:38 > 0:21:44) [90%] : \r\nC'est sans filet, \u00e7a c'est ce que les prix qui sont attribu\u00e9es jusqu'\u00e0 maintenant, peuvent donner une indication pour la fameuse Palme d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:44 > 0:22:26) [87%] : \r\nAlors, il n'en reste, il reste 2, honn\u00eatement, c'est des hommes et des dieux de Xavier Beauvois, on a appris juste avant le commencement de la remise des prix qu'ils avaient rappel\u00e9 l'\u00e9quipe qu'ils avaient rappel\u00e9 Lambert Wilson et puis il y a toujours la fameuse surprise de Mike Lee Hannah et puis Apichatpong verra \u00e7a coule injuste, non, non, si on veut le refaire s'il vous pla\u00eet, Apichatpong verra c'est pas cool, on s'est entra\u00een\u00e9 15 jours donc c'est \u00e0 suivre ce donc un OVNI tha\u00eflandais, \u00e7a c'est votre favori, non, non, non, honn\u00eatement, non, le v\u00f4tre, le mien, c'est un de lieux o\u00f9 des dieux et des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:26 > 0:22:48) [94%] : \r\nAlors on va surtout \u00e7a vous pouvez suivre minute par minute la c\u00e9r\u00e9monie sur notre site, TSR Point CH d\u00e8s la fin de ce journal et pour terminer ce journal doucement mais vous \u00eates nombreux \u00e0 avoir profit\u00e9 de la chaleur tant attendue aujourd'hui et bonne nouvelle, ce n'est pas termin\u00e9e entre bronzette et grillades un petit floril\u00e8ge de saison sign\u00e9 Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:58 > 0:24:22) [83%] : \r\nAh oui \u00e7a dandiner n'pas mal aujourd'hui au bord du lac de Neuch\u00e2tel oui c'est magnifique, avec un temps comme sa splendide la r\u00e8gle il y a rien de mieux, quoi, des jolis Grill, h\u00e9 bien il y en avait de toutes les couleurs, et bien s\u00fbr pour tous les go\u00fbts, un vrai bon d\u00e9but de saison, quoi, oui c'est \u00e7a, c'est la saison des grillades et c'est bien, on est du beau temps, soleil c'est nickel lib\u00e9r\u00e9 \u00e9t\u00e9 long, c'est vrai, et certains ont perdu leurs r\u00e9flexes parce que vous avez donn\u00e9 \u00e0 manger \u00e0 votre famille, l\u00e0 vous avez tout br\u00fbler de viande noire la r\u00e9volution cette ann\u00e9e, non c'est pas les oeillets, c'est du c\u00f4t\u00e9 des femmes oui, \u00e9trangement, les femmes ne sont plus derri\u00e8re les casseroles \u00e0 ben \u00e7a, c'est un peu normal, hein, les femmes portugaises voyait la regarde la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des femmes portugais, c'est fini, ils ont retourn\u00e9 leur veste, hein, puis une fraude par ann\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a fait quand m\u00eame du bien, bon, sinon dans la casserole qu'est-ce qui cartonne ce printemps, quel monde le pitch portugais sans l\u00e0 sans peine \u00e0 s'en prennent \u00e0 \u00e7a, c'est bon, c'est \u00e7a que \u00e7a donne, c'est trop bon, \u00e7a, hein, que peut faire seul ou plut\u00f4t pour trouver \u00e7a un sentiment de quenelles plut\u00f4t portugaises et pour r\u00e9ussir leur pique- nique, h\u00e9 bien, certains n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager la maison non m\u00eame pas l\u00e0, et apr\u00e8s, tout va bien pour ce soir, Serge Godard voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:25 > 0:24:29) [93%] : \r\nEt ce sera comme \u00e7a \u00e0 chaque fois que le week- end sera ensoleill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:32 > 0:24:39) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, merci de nous avoir suivis demain Darius Rochebin est de retour, si vous avez cong\u00e9 demain profitez bien bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:40 > 0:24:50) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1005335012", "durationSec": 132, "title": "10.05.23", "excerpt": "* Zurich-ville : 20100523 et archives, le choix de l'ex-pr\u00e9sident de la Banque nationale Suisse (BNS) ROTH Jean-Pierre de si\u00e9ger dans les Conseils d'administration de Swatch Group, Swiss Re, Nestl\u00e9 suscite la pol\u00e9mique. Cette accumulation de mandats dans l'industrie priv\u00e9e pour un retrait\u00e9 de la fonction publique est jug\u00e9e probl\u00e9matique par certains mais est salu\u00e9e par l'\u00e9conomie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "sequenceIds": ["1294431", "1294432", "1294433", "1294434"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335013", "durationSec": 167, "title": "10.05.23", "excerpt": "* Rio de Janeiro, Gen\u00e8ve-ville : 20100519, alors que la campagne de vaccination contre la grippe A-H1N1 se poursuit dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud o\u00f9 61 millions de personnes au Br\u00e9sil ont \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9es, la pol\u00e9mique se poursuit en marge de la session annuelle de l'0rganisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS). La r\u00e9action de l'OMS qui continue \u00e0 maintenir une alerte \u00e0 la pand\u00e9mie, est jug\u00e9e d\u00e9mesur\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THEVENAZ, Nelly", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FONTAINE, Jean-Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KELLENBERGER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["GRIPPE A-H1N1", "VACCINATION"], "sequenceIds": ["1294435", "1294436", "1294437"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335014", "durationSec": 112, "title": "10.05.23", "excerpt": "* Ayent, V\u00e9troz : 20100523, le camping, souvent de haut standing comme le camping des Flans en construction, conna\u00eet un nouveau succ\u00e8s. Il offre, \u00e0 des prix moindres que l'immobilier, la possibilit\u00e9 de trouver des r\u00e9sidences secondaires confortables. Le camping traditionnel est lui aussi en l\u00e9g\u00e8re progression.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AYENT", "VETROZ"], "thematicThemes": ["CAMPING"], "sequenceIds": ["1294438", "1294439"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335015", "durationSec": 65, "title": "10.05.23", "excerpt": "* Berne-ville : 2010523 et archives, le rapport sur l'arm\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral MAURER Ueli, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense, pr\u00e9voit une diminution des effectifs de 25000 soldats et estime que le budget de la D\u00e9fense devrait passer au moins \u00e0 5 milliards de francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"], "sequenceIds": ["1294477", "1294478"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335016", "durationSec": 78, "title": "10.05.23", "excerpt": "* Cannes : 20100523, le film \"L'Arbre\" de la cin\u00e9aste BERTUCCELLI Julie o\u00f9 la com\u00e9dienne GAINBOURG Charlotte joue en anglais a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en cl\u00f4ture du festival international de cin\u00e9ma.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCCON-GIBOD, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MOULIN, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005335017", "durationSec": 58, "title": "10.05.23", "excerpt": "* Auvernier : 20100523, grillades et barbecues au menu du week-end de la Pentec\u00f4te pour les Portugais de Suisse qui f\u00eataient ainsi le retour du beau temps.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005335018", "durationSec": 49, "title": "10.05.23", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005335019", "durationSec": 113, "title": "10.05.23", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRUFFER, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["GAINSBOURG, CHARLOTTE"], "sequenceIds": ["1294488", "1294489"]}, {"internalArchiveId": "GE1005335020", "durationSec": 103, "title": "10.05.23", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AUVERNIER"], "thematicThemes": ["BARBECUE", "LOISIR", "PIQUE-NIQUE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "SOLEIL"], "sequenceIds": ["1294490"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005294432", "summary": "19:24.10\r\nZurich-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans ROTH, Jean-Pierre,   ex-pr\u00e9sident Banque nationale suisse (BNS) dans assembl\u00e9e d'actionnaires votant en faveur de sa nomination au Conseil d'administration de Swatch Group (8\") / ROTH, Jean-Pierre se levant dans la salle sous les applaudissements apr\u00e8s sa nomination (7\") / itw HAYEK, Nicolas, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de Swatch Goup (besoin d'un Romand et d'une personnalit\u00e9 honn\u00eate, peu de  banquiers en qui avoir confiance) / plan poitrine ROTH, Jean-Pierre de profil parmi actionnaires dans salle (6\"). assembl\u00e9e d'actionnaires Swatch Group ", "id": "1294431", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E D'ACTIONNAIRES"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["ROTH, JEAN-PIERRE", "HAYEK, NICOLAS"], "visualCorporations": ["SWATCH GROUP"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294433", "summary": " SUISSE : vue g\u00e9n\u00e9rale image de ROTH, Jean-Pierre ex-pr\u00e9sident Banque  nationale suisse (BNS) projet\u00e9e sur \u00e9cran g\u00e9ant derri\u00e8re la tribune du Conseil d'administration de Swiss Re lors assembl\u00e9e d'actionnaires / gros plan ROTH, Jean-Pierre, dans assembl\u00e9e saluant discr\u00e8tement de la t\u00eate actionnaires  Swiss Re l'applaudissant (7\"). assembl\u00e9e d'actionnaires ", "id": "1294432", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E D'ACTIONNAIRES"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["ROTH, JEAN-PIERRE"], "visualCorporations": ["SWISS RE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294434", "summary": " SUISSE : article de presse du journal quotidien Blick critiquant ROTH,  Jean-Pierre pour sa participation \u00e0 des conseils d'administration / itw   LEUTENEGGER OBERHOLZER, Susanne, conseill\u00e8re nationale PS b\u00e2loise (carr\u00e9ment boulimique que l'ex-pr\u00e9sident BNS Jean-Pierre Roth prenne autant de mandats)", "id": "1294433", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294435", "summary": " SUISSE : divers plans RIME, Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC   fribourgeois, travaillant sur ordinateur dans bureau (9\") / itw RIME,   Jean-Fran\u00e7ois (travail fantastique de Jean-Pierre Roth \u00e0 la BNS, aurait eu des revenus plus importants dans la banque priv\u00e9e).", "id": "1294434", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294436", "summary": "19:27.45\r\nRio de Janeiro, 20100519, diverses s\u00e9quences : divers plans Br\u00e9siliens  faisant longue queue devant centre de vaccination de la grippe A-H1N1 (8\") / divers plans personnel m\u00e9dical vaccinant population en plein air (12\", 7\") / itw Br\u00e9siliens (protection contre la maladie qui a tu\u00e9 des millions de gens) / 2 plans g\u00e9n\u00e9raux plage et bord de l'Oc\u00e9an avec quelques baigneurs (7\").   vaccination, grippe A-H1N1 ", "id": "1294435", "visualThemes": ["GRIPPE A-H1N1", "VACCINATION"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294437", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, diverses s\u00e9quences : pano gauche droite sur assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 OMS (4\") / gros plan iphone de TEMPORAO GOMES, Jos\u00e9, ministre br\u00e9silien de la sant\u00e9 affichant application  permettant de suivre l'avanc\u00e9e de la campagne de vaccination contre la grippe A-H1N1 au Br\u00e9sil / itw Docteur TEMPORAO GOMES, Jos\u00e9 (raisons d'utiliser le  vaccin contre la grippe A-H1N1) / itw Docteur FINEBERG, Harvey, pr\u00e9sident  Comit\u00e9 d'examen du r\u00e8glement sanitaire international (\u00e9pid\u00e9mie peut reprendre, vaccinations se poursuivent) / BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, donnant poign\u00e9e de mains \u00e0 une femme / itw   BURKHALTER, Didier (d\u00e9fense de la vaccination contre grippe A-H1N1) / divers plans discours de CHAN, Margaret, directrice g\u00e9n\u00e9rale OMS devant assembl\u00e9e OMS (11\"). vaccination, grippe A-H1N1 ", "id": "1294436", "visualThemes": ["GRIPPE A-H1N1", "VACCINATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CHAN, MARGARET", "BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294438", "summary": " Paris, 20100518 : itw Docteur GENTILINI, Marc, Acad\u00e9mie fran\u00e7aise de m\u00e9decine (argent utilis\u00e9 pour fausse \u00e9pid\u00e9mie n'est pas disponible pour vrai probl\u00e8me sanitaire comme le paludisme). vaccination, grippe A-H1N1.", "id": "1294437", "visualThemes": ["GRIPPE A-H1N1", "VACCINATION"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294439", "summary": "19:35.27\r\nAyent, Les Flans : pano droite gauche sur terrain destin\u00e9 \u00e0 la construction d'un camping de luxe / divers plans visiteurs dans un bungalow t\u00e9moin \u00e9coutant explications de BALET, Jean-Fran\u00e7ois concepteur du camping Les Flans / itw  BALET, Jean-Fran\u00e7ois (standard de luxe, prix des diff\u00e9rents types d'accueil) / divers plans acheteurs potentiels visitant le camping en construction et la  yourte propos\u00e9e \u00e0 l'acheteur / itw ROSSMANN, Gilbert, client potentiel (moins cher que l'immobilier). camping, r\u00e9sidence secondaire, produit de luxe ", "id": "1294438", "visualThemes": ["PRODUIT DE LUXE", "CAMPING", "R\u00c9SIDENCE SECONDAIRE"], "visualGeographicals": ["AYENT"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294440", "summary": " V\u00e9troz, camping du Botza : divers plans REVAZ, Jean-Nicolas, directeur du  camping, s'entretenant avec r\u00e9sidents pr\u00e8s de leurs caravanes / itw REVAZ,  Jean-Nicolas (moins de campeurs que dans les ann\u00e9es 1990 mais l\u00e9g\u00e8re   progression chaque ann\u00e9e) / itw campeurs (prix et libert\u00e9, pas de contrainte de l'h\u00f4tel) / divers plans bref sc\u00e8nes de camping avec enfants dans piscine,  campeurs attabl\u00e9s et homme sur chaise longue (9\"). camping.", "id": "1294439", "visualThemes": ["CAMPING"], "visualGeographicals": ["VETROZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294478", "summary": "19:21.37\r\nBerne-ville : MAURER, Ueli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense, recevant gros rapport vert de la part de l'huissier en entrant dans salle du Conseil national puis MAURER, Ueli saluant pr\u00e9sidente du  Conseil national avant de s'asseoir (6\")", "id": "1294477", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294479", "summary": " SUISSE, 20100520 : divers plans MAURER, Ueli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense, visitant troupe de soldats en exercice  militaire / MAURER, Ueli, nettoyant lunettes pleine de poussi\u00e8re d'un soldat en exercice avant de s'adresser \u00e0 lui (7\").", "id": "1294478", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "EXERCICE MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294489", "summary": "19:40.40\r\nCannes, diverses s\u00e9quences : extraits du film \"L'arbre\" de BERTUCCELLI,  Julie, cin\u00e9aste avec GAINSBOURG, Charlotte, actrice jouant en anglais (19\", 25\", 17\"). oeuvre cin\u00e9matographique ", "id": "1294488", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["CANNES"], "visualPersons": ["GAINSBOURG, CHARLOTTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294490", "summary": " Cannes : itw GAINSBOURG, Charlotte, actrice (tomb\u00e9 amoureuse du sc\u00e9nario, agr\u00e9able de jouer en anglais) / itw BERTUCCELLI, Julie, cin\u00e9aste (charlotte  Gainsbourg am\u00e8ne s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et douceur). oeuvre cin\u00e9matographique.", "id": "1294489", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["CANNES"], "visualPersons": ["GAINSBOURG, CHARLOTTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294491", "summary": "19:45.22\r\nAuvernier, ensoleill\u00e9 : divers gros plans cuisses de poulets et saucisses grillant sur diff\u00e9rents barbecues (6\") / divers plans brefs personnes en  maillot de bain profitant du soleil sur plage (7\") / itw personnes portugaises (soleil, belle journ\u00e9e, gril) / divers plans grils fumant (7\") / divers plans hommes pr\u00e9parant le repas en plein air alors que les femmes sont attabl\u00e9es / divers plans jeune homme tournant cuisses de poulet grillant sur barbecue et itw jeune homme (pito portugues) / divers plans mat\u00e9riel de pique-nique avec glaci\u00e8res et charbon de bois entass\u00e9s dans un coin. soleil, pique-nique  population \u00e9trang\u00e8re, loisir, barbecue.", "id": "1294490", "visualThemes": ["ENSOLEILL\u00c9", "BARBECUE", "LOISIR", "PIQUE-NIQUE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "SOLEIL"], "visualGeographicals": ["AUVERNIER"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "531574", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092144", "position": "01"}}, {"id": "531573", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114438", "position": "01"}}]}]}