{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25&rows=25&query=PES", "count": 83, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=50&rows=25&query=PES", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=58&rows=25&query=PES", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PES", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PES"}, "data": [{"id": "sound-C33A4677-2446-4773-B06A-612F11B8BF66", "internalArchiveId": "C33A4677-2446-4773-B06A-612F11B8BF66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Brexit est-il le seul responsable de la chute record de la livre britannique?", "publicationDate": "2016-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Patrice GAUTRY, chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque UBP\r\nLa livre britannique a chut\u00e9 brutalement de 6% le lundi 3 octobre. Le Brexit peut-il \u00e0 lui seul expliquer un tel mouvement de la monnaie? Interview de Patrice Gautry, chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque UBP.\r\n\r\n* * Le Brexit est-il le seul responsable de la chute record de la livre britannique? LANCEMENT 1 / LIVRE STERLING S'EFFONDRE\r\n***La livre sterling fonctionne en ce moment un peu comme un barom\u00e8tre du Brexit: plus la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne devient concr\u00e8te, plus la devise d\u00e9gringole. Il y a eu la forte chute enregistr\u00e9e au mois de juin apr\u00e8s le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum. et ces derniers jours, il y a eu un nouveau plongeon apr\u00e8s l'annonce de Theresa May du lancement d'ici fin mars 2017 de la proc\u00e9dure de sortie de l'Union europ\u00e9enne. La semaine derni\u00e8re la livre a m\u00eame atteint son niveau le plus bas en 31 ans face au dollar.\r\nCatherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres: comment r\u00e9agit-on \u00e0 cette baisse outre Manche ? Qu'en dit-on dans les milieux d'affaires ?\r\n DIR RNIS LONDRES\r\nCe n'est pas la panique pour le moment, mais l'on est pr\u00e9occup\u00e9...  pas tellement parce que la livre est basse - beaucoup en effet estiment que la livre a \u00e9t\u00e9 trop longtemps sur\u00e9valu\u00e9e -, mais plut\u00f4t parce que ce repli est le reflet d'une crainte des march\u00e9s quant aux perspectives de l'\u00e9conomie britannique post-Brexit. \r\nEn fait, ce qui alarme la City et les milieux patronaux par-dessus tout, ce sont les r\u00e9cents signaux qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s par le gouvernement britannique sur sa vision de l'avenir en dehors de l'Union europ\u00e9enne. Il privil\u00e9gie en effet la baisse des flux d'immigration, au d\u00e9triment de l'acc\u00e8s au march\u00e9 unique. autrement dit il penche pour un Brexit dur.\r\nC'est surtout sur cet aspect-l\u00e0 que les milieux d'affaires r\u00e9agissent, car ils craignent de plus en plus que le divorce soit tr\u00e8s douloureux sur le plan \u00e9conomique.\r\n***Donc la chute de la livre en elle-m\u00eame n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme un probl\u00e8me ?\r\nCa d\u00e9pend des secteurs concern\u00e9s :\r\nPour l'industrie du tourisme et pour les entreprises qui exportent beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger. la chute de la livre est carr\u00e9ment une bonne nouvelle, puisqu'elle rend le Royaume-Uni et ses produits plus attrayants . le nombre de touristes \u00e9trangers s\u00e9journant en Grande-Bretagne a par exemple battu un record au mois de juillet.\r\nLe probl\u00e8me, c'est que le pays a actuellement un \u00e9norme d\u00e9ficit commercial, c'est-\u00e0-dire qu'il importe beaucoup plus de biens et de services qu'il n'en exporte. \r\nLa chute de la livre se fait donc sentir sur le pouvoir d'achat: c'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour le prix du carburant, qui a commenc\u00e9 \u00e0 augmenter et on s'attend aussi \u00e0 voir les prix prendre l'ascenseur dans les commerces. sans parler des vacances \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n***Catherine, la livre sterling a eu longtemps un statut de valeur refuge -- ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on conna\u00eet bien aussi avec le franc suisse --; est-ce que le prestige du Royaume-Uni en prend un coup avec cette d\u00e9gringolade ?\r\nAlors l\u00e0 aussi, la perception change selon le camp dans lequel camp vous vous trouvez.\r\nPour ceux qui ont soutenu le Brexit. ce n'est absolument pas un revers, mais au contraire une correction bienvenue qui \u00e9tait attendue depuis longtemps. Pour ce groupe-l\u00e0, il n'y a aucune raison d'\u00eatre pessimiste, l'\u00e9conomie britannique a de tr\u00e8s beaux jours devant elle, disent-ils, et d'ailleurs - rench\u00e9rissent-ils, les principaux indicateurs sont bons. bien meilleurs que ce qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9.\r\nMais dans le camp adverse, on est beaucoup plus morose et l'on interpr\u00e8te cette chute comme un signe de faiblesse du Royaume-Uni. Pas plus tard qu'hier, plusieurs d\u00e9put\u00e9s sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau, demandant au gouvernement de clarifier sa position sur le Brexit afin de mettre fin \u00e0 cette spirale descendante de la devise.\r\nPour l'heure, la Premi\u00e8re ministre Theresa May maintient sa position - ne pas d\u00e9voiler sa strat\u00e9gie - mais si la livre venait \u00e0 plonger encore beaucoup plus, si elle atteignait par exemple la parit\u00e9 avec le dollar, alors l\u00e0 il serait beaucoup plus difficile pour elle de r\u00e9sister \u00e0 la pression des march\u00e9s.\r\n***MERCI Catherine Ilic et BONJOUR Patrice Gautry !\r\n DIR STU GE\r\nVous \u00eates chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque UBP, en direct de notre studio de Gen\u00e8ve... Vous allez nous aider \u00e0 comprendre les implications de ces mouvements de la devise...\r\n- d'abord, ce que disait Catherine \u00e0 l'instant: si la livre continue \u00e0 baisser, \u00e7a deviendra un poids politique pour la Premi\u00e8re ministre Theresa May... pour l'instant elle peut vraiment faire semblant de rien ?\r\n- expliquez-nous pourquoi la perspective d'un \"Brexit dur\" (avec la baisse des flux d'immigration, sans compromis avec Bruxelles) est un sc\u00e9nario que les milieux financiers redoutent tellement !\r\n- Les exportations britanniques sont-elles dop\u00e9es, avec une monnaie plus basse ? est-ce l\u00e0 un atout \u00e0 faire valoir par les entreprises anglaises ?\r\n- sur la fa\u00e7on dont s'est pass\u00e9 cette baisse brutale de la livre plus de trois mois apr\u00e8s le vote sur le Brexit... c'est quand m\u00eame \u00e7a qui explique le mouvement de la monnaie ?\r\n\t- et parall\u00e8lement, la bourse de Londres a atteint mardi un nouveau sommet historique ! Paradoxal ?\r\n(de nombreuses multinationales britanniques, qui sont cot\u00e9es \u00e0 Londres, r\u00e9alisent une bonne part de leurs activit\u00e9s et profits \u00e0 l'\u00e9tranger dans d'autres devises)\r\n- comment expliquez-vous que seule la livre sterling soit sous pression et que les autres param\u00e8tres, les autres indicateurs au Royaume-Uni soient relativement \u00e9pargn\u00e9s ?\r\n- on ne sait pas encore exactement \u00e0 quoi va ressembler le divorce entre UK et UE mais on sait qu'un divorce co\u00fbte cher quoi qu'il en soit... \u00e0 quel point ces incertitudes-l\u00e0 vont-elle peser sur la livre dans les prochains mois ?\r\n\t- donc l\u00e0 aussi, int\u00e9r\u00eat \u00e0 un r\u00e8glement rapide, quel qu'il soit... pourvu qu'il soit rapide !?\r\n- dans les cons\u00e9quences, la baisse de la livre se fait sentir sur le pouvoir d'achat, que peuvent faire les salari\u00e9s pour limiter la casse ?\r\n- on sait \u00e0 quel point les Britanniques sont attach\u00e9s \u00e0 la livre -- ils l'ont d'ailleurs gard\u00e9e et rejet\u00e9 l'euro -- c'est un \u00e9l\u00e9ment de prestige, de fiert\u00e9 nationale. C'est quelque chose qui va peser au Royaume-Uni si la livre continue sur cette pente ?\r\n- l'\u00e9conomie britannique est solide, dynamique, elle a les moyens de passer l'\u00e9paule du Brexit et d'en sortir \u00e0 terme sans d\u00e9g\u00e2ts, non ?!\r\n\t- est-ce qu'on peint le diable sur la muraille ?\r\n======================================================================================================\r\nCauses:\r\n- La livre britannique a chut\u00e9 brutalement de 6%... \u00e7a s'est pass\u00e9 le lundi 3 octobre, il y a donc un peu plus d'une semaine. \r\nEst-ce que le brexit peut \u00e0 lui seul expliquer un tel mouvement de la monnaie? \r\n- la perspective d'un \"Brexit dur\", c'est-\u00e0-dire sans compromis avec Bruxelles, pourquoi est-ce un sc\u00e9nario tant redout\u00e9 par les milieux financiers?\r\n- Comment expliquez-vous que seule la livre sterling soit sous pression? et que les autres param\u00e8tres financiers soient relativement \u00e9pargn\u00e9s pour l'instant ?\r\n- un divorce co\u00fbte cher... Mais il est bien difficile de chiffrer aujourd'hui ce que serait le divorce entre la Grande-Bretagne et l'Union europ\u00e9enne. Une telle incertitude va-t-elle peser ces prochains mois, sur la livre?\r\n- La crainte, n'est-ce pas aussi, dans le pire des sc\u00e9narios, de voir un autre centre financier europ\u00e9en profiter du Brexit, pour gagner des parts de march\u00e9s sur les Britanniques ?\r\nCons\u00e9quences et options:\r\n- Les exportations britanniques sont-elles dop\u00e9es, avec une monnaie plus basse? est-ce l\u00e0 un atout \u00e0 faire valoir par les entreprises anglaises?\r\n- est-ce qu'il y a une strat\u00e9gie, de la part de la premi\u00e8re ministre Theresa May, de vouloir favoriser les ventes des entreprises britanniques \u00e0 l'\u00e9tranger ?\r\n- Les salari\u00e9s voient leur pouvoir d'achat diminuer... Que peuvent-ils faire pour limiter la casse ?\r\n- Quelles sont les cons\u00e9quences de cette baisse de monnaie sur la place financi\u00e8re britannique ?\r\n- La monnaie d'un Etat, c'est important... certains peuvent y voir une fiert\u00e9 nationale... que peuvent faire, que doivent faire les politiques pour calmer les esprits ?\r\n- croissance en berne, mont\u00e9e du ch\u00f4mage, perte du pouvoir d'achat... est-ce que les \u00e9conomistes ne sont pas en train de peindre le diable sur la muraille, en pensant au Brexit ?", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8068974", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Brexit est-il le seul responsable de la chute record de la livre britannique? / TUM_2016-10-13T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 13.10.2016"], "alternativeSummary": ["La livre britannique a chut\u00e9 brutalement de 6% le lundi 3 octobre. Le Brexit peut-il \u00e0 lui seul expliquer un tel mouvement de la monnaie? Interview de Patrice Gautry, chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque UBP."], "variantIds": ["ece-8068974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:57Z", "webPublicationDate": "2016-10-13T07:00:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gautry, Patrice", "role": "Chef \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A64003EE-4BF2-40EE-80ED-6B6E44772B1F", "internalArchiveId": "A64003EE-4BF2-40EE-80ED-6B6E44772B1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BilletteAl;Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts Vaudois;Meyer, Guillaume;Jean-Luc Moner-Banet, directeur de la Loterie romande et pr\u00e9sident de l'Association mondiale des loteries\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(25/CHIFFRES REMP) La presse \u00e9crite continue de perdre des lecteurs en Suisse. \r\nLa tendance se confirme dans les derniers chiffres de tirage de la Remp. \r\nSeuls des quotidiens r\u00e9gionaux, Le Temps et certains magazines parviennent \u00e0 stabiliser leur situation, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\nMais regardons d'abord du c\u00f4t\u00e9 des rotatives....Elles ralentissement presque partout: 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, qui licencient... \r\nLe Matin, lui, avait d\u00e9j\u00e0 perdu 21'000 lecteurs au semestre pr\u00e9c\u00e9dent, il en a encore perdu 36'000 de plus  ces six derniers mois. Quel rem\u00e8de pour tenter de stopper cette h\u00e9morragie? Le Matin est en train de cr\u00e9er un quotidien du soir, en ligne exclusivement...\r\nLe quotidien le plus lu de Suisse romande, le gratuit 20 Minutes, passe sous la barre des 500'000 et perd 40'000 lecteurs... \r\nUne bonne nouvelle chez Tamedia: le magazine Bilan \r\nMigros Magazine et Coop\u00e9ration voient aussi leur lectorat s'effriter de 30'000 personnes par titre. Et puis on regarde aussi de pr\u00e8s le groupe Ringier...Il a dans ses tiroirs des mesures d'\u00e9conomies pour essayer de sauver l'Hebdo, qui d\u00e9rive et perd 15'000 lecteurs. De nouvelles suppressions de postes sont dans l'air... Bien que Le Temps, lui, gagne 3000 lecteurs.. \r\nOui, le diagnostique g\u00e9n\u00e9ral est le suivant: les titres en Suisse r\u00e9ussissent \u00e0 adoucir l'\u00e9rosion du print en attirant le lecteur avec ses offres en ligne....\r\nRELANCE: Un g\u00e2teau attirant mais difficile \u00e0 atteindre...   \r\nOui, une \u00e9tude de Price Waterhouse Coopers montrent l'eldorado: le march\u00e9 suisse des m\u00e9dias et des divertissements est en forte progression en Suisse... L'acc\u00e8s \u00e0 internet et la pub p\u00e8se pour 40% Chaque ann\u00e9e, les Suisses augmentent en moyenne leur consommation de donn\u00e9es de 60%. Et ce sont les annonces sur internet qui en profitent et qui affichent la plus forte croissance...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, merci!\r\n(12/POUTINE A ANKARA PA) La politique \u00e9trang\u00e8re... et le dossier syrien continue de les diviser... mais c'est l'\u00e9nergie et la politique \u00e9nerg\u00e9tique qui les rassemble... \r\nRussie et Turquie... Les chefs d'Etat des deux pays se sont rencontr\u00e9s hier... \u00e0 Istanbul... au premier jour du Sommet mondial de l'\u00e9nergie... Le t\u00eate \u00e0 t\u00eate \u00e9tait tr\u00e8s attendu... Apr\u00e8s le froid jet\u00e9 entre les deux pays par l'avion russe abattu par l'arm\u00e9e turque...il y a p\u00e8s d'un an... Le r\u00e9chauffement d'hier est marqu\u00e9 par la signature d'une entente majeure concernant un projet de gazoduc, destin\u00e9 \u00e0 acheminer le gaz de la Russie vers la Turquie en passant sous la mer noire... Alexandre Billette... \r\n  52''\r\n(Smartphone) Samsung demande aux utilisateurs d'\u00e9teindre leur smartphone, galaxy Note 7... Le sud cor\u00e9en acte le fiasco de cet appareil... Il demande aussi \u00e0 ses partenaires de cesser de le vendre... apr\u00e8s l'affaire des batteries explosives... D\u00e9cisions salu\u00e9es pa l'autorit\u00e9 am\u00e9ricaine de protection des consommateurs qui a \u00e9mus une s\u00e9v\u00e8re mise en garde contre les dangers de l'appareil...\r\n(05/ Mendicit\u00e9 Mocchi) Retour en Suisse... Les Vaudois pourraient voter sur la mendicit\u00e9... Un r\u00e9f\u00e9rendum va \u00eatre lanc\u00e9 contre l'interdiction de mendier... Interdiction d\u00e9cid\u00e9e r\u00e9cemment par le Grand-Conseil qui vient d'adopter de justesse un texte de l'UDC...\r\nDes organisations d'entraide, la gauche de la gauche, des jeunes socialistes et des jeunes verts-lib\u00e9raux font partie du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire... \r\nMais signe d'un certain embarras de la gauche en p\u00e9riode \u00e9lectorale, les Verts n'ont pas particip\u00e9 au lancement du r\u00e9f\u00e9rendum, m\u00eame s'ils soutiennent la d\u00e9marche... Les socialistes eux doivent encore prendre position... \r\nPour Alberto Mocchi, le pr\u00e9sident des Verts vaudois, il existe d'autres moyens d'action...\r\n    45''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker...\r\n(14/ITALIE REFERENDUM SUIVI PA) En Italie, le Parti d\u00e9mocrate, le Parti du chef du gouvernement Matteo Renzi, est au bord de l'implosion... \r\nIl est divis\u00e9 sur la r\u00e9forme constitutionnelle, cens\u00e9e permettre plus de stabilit\u00e9 politique au pays...Elle sera soumise au peuple par r\u00e9f\u00e9rendum dans deux mois... Et cette r\u00e9forme divise profond\u00e9ment le parti de centre gauche... Rome... Correspondance Eric Jozeph.\r\n(D2/CONCENTRATION DU MARCHE DES PARIS EN LIGNE PI) Un nouveau g\u00e9ant des paris sportifs pourrait voir le jour. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 britannique William Hill a confirm\u00e9 hier qu'elle envisageait de fusionner avec le groupe canadien Amaya. \r\nDes discussions sont en cours. \r\nEt si elles aboutissent, l'op\u00e9ration donnera naissance \u00e0 l'un des premiers op\u00e9rateurs de paris sportifs au monde, Guillaume Meyer.\r\n  1'32''\r\n(20/FOOT CH ANDORRE PA) Football: contrat rempli mais sans plus hier soir pour l'\u00e9quipe de Suisse dans son troisi\u00e8me match de qualification \u00e0 la Coupe du Monde 2018. La Suisse qui a battu Andorre 2 \u00e0 1 \u00e0 l'ext\u00e9rieur au terme d'un mauvais match. Jo\u00ebl Robert\r\nLa Suisse compte aujourd'hui trois points d'avance sur le Portugal qui a corrig\u00e9 les Iles F\u00e9ro\u00e9s 6 \u00e0 0 hier soir. Victoire aussi de la Hongrie 2 \u00e0 0 contre la Lettonie. A noter, dans le groupe A, le succ\u00e8s de la France 1 \u00e0 0 aux Pays-Bas.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Wef et son nouveau centre \u00e0 San Francisco)", "durationSec": 581, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8063193", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-11T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-11T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8063212", "ece-8063193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:02Z", "webPublicationDate": "2016-10-11T06:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F968899B-39F0-40AB-A8FD-C16BF3C3A068", "internalArchiveId": "F968899B-39F0-40AB-A8FD-C16BF3C3A068", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Bonnant, avocat genevois;Derville;Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en cherge du DFJP;Ghezali;Ghezali, Sonia ;Malang, homme, 54 ans, civil afghan;Mina, femme , civile afghane;Yassine, 26 ans, civil afghan, tenancier d'une boutique \u00e0 Kunduz;Palchewa, civile afghane;Fatema Hazizi, d\u00e9put\u00e9e;PrabonnaudFr;Prabonnaud, Fr\u00e9d\u00e9rique  ;Blerim Dzemaili, footballeur, milieu de terrain de l'\u00e9quipe nationale suisse\r\n\r\n\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D1 SUSPENSION PROCES FABRICE A.) Gen\u00e8ve...le proc\u00e8s de Fabrice A, le meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 d'Adeline...est suspendu pour plusieurs mois...les jugent exigent une 3\u00e8me expertise psychiatrique....parce qu'a leurs yeux les deux experts fran\u00e7ais ne disposaient pas d'assez d'\u00e9l\u00e9ments pour rendre un rapport complet. Ce coup de th\u00e9\u00e2tre peut-il peser sur le jugement de Fabrice A ? Car le proc\u00e8s ne reprendra pas avant des mois, donc sans doute apr\u00e8s le rapport de la Commission d'enqu\u00eate parlementaire qui doit d\u00e9terminer la responsabilit\u00e9 des institutions dans cette affaire... C\u00e9dric Guigon.\r\nL'UDC Vaud d\u00e9signera le 1er d\u00e9cembre prochain son poulain...mais le congr\u00e8s du parti a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de lancer un candidat dans l'\u00e9lection au gouvernement vaudois, l'an prochain...\u00e0 l'Etivaz, les d\u00e9l\u00e9guls ont aussi approuv\u00e9 le principe d'une initiative populaire contre \"l'int\u00e9grisme religieux\".\r\n(6H(2) 09  INDE) ****Simonetta Sommaruga rentre d'Asie du Sud avec des accords migratoires....\r\nLe dernier sign\u00e9 hier \u00e0 New Dehli avec l'Inde....le premier paraph\u00e9 en d\u00e9but de semaine \u00e0 Colombo, capitale du Sri Lanka...porte sur l'expulsion des immigr\u00e9s sri-lankais en situation irr\u00e9guli\u00e8re. 7 ans apr\u00e8s la fin de la guerre civile et l'\u00e9crasement de la r\u00e9bellion tamoule, les autorit\u00e9s torturent les personnes soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir appartenu au mouvement des tigres tamouls. La Suisse re\u00e7oit chaque ann\u00e9e pr\u00e8s d'un millier de demandes d'asile du Sri-Lanka. Emmanuel Derville a demand\u00e9 \u00e0 Simonetta Sommaruga si l'accord migratoire sign\u00e9 allait acc\u00e9l\u00e9rer le renvoi des demandeurs d'asile vers leur pays d'origine ?\r\n(6H(3) D5 KUNDUZ) Matthew s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9coiffer le sud est des Etats-Unis...l'ouragan aux 283 morts dans les Cara\u00efbes...pour la plus part en Ha\u00efti...4 \u00e9tats sont en \u00e9tat d'urgence...il faut dire que le pire ouragan depuis 10 ans est class\u00e9 force 4 sur 5....avec des vents de 210 km/h. Les am\u00e9ricains s'y sont pr\u00e9par\u00e9s en prenant d'assat les magasins pour constituer des r\u00e9serves alimentaires. Le gouvernent de Caroline du sud \u00e9vacue plus d'un million d'habitants...son homologue de Floride invite les personnes menac\u00e9es \u00e0 se rendre aux abris publics. \r\n***La fuite...c'est aussi l'option choisie par des milliers de civils de Kunduz...cette ville du nord-est de l'Afghanistan.\r\nPas d'ouragan l\u00e0...mais les combats qui font rage dans les faubourgs de la ville entre les talibans et les forces arm\u00e9es afghanes. Les fuyards se sont r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Taloqan, \u00e0 l'est de Kunduz, \u00e0 Mazar-e-Charif \u00e0 l'ouest...plusieurs ont aussi pris la direction du Sud, pour rejoindre Kaboul,  la capitale \u00e0 330 km de l\u00e0. Des familles enti\u00e8res arrivent \u00e0 bord de bus ou de voitures... Reportage de Sonia Ghezali\r\n(6H(4) 07 LEGISLATIVES AU MAROC) Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unit cet apr\u00e8s-midi \u00e0 New-York \u00e0 la demande de la Russie...il entendra le rapport de son \u00e9missaire sp\u00e9cial Staffan de Mistura....par vid\u00e9o conf\u00e9rence depuis Gen\u00e8ve...sur la situation \u00e0 Alep....ce dernier craint notamment la destruction totale des quartiers en mains rebelles...si rien ne bouge. Il se propose donc de se rendre sur place pour escorter hors de la ville les combattants d'Al Nosra....\r\n***Le Maroc \u00e9lit aujourd'hui son parlement.\r\nPr\u00e8s de 16 millions de Marocains inscrits sur les listes \u00e9lectorales sont appel\u00e9s \u00e0 voter. Les derni\u00e8res l\u00e9gislatives en 2011 ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9es par le Parti Justice et D\u00e9veloppement, PJD, islamiste. Le PJD est \u00e9galement sorti vainqueur des \u00e9lections locales du mois de septembre. L'enjeux: savoir si les islamistes vont continuer \u00e0 gouverner. Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud.\r\nLes polonaises ont gagn\u00e9...le parlement a rejett\u00e9 l'interdiction de l'avortement...un vote organis\u00e9 dans l'urgence...apr\u00e8s plusieurs manifestations de femmes toutes de noir v\u00eatues....\r\n(6H(5) 17 ALLEMAGNE GREVE MALADIE) Il y a gr\u00e8ve et gr\u00e8ve! chez TUI Fly...la compagnie a\u00e9rienne du g\u00e9ant du tourisme allemand, la gr\u00e8ve passe par des arr\u00eats maladie. 47 des 110 vols au programme hier ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s faute de pilote ou de personnel de cabine. Blandine Milcent.\r\n(6H(6) 18 EFFET BOYCOT MER DE CHINE) Des enseignes de fast-food am\u00e9ricaines ont vu leur chiffre d'affaires subitement chuter ces derniers mois. En cause, selon la direction : le jugement du tribunal de La Haye concernant le litige en Mer de Chine. Explications, Rapha\u00ebl Grand\r\n31 ans qu'elle n'\u00e9tait pas tomb\u00e9e aussi bas...sur les march\u00e9s asiatiques ce matin...la livre streling poursuit sa descente aux enfers...\u00e0 1H du matin...elle ne valait plus que 1$18 \u00e0 Tokyo...soit une chute de 6,1% en 2H.\r\n(6H(7) D4 FOOT SUISSE CONFIRMERA SUCCES) ***football, l'\u00e9quipe de Suisse affronte ce soir \u00e0 Budapest la Hongrie en qualifications pour la Coupe du monde 2018. \r\nLes Helv\u00e8tes ont gagn\u00e9 leur premier match face au champion d'Europe, le Portugal. Apr\u00e8s avoir marqu\u00e9 les esprits, les Suisses doivent d\u00e9sormais confirmer. Bernardin Allemann.\r\nHongrie - Suisse, coup d'envoi \u00e0 20h45. A suivre sur RTSdeux, et d\u00e8s 21h sur La Premi\u00e8re.\r\n(8H(8) 05 TI ASCONA-MANSCHAF RETOMBEES) Et pour terminer ce journal le large sourire de la commune tessinoise d'Ascona....Les retomb\u00e9es du camp d'entrainement de l'\u00e9quipe nationale de football d'Allemagne en juin dernier, se traduisent par 2 milliards de vue sur la toile et une nette augmentation des nuit\u00e9es. Nicole della Pietra.\r\nLa grimace par contre de Dominique Aegerter...le motocycliste bernois aurait mieux fait de se taire...mais il a annonc\u00e9 en grandes pompes sont transferts pour la saison prochaine dans une \u00e9curie allemande....du coup il se retrouve \u00e0 pied avec effet imm\u00e9diat...son \u00e9curie suisse lui retire son guidon de moto 2 pour rupture d'une clause de conf\u00e9dentialit\u00e9. Aegerter est ramplac\u00e9 par un pilote espagnol pour les 4 derniers GP de la saison.\r\nGrisaille sur le plateau ce matin...soleil ailleurs...puis soleil partou cet apr\u00e8s-midi. 14 degr\u00e9s au plus chaud. \r\nLe week-end s'annonce plus changeant, souvent nuageux avec quelques faibles averses entre samedi apr\u00e8s-midi et dimanche matin.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 949, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8070088", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8070104", "ece-8070088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:48Z", "webPublicationDate": "2016-10-07T10:00:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Derville, Emmanuel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F39DA7A-79B0-4C97-9641-5B91CC747B22", "internalArchiveId": "3F39DA7A-79B0-4C97-9641-5B91CC747B22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : gassotPh;Simon Ntah, avocat de la famille d'Adeline;Riva Castoryano, directrice de recherche au CNRS\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(20/ Syrie GASSOT) Les Am\u00e9ricains laissent tomber les discussions avec Moscou sur la Syrie... les n\u00e9gociations sont suspendues... \r\nLa coop\u00e9ration avec les Russes qui soutiennent Bachar Al Assad, c'est termin\u00e9... Une diplomatie dans l'impasse... alors que sur le terrain... les civils sont toujours sous les bombes... \r\nWashington accuse Moscou de crimes de guerre.... Les Russes repprochent aux Am\u00e9ricains de faire la part belle aux terroristes anti-Bachar \u00e0 Alep... \r\nBref... La rupture est consomm\u00e9e... Analyse \u00e0 Washington...  Philippe Gassot...\r\n  1'07''\r\n(11/BAN KI MOON DERNIERE VISITE PA) Les deux pays continueront d'\u00e9changer des informations pour \u00e9viter des incidents militaires dans le ciel syrien, mais plus question de n\u00e9gocier...  \r\nLa crise en Syrie... et les relations avec Moscou... voil\u00e0 des th\u00e8mes qui vont peser sur la campagne pr\u00e9sidentielle Am\u00e9ricaine... Simon Mathey Doret et ses invit\u00e9s reviendront sur ces th\u00e9matique... juste apr\u00e8s ce journal en direct de Minneapolis. \r\nEt lui a \u00e9t\u00e9 l'un de ceux qui ont tent\u00e9 de rapprocher les positions dans ce dossier... Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Ban Ki Moon, s'appr\u00eate \u00e0 quitter son poste... Il a lanc\u00e9 hier encore un appel en faveur de la paix en Syrie... Ban Ki Moon qui a fair ses adieux \u00e0 la Suisse hier \u00e0 Gen\u00e8ve... \"Ce Palais des Nations est ma seconde maison, a-t-il dit devant la presse...  Une nouvelle fois... il a appel\u00e9 les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 assumer leurs responsabilit\u00e9s... Jacques Allaman... \r\n  55''\r\n((A moins de trois mois de son d\u00e9part, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral aura surtout d\u00e9nonc\u00e9 le manque de \"volont\u00e9 politique\" des Etats. Les dirigeants ont tendance \u00e0 ne voir que leur \"int\u00e9r\u00eat national\", selon Ban Ki-moon qui a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 le bain de sang syrien et montr\u00e9 du doigt les pays membres du Conseil de S\u00e9curit\u00e9  incapables de trouver les compromis n\u00e9cessaires. Interrog\u00e9 sur sa succession, Ban Ki-moon a souhait\u00e9 la nomination d'une personnalit\u00e9  flexible et compatissante aupr\u00e8s des populations les les plus vuln\u00e9rables. Par ailleurs, Ban Ki-moon s'est dit  \"profond\u00e9ment reconnaissant\" envers la Suisse pour son pr\u00eat de 438 millions de francs qui permettra de s\u00e9ruriser et de p\u00e9renniser  le site genevois de l'ONU \"pour les futures g\u00e9n\u00e9rations\".  \r\nCe matin (mardi), Ban Ki-moon doit prendre un petit d\u00e9jeuner \u00e0 Berne avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann et les pr\u00e9sidents des deux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.))\r\n(02/REFERENDUM CONTRE ENERGIE 2050 USAM PA) En Suisse, l'USAM, l'Union suisse des Arts et m\u00e9tiers ne r\u00e9coltera pas de signatures contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... \r\nLe projet a \u00e9t\u00e9 mis sous toit la semaine derni\u00e8re au Parlement. \r\nLe comit\u00e9 directeur de l'USAM estime que le paquet est \"\u00e9quilibr\u00e9\". \r\nIl salue notamment l'introduction d'incitations pour une meilleure efficacit\u00e9 des b\u00e2timents... Une mesure qui pourrait doper le nombre de chantiers; et donc le secteur de la construction... \r\nAvec cette d\u00e9cision de l'Usam...  la perspective d'un r\u00e9f\u00e9rendum s'\u00e9loigne... Pietro Bugnon... \r\n  1'01\r\n((Pour r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9colter 50'000 signatures en 100 jours, il faut disposer d'une solide base de membres et/ou d'importants moyens financiers. Deux conditions qui ne sont pas vraiment r\u00e9unies aujourd'hui. Hormis une constellation de petites organisations, aucun grand parti, aucune grande fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie n'a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer seule dans ce combat. Tout le monde se tient par la barbichette... J'y vais si tu y vas... L'UDC est partante. Elle a fait des appels du pied. Sans succ\u00e8s. Economiesuisse et d\u00e9sormais l'USAM ont r\u00e9pondu qu'elles ne seront pas de la partie. Le probl\u00e8me pour l'UDC, c'est que ses chances de succ\u00e8s, seule contre tous, sont assez faibles. Dans cette configuration, le parti a d\u00e9j\u00e0 perdu \u00e0 deux reprises cette ann\u00e9e devant le peuple. Cela para\u00eet donc peu probable qu'il prenne le risque d'un nouveau revers, qui plus est sur une th\u00e9matique, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui n'est pas au coeur de son combat. L'UDC a d'autres priorit\u00e9s aujourd'hui: en particulier l'immigration et le dossier europ\u00e9en. L'UDC fait toutefois durer le suspense. Son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti nous a indiqu\u00e9 que la d\u00e9cision d\u00e9finitive sera prise \"ces prochains jours\".))\r\n(04/FABRICE A ITV NTAH) Deuxi\u00e8me jour du proc\u00e8s de Fabrice A. aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve... Il a \u00e9t\u00e9 longuement entendu hier... Et il a ni\u00e9 tout l'apr\u00e8s midi... la pr\u00e9m\u00e9diation du meutre de la jeune Adeline... la socioth\u00e9rapeute de la Paquerette... \r\nIl a expliqu\u00e9 l'avoir tu\u00e9e pour assurer le succ\u00e8s de son \u00e9vasion... Avant un coup de th\u00e9\u00e2tre en fin de journ\u00e9e... Il finit par reconna\u00eetre qu'il avait tout pr\u00e9vu... mis devant ses contradiction par l'avocat de la famille... Simon Ntah... au micro de Mathieu Cupelin... \r\n  35''\r\nSimon Ntah, avocat de la famille d'Adeline, interrog\u00e9 par Mathieu Cupelin... \r\nLe proc\u00e8s va se poursuivre jusqu'au 14 octobre au moins...\r\n(21/MIGRATION) Plus de 6000 migrants ont \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9s hier en M\u00e9diterran\u00e9e... au large de la Lybie... Neuf personnes ont perdu la vie... \r\nMais la journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 l'une des plus active en mati\u00e8re de secours en mer... Et surtout... elle marquait les trois ans... du naufrage de Lampedusa... Trois ans pendant lesquels visiblement rien \u00e0 changer... Dominique Choffat... \r\nPapier\r\nDifficile d'imaginer ces migrants, et quel nombre, plus de 6'000, qui grimpent \u00e0 bord d'une quarantaine d'embarcations. \r\nDifficile aussi d'imaginer ces coquilles si fragiles qui transportent toutes ces personnes au beau milieu de la mer m\u00e9diterran\u00e9e.\r\nParce que quand on parle d'embarcations, eh bien en r\u00e9alit\u00e9, ce sont des canots pneumatiques, des bateaux de p\u00eache, ou de simples radeaux. \r\nC'est donc bien l'\u00e9nergie et le courage des militaires et des humanitaires qui ont permis, hier, de sauver pratiquement tous les migrants embarqu\u00e9s.\r\nCette ann\u00e9e est un peu particuli\u00e8re: les d\u00e9parts de migrants depuis la Libye se font par vagues successives, avec une concentration d'op\u00e9rations quand la mer est plus calme. \r\nNous en sommes donc toujours l\u00e0, trois ans apr\u00e8s le drame de Lampedusa. 366 personnes avaient perdu la vie.\r\nUn drame \u00e0 l'origine d'une forte mobilisation europ\u00e9enne.\r\nMais tous les efforts fournis depuis Lampedusa n'ont pas pu emp\u00eacher la mer d'engloutir plus de 11.400 migrants. Ce lourd bilan \u00e9mane du Haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nEt en attendant, un autre drame se dessine sur la terre ferme.\r\nL'Italie ne sait plus comment g\u00e9rer ses centres d'accueil, des centres totalement d\u00e9bord\u00e9s aujourd'hui.\r\n(D4/ DEPOUILLES DJIHADISES PI) C'est une question question qui occupe les autorit\u00e9s fran\u00e7aises.... Que faire des d\u00e9pouilles des terroristes djihadistes... Hier le meurtrier d'un policier et de sa compagne, abattu par les forces de police en r\u00e9gion parisienne a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 ce week-end au Maroc... suite \u00e0 une vraie saga judiciaire... \r\nAucune commune fran\u00e7aise ne voulait abriter la s\u00e9pulture...  \r\nRenaud Malik, la question de la d\u00e9pouille des terroristes est tr\u00e8s sensible en France.\r\n  1'36\r\n((Cette question, elle s'est pourtant pos\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises depuis les attentats du 11 septembre... Mais jamais de mani\u00e8re aussi \u00e9motionnelle qu'en France. C'est du moins l'analyse de Riva Castoryano, directrice de recherche au CNRS... Elle a publi\u00e9 l'an pass\u00e9 un livre intitul\u00e9 \"Que faire des corps des djihadistes?\"... \r\n16'\r\nSon explication principale est la suivante: la France, qui se voit comme une r\u00e9publique une et indivisible, n'arrive pas \u00e0 admettre que ses propres enfants puissent se retourner contre elle.\r\n20'\r\nMais pour la chercheuse, si les communes efusent souvent d'inhumer les djihadistes, cela tient aussi \u00e0 une autre explication:\r\n15'\r\nIl y a malgr\u00e9 tout des exceptions... Ainsi pour Adel K, l'un des assassins du pr\u00eatre \u00e9gorg\u00e9 \u00e0 saint-\u00e9tienne du rouvray cet \u00e9t\u00e9... il y a quelques semaines il a \u00e9t\u00e9 inhum\u00e9 en toute discr\u00e9tion dans le carr\u00e9 musulman du cimeti\u00e8re de puiseux, en r\u00e9gion parisienne.))\r\nEt puis toujours en football, cette question: le mondial 2026 se jouera-t-il avec 48 \u00e9quipes? \r\nC'est la proposition faite hier par le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino. \r\nSon projet: les 16 meilleurs \u00e9quipes d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9es pour la phase de groupes du Mondial... et les 32 autres qui jouent un barrages, 3 jours avant le d\u00e9but du tournoi, pour d\u00e9terminer les 16 derniers qualifi\u00e9s.\r\nUne d\u00e9cision d\u00e9finitive sera prise en 2017.\r\n(M\u00e9t\u00e9o courte) Du soleil encore pour aujourd'hui... Quelques nuages toutefois sur le nord du Jura ce matin...17 \u00e0 19 degr\u00e9s... Et toujours de la bise sur la Plateau... \r\n7h 10 sur la Premi\u00e8re... Direction les Etats Unis... Mineapolis...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Leuthard eveut ren\u00e9gocier l'accord de libre \u00e9change Canada) \r\n(Br\u00e8ve Pirmin) \r\n(06/DAILLENS COUT PA) La boite d'essieu d'un wagon qui se d\u00e9tache... et c'est tout un convoi de marchandises dangereuses qui d\u00e9raille. C'est en substance la conclusion du rapport d'enqu\u00eate publi\u00e9 hier (LU) suite \u00e0 l'accident de train survenu \u00e0 Daillens. C'\u00e9tait en avril 2015. Aucun bless\u00e9 \u00e0 d\u00e9plorer mais une importante pollution. Et une facture de 10 millions de francs pay\u00e9s dans un premier temps par les CFF. lls vont maintenant se retourner contre le propri\u00e9taire du wagon d\u00e9fectueux, Marc Menichini. \r\n  55''\r\n((Les CFF vont en effet tout prochainement adresser cette facture de 10 millions de francs \u00e0 la filiale allemande de VTG, propri\u00e9taire du wagon incrimin\u00e9 par les enqu\u00eateurs suisses. Selon une directive internationale, VTG est responsable de la maintenance de son mat\u00e9riel roulant. Mais pas s\u00fbr que ce sp\u00e9cialiste du transport ferroviaire passe \u00e0 la caisse. Il pourrait \u00e0 son tour s'attaquer \u00e0 l'atelier allemand mandat\u00e9 pour concr\u00e9tement effectuer la r\u00e9vision du wagon en 2011 et critiqu\u00e9 par les enqu\u00eateurs suisses pour je cite son manque de rigueur dans l'ex\u00e9cution des travaux. ils pointent aussi du doigt les organes d'audit ou de certification de cet atelier. Alors pour savoir qui - in fine - endossera la responsabilit\u00e9 de cet accident de train, il faudra aussi attendre une d\u00e9cision de la justice vaudoise. Le procureur en charge du dossier doit recevoir tout prochainement un rapport de gendarmerie. Puis il devrait faire une demande d'entraide judiciaire \u00e0 l'Allemagne.))\r\n(Colombie) \r\n(19/ELENA FERRANTE PA) Comment conserver son anonymat, lorsque son travail est sur la liste des prochains Prix Nobels? La question se pose avec le Nobel de litt\u00e9rature... qui sera remis \u00e0 Stockholm le 13 octobre prochain... Parmi les noms des futurs prim\u00e9s circule celui de D'Elena Ferrante? Ecrivaine \u00e0 succ\u00e8s dont la v\u00e9ritable identit\u00e9 n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e. Sophie Iselin\r\n  58''\r\n((Elena Ferrante a publi\u00e9 8 romans dont une suite napolitaine en quatre Tome...  \"L'amie Produgieuse\"..  \r\nEl malgr\u00e9 l'emballement  spectaculaire que cette saga a provoqu\u00e9 dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux... son auteure pr\u00e9f\u00e8ree garder l'anonymat Pourtant, ce dimanche un journaliste italien publiait une enqu\u00eate cens\u00e9e mettre un nom sur cet incroyable succ\u00e8s litt\u00e9raire. Apr\u00e8s avoir minutieusement analys\u00e9 les revenus de sa maison d'\u00e9dition. Il en a la certitude. Cette star de la litt\u00e9rature ne serait autre que la traductrice des \u00e9ditions qui publient Ferrante. Et alors! s'exclament les admirateurs de l'oeuvre qui soulignent leur profond d\u00e9sint\u00e9r\u00eat quant l'identit\u00e9 r\u00e9elle de cette myst\u00e9rieuse plume  !Certains d\u00e9noncent m\u00eame une atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e...Et ce ne n'est pas un prix Nobel qui devrait d\u00e9cider l'auteure \u00e0 lever le voile sur son identit\u00e9!Aucune loi ne force les laur\u00e9ats \u00e0 accepter la prestigieuse distinction. On se souvient a ce propos du refus de Jean-Paul Sartre en 1964,: Et quand bien m\u00eame, il est possible de ne pas assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie ou alors de se faire remplacer!))", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046182", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8046198", "ece-8046182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:28Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T05:16:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0B9A26B-0FD5-45DB-A632-D67589F13050", "internalArchiveId": "B0B9A26B-0FD5-45DB-A632-D67589F13050", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national PS FR;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes (FER) \u00e0 Gen\u00e8ve;Nadia Boehlen, porte-parole de la section suisse d'Amnesty international;Jean-Fran\u00e7ois Besson, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement transfrontalier europ\u00e9en;Antoine Vielliard, maire de Saint-Julien, Haute-Savoie;F\u00e9ratAn\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/ PREVOYANCE 2020 APRES AVS+PI) Apr\u00e9s les urnes hier,\r\nl'avenir des retraites\r\npasse aujourd'hui  par le national ... \r\nle grand d\u00e9bat sur la r\u00e9forme du syt\u00e8me de pr\u00e9voyance...\r\nva occuper d\u00e8s cet apr\u00e8s-,midi les parlemtaires \u00e0 Berne...\r\nHasard du calendrier donc.. , les dicsusions sur le projet 20/20... \r\ncommencent au lendemain du rejet de l'initative AVS+...\r\n60% des Suisses ont dit non... a une hausse de 10% des rentes..\r\nun r\u00e9sultat qui sera donc dans toutes les t\u00eates des conseillers nationaux...\r\net qui va peser dans la recherche d'un...  difficile compromis... \r\n Alexandra Richard\r\n  1'32\r\n((Oui parce qu'on ne peut pas ignorer les 40% de oui \u00e0 AVSPlus et les cinq cantons latins qui ont accept\u00e9 l'initiative des syndicats pour une hausse des rentes. Ses auteurs imaginent d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum, si le National supprime le bonus de 70 francs vot\u00e9 par les Etats. Pour le conseiller national socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert, le vote de dimanche est un signal que le parlement doit prendre en compte d\u00e8s aujourd'hui dans son d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites:\r\n...\r\nUn calcul qu'a aussi fait le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti:\r\n...\r\nUne r\u00e9forme par paquets: c'est la proposition UDC. Et le PLR va venir aujourd'hui avec une troisi\u00e8me voie: il veut compenser la baisse du taux de conversion via le 2e pilier (et pas l'AVS). Une id\u00e9e qui sera combattue par le PDC et la gauche. Autant dire que le compromis susceptible de convaincre le peuple n'est pas encore scell\u00e9.))\r\n(05/ECONOMIE VERTE ITV MATTHEY) Le sort de l'initative pour une \u00e9conomie verte \r\nest lui scell\u00e9... \r\nc'est non \u00e0 pr\u00e8s de 64% des voix ...\r\nseul Geneve a vot\u00e9 oui...\r\nles Suisses, peu emball\u00e9s a l'id\u00e9e d'imposer des objestcifs de consommation de ressources aux entreprises\r\ndes Suisses qui pr\u00e9fere laissent le march\u00e9....s'autor\u00e9guler... \r\nle directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes Blaise Mattey y voit un signe positif... \r\navant d'autres votations similiares...  .. notamment \"l'initiative pour des multinationales responsables\" qui demande que les soci\u00e9t\u00e9s soient tenues de prot\u00e9ger les droits humains et l'environnement.\r\n  53''\r\nBlaise Matthey avec Thibaut Schaller\r\n(06/LRENS - AMNESTY ITV BOEHLEN (REPRISE 22H30)) SMD : Autre sujet de votation hier... la nouvelle loi sur le renseignement\r\nUn texte pl\u00e9isict\u00e9 par 2/3 des tiers Suisses \r\nil pr\u00e9voit d'\u00e9largir les moyens d'investigation et d'\u00e9coute des Services de renseignement...\r\nnotamment dans le cadre d'activit\u00e9 terrioriste...\r\nun SRC qui sera aussi mieux encadr\u00e9... \r\nsurveiller les surveillants ... \r\nles opposants au texte promettent de surveiller  au plus pr\u00e8s l'application de ce garde fou... \r\nc'est le cas d'AMNESYT SUISSE...\r\nsa porte-parole  Nadia Boehleune\r\n  36''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(08/TESSIN - PREFERENCE INDIGENE PA) Des votations cantonales aussi hier...\r\navec au Tessin... le succ\u00e8s de l'initative  Prima i nostri ! \u00bb ...Les n\u00f4tres d'abord!...\r\nle texte de l'UDC , soutenu par la L\u00e9ga... veut inscore dans la consiztution la priorit\u00e9 \u00e0 la main d'oeuvre indig\u00e8ne.. \r\nmais son application s'annonce tr\u00e8s compliqu\u00e9e... \r\net rappelle le casse tete jurididique d^'un certain 9 f\u00e9vrier\r\nNicole Della Pietra \r\n 1'09\r\n((Le r\u00e9sultat des urnes pour \u00ab Prima i nostri \u00bb, mais aussi l'approbation du contre-projet du gouvernement, \u00e0 l'initiative de la gauche de la gauche, \u00ab Basta al dumping salariale \u00bb, soit \u00ab Halte \u00e0 la sous-ench\u00e8re salariale \u00bb, met une fois de plus en exergue le malaise que ressent une majorit\u00e9 de citoyens face au march\u00e9 du travail au sud des Alpes. Et pourtant, le taux de ch\u00f4mage s'aligne sur la moyenne nationale, l'\u00e9conomie cantonale est dynamique et cr\u00e9atrice d'emplois.  Mais rien n'y fait, les Tessinois ont peur, et se sentent sous pression face \u00e0 une arm\u00e9e de travailleurs frontaliers, qui occupent d\u00e9j\u00e0 un emploi sur trois, et souvent \u00e0 des conditions qui d\u00e9fient toute concurrence. Ce n'\u00e9tait donc pas une prouesse - avec un titre, comme \u00ab Les N\u00f4tres d'abord! \u00ab  qui tient davantage du cri de guerre face \u00e0 un pr\u00e9sum\u00e9 p\u00e9ril tricolore italien-  de cartonner dans les urnes. Et tant pis, si les citoyens seront d\u00e9\u00e7us et que le nouvel article constitutionnel tessinois sera difficile, voire impossible \u00e0 mettre en oeuvre. Les auteurs de l'initiative, l'UDC, avec le soutien de la Lega, sont certains d'avoir gagn\u00e9. Puisqu'\u00e0 terme, il permettra de d\u00e9noncer une fois encore, cette Berne f\u00e9d\u00e9rale qui se fiche des probl\u00e8mes du Tessin.))\r\nSMD : promo invit\u00e9 Poggia\r\n(D3/GE DEDUCTION FISCALE ET FRONTALIERS PI) Et une autre votation \r\nqu'a d\u00fb suivre de pr\u00e8s Mauro Poggia...\r\ndans son canton... \r\nle plafonnement   des d\u00e9ductions fiscales pour les frais de d\u00e9placements\r\npas plus de 500 francs par an... \r\n((( soit le montant le plus bas de tous les cantons. )))\r\nune mesure qui devrait en particulier touch\u00e9s les frontaliers... \r\n En France voisine, certains observateurs estiment qu'un r\u00e9flexe anti-frontaliers a jou\u00e9 un r\u00f4le dans ce vote. \r\nMathieu Cupelin.\r\n  1'34\r\n((Pr\u00e8s de 10'000 frontaliers actifs \u00e0 Gen\u00e8ve sont impact\u00e9s par le vote d'hier, soit la moiti\u00e9 de ceux qui ont le statut de \"quasi-r\u00e9sidents\" et obtenaient des r\u00e9ductions d'imp\u00f4ts en fonction de leurs frais effectifs. \r\nOfficiellement, ils n'\u00e9taient pas sp\u00e9cifiquement vis\u00e9s par la r\u00e9forme fiscale, voulue par le Conseil d'Etat, de nombreux contribuables r\u00e9sidents d'ailleurs sont aussi touch\u00e9s. \r\nMais le MCG en particulier avait mis en avant l'argument de la fin des cadeaux fiscaux offerts aux frontaliers. Plus que le fond de la votation, c'est justement le ton de la campagne que d\u00e9plore Jean-Fran\u00e7ois Besson, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement transfrontalier europ\u00e9en. \r\nSON\r\nGabriel Doublet, le maire de la commune de Saint-Cergues, en Haute-Savoie, estime aussi qu'avec cette r\u00e9forme le Conseil d'Etat a trouv\u00e9 un moyen de trouver de nouvelles recettes en jouant sur un r\u00e9flexe punitif anti-frontalier.\r\nSon confr\u00e8re Antoine Vielliard, maire de Saint-Julien, est plus nuanc\u00e9: \r\nSON\r\nCependant pour le Groupement transfrontalier, comme pour le maire de Saint-Cergues, le vote d'hier est un nouveau signal du mauvais \u00e9tat actuel des relations transfrontali\u00e8res, dans le sillage de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 ou encore du projet de r\u00e9duire les horaires d'ouverture d'une s\u00e9rie de petites douanes.))\r\n(BV bIENNE + \u00e9trangers NE) En bref encore,\r\nle refus de Neuchatel de donner d'\u00e9ligilbilt\u00e9 des etrangers au niveau cantonal...\r\nles r\u00e9sidents du canton, qui d\u00e9tiennent un permis C, ne pourront pas etre \u00e9lus au conseil d'Etat ou au grand conseil\r\n***\r\nEt puis on votait aussi hier a Bienne...\r\nla ville a reconduit les cinq membres de l' ex\u00e9cutif, dont deux socialistes et une verte.\r\nau parlement, il se polarise: la gauche cinq si\u00e8ges, mais  ne parvient pas \u00e0 reprendre  la majorit\u00e9\r\nelle fait jeu \u00e9gal avec la droite\r\n(D6/TRUMP ET HILLARY DANS LES DEBATS) SMD : On l'appelle d\u00e9ja LE DEBAT DU SIECLE\r\nApr\u00e8s des semaines d'affrontements...  par m\u00e9dias interpos\u00e9s\r\nDONALD TRUMP et Hillary CLINTON vont se  retrouver pour la 1\u00e8re fois face a face ce soir... \r\ndevant des dizaones de millions de tvspectateurs am\u00e9ricains... \r\n1er des 3 d\u00e9bats pr\u00e9sidentiels avant l'\u00e9lection du 8 novembre... \r\nPhilippe REVAZ bonjour\r\n  01'59''\r\n((On l'appelle d\u00e9j\u00e0 LE d\u00e9bat du si\u00e8cle... Donald TRUMP et Hillary CLINTON seront face \u00e0 face ce soir, devant des dizaines de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, pour le premier des 3 d\u00e9bats de la Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Bonjour Philippe Revaz.\r\nVous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis...\r\nIl y a la personnalit\u00e9 de Donald Trump, mais il y a aussi cette campagne qui est tr\u00e8s serr\u00e9e... tout cela fait de ce d\u00e9bat un \u00e9v\u00e9nement r\u00e9ellement exceptionnel.\r\nDialogue\r\nl'avenir des etats-unis, et celui du monde vont se jouer cette nuit durant 90 minutes. L'enjeu glace d'angoisse les democrates. Car clinton a tout a perdre dans ces debats. sur elle, les attentes sont tres hautes. mais en face, c'est l'inverse: la  barre est placee bcp plus bas pr trump... s'il se tient bien, ne lance pas d'insultes, il pourrait apparaitre acceptable pour les indecis, et c'est un danger mortel pr clinton, il y a enormement d'indecis dans cette election. \r\n***Mais Hillary Clinton est reconnue comme une excellente d\u00e9battaire.\r\nOui. elle ne suscite pas l'enthousiasme en campagne, mais les debats sont vraiment son element. on l'a vu encore face a sanders dans les primaires, elle est  vive, elle a la repartie cinglante, elle connait tous les dossiers par coeur. mais \u00e7a on le sait d\u00e9j\u00e0. donc elle peut decevoir. et puis Elle doit affronter une sorte d'ectoplasme des debats, imprevisible, qui peut l'attaquer au dessous de la centure, et de celle de bill en particulier, quelqu'un qui pulverise les regles de l'exercice.\r\n***Il faut dire que Trump a travers\u00e9 avec succ\u00e8s les d\u00e9bats r\u00e9publicains de la Primaire...\r\nOui a sa fa\u00e7on. on ne dira pas qu'il est bon en debat.  il n'aime pas trop l'exercice en soi, et on le sent... souvent dans la primaire on ne l'entendait plus pendant de longues minutes, en retrait il laissait ses adversaires debattre entre eux.  Il ne sait pas grand-chose des dossiers. Mais l\u00e0 o\u00f9 il a montr\u00e9 son  genie, c'est quand il est accul\u00e9, l\u00e0 il sort ses griffes. contre le journaliste ou contre l'adversaire. Et il lance l'insulte. Le \"petit\" rubio, le \"menteur\" cruz, jeb sans energie. Clinton espere peutetre le pousser a bout, pour qu'il se permette une insulte, laisser trump faire du trump. \r\n***Au fond elle ne sait pas lequel de ces diff\u00e9rents Donald Trump elle devra affronter  ...\r\net le plus dangereux pr elle c'est peutetre le Trump assagi, presidentiable... car alors c'est elle qui devra aller deterrer les anciennes tirades mysogines ou racistes de trump. elle devra le \"debusquer\" au fond. c'est un moment de television, de politique, de strategie guerriere absolument unique auquel on va assister cette nuit.\r\nEt on suivra tout \u00e7a avec vous Philippe Revaz demain dans notre matinale...))\r\n(bv Syrie ONU) La Syrie\r\nau coeur d'une nouvelle r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\nr\u00e9uni en urgence a NY apr\u00e8s l'intensification des combtas a ALEP...\r\nune escalade... sur le terrain... et une nouvelle passe d'arme verbale entre MOSCOU ET WASHINGTON...\r\nLE repr\u00e9sentant russe \u00e0 l'ONU a accus\u00e9  la coalition internationale d'avoir rendu la paix impissible en armant des centaines de groupes terroristes \r\n\u00ab Ce que fait la Russie \u00e0 Alep, ce n'est pas de la lutte contre le terrorisme mais de la barbarie\"\r\nlui a r\u00e9ondu l'ambassadurce am\u00e9ricaine\r\n(17/ASSASSINAT ECRIVAIN JORDANIE PA) SMD : Un \u00e9crivain jordanien tu\u00e9 en pleine rue hier matin dans la capitale AMMAN... \r\nNahed Hattar se rendait  au tribunal  pour etre jug\u00e9 pour blasph\u00e8me ... \r\nEn ao\u00fbt, il avait publi\u00e9 une caricature du Paradis vu par les combattants de daesh. \r\nC'est ce dessin qui lui a cout\u00e9 la vie...\r\nAng\u00e9lique Ferrat \r\n   00'53'' \r\n((Le tueur est un jordanien de 49 ans religieux, tout juste revenu de la mecque. Il a explique aux policiers qu il se devait de punit l'homme qui ne respectait pas sa religion. Nahed hattar avait publi\u00e9 Une caricature d'un combattant jihadiste au paradis entour\u00e9 de deux femmes et demandant a Dieu du vin et des cacahu\u00e8tes. Pour l'instant tout semble indiquer un geste individuel.. ce presque cinquantenaire a deja ete inculpe de meurtre avec premeditation. Il est venu sur les marches du tribunal avec son arme dans un sac et a tire. Il a egalement ete inculpe de terrorisme. La famille de la victime accuse les autorites jordaniennes de laxisme. Lorsque l affaire de la caricature a eclate.. certains homme spolitiques dont le PM avait parle de blaspheme inacceptable. L ecrivain avait recu recemment des menaces de mort. Aucune protection ne lui a ete proposee par la police. Le gouvernement jordanien a condamne ce meurtre et a tenu a souligner qu un tel geste est etranger a la societe jordanienne. Angelique ferat amman pour rts info))\r\nSMD : promo invit\u00e9 7h15 Boualem Sansal\r\n(BV SPORTS) Football... \r\nPas de but hier au stade de Tourbillon...pr la 9\u00e8me journ\u00e9e de SUPER LEAGUE\r\nAu classement, les Valaisans reculent au 7e rang.  \r\n***\r\nEn tennis... la d\u00e9faite de Stan Wawrinka en finale du tournoi de tennis de St-P\u00e9terbourg...\r\n2 semaines apr\u00e8s son sacre a l'US OPEN, le vaudois s'est inclin\u00e9 en 3 sets face au jeune espoir allemand Alexander Zverez \r\nSTAN  avait  gagn\u00e9 les 11 derni\u00e8res finales qu'il a disput\u00e9es...\r\n****\r\n((( \r\nEt puis les adeptes du golf pleurent ce matin THE KING\r\nc'est cpmme ca qu'on surnommait ARNAOLD PAlMER\r\nL'am\u00e9ricain vient de mourira l'age de 87 ans\r\nil avait fait entr\u00e9... le sport dans une autre dimensin dans les annles 60's\r\nil \u00e9tait le plus grand ambassadeur que le golf ait connu\", a salu\u00e9 sur twitter  la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine de golf (USPGA)\r\nTiger Woods (ancien N.1 mondial): \"Merci Arnold pour ton amiti\u00e9, tes conseils et tant de rires partag\u00e9s)))\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Un d\u00e9but de semaine qui s'annonce nuageux au nord des Alpes, plus ensoleill\u00e9es en Valais central. \r\nLe risque d'averses sera aussi pr\u00e9sent aujourd'hui et demain, mais ne concernera pas toutes les r\u00e9gions ; c'est le long du versant nord dest Alpes qu'il sera le plus marqu\u00e9. \r\nLes temp\u00e9ratures sont en l\u00e9ger recul, surtout demain o\u00f9 la barre des 20 degr\u00e9s peinera \u00e0 \u00eatre d\u00e9pass\u00e9e.\r\nLe soleil reprendre ses droits d\u00e9s mercredi, avec un mercure qui reprendra l'ascenseur... On attend 24 degr\u00e9s pour jeudi.", "durationSec": 899, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8025727", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8025743", "ece-8025727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T02:18:34Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [75%] :\r\n7 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\n\u00e0 cette Journal de Yann avait pas de r\u00e9pit pour les retraites, apr\u00e8s le non des Suisses AVS, plus le dossier s'invite d\u00e8s aujourd'hui au national autour du projet pr\u00e9voyance 20 20 et les r\u00e9sultats de la votation d'hier vont peser dans ce grand d\u00e9bat, dans quel sens et avec quelles chances de compromis, r\u00e9ponse \u00e0 suivre d'Alexandra Richard l'emploi d'abord pour les Tessinois le quand on dit oui \u00e0 la priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche indig\u00e8ne voulue par l'UDC, la Lega mais l'application du texte 20 tourner au casse- t\u00eate juridique nous dira Nicole Della Pietra et se veut Tessinois contre la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re peut -il constituer une forme d'\u00e9lectrochoc vis-\u00e0-vis de Berne, qui travaille toujours au lyc\u00e9e \u00e0 la mise en oeuvre du vote contre immigration de masse d'une f\u00e9vrier 2014, le chef du d\u00e9partement vois de l'emploi, des affaires sociales et de la sant\u00e9, le conseiller d'\u00c9tat MCG Mauro Poggia, est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 pour y y r\u00e9pondre, Gen\u00e8ve, qui plafonne les d\u00e9ductions fiscales pour les frais de d\u00e9placement 500 francs par an maximum, premiers touch\u00e9s les frontaliers un vote punitif, d\u00e9nonce certaines voix en France voisine et \u00e7a, c'est un chiffre qui interroge il \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par l'institut Montaigne ainsi fran\u00e7ais 28 pourcent des des musulmans de France adh\u00e9rait un Islam d'affirmation d'abord soucieux de lois religieuses, ce chiffre est -il cr\u00e9dible, comment l'interpr\u00e9ter l'\u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien Boualem Sansal, tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de l'islamisme et notre invit\u00e9, juste apr\u00e8s ce journal, et puis le grand soir pour Hillary Clinton, et Donald Trump ce 1er d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel entre les 2 pr\u00e9tendants \u00e0 la Maison Blanche le d\u00e9bat du si\u00e8cle disent d\u00e9j\u00e0 en boucle l'\u00e9t\u00e9 les am\u00e9ricaine qui a le plus \u00e0 perdre ou faudra -t-il pour marquer des points pronostics d'avant- match avec Philippe Revaz apr\u00e8s les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [94%] :\r\nHier, l'avenir des retraites passe aujourd'hui par le national, le grand d\u00e9bat sur la r\u00e9forme du syst\u00e8me de pr\u00e9voyance va occuper d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, les parlementaires \u00e0 Berne, hasard du calendrier, donc les discussions sur le projet 20 20 commence au lendemain du rejet de l'initiative AVS, plus 60 pourcent des des Suisses ont dit non \u00e0 une hausse de 10 pourcent des des rentes, un r\u00e9sultat qui sera dans toutes les t\u00eates des conseillers nationaux Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [95%] :\r\nOui, parce qu'on ne peut pas ignorer les 40 pourcent de de oui \u00e0 AVS Plus et les cinq cantons latins qui ont accept\u00e9 l'initiative des syndicats pour une hausse des rentes ses auteurs imaginent d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum si le National supprime le bonus de 70 francs vot\u00e9 par les \u00c9tats pour le conseiller national socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert le vote de dimanche est un signal que le Parlement doit prendre en compte d\u00e8s aujourd'hui dans son d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [87%] :\r\nLa droite, qui s'est un tout petit peu calcul\u00e9 se rendra compte que entre 40 pourcent de de la population qui veut plus 30 pourcent qui qui veut pas moins, \u00e7a fait pas loin de 70 pourcent qui qui veulent soit ce qu'on a maintenant soit plus alors qu'actuellement la majorit\u00e9 dit on veut beaucoup moins et quand en veux beaucoup moins et qu'on n'a que 30 pourcent de de la population qui veut \u00e7a, on va peut-\u00eatre voir un peu ses plans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [93%] :\r\nEt c'est un calcul qui a aussi fait le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [92%] :\r\nOn a aussi re\u00e7u le signal de Suisse romande, c'est un signal qu'on veut aussi par une baisse des contributions c'est clair pour nous, \u00e7a signifie pour le d\u00e9bat qu'il faut tout d'abord \u00e9galis\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de retraite, mais il faut en discuter la situation dans le 2\u00e8me pilier dans une 2\u00e8me \u00e9tape, nous pensons si on prend tous ensemble, \u00e7a serait tr\u00e8s difficile de passer par le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [93%] :\r\nUne r\u00e9forme par paquets par \u00e9tape, c'est la proposition UDC et le PLR va venir aujourd'hui avec une 3\u00e8me voie il veut compenser la baisse du taux de conversion, via le 2\u00e8me pilier et pas l'AVS, une id\u00e9e qui sera combattue par le PDC et la gauche, autant dire que le compromis susceptible de convaincre le peuple n'est pas encore saign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [91%] :\r\nLe sort de l'initiative pour une \u00e9conomie verte et lui s'est laiss\u00e9 non \u00e0 pr\u00e8s de 64 pourcent des des voix, les Suisses peu emball\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e d'imposer des objectifs de consommation de ressources aux entreprises d\u00e9\u00e7u ceux qui pr\u00e9f\u00e8re donc laisser le march\u00e9 s'autor\u00e9guler, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes Blaise Matthey y voit un signe positif avant d'autres votations similaires, notamment l'initiative pour des multinationales responsables. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:07) [91%] :\r\nOui, je suis confiant, mais chaque votation est diff\u00e9rente, la sensibilit\u00e9, \u00e0 chaque fois, n'est n'est pas la m\u00eame l\u00e0 on parlait vraiment d'un probl\u00e8me Suisses ont demand\u00e9 aux autorit\u00e9s par rapport aux pays d'pendant certain nombre de mesures, ces mesures nous paraissait excessif, s'agissant de la probl\u00e9matique des entreprises multinationales suisses leur responsabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, on va se retrouver avec une dimension un peu diff\u00e9rent qui sera celle de de l'emploi en Suisse de l'attractivit\u00e9 de la place \u00e9conomique suisse pour le futur et je pense que l\u00e0, on aura un d\u00e9bat qui serait de nature compl\u00e8tement diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:38) [92%] :\r\nMais au fond, on a vu ce dimanche de votations que l'argument de la d\u00e9fense de la place \u00e9conomique qui marchait encore. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:45) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il marchera toujours quand on voit que, malheureusement, les pays qui nous entourent ne sont pas dans une tr\u00e8s bonne situation \u00e9conomique et Suisses sont conscients qu'ils sont privil\u00e9gi\u00e9s en comparaison internationale, il le doit aussi \u00e0 la fa\u00e7on dont ils conduisent leurs affaires et le traduisant dans des votes le dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:01) [93%] :\r\nBlaise Matthey avec Thibaut Schaller et autres sujets de votation hier la nouvelle loi sur le renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [91%] :\r\nPr\u00e8s de 2 tiers des Suisses l'ont approuv\u00e9 le texte pr\u00e9voit d'\u00e9largir les moyens d'investigation et d'\u00e9coute des services de renseignement, notamment dans le cadre d'activit\u00e9 terroriste, il ne s'SRC qui sera aussi mieux encadrer et surveiller les surveillants, les opposants au texte, promettent de surveiller au plus pr\u00e8s l'application de ce garde fou, c'est le cas notamment d'Amnesty Suisse sa porte- parole, Nadia Boll\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:27) [86%] :\r\nIl y a, tous, tous 2 eurent qu'on consid\u00e8re comme disproportionn\u00e9e entre l'exploration du r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9 et le stockage de m\u00e9thadone et il faut en particulier que ces mesures soient utilis\u00e9es uniquement en cas de soup\u00e7on pr\u00e9cis, il faut maintenant que services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration prenne en consid\u00e9ration les avis exprim\u00e9s par les 35 pourcent de de votants qui sont clairement en faveur d'une protection d'affaires priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [99%] :\r\nEt \u00e7a passe notamment par un contr\u00f4le parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:53) [89%] :\r\nAlors un contr\u00f4le parlementaire et puis les garde- fous qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place dans le cadre de cette loi et, surtout, la soci\u00e9t\u00e9 civile qui continuent \u00e0 mettre un oeil sur l'application de produits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [87%] :\r\nMais, propos recueillis par Pietro Bugnon des votations cantonales aussi hier avec au Tessin, le succ\u00e8s de l'initiative de Prima i nostri les n\u00f4tres : d'abord le texte de l'UDC, soutenu par la Lega veut inscrire dans la Constitution la priorit\u00e9 \u00e0 la main d'oeuvre indig\u00e8ne, mais son application s'annonce tr\u00e8s compliqu\u00e9e et ce rappel d\u00e9j\u00e0 un certain casse- t\u00eate juridique du 9 f\u00e9vrier 2014 Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:26) [96%] :\r\nLe r\u00e9sultat des urnes pour Prima et nostri mais aussi l'approbation du contre- projet du gouvernement \u00e0 l'initiative de la gauche de la gauche Basta al n'implique salariale soit Halte \u00e0 la sous- ench\u00e8re salariale mais une fois de plus en exergue le malaise que ressent une majorit\u00e9 de citoyens face au march\u00e9 du travail, au sud des Alpes, et pourtant le taux de ch\u00f4mage s'aligne sur la moyenne nationale, l'\u00e9conomie cantonale est dynamique et cr\u00e9atrice d'emplois, mais rien n'y fait, les Tessinois ont peur et se sentent sous pression face \u00e0 une arm\u00e9e de travailleurs frontaliers qui occupent d\u00e9j\u00e0 un emploi sur 3, et souvent \u00e0 des conditions qui d\u00e9fient toute concurrence, ce n'\u00e9tait donc pas une prouesse avec un titre comme les n\u00f4tres, d'abord, qui tient davantage du cri de guerre face \u00e0 un pr\u00e9sum\u00e9 p\u00e9ril tricolore italien de cartonner dans les urnes et tant pis si les citoyens seront d\u00e9\u00e7us et que le nouvel article constitutionnel tessinois sera difficile, voire impossible \u00e0 mettre en oeuvre les auteurs de l'initiative, l'UDC avec le soutien de la Lega sont certains d'avoir gagn\u00e9, puisqu'\u00e0 terme, il permettra de d\u00e9noncer une nouvelle fois cette Berne f\u00e9d\u00e9rale qui se fiche des probl\u00e8mes du Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:35) [86%] :\r\nVoil\u00e0, ben c'est la question est -ce que ce vote, si l'on compte la manoeuvre \u00e9trang\u00e8re peut constituer une forme d'\u00e9lectrochoc vis-\u00e0-vis de la Berne f\u00e9d\u00e9rale dont parlait Nicole della Pietra posant la question, quelqu'un qui conna\u00eet la probl\u00e9matique des des frontaliers aussi, c'est le chef du d\u00e9partement, je ne vois de l'emploi, des affaires sociales et de la sant\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat, il MCG, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction dans un tout petit peu moins d'une demi- heure tous les jeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [90%] :\r\nSelon une autre votation qu'a du suivre de pr\u00e8s, Mauro Poggia dans son canton le plafonnement des d\u00e9ductions fiscales pour les frais de d\u00e9placement, pas plus de 500 francs d\u00e9sormais par an, c'est le montant le plus bas de tous les cantons en Suisse, une mesure qui devrait en particulier toucher donc les frontaliers en France voisine, certains observateurs estiment qu'un r\u00e9flexe punitif anti- frontaliers a jou\u00e9 un r\u00f4le dans ce vote Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:18) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 10000 frontaliers actifs \u00e0 Gen\u00e8ve sont impact\u00e9s par le vote hier, soit la moiti\u00e9 de ceux qui ont le statut de quasi- r\u00e9sidents et obtenaient des r\u00e9ductions d'imp\u00f4ts en fonction de leurs frais effectifs officiellement il n'\u00e9taient pas sp\u00e9cifiquement vis\u00e9s par la r\u00e9forme fiscale voulue par le Conseil d'\u00c9tat, de nombreux contribuables r\u00e9sidents d'ailleurs sont aussi touch\u00e9s, mais le MCG en particulier avait mis en avant l'argument de la fin des cadeaux fiscaux offerts aux frontaliers, plus que le fond de la votation, c'est justement le ton de la campagne que d\u00e9plore Jean-Fran\u00e7ois Besson secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement transfrontalier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:50) [88%] :\r\nCe que l'on a beaucoup regrett\u00e9 dans dans cette campagne, c'est que, encore une fois, c'est plut\u00f4t la politique anti- frontali\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 mise en avant plut\u00f4t que le le fond de l'accueil des probl\u00e8mes et de la question. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:00) [94%] :\r\nGabriel Doublet et le maire de la commune de Saint Cergues Haute-Savoie il estime aussi qu'avec cette r\u00e9forme, le Conseil d'\u00c9tat a trouv\u00e9 un moyen de trouver de nouvelles recettes, en jouant sur un r\u00e9flexe punitif anti- frontaliers son confr\u00e8re Antoine Vielliard, maire de Saint-Julien est plus nuanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:16) [88%] :\r\nIl y a probablement des \u00e9lecteurs qui ont exprim\u00e9 un sentiment confie frontaliers, mais je pense pas que ce soit le coeur du sujet, c'est que un des crit\u00e8res, c'est peut-\u00eatre ce qui a \u00e9t\u00e9 le plus entendu dans la campagne, la compagnie MCG, mais il y a eu d'autres, l'argument qui ont, \u00e0 mon avis plus port\u00e9s pour la droite, c'est le projet d'une augmentation d'imp\u00f4ts, puis pour les autres, au contraire, c'est l'incitation \u00e0 utiliser les transports en commun plut\u00f4t que la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:37) [95%] :\r\nCependant, pour le Groupement transfrontalier comme pour le maire de Saint Cergues, le vote d'hier est un nouveau signal du mauvais \u00e9tat actuel des relations transfrontali\u00e8res dans le sillage de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014, ou encore du projet de r\u00e9duire les horaires d'ouverture d'une s\u00e9rie de petites douanes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:53) [93%] :\r\nEn bref encore le refus de Neuchatel d'accorder l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers au niveau cantonal, les r\u00e9sidents du canton qui d\u00e9tiennent un permis C ne pourront pas \u00eatre \u00e9lus au conseil d'\u00e9tat ou au Grand Conseil, et puis on votait aussi hier \u00e0 Bienne, la ville qui a reconduit les 5 membres de son ex\u00e9cutif dont deux socialistes et une verte au Parlement la gauche d\u00e9croche 5 si\u00e8ges mais ne parvient pas \u00e0 reprendre la majorit\u00e9, elle fait d\u00e9sormais jeu \u00e9gal avec la droite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:17) [77%] :\r\nC'est toujours 10, on l'appelle d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9bat du si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [94%] :\r\nApr\u00e8s des semaines d'affrontement par m\u00e9dias interpos\u00e9s, Donald Trump et Hillary Clinton vont se retrouver pour la premi\u00e8re fois, face \u00e0 face ce soir, devant des dizaines de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs am\u00e9ricains 1er des 3 d\u00e9bats pr\u00e9sidentiels avant l'\u00e9lection du 8 novembre Philippe Revaz bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, il y a la personnalit\u00e9 de Donald Trump mais aussi cette campagne qui est tr\u00e8s serr\u00e9e qui font de ce d\u00e9bat, un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:46) [88%] :\r\nOui, l'avenir des \u00c9tats-Unis, celui du monde, peut-\u00eatre vont se jouer cette nuit qui eut cru il y a quelques mois que la course serait aussi serr\u00e9 qu'elle se d\u00e9ciderait peut-\u00eatre l\u00e0 durant ces 90 minutes qui s'annonce comme l'\u00e9v\u00e9nement t\u00e9l\u00e9visuel du si\u00e8cle, l'enjeu angoisse les d\u00e9mocrates car Clinton a beaucoup pas perdant ces d\u00e9bats sur elle, les attentes sont tr\u00e8s hautes, mais d'en face, c'est l'inverse, la barre est plac\u00e9e beaucoup plus bas pour Trump, qui se tient bien, ne lance pas d'insultes, il pourrait appara\u00eetre acceptable pour les ind\u00e9cis et il y a \u00e9norm\u00e9ment d'ind\u00e9cis \u00e0 cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [81%] :\r\nMais un bon point pour elle avait Clinton, elle est reconnue comme excellente dans l'exercice des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:19) [87%] :\r\nOui, les d\u00e9bats, c'est vraiment son \u00e9l\u00e9ment l'a vu encore face \u00e0 Sanders dans les primaires, elle est vive la la r\u00e9partie cinglante, elle conna\u00eet tous ses dossiers par coeur, mais \u00e7a on le sait d\u00e9j\u00e0, donc elle peut d\u00e9cevoir et puis elle doit affronter une sorte d'ectoplasme politique impr\u00e9visible qui peut l'attaquer au dessous de la ceinture, celle de Bill en particulier, quelqu'un qui pulv\u00e9risent les r\u00e8gles de l'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:39) [93%] :\r\nIl faut dire que Trump a brillamment travers\u00e9 les d\u00e9bats r\u00e9publicains de la primaire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:43) [86%] :\r\nOui, disons, \u00e0 sa fa\u00e7on un dira pas qu'il est bon en d\u00e9bat, il n'aime pas trop l'exercice en soi et on le sent souvent dans la primaire, on n'entendait plus pendant de longues minutes en retrait et laisser ses adversaires d\u00e9battre entre eux, il ne sait pas grand- chose des dossiers, mais l\u00e0 o\u00f9 il a montr\u00e9 son g\u00e9nie, c'est quand il est accul\u00e9, l\u00e0 il sort les griffes contre le journaliste conclave versaire lance l'insulte, le petit Rubinho le menteur cruz James sans \u00e9nergie Clinton esp\u00e8re peut-\u00eatre le pousser \u00e0 bout pour qu'il se permette une insulte laisser Trump faire du Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [86%] :\r\nEt, au fond Philippe c'est la grande inconnue de ce soir pour Hillary Clinton, elle ne sait pas lequel de ces diff\u00e9rents Trump, elle va affronter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:18) [90%] :\r\nOui, le plus dangereux peut-\u00eatre pour elle, c'est c'est le Trump assagi pr\u00e9sidentiable car alors c'est elle qui devra aller d\u00e9terrer les anciennes tirades misogynes, racistes de Trump, elle devra aller le d\u00e9busquer au fond c'est un moment de t\u00e9l\u00e9vision de politique de strat\u00e9gie absolument unique auquel on va assister cette nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:35) [94%] :\r\nOn suivra tout \u00e7a avec vous Philippe Revaz demain dans notre matinale, la Syrie, au coeur d'une nouvelle r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9uni en urgence \u00e0 New York apr\u00e8s l'intensification des combats \u00e0 Alep une escalade sur le terrain, une nouvelle passe d'armes verbale entre Moscou et Washington, le repr\u00e9sentant russe \u00e0 l'ONU accuse la coalition internationale d'avoir rendu la paix impossible en armant des centaines de groupes terroristes, ce que fait la Russie \u00e0 Alep, ce n'est pas de la lutte contre le terrorisme, mais de la barbarie, lui a r\u00e9pondu l'ambassadrice am\u00e9ricaine un \u00e9crivain jordanien tu\u00e9 en pleine rue, c'est-\u00e0-dire : matin dans la capitale Amman Nahed se rendait au tribunal pour \u00eatre jug\u00e9 pour blasph\u00e8me en ao\u00fbt dernier, il avait publi\u00e9 une caricature du Paradis, vu par les combattants de Daesh et c'est ce dessin, qui lui a co\u00fbt\u00e9 la vie, Ang\u00e9lique Ferrat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:20) [92%] :\r\nLe tueur est un jordanien plut\u00f4t religieux, selon ses proches, tout juste revenu d'un p\u00e8lerinage \u00e0 La Mecque, il a expliqu\u00e9 aux policiers qu'il se devait, depuis hier, l'homme qui ne respectait pas sa religion, l'\u00e9crivain Nahed Attar avait en effet publi\u00e9 une caricature cet \u00e9t\u00e9 d'un combattant djihadiste arriv\u00e9 au paradis, entour\u00e9 de 2 femmes et demandons \u00e0 Dieu du vent et des cacahou\u00e8tes pour l'instant, tout semble indiquer un geste individuel ce cinquantenaire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 de meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation, il est en effet venu sur les marches du tribunal avec son arme dans un sac et il a tir\u00e9, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 d'acte de terrorisme, la famille de la victime accuse, elle, les autorit\u00e9s jordaniennes de laxisme, l'\u00e9crivain avait re\u00e7u r\u00e9cemment des menaces de mort, aucune protection ne lui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par la police, Ang\u00e9lique Ferrat Amman pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:14) [91%] :\r\nFootball : pas de but, hier au stade de Tourbillon pour la 9\u00e8me journ\u00e9e de Super Ligue au classement les Valaisans reculent au 7\u00e8me rang en tennis, la d\u00e9faite de Stains Barinka en finale du tournoi de Saint P\u00e9tersbourg, 2 semaines apr\u00e8s son sacre \u00e0 l'US Open, le Vaudois s'est inclin\u00e9 en 3 sets face au jeune espoir Allemand Alexander des Rays Stan qui avait gagn\u00e9 les 11 derni\u00e8res finales qu'il a disput\u00e9es et puis les adeptes du golf pleurent ce matin celui qu'ils appelaient The King, c'est comme \u00e7a qu'on surnommait Arnold Palmer, l'Am\u00e9ricain vient de mourir \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans, il \u00e9tait entr\u00e9 dans la l\u00e9gende, avait fait de ce sport, un sport plus populaire dans les ann\u00e9es 60 merci Arnold pour ton amiti\u00e9 tes conseils et tant de rires partag\u00e9s, a tweet\u00e9 ce matin une autre ic\u00f4ne du Golfe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "F\u00e9rat, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E70FAE69-7349-481E-825F-81E6ACDBA726", "internalArchiveId": "E70FAE69-7349-481E-825F-81E6ACDBA726", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La diplomatie mondiale impuissante face \u00e0 la crise syrienne", "publicationDate": "2016-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gomart, Thomas\r\nL'impuissance de la diplomatie mondiale face \u00e0 la crise syrienne a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, \u00e0 New York, malgr\u00e9 l'engagement de ce qu'on appelle deux grandes puissances: les Etats-Unis et la Russie. L'interview de Thomas Gomart, directeur de l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI).\r\n\r\n* Infotrafic: 08:11:12-08:11:26 / * La diplomatie mondiale impuissante face \u00e0 la crise syrienne LANCEMENT 1 / SYRIE-RUSSIE ITV THOMAS GOMART\r\n***500'000 Syriens sont morts depuis le d\u00e9clenchement de la guerre dans leur pays. C'est un chiffre du Centre Syrien pour la Recherche sur les Politiques. Et la situation des vivants est \u00e9pouvantable: plus de la moiti\u00e9 de la population a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e d'une mani\u00e8re ou d'une autre. On sait qu'\u00e0 Alep, par exemple, les h\u00f4pitaux manquent de m\u00e9dicaments et d'\u00e9quipements... mais les convois humanitaires ne passent plus... et quand ils passent, ils sont bombard\u00e9s.\r\nVous l'avez entendu dans le journal de 8h00, \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, \u00e0 New York, on fait un constat: celui de l'impuissance de la diplomatie mondiale... malgr\u00e9 l'engagement de ce qu'on appelle deux grandes puissances, les Etats-Unis et la Russie.\r\nBonjour Thomas Gomart !\r\n DIR TEL Son t\u00e9l :  + 33 6 48 41 91 12    \r\nVous \u00eates directeur de l'IFRI, l'Institut Fran\u00e7ais des Relations Internationales.\r\n- Catastrophe humanitaire \u00e0 laquelle r\u00e9pond une b\u00e9r\u00e9zina diplomatique... le probl\u00e8me, c'est qu'il n'y a m\u00eame pas de plus petit d\u00e9nominateur commun ? De consensus minimum ?\r\n- Le ministre fran\u00e7ais des Affaires Etrang\u00e8res, Jean-Marc Ayrault, a dit hier qu'on avait atteint les limites de ce dialogue USA-Russie... les faits semblent lui donner raison. Est-ce qu'il faudrait une autre d\u00e9marche ?\r\n\t- sur quelles bases faudrait-il faire repartir les discussions de Gen\u00e8ve ?\r\n- Il faut croire que les grandes puissances (USA-Russie) ne le sont pas... puissantes !\r\n- On a beaucoup entendu que la Russie tenait les cartes en mains, qu'elle s'\u00e9tait impos\u00e9e comme une vraie puissance en Syrie... vous contestez cette analyse aujourd'hui ?\r\n- vous avez r\u00e9cemment \u00e9crit: \"la Russie dop\u00e9e joue au-dessus de sa cat\u00e9gorie\"...\r\n\t- mise en sc\u00e8ne ?\r\n\t- n'a pas les moyens de peser r\u00e9ellement ? A cause de sa faiblesse \u00e9conomique ?\r\n- malgr\u00e9 tout un retour de la Russie sur la sc\u00e8ne internationale, non ?\r\n- la Chine comme arbitre dans tout \u00e7a ?\r\n\t- absente du conflit syrien...\r\n- administration finissante aux Etats-Unis: \u00e7a n'aide pas !\r\n>>> VIRGULE 3\r\n=============================================================================================\r\n-\tBeresina diplomatique en Syrie malgr\u00e9 Kerry-Lavrov\r\n-\tAyrault : aux limites de la coop\u00e9ration USA-Russie. Qui d'autre ?\r\n-\tLa Russie surjoue-t-elle son pouvoir ?\r\n=============================================================================================", "durationSec": 584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8015150", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La diplomatie mondiale impuissante face \u00e0 la crise syrienne / TUM_2016-09-21T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 21.09.2016"], "alternativeSummary": ["L'impuissance de la diplomatie mondiale face \u00e0 la crise syrienne a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, \u00e0 New York, malgr\u00e9 l'engagement de ce qu'on appelle deux grandes puissances: les Etats-Unis et la Russie. L'interview de Thomas Gomart, directeur de l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI)."], "variantIds": ["ece-8015150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:50Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n500000 Syriens sont morts depuis le d\u00e9clenchement de la guerre dans leur pays, c'est un chiffre du Centre Syrien pour la recherche sur les politiques et la situation des vivants des survivants est \u00e9pouvantable, plus de la moiti\u00e9 de la population a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e d'une mani\u00e8re ou d'une autre, on sait qu'\u00e0 Alep par exemple les h\u00f4pitaux manquent de m\u00e9dicaments et d'\u00e9quipements, mais les convois humanitaires ne passent plus et quand ils passent, ils sont bombard\u00e9s, vous l'avez entendu dans journal de 8 heures \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'Union de l'ONU \u00e0 New York ont fait un constat : le constat de l'impuissance de la diplomatie mondiale malgr\u00e9 l'engagement de ce qu'on appelle deux grandes puissances, les \u00c9tats-Unis et la Russie bonjour Thomas Gomart, bonjour, vous \u00eates directeur de l'IFRI, l'institut fran\u00e7ais des relations internationales, on va parler notamment de du cas de la Russie, auquel vous \u00eates particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9 mais d'abord, plus g\u00e9n\u00e9ralement, une catastrophe humanitaire \u00e0 laquelle r\u00e9pond une une B\u00e9r\u00e9zina diplomatique si on peut dire, le probl\u00e8me, c'est quoi, c'est quand m\u00eame pas de plus petit d\u00e9nominateur commun il y a m\u00eame pas de consensus minimum en fait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [90%] :\r\nEffectivement, il y a pas de consensus minimum et \u00e7a se fait au d\u00e9triment de des populations civiles qui poursuivent leur martyr, je viens de dire, en Syrie, vous avez rappel\u00e9 les chiffres, 500000 morts une communaut\u00e9 internationale qui montre qu'on est en r\u00e9alit\u00e9 elle n'est pas et qu'elle est incapable d'arr\u00eater ce carnage alors l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies a toujours un moment important l'ann\u00e9e derni\u00e8re en septembre 2015, Vladimir Poutine avait pris tout le monde par surprise en avan\u00e7ant l'intensification de la pr\u00e9sence russe et intervention militaire et un an plus tard, forc\u00e9 de constater que la situation s'est encore d\u00e9grad\u00e9e sur le terrain, provoquant notamment au sud et \u00e0 l'exode massif qui touche principalement les les pays de de la r\u00e9gion, en particulier la la Turquie et la Jordanie, qui accueille bon nombre de r\u00e9fugi\u00e9s et effectivement le sentiment d'impuissance qui devient de plus en plus ce qui est de plus en plus directement exprim\u00e9e en particulier par la voix de pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [88%] :\r\nGeorges Tron, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais Jean-Marc Ayrault a dit hier qu'on avait atteint les limites de de ce dialogue USA- Russie ben oui, les faits et vous venez de les rappeler semblent donner raison, il faudrait une autre d\u00e9marche Les il faudrait partir sur autre chose. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [88%] :\r\nDonc si vous voulez le le plus les limites du dialogue accru soit am\u00e9ricain, c'est que la tr\u00eave qui et o\u00f9 les qui ont pu \u00eatre n\u00e9goci\u00e9s ne tiennent pas sur le terrain et donc les protagonistes se renvoient la responsabilit\u00e9, une rupture de tr\u00eave on est on est fondamentalement dans une situation o\u00f9 les les puissances ext\u00e9rieures ont pris sur le terrain mais on une je dirais limit\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'elles ne peuvent pas, \u00e0 mon sens uniquement par leurs discussions r\u00e9gler la r\u00e9gler la situation dans ce qui a chang\u00e9 ces derni\u00e8res semaines l'\u00e9l\u00e9ment important, c'est l'entr\u00e9e sur le territoire syrien des troupes turques qui ne cessait ce apr\u00e8s la tentative de coup d'\u00c9tat contre Erdogan le mois de juillet, les purges en Turquie et un rapprochement tr\u00e8s rapide entre la Russie et la Turquie, et cette entr\u00e9e de la Turquie, qui je le rappelle les mots de l'Otan et effectivement le r\u00e9sultat d'une certaine mani\u00e8re de n\u00e9gociations russo- am\u00e9ricaine cependant \u00e7a ne \u00e7a m'arrive pas situation sur le terrain parce que fondamentalement, il y a une opposition sur le fait que pour les Russes le maintien du r\u00e9gime de Bachar El-Assad est s\u00e9rieusement bien pour les Iraniens et le seul rempart face \u00e0 la mont\u00e9e de la progression de de neige et que, \u00e0 l'envers pour les Occidentaux et les Turcs le r\u00e9gime de Bachar El-Assad et \u00e0 l'origine de cette, de cette situation puisque il a d\u00e9cid\u00e9 de martyriser sa sa, sa population avec eux ans en la bombardant et donc si vous voulez cette cette analyse de d\u00e9part qui est contradictoire, explique \u00e0 mon sens cela tr\u00e8s grande difficult\u00e9 \u00e0 s'entendre, alors m\u00eame que toutes les parties en pr\u00e9sence reconnaissent dans le discours que le principal risque c'est \u00e9videmment Daesh ou les, les, les, les, les groupes islamistes qui qui sont pr\u00e9sents et qui eux- m\u00eames d'ailleurs ce se combattent entre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [92%] :\r\nOn a beaucoup entendu Thomas Gomart que le que la Russie tenait les cartes en main, qu'elle s'\u00e9tait impos\u00e9e comme une comme une vraie puissance en Syrie, notamment dans la r\u00e9gion, r\u00e9cemment, vous avez \u00e9crit dans une dans une tribune publi\u00e9e par le Figaro la la Russie dop\u00e9e joue au-dessus de sa cat\u00e9gorie, qu'est ce que voulait dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:58) [84%] :\r\nOui, alors c'est une c'est une formule qui \u00e7a c'est je dirais 5 ans mais c'est vrai que la situation c'est parce que, \u00e0 l'\u00e9vidence en Syrie, l'intervention de la Russie \u00e0 modifier les choses, dans la mesure o\u00f9 elle a sauv\u00e9 le r\u00e9gime de Bachar El-Assad, avec le soutien \u00e9galement de de T\u00e9h\u00e9ran et que elle a pris par surprise les occidentaux et en particulier les Europ\u00e9ens et elle \u00e0 marginaliser les Europ\u00e9ens pourquoi pas marginaliser les Am\u00e9ricains la marginaliser les Europ\u00e9ens, donc en ce sens, si vous voulez la, la, la Russie a montr\u00e9 une capacit\u00e9 d'intervention sur un th\u00e9\u00e2tre r\u00e9gional a montr\u00e9 la la mont\u00e9e en puissance de son utilitaire a fait une sorte de d\u00e9monstration de force en tirant notamment par exemple des missiles depuis le territoire iranien en ce qui est une une 1\u00e8re et et et \u00e7a, \u00e7a c'est si vous voulez, \u00e7a va dans le sens d'un bar autour de puissance de la Russie \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale, la Russie a montr\u00e9 que avait annex\u00e9 la Crim\u00e9e elle d\u00e9stabilis\u00e9 l'Est ukrainien elle intervenait en Syrie, au fond, elle est, elle est, elle est engag\u00e9e, \u00e0 mon sens, dans un cycle d'interventions ext\u00e9rieures, comme les puissances europ\u00e9ennes ont pu l'\u00eatre au cours des 2 leur d\u00e9cennie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [68%] :\r\nMais qu'elle ait les moyens de tenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:09) [87%] :\r\nVoil\u00e0, en revanche, si vous voulez pourquoi j'utilise cette, cette formule c'est que \u00e9videmment alors un probl\u00e8me assez fondamental aujourd'hui de nature \u00e9conomique sur la la viabilit\u00e9 et la force de son mod\u00e8le qui \u00e9videmment souffrent des prix de, de, de l'\u00e9nergie et puis surtout la Russie essaie d'entretenir l'illusion d'un directoire \u00e0 3 les affaires mondiales entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, elle- m\u00eame, la campagne de Syrie, d'ailleurs, lui permettant d'\u00e9tablir une sorte de dialogue Direct avec Washington qui s'\u00e9taient perdus apr\u00e8s les tentatives de du du favori cette de 2009, mais c'est l\u00e0 que j'ai dit \u00e7a Russie n'est pas dans sa cat\u00e9gorie, parce que si vous voulez si on raisonne, si on essaie d'envisager la structuration du syst\u00e8me international \u00e0 10 ans c'est une structuration qui va se faire en tr\u00e8s grande partie sur la relation sino- am\u00e9ricaine et l\u00e0 les hordes grandeur ou les d\u00e9calages de de de potentiel entre les 2 pays pr\u00e9c\u00e9demment mentionn\u00e9s et la Russie ne cesse de s'accentuer au d\u00e9triment de la Russie, et donc en ce sens effectivement, je pense que je suis aussi tr\u00e8s cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [87%] :\r\nDonc la Chine, l'achat Chine qui joue un peu un r\u00f4le d'arbitre l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:16) [88%] :\r\nAuparavant, l'arbitre en ce qui concerne la Syrie parce que la la la la la la Chine a refus\u00e9 de voter plusieurs plusieurs r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pendant toute la phase de de monter enfin des des DSK diplomatique en revanche, ce qui est certain, c'est que la la la Chine b\u00e9n\u00e9ficie, si vous voulez, d'une certaine mani\u00e8re, des tensions de plus en plus forte entre les \u00c9tats-Unis et la Russie, m\u00eame si je pense que la Syrie \u00e9tait quand m\u00eame un exemple de la La Poste une possibilit\u00e9 par Moscou et Washington pour pourcent par an mais mais il est certain si vous voulez que le la Chine d'une certaine mani\u00e8re continue sa sa sa mont\u00e9e en puissance sur le plan \u00e9conomique, a des ambitions pour l'instant sur le plan g\u00e9opolitique qui reste r\u00e9gionales qui sont surtout concentr\u00e9s sur la mer de Chine, on l'a vu r\u00e9cemment \u00e0 la faveur de sa r\u00e9action sur la d\u00e9cision du de la cour de la cour un param\u00e9trage concernant la la mer de Chine et donc d'une certaine mani\u00e8re engrange de la puissance comment europ\u00e9ens, russes, am\u00e9ricains ont perdu au Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [88%] :\r\nEt l\u00e0, et ce sera ma derni\u00e8re question Thomas Gomart, l\u00e0 les \u00c9tats-Unis cette administration finissante Obama, on imagine que \u00e7a n'aide pas \u00e0 \u00e0 trouver des solutions, \u00e7a me \u00e7a cr\u00e9e une sorte de de \u00e7a g\u00e8le un peu la situation non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:43) [87%] :\r\nOui et non, c'est un si vous voulez de la part de l'oiseau sera sur Obama il y a une volont\u00e9 en 2000 je j'ai -je le mentionner d'une politique dite de riz, c'est-\u00e0-dire de r\u00e9tablir les relations des relations beaucoup plus sereine avec Moscou et qui est une politique qui a beaucoup mis\u00e9 sur l'\u00eele de Dimitri Medvedev Medvedev lorsqu'il \u00e9tait pr\u00e9sident, bon \u00e7a, \u00e7a fait long feu, l'administration Obama a d\u00e9laiss\u00e9 la Russie, en particulier apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection de c'est-\u00e0-dire contenant en 2012 et s'est retrouv\u00e9 oblig\u00e9 de traiter avec la Russie, \u00e0 cause de l'Ukraine et surtout \u00e0 cause \u00e0 cause de la Syrie, la grande question maintenant, c'est \u00e9videmment de savoir si \u00e7a sera qu'une grande contrainte Citro\u00ebn \u00e7a serait vu \u00e0 Moscou comme une excellente nouvelle et comme la d\u00e9monstration par l'absurde des limites de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Thomas Gomart, directeur de l'IFRI, l'institut fran\u00e7ais des relations internationales, merci d'\u00eatre venu dans tout un monde et bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:42) [96%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-21T06:49:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA247E7A-B081-4F14-8093-A9D1BAC032A2", "internalArchiveId": "EA247E7A-B081-4F14-8093-A9D1BAC032A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une s\u00e9rie d'explosion ravive la peur du terrorisme aux Etats-Unis", "publicationDate": "2016-09-18T00:00:00Z", "summary": "Aux Etats-Unis, deux explosions sont survenues et une attaque \u00e0 l'arme blanche sont survenues samedi. Ces trois attaques ont fait au total 37 bless\u00e9s, sans toutefois faire de victimes. La police n'a pas encore pu d\u00e9terminer s'il s'agissait d'acteurs isol\u00e9s ou d'actes terroristes.\r\n\r\n* * Une s\u00e9rie d'explosion ravive la peur du terrorisme aux Etats-Unis  \r\nActes isol\u00e9s.. ou actes terroristes ... pas de certitudes \u00e0 ce stade du c\u00f4t\u00e9 des enqu\u00eateurs am\u00e9riains.. \r\n37 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.. dans diff\u00e9rentes attaques.. \r\ndeux explosions.. dont une \u00e0 New York . et une agression au couteau dans le MInnesota.. \r\nDes attaques qui ravivent le spectre de nouveaux attentats, C\u00e9dric Guigon...\r\nEffectivement Karine, le d\u00e9roul\u00e9, c'est d'abord une course \u00e0 pied organis\u00e9e par les US Marines \u00e0 Seaside Lake, dans le New Jersey, et un premier engin artisanal qui explose hier matin dans une poubelle. L'\u00e9preuve ayant \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e, la bombe n'a pas fait de d\u00e9g\u00e2ts.\r\nAutour de 20 heures, heure locale, c'est ensuite un homme arm\u00e9 d'un couteau qui s'attaque aux clients d'un centre commercial dans le Minnesota. Bilan : 8 bless\u00e9s, et l'agresseur lui, abattu par la police. La police qui affirme qu'il a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Allah, et qu'il aurait demand\u00e9 \u00e0 une personne au moins, si elle \u00e9tait musulmane avant de la poignarder.\r\nEt presque au m\u00eame moment, une deuxi\u00e8me explosion \u00e0 New York dans un quartier tr\u00e8s anim\u00e9 \u00e0 cette heure-l\u00e0...\r\nOui, en parall\u00e8le, vers 20h30, une d\u00e9flagration se fait entendre \u00e0 Chelsea, un quartier de bars et de sorties. L'explosion fait 29 bless\u00e9s. \r\nUn second engin explosif aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 \u00e0 quelques blocs d'immeubles. \r\nLe maire de New York, Bill de Blasio s'est rendu sur place et il a confirm\u00e9 qu'il s'agissait d'un acte intentionnel, mais qu'il n'y avait \u00e0 l'heure actuelle, aucune preuve de lien terroriste. Aucun lien \u00e9tabli non plus avec les deux autres agressions du jour.\r\nLes candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines n'ont pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir.. \r\nEt comme souvent, une r\u00e9action diam\u00e9tralement oppos\u00e9e...\r\nEn meeting dans le Colorado, le candidat r\u00e9publicain Donald Trump a m\u00eame devanc\u00e9 la police new yorkaise en annon\u00e7ant l'explosion avant les autorit\u00e9s. \"Il va falloir qu'on soit tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res, malins et vigilants\", a d\u00e9clar\u00e9 le milliardaire, alors que sa rivale d\u00e9mocrate Hillary Clinton a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 temporiser avant de tirer des conclusions.\r\nReste que si le lien terroriste \u00e9tait finalement \u00e9tabli, ces incidents pourraient peser sur la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8007078", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une s\u00e9rie d'explosion ravive la peur du terrorisme aux Etats-Unis / 12H30_2016-09-18T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 18.09.2016"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, deux explosions sont survenues et une attaque \u00e0 l'arme blanche sont survenues samedi. Ces trois attaques ont fait au total 37 bless\u00e9s, sans toutefois faire de victimes. La police n'a pas encore pu d\u00e9terminer s'il s'agissait d'acteurs isol\u00e9s ou d'actes terroristes."], "variantIds": ["ece-8007078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-16T04:11:22Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nActes isol\u00e9s ou actes terroristes, pas de certitude \u00e0 ce stade du c\u00f4t\u00e9 des enqu\u00eateurs am\u00e9ricains, 37 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans diff\u00e9rentes attaques 2 explosions, dont une \u00e0 New York et une agression au couteau, dans le Minnesota, des attaques qui ravivent le spectre de nouveaux attentats C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nEffectivement, Karine le d\u00e9roul\u00e9, c'est d'abord une course \u00e0 pied, organis\u00e9e par l'US marines Lake dans le New Jersey et un premier engin artisanal qui explose hier matin dans une poubelle, les preuves ayant \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e, la bombe n'a pas fait d\u00e9g\u00e2ts autour de 20 heures heure locale, c'est ensuite un homme arm\u00e9 d'un couteau qui s'attaque aux clients dans le centre commercial dans le Minnesota millions 8 bless\u00e9s et l'agresseur lui, abattu par la police, la police, qui affirme qu'il a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Allah et qu'il aurait demand\u00e9 \u00e0 une personne au moins, s'il \u00e9tait musulmane. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [90%] :\r\nEt presque au m\u00eame moment une 2\u00e8me explosion \u00e0 New York dans un quartier tr\u00e8s anim\u00e9, \u00e0 cette heure -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nOui, en parall\u00e8le, vers 20 heures 30 une d\u00e9flagration se fait entendre \u00e0 Manhattan \u00e0 Chelsea, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, un quartier de bars et de sorties l'explosion fait 29 bless\u00e9s un second engin explosif aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 \u00e0 quelques blocs d'immeubles de la le maire de New York Bill de Blasio s'est rendu sur place, il a confirm\u00e9 qu'il s'agissait d'un acte intentionnel, mais qu'il n'y avait, \u00e0 l'heure actuelle, aucune preuve de lien terroriste aucun lien \u00e9tabli non plus avec les 2 autres agressions du jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [95%] :\r\nIl y a 2 mois de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, les candidats \u00e0 la Maison Blanche n'ont pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nOui, comme souvent une r\u00e9action diam\u00e9tralement oppos\u00e9es en meeting dans le Colorado, le candidat r\u00e9publicain Donald Trump a m\u00eame devanc\u00e9 la police new- yorkaise en annon\u00e7ant l'explosion avant les autorit\u00e9s, il va falloir qu'on soit tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res malins et vigilants, a d\u00e9clar\u00e9 Elio milliardaire, alors que sa rivale d\u00e9mocrate Hillary Clinton a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 temporiser avant de tirer des conclusions, reste que si le lien terroriste \u00e9tait finalement \u00e9tabli ces incidents pourraient peser sur la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-18T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84870247-94F2-4088-B5D1-490742F0F427", "internalArchiveId": "84870247-94F2-4088-B5D1-490742F0F427", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Laurent Caspary: la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique. Depuis des semaines, au Gabon, le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt, r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions. La Cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine.\r\nLe Gabon se rajoute \u00e0 la longue liste des pays africains qui n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les transitions d\u00e9mocratiques, une liste o\u00f9 l'on trouve p\u00eale-m\u00eale et \u00e0 divers niveaux la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Congo Brazzaville, le Burundi, le Burkina Faso ou encore des r\u00e9gimes o\u00f9 le terme \"d\u00e9mocratique\" est totalement vid\u00e9 de son sens comme le Zimbabwe, l'Ethiopie ou l'Erythr\u00e9e.\r\nC'est un peu lassant, il faut l'avouer, et la tentation est forte de se d\u00e9tourner de ces contr\u00e9es lointaines et largement m\u00e9connues en Europe. Et pourtant, la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du continent africain nous concerne tous.\r\nL'Afrique est un continent jeune \u00e0 la d\u00e9mographie explosive, le dernier dans ce cas sur notre plan\u00e8te dont la population est d\u00e9sormais vieillissante en Europe, en Am\u00e9rique et prochainement en Asie. Si les pays africains restent embourb\u00e9s dans les difficult\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, la question migratoire, d\u00e9j\u00e0 br\u00fblante aujourd'hui, va devenir une question encore plus cruciale pour l'Europe et donc pour la Suisse.\r\nCroire que l'avenir politique du Gabon ne nous concerne pas est une erreur. L'Occident devrait s'engager davantage, au Gabon et ailleurs en Afrique, peser de tout son poids politique pour que ces pays retrouvent une certaine stabilit\u00e9 et offrir ainsi \u00e0 leurs jeunesses des perspectives d'avenir.\r\nIl faut pour cela se d\u00e9barrasser du poids moral de la colonisation qui a tendance \u00e0 rendre frileuses les anciennes puissances coloniales. Le poids de l'histoire est important, mais il faut d\u00e9sormais s'en extraire pour faire avancer la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle peine encore \u00e0 s'imposer.\r\n\r\n* * Laurent Caspary: la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique (SIGNATURE : LA SANTE DEMOCRATIQUE DE L'AFRIQUE) \"La sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique\", c'est le commentaire de Laurent Caspary\r\n  1'38\r\n((Une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique. Depuis des semaines, au Gabon, le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt, r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions. La Cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine. Le Gabon se rajoute \u00e0 la longue liste des pays africains qui n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les transitions d\u00e9mocratiques, une liste o\u00f9 l'on trouve p\u00eale-m\u00eale et \u00e0 divers niveaux la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Congo Brazzavile, le Burundi, le Burkina Faso ou encore des r\u00e9gimes o\u00f9 le terme \"d\u00e9mocratique\" est totalement vid\u00e9 de son sens comme le Zimbabwe, l'Ethiopie ou l'Erythr\u00e9e.  C'est un peu lassant, il faut l'avouer, et la tentation est forte de se d\u00e9tourner de ces contr\u00e9es lointaines et largement m\u00e9connues en Europe. Et pourtant, la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du continent africain nous concerne tous. L'Afrique est un continent jeune \u00e0 la d\u00e9mographie explosive - le dernier dans ce cas sur notre plan\u00e8te dont la populaiton est d\u00e9sormais vieillissante en Europe, en Am\u00e9rique et prochainement en Asie. Si les pays africains restent embourb\u00e9s dans les difficult\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, la question migratoire, d\u00e9j\u00e0 br\u00fblante aujourd'hui, va devenir une question encore plus cruciale pour l'Europe et donc pour la Suisse. Croire que l'avenir politique du Gabon ne nous concerne pas est une erreur. L'Occident devrait s'engager davantage, au Gabon et ailleurs en Afrique, peser de tout son poids politique pour que ces pays retrouvent une certaines stabilit\u00e9 et offrir ainsi \u00e0 leurs jeunesses des perspectives d'avenir. Il faut pour cela se d\u00e9barraser du poids moral de la colonisation qui a tendance \u00e0 rendre frileuses les anciennes puissances coloniales. Le poids de l'histoire est important, mais il faut d\u00e9sormais s'en extraire pour faire avancer la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle peine encore \u00e0 s'imposer.))\r\nLe commentaire de Laurent Caspary, \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo.ch barre oblique signature", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003094", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Laurent Caspary: la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique", "Laurent Caspary: la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique / JDM_2016-09-16T06:49:00_signature", "Laurent Caspary: la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique / JDM_2016-09-16T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique. Depuis des semaines, au Gabon, le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt, r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions. La Cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine.", "Une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique. Depuis des semaines, au Gabon, le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt, r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions. La Cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine.\n\nLe Gabon se rajoute \u00e0 la longue liste des pays africains qui n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les transitions d\u00e9mocratiques, une liste o\u00f9 l'on trouve p\u00eale-m\u00eale et \u00e0 divers niveaux la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Congo Brazzaville, le Burundi, le Burkina Faso ou encore des r\u00e9gimes o\u00f9 le terme \"d\u00e9mocratique\" est totalement vid\u00e9 de son sens comme le Zimbabwe, l'Ethiopie ou l'Erythr\u00e9e.\n\nC'est un peu lassant, il faut l'avouer, et la tentation est forte de se d\u00e9tourner de ces contr\u00e9es lointaines et largement m\u00e9connues en Europe. Et pourtant, la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du continent africain nous concerne tous.\n\nL'Afrique est un continent jeune \u00e0 la d\u00e9mographie explosive, le dernier dans ce cas sur notre plan\u00e8te dont la population est d\u00e9sormais vieillissante en Europe, en Am\u00e9rique et prochainement en Asie. Si les pays africains restent embourb\u00e9s dans les difficult\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, la question migratoire, d\u00e9j\u00e0 br\u00fblante aujourd'hui, va devenir une question encore plus cruciale pour l'Europe et donc pour la Suisse.\n\nCroire que l'avenir politique du Gabon ne nous concerne pas est une erreur. L'Occident devrait s'engager davantage, au Gabon et ailleurs en Afrique, peser de tout son poids politique pour que ces pays retrouvent une certaine stabilit\u00e9 et offrir ainsi \u00e0 leurs jeunesses des perspectives d'avenir.\n\nIl faut pour cela se d\u00e9barrasser du poids moral de la colonisation qui a tendance \u00e0 rendre frileuses les anciennes puissances coloniales. Le poids de l'histoire est important, mais il faut d\u00e9sormais s'en extraire pour faire avancer la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle peine encore \u00e0 s'imposer.", "Une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique. Depuis des semaines, au Gabon, le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt, r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions. La Cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine.\n\nLe Gabon se rajoute \u00e0 la longue liste des pays africains qui n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les transitions d\u00e9mocratiques, une liste o\u00f9 l'on trouve p\u00eale-m\u00eale et \u00e0 divers niveaux la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Congo Brazzaville, le Burundi, le Burkina Faso ou encore des r\u00e9gimes o\u00f9 le terme \"d\u00e9mocratique\" est totalement vid\u00e9 de son sens comme le Zimbabwe, l'Ethiopie ou l'Erythr\u00e9e.\n\nC'est un peu lassant, il faut l'avouer, et la tentation est forte de se d\u00e9tourner de ces contr\u00e9es lointaines et largement m\u00e9connues en Europe. Et pourtant, la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du continent africain nous concerne tous.\n\nL'Afrique est un continent jeune \u00e0 la d\u00e9mographie explosive, le dernier dans ce cas sur notre plan\u00e8te dont la population est d\u00e9sormais vieillissante en Europe, en Am\u00e9rique et prochainement en Asie. Si les pays africains restent embourb\u00e9s dans les difficult\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, la question migratoire, d\u00e9j\u00e0 br\u00fblante aujourd'hui, va devenir une question encore plus cruciale pour l'Europe et donc pour la Suisse.\n\nCroire que l'avenir politique du Gabon ne nous concerne pas est une erreur. L'Occident devrait s'engager davantage, au Gabon et ailleurs en Afrique, peser de tout son poids politique pour que ces pays retrouvent une certaine stabilit\u00e9 et offrir ainsi \u00e0 leurs jeunesses des perspectives d'avenir.\n\nIl faut pour cela se d\u00e9barrasser du poids moral de la colonisation qui a tendance \u00e0 rendre frileuses les anciennes puissances coloniales. Le poids de l'histoire est important, mais il faut d\u00e9sormais s'en extraire pour faire avancer la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle peine encore \u00e0 s'imposer."], "variantIds": ["ece-8003112", "ece-8003094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-17T04:10:19Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt tout de suite la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique, c'est le commentaire de Laurent Caspary une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique depuis des semaines au Gabon le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions, la cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine le Gabon se rajoute \u00e0 la longue liste des pays africains qui n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les transitions d\u00e9mocratiques une liste o\u00f9 l'on trouve p\u00eale-m\u00eale et \u00e0 divers niveaux, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Congo- Brazzaville, le Burundi, le Burkina Faso ou encore des r\u00e9gimes o\u00f9 le terme d\u00e9mocratique est totalement vid\u00e9 de son sens comme le Zimbabwe, l'\u00c9thiopie ou l'\u00c9rythr\u00e9e, c'est un peu lassant, il faut l'avouer, et la tentation est forte de se d\u00e9tourner de ces contr\u00e9es lointaines et largement m\u00e9connu en Europe, et pourtant la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du continent africain nous concerne tous : l'Afrique est un continent jeune \u00e0 la d\u00e9mographie explosive le dernier dans ce cas sur notre plan\u00e8te dans la population est d\u00e9sormais vieillissante en Europe, en Am\u00e9rique et prochainement en Asie, si les pays africains restent embourb\u00e9s dans les difficult\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, la question migratoire d\u00e9j\u00e0 br\u00fblante aujourd'hui va devenir une question encore plus cruciale pour l'Europe et donc pour la Suisse, croire que l'avenir politique du Gabon ne nous concerne pas, est une erreur, l'Occident devrait s'engager davantage au Gabon et ailleurs en Afrique, peser de tout son poids politique pour que ces pays retrouvent une certaine stabilit\u00e9 et offrir ainsi \u00e0 leurs jeunesses des perspectives d'avenir, il faut pour cela se d\u00e9barrasser du poids moral de la colonisation, qui a tendance \u00e0 rendre frileuses les anciennes puissances coloniales, le poids de l'histoire est important mais il faut d\u00e9sormais s'en extraire pour faire avancer la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle peine encore \u00e0 s'imposer, le commentaire de Laurent Caspary \u00e0 retrouver sur notre site RTSinfo Point CH barre oblique signature et ainsi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CF152F5-7691-4446-BB98-609EB68160C3", "internalArchiveId": "3CF152F5-7691-4446-BB98-609EB68160C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Elys\u00e9e vole au secours du site Alstom de Belfort", "publicationDate": "2016-09-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Duval, Guillaume\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande veut sauver le site de Belfort qu'Alstom veut fermer. Il se donne dix jours pour sauver les 400 emplois. Le patriotisme \u00e9conomique \u00e0 la fran\u00e7aise joue-t-il sa survie dans cette affaire? D\u00e9bat entre Guillaume Duval, r\u00e9dacteur en chef du mensuel Alternatives \u00e9conomiques et auteur de \"La France ne sera plus jamais une grande puissance? Tant mieux!\", et Pascal Perri, \u00e9conomiste et directeur du cabinet PNC Economic.\r\n\r\n* * L'Elys\u00e9e vole au secours du site Alstom de Belfort  \r\nC'est un des matchs improbables auquel assistent les Francais : L'Elys\u00e9e contre le g\u00e9ant industriel Alsthom. Voyez plut\u00f4t : le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande veut sauver le site de Belfort qu'Alstom veut fermer. Le groupe se donne 10 jours pour sauver les 400 emplois. \r\nUn pari \u00e0 contresens, \u00e0 priori, des r\u00e8gles du march\u00e9. Que peut faire l'Etat ? Le patriotisme \u00e9conomique \u00e0 la fran\u00e7aise joue-t-il sa survie dans cette affaire? Et puis question bonus : comment la campagne pr\u00e9sidentielle va-t-elle peser sur ce dossier.\r\nDeux invit\u00e9s nous ont rejoint : Guillaume Duval et Pascal Perri, bonsoir messieurs !\r\nGuillaume Duval, r\u00e9dacteur en chef du mensuel Alternatives \u00e9conomiques, vous publiez: \"La France ne sera plus jamais une grande puissance, tant mieux.\" aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte \r\nPascal Perri, \u00e9conomiste, vous dirigez le cabinet PNC Economic\r\n-\tQuestion simple, et pourtant centrale si on \u00e9voquer la marge de manoeuvre des Etats : Fran\u00e7ois Hollande veut apporter des commandes \u00e0 Alstom .peut-il le faire, peut-il sauver Alstom?\r\n-\tLa SNCF ach\u00e8te ses trains en Allemagne, or elle est en mains francaises . paradoxe ?? (r\u00e8gles europ\u00e9ennes de libre acc\u00e8s aux march\u00e9s)\r\n-\tFrappant : l'Etat francais d\u00e9tient 20% du capital d'Alstom . et on a l'impression qu'il sont surpris des d\u00e9cisions strat\u00e9giques du groupe ?? \r\n-\t\u00ab L'Etat actionnaire \u00bb n'a pas fait son boulot ?? mal d\u00e9fendu ses int\u00e9r\u00eats ?\r\n-\tAu fond, \u00e0 quoi bon \u00eatre actionnaire minoritaire, s'assoir aux conseils d'administration, pour en \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 \u00e7a..?\r\n-\tIl y a une tradition fran\u00e7aise qui nous \u00e9chappe un peu ici, c'est ce colbertisme. C'est l'intervention de l'Etat dans l'\u00e9conomie. Ce colbertisme, on assiste \u00e0 sa mort en ce moment?  Avec Alstom, l'Etat actionnaire n'est plus l'Etat strat\u00e8ge\r\n-\tL'Etat actionnaire se cantonne \u00e0 \u00eatre un Etat rentier: il r\u00e9cup\u00e8re les dividendes. Il y a une logique financi\u00e8re et peu importe si les emplois sont perdus en France?\r\n-\tEn Suisse, on se souvient, lors de l'annonce du rachat d'Alstom, qui emploie du monde ici. Il n'y a pas eu de vague. Un g\u00e9ant de l'agrochimie Syngenta, vient aussi de se faire racheter un groupe chinois, \u00e7a ne fait pas de scandale non plus du c\u00f4t\u00e9 des politiques. Notre ministre de l'\u00e9conomie s'est content\u00e9 de dire: ce sont les lois du march\u00e9, point barre. \r\n-\tProtectionnisme et politique font bon m\u00e9nage en campagne pr\u00e9sidentielle . Hollande veut sauver Alstom, mais il est serr\u00e9 sur ce terrain-l\u00e0 par Montebourg sur sa gauche, et Marine LePen sur sa droite . on va vendre du r\u00eave aux \u00e9lecteurs ??", "durationSec": 725, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7999171", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Elys\u00e9e vole au secours du site Alstom de Belfort / FOR_2016-09-14T18:14:00_developpement-8", "Forum du 14.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande veut sauver le site de Belfort qu'Alstom veut fermer. Il se donne dix jours pour sauver les 400 emplois. Le patriotisme \u00e9conomique \u00e0 la fran\u00e7aise joue-t-il sa survie dans cette affaire? D\u00e9bat entre Guillaume Duval, r\u00e9dacteur en chef du mensuel Alternatives \u00e9conomiques et auteur de \"La France ne sera plus jamais une grande puissance? Tant mieux!\", et Pascal Perri, \u00e9conomiste et directeur du cabinet PNC Economic."], "variantIds": ["ece-7999171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:01Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOui, on va conclure cette \u00e9mission avec un match assez improbable, celui auquel assistent les Fran\u00e7ais l'\u00c9lys\u00e9e contre le g\u00e9ant industriel Alsthom, voyez plut\u00f4t le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande veut sauver le site de Belfort qu'Alstom veut fermer, le groupe se donne 10 jours pour sauver les 400 emplois un pari \u00e0 priori \u00e0 contresens des r\u00e8gles du march\u00e9, que peut faire l'\u00c9tat, le patriotisme \u00e9conomique \u00e0 la fran\u00e7aise joue -t-il sa survie dans cette affaire et puis question bonus, comment la campagne pr\u00e9sidentielle va -t-elle peser sur ce dossier, 2 invit\u00e9s nous ont rejoint, Guillaume Duval et Pascal Perri bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [95%] :\r\nBonsoir, bonsoir Guillaume, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [92%] :\r\nGuillaume Duval, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef du mensuel Alternatives \u00e9conomiques, vous publiez La France ne sera plus jamais une grande puissance, tant mieux, c'est aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, Pascal Perri \u00e9conomiste, vous dirigez le le cabinet PNC Economic on va poser tout d'abord une question tr\u00e8s simple : comment sont peut-\u00eatre avec vous Guillaume Duval, simple mais compl\u00e8tement centrale par rapport \u00e0 cette th\u00e9matique de la marge de manoeuvre des \u00c9tats Fran\u00e7ois Hollande il va apporter des commandes \u00e0 Alstom peut -il le faire, peut -il tout simplement sauver le site de Belfort. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:06) [86%] :\r\nOui, je pense qu'ils trouveront une solution pour avoir l'air de sauver le site de Belfort de conserver quelques emplois en tout cas jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle apr\u00e8s donner des commandes \u00e0 Alstom, c'est plus compliqu\u00e9 parce que donc il faut que ce soit les donneurs d'ordre qui a pass\u00e9 commande les donneurs, donc c'est essentiellement la SNCF en France donc, qui s'occupe des trains et la RATP, qui s'occupe des transports locaux en r\u00e9gion parisienne, or ces gens -l\u00e0, d'une part, sont dans une situation financi\u00e8re assez compliqu\u00e9 madame tr\u00e8s endett\u00e9 et, d'autre part, silence des commandes, ils doivent passer des appels d'offres, il y a un certain nombre de de de proc\u00e9dure donc c'est \u00e0 la fois l'on est pas s\u00fbr que \u00e7a aboutisse, j'ai essay\u00e9 Alstom. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:52) [86%] :\r\nPour \u00e7a, c'est que dans les 10 jours on va r\u00e9gler cette question va \u00eatre un peu est un peu surr\u00e9aliste je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [84%] :\r\nIl y a, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, par exemple, vous disiez m\u00eame moi il faudrait qu'il puisse passer du des commandes li\u00e9es \u00e0 la SNCF La SNCF appartient \u00e0 l'\u00c9tat fran\u00e7ais et pourtant une compagnie comme Alsthom ach\u00e8te des trains en Allemagne, explique l'\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:13) [90%] :\r\nAlors, ce qui n'est pas l\u00e0 c'est pas, c'est pas la SNCF qui ach\u00e8te des trains en Allemagne, donc la derni\u00e8re affaire c'est une affaire sur une filiale commune qu'ils ont avec la Deutsche Bahn dans les dans le fret qui a achet\u00e9 effectivement D D D des locomotives un fournisseur allemand au lieu de, de les prendre chez Alstom, donc \u00e7a c'est c'est difficilement contestable, dans le contexte actuel de de de l'Europe o\u00f9 il peut pas y avoir simplement un fournisseur attitr\u00e9 fran\u00e7ais pour la SNCF, dans le contexte d'aujourd'hui, le probl\u00e8me d'Alstom, c'est le suivant, c'est que il y a de toute fa\u00e7on, tr\u00e8s peu de projets en Europe actuellement, en particulier en France du fait de l'aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire et et des des freins qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es au projet des collectivit\u00e9s locales par cette aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire donc ceux qui se surtout c'\u00e9tait les trains r\u00e9gionaux, d'une part et les tramways dans les villes, d'autre part sur la derni\u00e8re p\u00e9riode, il y a bien des grands contrats en Alstom vient d'en d\u00e9crocher un, aux \u00c9tats-Unis, mais tous ces grands contrats pr\u00e9voient toujours l'obligation d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [71%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:18) [84%] :\r\nLire sur place et donc ne cr\u00e9e pas d'emplois ne donne pas de de charges des usines de montage communs comme celle de Belfort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [97%] :\r\nPascal Perri, quel est votre constat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:28) [80%] :\r\nLe m\u00eame le m\u00eame je je visite \u00e0 paraphraser, c'est-\u00e0-dire qu'il Duval mais je pense comme lui que les grands donneurs d'or sont limit\u00e9es que il y a des appels d'offres avec des r\u00e8gles pr\u00e9cises et que pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:44) [88%] :\r\nOn entend aujourd'hui, c'est un peu de la gesticulation, c'est, c'est c'est d'autant plus si vous voulez de la gesticulation que c'est un dossier qui est politique, depuis le le d\u00e9but un c'est un dossier qui commence avec des commandes dans dans des pays d'Asie notamment, nous sommes oppos\u00e9s, Alstom est oppos\u00e9e \u00e0 des entreprises am\u00e9ricaines il y a des situations de corruption qui implique aussi d'ailleurs les Am\u00e9ricains mais Mo\u00efse ont sans doute un peu plus prudent que nous \u00e9gare les dossiers sous le coude et puis d'un seul coup, ces dossiers ressortent en 2014, \u00e0 un moment o\u00f9 tr\u00e8s opportun\u00e9ment General Electric regarde l'activit\u00e9 de Alstom \u00e9troitement au sujet que vous avez \u00e9voqu\u00e9es juste avant vous avez \u00e9voqu\u00e9 avec un professeur d'\u00e9conomie de la chauss\u00e9e, la question des op\u00e9rateurs non contestable des march\u00e9s non contestable, ce que monsieur en r\u00e9alit\u00e9 c'est aspirer tout ce qui existait autour de lui tout ce qui contient de la valeur ajout\u00e9e pour se rendre inattaquable et effectivement aujourd'hui, GE est inattaquable dans ce dossier il y a quand m\u00eame eu des choses qui qui ne qui ne qui nous \u00e9loigne de l'\u00e9conomie enfin rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [82%] :\r\nOn rappelle juste rappel peut-\u00eatre pour les auditeurs qu'Alstom a c\u00e9d\u00e9 une bonne partie de de ses activit\u00e9s industrielles notamment les les \u00e9l\u00e9ments \u00e9nergie \u00e0 General Electric. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:56) [90%] :\r\nOui \u00e0 GE, c'est \u00e7a, c'est, c'est toute la difficult\u00e9 d'ailleurs, c'est que le protocole et c'est blague la la la, l'affaire de Belfort a \u00e9t\u00e9 un peu la cons\u00e9quence de de tout \u00e7a, c'est on est dans le dans le cas d'une logique industrielle mondiale, une entreprise mondiale qui se moque un peu de ce qui se passe \u00e0 \u00e0 Belfort, simplement ce le fait g\u00e9n\u00e9rateur \u00e0 mon sens, c'est que la volont\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique d'une tr\u00e8s grande entreprise de dominer son march\u00e9 : Rendez -vous compte quand m\u00eame que quasi concomitamment au \u00e0 la \u00e0 la signature de l'accord entre General Electric et Alstom, le d\u00e9partement de la justice prononce une amende contre Alstom de 700 millions d'euros qui sera d'ailleurs pay\u00e9 par les Fran\u00e7ais et que dans dans la commission d'examen, on trouve des ing\u00e9nieurs de chez General Electric, enfin c'est, c'est une affaire c'est une affaire dans laquelle il y a un chantage d'\u00c9tat si vous voulez, et aujourd'hui donc, on voit les dirigeants fran\u00e7ais nous parler du colbertisme nous parler des int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, mais ils ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement abandonn\u00e9 en cours de route pas, pardon de le dire aussi cr\u00fbment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:58) [97%] :\r\nGuillaume Duval justement l'actionnariat de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, qui d\u00e9tient 20 pourcent du du capital d'Alstom, ce qui est tr\u00e8s frappant, c'est qu'on a l'impression qu'ils sont totalement surpris des d\u00e9cisions strat\u00e9giques du groupe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:08) [82%] :\r\nNon, je ne crois pas que j'ai \u00e9t\u00e9 surpris tout simplement oui saison ils ont. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:13) [86%] :\r\nToujours, ils ont toujours tout accord dossiers chauds sur la table, ils esp\u00e8rent que \u00e7a ne peut se d\u00e9clenche pas et s'occupent des, des, des, des dossiers qui br\u00fble au moment o\u00f9 \u00e7a arrive dans le dans dans l'opinion publique, donc l\u00e0 c'est assez peu, enfin tout le monde savait depuis longtemps qu'il y avait un probl\u00e8me de charge \u00e0 terme \u00e0 Belfort le probl\u00e8me, c'est ce qu'il est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 r\u00e9soudre dans la mesure o\u00f9 justement c'est la question de \u00e0 la fois de la politique industrielle europ\u00e9enne qui n'existe pas, et de l'aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire qui est derri\u00e8re ce qui fait que les projets potentiels dans le dans le faire dans, dans, dans, dans le dans le train dans le sont tous \u00e0 l'arr\u00eat, en tout cas en France mais aussi dans le reste de l'Europe qui est, qui est soumise \u00e0 une aust\u00e9rit\u00e9 tr\u00e8s forte aujourd'hui tu la l'Allemagne n'a toujours pas relancer ses ses ses son investissement public est toujours dans une situation de des investissements publics et la France rentre \u00e0 son tour un peu dans ce dans ce genre de politique, donc c'est un impact tr\u00e8s fort sur l'activit\u00e9 ferroviaire, et l\u00e0 on s'est retrouv\u00e9 dans une situation o\u00f9 on avait un coup agglom\u00e9rat, c'est-\u00e0-dire un groupe qui faisait pas que du ferroviaire, qu'ils aient d'autres choses mais en vendant subjectivit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique General Electric Alstom s'est retrouv\u00e9 ne faisons plus que du ferroviaire, donc l\u00e0 il y avait pas le 2 solutions pour se dire : on attend que \u00e7a reparte dans le ferroviaire ont c\u00e9d\u00e9 en fait des turbines, pendant ce temps- l\u00e0, et les b\u00e9n\u00e9fices des turbines vont compenser un peu les du ferroviaire donc l\u00e0, il \u00e9tait oblig\u00e9 d'agir et et \u00e7a aboutit \u00e0 cette crise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:45) [83%] :\r\nPascal Perrineau disait tout \u00e0 l'heure, \u00e9voqu\u00e9 ce colbertisme \u00e0 la fran\u00e7aise, en fait, une tradition qui nous \u00e9chappe un tout petit peu ici en Suisse mais ce colbertisme on a, on assiste l\u00e0 \u00e0 sa mort avec le le \u00e0 ce Alstom et l'\u00c9tat actionnaire qui n'est plus l'\u00c9tat, strat\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:59) [87%] :\r\nBah, l'\u00c9tat actionnaire d'abord de premi\u00e8res questions \u00e0 quelle hauteur, c'est quand on a 20 pourcent du du capital d'une entreprise et pas plus en terme de droits de vote, on ne passe pas sur la politique de l'entreprise, si on veut \u00eatre colbertiste, aller jusqu'au bout, ben il faut que les grandes entreprises ce qu'on consid\u00e8re comme les grandes entreprises des secteurs strat\u00e9giques, soit la propri\u00e9t\u00e9 majoritaire de de l'\u00c9tat, mais c'est vrai qu'il y a au moins il y a ce qui faut distinguer ce qui est le le le la r\u00e9alit\u00e9 de l'\u00e9conomie et les les d\u00e9clarations mais, en France comme on attend beaucoup de l'\u00c9tat, comme \u00e0 chaque fois qu'il y a un probl\u00e8me secondaire, l'\u00c9tat et il ne qui va fermer, bonsoir, le pr\u00e9fet vers les parlementaires et vers l'\u00c9tat mais il y a cette tendance du politique \u00e9videmment \u00e0 traiter les dossiers on expliquant que il pourra trouver des solutions, alors que dans la plupart des cas c'est tout \u00e0 fait contraire \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 sont des virus qui industriel mondial qui d\u00e9passe les fronti\u00e8res, on est aujourd'hui dans une situation totalement les grands groupes qui dirige l'\u00e9conomie du monde, donc faire des fronti\u00e8res, vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, les gar\u00e7ons les Google Amazone c'est beaucoup se moquent compl\u00e8tement des fronti\u00e8res et m\u00eame d'ailleurs des r\u00e8gles fiscales donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [89%] :\r\nLe r\u00e8glement et le contrat c'est parti int\u00e9ressant Pascal Perri, permettez -moi de vous \u00eates vous interromps pas c'est vrai, c'est exactement ce qu'on discutait tout ailleurs avait tout \u00e0 l'heure avec Samuel Bendahan d'un autre c\u00f4t\u00e9, d'un autre c\u00f4t\u00e9, on n'a jamais autant vu le discours protectionniste autant pr\u00e9sent dans des campagnes politiques, on peut parler de Montebourg, on peut parler des peines, on peut parler, Donald Trump aux \u00c9tats-Unis jusqu'\u00e0 donner l'impression aux citoyens que l'\u00c9tat peut jouer un r\u00f4le et quand on est face \u00e0 des cas concrets, comme ici l'affaire Alstom \u00e0 Belfort, on se rend compte finalement que les r\u00e8gles du jeu ne sont pas l\u00e0 pour l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:40) [87%] :\r\nMais si on fait un petit zoom arri\u00e8re Les l'est un peu \u00e0 la mondialisation, c'est, c'est d'abord une redistribution des cartes, il y a probablement une p\u00e9riode qui est douloureuse pour certains, le temps de s'adapter, mais la mondialisation, elle a aussi des avantages quand on va jusqu'au bout, elle peut redistribuer les cartes, apr\u00e8s tout, le Canadien Bombardier des emplois en France, \u00e7a aussi, voyez, c'est un peu un produit de la la mondialisation mais en effet, l'\u00c9tat est tr\u00e8s souvent interrog\u00e9, moi je, je pense que l'\u00c9tat devrait peut-\u00eatre penser ses fonctions dans un, dans, dans, dans le monde 2000 saison, on n'est plus exactement en 1947 au moment o\u00f9 il s'agissait de reconstruire le pays, hein, quand on a 6 4 quand on a mis en oeuvre le programme du Conseil national de la R\u00e9sistance, aujourd'hui, l'\u00c9tat ne peut jouer sur la fiscalit\u00e9, il peut jouer sur la formation, il peut aider \u00e0 la mobilit\u00e9, il y a beaucoup de leviers sur lesquels l'\u00c9tat peut aider et donc au fond, \u00e0 mon sens, on l'attend l\u00e0- dessus, beaucoup plus que sur le dossier Alstom, ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [98%] :\r\nGuillaume Duval. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:38) [88%] :\r\nRobert solutions aux gens qui vivent d'Alstom et non pas Alstom lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [98%] :\r\nGuillaume Duval, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:44) [88%] :\r\nOui, enfin il y a, il y a un aspect effectivement social de de r\u00e9industrialisation de de reconversion des des gens, donc l\u00e0 il y a des y a des leviers pour l'action publique, mais il y a aussi, malgr\u00e9 tout, un dossier de politique industrielle, un dossier de politique de transport, on a tu\u00e9, enfin on parlait d'colbertisme tout \u00e0 l'heure, on a, on a tu\u00e9 tout \u00e7a, on a tu\u00e9 des politiques industrielles nationales en interdisant les aides d'\u00c9tat dans le cadre de du march\u00e9 europ\u00e9en, ce n'\u00e9tait pas ill\u00e9gitime de le faire, on peut pas laisser chaque \u00c9tat subventionnait occupait le secteur comme il veut, mais on n'a pas parall\u00e8lement de politique industrielle europ\u00e9enne et ce qu'on voit c'est dans tous les secteurs d\u00e9limit\u00e9s, en fait, c'est les laisser c'est des \u00e9trangers, c'est les pays qui ont eux des politiques industrielles qui qui prennent le dessus, les, les Chinois ont aujourd'hui une offre de TGV qui est subventionn\u00e9e massivement par l'\u00c9tat chinois, les Cor\u00e9ens ont construit une offre de TGV qui a \u00e9t\u00e9 subventionn\u00e9 massivement par l'\u00c9tat cor\u00e9en etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [74%] :\r\nEncore tout sur l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:46) [77%] :\r\nOn a interdit d'ondes interdit cela signifie industriel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [89%] :\r\nVous interrompre Guillaume Duval mais c'est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant Pascal Perri \u00e9galement, on arrive au terme de notre \u00e9mission, les 18 heures 59 dans quelques secondes, politique industrielle, on retient en tout cas ce mot, on vous remercie devrait avec nous messieurs pour d\u00e9battre ce soir vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:03) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-14T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perri, Pascal", "role": "\u00c9conomiste, directeur du cabinet", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4687E47D-2F7A-47F4-B150-664E8F1C63E3", "internalArchiveId": "4687E47D-2F7A-47F4-B150-664E8F1C63E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9union de crise \u00e0 l'Elys\u00e9e pour emp\u00eacher les suppressions de postes d'Alstom", "publicationDate": "2016-09-12T00:00:00Z", "summary": "L'entreprise fran\u00e7aise d'\u00e9quipements pour le secteur ferroviaire Alstom a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re l'arr\u00eat de la production de locomotives sur son site de Belfort, entra\u00eenant la suppression de 400 postes. Le gouvernement fran\u00e7ais a organis\u00e9 une r\u00e9union de crise ce lundi pour tenter de trouver une solution.\r\n\r\n* * R\u00e9union de crise \u00e0 l'Elys\u00e9e pour emp\u00eacher les suppressions de postes d'Alstom 12h30 Alstom Belfort\r\nR\u00e9union de crise ce matin \u00e0 l'Elys\u00e9e autour du dossier Alstom. La semaine derni\u00e8re l'entreprise d'\u00e9quipements pour le secteur ferroviaire a annonc\u00e9 l'arr\u00eat de la production de locomotives sur son site de Belfort et son transfert dans le Bas-Rhin d'ici 2018. Il ne resteraient que des activit\u00e9s de maintenance sur le site de Belfort. 400 des 480 postes de l'usine seraient supprim\u00e9s. Le gouvernement n'a pas l'intention de laisser faire, Ariane Hasler...\r\nLe gouvernement qui est actionnaire a 20% dans l'entreprise veut en effet peser pour emp\u00eacher le transfert d'activit\u00e9 et les suppressions de postes. Au sortir de la r\u00e9union minist\u00e9rielle,\u00a0 o\u00f9 pas moins de trois ministres \u00e9taient r\u00e9unis autour de Manuel Valls et de Fran\u00e7ois Hollande, Michel sapin en charge de l'\u00e9conomie, a r\u00e9sum\u00e9 \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous a fix\u00e9 un objectif, faire en sorte qu'\u00e0 Belfort les activit\u00e9s ferroviaires d'Alstom soient maintenues\u00bb. S'ouvre donc le chapitre des n\u00e9gociations..L'\u00c9tat, qui si\u00e8ge depuis f\u00e9vrier dernier au conseil d'administration d'Alstom \u00abpeut encore sauver l'entreprise \u00bb, a estim\u00e9 ce week end Manuel Valls.Mais les discussions s'annoncent tendues. Le PDG d'Alstom a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 jeudi dernier \u00e0 Bercy pour expliquer sa d\u00e9cision, que l'ex\u00e9cutif juge \u00absoudaine\u00bb et men\u00e9e \u00absans concertation\u00bb.\u00a0Pourtant, depuis plusieurs mois, les dirigeants d'Alstom avaient exprim\u00e9 leur inqui\u00e9tude face aux baisse de commandes. un sujet forc\u00e9ment \u00e9voqu\u00e9 au conseil d'administration, conseil auquel si\u00e8ge donc un repr\u00e9sentant de l'\u00c9tat.\u00a0\r\nUn dossier qui en rappelle un autre, celui des hauts fourneaux de Florange?\u00a0\r\nen 2012..les dirigeants d'Arcelomittal officialisent la fermeture des hauts fourneaux lorrains. l'\u00e9tat s'en m\u00eale. apr\u00e8s de mois de mobilisation et de pol\u00e9miques notamment autour de la question de la potentielle nationalisation du site, le tout se termine en 2013 avec la fermeture d\u00e9finitive des fourneaux.. malgr\u00e9 un accord conclut entre l'\u00e9tat et les syndicats notamment pour reclasser les salari\u00e9s de florange, cette fermeture sera per\u00e7ue par les salari\u00e9s comme une trahison de la part\u00a0 de l'ex\u00e9cutif.et actera aux yeux de certains le renoncement de l'ex\u00e9cutif \u00e0 des valeurs de gauche. gouvernement, et son pr\u00e9sident encore plus, a toute int\u00e9r\u00eat aujourd'hui \u00e0 ce que cette histoire l\u00e0 se termine diff\u00e9remment...", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7991771", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9union de crise \u00e0 l'Elys\u00e9e pour emp\u00eacher les suppressions de postes d'Alstom / 12H30_2016-09-12T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 12.09.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019entreprise fran\u00e7aise d\u2019\u00e9quipements pour le secteur ferroviaire Alstom a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re l'arr\u00eat de la production de locomotives sur son site de Belfort, entra\u00eenant la suppression de 400 postes. Le gouvernement fran\u00e7ais a organis\u00e9 une r\u00e9union de crise ce lundi pour tenter de trouver une solution."], "variantIds": ["ece-7991771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-18T10:47:28Z", "speechToTexts": ["18.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nR\u00e9union de crise ce matin \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e en France autour du dossier Alstom la semaine derni\u00e8re, l'entreprise d'\u00e9quipements pour le secteur ferroviaire, a annonc\u00e9 l'arr\u00eat de la production de locomotives sur son site de Belfort et son transfert dans le Bas-Rhin, d'ici 2018, il ne resterait que des activit\u00e9s de maintenance sur le site de Belfort 400 des 480 postes de l'usine seraient supprim\u00e9s et le gouvernement fran\u00e7ais n'a pas l'intention de laisser faire Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [96%] :\r\nLe gouvernement, qui est actionnaire \u00e0 20 pourcent dans dans l'entreprise va en effet peser pour emp\u00eacher le transfert d'activit\u00e9 et les suppressions de postes au sortir de la r\u00e9union minist\u00e9rielle tout \u00e0 l'heure o\u00f9 pas moins de 3 ministres \u00e9taient r\u00e9unis autour de Manuel Valls et de Fran\u00e7ois Hollande, Michel Sapin, en charge de l'\u00e9conomie, a r\u00e9sum\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous a fix\u00e9 un objectif : faire en sorte qu'elle Belfort les activit\u00e9s ferroviaires d'Alstom soient maintenues s'ouvre donc maintenant le chapitre des n\u00e9gociations l'\u00c9tat qui si\u00e8ge depuis f\u00e9vrier dernier au conseil d'administration d'Alstom, peut -on encore sauver l'entreprise, c'est ce qu'a estim\u00e9 ce week- end, Manuel Valls, mais les discussions s'annoncent tendues, le PDG d'Alstom a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 jeudi dernier \u00e0 Bercy pour expliquer sa d\u00e9cision, une d\u00e9cision que l'ex\u00e9cutif juge soudaine et men\u00e9e sans concertation pourtant depuis plusieurs mois, les dirigeants d'Alstom avaient exprim\u00e9 leur inqui\u00e9tude face aux baisses de commandes un sujet forc\u00e9ment \u00e9voqu\u00e9 au conseil d'administration conseil auquel si\u00e8ge donc en repr\u00e9sentant de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [94%] :\r\nUn dossier qui en rappelle un autre, c'est celui des hauts fourneaux de Florange. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [93%] :\r\nOui, en 2012, les dirigeants d'ArcelorMittal officialise la fermeture fourneaux lorrains l'\u00c9tat son Mail apr\u00e8s des mois de mobilisation et de pol\u00e9miques, notamment autour de la question de la potentielle nationalisation du site, le tout se termine en 2013, avec la fermeture d\u00e9finitive des fourneaux, malgr\u00e9 un accord conclu entre l'\u00c9tat et les syndicats, notamment pour reclasser les salari\u00e9s de Florange cette fermeture sera per\u00e7ue par les salari\u00e9s comme une trahison de la part de l'ex\u00e9cutif et acteur a aux yeux de certains, le renoncement du gouvernement \u00e0 des valeurs de gauche, le gouvernement et son pr\u00e9sident, encore plus, a tout int\u00e9r\u00eat aujourd'hui \u00e0 ce que cette histoire l\u00e0 se termine diff\u00e9remment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-12T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBBBED11-C9E9-47BA-9892-79554E626865", "internalArchiveId": "CBBBED11-C9E9-47BA-9892-79554E626865", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ueli Maurer r\u00e9fute les reproches faits \u00e0 l'encontre des gardes-fronti\u00e8re", "publicationDate": "2016-08-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ueli Maurer, ministre des finances;Heidi Rebsamen, secr\u00e9taire centrale du syndicat Garanto\r\nLes explications d'Ueli Maurer sur l'engagement des gardes-fronti\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise \u00e9taient tr\u00e8s attendues. Le ministre des Finances, charg\u00e9 du dossier, r\u00e9fute les reproches faits \u00e0 l'encontre de leur travail. Son interview.\r\n\r\n* * Ueli Maurer r\u00e9fute les reproches faits \u00e0 l'encontre des gardes-fronti\u00e8re INTRO: Des explications tr\u00e8s attendues... celles d'Ueli Maurer sur l'engagement des gardes-fronti\u00e8res \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise. Le ministre des finances, en charge du dossier, nous a accord\u00e9 une interview \u00e0 ce sujet. Il r\u00e9fute les reproches faits \u00e0 l'encontre du travail des gardes-fronti\u00e8res: il n'y a pas de changement de pratique, pas de durcissement, et pas de refoulement de certains migrants qui aimeraient d\u00e9poser une demande d'asile en Suisse. Alain Arnaud lui a rappel\u00e9 que certaines ONG d\u00e9non\u00e7aient des d\u00e9cisions prises en quelques seconde seulement... Ueli Maurer le conteste.\r\n ((SON (lanc\u00e9 depuis LAUSANNE) 2'11))\r\nRELANCE: Ueli Maurer avec Alain Arnaud. Thibaut Schaller on vous retrouve \u00e0 Berne... Ueli Maurer s'est enfin exprim\u00e9... \r\nCela fait plusieurs jours que les critiques se multiplient contre l'action des gardes-fronti\u00e8res \u00e0 Chiasso... Des interventions muscl\u00e9es, sans discernement, des demandeurs d'asile injustement refoul\u00e9s... un mini Calais qui se forme aux portes de la Suisse, \u00e0 C\u00f4me. Et le ministre de tutelle de faire dire \u00e0 ses services que tout cela \u00e9tait de l'ordre op\u00e9rationnel et non politique... c'\u00e9tait faire peser un lourd poids sur les gardes-fronti\u00e8res... \r\nRELANCE: Leur syndicat, Garanto, est entr\u00e9 de plein fouet, aujourd'hui, dans le d\u00e9bat... \r\nAvec un fort sentiment d'\u00eatre abandonn\u00e9 par le responsable politique, et tout seul pour assumer les critiques... Le syndicat s'est fendu d'un communiqu\u00e9 demandant qu'Ueli Maurer sorte de son silence... Heidi Rebsamen, la secr\u00e9taire centrale, n'est qu'\u00e0 moiti\u00e9 satisfaite par l'interview que le ministre des finances nous a accord\u00e9. \r\nSON de Berne\r\nLe syndicat Garanto demande qu'Ueli Maurer en fasse un peu plus pour d\u00e9fendre ses troupes, qu'il explique clairement quels ordres ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s aux agents, pour montrer qu'ils ne font qu'ob\u00e9ir aux ordres... et ne laisse pas croire que ses gardes-fronti\u00e8res ont pris des initiatives. \r\nRELANCE: Et pourtant, le probl\u00e8me demeure... \r\nEeeeh oui, parce que les t\u00e9moignages recueillis par les ONG contredisent ce discour tenu aujourd'hui o\u00f9 tout le monde fait son travail au mieux... D'ailleurs les gardes-fronti\u00e8res, via leur syndicat, avouent que la situation est limite. Ils demandent qu'on leur octroie de l'aide... des traducteurs... Et la secr\u00e9taire centrale reconna\u00eet que parfois les gardes-fronti\u00e8res peuvent \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s.\r\nSON de Berne\r\nLe poids de la situation \u00e0 Chiasso pesait jusqu'ici sur les gardes-fronti\u00e8res... aujourd'hui ils reportent cette responsabilit\u00e9 sur leur responsable politique. Ueli Maurer qui ne peut d\u00e9sormais plus esquiver la discussion qui s'annonce, aussi, au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7948568", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ueli Maurer r\u00e9fute les reproches faits \u00e0 l\u2019encontre des gardes-fronti\u00e8re / FOR_2016-08-25T18:04:00_developpement-3", "Forum du 25.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les explications d\u2019Ueli Maurer sur l'engagement des gardes-fronti\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise \u00e9taient tr\u00e8s attendues. Le ministre des Finances, charg\u00e9 du dossier, r\u00e9fute les reproches faits \u00e0 l'encontre de leur travail. Son interview."], "variantIds": ["ece-7948568"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-31T16:35:47Z", "speechToTexts": ["31.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nForum on va revenir sur des explications tr\u00e8s attendues, celle de l'sur l'engagement des gardes- fronti\u00e8res \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise le ministre des finances en charge du dossier, nous a accord\u00e9 une interview \u00e0 ce sujet, il r\u00e9fute les reproches faits \u00e0 l'encontre du travail des gardes- fronti\u00e8res, il n'y a pas de changement de pratique, pas de durcissement, pas de refoulement de certains migrants qui aimeraient d\u00e9poser une demande d'asile en Suisse, Alain Arnaud, lui, a rappel\u00e9 que certaines ONG d\u00e9non\u00e7aient des d\u00e9cisions prises en quelques secondes seulement au lit Maurer le conteste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [84%] :\r\nJe pense qu'on a assez de temps et \u00e7a, ce sont plus de un ou 2 minutes, la d\u00e9cision de cartes fronti\u00e8res c'est pas tr\u00e8s difficile, on a des chances, qui demande pour l'asile, l\u00e0, \u00e7a c'est clair, les reggae Istres o\u00f9 on a plus de gens qui veulent pas d'asile et peut en citer la Suisse \u00e0 l'Allemagne, et \u00e7a, c'est clair, on n'a pas la permission pour offrir \u00e0 fronti\u00e8res pour \u00e7a, \u00e7a c'est r\u00e9gl\u00e9 dans les contrats de Dablin \u00e7a c'est r\u00e9gl\u00e9 dans nos lois, et je pense, l'exp\u00e9rience des cartes fronti\u00e8res est absolument suffisant pour d\u00e9cider \u00e7a en fait tous les jours un d\u00e9briefing avec le secr\u00e9tariat de mes cr\u00e9ations avec nos coll\u00e8gues \u00e0 l'Italie, et je pense l\u00e0 nous sommes sur le bon chemin, je comprends pas tr\u00e8s bien pourquoi on d\u00e9monte toujours parce qu'on fait seulement notre voir, vous venez de recevoir une d\u00e9l\u00e9gation du Parti Socialiste qui demande qu'on introduise des des traducteurs pour seconder les gardes- fronti\u00e8res faciliter leur travail, c'est une bonne id\u00e9e, la question est est -ce qu'il est n\u00e9cessaire de l'accompagner les cartes fronti\u00e8res \u00e7a c'est anti- Scud Sion, mais vous savez que les cartes fronti\u00e8res ont du grand exp\u00e9rience c'est pas la 1\u00e8re fois on cette situation d\u00e9j\u00e0 dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, la guerre du balcon, alors on a \u00e9t\u00e9 chanceux qu'ils ont beaucoup d'exp\u00e9rience et soutenir peut-\u00eatre oui, pourquoi pas, mais pour le moment, je suis persuad\u00e9 qu'on fait un tr\u00e8s bon travail, mais \u00e0 l'avenir, on n'est pas assez pr\u00e9par\u00e9 je pense pour les prochaines ann\u00e9es, vous \u00eates all\u00e9 voir vous sur place, \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise oui, oui, j'ai toujours des contacts suivis c'\u00e9tait \u00e7a et sollicitera certes nouveau, l\u00e0 on a ferait monter personne qui conna\u00eet le m\u00e9tier, parfait, vous avez le sentiment que la situation \u00e0 C\u00f4me est acceptable actuellement oui, ce sont pas des images agr\u00e9able, \u00e7a c'est bien clair, il faut corriger \u00e7a, mais c'est, il a \u00e9t\u00e9 voir de l'Italie, pour nous, on n'a pas chang\u00e9 notre politique qu'on fait la m\u00eame politique, comme les derni\u00e8res ann\u00e9es, mais les clients ont chang\u00e9 un peu, on a beaucoup de gens qui veulent pas d'asile en Suisse, il veut seulement transit\u00e9 la Suisse, il peut pas rester en Suisse parce qu'ils savent que \u00e7a pas l'avenir pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [81%] :\r\nLes probl\u00e8mes ah, comme c'est le devoir de l'Italie o\u00f9 les Maurer \u00e9tait avec Alain Arnaud Thibaut Schaller, on vous retrouve en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne Oliman horaire, enfin, s'est exprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [94%] :\r\nOuais, \u00e7a fait plusieurs jours que les critiques se multiplient contre l'action des gardes- fronti\u00e8res acquis assaut des interventions muscl\u00e9es sans discernement des demandeurs d'asile injustement refoul\u00e9s un mini Calais qui se forme aux portes de la Suisse \u00e0 C\u00f4me et le ministre de tutelle de faire dire \u00e0 ses services, que tout cela \u00e9tait de l'ordre op\u00e9rationnel et non politique, c'\u00e9tait faire peser un lourd poids sur les gardes- fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [83%] :\r\nLeur syndicat justement Garanto est entr\u00e9 de plein fouet, aujourd'hui dans ce b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [85%] :\r\nOui, avec un fort sentiment d'\u00eatre abandonn\u00e9 par le responsable politique et seul au front pour assumer les critiques, le syndicat a \u00e9mis un communiqu\u00e9 demandant coulis Maurer brise le silence \u00e0 Heidi Rebsamen \u00e0 la secr\u00e9taire centrale n'est qu'\u00e0 moiti\u00e9 satisfaite par l'interview que le ministre des Finances, nous a accord\u00e9, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [87%] :\r\nIl a dit qu'il faut une bande travail c'est bien, c'est tr\u00e8s bien, merci beaucoup, il me manque les d\u00e9tails l'explication de la pratique parce que il y a eu dans ces semaines pass\u00e9es pas marre des reproches que les gardes- fronti\u00e8res ont chang\u00e9 leurs pratiques et ce n'est pas vrai il y a des ordres de service et ses ordres, des services, ils sont pas je mangeais et il y a pas mal de personnes qui ne comprennent pas vraiment le t\u00e2che des gardes- fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [92%] :\r\nVous l'entendez, le syndicat Garanto demande colis Maurer en fasse un peu plus pour d\u00e9fendre ses troupes en particulier qu'il explique clairement quels ordres ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s aux agents pour montrer qu'ils ne font que faire ce qui leur est demand\u00e9, ne pas laisser croire que les gardes- fronti\u00e8res ont pris des initiatives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [87%] :\r\nEt pourtant, Thibault le probl\u00e8me lui demeure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [91%] :\r\nOui, parce que les t\u00e9moignages recueillis par les ONG contredisent ce discour unanime tenu aujourd'hui o\u00f9 tout le monde fait son travail au mieux vers les gardes- fronti\u00e8res via leur syndicat avouent que la situation est limite, ils demandent qu'on leur octroie de l'aide des traducteurs la secr\u00e9taire centrale reconna\u00eet que parfois les gardes- fronti\u00e8res peuvent \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:41) [80%] :\r\nImaginez -vous, il trouve dans le train 50 personnes qui aimeraient bien passer ill\u00e9galement la Suisse mais ils peuvent pas et il doit d\u00e9cider dans une certaine tension qui est un requ\u00e9rant d'asile qui pas, on a d\u00fb pr\u00e9cis, on a travaill\u00e9 vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [89%] :\r\nCe que vous dites, c'est que le corps des gardes- fronti\u00e8res \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise est d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [89%] :\r\nJe crois que j'ai entendu quelques-uns oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [89%] :\r\nLe point de la situation actuelle s'opposait jusqu'ici sur les gardes- fronti\u00e8res aujourd'hui ils reportent cette responsabilit\u00e9 sur leur responsable politique ou du Maurer, qui ne peut d\u00e9sormais plus esquiver la discussion qui s'annonce uniquement se cacher derri\u00e8re une application stricte de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [90%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-25T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55768F2B-8A0E-41EF-AD29-F6DB2DCBDAC2", "internalArchiveId": "55768F2B-8A0E-41EF-AD29-F6DB2DCBDAC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Revoin, Jean;Daras, Marin;Daras, Marina ;Baumgartner , Georges ;avec t\u00e9moignage du double vainqueur allemand en grand chelem Martin Kaymer\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 09 ERDOGAN POINT DE VUE MOSCOU) St-Perterburg aujourd'hui...une poign\u00e9e de main en guise de pied de nez \u00e0 l'Europe...le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan rencontre son homologue russe, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine. Ce premier face-\u00e0-face entre les deux hommes depuis le mois de novembre dernier, et la perte d'un avion russe abattu par la Turquie, doit ouvrir une nouvelle page des relations entre les deux pays. Jean-Didier Revoin.\r\nIl a beau promettre des baisses d'imp\u00f4ts aux priv\u00e9s et aux entreprises....pour 50 r\u00e9publicains...des responsables de la s\u00e9curit\u00e9 nationale...Donald Trump, s'il acc\u00e9dait \u00e0 la Maison blanche serait dangereux...le pr\u00e9sident le plus imprudent de l'histoire am\u00e9ricaine...selon notamment un ex directeur g\u00e9n\u00e9ral de la CIA...\r\n(8H(2) 04 ACS WASSERFALLEN: PLAINTE ANCIEN PRESIDENT) A Berne, Christian Wasserfallen d\u00e9couvre les difficult\u00e9s deas arcanes de l'ACS...le conseiller national PLR bernois en a pris la pr\u00e9sidence en juin...mais il est vis\u00e9 par une plainte p\u00e9nale pour diffamation et injure...plainte qui \u00e9mane de l'\u00e9quipe dirigeante de l'Automobile Club Suisse..St\u00e9phane Deleury, cette affaire qui tourne au vinaigre pourrait peser sur la suite de la carri\u00e8re de ce politicien ambitieux. \r\nLe taux de ch\u00f4mage est rest\u00e9 stable en juillet en Suisse, \u00e0 3,1%...cela repr\u00e9sente selon la statistique du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie,  139'310 personnes inscrites aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement, soit 183 de plus que le mois pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n(8H(3) 13 GB GREVE GENERALE CHEMINS DE FER) Panne informatique provoqu\u00e9e par une rupture de l'alimentation \u00e9lectrique selon la compagnie...d\u00e9faut du service de r\u00e9servation...r\u00e9pond la compagnie \u00e9lectrique...une chose est s\u00fbre...les avions de l'am\u00e9ricaine Delta sont rest\u00e9s clou\u00e9s au sol presque toute la journ\u00e9e hier....\r\nA Londres...ce sont les trains qui ce matin ne circulent pas....puisqu'une gr\u00e8ve du rail de cinq jours d\u00e9bute \u00e0 l'appel du syndicat RMT. Les lignes desservant le sud de Londres et reliant la capitale au sud du pays seront partiellement \u00e0 l'arr\u00eat jusqu'\u00e0 vendredi, avec des suppressions de trains et d'importants retards pour des centaines de milliers d'usagers. Marina Daras.\r\n(8H(4) 10 JAPON PORTRAIT PRINCE HERITIER) Pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le Japon pourrait bien avoir un empereur \u00e0 la retraite....l'empereur Akihito souhaite s'en aller et laisser son tr\u00f4ne \u00e0 son fils a\u00efn\u00e9 Naruhito....\u00e0 82 ans le p\u00e8re se sent fatigu\u00e9...son fils de 56 ans aurait les faveurs de la cote...80% des japonais veraient d'un bon oeil cette abdication...Georges Baumgartner.\r\n(8H(5) D5 RIO L'IMPORTANCE DES JO VU PAR UN GOLFEUR ALLEMAND) Elles se sont plut\u00f4t bien r\u00e9gl\u00e9es...Martina Hingis et Timea Bachinsky acc\u00e8dent aux quarts de finale du tournoi olympique de tennis...une qualification aux d\u00e9pends des am\u00e9ricaines...qui leur donne le droit de d\u00e9fier les soeurs ta\u00efwannaises chan...\r\nEn natation on retiendra cette nuit. la m\u00e9daille d'argent d'une certaine Yulia Efimova dans le 100m brasse dame....la russe abondament siffl\u00e9e par les spectateurs...a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9e par le tribunal abitral du sport...alors que la f\u00e9d\u00e9ration internationale de natation l'avait exclu des jeux pour dopage \r\nEt d'autres \u00e9l\u00e9ments de ces jeux olympiques ont fait scandale....la construction d'un parcours de golf flambant neuf par exemple...avec son co\u00fbt de 20 mio de francs...dans un pays en crise...et dire que le green de Barra de Ti-jus-ca ne sera pas foul\u00e9 par les stars de la discilpine lors de ces jeux...qui boudent...Mais, Caroline Reymond, il y a quelques exceptions.\r\n(8H(6) 20 GC JOUER EN TURQUIE?) Peut-on jouer \u00e0 Istanbul en tote s\u00e9curit\u00e9? Grasshopper qui doit y affronter Fener-bahce en match de barrage de l'Europa League, le 18 ao\u00fbt s'interroge...Les zurichois demandes des garanties de s\u00e9curit\u00e9 dans la mesure ou le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res met en garde contre les Voyage en Turquie ..Herv\u00e9 Borsier \r\nEn challenge ligue encore une d\u00e9faite pour Servette...battu 2 \u00e0 0 \u00e0 Aarau.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7913376", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-08-09T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-08-09T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7913393", "ece-7913376"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-15T05:11:12Z", "speechToTexts": ["15.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPour la 1\u00e8re \u00e0 ce journal de Sandra Viscardi, ils ont tout \u00e0 gagner \u00e0 se rapprocher, le pr\u00e9sident turc Erdogan SaintP\u00e9tersbourg aujourd'hui pour rencontrer Vladimir Poutine une visite strat\u00e9gique et \u00e9conomique d'importance pour les 2 pays un tremplin qui pourrait bien virer au cauchemar, Christian Wasserfallen, esp\u00e9rait propulser sa carri\u00e8re politique jusqu'au gouvernement bernois emprisonnant la pr\u00e9sidence de l'ACS mais l'Automobile Club Suisse est en train de savonner la planche, son actuelle direction vient de porter plainte contre le conseiller national PLR bernois 112 ans que le golf n'\u00e9tait plus sport olympique, mais son retour \u00e0 Rio est en demi- teinte, il y a d'abord les 20 millions de francs d\u00e9pens\u00e9s pour cr\u00e9er le Green qui font pol\u00e9mique et puis ces Stars qui ne joueront point officiellement \u00e0 cause de la menace d'UV Ruzicka mais plus probablement parce que jouer au jeu ne rapporte pas un kopeck Saint-Petersbourg aujourd'hui une poign\u00e9e de main en guise de pied de nez \u00e0 l'Europe le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [93%] :\r\nPr\u00e9sident turc Eurest Redjep Tayyip Erdogan rencontre son homologue russe, Vladimir Poutine, ce 1er face-\u00e0-face entre les 2 hommes depuis le mois de novembre dernier, la perte d'un avion russe abattu par la Turquie doit ouvrir une nouvelle page des relations entre les 2 pays Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [91%] :\r\nUn nouveau d\u00e9part, c'est ainsi que le pr\u00e9sident turc, a qualifi\u00e9 sa visite en Russie, quelques semaines apr\u00e8s la tentative de putch rat\u00e9, Vladimir Poutine avait \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 l'appeler pour condamner le coup de force, les 2 pr\u00e9sidents \u00e9voqueront la situation internationale et en particulier la Syrie depuis quelques semaines, Ankara se f\u00e9licite de l'intervention russe et reconna\u00eet qu'aucune solution ne sera trouv\u00e9 sans Moscou le plus puissant \u00e0 Lille r\u00e9gime syrien alors que jusque -l\u00e0, Bachar El-Assad reste un ennemi \u00e0 abattre, sur le plan bilat\u00e9ral, il reste beaucoup \u00e0 faire, Moscou est en effet le principal fournisseur de gaz d'Ankara et n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir la Turquie se tourner vers les pays du Golfe il y a ensuite la construction de la 1\u00e8re centrale nucl\u00e9aire turque par la Russie \u00e0 Kouilou dans les travaux il y a enfin la question d'auteurs Stream, ce gazoduc qui doit acheminer le gaz russe en Europe en passant sous la mer Noire, pour rejoindre la Turquie \u00e9vidente ainsi le transite par l'Ukraine Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [92%] :\r\nIl a beau promettre des baisses d'imp\u00f4ts au priv\u00e9, aux entreprises pour 50 r\u00e9publicains, des responsables de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Donald Trump ou s'il acc\u00e9dait \u00e0 la Maison Blanche serait dangereuse, le pr\u00e9sident le plus imprudent d'histoire am\u00e9ricaine selon notamment un ex- directeur g\u00e9n\u00e9ral de la CIA \u00e0 Berne Christian Wasserfallen d\u00e9couvre les difficult\u00e9s des arcanes de l'ACS, le conseiller national PLR bernois, on a pris la pr\u00e9sidence en juin, mais il est vis\u00e9 par une plainte p\u00e9nale pour diffamation et injure, plainte qui \u00e9mane de l'\u00e9quipe dirigeante de l'Automobile Club Suisse alors St\u00e9phane Deleury cette affaire tourne au vinaigre, elle pourrait peser sur la suite de la carri\u00e8re de ce politicien ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [92%] :\r\nAmbitieux, Christian Wasserfallen, le sans aucun doute, longtemps pressenti pour devenir le nouveau pr\u00e9sident du PLR suisse avant de renoncer, il avait \u00e9galement tent\u00e9 en vain de devenir chef de groupe aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales aujourd'hui le conseiller national, \u00e2g\u00e9 de 35 ans, ne cache pas son int\u00e9r\u00eat pour le gouvernement cantonal bernois, les \u00e9lections sont pr\u00e9vues en 2018, la pr\u00e9sidence de l'ACS auraient pu \u00eatre pour lui \u00e0 tremplin, elle pourrait bien se transformer en casserole, Christian Wasserfallen a \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9 en juin dernier \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Automobile Club de Suisse en pleine crise de gouvernance, l'ancienne \u00e9quipe dirigeante le poursuit aujourd'hui pour diffamation L \u00e9lection du Bernois a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e de quoi \u00e9gratigner l'image de ce politicien tr\u00e8s en vue en Suisse al\u00e9manique Christian Wasserfallen pourrait m\u00eame tout perdre si l'assembl\u00e9e de l'ACS d\u00e9cid\u00e9 d'octroyer sa confiance \u00e0 Thomas sur terre, le conseiller national UDC schaffhousois a rendu public dimanche sa candidature pour devenir pr\u00e9sident de l'ACS, il fait figure de 3\u00e8me homme une nouvelle \u00e9lection aura lieu le CCF. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [93%] :\r\nDonc le taux de ch\u00f4mage est rest\u00e9 stable au mois de juillet, \u00e03,1 pourcent cela cela repr\u00e9sente selon la statistique du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie 139310 personnes inscrites aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement, ces 183 de plus que le mois pr\u00e9c\u00e9dent, Panaf en tique provoqu\u00e9 par une rupture de l'alimentation \u00e9lectrique, selon la compagnie non d\u00e9faut du service de r\u00e9servation, r\u00e9pond la compagnie \u00e9lectrique ou une chose est s\u00fbre : les avions de l'am\u00e9ricaine Delta en sont rest\u00e9s au au clou\u00e9s au sol presque toute la journ\u00e9e d'hier \u00e0 Londres, ce sont les trains qui ce matin ne circulent pas, puisqu'une gr\u00e8ve du rail de 5 jours d\u00e9bute \u00e0 l'appel du syndicat RMT les lignes desservant le sud de Londres et reliant la capitale au sud du pays seront partiellement \u00e0 l'arr\u00eat jusqu'\u00e0 vendredi, avec des suppressions de trains et d'importants retards pour des centaines de milliers d'usagers Marina d'Arras. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [90%] :\r\nCette fois -ci, c'en est de trop pour les employ\u00e9es de Savalou allou\u00e9s qui ne laisseront pas passer cette ultime coupes budg\u00e9taires, le syndicat majoritaire RMT s'opposent au nouveau plan de r\u00e9duction d'effectifs de la direction qui voudrait que les conducteurs de train commande d\u00e9sormais la fermeture et d'ouverture automatique des portes, des wagons, une fonction qui \u00e9tait jusqu'ici occup\u00e9 par un autre employ\u00e9 selon RMT confier cette t\u00e2che au conducteur pourrait nuire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des passagers, mais les interruptions de service au courant sur les lignes desservies par la compagnie de trains et les voyageurs habitu\u00e9s des retards et annulations de derni\u00e8re minute, commencent \u00e0 perdre patience, certains redoutent m\u00eame de perdre leur emploi \u00e0 cause de leurs fr\u00e9quents retards, le mouvement pourrait \u00eatre le plus long depuis 1968 s'il venait \u00e0 durer jusqu'\u00e0 vendredi soir, date pr\u00e9vue par le syndicat, m\u00eame si cela reste relativement rare au Royaume-Uni qu'une gr\u00e8ve s'\u00e9tendent sur plus de 2 jours marina d'Arras pour rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [94%] :\r\nEt pour la 1\u00e8re fois de son histoire, le Japon pourrait bien avoir un empereur \u00e0 la retraite, l'empereur Akihito souhaite s'en aller et laisser son tr\u00f4ne \u00e0 son fils a\u00een\u00e9 Naruhito \u00e0 82 ans, le p\u00e8re se sent fatigu\u00e9, son fils 56 ans, aurait les faveurs de la cote 80 pourcent des des Japonais verraient d'un bon oeil cette abdication Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:41) [91%] :\r\nNaruhito, le prince h\u00e9ritier de la plus ancienne famille r\u00e9gnante au monde est comme son p\u00e8re, attach\u00e9 aux valeurs d\u00e9mocratiques de l'apr\u00e8s- guerre, le prince h\u00e9ritier embrasse la constitution pacifique \u00e9crite d'une m\u00e8re am\u00e9ricaine, alors que la droite conservatrice au pouvoir veut la r\u00e9former pour permettre au Japon si n\u00e9cessaire de se doter de l'arme atomique, la droite conservatrice veut aussi faire de l'empereur, non seulement le symbole mais aussi le chef de l'\u00c9tat comme avant guerre lorsque l'empereur Hirohito avait \u00e9t\u00e9 divinis\u00e9e de son vivant, le prince h\u00e9ritier pacifique et moderne, il dit : le Japon ne doit pas sous- estimer ces crimes de guerre, il veut que l'institution imp\u00e9riale s'adapte \u00e0 son \u00e9poque, il pose la question du respect et de l'individualit\u00e9 des membres de la famille imp\u00e9riale sous un protocole rigide, son \u00e9pouse ma sacoche traverse de longues p\u00e9riodes de d\u00e9pression Georges en Gartner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [90%] :\r\nElles se sont plut\u00f4t bien r\u00e9gl\u00e9es, Martina Hingis et Tim\u00e9a Bachinski elles acc\u00e8de ainsi aux quarts de finale du tournoi olympique de tennis une qualification d\u00e9pend des am\u00e9ricaines qui leur donne le droit de d\u00e9fier les certains One s Chan et en natation, on retiendra cette nuit la m\u00e9daille d'argent, d'une certaine est Yulia Efimova dans le 100 m\u00e8tres brasse dames : la Russe abondamment siffl\u00e9 par les spectateurs a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 par le Tribunal arbitral du sport alors que la F\u00e9d\u00e9ration internationale de natation lavette exclus des Jeux pour dopage et d'autres \u00e9l\u00e9ments de ces jeux olympiques ont fait scandale, notamment la construction d'un parcours de golf flambant 9, avec surtout son co\u00fbt de 20 millions de francs dans un pays en crise et dire que ce Green de Baradez Tijuca ne sera pas foul\u00e9 par les Stars de la discipline parce que il boudent ces jeux mais rien vraiment, il y a quand m\u00eame quelques exceptions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:27) [85%] :\r\nVicat a cr\u00e9\u00e9 un sou de forfait alors que le golf r\u00e9appara\u00eet aux JO apr\u00e8s 100 12 ans d'absence, les 4 meilleurs joueurs de la plan\u00e8te, dont fait partie, Rory McIlroy ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se rendre \u00e0 Rio, \u00e0 cause de ce virus et pourtant chez les femmes qui en plus a crainte pour leur sant\u00e9, les Stars de la discipline seront l\u00e0 Zicha pourrait bel et bien \u00eatre une excuse pour ne pas participer aux JO qui ne rapporte pas un dollar sans les cadors de la discipline, le tournoi laisse des chances aux autres \u00e7a leader dont fait partie, Martin Kaymer double vainqueur Grand l'allemand Rewe dort depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [80%] :\r\nJe la des offices comme sportif qui peut accumuler des succ\u00e8s, mais les jeux olympiques sont les plus importants dans ma discipline, le golf, les jeux et la m\u00e9daille d'or constitue vraiment couronnement, ils ont plus de valeur que les autres tournois, m\u00eame les plus relev\u00e9s cette chance l\u00e0 de briller au jeu, elle ne se pr\u00e9sente que quelquefois dans une carri\u00e8re de foi, si on se montre vraiment r\u00e9aliste ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:20) [88%] :\r\nEn attendant l'ouverture du tournoi, Martin Kaymer profite de l'ambiance du village olympique, discute avec des sportifs qui ne gagnent pas des millions comme lui et il r\u00eave de rencontrer Rafa\u00ebl Nadal l'Allemand directive longtemps de son bonheur d'\u00eatre \u00e0 Rio de faire partie de l'histoire olympique l'enthousiasme de Martine Kaymer met du baume au coeur des dirigeants du Golfe qui esp\u00e9raient profiter des jeux pour promouvoir le sport occasion manqu\u00e9e, un sport dans la place dans le programme olympique n'est pas garanti au-del\u00e0 de Tokyo 2020 Caroline Reymond rtssport Rio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [89%] :\r\nEt loin des JO en football, peut -on jouer \u00e0 Istanbul en toute s\u00e9curit\u00e9 gr\u00e2ce aux personnes qui doit y affronter Fenerbahce en match de barrage de l'Europa Ligue le 18 ao\u00fbt s'interroge, en tout cas les Z\u00fcrichois demandent des garanties de s\u00e9curit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res met en garde contre les Voyage en Turquie Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:06) [91%] :\r\nLe club Z\u00fcrichois exige de la part de l'UEFA et du club de stambouliotes qu'ils divulguent leurs dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 sur place, nous avons une responsabilit\u00e9 envers nos employ\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 une ce que la hausse, membre du conseil d'administration du club dans la Sonntags Zeitung grasshopper souhaite que cette partie est lieu sur terrain neutre, ce qui para\u00eet improbable, du c\u00f4t\u00e9 de l'instance du football europ\u00e9en, l'AS Monaco qui affronter Fenerbahce le 27 juillet dernier au tour pr\u00e9liminaire de la Ligue des champions n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire le d\u00e9placement, apr\u00e8s que les autorit\u00e9s turques est annonc\u00e9 des mesures de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9es et le ministre des Sports, donner des garanties, les Mon\u00e9gasques ont connu aucun probl\u00e8me sur place lors du match aller, hier soir, gr\u00e2ce au p\u00e8re n'avaient pas encore re\u00e7u de r\u00e9ponse quant aux mesures de s\u00e9curit\u00e9 mises en place lors de ce match aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:01) [86%] :\r\nEt un Challenge Ligue encore une d\u00e9faite pour Servette battu 2 \u00e0 0 hier soir \u00e0 Rawa. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-09T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A78CEA9D-D1E7-4770-BA52-AE4330502BBE", "internalArchiveId": "A78CEA9D-D1E7-4770-BA52-AE4330502BBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-07-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joe Biden, vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice;Extrait \"Formation\" Beyonce;Virginie Berger, directrice g\u00e9n\u00e9rale d'armonia online et sp\u00e9cialiste de la musique en ligne\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:45-08:00:59 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/MENACE TERRORISTE EN SUISSE PA (REPRISE 22H30)) Nice et Rouen en France... Ansbach et W\u00fcrzburg en Allemagne... \r\nLe terrorisme a frapp\u00e9 des pays voisins de la Suisse \u00e0 quatre reprises en deux semaines. \r\nPour les SRC, les services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9valuent en permanence les risques, cette multiplication des attentats confirme que la menace est \u00e9lev\u00e9e... en Suisse \u00e9galement... Pietro Bugnon.\r\n  58''\r\n(09/EUROPOL ET SA LISTE PA) Et toujours sur cette question de la menace terroriste... Ce r\u00e9sultat \u00e9tonnant... Il provient du rapport 2015 d'Europol, la police europ\u00e9enne... Il montre, on s'y attendait que le terrorisme djihadiste est en augmentation... Il devient la principale menace... Mais contre toute attente, ce n'est pas la premi\u00e8re cause des attentats Sylvie Lamblet...\r\n(Cr\u00e9dit suisse) Cr\u00e9dit Suisse renoue avec les b\u00e9n\u00e9fices au deuxi\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e... \r\n170 millions de francs de profits... Apr\u00e8s une perte de 302 millions au premier trimestre... \r\nUne performance sup\u00e9rieure aux attentes des analystes...\r\nLe directeur de la banque a lanc\u00e9 en octobre dernier une refonte de la strat\u00e9gie de Cr\u00e9dit Suisse... Avec l'annonce de 6000 suppressions de poste au total...\r\n(19/USA: 1SON) C'est un parterre d'orateurs presitigieux qui s'est succ\u00e9d\u00e9 sur la sc\u00e8ne de la convention d\u00e9mocrate, cette nuit pour appeler \u00e0 voter Hillary Clinton. \r\n Barack Obama, Mike Bloomberg, ancien maire de New York...  le candidat \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence Tim Kaine, et le vice-pr\u00e9sident en exercice, Joe Biden. \r\nC'est d'ailleurs lui qui a port\u00e9 les accusations les plus dures contre le candidat r\u00e9publicain Donald Trump. \r\nJoe Biden... \r\nLa Convention d\u00e9mocrate se poursuit \u00e0 Philadelphie... jusqu'\u00e0 demain... avec le discours d'Hillary Clinton qui doit accepter officiellement son investiture... La candidate d\u00e9mocrate a fait un apparition hier soir... \u00e0 la fin du discours de Barack Obama...\r\n(D5/ UN ATHLETE RUSSE DOPE PROMU POLITIQUEMENT DI (POUR 8H))  T\u00e9L\u00e9PHONE MAGIQUE (OU PORTABLE RUSSE: +7 ** 03 selon) Isabelle appellera la r\u00e9gie pour un test\r\nLes sportifs russes sont en route pour Rio...\r\nIls \u00e9taient une septentaine \u00e0 d\u00e9coller de Moscou ce matin...certains \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 au Br\u00e9sil.\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation devait initialement compter quelques 400 athl\u00e8tes...\r\nUne centaine sont dors et d\u00e9j\u00e0 exclus, Cent autres retenus...et des dizaines dans l'attente d'une d\u00e9cision...\r\nQuoi qu'il en soit...\u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 de dopage n'emp\u00eache pas la reconnaissance publique en Russie . Isabelle Cornaz, on vous retrouve \u00e0 Moscou... Cette semaine, un halt\u00e9rophile accus\u00e9 de dopage a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 conseiller dans le domaine du sport par un gouvernement local.\r\nAlexei Lovchev, champion du monde en 2015 - un titre qui lui a \u00e9t\u00e9 par la suite retir\u00e9 - va donc travailler au sein du gouvernement de la r\u00e9gion de Vladimir. Il s'occupera de la promotion du sport, des contacts entre autorit\u00e9s locales et monde sportif, et m\u00eame de la pr\u00e9paration d'un forum qui aura pour th\u00e8me : \"la Russie, grande puissance sportive\". Et ce alors m\u00eame qu'il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour dopage, suspendu pour 4 ans par sa f\u00e9d\u00e9ration. Il avait fait appel devant le tribunal arbitral du sport, mais le TAS ne lui a pas donn\u00e9 raison.\r\nEn le choisissant comme conseiller, les autorit\u00e9s locales ont-elles voulu envoyer un signal ? Comme un pied-de-nez \u00e0 l'agence mondiale anti-dopage?\r\nPeut-\u00eatre qu'ils pensent que Lovchev a \u00e9t\u00e9 injustement condamn\u00e9, ou que tout cela est politique, comme aime le dire le Kremlin. Ce qui est vrai, c'est qu'en Russie, lorsqu'une personnalit\u00e9 est \u00ab attaqu\u00e9 \u00bb par l'occident, ou que c'est vu comme tel, il arrive que cette personne obtienne par le suite des honneurs ou un poste \u00e0 responsabilit\u00e9. Quant aux sportifs soup\u00e7onn\u00e9s de dopage, il y en a d'autres  qui ont occup\u00e9 par la suite des fonctions politiques . je pense \u00e0 la gymnaste Alina Kabaeva. Elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour dopage, ce qui ne l'a pas emp\u00each\u00e9e par la suite d'\u00eatre \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e.\r\nLe scandale n'a donc pas pouss\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 russe \u00e0 condamner encore plus fermement la pratique du dopage ?\r\nLe probl\u00e8me, c'est que certains, ici, ont l'impression que le dopage est un fl\u00e9au mondial et qu'on s'acharne de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e contre la Russie. Du coup, plut\u00f4t que de se remettre en cause, la Russie passe sont temps \u00e0 affirmer qu'elle n'est pas pire que les autres. Difficile aussi pour les Russes de comprendre pourquoi leurs compatriotes qui ont d\u00e9j\u00e0 purg\u00e9 une peine pour dopages sont, eux, exclus des JO. alors que le sprinteur am\u00e9ricain Justin Gatlin, deux fois suspendu pour dopage, sera lui bien pr\u00e9sent \u00e0 Rio.\r\n(12/TENNIS: BENCIC N'IRA PAS A RIO NON PLUS PA) Isabelle Cornaz \u00e0 Moscou, merci...\r\nEt une Suissesse qui n'ira pas \u00e0 Rio, elle non plus... Belinda Bencic...qui est encore bless\u00e9e au poign\u00e9e... Et la mal\u00e9diction qui continue \u00e0 peser sur l'\u00e9quipe suisse de tennis... Avec ce nouveau forfait... \r\nApr\u00e8s Roger Federer, Belinda Bencic annon\u00e7ait hier qu'elle renon\u00e7ait aux Jeux, pour raisons m\u00e9dicales, St\u00e9phane Trisconi.\r\n  52''\r\n(10 1 et 2/BEYONCE ET SES 11 NOMINATIONS)  39'' (EXTRAIT de le chanson \"Formation\" de Beyonc\u00e9 (l'extrait fait 40 secondes il faut le baisser quand vous voulez!))\r\nBeyonc\u00e9... Extrait de la chanson Formation...\r\nDifficile d'y \u00e9chapper... La chanteuse am\u00e9ricaine est arriv\u00e9e en t\u00eate des nominations aux MTV Video Music Awards.... .avec..... 11 s\u00e9lections... \r\nElle devance largement la Britannique Adele, 8 nominations et le Canadien Drake, 6 fois en lice. \r\nDes musiciens stars, en permanence en t\u00eate des diffusions de titres...  et qui laissent peu de place \u00e0 des artistes moins connus, moins grand public... \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas nouveau... \r\nMais avec l'av\u00e8nement des plateformes internet, avec la lib\u00e9ralisation des mod\u00e8les d'\u00e9coute, la donne aurait pu changer. \r\nCe n'est pas le cas pour l'instant selon Virginie Berger, directrice g\u00e9n\u00e9rale d'armonia et sp\u00e9cialiste de musique en ligne.\r\n  50''\r\nDes propos recueillis par Nicolae Schiau.\r\nEt la c\u00e9r\u00e9monie des MTV Video Music Awards aura lieu le 28 ao\u00fbt au Madison Square Garden de New York...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 576, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7891900", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7891912", "ece-7891900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-03T09:10:23Z", "speechToTexts": ["03.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nUne sur la 1\u00e8re : le ch\u00f4mage, de la dynamite, l'Allemagne et la France sur le qui- vive, choqu\u00e9s par les r\u00e9cents attentats la Suisse au coeur de l'Europe est -elle une cible, les services de renseignement sont mesur\u00e9es, oui, le risque augmente, mais la Suisse n'est pas concr\u00e8tement vis\u00e9s, il n'y conna\u00eet rien, Donald Trump rien \u00e0 la classe moyenne, rien dans la grandeur de l'Am\u00e9rique, la charge de Joe vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain, visiblement exc\u00e9d\u00e9 par le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la Maison Blanche dans ce journal aussi quand le dopage n'est pas une honte la Russie assume ses sportifs m\u00eame dop\u00e9 et puis vous de World chanter Beyonc\u00e9 r\u00e9ponse m\u00eame bien c'est nomm\u00e9 11 fois au MTV Music et toujours pas de place pour une musique moins commercial en Nice et Rouen en France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [90%] :\r\nUn bar et W\u00fcrzburg en Allemagne et le terrorisme, a frapp\u00e9 des pays voisins de la Suisse \u00e0 4 reprises en 12 semaines pour les SRC, les services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui \u00e9valuent en permanence les risques cette multiplication des attentats, confirme que la menace est \u00e9lev\u00e9e en Suisse \u00e9galement Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [90%] :\r\n4 attaquants 12 jours voil\u00e0 qui d\u00e9montre, disent les SRC le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9p\u00e9titif et rapproch\u00e9 des attaques terroristes qui peuvent survenir en Europe, le risque augmente, car le nombre de voyageurs djihadiste rentrer dans leur pays \u00e9tait lev\u00e9e des individus d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 frapper des cibles occidentales l'attentat dans une \u00e9glise de Rouen le prouve, selon les services de renseignement, les experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration rel\u00e8ve aussi un autre \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant, il rappelle que les attentats en France et en Allemagne ont n\u00e9cessit\u00e9 peu d'effort logistique, or, disent -ils, c'est justement ce type d'\u00e9v\u00e9nement commis par des acteurs isol\u00e9s qui pourraient survenir en Suisse, dans ce contexte, on l'a compris, la Suisse est une cible potentielle aussi parce que, g\u00e9ographiquement, les attaques de ces derniers jours ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s dans des pays voisins, mais les services de renseignement ne dispose \u00e0 l'heure actuelle, d'aucun indice qui montrerait quand \u00e9v\u00e9nements pourraient se produire sur sur l'helv\u00e9tique, autrement dit oui une menace existe mais non, la Suisse n'est pas concr\u00e8tement ou comment alerter sont trop \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [94%] :\r\nMais toujours sur cette question de la menace terroriste, ce r\u00e9sultat \u00e9tonnant il provient du rapport 2015 d'Europol, la police europ\u00e9enne, il montre, on s'y attendait que le terrorisme djihadisme est en augmentation, il devient la principale menace mais contre toute attente, ce n'est pas la premi\u00e8re cause des attentats Sylvie l'embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [92%] :\r\nOui, \u00e9tonnamment, la cause s\u00e9paratiste reste la 1\u00e8re motivation des tentatives ou attaques terroristes en France par exemple, on a compt\u00e9 3 fois plus d'attentats de Stipe que ceux attribu\u00e9s aux djihadistes au total, toutes causes confondues, il y a eu 211 attaques dans l'Union europ\u00e9enne et c'est en Grande-Bretagne qu'elles se sont le plus produite la moiti\u00e9 ont eu lieu sur son sol, mais c'est en France qu'elles ont le plus tuer, et de loin, avec 148 victimes la France d\u00e9plore presque la totalit\u00e9 des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es Europol recense en effet 151 morts et plus de 360 bless\u00e9s par des attaques terroristes, l'an dernier par rapport \u00e0 2014 l'augmentation \u00e9tait impressionnante, il y avait eu 4 morts et 6 bless\u00e9s dans toute l'Union c'est \u00e9volution confirme le poids de la menace djihadiste, m\u00eame si le s\u00e9paratisme \u00e9tait encore la 1\u00e8re cause d'attentats l'an dernier, il est en forte baisse depuis plusieurs ann\u00e9es et tu nettement moins et les \u00e9v\u00e9nements de 2016 viennent renforcer la tendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [93%] :\r\nCr\u00e9dit Suisse renoue avec les b\u00e9n\u00e9fices au 2\u00e8me trimestre cette ann\u00e9e 170 millions de francs de profits apr\u00e8s une perte de 302 millions au 1er trimestre et une performance sup\u00e9rieure aux attentes des analystes le directeur de la banque avait lanc\u00e9 en octobre dernier une refonte de la strat\u00e9gie de Cr\u00e9dit Suisse, avec l'annonce, notamment, de 6000 suppressions de postes au total c'est un parterre d'orateurs prestigieux qui s'est succ\u00e9d\u00e9 sur la sc\u00e8ne de la convention d\u00e9mocrate, cette nuit, pour appeler \u00e0 voter Hillary Clinton, Barack Obama Meike Bloomberg, ancien maire de New York, le candidat \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence, Tim Kaine et le vice- pr\u00e9sident en exercice, Joe donne c'est d'ailleurs lui qui a port\u00e9 les accusations les plus dures contre le candidat r\u00e9publicain Donald Trump globalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [72%] :\r\nChristian, il essaie de dire qui se pr\u00e9occupe de la classe moyenne, laissez -moi rire, c'est anticipe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:05) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [89%] :\r\nDSK gazon \u00e0 avoir ce type n'a aucune id\u00e9e de la classe moyenne quoi, pas la moindre id\u00e9e. \r\nPendant 3 dans la classe moyenne va bien oui, les riches vont tr\u00e8s bien et les pour l'espoir au pi\u00e8ge non quoi, il n'a aucune id\u00e9e de ce qui fait la grandeur de l'Am\u00e9rique palm\u00e9s, un homme qui adopte les tactiques de nos ennemis, je crois que la torture et du Sud intol\u00e9rance religieuse, vous le savez tous tout le r\u00e9publicain le savent : ce n'est pas digne de nous profonde cela m2 wall-ride laissez -moi vous dire ce que je dis \u00e0 tous les chefs d'\u00c9tat et de gendarmes demain notamment et aveu ce n'est jamais \u00e9t\u00e9 jamais avoir jamais fait, c'est une bonne id\u00e9e de parier sur la faiblesse de l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:48) [73%] :\r\nPouy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [84%] :\r\nNous avons la meilleure arm\u00e9e du monde, les Am\u00e9ricains morts jamais, \u00e7a jamais jamais laiss\u00e9 tomber leur pays l'accident jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [94%] :\r\nIl une convention d\u00e9mocrate se poursuit \u00e0 Philadelphie jusqu'\u00e0 demain avec le discours d'Hillary Clinton qui doit accepter officiellement son investiture demain les sportifs russes sont en route pour Rio, ils \u00e9taient une septentaine \u00e0 d\u00e9coller de Moscou, ce matin, certains \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 au Br\u00e9sil, la d\u00e9l\u00e9gation devait initialement compter quelques 400 athl\u00e8tes une centaine sont d\u00e9j\u00e0 exclus sont autres retenus et des dizaines dans l'attente d'une d\u00e9cision, quoi qu'il en soit, \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 de dopage n'emp\u00eache pas la reconnaissance publique en Russie Isabelle Cornaz, on vous retrouve \u00e0 Moscou cette semaine un halt\u00e9rophile accus\u00e9 de dopage, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 conseiller dans le domaine du sport par un gouvernement local. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:38) [95%] :\r\nAlexe\u00ef Loft chef champion du monde en 2015, un titre qui lui a \u00e9t\u00e9 par la suite retir\u00e9 va donc travailler au sein du gouvernement de la r\u00e9gion de de Vladimir, il s'occupera de la promotion du sport, des contacts entre auteur du a \u00e9t\u00e9 locales et monde sportif et m\u00eame de la pr\u00e9paration d'un forum qui aura pour th\u00e8me la Russie grande puissance sportive et ce, alors m\u00eame qu'il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour dopage suspendu pour 4 ans par sa f\u00e9d\u00e9ration, il avait fait appel devant le Tribunal arbitral du sport mais le TAS ne lui a pas donn\u00e9 raison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [95%] :\r\nMais en choisissant comme conseiller les autorit\u00e9s locales ont -elles voulu donner un signal comme un pied-de-nez \u00e0 l'Agence mondiale antidopage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:15) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'ils estiment que leur chef a \u00e9t\u00e9 injustement condamn\u00e9 ou que tout cela est politique quand m\u00eame le dire, le Kremlin, ce qui est vrai c'est qu'en Russie, lorsqu'une personnalit\u00e9 attaqu\u00e9 par l'occident ou que c'est vu comme telle, il arrive que cette personne obtienne par la suite des honneurs ou un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 quant aux sportifs soup\u00e7onn\u00e9s dopage il y a, il y en a d'autres qui ont occup\u00e9 par la suite des fonctions politiques, je pense \u00e0 la gymnaste Alina Kabayeva elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour dopage, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [98%] :\r\nDonc le scandale n'a pas pouss\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 russe \u00e0 condamner encore plus fermement la pratique du dopage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:49) [95%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est certain, ici on impression que le dopage est un fl\u00e9au mondial et qu'on s'acharne de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e contre la Russie, du coup, plut\u00f4t que de se remettre en cause la Russie passe son temps \u00e0 affirmer qu'elle n'est pas pire que les autres, difficile aussi pour les Russes de comprendre pourquoi leurs compatriotes qui ont d\u00e9j\u00e0 purg\u00e9 une peine pour dopages sont exclus des JO alors que le sprinteur am\u00e9ricain Justine Gatine 2 fois suspendu pour dopage sera lui bien pr\u00e9sent \u00e0 Rio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [89%] :\r\nIsabelle Cornaz \u00e0 Moscou, merci beaucoup et une Suissesse qui n'ira pas \u00e0 Rio, elle non plus, B\u00e9linda Benfica, ce qui est encore bless\u00e9e au poignet la mal\u00e9diction continue \u00e0 peser sur l'\u00e9quipe suisse de tennis avec ce nouveau forfait apr\u00e8s Roger Federer s'est donc B\u00e9linda m\u00eame Memphis qui renonce aux Jeux olympiques de Rio pour raisons m\u00e9dicales. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:37) [64%] :\r\nPoint oui mais point la \u00e0 Poirier voter si cette intimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:50) [87%] :\r\nBien fait, extrait de la chanson format Sylvia chape, h\u00e9 bien on ne sait, la chanteuse am\u00e9ricaine est arriv\u00e9e en t\u00eate des nominations aux MTV vid\u00e9o Music Awards avec 11 s\u00e9lections, elle devance largement la Britannique Adele 8 nominations et le Canadien 6 fois en lice des musiciens Star en permanence en t\u00eate des diffusions qui laisse peu de place \u00e0 des artistes moins connus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [95%] :\r\nMoins grand public, le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas nouveau, mais avec l'av\u00e8nement des plateformes internet avec la lib\u00e9ralisation des mod\u00e8les d'\u00e9coute, la donne aurait pu changer ce n'est pas le cas pour l'instant, selon Virginie Berger les directrice g\u00e9n\u00e9rale d'armonia et sp\u00e9cialiste de musique en ligne. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:29) [89%] :\r\nOn retrouve absolument les m\u00eames artistes partout o\u00f9 que ce soit sur les plateformes web, que ce soit sur les plateformes de streaming, que \u00e7a soit \u00e0 la radio, que ce soit la t\u00e9l\u00e9 Jean Froc trouva \u00e9coutez exactement les m\u00eames choses partout et donc au final, on en arrive \u00e0 des nominations de certaines parties. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [98%] :\r\nDonc le web n'a pas tenu ses promesses. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:46) [84%] :\r\nIl y a beaucoup de mal des patrons de plateformes de streaming comme 10 euros Spotify, par exemple, on appelle musique qui disent qu'au contraire, ils font ce qu'on appelle de l'action assure m\u00eame qu'ils vont faire des s\u00e9lections de titres pour permettre \u00e0 des titres non connu de remonter dans qui comme \u00e7a, on va permette d'avoir plus de visibilit\u00e9, mais au final, on se retrouve toujours sur les m\u00eames choses et en plus, comme on est derri\u00e8re, sur des l'algorithme qui vont analyser ce que vous avez \u00e9cout\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, donc automatiquement il avait pr\u00e9sent\u00e9 ce qui se rapproche le plus de ce que vous avez \u00e9cout\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, donc en plus, rien ne vous permet, d\u00e9couvert des choses un peu diff\u00e9rentes avant, vous n'allez chercher vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [81%] :\r\nLes propos recueillis par Nicolas Ischia au et la c\u00e9r\u00e9monie de MTV vid\u00e9o mieux Zik Awards aura lieu le 28 ao\u00fbt on a dit \u00e7a ne Square Garden, \u00e0 New York, et vous allez regarder o\u00f9 il y a \u00eatre faite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [80%] :\r\n\u00e0 travailler m\u00eame encore bravo, c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-28T06:16:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5F44B16-188B-47DD-A736-CF0412322B77", "internalArchiveId": "E5F44B16-188B-47DD-A736-CF0412322B77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Henry Peter, professeur de Droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste en droit du sport;Alfred Heer, Conseiller national UDC Zurichois;Luzius Theiler, conseiller de ville vert alternatif;Ruedi Meier, membre du comit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse de Tir;Meyer, Guillaume;Diane Pierret, professeur de finance \u00e0 HEC Lausanne;Luca Guercilena, s\u00e9lectionneur suisse des coureurs (cycclisme) pour les JO Rio 2016;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(23/ CIO-RUSSIE PA) La Russie n'est finalement pas interdite de Jeux Olympiques... C'est donc le soulagement \u00e0 Moscou... Le Comit\u00e9 International Olympique a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas punir l'ensemble des sportifs russes... \r\nCe sont les f\u00e9d\u00e9rations qui devront d\u00e9cider au cas par cas, qui se rendra \u00e0 Rio...\r\nLe ministre russe des sports Vitaly Mutko salue la d\u00e9cision du CIo qu'il qualifie d'objective... \r\nLe comit\u00e9 olympique russe lui pr\u00e9cise que le CIO a d\u00e9cid\u00e9 \u00ab unanimement \u00bb  de ne pas condamner la Russie... \r\nA Moscou, Isabelle Cornaz.\r\n(25/ CIO-RUSSIE: PAS DE SOLUTION ID\u00c9ALE ITV HENRY PETER) Et apr\u00e8s cette d\u00e9cision du CIO... Beaucoup d\u00e9plorent le manque de courage du Comit\u00e9 International Olympique, qui passe la patate chaude aux f\u00e9d\u00e9rations internationales... \r\nUn CIO qui ne prend pas de d\u00e9cision tranch\u00e9e et claire, malgr\u00e9 le scandale de dopage institutionnalis\u00e9 des athl\u00e8tes russes... Mais le choix \u00e9tait corn\u00e9lien, estime Henry Peter, professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, et sp\u00e9cialiste en droit du sport. \r\n  00'52\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\nEt puis, \u00e0 Rio, \u00e0 peine inaugur\u00e9, le village olympique est d\u00e9j\u00e0 boud\u00e9... Le village \u00e9tait inaugur\u00e9 hier... Mais les d\u00e9l\u00e9gations australiennes et br\u00e9siliennes refusent de s'y installer... Le village n'est pas s\u00fbr et pas pr\u00eat, estime a d\u00e9l\u00e9gation australienne... qui \u00e9voque de l'eau qui coule au plafond... des toilettes bloqu\u00e9es... \r\nDe simples ajustements ont r\u00e9pliqu\u00e9 les organisateurs... qui promettent que ces ajustements seront r\u00e9silus dans les 48 heures...\r\n(18/ ALL : FUSILLADE PORTRAIT (Reprise 22H30)) Le Sud de l'Allemagne \u00e0 nouveau touch\u00e9e par une attaque... \r\nUn attentat \u00e0 la bombe a eu lieu hier soir \u00e0 Ansbach, pr\u00e8s de Nuremberg... faisait un mort, le poseur de bombes et douze bless\u00e9s... L'attaque visait un festival de musique... L'homme \u00e0 l'origine de l'explosion avait fait un s\u00e9jour en h\u00f4pital psychiatrique... Il s'agit d'un demandeur d'asile syrien de 27 ans... qui avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de se suiscider, selon le ministre de l'Int\u00e9rieur de Bavi\u00e8re... Les autorit\u00e9s tentent de v\u00e9rifier, s'il s'agit d'un attentat islamiste... \r\n***C'est le quatri\u00e8me incident violent qui survient en Allemagne en une semaine...\r\nEt hier soir, plusieurs centaines de personnes ont rendu hommage aux victimes du forcen\u00e9 qui a tu\u00e9 neuf personnes par balles, vendredi soir dans un centre commercial de Munich... Une messe a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e... en hommage aux neuf personnes tu\u00e9es dans la fusillade...\r\nEt l'enqu\u00eate sur ce drame de Munich a progress\u00e9 ce week-end. La fusillade avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e depuis un an... L'auteur un jeune homme de 18 ans, qui avait retourn\u00e9 l'arme contre lui, avait \u00e9t\u00e9 soign\u00e9 pour des troubles psychiatriques, selon la police bavaroise... Blandine Milcent...  \r\n  00'43\r\nLa police indique \u00e9galement qu'un  ami afghan du tueur a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9... L'adolescent de 16 ans a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue. Il est soup\u00e7onn\u00e9 de \"non d\u00e9nonciation de crime\"... Il aurait pu \u00eatre au courant de l'acte qui se pr\u00e9parait...\r\n(03/ FREDDY HERR ET PROPOSITION VIS A VIS TURQUIE ITV) Ils \u00e9taient des milliers hier soir sur la place ce Taksim \u00e0 Istanbul... Pour dire leur rejet des putschistes du 15 juillet, mais aussi leur inqui\u00e9tude, devant la risposte du pouvoir apr\u00e8s le coup d'Etat manqu\u00e9. \r\nC'est le principal parti d'opposition, le parti r\u00e9publicain du peuple qui avait appel\u00e9 au rassemblement... Et des partisans de l'AKP, le parti islamo-conservateur du pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdoan s'y sont ralli\u00e9s... C'e jour est un jour d'unit\u00e9... o\u00f9 nous \u00e9crivons l'histoire tous ensemble a dit le chef de l'opposition...\r\n***Et la situation en Turquie fait r\u00e9agir certains politiciens suisses... \r\nA l'image d'Alfred Heer, Conseiller National UDC Zurichois... Il estime que le Conseil de l'Europe devrait retirer le droit de vote \u00e0 la Turquie... R\u00e9v\u00e9lation de la presse dominicale hier...\r\nLe Conseiller National estime que ce qui se passe actuellement en Turquie n'a rien \u00e0 voir avec la d\u00e9mocratie et l'Etat de droit... Quant aux chances de succ\u00e8s d'une telle proposition, l'accord pass\u00e9 entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie dans le cadre de la crise migratoire pourrait peser dans la balance, selon Alfred Heer. \r\n   00'50\r\nAlfred Heer avec Chrystel Domenjoz...\r\n(D2/ BE: LES COURS DE TIR DANS LE PASSEPORT VACANCES BERNOIS PI) Les demandes de port d'armes ont augment\u00e9 de 17% en 2015 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier le Sonntagsblick... une course \u00e0 l'armement qui s'explique par l'ins\u00e9curit\u00e9 de la population face \u00e0 la terreur qui secoue l'Europe. La tendance concerne aussi les enfants. \r\nAinsi la ville de Berne a-t-elle fait marche arri\u00e8re : elle r\u00e9introduit les cours de tir dans son passeport vacances. Alain Arnaud... \r\n   01'31\r\n(D3/ STRESS TESTS BANQUES EUROP\u00c9ENNES PI) Une crise bancaire menace-t-elle la zone euro? \r\nLes ennuis des banques italiennes alimentent les craintes sur la sant\u00e9 de toute la branche. \r\nLe surveillant des banques europ\u00e9ennes veut en avoir le cour net. \r\nIl a convoqu\u00e9 une cinquantaine d'entre elles \u00e0 un examen, dont les r\u00e9sultats seront publi\u00e9s ce vendredi. \r\nCe test de r\u00e9sistance, ou \u00abstress test\u00bb dans le jargon, qui va permettre d'identifier les banques qui n'ont pas des fonds propres suffisants. Guillaume Meyer.\r\n  01'27\r\n(D5/ TDF COMMENT ETRE PRET A 12 JOURS DES JO DE RIO PI) Le Tour de France s'est  achev\u00e9 hier soir \u00e0 Paris avec la victoire de l'Allemand Andr\u00e9 Greipel sur les Champs-Elys\u00e9es. \r\nAlors que le Britannique Chris Froome inscrit son nom pour la troisi\u00e8me fois au palmar\u00e8s.\r\n2e le fran\u00e7ais Romain Bardet, et troisi\u00e8me Nairo Quintana\r\nA peine le Tour termin\u00e9, les coureurs portent d\u00e9j\u00e0 leur regard vers Rio, puisque la course en ligne des Jeux olympiques est agend\u00e9e au samedi 6 ao\u00fbt d\u00e9j\u00e0. \r\nEt c'est dans moins de deux semaines, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  01'17\r\nEt puis, la f\u00e9d\u00e9ration colombienne de cyclisme annonce que Nairo Quintana ne participera aux Jeux... Il \u00e9zait souffrant lors du tour de france... C'est Jarlinson Pantano, vainqueur de l'\u00e9tape de Culozz sur le Tour, devrait \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 leader pour la course sur route...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps assez ensoleill\u00e9 en plaine, plus nuageux en montagne...  Quelques averses ou orages seront possibles, surtout en seconde partie de journ\u00e9e et principalement le long des Pr\u00e9alpes et des Alpes. \r\nTemp\u00e9ratures : 15 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 27 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi, et jusqu'\u00e0 29 en Valais.\r\nEt puis, une tendance \u00e0 la bise sur le Plateau et dans le Jura.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/ VENTE D'ARMES EN HAUSSE EN SUISSE ITV VAUTRAVERS) Suite aux actes terroristes \u00e0 l'\u00e9tranger, la Suisse connait une nette augmentation des demandes d'acquisition d'arme: plus dix sept pour cent, selon la presse dominicale al\u00e9manique. Les cantons du Valais et de Vaud sont ceux qui connaissent la plus forte hausse en Suisse romande. \r\nUne augmentation constat\u00e9e dans d'autres pays europ\u00e9ens, aux Etats-Unis aussi. Pour Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, voir davantage de citoyen arm\u00e9 ne cr\u00e9era pas ici les m\u00eame d\u00e9fis qu'aux Etats Unis. \r\n  00'52\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini\r\n(M\u00e9t\u00e9o Mehmet) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nTemps assez ensoleill\u00e9. Quelques averses ou orages, surtout en montagne.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 26 juillet 2016 et tendance\r\nLe temps sera assez ensoleill\u00e9 en plaine, plus nuageux en montagne en raison de la formation de\r\nnombreux cumulus sur les cr\u00eates. Quelques averses ou orages pourront se d\u00e9velopper dans le\r\ncourant de l'apr\u00e8s-midi ainsi qu'en premi\u00e8re partie de soir\u00e9e, notamment le long des Pr\u00e9alpes et\r\ndans les Alpes. Les temp\u00e9ratures resteront estivales avec des maxima proches de 27 degr\u00e9s sur le\r\nPlateau et jusqu'\u00e0 29 degr\u00e9s en Valais central. Une petite bise soufflera sur le Plateau et le Jura.\r\nMardi, le temps sera presque un copier-coller de la veille, avec toutefois une activit\u00e9 d'averses et\r\nd'orages qui pourrait se prolonger dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi.\r\n(07/ MOBILITY PRICING UNIL EPFL PA) D\u00e9caler l'heure des cours le matin pour le bien de la sant\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves. Cet automne, l'exp\u00e9rience sera tent\u00e9e dans une \u00e9cole saint-galloise. Mais le bien-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves n'est pas le seul motif :  d\u00e9buter les cours \u00e0 8 heures plut\u00f4t qu'\u00e0 7 H 30 aura aussi un impact tr\u00e8s fort sur l'affluence dans les transports publics. Echelonner les heures, voil\u00e0 qui permet de gagner des capacit\u00e9s de transport. Ce fameux \"Mobility pricing\", Lausanne, \u00e0 sa fa\u00e7on, l'a d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 il y a plus de dix ans...Roger Guignard.  \r\n   01'00 \r\n((Et\u00e9 2005 : cette ann\u00e9e-l\u00e0, l'Universit\u00e9 de Lausanne et l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale se mettent d'accord, avec les transports publics de la ville, pour d\u00e9caler le d\u00e9but des cours le matin. C'est surtout l'universit\u00e9 qui fait des concessions et accepte d'\u00e9chelonner les premi\u00e8res le\u00e7ons de la matin\u00e9e, 8H et 8 H30. L'EPFL, elle, en reste \u00e0 8 H 15. Trois ans plus tard, on estime que 25% de capacit\u00e9 de transport sur la ligne du m\u00e9tro, le M1, sont ainsi gagn\u00e9s. Depuis, le nombre de voyageurs a bien s\u00fbr augment\u00e9, et les TL ont construit 5 nouvelles rames. Des doubles rames aux heures de pointe devraient permettre, bient\u00f4t, d'atteindre la pleine capacit\u00e9 du M1. D\u00e9caler les cours pour d\u00e9charger trains et bus, c'est aussi l' ambition de la cheffe des Transports du canton de Berne, Barbara Egger-Jenzer. Elle entend reculer d'une heure l'entr\u00e9e en classe de trois gymnases de la r\u00e9gion bernoise, une astuce qui permettrait de gagner 1000 places dans les transports publics, lors des grosses affluences. Mais l'exp\u00e9rience n'a pas encore vu le jour. C'est dire que l'essai men\u00e9 \u00e0 Saint-Gall est du plus grand int\u00e9r\u00eat.))", "durationSec": 873, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884638", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-25T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-25T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7884656", "ece-7884638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T03:13:22Z", "webPublicationDate": "2016-07-25T04:57:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFA415F5-3934-4331-B1D3-6790BD360031", "internalArchiveId": "BFA415F5-3934-4331-B1D3-6790BD360031", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joachim Herrmann, ministre de l'int\u00e9rieur de Bavi\u00e8re;t\u00e9moignage d'un riverain, recueilli par une t\u00e9l\u00e9vision allemande;SaysFr;Sandra Bertin, responsable de la cellule de vid\u00e9osurveillance de Nice;Bernard Cazeneuve, Ministre de l'Int\u00e9rieur en France;Billette Alexandre;Alfred Heer, Conseiller national UDC Zurichois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:07-08:00:22 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(30/ALLEMAGNE EXPLOSION 2 TEMOIGNAGE) Un attentat dans le sud de l'Allemagne a fait douze bless\u00e9s... dont trois gri\u00e8vement... \u00e0 Ansbach, pr\u00e8s de Nuremberg... \r\nIl \u00e9tait 22h10 hier soir lorsqu'un homme s'est fait explos\u00e9 devant un restaurant de cette petite ville de Bavi\u00e8re... \u00e0 proximit\u00e9 d'un festival... \r\nIl s'agit d'un r\u00e9fugi\u00e9 syrien de 27 ans... Il avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 du festival, faute de billet...et portait un sac \u00e0 dos rempli d'explosif.\r\nLes autorit\u00e9s parlent d'un attentat dont le motif reste flou.\r\nElles pr\u00e9cisent que l'auteur avait tent\u00e9 de se suicider par le pass\u00e9... Il avait s\u00e9journ\u00e9 en clinique psychiatrique.\r\nJoachim Herrmann, ministre de l'int\u00e9rieur de Bavi\u00e8re...\r\nPlus de victimes, puisque les quantit\u00e9s d'explosif retrouv\u00e9es auraient pu rendre l'attaque plus meurtri\u00e8res...\r\nEcoutez le t\u00e9moignage de ce riverain, recueilli par une t\u00e9l\u00e9vision allemande... \r\nL'Allemagne qui est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d'incidents violents... C'est le quatri\u00e8me en une semaine en Allemagne... Vendredi, neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans un centre commercial de Munich... Des centaines de personnes ont rendu hommage aux victimes d'un jeune forcen\u00e9, dans la capitale bavaroise...\r\n(D4/ SUITE POLEMIQUE NICE PI) Dix jours apr\u00e8s l'attentat de Nice, l'efficacit\u00e9 des services de s\u00e9curit\u00e9 continue d'\u00eatre questionn\u00e9e. \r\nEt ces interrogations prennent d'ailleurs un tour de plus en plus pol\u00e9mique, entre la mairie de Nice et le gouvernement fran\u00e7ais. \r\nUne polici\u00e8re Ni\u00e7oise, responsable de la vid\u00e9osurveillance, met en cause le Ministre de l'Int\u00e9rieur... Elle l'accuse de pressions. Hier soir, Bernard Cazeneuve a d\u00e9nonc\u00e9 de basses manoeuvres politiques.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says \u00e0 Paris. \r\n   01'39\r\n((Sandra Bertin est la responsable de la cellule de vid\u00e9osurveillance de Nice. Cette polici\u00e8re municipale, plac\u00e9e sous l'autorit\u00e9 du maire de Nice, accuse le gouvernement de pressions. Selon elle, une personne repr\u00e9sentant le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur lui aurait rendu visite, au lendemain de l'attentat. \r\nSON\r\nT\u00e9moignage diffus\u00e9 par France 2, qui sous-entend que le ministre de l'Int\u00e9rieur aurait cherch\u00e9 \u00e0 escamoter des failles de s\u00e9curit\u00e9. Sur la m\u00eame cha\u00eene, Bernard Cazeneuve a ni\u00e9 ces accusations. Il porte plainte pour diffamation. \r\nSON\r\n Depuis le 14 juillet, la pol\u00e9mique enfle, entre la mairie de Nice, de droite, et le gouvernement fran\u00e7ais, de gauche. Une campagne de basses manoeuvres politiques, selon Bernard Cazeneuve. \r\nSON \r\nBernard Cazeneuve, jusqu'ici respect\u00e9 pour sa gestion calme et pr\u00e9cise des attentats de janvier et de novembre 2015, est cette fois la cible de la droite, et du Front National. Le parti de Marine Le Pen r\u00e9clame sa d\u00e9mission. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says, RTS Info, Paris.))\r\n(14/ MULTI RASSEMBLEMENT DE MASSE PLACE TAKSIM PA) Ni coup d'Etat, ni Diktat... Des milliers de turcs ont dit hier leur rejet du coup d'Etat manqu\u00e9... Ils ont dit aussi leur inqui\u00e9tude devant la riposte du pouvoir...\r\nApr\u00e8s plusieurs soir\u00e9es de manifestations du parti du pr\u00e9sident Erdoan, c'est l'opposition qui \u00e9tait dans la rue, hier soir \u00e0 Istanbuk... Un grand rassemblement \"pour la d\u00e9mocratie\" organis\u00e9 par le parti k\u00e9maliste, le C.H.P, principal parti d'opposition \u00e0 l'Assembl\u00e9e.. \r\nUn grand symbole d'unit\u00e9 nationale...  Mais au final un pari risqu\u00e9 pour l'opposition et qui pourrait surtout b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 Redjep Tayyip Erdogan. Istanbul... Alexandre Billette.\r\n  00'52\r\n(03/ FREDDY HERR ET PROPOSITION VIS A VIS TURQUIE ITV) Et la situation politique en Turquie fait r\u00e9agir aussi en Suisse... \r\nAvec cette proposition notamment... Du Conseiller national UDC Zurichois Alfred Heer... \r\nIl estime que le Conseil de l'Europe devrait retirer le droit de vote \u00e0 la Turquie... Proposition dans la presse dominicale hier... Et quant aux chances de succ\u00e8s d'une telle proposition... Pour lui, l'accord pass\u00e9 entre l'Union et la Turquie dans la crise migratoire pourrait peser... Alfred Heer... \r\n   00'50\r\nDes propos recueillis par Chrystel Domenjoz.\r\n(11/ GE : CHANGEMENT POSTE CHEZ LES CONSEILLERS MUNICIPAUX  PA) Gen\u00e8ve est sur la bonne voie pour remporter \u00e0 nouveau le titre du canton romand qui voit le plus de d\u00e9missions dans ses conseils munucupaux... \r\nUn \u00e9lu municipal sur six a quitt\u00e9 son poste, apr\u00e8s un an de mandat... Selon des chiffres d\u00e9voil\u00e9s hier par l'ATS...  \r\nEt ce ph\u00e9nom\u00e8ne, qui s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, inqui\u00e8te la classe politique. Mathieu Cupelin.\r\n  00'59\r\n(20/ CHINE : MARCHE DE L'ART PA) Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9e par les Etats-Unis, la Chine est redevenu leader mondial du march\u00e9 de l'art au cours des six derniers mois... \r\nUn march\u00e9 qui s'est essouffl\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais que l'Empire du Milieu domine en captant un tiers des transactions, selon le site d'informations Artprice. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  00'50\r\n(CIO Village olympique) Et puis, \u00e0 peine inaugur\u00e9... c'\u00e9tait hier... Le village olympique est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nigr\u00e9 et boud\u00e9 par deux \u00e9quipes qui refusent de s'y installer pour cause de finitions... \r\nA savoir, l'Australie et le Br\u00e9sil... La d\u00e9l\u00e9gation australienne \u00e9voquait hier matin, de l'eau qui coule du plafond, une odeur de gaz dans certains appatementes et un court circuit \u00e9lectrique... \r\nL'\u00e9quipe britannique a \u00e9t\u00e9 plus diplomate, parlant de diffucult\u00e9s de manintenance... ce qui est courant pour de nouvelles constructions... \r\nLes br\u00e9siliens eux m\u00eame qui devaient prendre leurs quartiers dimanche ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester \u00e0 l'h\u00f4tel... Face aux critiques, le comit\u00e9 d'organisation a engag\u00e9 500 ouvriers et leur a donn\u00e9 deux jours pour finir les travaux...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884648", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7884660", "ece-7884648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:17Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAilleurs, le journal de Blandine L\u00e9vite une nouvelle attaque en Allemagne, un jeune homme de 27 ans, s'est fait exploser hier soir \u00e0 proximit\u00e9 d'un festival pr\u00e8s de Nueremberg 12 personnes sont bless\u00e9es : c'est le 4\u00e8me incidents violents dans le pays, en une semaine, une pol\u00e9mique est un bras de fer, le ministre de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais porte plainte contre une polici\u00e8re municipale de Nice, elle d\u00e9non\u00e7ait des pressions dans l'enqu\u00eate sur la s\u00e9curit\u00e9 lors de l'attentat, Bernard Cazeneuve porte plainte pour diffamation par manque de temps, d\u00e9bat politique de plus en plus dur dossier trop complexes dans le canton de Gen\u00e8ve, ils sont de plus en plus nombreux, ces conseillers municipaux \u00e0 d\u00e9missionner, apr\u00e8s un an de mandat, un \u00e9lu sur 6 quitte son poste et puis encore un domaine o\u00f9 les Chinois sont num\u00e9ro un depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la Chine d\u00e9tr\u00f4ne les \u00c9tats-Unis sur le march\u00e9 de l'art un attentat dans le sud de l'Allemagne a fait 12 bless\u00e9s dont 3 gri\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [94%] :\r\n\u00e0 Annecy, pr\u00e8s de Nueremberg, il \u00e9tait 22 heures 10 hier soir, lorsqu'un homme s'est fait exploser devant un restaurant de cette petite ville de Bavi\u00e8re \u00e0 proximit\u00e9 d'un festival, il s'agit d'un r\u00e9fugi\u00e9 syrien de 27 ans, il avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 du festival et portait un sac \u00e0 dos rempli d'explosifs, les autorit\u00e9s parlent d'un attentat dont le motif reste flou, elle pr\u00e9cise que l'auteur avait tent\u00e9 de se suicider par le pass\u00e9, il avait s\u00e9journ\u00e9 en clinique psychiatrique Joachim Herrmann est ministre de l'int\u00e9rieur de Bavi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [77%] :\r\nEt c'est celle sur les fesses et vous fasse le m\u00eame qu'c'est vraiment triste de voir quand m\u00eame, qui a trouv\u00e9 refuge dans notre pays puisse commettre un Crime aussi cruel et je pr\u00e9sume ce sous que nous voulons, il y a \u00e9t\u00e9 avec reste qui plus est, et en blessant de nombreuses personnes dont certaines gravement \u00e7a et personne qui habite ici et puis il fallait East, je vais faire le test, les finales, nous avons eu de la chance, dans ces circonstances qu'il n'y a pas eu plus de victimes, \u00e7a signifie quoi, m\u00eame je ne vous le c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [92%] :\r\nPlus de victimes puisque les quantit\u00e9s d'explosifs retrouv\u00e9s auraient pu rendre l'attaque bien plus meurtri\u00e8res, toujours selon la police, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de ce riverain, t\u00e9moignage recueilli par une t\u00e9l\u00e9vision allemande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [76%] :\r\nQu'voici ne va pas d\u00e9but on ne savait pas trop ce que c'\u00e9tait, je dis la rumeur parlait d'une explosion gazon, mais les gens sont arriv\u00e9s et musique, un vrai club exploser en parler clairement qu'un sac \u00e0 dos et l'explos\u00e9 et que quelqu'un s'\u00e9tait fait exploser Manilov apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'unit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Reutlingen il est -ce que vous entendez, c'est tr\u00e8s perturbant, et surtout quand vous voyez qu'une telle chose peut se produire si pr\u00e8s de chez vous, dans une petite ville commence par ce qu'soit honor\u00e9 \u00e7a, nous ne sommes quand je de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [93%] :\r\nL'Allemagne qui est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d'incidents violents, c'est le 4\u00e8me en une semaine dans le pays vendredi, 9 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans un centre commercial de M\u00fcnich, des centaines de personnes ont d'ailleurs rendu hommage hier soir aux victimes d'un jeune forcen\u00e9 dans la capitale bavaroise, 10 jours apr\u00e8s l'attentat de Nice, l'efficacit\u00e9 des services de s\u00e9curit\u00e9 continue d'\u00eatre questionn\u00e9e et ces interrogations prennent d'ailleurs un tour de plus en plus pol\u00e9mique entre la mairie de Nice et le gouvernement fran\u00e7ais, une polici\u00e8re Ni\u00e7oise, responsable de la vid\u00e9osurveillance, met en cause le ministre de l'Int\u00e9rieur, elle l'accuse de pressions, hier soir, Bernard Cazeneuve, a r\u00e9agi, a d\u00e9nonc\u00e9 de basses manoeuvres politiques Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [96%] :\r\nSandra Bertin et la responsable de la cellule de vid\u00e9osurveillance de Nice cette polici\u00e8re municipale plac\u00e9e sous l'autorit\u00e9 du maire de Nice, accuse le gouvernement de pressions, selon elle, une personne repr\u00e9sentant le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, lui aurait rendu visite au lendemain de l'attentat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:35) [88%] :\r\nElle me demande une version modifiable de mon rapport, ce \u00e0 quoi je me p\u00e8se et l\u00e0 je suis litt\u00e9ralement harcel\u00e9 t\u00e9l\u00e9phoniquement \u00e0 l'issue de cet envoi rappelle de nouveau la personne qui \u00e9tait donc le commandant de police qui \u00e9taient en a pr\u00e9sence et lui demande de me faire modifier certains \u00e9l\u00e9ments certains paragraphes en me demandant notamment de faire appara\u00eetre sur certains endroits, des positions de la police nationale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [96%] :\r\nT\u00e9moignage diffus\u00e9 par France 2 qui sous- entend que le ministre de l'Int\u00e9rieur aurait cherch\u00e9 \u00e0 escamoter des failles de s\u00e9curit\u00e9 sur la m\u00eame cha\u00eene, Bernard Cazeneuve, a ni\u00e9 ces accusations, il porte plainte pour diffamation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:11) [94%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait serein quant \u00e0 l'issue que la justice donnera \u00e0 la plainte que j'ai d\u00e9pos\u00e9e parce que je connais la v\u00e9rit\u00e9, je sais qu'aucun membre de mon cabinet n'a jamais \u00e9t\u00e9 en contact avec Madame Bertin, donc je dis maintenant \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:25) [95%] :\r\nDepuis le 14 juillet la pol\u00e9mique enfle entre la mairie de Nice, de droite et le gouvernement fran\u00e7ais de gauche, une campagne de basses manoeuvres politiques, selon Bernard Cazeneuve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [93%] :\r\nJ'ai la naus\u00e9e de voir ce qui se passe et un profond d\u00e9go\u00fbt \u00e0 l'\u00e9gard de tout ce qui abaisse notre pays avec des proc\u00e9d\u00e9s qui sont des proc\u00e9d\u00e9s indignes du moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [93%] :\r\nBernard Cazeneuve jusqu'ici respect\u00e9 pour sa gestion, calme et pr\u00e9cise des attentats de 2015 et cette fois -ci la cible de la droite et du Front national, le parti de Marine Le Pen r\u00e9clame sa d\u00e9mission, Fr\u00e9d\u00e9ric salissent rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [93%] :\r\nNi coup d'\u00c9tat ni diktats de milliers de Turcs ont dit hier leur rejet du coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 du 15 juillet ils ont dit aussi leur inqui\u00e9tude devant la riposte du pouvoir apr\u00e8s plusieurs soir\u00e9es de manifestations du parti du pr\u00e9sident Ardoyne, c'est l'opposition qui \u00e9taient dans la rue hier soir Istanbul, un grand rassemblement pour la d\u00e9mocratie, organis\u00e9 par le parti k\u00e9maliste, le CHP, principal parti d'opposition \u00e0 l'Assembl\u00e9e, un grand symbole d'unit\u00e9 nationale, mais au final, c'est un pari risqu\u00e9 pour l'opposition et qui pourrait surtout b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 Redjep Tayyip Erdogan d'Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:32) [90%] :\r\nDes milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es dimanche soir sur la place Taksim d'Istanbul, donc l'opposition du de GP a r\u00e9ussi son pari, mais \u00e0 quel prix pour certains, on a offert un boulevard au pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan en d\u00e9filant ainsi pour l'unit\u00e9 nationale, alors que le pays est traumatis\u00e9, non seulement par le putsch rat\u00e9, mais aussi par les purges qui frappent la fonction publique, et bien au-del\u00e0, pour la 1\u00e8re fois depuis les grandes manifestations de GECI en 2013, une partie de l'opposition, a donc pu se rassembler sur cette place symbolique traditionnellement le th\u00e9\u00e2tre des grandes luttes pour la d\u00e9mocratie et pour la gauche turque, mais c'est une manifestation risqu\u00e9 pour l'opposition k\u00e9maliste qui isole par ailleurs encore plus la gauche pro- kurde, leH.D.P. qui a tenu rassemblement samedi et dont la voix est de plus en plus inaudible en Turquie Alexandre Billette pour rtsinfo d'Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [91%] :\r\nUn Suisse Gen\u00e8ve est sur la bonne voie pour remporter \u00e0 nouveau le titre du canton Romand, qui voit le plus de d\u00e9missions parmi ses conseillers municipaux, un \u00e9lu municipal sur Six a quitt\u00e9 son poste apr\u00e8s un an de mandat, selon des chiffres d\u00e9voil\u00e9s hier par l'ATS et ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, inqui\u00e8te la classe politique Mathieu Copeland. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:43) [93%] :\r\nPr\u00e8s de 17 pourcent c'est c'est la proportion des conseillers municipaux Genevois qui ont rendu leur tablier entre juin 2015 d\u00e9but de leur mandat et juin 2016, cit\u00e9 par l'ATS, le vice- chancelier de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve Christophe Genoud souligne de plus que les d\u00e9missions s'acc\u00e9l\u00e8re, g\u00e9n\u00e9ralement au fil des ann\u00e9es de la l\u00e9gislature, ces chiffres semblent confirmer une tendance lourde : les communes genevoises peinent de plus en plus \u00e0 conserver leurs \u00e9lus il y a 30 ans, le taux de d\u00e9missions se montait \u00e0 un peu plus de 20 pourcent un un chiffre \u00e0 comparer avec la l\u00e9gislature 2011, 2015, qui a enregistr\u00e9 un taux record de plus de 50 pourcent de de d\u00e9missions ou refus de si\u00e9ger, de la part des viennent ensuite joint hier, le pr\u00e9sident de l'Association des communes genevoises Thierry Apoth\u00e9loz d\u00e9plore le ph\u00e9nom\u00e8ne il y voit diverses explications dont la difficult\u00e9 de mener de front vie politique et familial et professionnel, mais aussi le durcissement du d\u00e9bat politique et la plus grande complexit\u00e9 des dossiers pour lui les partis doivent mieux pr\u00e9parer leur candidats \u00e0 entrer dans la vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [96%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, la Chine est redevenu leader mondial du march\u00e9 de l'art au cours des 6 derniers mois, un march\u00e9 qui s'est essouffl\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais que l'Empire du Milieu domine en captant un tiers des transactions, selon le site d'informations Artprice Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [90%] :\r\n5 des 10 plus grandes maisons d'ench\u00e8res au monde sont chinoises dans un pays o\u00f9 les ventes ont tripl\u00e9 en 8 ans, la plus importante de ces enseignes China p\u00e8se 10 fois moins que l'ind\u00e9tr\u00f4nable Christie's, mais les maisons de vente ne sont qu'une pi\u00e8ce du menu de la boulimie chinoise, un homme plus que toute autre incarne \u00e0 lui tout seul l'irruption orientale au sommet du march\u00e9 de l'art, le collectionneur et milliardaire Elio Isik Yann l'an dernier il s'est offert un mieux couch\u00e9 de Modigliani au prix record de 170 millions de dollars sa collection majestueuse alimentera son futur mus\u00e9e de Shanghai le l'homme au mus\u00e9um les mus\u00e9es justement estomacs insatiables est essentielle pour engloutir un march\u00e9 en forte croissance, Hart Price rappelle qu'ils sont construits chaque ann\u00e9e plus de 700 \u00e0 travers le monde sur les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, il en est sorti beaucoup plus que durant les 2 derniers si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [89%] :\r\nEt puis \u00e0 peine inaugur\u00e9, c'est-\u00e0-dire le village olympique est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nigr\u00e9 et boud\u00e9 par 2 \u00e9quipes qui refusent de s'y installer pour cause de finitions \u00e0 revoir, \u00e0 savoir l'Australie et le Br\u00e9sil, la d\u00e9l\u00e9gation australienne \u00e9voquait hier matin de l'eau qui coule du plafond, une odeur de gaz dans certains appartements et puis les court- circuit \u00e9lectrique, l'\u00e9quipe britannique a \u00e9t\u00e9 plus diplomate, elle parlait, elle, de difficult\u00e9s, de maintenance, ce qui est courant pour de nouvelles constructions, les br\u00e9siliens eux- m\u00eames qui devaient prendre leurs quartiers hier ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester \u00e0 l'h\u00f4tel face aux critiques, le comit\u00e9 d'organisation a engag\u00e9 500 ouvriers et leur a donn\u00e9 2 jours pour finir les travaux pour ces Jeux de Rio Loco, \u00e7a chaque fois non je voudrais bon tout comme sa soeur le 9 ans, c'est \u00e7a, vous voyez bien partout et je ne vois absolument rentrer il faut boycotter de la m\u00e9daille, il faut merci Blandine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68AFD38C-AC54-4970-87DA-AAB2ADD92332", "internalArchiveId": "68AFD38C-AC54-4970-87DA-AAB2ADD92332", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Les minorit\u00e9s religieuses turques sont inqui\u00e8tes", "publicationDate": "2016-07-21T00:00:00Z", "summary": "Quelques jours apr\u00e8s la tentative de coup d'Etat en Turquie, les minorit\u00e9s religieuses sont la cible d'intimidation et de violences. De quoi inqui\u00e9ter les responsables de ces communaut\u00e9s.\r\n\r\n* * Les minorit\u00e9s religieuses turques sont inqui\u00e8tes (RTS RELIGION LES MINORITES TURQUES SONT INQUIETES) 6h27 La chronique de RTSreligion\r\nEn Turquie, quelques jours apr\u00e8s la tentative de coup d'Etat, les minorit\u00e9s religieuses sont la cible d'intimidation et de violences...\r\nDe quoi inqui\u00e9ter les responsables de ces communaut\u00e9s, Marie-Claude Cudry...\r\n  28''\r\n((Ces dignitaires se sont exprim\u00e9s dans une d\u00e9claration commune. Ils ont condamn\u00e9 fermement la tentative de coup d'Etat et se sont dits profond\u00e9ment afflig\u00e9s par cette situation. Ce putsch pourrait, selon un observateur interrog\u00e9 par le site La Croix, \u00ab peser sur la libert\u00e9 religieuse \u00bb en Turquie. Des incidents ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9s - deux \u00e9glises ont notamment \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es - et des violences ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es dans les quartiers al\u00e9vis. Cette communaut\u00e9 est actuellement discrimin\u00e9e par le pouvoir en place.))\r\n***Quelles sont les raisons de cette discrimination?\r\n  42''\r\n((Les Al\u00e9vis se disent \u00ab pro-r\u00e9publicains, d\u00e9mocrates, lib\u00e9raux et la\u00efcs \u00bb. Des termes difficilement compatibles avec la volont\u00e9 affich\u00e9e actuellement par le  pr\u00e9sident turc. Il souhaite, en effet, d\u00e9velopper pour son pays une \u00ab g\u00e9n\u00e9ration religieuse \u00bb. En outre, les Al\u00e9vis pratiquent un islam qualifi\u00e9 de progressiste. Ils se diff\u00e9rencient de l'islam sunnite, majoritaire en Turquie, en ayant par exemple une interpr\u00e9tation tr\u00e8s large du Coran. Si l'al\u00e9visme est la deuxi\u00e8me religion du pays, il n'est toutefois pas \u00e9tabli comme une religion \u00e0 part enti\u00e8re. La Turquie est d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9e par les institutions europ\u00e9ennes pour violation de libert\u00e9 religieuse et discrimination envers cette communaut\u00e9.))\r\n***Qu'en est-il des autres religions ?\r\n  40''\r\n((Le juda\u00efsme et le christianisme sont tr\u00e8s minoritaires - moins de 2% de la population -. Les principales \u00e9glises orthodoxes sont officiellement reconnues par la Constitution turque tout comme le juda\u00efsme. Ce qui n'est pas le cas des \u00e9glises catholiques et protestantes. La situation de ces minorit\u00e9s religieuses se d\u00e9grade cependant, comme le soulignent deux ONG, d\u00fb notamment au nationalisme religieux et \u00e0 l'extr\u00e9misme islamique. En outre, la purge de grande envergure, men\u00e9e ces jours par le gouvernement turc, touche toutes les cat\u00e9gories de personnes y compris les musulmans.  Il n'y aura ainsi  pas d'obs\u00e8ques religieuses pour les personnes impliqu\u00e9es dans la tentative de ce coup d'Etat.))\r\nC'\u00e9tait la chronique de RTSreligion, sign\u00e9e Marie-Claude Cudry.", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7877488", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Les minorit\u00e9s religieuses turques sont inqui\u00e8tes", "Les minorit\u00e9s religieuses turques sont inqui\u00e8tes / JDM_2016-07-21T06:27:00_rtsreligion", "Les minorit\u00e9s religieuses turques sont inqui\u00e8tes / JDM_2016-07-21T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Quelques jours apr\u00e8s la tentative de coup d\u2019Etat en Turquie, les minorit\u00e9s religieuses sont la cible d\u2019intimidation et de violences. De quoi inqui\u00e9ter les responsables de ces communaut\u00e9s.", "Quelques jours apr\u00e8s la tentative de coup d\u2019Etat en Turquie, les minorit\u00e9s religieuses sont la cible d\u2019intimidation et de violences. De quoi inqui\u00e9ter les responsables de ces communaut\u00e9s.", "Quelques jours apr\u00e8s la tentative de coup d\u2019Etat en Turquie, les minorit\u00e9s religieuses sont la cible d\u2019intimidation et de violences. De quoi inqui\u00e9ter les responsables de ces communaut\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7877503", "ece-7877488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-28T12:35:55Z", "speechToTexts": ["28.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Turquie, quelques jours apr\u00e8s la tentative de coup d'\u00c9tat, les minorit\u00e9s religieuses sont la cible d'intimidations et de violences, de quoi inqui\u00e9ter les responsables de ce communaut\u00e9s Marie- Claude Cudry oui c'est dignitaires se sont exprim\u00e9s dans une d\u00e9claration commune, ils ont condamn\u00e9 fermement la tentative de ce coup d'\u00c9tat et se sont dits profond\u00e9ment afflig\u00e9s par cette situation, ce putsch pourrait, selon un observateur, interrog\u00e9 par le site La Croix peser sur la libert\u00e9 religieuse en Turquie, des incidents ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9s deux \u00e9glises ont notamment \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es et des violences ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es dans les quartiers \u00e0 L\u00e9vis, cette communaut\u00e9 est actuellement discrimin\u00e9e par le pouvoir en place, quelles sont les raisons de cette discrimination alors les Al\u00e9vis se disent pro- r\u00e9publicains, d\u00e9mocrates, lib\u00e9raux et la\u00efcs des termes difficilement compatible avec la volont\u00e9 affich\u00e9e actuellement par le pr\u00e9sident turc, il souhaite en effet d\u00e9velopper pour son pays une g\u00e9n\u00e9ration religieuse en outre les Al\u00e9vis pratiquent un Islam qualifi\u00e9 de progressiste, ils se diff\u00e9rencient, donc de l'Islam sunnite, majoritaire en Turquie, en ayant, par exemple, une interpr\u00e9tation tr\u00e8s large du Coran si l'Al\u00e9vis n'est la 2\u00e8me religion du pays il n'est toutefois pas \u00e9tabli comme une religion \u00e0 part enti\u00e8re, la Turquie et d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9e par les institutions europ\u00e9ennes pour violation de libert\u00e9 religieuse et discrimination envers cette communaut\u00e9 mais qu'en est -il des autres religions, h\u00e9 bien le Juda\u00efsme et le christianisme sont tr\u00e8s minoritaires, moins de 2 pourcent de de la population, les principales \u00e9glises orthodoxes sont eux officiellement reconnu par la Constitution turque, tout comme le Juda\u00efsme, d'ailleurs, ce qui n'est pas le cas des \u00e9glises catholiques et protestantes, la situation de ces minorit\u00e9s religieuses se d\u00e9grade, cependant, comme le soulignent deux ONG d\u00fb notamment au nationalisme religieux et \u00e0 l'extr\u00e9misme islamique en outre la purge de grande envergure men\u00e9e ces jours par le gouvernement turc touche toutes les cat\u00e9gories de personnes, y compris les musulmans, il n'y aura ainsi pas d'obs\u00e8ques religieuses pour les personnes impliqu\u00e9es dans la tentative de ce coup d'\u00c9tat, c'\u00e9tait la chronique de RTSreligion sign\u00e9e Marie- Claude Cudry, chambres de la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-21T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B800399E-E6BF-4646-87BB-8AEA6359C435", "internalArchiveId": "B800399E-E6BF-4646-87BB-8AEA6359C435", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ONU pr\u00e9pare la succession de Ban Ki-moon", "publicationDate": "2016-07-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreauma;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unit ce jeudi pour le premier scrutin informel et secret pour d\u00e9signer le futur secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. Ils sont pour l'instant douze candidats en lice, dont six femmes, pour obtenir le poste.\r\n\r\n* * L'ONU pr\u00e9pare la succession de Ban Ki-moon Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unit ce jeudi pour le premier scrutin informel et secret pour d\u00e9signer le futur secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. Ils sont pour l'instant 12 candidats en lice dont 6 femmes pour obtenir le poste \u00ab  le plus impossible au monde \u00bb selon les mots d'un ancien patron de l'ONU;\r\nLes pr\u00e9cisions de notre correspondante  Marie Bourreau.\r\n((Ce \"scrutin de paille\" ou \"straw polls\" comme on l'appelle dans le jargon onusien ne d\u00e9bouchera pas encore sur un nom mais il pourrait donner des premi\u00e8res indications.\r\nPour l'instant, 4 candidats semblent sortir du lot : Helen Clark ancienne premi\u00e8re ministre de Nouvelle-Z\u00e9lande, Antonio Guterres, ancien haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s et Susanna Malcorra, ex-num\u00e9ro 2 de Ban Ki moon.\r\nMais c'est le nom de Danilo Turk, l'ancien pr\u00e9sident Slov\u00e8ne qui revient le plus souvent. Car selon une r\u00e8gle non \u00e9crite, le futur secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral devrait venir d'Europe de l'Est. Et les Russes qui disposent d'un droit de veto semblent vouloir jouer cette carte r\u00e9gionale et peser de tout leur poids dans cette \u00e9lection.\r\nLe conseil de s\u00e9curit\u00e9 s'engage maintenant vers plusieurs mois de parties de poker menteur dont le vainqueur, en g\u00e9n\u00e9ral le candidat le plus consensuel, ne devrait \u00eatre connu que dans le courant du mois d'octobre prochain.))", "durationSec": 70, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7877445", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019ONU pr\u00e9pare la succession de Ban Ki-moon / 12H30_2016-07-21T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 21.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se r\u00e9unit ce jeudi pour le premier scrutin informel et secret pour d\u00e9signer le futur secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. Ils sont pour l\u2019instant douze candidats en lice, dont six femmes, pour obtenir le poste."], "variantIds": ["ece-7877445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-28T14:07:32Z", "speechToTexts": ["28.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unit aujourd'hui pour le premier scrutin informel et secret pour d\u00e9signer le futur secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, ils sont pour l'instant, 12 candidats en lice, dont 6 femmes pour obtenir le poste le plus impossible au monde, selon les mots d'un ancien patron de l'ONU, les pr\u00e9cisions de notre correspondante aux Nations unies, Marie Bourreau ce scrutin de paille ou se compose comme on l'appelle dans le jargon onusien ne d\u00e9bouchera pas encore sur un nom, mais il pourrait donner des premi\u00e8res indications pour l'instant 4 candidats semblent sortir du lot, Helen Clark, ancienne premi\u00e8re ministre de Nouvelle-Z\u00e9lande Antonio go\u00fbter, ancien haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s et Susanna mal courra, ex- num\u00e9ro 2 de Ban Ki-moon, mais c'est le nom de Daniel auteur que l'ancien pr\u00e9sident slov\u00e8ne qui revient le plus souvent, car, selon une r\u00e8gle non- \u00e9crite le futur secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral devrait venir d'Europe de l'Est et les Russes qui disposent d'un droit de v\u00e9to semble vouloir jouer cette carte r\u00e9gionale et peser de tout leur poids dans cette \u00e9lection, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 s'engage maintenant vers plusieurs mois de parties de peau coeur menteur dont le vainqueur en g\u00e9n\u00e9ral le candidat le plus consensuel ne devraient \u00eatre connus que dans le courant du mois d'octobre prochain, Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-21T10:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F837BC7C-8AF5-40C1-BEF3-C2EFDD57CD1F", "internalArchiveId": "F837BC7C-8AF5-40C1-BEF3-C2EFDD57CD1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Espagne et Portugal pourraient \u00eatre amend\u00e9s pour d\u00e9rapage budg\u00e9taire", "publicationDate": "2016-07-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Colmant, Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain,  \u00e9conomiste en chef de la banque Degroof;Colmant, Bruno \r\nLes ministres des Finances de la zone euro ont valid\u00e9 l'ouverture de sanctions contre l'Espagne et le Portugal, deux pays en plein d\u00e9rapage budg\u00e9taire.  La Commission europ\u00e9enne a vingt jours pour prononcer une \u00e9ventuelle amende. Interview de Bruno Colmant, membre de l'Acad\u00e9mie Royale de Belgique et enseignant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Louvain.\r\n\r\n* * Espagne et Portugal pourraient \u00eatre amend\u00e9s pour d\u00e9rapage budg\u00e9taire  \r\nLes ministres des Finances de la zone euro ont enclanch\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Bruxelles une proc\u00e9dure in\u00e9dite dans l'histoire de la monnaie unique: ils ont valid\u00e9 l'ouverture de sanctions contre l'Espagne et le Portugal, deux pays en plein d\u00e9rapage budg\u00e9taire.  D\u00e9sormais, la Commission europ\u00e9enne a vingt jours pour prononcer une \u00e9ventuelle amende. Mais osera-t-elle aller jusque l\u00e0 ? Franchement personne n'y croit. \r\nAlors pourquoi un Etat devrait respecter ces fameux crit\u00e8res, si ceux qui passent outre ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s .\r\nOn va en parler avec vous Bruno Comant, bonsoir Monsieur !\r\nBruno Colmant. Vous \u00eates Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain,  \u00e9conomiste en chef de la banque Degroof.\r\n-\tPersonne ne croit \u00e0 des amendes, les ministres de finances de l'UE \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 des amendes \u00e0 0 euros .alors \u00e0 quoi bon fixer des crit\u00e8res si on n'intervient pas contre ceux qui ne les respectent pas ??\r\n-\tQue dire aux pays qui se serrent la ceinture pour respecter ces crit\u00e8res ?? ce sont bcp de sacrifices aussi pour les populations !\r\n-\tRisqu\u00e9 de d\u00e9rapages ?? pourquoi des Etats comme le Portugal ou l'Espagne, voir la Gr\u00e8ce, feraient des efforts si on peut se maintenir dans le rouge sans sanctions ?\r\n-\tM\u00eame la France n'a jamais \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 . la commission est un policier sans baton !! encore credible ?? \r\n- Lisbonne et Madrid pourraient \u00eatre mis \u00e0 l'amende pour avoir d\u00e9vi\u00e9 de leur trajectoire budg\u00e9taire, \u00e0 savoir ne pas d\u00e9pass\u00e9 les 3% de d\u00e9ficit budg\u00e9taire...ils ont d\u00e9pass\u00e9 ce crit\u00e8re de Maastricht pour les pays faisant partie de l'euro. Ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Bruxelles est in\u00e9dit. Quelle importance faut-il accorder \u00e0 cette d\u00e9cision?\r\n- Le Portugal et l'Espagne risquent une amende, mais aussi d'\u00eatre priv\u00e9s de l'acc\u00e8s aux fonds structurels. Quelles pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences?\r\n- L'Espagne annonce d\u00e9j\u00e0 qu'elle augmentera les imp\u00f4ts des entreprises pour corriger la trajectoire budg\u00e9taire. Mais n'y a-t-il pas un risque de couper l'\u00e9lan de la reprise espagnole en faisant cela?\r\n- La Commission \u00e9tait oblig\u00e9e de respecter la lettre des institutions et des r\u00e8gles de l'euro, sous la pression allemande. Dans le m\u00eame  temps, hier, le ministre fran\u00e7ais  des Finances Michel Sapin d\u00e9clarait qu'il ne fallait pas amender le Portugal. A l'\u00e9poque de Chirac et Schr\u00f6der, le couple franco-allemand s'\u00e9tait entendu pour s'assoir sur les r\u00e8gles de Maastricht. Aujourd'hui, la dissonance entre Paris et Berlin est flagrante...De quel c\u00f4t\u00e9 va peser la balance pour la Commission europ\u00e9enne? Est-elle tiraill\u00e9e ou a-t-elle d\u00e9j\u00e0 choisi l'assouplissement en dissociant l'esprit et la lettre des sanctions?", "durationSec": 378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7858015", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Espagne et Portugal pourraient \u00eatre amend\u00e9s pour d\u00e9rapage budg\u00e9taire / FOR_2016-07-12T18:04:00_developpement-3", "Forum du 12.07.2016"], "alternativeSummary": ["Les ministres des Finances de la zone euro ont valid\u00e9 l'ouverture de sanctions contre l'Espagne et le Portugal, deux pays en plein d\u00e9rapage budg\u00e9taire.  La Commission europ\u00e9enne a vingt jours pour prononcer une \u00e9ventuelle amende. Interview de Bruno Colmant, membre de l'Acad\u00e9mie Royale de Belgique et enseignant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Louvain."], "variantIds": ["ece-7858015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-27T01:06:12Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va parler des ministres des Finances de la zone Euro qui ont enclench\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, une proc\u00e9dure in\u00e9dite dans l'histoire de la monnaie unique, ils ont valid\u00e9 l'ouverture de sanctions contre l'Espagne et le Portugal, ce sont 2 pays en plein d\u00e9rapage budg\u00e9taire d\u00e9sormais la Commission europ\u00e9enne a vingt jours pour prononcer une \u00e9ventuelle amende mais osera -t-elle aller jusque -l\u00e0, franchement, personne n'y croit, alors pourquoi un \u00c9tat devrait respecter ces fameux crit\u00e8res si ceux qui passent outre ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s bien, on va en parler avec vous Bruno Colmant bonsoir monsieur, bonsoir Bruno Colmant, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain, \u00e9conomiste en chef de la banque Degroof, personne ne croit \u00e0 des amendes, le commissaire Pierre moscovite, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9, peut-\u00eatre des amendes \u00e0 0 euros injuste symbolique alors \u00e7a sert \u00e0 quoi un de de fixer des crit\u00e8res si on n'intervient pas contre ceux qui ne respectent pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [90%] :\r\nMais il faut, il faut soit ramen\u00e9 en 2013, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les pays de la zone Euro ont sign\u00e9 ce qu'on appelle le pacte de stabilit\u00e9 et de croissance qui, de mani\u00e8re structurelle, vise \u00e0 d\u00e9sendetter les \u00c9tats et surtout \u00e0 voir atteindre l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire seulement depuis 2013, l'Europe s'est enfonc\u00e9 dans la d\u00e9flation dans la r\u00e9cession et donc aujourd'hui on est confront\u00e9 \u00e0 une situation tr\u00e8s particuli\u00e8re pour la forme, il faut mettre en oeuvre des politiques visant \u00e0 p\u00e9naliser l'Espagne et le Portugal, mais tout le monde sait bien que sur le fond, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais signal parce que d'abord \u00e7a alimente un euroscepticisme extr\u00eamement profond vis-\u00e0-vis de Bruxelles, qui est consid\u00e9r\u00e9 comme une sorte de technocratie tut\u00e9laire, une sorte de lien un peu technocratique, mais aussi parce que p\u00e9naliser un pays qui est d\u00e9j\u00e0 en souffrance \u00e9conomique n'a pas beaucoup de sens. \r\nEt ceci d'autant plus que dans l'Espagne que le Portugal ont am\u00e9lior\u00e9 leur situation budg\u00e9taire Espagne \u00e0 toute croissance qui est qui est raisonnable cette ann\u00e9e si le Portugal aussi mais que, en plus en p\u00e9riode de crise \u00e9conomique, il faut admettre que les \u00c9tats puissent tol\u00e9rer un certain d\u00e9ficit pour relancer l'activit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [90%] :\r\nPour vous parlez d'un d'un signal n\u00e9gatif, alors on comprend bien votre argumentation mais qu'est ce que vous dites aux populations des pays qui respectent les crit\u00e8res qui se serrent la ceinture aussi pour les respecter parce que par exemple l'Allemagne la politique elle- m\u00eame au niveau budg\u00e9taire, \u00e7a aussi des implications tr\u00e8s concr\u00e8tes pour les citoyens, en terme de prestations sociales de retraite etc, c'est pour \u00e7a qu'elle respecte les crit\u00e8res alors \u00e9videmment quotidien ce qui se passe dans certains pays du Sud, qui ne respectent pas, il dit ce qu'il y a quand m\u00eame 2 poids 2 mesures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [90%] :\r\nAh, certainement, vous savez, les pays du Nord souffre d'une chose de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9vidente, c'est que les taux d'int\u00e9r\u00eat sont tr\u00e8s bas sont n\u00e9gatives, vous connaissez tr\u00e8s bien ces situations en Suisse et donc les Allemands sont tr\u00e8s m\u00e9contents, ils consid\u00e8rent que le grand le grand pardon et l'Euro sont responsables de cette situation, vont effectivement des pays du sud qui ont d\u00e9rap\u00e9 budg\u00e9tairement qui n'ont pas respect\u00e9 certaines normes de comp\u00e9titivit\u00e9 mais tout \u00e7a met en \u00e9vidence que qu'il n'y a pas assez de solidarit\u00e9 au niveau de la zone Euro, les \u00e9conomies sont diff\u00e9rentes, elles sont \u00e0 certains \u00e9gards divergent et le sont toujours, elles sont presque g\u00e9n\u00e9tiquement d'une d'un d'un degr\u00e9 de comp\u00e9titivit\u00e9 diff\u00e9rents et donc on doit admettre que derri\u00e8re ces diff\u00e9rences, il y a des m\u00e9canismes de solidarit\u00e9 et ce qui se passe maintenant avec les les p\u00e9nalit\u00e9s qu'on va \u00e9ventuellement imposer en tout cas sur papier \u00e0 l'Espagne, au Portugal, c'est qu'on veut aligner les pays du sud qui sont plus faibles et pour lequel l'Euro est sans doute une monnaie trop forte sur des normes de comp\u00e9titivit\u00e9 allemande, \u00e7a, \u00e7a met en \u00e9vidence, finalement le le manque de soubassement de solidarit\u00e9 \u00e0 la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps, Bruno Colmant, comment attendre d'\u00c9tat comme le Portugal et l'Espagne, voir la Gr\u00e8ce qu'il fasse des efforts si on leur permet de se maintenir dans le rouge, sans sanctions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [88%] :\r\nC'est \u00e9vident et c'est, c'est pour \u00e7a que, il faut un cadre raisonnable, il faut, il faut qu'un objectif soit atteint, mais \u00e7a, note un objectif \u00e0 long terme on ne ne peut pas, \u00e0 court terme, sanctionner un pays qui sort \u00e0 peine d'une r\u00e9cession par contre un objectif \u00e0 un horizon de 10 \u00e0 15 ans qui vise effectivement \u00e0 d\u00e9sendetter les \u00c9tats, il y a eu revoir d\u00e9velopper ce qu'on appelle des surplus budg\u00e9taires, c'est une bonne chose, le le probl\u00e8me depuis 2011 depuis la depuis 2010 depuis la crise grecque, c'est qu'on veut absolument contract\u00e9 des \u00e9conomies qui sont d\u00e9j\u00e0 faibles alors qu'on sait qu'une \u00e9conomie, mais quasiment une demi- g\u00e9n\u00e9ration pour sortir d'une crise \u00e9conomique, donc il y a, il y a un probl\u00e8me de calendrier, on va bien s\u00fbr mais vous avez raison de souligner conjugu\u00e9 avec un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [87%] :\r\nNo\u00ebl de cr\u00e9dibilit\u00e9 effectivement comment assurer une cr\u00e9dibilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 que l'Union europ\u00e9enne est passablement malmen\u00e9 sa commission \u00e9galement en ce moment si elle montre les dents et menace d'amendes et de sanctions et avec au final peut-\u00eatre une amende \u00e0 0 francs c'est pas tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [90%] :\r\nBon, c'est pas tr\u00e8s s\u00e9rieux, \u00e7a donne une tr\u00e8s mauvaise impression et en fait il y a un ensemble de forces centrifuges qui sont en train maintenant d'1000 l'Europe parce que beaucoup de pays, et hop on pense ou Brigitte safe certains r\u00e9gimes politiques dans le Nord-Est, on pense aussi \u00e0 des mouvements plut\u00f4t \u00e0 gauche, dans le sud de l'Europe donne un signal que que l'Europe et la zone Euro en tant que tels, ne sont pas une r\u00e9ponse ad\u00e9quate \u00e0 un projet de solidarit\u00e9 un projet humaniste alors pour revenir sur un d\u00e9tail technique, la zone Euro, a mis en oeuvre une une une m\u00e9canique mon\u00e9taire assez singuli\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'elle est en train, comme aux \u00c9tats-Unis, en Angleterre et au Japon de mon\u00e9tiser la dette publique, c'est-\u00e0-dire de cr\u00e9er de la monnaie qui est garanti par des r\u00e9publicains et en fait, la Banque centrale europ\u00e9enne ne veut pas devenir le Comptoir des se compte de tous les pays europ\u00e9ens, c'est pour \u00e7a que cette injection mon\u00e9taire se couper une certaine vigueur mais comme je disais cette vigueur est \u00e0 contretemps et trop pr\u00e9coce par rapport \u00e0 ce qu'on doit \u00e0 ce qu'on va faire un an en terme de bonne gestion d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [88%] :\r\nAlors on l'a dit, le Portugal et l'Espagne risquent d'\u00e9viter l'amende par contre il pourrait pour \u00eatre priv\u00e9s d'acc\u00e8s aux fonds structurels, expliquez -nous ce que \u00e7a veut dire, et quelles pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences pour ces pays. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:11) [89%] :\r\nMais ce sont des pays comme les pays de l'Est et les pays du sud qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de fonds structurels, c'est-\u00e0-dire d'une aide europ\u00e9enne visant essentiellement \u00e0 construire, \u00e0 renforcer les infrastructures en mati\u00e8re, en mati\u00e8re routi\u00e8re et notamment pour l'Espagne et le Portugal, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une aide extr\u00eamement importante et si vous si vous vous d\u00e9placez en Espagne, au Portugal, vous serez tr\u00e8s impressionn\u00e9 par la qualit\u00e9 des autoroutes qui ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s par ce fonds structurels, alors je crois qu'on n'en est pas l\u00e0 du tout, parce que \u00e7a, ce serait vraiment la fin d'une solidarit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire qui est d\u00e9j\u00e0 mise \u00e0 mal par le break vite parce que le Brigitte signifie que le le Royaume-Uni, la moins contribuer au budget europ\u00e9en, voire plus du tout \u00e0 certains moments, alors qu'on sait que sa contribution servait \u00e0 alimenter le fonds structurels dont b\u00e9n\u00e9ficiaient certains pays les stocks tout \u00e7a donne un mauvais message et finalement ce qu'on devrait faire maintenant c'est c'est suspens entre ce genre de proc\u00e9dure ne pas donner une image n\u00e9gative aux citoyens europ\u00e9ens et donner du temps au temps, pour ses frais : cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [88%] :\r\nMais on verra qu'est -ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 notamment de l'\u00e9co fine merci beaucoup en tout cas devrait avec nous quelques instants ce soir Bruno Colmant je rappelle que vous \u00eates professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain, \u00e9conomiste en chef de la banque Degroof, bonsoir Monsieur, merci beaucoup, au revoir et d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-12T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCEEAAC2-CA4D-4132-B1B5-3ECDDF5BB57F", "internalArchiveId": "DCEEAAC2-CA4D-4132-B1B5-3ECDDF5BB57F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le calendrier de Theresa May plombe les n\u00e9gociations Suisse-UE", "publicationDate": "2016-07-12T00:00:00Z", "summary": "Theresa May va prendre le pouvoir mercredi en Grande Bretagne. C'est elle qui va mettre en oeuvre le Brexit, mais pas avant la fin de l'ann\u00e9e. Ce calendrier n'est pas de bon augure pour les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'UE.\r\n\r\n* * Le calendrier de Theresa May plombe les n\u00e9gociations Suisse-UE  \r\nChristian: La Grande-Bretagne se r\u00e9veillera demain avec une femme \u00e0 sa t\u00eate...\r\nVal: Theresa May succ\u00e9dera \u00e0 David Cameron en tant que premi\u00e8re ministre. Cameron avait pourtant pr\u00e9vu de faire ses cartons en septembre mais les choses se sont pr\u00e9cipit\u00e9es hier.\r\nLa t\u00e2che de Theresa May ne sera pas simple. Elle devra mettre en oeuvre le Brexit, mais pas avant la fin de l'ann\u00e9e. \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates au PF, quelles cons\u00e9quences ces \u00e9v\u00e9nements auront-ils sur les n\u00e9gociations \u00e0 venir entre la Suisse et l'UE?  Bonnes ou mauvaise?\r\nDIR\r\nEt bien \u00e7a semble assez mauvais, dans tous les cas. \r\nUne n\u00e9gociation entre l'Union europ\u00e9enne et la Grande Bretagne, \u00e7a prendra des ann\u00e9es, malgr\u00e9 la rapide arriv\u00e9e au pouvoir de Theresa May. 3 au mieux, 10 au pire, voil\u00e0 la fouchette que pr\u00e9voient les interlocuteurs auxquels j'ai parl\u00e9 cet apr\u00e8s midi. Professeurs d'universit\u00e9, avocats d'affaires bruxellois, diplomates, tous sont d'accord pour dire que ce sera long.\r\nLa Suisse va-t-elle pouvoir n\u00e9gocier sa solution avec l'Europe avant la Grande Bretagne? \r\nc'est la grande question, et les r\u00e9ponses divergent.\r\nLa grande bretagne ne va pas demander sa sortie avant la fin de l'ann\u00e9e, c'est ce qu'a dit Theresa May. Certains y voient une fen\u00eatre de n\u00e9gociation. Pour une source proche du dossier, l'union europ\u00e9enne exag\u00e8re un peu en \u00e9voquant la situation britannique. Une bonne excuse pour temporiser avec la Suisse, autrement dit. Vu les d\u00e9lais fix\u00e9s par l'article constitutionnel sur l'immigration de masse, il faut n\u00e9gocier avant... quitte \u00e0 recevoir moins de concessions de la part de l'Europe. C'est que vu d'Europe, la Grande Bretagne pourrait revendiquer ce que la Suisse aurait re\u00e7u. Donc si on passe avant la Grande Bretagne, on r\u00e8gle la question, mais peut-\u00eatre pas aussi favorablement que si on passait apr\u00e8s. \r\nEt n\u00e9gocier apr\u00e8s la Grande Bretagne, \u00e7a aurait des avantages? \r\nPas tellement plus: la Suisse devra sagement observer comment se passent les n\u00e9gociations entre l'Europe et la Grande Bretagne depuis sa salle d'attente. C'est ce que pensent les professeurs d'universit\u00e9 Astrid Epinay et Ren\u00e9 Schwok. \r\nAlors la Suisse pourrait imaginer un accord avec la Grande Bretagne pour peser davantage dans les n\u00e9gociations. Mais d'une part, selon nos informations, personne en Suisse ou en Grande Bretagne ne s'est assis autour d'une table pour discuter. Et d'autre part, selon Ren\u00e9 Schwok, la Grande Bretagne serait un boulet aux pieds de la Suisse. L'Europe est en train de divorcer avec avec la Grande Bretagne. Et comme tout divorce, ce sera accrimonieux. La Suisse va \u00eatre la victime de ce psychodrame. Elle ferait mieux de n\u00e9gocier discr\u00e8tement de son c\u00f4t\u00e9 pour le professeur d'universit\u00e9 genevois. \r\nBon Muriel, c'est un tableau assez sombre que vous nous peignez... y'a t il un coin de ciel bleu dans l'accession au pouvoir de Theresa May? \r\nOui! Il y en a un: selon l'avocat d'affaires suisse bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles Jean Russotto, Theresa May connait la suisse. Et puis, elle a effectu\u00e9 des mandats de consultante dans des produits financiers. Elle conna\u00eet donc les r\u00e9alit\u00e9s suisses. Il y a l\u00e0 une carte \u00e0 jouer. Mais il faut rester sobre dans l'analyse, s'empresse-t-il d'ajouter. La Suisse et la city londonnienne sont dans une relation de concurrence farouche. C'est le coin de ciel le plus bleu que je puisse vous donner.", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7858018", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le calendrier de Theresa May plombe les n\u00e9gociations Suisse-UE / FOR_2016-07-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.07.2016"], "alternativeSummary": ["Theresa May va prendre le pouvoir mercredi en Grande Bretagne. C'est elle qui va mettre en \u0153uvre le Brexit, mais pas avant la fin de l'ann\u00e9e. Ce calendrier n'est pas de bon augure pour les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'UE."], "variantIds": ["ece-7858018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:38:25Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVal\u00e9rie, la Grande-Bretagne sera donc dirig\u00e9 de demain par une femme, c'est une succession observer de tr\u00e8s pr\u00e8s par la Suisse Val\u00e9rie effectivement Theresa May qui s'exc\u00e9dera \u00e0 David Cameron, en tant que premi\u00e8re ministre Cameron avait pourtant pr\u00e9vu de faire ses cartons en septembre mais les choses, on en a largement parl\u00e9 hier se sont pr\u00e9cipit\u00e9es, la t\u00e2che de Theresa May ne sera du coup pas simple, elle va devoir mettre en oeuvre le Brexit tu, mais pas avant la fin de l'ann\u00e9e, Muriel, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral quelles cons\u00e9quences ces \u00e9v\u00e9nements auront -ils sur les n\u00e9gociations \u00e0 venir entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, bonne ou mauvaise, h\u00e9 bien, \u00e7a semble assez mal parti dans dans tous les cas une n\u00e9gociation entre l'Union europ\u00e9enne et la Grande Bretagne, \u00e7a prendra des ann\u00e9es malgr\u00e9 la rapide arriv\u00e9e au pouvoir de Theresa May 3 au mieux 10 au pire voil\u00e0 la fourchette que pr\u00e9voient les interlocuteurs auxquels j'ai parl\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, professeur d'universit\u00e9, avocats d'affaires bruxellois, diplomates, tous sont d'accord pour dire que ce sera l'entr\u00e9e est -ce que la Suisse va pouvoir n\u00e9gocier sa solution avec l'Europe avant la Grande Bretagne, h\u00e9 bien c'est la grande question et les r\u00e9ponses divergent, la Grande-Bretagne ne va pas demander sa sortie lieu avant la fin de l'ann\u00e9e, c'est ce qu'a dit Theresa May, certains y voient une fen\u00eatre de n\u00e9gociation pour la Suisse pour une source proche du dossier, l'Union europ\u00e9enne exag\u00e8re un peu, en \u00e9voquant la situation britannique une bonne excuse pour temporiser avec la Suisse, autrement dit, vu les d\u00e9lais fix\u00e9s par l'article constitutionnel sur l'immigration de masse, il faut n\u00e9gocier avant, quitte \u00e0 recevoir moins de concessions de la part de lieu, c'est que, vu d'Europe, la Grande Bretagne pourrait revendiquer ce que la Suisse aurait re\u00e7u, donc si on passe avant la Grande Bretagne on r\u00e8gle la question, mais peut-\u00eatre n'est peut-\u00eatre pas aussi favorablement que si on passait apr\u00e8s et n\u00e9gocier apr\u00e8s la Grande-Bretagne, Muriel, parce que \u00e7a aurait des avantages, h\u00e9 bien pas tellement plus la Suisse devra sagement observer comment se passent les n\u00e9gociations entre l'Europe et la Grande Bretagne depuis sa salle d'attente, c'est ce que pensent les professeurs d'universit\u00e9 Astrid d'\u00c9pinay Ren\u00e9 Schwok alors la Suisse pourrait imaginer un accord avec la Grande Bretagne pour peser davantage dans les n\u00e9gociations, mais d'une part, selon nos informations, personne en Suisse on Grande Bretagne s'est assis autour d'une table pour discuter et, d'autre part, selon Ren\u00e9 Schwok la Grande Bretagne serait un boulet au pied de la Suisse, l'Europe est en train de divorcer d'avec la Grande Bretagne et comme tout divorce, ce sera acrimonieux, la Suisse va \u00eatre la victime de ce psychodrame, elle ferait donc mieux de n\u00e9gocier discr\u00e8tement de son c\u00f4t\u00e9, pour le professeur d'universit\u00e9, je ne vois bon vieux c'est un tableau assez sombre que vous nous peignez -l\u00e0, ce qui a quand m\u00eame un petit coin de ciel bleu dans l'accession au pouvoir de de Theresa May pour la Suisse, oui Christian, il y en a un, selon l'avocat d'affaires suisse bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles, Jean Russotto Theresa May conna\u00eet la Suisse et puis elle a effectu\u00e9 des mandats de consultante dans des produits financiers, elle conna\u00eet donc les r\u00e9alit\u00e9s suisses il y a l\u00e0 une carte \u00e0 jouer, mais il faut rester sobre dans l'analyse, s'empresse -t-il d'ajouter la Suisse et la City londonienne sont dans une relation de concurrence farouche et \u00e7a Christian c'est le coin de ciel le plus bleu, le bleu que je puisse vous donner sort d\u00e9j\u00e0 pas mal belle-maman Palais f\u00e9d\u00e9ral merci avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-12T16:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37978BCC-43B8-4F81-AF83-87DC8CC042AC", "internalArchiveId": "37978BCC-43B8-4F81-AF83-87DC8CC042AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nicolas Hulot renonce \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9cologiste Nicolas Hulot a annonc\u00e9 mardi qu'il ne serait pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017, estimant n'\u00eatre \"ni suffisamment arm\u00e9, ni suffisamment aguerri\" pour endosser l'habit de l'homme providentiel.\r\n\r\n* * Nicolas Hulot renonce \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise  \r\nNicolas Hulot ne se pr\u00e9sentera pas \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle EN fRANCE.. \r\nL'\u00e9cologiste et ancien animateur t\u00e9l\u00e9 l'a annonc\u00e9 hier soir sur les r\u00e9seaux sociaux.. \r\nIl entretenait depuis des mois le suspense .. \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris.. \r\nL'ancien envoy\u00e9 sp\u00e9cial de Fran\u00e7ois hollande pour la protection de la plan\u00e8te a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se lancer, faute, dit-il, d'\u00eatre \u00ab suffisamment arm\u00e9, ou suffisamment aguerri pour cela\u00a0\u00bb.\r\n\u00ab je ne peux pas endosser l'habit de l'homme providentiel et pr\u00e9sidentiel.\u00a0\u00bb explique Nicolas Hulot.. il \u00e9crit avoir longuement r\u00e9fl\u00e9chi et consult\u00e9 avant d'avoir pris cette d\u00e9cision.. \"Conscient de l'attente et de l'espoir que certains ont plac\u00e9s en moi, je ne pouvais \u00e9carter d'un revers de main cette hypoth\u00e8se\u00a0\u00bb... \u00bbMais l'honn\u00eatet\u00e9 m'oblige \u00e0 ne pas nourrir plus longtemps une attente que je ne pourrai satisfaire\", ajoute-t-il.\r\nL'\u00e9cologiste demeurera \u00e0 la t\u00eate de la Fondation Nicolas Hulot pour la nature et l'homme. Et il entend continuer de peser \u00e0 sa mani\u00e8re, dit il dans le d\u00e9bat politique.\r\nUn appel en faveur de sa candidature avait recueilli en quelques semaines plusieurs dizaines de milliers de signatures. Mais tout en b\u00e9n\u00e9ficiant d'un capital sympathie certain et d'une tr\u00e8s bonne image, selon un r\u00e9cent sondage, moins d'un Fran\u00e7ais sur trois souhaitait que l'\u00e9cologiste participe \u00e0 l' \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Des sondages le cr\u00e9ditaient d'un score compris entre 9 et 11% au premier tour.\r\nUn d\u00e9sistement qui est une mauvaise nouvelle pour le mouvement Europe Ecologie Les Verts.. d'autres en revanche se frottent les mains..\r\nDIRECT", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7845626", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nicolas Hulot renonce \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise / 12H30_2016-07-06T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 06.07.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9cologiste Nicolas Hulot a annonc\u00e9 mardi qu'il ne serait pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017, estimant n'\u00eatre \"ni suffisamment arm\u00e9, ni suffisamment aguerri\" pour endosser l'habit de l'homme providentiel."], "variantIds": ["ece-7845626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T05:56:41Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNicolas Hulot ne se pr\u00e9sentera pas \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France, l'\u00e9cologiste et ancien animateur t\u00e9l\u00e9 l'a annonc\u00e9 hier soir sur les r\u00e9seaux sociaux il entretenait depuis des mois, le suspense Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, alors l'ancien envoy\u00e9 sp\u00e9cial de Fran\u00e7ois Hollande pour la protection de la plan\u00e8te, a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se lancer, faute, dit -il, d'\u00eatre suffisamment arm\u00e9s ou suffisamment aguerri pour cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nJe ne peux pas endosser l'habit de l'homme providentiel et pr\u00e9sidentielle, explique Nicolas Hulot il \u00e9crit avoir longuement r\u00e9fl\u00e9chi et consult\u00e9 avant d'avoir pris sa d\u00e9cision, conscient de l'attente et de l'espoir que certains ont plac\u00e9s en moi, je ne pouvais \u00e9carter dans revers de main l'hypoth\u00e8se mais l'honn\u00eatet\u00e9 m'oblige \u00e0 ne pas nourrir plus longtemps une attente, que je ne pourrais pas satisfaire, ajoute -t-il, l'\u00e9cologiste demeurera \u00e0 la t\u00eate de la Fondation Nicolas Hulot pour la nature et l'homme et il entend continuer de peser \u00e0 sa mani\u00e8re et gr\u00e2ce \u00e0 sa fondation dans le d\u00e9bat public un appel en faveur de sa candidature, avait recueilli en quelques semaines, plusieurs dizaines de milliers de signatures, mais s'il b\u00e9n\u00e9ficie d'un capital sympathie certain et d'une tr\u00e8s bonne image selon un r\u00e9cent sondage, moins d'un Fran\u00e7ais sur 3, souhaitait que l'\u00e9cologiste participe \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il \u00e9tait tout de m\u00eame, cr\u00e9dit\u00e9s de 9 \u00e0 11 pourcent des des intentions de vote au 1er. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [89%] :\r\nUn d\u00e9sistement qui est, qui est une mauvaise nouvelle en pour le mouvement Europe \u00c9cologie Les Verts, d'autres en revanche se frottent les mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [90%] :\r\nOui alors chez Europe \u00c9cologie, les Verts, la candidature de Nicolas Hulot avait de plaire et de rassembler ce qui, pour ce parti, mal en point, n'\u00e9tait pas rien un candidat populaire capable de mobiliser au-del\u00e0 des rangs \u00e9cologistes id\u00e9al, il n'en sera rien qui pour prendre le relais alors C\u00e9cile Duflot est dans les starting-blocks, mais l'ancienne ministre est nettement moins populaire que Nicolas Hulot, les Verts vont donc avoir un probl\u00e8me pour 2017, du coup, l'id\u00e9e d'une primaire verte pourrait \u00eatre relanc\u00e9e, alors qu'elle avait avait abandonn\u00e9 il y a peu, et puis pour les autres candidats potentiels ou d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 gauche, h\u00e9 bien, en revanche, c'est une excellente nouvelle, l'abandon de Nicolas Hulot c'est un joli r\u00e9servoir potentiel de voix \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [89%] :\r\nRien ne sert, notre correspondante \u00e0 Paris parce Carpi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F219B69B-8C54-41EB-8B57-D0BCB8C88453", "internalArchiveId": "F219B69B-8C54-41EB-8B57-D0BCB8C88453", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9gringolade du secteur a\u00e9rien britannique apr\u00e8s le Brexit", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le Brexit, tout le secteur a\u00e9rien britannique revoit ses pr\u00e9visions de croissance \u00e0 la baisse. Certains concurrents europ\u00e9ens esp\u00e8rent d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des parts de ce  march\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9. La d\u00e9gringolade en bourse des actions Easyjet ou Ryanair ces derniers jours annonce une p\u00e9riode de turbulence a\u00e9rienne dans le ciel europ\u00e9en.\r\n\r\n* * D\u00e9gringolade du secteur a\u00e9rien britannique apr\u00e8s le Brexit 12h30 Brexit compagnie a\u00e9rienne\r\nApr\u00e8s le Brexit, tout le secteur a\u00e9rien britannique revoit ses pr\u00e9visions de croissance \u00e0 la baisse. Mais certains concurrents europ\u00e9ens esp\u00e8rent d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des parts d'un march\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9. La d\u00e9gringolade en bourse des actions Easyjet ou Ryanair ces derniers jours annonce une p\u00e9riode de turbulence a\u00e9rienne dans le ciel europ\u00e9en. Explications Estelle Braconnier...\r\nEasyjet vient de lancer un avertissement sur son second semestre 2016... La compagnie britannique s'attend \u00e0 une baisse d'au moins 5% de son revenu par si\u00e8ge.L'affaiblissement de la livre sterling suite au r\u00e9f\u00e9rendum, risque \u00e0 court terme de peser sur les prix des billets d'avions.\r\nDans la continuit\u00e9 du sc\u00e9nario catastrophe, le pouvoir d'achat des britanniques va \u00eatre revu \u00e0 la baisse et ils voyageront donc moins \u00e0 l'\u00e9tranger.Autant de pr\u00e9visions pessimistes qui poussent les investisseurs \u00e0 vendre leurs actions des compagnies \u00e0 bas couts britanniques.Ryanair n'a pas \u00e9t\u00e9 pargn\u00e9 par le ph\u00e9nom\u00e8ne.Car il y a une autre inqui\u00e9tude que financi\u00e8re, c'est le fait que la Grande Bretagne va devoir ren\u00e9gocier un part du ciel europ\u00e9en.Au coeur des accords \u00e0 reprendre, les conditions de vols, notamment entre le reste de l'Union europ\u00e9enne et le Royaume Uni, actuellement r\u00e9gies par le march\u00e9 unique du transport a\u00e9rien instaur\u00e9 fin des ann\u00e9es 80.\r\nConcr\u00eatement, les compagnies britanniques n'auront plus droit \u00e0 des avantages en vigueur actuellement, comme le droit de fixer librement les tarifs sur les liaisons en Europe.Norwegian, compagnie a\u00e9rienne norv\u00e9gienne \u00e0 bas cout, n'a pas attendu longtemps pour annoncer le d\u00e9veloppement de nouvelles liaisons continentales et intercontinentales.Actuellement 3\u00e8me au classement derri\u00e8re Ryanair et Easyjet elle a annonc\u00e9 hier, vouloir d\u00e9velopper un r\u00e9seau plus vaste au d\u00e9part de Paris.", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819175", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9gringolade du secteur a\u00e9rien britannique apr\u00e8s le Brexit / 12H30_2016-06-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.06.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le Brexit, tout le secteur a\u00e9rien britannique revoit ses pr\u00e9visions de croissance \u00e0 la baisse. Certains concurrents europ\u00e9ens esp\u00e8rent d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des parts de ce  march\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9. La d\u00e9gringolade en bourse des actions Easyjet ou Ryanair ces derniers jours annonce une p\u00e9riode de turbulence a\u00e9rienne dans le ciel europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-7819175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T00:58:21Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt apr\u00e8s, le Brexit \u00e9tait bien, c'est tout le secteur a\u00e9rien britannique revoit ses pr\u00e9visions de croissance \u00e0 la baisse, je vous le disais en titre mais certains concurrents europ\u00e9ens esp\u00e8rent d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des parts d'un march\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9, la d\u00e9gringolade en bourse des actions easyjet ou Ryan Air 7 derniers jours annonce une p\u00e9riode de turbulence a\u00e9rienne dans le ciel europ\u00e9en, les explications de Estelle Braconnier easyjet vient de lancer un avertissement sur son second semestre 2016, la compagnie britannique s'\u00e0 une baisse d'au moins 5 pourcent de de son revenu par si\u00e8ge l'affaiblissement de la livre sterling, suite au r\u00e9f\u00e9rendum risque \u00e0 court terme, de peser sur les prix des billets d'avion dans la continuit\u00e9 du sc\u00e9nario catastrophe : le pouvoir d'achat des britanniques va \u00eatre revu \u00e0 la baisse et ils voyageront donc moins \u00e0 l'\u00e9tranger, autant de pr\u00e9visions pessimistes qui poussent les investisseurs \u00e0 vendre leurs actions des compagnies \u00e0 bas co\u00fbts britannique Ryan Air n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par le ph\u00e9nom\u00e8ne, car il y a une autre inqui\u00e9tude que financi\u00e8re, c'est le fait que la Grande-Bretagne va devoir ren\u00e9gocier une part du ciel europ\u00e9en Norwood jeune compagnie a\u00e9rienne norv\u00e9gienne \u00e0 bas co\u00fbt n'a pas attendu longtemps pour annoncer le d\u00e9veloppement de nouvelles liaisons continentales et intercontinentales actuellement 3\u00e8me au classement derri\u00e8re Ryanair et easyjet elle a annonc\u00e9 hier vouloir d\u00e9velopper un r\u00e9seau plus vaste, au d\u00e9part de Paris et tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T10:41:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EBB975B-2FBD-47A6-A671-32F68819385B", "internalArchiveId": "7EBB975B-2FBD-47A6-A671-32F68819385B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : \"Retour avec.\" - TawiPay", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Briod, fondateur de Tawipay, plateforme qui compare les prestataires pour envoyer de l'argent \u00e0 l'\u00e9tranger au meilleur tarif possible\r\nN\u00e9ophiles revient cette semaine sur certaines startups d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9es dans la chronique. Que sont-elles devenues quelques mois plus tard? TawiPay est une plateforme qui compare les prestataires pour envoyer de l'argent au meilleur tarif possible.\r\n\r\n* * \"Retour avec.\" - TawiPay (NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEO 27.06 \"Retour avec...\" - Tawipay)  (( NEO INDIC ))\r\nOn retrouve N\u00e9ophiles et Lo\u00efs Siggen Lopez, bonjour. Ce matin et ces prochains jours... Nous allons retrouver, quelques mois plus tard, des entrepreneurs que nous avons d\u00e9couverts dans N\u00e9ophiles... \r\nUn petit coup d'oeil dans le retroviseur... que sont-ils devenus... \r\nEn 6 ou 9 mois... il s'en passe des choses dans la vie d'une startup... \r\nLa preuve avec Tawipay... nous les avions entendu il y a 8 mois - c'\u00e9tait en octobre. \r\nVous vous souvenez peut-\u00eatre de cette histoire... deux fr\u00e8res, Fran\u00e7ois et Pascal Briod.. qui tentent d'apporter un peu de transparence... dans le march\u00e9 des transferts d'argent \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n***** Ah oui... Tawipay, c'est cette plateforme qui compare les prestataires pour envoyer de l'argent \u00e0 l'\u00e9tranger au meilleur tarif possible... \r\nUn comparateur, un acc\u00e9l\u00e9rateur de concurrence... dans un march\u00e9 passablement opaque. Une solution qui avait s\u00e9duit l'Organisation Internationale pour les Migrations.... \r\nDes choses... il s'en est pass\u00e9 depuis... la premi\u00e8re peut para\u00eetre anecdotique... \r\nIls avaient d\u00e9but\u00e9s leur aventure entrepreneuriale chez eux... \r\nPuis dans un hangar... non chauff\u00e9... \r\nEt enfin... ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9s dans un espace de co-working flambant neuf en plein coeur de Lausanne. \r\nCela peut para\u00eetre anecdotique... mais pas tant que \u00e7a. Fran\u00e7ois Briod. \r\n  NEO 27.06 \"Retour avec...\" - Tawipay I\r\nEt ce qui leur a permis, entre autre, de se payer des locaux digne d'une startup WEB... c'est une lev\u00e9e de fonds. \r\nA la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ils ont lev\u00e9s 400'000 francs... \r\nPreuve qu'une startup WEB... peut y arriver... m\u00eame depuis la Suisse. \r\n  NEO 27.06 \"Retour avec...\" - Tawipay II\r\nTawipay... eux, ils l'ont prouv\u00e9s. \r\nCe qui a permis \u00e0 la startup, en quelques mois, de renforcer ses effectifs. \r\n  NEO 27.06 \"Retour avec...\" - Tawipay III\r\n5 emplois... ce n'est peut-\u00eatre pas grand chose... mais des startups de la taille de Tawipay il en existe quelque uns... \r\nEt l\u00e0, des retomb\u00e9es tr\u00e8s concr\u00e8tes... pour la soci\u00e9t\u00e9. \r\n***** Est-ce qu'on peut dire que la startup a \"r\u00e9ussi\" ? \r\nNon. Enfin, oui, jusqu'ici, mais rien n'est encore gagn\u00e9. \r\nElle vient d'atteindre 200'000 utilisateurs sur sa plateforme en ligne, il en faudra beaucoup plus pour esp\u00e9rer peser lourd.... sur ce march\u00e9 des transferts d'argent. \r\nMais elle est bien partie. \r\nDes changements, il y en aura d'ailleurs d'autres... ces prochaines mois. \r\nFran\u00e7ois Briod. \r\n  NEO 27.06 \"Retour avec... \" - Tawipay IV\r\nLe nom... rien que \u00e7a... la startup web va probablement progresser... encore plus vite... dans les prochains mois. \r\nDemain nous retrouverons \"Artmyn\"... la petite startup, que nous avions rencontr\u00e9 dans un laboratoire de l'EPFL... elle num\u00e9rise de oeuvres d'art avec une technologie au rendu... impressionnant... \r\nElle \u00e9tait au tout d\u00e9but du processus de transformation de la recherche... en innovation. \r\nEt le moins qu'on puisse dire... c'est qu'elle a r\u00e9ussi sa sortie du laboratoire... \r\nEt pas qu'un peu... mais pour cela, rendez-vous demain !\r\nA demain !", "durationSec": 281, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816282", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["\"Retour avec\u2026\" \u2013 TawiPay", "\"Retour avec\u2026\" \u2013 TawiPay / JDM_2016-06-27T06:40:00_neophiles", "\"Retour avec\u2026\" \u2013 TawiPay / JDM_2016-06-27T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["N\u00e9ophiles revient cette semaine sur certaines startups d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9es dans la chronique. Que sont-elles devenues quelques mois plus tard? TawiPay est une plateforme qui compare les prestataires pour envoyer de l'argent au meilleur tarif possible.", "N\u00e9ophiles revient cette semaine sur certaines startups d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9es dans la chronique. Que sont-elles devenues quelques mois plus tard? TawiPay est une plateforme qui compare les prestataires pour envoyer de l'argent au meilleur tarif possible.", "N\u00e9ophiles revient cette semaine sur certaines startups d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9es dans la chronique. Que sont-elles devenues quelques mois plus tard? TawiPay est une plateforme qui compare les prestataires pour envoyer de l'argent au meilleur tarif possible."], "variantIds": ["ece-7816299", "ece-7816282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T12:59:03Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nBonne journ\u00e9e. \r\nEt on retrouve N\u00e9ophiles avec l'oeil Siggen Lopez bonjour Lo\u00efs ce matin et ces prochains jours, d'ailleurs on va retrouver quelques mois plus tard, des entrepreneurs, sous forme de boucler la boucle, un des entrepreneurs qu'on avait d\u00e9couvert il y a quelques mois au d\u00e9but N\u00e9ophiles on pourrait dire que c'est un petit coup d'oeil dans le r\u00e9troviseur ou que sont -ils devenus, on va s'int\u00e9resser \u00e0 \u00e7a, ces prochains jours en 6 ou 9 mois ils sont passe des choses dans la vie d'une Startup c'est ce qu'on va essayer d'illustrer la preuve ce matin avec Tawipay, nous les avions entendu il y a 8 mois, c'\u00e9tait en octobre, vous vous souvenez peut-\u00eatre de cette histoire, c'\u00e9tait 2 fr\u00e8res Fran\u00e7ois et Pascal Briod, qui tente d'apporter un peu, transparence, dans un march\u00e9 dans le march\u00e9 des transferts d'argent \u00e0 l'\u00e9tranger Tawipay c'\u00e9tait cette plateforme qui compare les prestataires pour envoyer de l'argent \u00e0 l'\u00e9tranger au meilleur tarif possible, voil\u00e0, on pourrait dire c'est un comparateur dans un acc\u00e9l\u00e9rateur de concurrence dans un march\u00e9 passablement opaque, il faut le dire, une solution qui avait s\u00e9duit d'ailleurs l'Organisation internationale pour les migrations et bien des choses, il s'en est pass\u00e9 depuis la premi\u00e8re peut para\u00eetre anecdotique parce qu'ils avaient d\u00e9but\u00e9s leur aventure entrepreneuriale chez eux, puis dans un hangar non chauff\u00e9 et enfin, enfin, ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9s dans un espace de co- working flambant 9 en plein coeur de Lausanne, \u00e7a peut para\u00eetre anecdotique mais pas tant que \u00e7a, Fran\u00e7ois Briod. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [85%] :\r\nMoi, je pense, \u00e7a participe \u00e0 la mani\u00e8re dont on travaille et c'est clair qu'il faut \u00eatre dans un endroit o\u00f9 on se pla\u00eet, on peut s'exprimer pour pour bien travailler, surtout dans une Startup, on n'est pas \u00e7a un certain moment, \u00e7a faisait partie de notre histoire et je pense que c'est bien de savoir se rappeler d'o\u00f9 on a commenc\u00e9 de savoir qu'on ne mettait pas m\u00eame pendant l'hiver parce qu'hangar n'\u00e9taient pas chauff\u00e9es \u00e7a aussi souder l'\u00e9quipe dans ses d\u00e9buts et participer \u00e0 \u00e0 notre histoire, ensuite c'est clair qu'ensuite \u00e7a un d\u00e9savantage quand on \u00e9volue, \u00e7a c'est pareil pour moi, pour l'\u00e9quipe pour recruter du monde pour \u00e9conomiser du temps dans les transports, c'est clair que \u00e7a \u00e7a un Avantage strat\u00e9gique ensuite pour la la qualit\u00e9 du travail au sein de la Sarthe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [91%] :\r\nEt ce qui leur a permis, entre autres, des locaux digne d'une Startup web c'est une lev\u00e9e de fonds \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ils ont lev\u00e9 400000 francs preuve aussi qu'une Startup web peut y arriver, m\u00eame depuis la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [90%] :\r\nDonc c'est clair que c'est possible de lever des fonds pour une Startup web et on n'est pas les premiers \u00e0 le montrer, il y a d\u00e9j\u00e0 des des tr\u00e8s belles histoires dans dans la r\u00e9gion, ensuite, vu qu'on sort un petit peu du cadre typique d'une Startup suisse et il faut le reconna\u00eetre aussi un petit peu en dehors de la hausse sont les atouts \u00e0 de l'innovation en Suisse, on a un petit peu plus \u00e0 prouver, ensuite en tant qu'une Startup web dont b\u00e9n\u00e9ficie d'une agilit\u00e9 intrins\u00e8que de notre industrie et donc on peut compenser \u00e7a par ce manque un petit peu de de de soutien g\u00e9n\u00e9ral, ensuite il faut reconna\u00eetre que c'est quelque chose qui change, march\u00e9 de plus en plus de soutien, il y a encore beaucoup \u00e0 faire mais on on ne crache pas dans la soupe, je pense que enfin moi je recommanderais \u00e0 des gens de commencer une sorte po\u00ealon suisse plus qu'\u00e0 d'autres endroits et je pense qu'ensuite c'est aussi \u00e0 l'entrepreneur de faire son propre chemin et de prouver que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [87%] :\r\nOn ne pouvait que c'est possible, en tout cas Tawipay ils l'ont prouv\u00e9 et \u00e7a a permis \u00e0 la Startup, alors \u00e7a, c'est tr\u00e8s concret, en quelques mois, h\u00e9 bien d'abord de renforcer ses effectifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [85%] :\r\nTawiPay a cr\u00e9\u00e9 maintenant 5 emplois ici \u00e0 \u00e0 Lausanne, d\u00e9j\u00e0 en train de pr\u00e9parer une lev\u00e9e de fonds subs\u00e9quentes et \u00e0 chaque fois c'est des c'est des emplois \u00e0 la cl\u00e9, \u00e9videmment parce que avan\u00e7ait, c'est l\u00e0 la force motrice d'une Startup, c'est son \u00e9quipe, \u00e7a fait partie du d\u00e9veloppement naturel \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [89%] :\r\n5 emplois, hein, c'est peut-\u00eatre pas grand chose, mais des startups de la taille de Tawipay il en existe quelques unes, et l\u00e0, h\u00e9 bien on parle de retomb\u00e9es tr\u00e8s concr\u00e8tes, hein, pour la soci\u00e9t\u00e9 des emplois, ce qu'on peut dire que cette soci\u00e9t\u00e9 a r\u00e9ussi, alors non, c'est toujours un peu le probl\u00e8me dans le mobile, on entend des belles histoires non, enfin, on va dire que jusqu'ici, elle a r\u00e9ussi, mais rien n'est encore gagn\u00e9, elle vient d'atteindre les 200000 utilisateurs sur sa plateforme en ligne, il en faudra beaucoup beaucoup plus pour esp\u00e9rer et esp\u00e9rer peser lourd sur ce march\u00e9 des transferts d'argent, mais disons qu'elle est bien partie et des changements, ben il y en aura d'autres ces prochains mois, Fran\u00e7ois Briod. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [87%] :\r\nDes changements pour Tawipay s\u00fbr d'ailleurs en partie le nom va \u00e9voluer, mais aussi la plateforme et le service rendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [86%] :\r\nVoil\u00e0 le nom, rien que \u00e7a, la Startup web s'appellera peut-\u00eatre plus Tawipay d'ici ces prochains mois, enfin, c'est encore un peu, c'est encore un peu myst\u00e9rieux et la plateforme va progresser encore plus vite dans les prochains mois et, demain, demain, nous retrouverons une petite certes Startup que nous avions rencontr\u00e9 dans un laboratoire de les PFL je suis parce au Sun elle num\u00e9rise des Oeuvres d'art avec, je veux dire on avait \u00e9t\u00e9 voir un un vieux retape je sais plus quoi, c'\u00e9tait avec la fondation, la fondation merveille grand service le rendu est assez impressionnant, mais elle est au tout d\u00e9but du processus de trop de transformation de la recherche en innovation et le moins qu'on puisse dire, moi, c'est qu'elle a r\u00e9ussi sa sortie du laboratoire et pas qu'un peu pour \u00e7a, je vous donne rendez- vous demain, \u00e0 la merci beaucoup les Siggen Lopez, semaine sp\u00e9ciale de N\u00e9ophiles, c'est la derni\u00e8re fois en profiter, qui revient sur les innovations qu'on avait d\u00e9couvert au d\u00e9but de la chronique d\u00e8s l'Automne pass\u00e9 la revue. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "journaliste - Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10E0CF34-F6EA-406B-8BA4-EE1E801D4695", "internalArchiveId": "10E0CF34-F6EA-406B-8BA4-EE1E801D4695", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Pietro Bugnon: l'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "En p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire, les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour. Les partis, quels qu'ils soient, soignent leurs propres \u00e9lecteurs \u00e0 coups de cr\u00e9dits. Mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne.\r\n\r\n* * Pietro Bugnon: l'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme (SIG -L'AIDE AU DEVELOPPEMENT VICTIME DU CLIENTISME PA) L'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme, c'est le commentaire de Pietro Bugnon\r\n  MAG 1'34\r\n((En p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire, les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour. Les partis, quels qu'ils soient, soignent leurs propres \u00e9lecteurs \u00e0 coups de cr\u00e9dits. Mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne. Le Parlement de droite fait preuve d'une grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 envers les militaires et les agriculteurs. Avec 5 milliards par an, les acquisitions de l'arm\u00e9e sont assur\u00e9es et les aides f\u00e9d\u00e9rales que re\u00e7oivent les paysans r\u00e9guli\u00e8rement soutenues sous la coupole. A chaque fois qu'une r\u00e9duction du budget agricole est \u00e9voqu\u00e9e, c'est un d\u00e9ferlement de tracteurs sur Berne. Les paysans envahissent la place f\u00e9d\u00e9rale et les chambres se couchent. D'autres ne jouissent pas d'une oreille si attentive. Prenez l'aide au d\u00e9veloppement. Les d\u00e9penses vont stagner. Certes, 11 milliards ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s, mais cela ne repr\u00e9sente que 0,48% du produit int\u00e9rieur brut. Loin des 0,7% pr\u00e9conis\u00e9s par les Nations Unies. Et en-dessous des 0,5% d\u00e9cid\u00e9s pourtant il y a quelques ann\u00e9es par ce m\u00eame Parlement. A-t-on vu d\u00e8s lors une manifestation sur la place f\u00e9d\u00e9rale? Non. Ils sont bien loin de nous, les Syriens, Afghans ou Maliens. Les b\u00e9n\u00e9ficiaires finaux de l'aide au d\u00e9veloppement helv\u00e9tique. Alors oui, quelques ONG se battent pour eux dans les pas perdus. Mais elles semblent peser bien moins lourd que les milieux agricoles ou militaires. Autrement dit: couper dans la coop\u00e9ration est indolore. Ca ne fait pas perdre beaucoup de suffrages. Pour d\u00e9fendre leur client\u00e8le, les partis bourgeois sont pr\u00eats \u00e0 n\u00e9gliger les plus faibles, qui ne votent pas en Suisse. Une posture qui ne surprend pas \u00e0 l'UDC. Bien plus au PDC, lui qui se r\u00e9f\u00e8re sans cesse aux valeurs chr\u00e9tiennes, mais en oublie cruellement le sens aujourd'hui.))", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789485", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Pietro Bugnon: l'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme", "Pietro Bugnon: l'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme / JDM_2016-06-16T06:51:00_signature", "Pietro Bugnon: l'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme / JDM_2016-06-16T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["En p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire, les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour. Les partis, quels qu'ils soient, soignent leurs propres \u00e9lecteurs \u00e0 coups de cr\u00e9dits. Mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne.", "En p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire, les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour. Les partis, quels qu'ils soient, soignent leurs propres \u00e9lecteurs \u00e0 coups de cr\u00e9dits. Mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne.", "En p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire, les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour. Les partis, quels qu'ils soient, soignent leurs propres \u00e9lecteurs \u00e0 coups de cr\u00e9dits. Mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne."], "variantIds": ["ece-7789505", "ece-7789485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T13:45:51Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n4 voici maintenant le commentaire de Pietro Bugnon nos correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne l'aide au d\u00e9veloppement, victime du client\u00e9lisme en p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour les partis quels qu'ils soient soignent leurs propres \u00e9lecteurs, \u00e0 coups de cr\u00e9dits, mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne, le Parlement de droite fait preuve d'une grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 envers les militaires et les agriculteurs avec 5 milliards par an, les acquisitions de l'arm\u00e9e sont assur\u00e9es et les aides f\u00e9d\u00e9rales que re\u00e7oivent les paysans r\u00e9guli\u00e8rement soutenues sous la Coupole, \u00e0 chaque fois qu'une r\u00e9duction du budget agricole est \u00e9voqu\u00e9e c'est un d\u00e9ferlement de tracteurs sur Berne les paysans envahissent la place f\u00e9d\u00e9rale et les chambres se couchent, d'autres ne jouissent pas d'une oreille si attentive, prenez l'aide au d\u00e9veloppement, les d\u00e9penses vont stagner certes 11 milliards ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s, mais cela ne repr\u00e9sente que0,48 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut, loin des 0 7 pr\u00e9conis\u00e9s par les Nations unies et en-dessous des 0 5 d\u00e9cid\u00e9s, pourtant il y a quelques ann\u00e9es, par ce m\u00eame Parlement \u00e0 -t-on vu d\u00e8s lors une manifestation sur la place f\u00e9d\u00e9rale non, ils sont bien loin de nous, les Syriens afghans ou Maliens les b\u00e9n\u00e9ficiaires finaux de l'aide au d\u00e9veloppement helv\u00e9tique alors oui quelques ONG se battent pour eux dans les pas perdus, mais elles semblent peser bien moins lourd que les milieux agricoles ou militaires, autrement dit couper dans la coop\u00e9ration est indolore, \u00e7a ne fait pas perdre beaucoup de suffrages pour d\u00e9fendre leur client\u00e8le, les partis bourgeois sont pr\u00eats \u00e0 n\u00e9gliger les plus faibles qui ne votent pas en Suisse, une posture qui ne surprend pas l'UDC bien plus par contre au PDC, lui qui se r\u00e9f\u00e8re sans cesse aux valeurs chr\u00e9tiennes, mais on oublie cruellement le sens aujourd'hui, commentaire de Pietro Bugnon \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C82CE38D-B2C0-4123-A897-37B00CDAEC4D", "internalArchiveId": "C82CE38D-B2C0-4123-A897-37B00CDAEC4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Sir Graham Watson, ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en britannique", "publicationDate": "2016-06-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Watson , Graham \r\nLe 23 juin prochain, les Britanniques se prononceront sur leur maintien ou non au sein de l'Union europ\u00e9enne. A quelques encablures d'un scrutin aussi essentiel pour la Grande-Bretagne que pour l'Europe, l'incertitude est totale.   Ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en britannique, Graham Watson a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'Alliance des lib\u00e9raux et des d\u00e9mocrates pour l'Europe.\r\n\r\n* * Sir Graham Watson, ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en britannique (GRAHAM WATSON - BREXIT) 14.6   INVITE MATINALE - GRAHAM WATSON\r\n Sir Graham WATSON, ancien pr\u00e9sident de l'Alliance des lib\u00e9raux et des d\u00e9mocrates pour l'Europe (ALDE), ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en britannique - son portable  +32 ** 26  - en direct du studio de Bruxelles accueilli par Romain Clivaz.\r\nHeure\r\nBrexit ou Brexin? Dans 10 jours, le jeudi 23 juin - comme ils l'avaient d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 fait en 1975 - les Britanniques se prononceront sur leur maintien au sein de l'Union europ\u00e9enne. Scrutin dont l'issue \u00e0 en croire les multiples sondages para\u00eet tr\u00e8s incertaine... Quoiqu'il en soit, cette p\u00e9riode sera celle d'une profonde introspection pour la Grande-Bretagne...\r\nIntrospection qu'on va mener avec notre invit\u00e9, un britannique pro-europ\u00e9en convaincu, Sir Graham Watson, ancien pr\u00e9sident de l'Alliance des lib\u00e9raux et des d\u00e9mocrates pour l'Europe..\r\nGraham Watson bonjour...merci d'\u00eatre avec nous dans notre studio de Bruxelles\r\nInd\u00e9cision\r\n-Vous n'\u00eates de loin pas toujours dans la capitale europ\u00e9enne, depuis de longs mois vous faites de tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quents d\u00e9placements sur votre \u00eele ch\u00e9rie justement pour faire campagne, \u00e0 dix jours de ce scrutin crucial quel est votre sentiment...  c'est toujours l'ind\u00e9cision qui domine?\r\n1975\r\n-En 1975, deux ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e dans la CEE...premier r\u00e9f\u00e9rendum - d\u00e9j\u00e0!- sur la question. Force est de constater qu'il n'y a jamais eu de v\u00e9ritable amour entre la Grande-Bretagne et l'Union europ\u00e9enne, on est quoi ... plut\u00f4t dans l'ordre du mariage de raison...\r\n-Mais qu'est-ce qui depuis a, \u00e0 ce point chang\u00e9, pour que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Britanniques veuillent d\u00e9sormais quitter l'Union ?\r\n- Mais les \u00e9lecteurs britanniques avaient confirm\u00e9 vouloir y rester... par 67% de OUI... \u00e7a pourrait se reproduire?\r\nEconomise versus souverainet\u00e9\r\n-Les d\u00e9fenseurs du maintien r\u00e9fl\u00e9chissent plut\u00f4t en terme d'\u00e9conomie, tandis que les partisans d'une sortie de l'Union sont plut\u00f4t focalis\u00e9s sur les th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la souverainet\u00e9 du pays et \u00e0 la politique d'immigration, c'est comme \u00e7a que vous voyez les choses... \r\n-Qu'est-ce qui sera d\u00e9ciif, les affaires ou les sentiments ?\r\nTraitement de faveur\r\n-Le Royaume Uni  b\u00e9n\u00e9ficie pourtant d\u00e9j\u00e0 d'importantes exceptions, il ne participe ni \u00e0 l'espace Schengen, ni \u00e0 la zone euro, ni \u00e0 l'Union bancaire ?\r\n-David Cameron a de surcro\u00eet obtenu une s\u00e9rie de conditions sp\u00e9ciales, notamment li\u00e9e \u00e0 l'immigration d'origine communautaire qui accentuent la g\u00e9om\u00e9trie variable de l'UE... jusqu'o\u00f9 faudra-t-il aller pour convaincre les Britanniques de rester membre du club ?\r\n-Quelque soit le verdict des urnes le 23 juin, le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'appartenance du Royaume Uni \u00e0 l'UE laissera des traces. On ne peut pas exclure que certains Etats saisissent la Cour de justice sous pr\u00e9texte que le deal britannique n'est pas conforme \u00e0 la philosophie des trait\u00e9s europ\u00e9ens ?\r\nPro-Brexit et pro-europ\u00e9en?\r\n-Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui estiment que voter en faveur du Brexit, ce n'est pas forc\u00e9ment cess\u00e9 d'\u00eatre Europ\u00e9en ?\r\n-Que sortir de l'UE, c'est quitter une structure politique cr\u00e9ee au si\u00e8cle dernier, noble et respectable mais aujourd'hui totalement p\u00e9rim\u00e9 ?\r\n-Un autre mod\u00e8le de relation entre les pays d'Europe , un mod\u00e8le plus participatif, plus entrepreneurial est-il impossible ?\r\nDislocation de l'Europe?\r\n-Aucun membre n'a jusqu'\u00e0 ce jour quitt\u00e9 l'Union Europ\u00e9enne, avant 2009 la constitution europ\u00e9enne ne le pr\u00e9voyait d'ailleurs tout simplement pas, si \u00e7a devrait le cas au matin du 24 juin, ce serait quoi... la dislocation du projet europ\u00e9en ?  \r\nQu'est-ce qui va finir par faire la diff\u00e9rence ?\r\n-Dans l'attente, il reste on l'a dit, aux deux camps dix jours pour faire campagne... qu'est-ce qui pourrait finalement faire la diff\u00e9rence?\r\n-On parle beaucoup du vote des jeunes favorables au in.... ce sont-ils suffisamment inscrits sur les listes \u00e9lectorales, ils avaient jusqu'\u00e0 mardi dernier pour le faire...\r\n-Et au-del\u00e0, finiront-ils par aller voter, l'an dernier le taux d'abstention avait atteint les 57% chez les moins de 25 ans, contre 22 % pour les plus de 65 ans...\r\n-Le taux de particiation sera crucial, un faible taux favoriserait le Brexit ?\r\nEuro-hooligans via PRESSE\r\n-Angleterre qui au m\u00eame titre que la Russie est donc menac\u00e9e de disqualification par l'UEFA en cas de nouvelles violences de ses supporters hooligans.... on croyait le ph\u00e9nom\u00e8ne des hooligans britanniques r\u00e9solus... comment expliquer cette r\u00e9surgence..\r\n-Londres a-t-elle vraiment les moyens de peser sur ses hordes de supporters..\r\n-Une disqualification de l'Angleterre, par une fa\u00eeti\u00e8re europ\u00e9enne, f\u00fbt-ce-t'elle de football, ce serait particuli\u00e8rement mal accueilli sur l'autre rive de la Manche..\r\n-Des cons\u00e9quences sur le Brexit", "durationSec": 1426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7783042", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Sir Graham Watson, ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en britannique", "Sir Graham Watson, ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en britannique / JDM_2016-06-14T07:37:00_l-invite-du-journal", "Sir Graham Watson, ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en britannique / JDM_2016-06-14T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le 23 juin prochain, les Britanniques se prononceront sur leur maintien ou non au sein de l'Union europ\u00e9enne. A quelques encablures d'un scrutin aussi essentiel pour la Grande-Bretagne que pour l'Europe, l'incertitude est totale.   Ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en britannique, Graham Watson a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'Alliance des lib\u00e9raux et des d\u00e9mocrates pour l'Europe.", "Le 23 juin prochain, les Britanniques se prononceront sur leur maintien ou non au sein de l'Union europ\u00e9enne. A quelques encablures d'un scrutin aussi essentiel pour la Grande-Bretagne que pour l'Europe, l'incertitude est totale.   Ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en britannique, Graham Watson a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'Alliance des lib\u00e9raux et des d\u00e9mocrates pour l'Europe.", "Le 23 juin prochain, les Britanniques se prononceront sur leur maintien ou non au sein de l'Union europ\u00e9enne. A quelques encablures d'un scrutin aussi essentiel pour la Grande-Bretagne que pour l'Europe, l'incertitude est totale.   Ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en britannique, Graham Watson a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'Alliance des lib\u00e9raux et des d\u00e9mocrates pour l'Europe."], "variantIds": ["ece-7783060", "ece-7783042"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-20T04:06:27Z", "webPublicationDate": "2016-06-14T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABEA35F2-5689-4EE9-BB45-A0598D8C8BDC", "internalArchiveId": "ABEA35F2-5689-4EE9-BB45-A0598D8C8BDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Premier ministre indien \u00e0 Gen\u00e8ve pour relancer l'accord de libre-\u00e9change avec la Suisse", "publicationDate": "2016-06-06T00:00:00Z", "summary": "Le Premier ministre indien Narendra Modi \u00e9tait de passage ce lundi matin \u00e0 Gen\u00e8ve pour relancer des n\u00e9gociations en vue d'un accord de libre-\u00e9change entre la Suisse et l'Inde. Ces n\u00e9gociations bloquent depuis 2013 sur la question de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. Interview de C\u00e9dric Dupont, professeur de relations internationales \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Le Premier ministre indien \u00e0 Gen\u00e8ve pour relancer l'accord de libre-\u00e9change avec la Suisse  \r\nLe premier ministre indien Narendra Modi \u00e9tait de passage ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve. Il a \u00e9t\u00e9 recu par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann et une vingtaine de repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie Suisse. Narendra Modi a consacr\u00e9 cette escale \u00e0 la relance des n\u00e9gociations en vue d'un accord de libre-\u00e9change entre les 2 pays. Des n\u00e9gociations qui depuis 2013 bloquent sur la question de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.  \r\nBonsoir C\u00e9dric Dupont!\r\nVous \u00eates professeur de relations internationales \u00e0 l'Institut des Hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n-\tAvant d'\u00e9valuer les chances de voir un tel projet aboutir, rapellez-nous l'importance du march\u00e9 indien pour la Suisse ? \u00e0 l'image de sa population, c'est \u00e0 dire immenses ? \r\n- le processus a \u00e9t\u00e9 lance en 2008 ; or depuis ca bloque. La grande pierre d'achoppement, c'est la question de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, notamment pour l'industrie pharmaceutique. Les pharmas suisses sont-elles pr\u00eates \u00e0 lacher du lest ?? \r\n-\tPartenaire fiable, en terme de protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle ??  \r\n-\tGabrielle Ineichen-Fleisch \u00e0 la t\u00eate du SECO ira \u00e0 New Delhi d'ici la fin de la semaine... avanc\u00e9e \u00e0 attendre?\r\n- On est tent\u00e9 de faire des parall\u00e8les avec l'accord de libre-\u00e9change obtenu avec la Chine. Les conditions sont-elles diff\u00e9rentes avec l'Inde? \r\n- \u00e9valuation de l'accord avec la Chine : exportateurs CH un peu d\u00e9cus pour l'heure\r\n-\tLe fait d'avoir abouti avec la Chine, un \u00e9l\u00e9ment qui doit pouvoir peser ? positif ?\r\n-\tAgriculture ??\r\n- A qui profite vraiment ces accords bilat\u00e9raux de libre-\u00e9change? Aux grandes entreprises suisses ou indiennes?\r\n- On observe ces derni\u00e8res ann\u00e9es que des grands ensembles se dessinent dans le commerce mondial, avec par exemple l'accord de partenariat transpacifique sign\u00e9 en f\u00e9vrier. L'accord transatlantique est en n\u00e9gociation. Y'a-t-il, pour un petit pays comme la Suisse, une strat\u00e9gie plus gagnante qu'une autre \u00e0 l'heure actuelle? Monter dans le train de ces grands ensembles, ou privil\u00e9gier la voie bilat\u00e9rale comme avec la Chine?\r\n- L'Union europ\u00e9enne aimerait aussi conclure un accord de libre-\u00e9change avec l'Inde. La strat\u00e9gie helv\u00e9tique, c'est comme avec la Chine, d'avoir un coup d'avance? Est-ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 mesurer les fruits de cette strat\u00e9gie?\r\nQuelques infos de background:\r\nL'Association europ\u00e9enne de libre-\u00e9change (AELE) et l'Inde n\u00e9gocient depuis 2008 un accord global de libre-\u00e9change. JSA a fait une visite officielle il y a un an en mai 2015.\r\nL'Inde est un partenaire commercial important pour la Suisse (exports: +6,6%, imports -10% l'an dernier). La Suisse compte parmi les dix principaux investisseurs en Inde.  les investissements helv\u00e9tiques y atteignent quatre milliards et demi de francs. 250 entreprise suisses sont pr\u00e9sentes sur place et emploient plus de 100 mille personnes. Mais partenaire compliqu\u00e9. On l'a vu r\u00e9cemment avec l'affaire des nouilles au plomb de Nestl\u00e9 (Maggi). L'Inde r\u00e9clame aussi un \u00e9change automatique d'informations pour ses \u00e9vad\u00e9s fiscaux.", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7761308", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Premier ministre indien \u00e0 Gen\u00e8ve pour relancer l'accord de libre-\u00e9change avec la Suisse / FOR_2016-06-06T18:06:00_developpement-4", "Forum du 06.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le Premier ministre indien Narendra Modi \u00e9tait de passage ce lundi matin \u00e0 Gen\u00e8ve pour relancer des n\u00e9gociations en vue d'un accord de libre-\u00e9change entre la Suisse et l'Inde. Ces n\u00e9gociations bloquent depuis 2013 sur la question de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. Interview de C\u00e9dric Dupont, professeur de relations internationales \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7761308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T10:02:31Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e9conomie avec le 1er ministre indien Narendra Modi, qui \u00e9tait de passage ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, il \u00e9tait re\u00e7u par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann et une vingtaine de repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie suisse Narendra Modi a consacr\u00e9 cette escale \u00e0 la relance des n\u00e9gociations en vue d'un accord de libre- \u00e9change entre les 2 pays, des n\u00e9gociations qui, depuis 2013 bloquent sur la question de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle bonsoir C\u00e9dric Dupont, bonsoir, vous \u00eates professeur de relations internationales \u00e0 l'Institut hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve avant avant d'\u00e9valuer les chances de voir untel projet aboutir parce qu'on comprend mais ce sera compliqu\u00e9, rappelez -nous peut-\u00eatre l'importance du march\u00e9 indien pour la Suisse est -ce que c'est un march\u00e9 qui est \u00e0 l'image de de sa population, c'est-\u00e0-dire immenses en termes de perspectives. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [85%] :\r\nAh, c'est clair, c'est un grand march\u00e9 moins int\u00e9ressant pour l'instant que le march\u00e9 chinois, mais bon, la future et l'Inde 20 perspectives futures est \u00e9norme, tout en sachant que les Suisses sont pour l'instant pas partie des grands accord n\u00e9gociations r\u00e9gionaux en Asie et dans l'Atlantique nord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [88%] :\r\nC'est quoi, c'est quoi les les principaux secteurs qui sont int\u00e9ressants beaucoup toujours \u00e9voquer la pharmacop\u00e9e il y a pas que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [85%] :\r\nNon, il y a bien s\u00fbr aussi tout le domaine de des machines-outils, enfin des objets manufactur\u00e9s dans toute la l'infrastructure, il y a aussi, bien s\u00fbr, tout le domaine des services qui en fait un domaine qui int\u00e9resse particuli\u00e8rement la Suisse dans ce qui est d'assurance et de la banque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [85%] :\r\nTout ce processus d'accord et libre- \u00e9change avec l'Inde \u00e9tait lanc\u00e9e en 2008, hein, \u00e7a date d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait bient\u00f4t 10 ans fait un si on calcule correctement, on se rend compte que \u00e7a bloque pour la dit essentiellement \u00e0 cause des pharmas il y a la question de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle des brevets qui sont utilis\u00e9s de mani\u00e8re pas tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re par l'Inde est -ce que les pharmas aujourd'hui sont pr\u00eates \u00e0 gentiment l\u00e2cher du lest ou c'est l\u00e0 que \u00e7a va continuer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [87%] :\r\nMoi, je ne vois pas tellement de signes de l\u00e2cher du lest pensent un d\u00e9bat plus large est difficile pour les pharmas de l\u00e2cher du lest sur un accord \u00e9troit, ce que le ce probl\u00e8me sur les pharmas remonte en fait \u00e0 2001 aussi l'id\u00e9e d'ici que 2 doigts notamment avec ce qu'on appelle l'homme le processus d'homologation obligatoires qui impos\u00e9 par ce par le gouvernement indien lorsque pour des raisons sanitaires, ils veulent forcer les compagnies en fait sous- contracter la fabrication de certains m\u00e9dicaments de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rique \u00e0 des entreprises indiennes et \u00e7a ne s'implique pas seulement la Suisse est un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral qu'on est tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s par rapport \u00e0 lundi aux autres pays en voie d\u00e9veloppement depuis 2001, ce conflit donc eux aussi o\u00f9 cette opposition a aussi eu lieu au sein de condamnation mon bac mondial a qu'intellectuelle au sein du comit\u00e9 du d\u00e9veloppement et de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sur laquelle le sujet n'avance pratiquement pas d'un centim\u00e8tre depuis une dizaine d'ann\u00e9es par exemple, derni\u00e8re exemple l'Union europ\u00e9enne a carr\u00e9ment pour l'instant suspendu l'utilisation du terme de n\u00e9gociation d'un accord de libre- \u00e9change, il parle de partenariat strat\u00e9gique, donc si vous voulez, d'une certaine mani\u00e8re, la Suisse et les pharmas suisses ce n'est pas pas tellement faire une concession un peu unilat\u00e9ral isol\u00e9 sur cette probl\u00e9matique tr\u00e8s important pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [96%] :\r\nC\u00e9dric Dupont dans dans ce cas pr\u00e9cis, on est tent\u00e9 de faire des le parall\u00e8le avec l'accord de libre- \u00e9change obtenu avec la Chine, les conditions sont -elles diff\u00e9rentes avec l'Inde aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:11) [85%] :\r\nJe dirais que la la Chine n'a jamais eu le m\u00eame les m\u00eames vell\u00e9it\u00e9s sur ce processus d'obligation obligatoire alors beaucoup enlev\u00e9 les les doutes quant au respect de d\u00e9saccord et au suivi d'un accord assez ambitieux au m\u00eame tr\u00e8s ambition avec la Chine, mais il y a jamais eu ce blocage affirm\u00e9 une fin de cette volont\u00e9 indienne d'avoir en fait une flexibilit\u00e9 sur les droits, a \u00e9t\u00e9 l'actuel il y a eu, il y a toujours des doutes sur la question de la mise en oeuvre du respect des accords, mais pas de demande explicite allant aussi loin que les indiens l'ont fait, donc je dirais que c'est un contexte diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [87%] :\r\nUn contexte diff\u00e9rent l'attention, on revient sur cet accord Libre-\u00e9change avec la Chine, si on fait un bilan aujourd'hui les exportateurs suisses restent pour l'heure, un petit peu d\u00e9\u00e7u, il avait \u00e9t\u00e9 vendu en grandes pompes pour l'instant, c'est un bilan assez mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:03) [88%] :\r\nOui, bon, \u00e7a prend toujours du temps, surtout avec la Chine, je crois que la la plus grande vertu avec les avec les Chinois, c'est la patience et donc la mise en encore vu oublions pas ces pays sont encore des pays en voie d\u00e9veloppement on pense on la 1\u00e8re tout le monde pense \u00e0 la Chine et l'Inde comme les enfin culture puissance mondiale, mais il y a un \u00e9norme probl\u00e8me de d\u00e9veloppement ou de transformation vers des des structures de d\u00e9veloppement donc la mise en oeuvre des accords, notamment ceux qui touchent des r\u00e8gles aussi pointu que les brevets l'a prouv\u00e9 qu'intellectuelle prend du temps et donc l\u00e0, je dirais qu'on n'a pas assez de recul encore pour vraiment voir les effets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [90%] :\r\nOn parlait il y a un instant avec Micheline Calmy-Rey notamment de notre relation avec l'Union europ\u00e9enne des cons\u00e9quences d'un break Seat sur la Suisse, \u00e9videmment, que les cons\u00e9quences sont aussi \u00e9conomiques : comment est -ce que la Suisse finalement doit vraiment imaginer son avenir strat\u00e9giquement pour son \u00e9conomie est -ce que \u00e7a passe essentiellement par ces accords de libre- \u00e9change en s'associant aussi aux grands projets r\u00e9gionaux qui sont tr\u00e8s peu se mettent sur pied des partenariats transatlantiques, etc, ce que c'est des pistes qui sont vraiment fondamentales pour la Suisse o\u00f9 elle peut quand m\u00eame s'en passer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:13) [88%] :\r\nMoi, je dirais qu'il y a, il y a, il y a une dimension symbolique politique de signal politique que vous aux investisseurs, aux entreprises suisses et donc dans cette dimension -l\u00e0, il est tr\u00e8s important que le gouvernement suisse reste actif pour essayer d'ouvrir les portes des march\u00e9s futurs important \u00e0 ces entreprises, apr\u00e8s il y a une diff\u00e9rence entre la dimension symbolique politique et et le la mise en oeuvre et le l'impact effectif de ces accords, donc on peut, on peut lire des cas s'il n'y a pas d'accord \u00e9videmment les choses peuvent se faire de mani\u00e8re plus pragmatique, plus ind\u00e9pendant, plus de la volont\u00e9 unilat\u00e9rale de nos partenaires, c'est le m\u00eame d\u00e9bat avec l'Union europ\u00e9enne, tant qu'il y a une volont\u00e9 unilat\u00e9rale europ\u00e9en D\u00e9d\u00e9 la Suisse et d'\u00eatre accommodant par rapport au statut particulier de la Suisse, et \u00e7a marche : le jour o\u00f9 cette volont\u00e9 s'en va il y a plus d'accords qui permettent d'\u00e9viter un retour en arri\u00e8re ou une fin de certaines concessions, donc on est beaucoup plus d\u00e9pendants du bon vouloir politique des autres si on n'a pas les accord contraignant d'un point de vue juridique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [83%] :\r\nNo\u00ebl le Goodwill, c'est \u00e0 la base de toute n\u00e9gociation de tous d'accord, merci beaucoup en tout cas d'avoir partag\u00e9 ces analyses avec nous C\u00e9dric Dupont, professeur de d\u00e9veloppement \u00e0 l'Iashvili \u00e0 Gen\u00e8ve, merci Monsieur, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:27) [90%] :\r\nOui, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [83%] :\r\nOui, on va revenir me. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-06T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dupont, C\u00e9dric", "role": "professeur en relations internationales et sciences politiques", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}