{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=900&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=925&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1517&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=875&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-FE8FA7DB-DCD6-4667-81F8-A217DE80AA33", "internalArchiveId": "FE8FA7DB-DCD6-4667-81F8-A217DE80AA33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grand d\u00e9bat suite au refus valaisan du projet de Jeux d'hiver Sion 2026", "publicationDate": "2018-06-10T00:00:00Z", "summary": "Les Valaisans ont rejet\u00e9 \u00e0 53,98% le financement du projet de Jeux olympiques \u00e0 Sion en 2026. D\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat PLR valaisan, Werner Augsburger, ancien chef de mission chez Swiss Olympic, Robert Cramer, conseiller aux Etats Vert genevois, et Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne.\r\n\r\n* * Les Valaisans ont rejet\u00e9 \u00e0 53,98% le financement du projet de Jeux olympiques \u00e0 Sion en 2026. D\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat PLR valaisan, Werner Augsburger, ancien chef de mission chez Swiss Olympic, Robert Cramer, conseiller aux Etats Vert genevois, et Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne.", "durationSec": 846, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9631648", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Grand d\u00e9bat suite au refus valaisan du projet de Jeux d'hiver Sion 2026 / FOR_2018-06-10T17:25:00_developpement-11", "Forum du 10.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les Valaisans ont rejet\u00e9 \u00e0 53,98% le financement du projet de Jeux olympiques \u00e0 Sion en 2026. D\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat PLR valaisan, Werner Augsburger, ancien chef de mission chez Swiss Olympic, Robert Cramer, conseiller aux Etats Vert genevois, et Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne."], "variantIds": ["ece-9631648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:41Z", "speechToTexts": ["16.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s ce vote, on va s'interroger sur la capacit\u00e9 de la Suisse finalement \u00e0 organiser des grands \u00e9v\u00e9nements \u00e0 s'enthousiasmer ce qu'on a un probl\u00e8me d'ambition avec les grands projets, ce que c'est la fin du r\u00e9v\u00e8le un pic en Suisse, ou alors une super nouvelle pour les promoteurs d'une grande Exposition nationale \u00e0 l'horizon 2025, 2030 3 nouveaux invit\u00e9s nous rejoignent dans ce forum, tout d'abord, Werner Augsburger, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [89%] :\r\nVous \u00eates ancien chef de mission chez Swiss Olympic Robert Kramer est avec nous, bonsoir conseiller aux \u00e9tats Vert Genevois Gr\u00e9goire Junod nous a rejoint ici en Studio \u00e0 Lausanne, bonsoir, vous \u00eates le syndic de Lausanne Fr\u00e9d\u00e9ric Favre est toujours avec nous, conc\u00e9dait PLR valaisan on va qu'on savait que vous Werner Augsburger cette question que alors il y a une loi, c'est qu'on sait pas qu'il pensait pas, qui a annonc\u00e9 vote tous se pr\u00e9senter, monsieur, vous \u00eates encore avec nous, voil\u00e0, il y a une vie, il y a une une qui a cass\u00e9, on va r\u00e9tablir on sait pas, c'\u00e9tait vous, Werner Augsburger, cette question vous \u00eates toutes destin\u00e9es, vous \u00eates ancien chef de mission chez Swiss Olympic on a dit est -ce que c'est l'enterrement d\u00e9finitif des projets olympiques en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [84%] :\r\nNon, non, pas du tout, pas, je pense que l'on a loup\u00e9 la chance demande le projet comme projet pour tout installer pour toute une g\u00e9n\u00e9ration, je pense qu'on aurait quand m\u00eame beaucoup, beaucoup de sont toucher les th\u00e8mes qui sont \u00e0 temps pour les futures g\u00e9n\u00e9rations, donc il faut retrouver l'\u00e9nergie, mais l'\u00e9nergie, \u00e0 mon avis doit \u00eatre focalis\u00e9 partiellement la seule mais plut\u00f4t plut\u00f4t le et elle elle 26 cantons, je pense que l\u00e0, on a besoin du monde politique, mais un enfant o\u00f9 trouver l'accord que tous les 26 cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration entra\u00eene donc prochaines ann\u00e9es pour ce genre de proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [92%] :\r\nEt au niveau de la Suisse enti\u00e8re on a Gr\u00e9goire Junod qui est avec nous, syndic de Lausanne est -ce que vous, \u00e7a vous parle, vous \u00eates le syndic d'une des plus grandes villes de Suisse en tout cas de Suisse romande Lausanne un projet f\u00e9d\u00e9rateur \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, \u00e7a c'est, c'est c'est c'est une mani\u00e8re d'entretenir encore ce r\u00eave olympique o\u00f9 faut passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [92%] :\r\nD'abord j'aimerais dire que que je suis syndic d'une ville qui va organiser les Jeux de la jeunesse en 2020, il faut pas pas l'oublier, parce que c'est malgr\u00e9 tout un un grand \u00e9v\u00e9nement et c'est un \u00e9v\u00e9nement qui fait sens, aussi dans la strat\u00e9gie qui a mis en place aujourd'hui le CIO d'agenda 22 20 qui a un agenda qui qui vise aussi \u00e0 au-del\u00e0 des questions, d\u00e9veloppement durable, mais avoir des gens qui sont \u00e0 taille humaine qui font aussi l'apologie des des valeurs du sport et notamment celle de la jeunesse, qui sont des valeurs importantes, donc ce sera un grand \u00e9v\u00e9nement national et international, que nous aurons \u00e0 Lausanne, qui mobilise aussi pas mal de de moyens d'\u00e9nergie et qui je crois f\u00e9d\u00e8re assez largement au niveau, \u00e0 la fois cantonal et national ensuite juste, je reste sur le sport, nous organiserons des championnats du monde de triathlon l'ann\u00e9e prochaine, les championnats du monde de hockey-sur-glace en 2020 on a d'autres projets aussi pour la, pour la suite, donc je crois pas qu'il ait de de de renonciation, en tout cas pas du tout pour ma part \u00e0 apporter \u00e0 la fois les valeurs du sport et \u00e0 d\u00e9fendre aussi de grands \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [85%] :\r\nProjets mais qui ne sont pas olympiques une candidature comme parler Werner Augsburger une candidature olympique, mais celui -ci peut-\u00eatre sur suisse 2000 36 par exemple qui, qui soit plus f\u00e9d\u00e9rateur est -ce que ce serait quelque chose qui, qui pourrait en tant que que syndic de la capitale olympique est -ce que \u00e7a pourrait vous s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [92%] :\r\nMoi je pense que c'est ce type, disons, on a une vraie opportunit\u00e9 aujourd'hui avec la journaliste 20 du CIO de faire \u00e9voluer les choses, moi je suis convaincu de la sinc\u00e9rit\u00e9 du CO2 Thomas bar \u00e0 aller dans cette voie -l\u00e0 je je le c\u00f4toie r\u00e9guli\u00e8rement aussi comme pr\u00e9sident des villes olympiques 1100 aussi aujourd'hui cette volont\u00e9 de f\u00e9d\u00e9rer les villes sur des nouveaux projets pour l'avenir, donc je pense qu'il y a effectivement des opportunit\u00e9s qu'il en aura d'autres pour la Suisse, sous quelle forme, avoir un c'est vrai que la Suisse est un pays f\u00e9d\u00e9raliste que parfois la candidature d'une seule ville qui qui en assume aussi les les engagements financiers, c'est un mod\u00e8le qui est probablement pas toujours bien compatible avec la d\u00e9mocratie directe et avec les contingences helv\u00e9tique mais d'autres grands projets nationaux, j'en suis, j'en suis convaincu : nous avons beaucoup d'atouts \u00e0 faire valoir en terme de d\u00e9veloppement durable, beaucoup d'atouts \u00e0 faire valoir en terme d'infrastructures sportives aussi \u00e0 taille humaine, donc il y aura peut-\u00eatre d'autres opportunit\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [90%] :\r\nRobert Kramer est -ce que les Suisses ont un probl\u00e8me avec les grands projets presque un manque d'ambition en vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:04) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident, il faut quand m\u00eame se serait port\u00e9 un peu nos exp\u00e9riences, on a vu comment le \u00e0 quel point \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile de mettre sur pied la derni\u00e8re Exposition nationale et je crois effectivement qu'on a un probl\u00e8me avec les grands projets, parce qu'au fond, la Suisse se payer du bon sens, vous regardez le r\u00e9sultat des votations aujourd'hui, \u00e7a me frappe les gens veulent pas se lancer dans l'aventure, la monnaie pleine ils soutiennent les Chambres f\u00e9d\u00e9rales sur une loi extr\u00eamement raisonnables par rapport aux jeux d'argent \u00e0 Gen\u00e8ve dans mon compte, ils pl\u00e9biscitent le propos\u00e9e par les autorit\u00e9s en d'autres termes, on n'a pas tr\u00e8s envie de se lancer dans les aventures, alors si ce dont il s'agit, c'est quelque chose qui rassemble pays je pense ici \u00e0 une f\u00eate nationale de lutte \u00e0 une f\u00eate nationale qui est \u00e0 2 grandes manifestations de ce type, \u00e7a marche, mais si ce que vous avez envie de faire, c'est quelque chose dont le budget pass\u00e9 et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans le monde entier, avec \u00e0 la cl\u00e9, des engagements financiers dont chacun comprend qu'ils sont pas ma\u00eetris\u00e9s, h\u00e9 bien les gens, ils disent non, et je trouve que ce raisonnable qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [99%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre raisonnable de dire non quand on sent que les gens sont pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [89%] :\r\nBon je jeu finalement en tout cas en Valais, c'est certainement la probl\u00e9matique qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est de sentir que il y a une signature qui doivent \u00eatre donn\u00e9es par une ville on avait obtenu la Poste est sign\u00e9 avec un canton, mais tout d'un coup, c'est pour tout un pays et la Georges, un petit peu ce que Werner Augsburger a dit : je crois que s'il y a une volont\u00e9 Swiss politique de faire quelque chose au niveau du pays, on pourra peut-\u00eatre parler d'une une candidature aux Jeux olympiques, sinon c'est vrai que les les les contingences font que c'est c'est compliqu\u00e9 de se lancer pas seul, mais n'est quasiment seul dans une telle aventure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [92%] :\r\nWerder au sourire c'est int\u00e9ressant \u00e7a parce que on va parler dans un instant de de l'Exposition nationale \u00e7a c'est \u00e7a, c'est des choses qu'on conna\u00eet bien, on sait que des fois c'est pas facile, dans les n\u00e9gociations \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste, comme l'a soulign\u00e9 Gr\u00e9goire Junod mais on sait qu'on a pu le faire, on l'a fait 6 ou 7 fois sur ces 100 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a devrait jouer, par contre, dans ce projet olympique, cette fois, il y avait vraiment c'est tellement frappant, c'\u00e9tait le manque de confiance vis-\u00e0-vis du CIO, comment faire pour r\u00e9tablir cette confiance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:33) [84%] :\r\nBon, je pense que j'ai discut\u00e9 avec beaucoup d'arriver \u00e0 dans l'autre, surtout dans le Haut-Valais il y avait tr\u00e8s peu de confiance dans le comit\u00e9 d'organisation, et aucune confiance dans le CIO et l\u00e0 j'ai dit \u00e0 beaucoup d'ann\u00e9es vous avez jamais discut\u00e9 avec le CIO au jamais vous avez jamais fait en contact d'petit ce que disent les m\u00e9dias et les exp\u00e9riences que moi je savais, monsieur, il y a quand m\u00eame beaucoup de volont\u00e9 de de l'argent de la vente la il y a beaucoup de volont\u00e9 d'aider les futurs ils vont \u00eatre les villes et je pense, voil\u00e0 une seule solution pour le pays, dans les 26 cantons avec la Conf\u00e9d\u00e9ration sont, on les r\u00e9sultats sur Live et et prennent une vingtaine de maisons comme UBS ici, mais ce qui est Novartis et enfin ceux qui ne sont l\u00e0, on va passer la course entre les r\u00e9gions, l'\u00e9glise dont le Valais Onassis central mais c'est cette soci\u00e9t\u00e9 anonyme qui va faire le flanc d'une \u00e9ventuelle future candidature pour moi, c'est le seul chemin qui pourrait \u00eatre int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [90%] :\r\nNon, oui, Robert Kramer \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, les Suisses qui faisaient des votes de bon sens, ils font aussi en tout cas des votes assez prudent et c'est vrai que ces Jeux de 20 26 devraient \u00eatre les premiers jeux totalement compatible avec l'la grande 26, donc avec des des gens effectivement \u00e0 taille humaine, la Suisse aurait eu l'opportunit\u00e9 de montrer ce qu'elle savait faire aussi en terme de d\u00e9veloppement durable, mais peut-\u00eatre que notre pays \u00e9tait un peu frileux aussi en l'occurrence et les Valaisans qui ont vot\u00e9, mais je pense que le sort aurait pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rents au niveau national, de se dire on est, on est les premiers \u00e0 s'embarquer dans cette aventure, peut-\u00eatre que ce qui pourra faire changer d'avis et aussi refait le pays autour du sport, parce que le sport reste quand m\u00eame un vecteur d'\u00e9motion collective extr\u00eamement fort, on va le voir dans, dans, dans quelques jours avec avec le Mondial de foot, c'est ind\u00e9niable, y compris en Suisse d'ailleurs, mais ce qui a peut-\u00eatre effectivement aussi un petit peu inqui\u00e9t\u00e9s, c'est que donc dans un enjeu de d\u00e9mocratie directe o\u00f9 les d\u00e9bats sont tr\u00e8s tr\u00e8s technique aussi, on a effectivement besoin d'avoir des r\u00e9ponses extr\u00eamement clair, extr\u00eamement pr\u00e9cises, notamment sur les questions financi\u00e8res qui qui ont eu tendance, \u00e9videmment \u00e0 prendre une part \u00e9norme dans le d\u00e9bat qu'a connu le Valais par rapport \u00e0 tous les aspects, il y a, il y a la f\u00eate \u00e0 l'h\u00e9ritage, qui sont aussi des aspects importants dans le domaine du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:44) [89%] :\r\nRobert Kramer, vous disiez tout \u00e0 l'heure que pour une f\u00eate de lutte ou une f\u00eate de yodel on l\u00e0 on arrive \u00e0 se lancer dans l'aventure, c'est un peu plus compliqu\u00e9 pour pour des Jeux olympiques est -ce que c'est avec ce ce ce projet je Sion 2026 ce qui est maintenant avec femme comme dire dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale en bon fran\u00e7ais, qui, qui n'est plus d'actualit\u00e9, ce que c'est le moment de lancer un nouveau projet d'Exposition nationale. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:09) [85%] :\r\nMoi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 favorables pr\u00e9vu Alex position nationale, cela signifie aussi un grand engagement et un grand engagement patriotique, ce qui n'a rien \u00e0 voir avec ce qui se passe avec les Jeux olympiques, vous savez je olympiques j'ai j'ai pos\u00e9 la question aux autorit\u00e9s de mon compte, on leur disant : voil\u00e0, il y aura des olympiques au fond l'a\u00e9roport, les Jeux olympiques, ce sera a\u00e9roport de Gen\u00e8ve et \u00e7a signifie, signifie quoi et la r\u00e9ponse c'est \u00e7a m\u00eame si \u00e7a signifie rien du tout, \u00e7a signifie beaucoup moins que \u00e0 Week-End o\u00f9 il y a les charters qui viennent avec les skieurs, c'est-\u00e0-dire que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s peu de spectateurs et \u00e0 la limite je olympiques c'est virtuel, c'est-\u00e0-dire \u00e7a ne sont pas les jeux, oui, il y a des spectateurs qui viennent voir olympiques mais on pourrait d\u00e9sorganiser n'importe o\u00f9 et organis\u00e9e, cela avec la t\u00e9l\u00e9vision, le plus grand service, peut-\u00eatre que la Suisse a vendu \u00e0 la cause olympique, c'est de voter non, c'est de dire : vous pouvez mettre les enfumage que vous voulez, on n'y est pas encore os\u00e9 durable et les durable et encore un petit monde chemin \u00e0 faire et la Suisse o\u00f9 il disait c'est une route qui est aussi un petit bout de chemin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:24) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre, je suppose qu'on ne partageait pas forc\u00e9ment le le le point de vue de Robert Kramer, mais sur le fond est -ce que si projet de de d'Exposition nationale il y a ce que le Valais va \u00eatre c'est un il y a un projet, des vilains qui, actuellement, ce que le Valais va \u00eatre partie prenante de de ce projet, ce qui aura de l'enthousiasme pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:45) [90%] :\r\nAlors partie prenante non puisque on a aucune ville qui est en tout cas \u00e0 l'heure actuelle, partie prenante du projet apr\u00e8s je pense que c'est un tr\u00e8s beau projet et j'esp\u00e8re que si on a j'ai effectivement les grandes villes qui peuvent faire une Expo nationale, h\u00e9 bien j'esp\u00e8re qu'elle pourra effectivement enthousiasm\u00e9 tout le pays, moi je, je relativise un petit peu, je pense que le sport continue de faire r\u00eaver c\u00f4tiers d'enthousiasme et puis l\u00e0, effectivement, je partage l'opinion qui a \u00e9t\u00e9 dit, c'est que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu trop t\u00f4t, on a entendu un des opposants qui disait non, on est pas contre les Jeux olympiques en tant que telle mais pas pas maintenant par les premiers, voyons voir si \u00e7a fonctionne, faisons apr\u00e8s, l\u00e0 il y avait un peu c'pareil est -ce qu'on veut que les premiers qu'un peu plus de chance ou est -ce qu'on va attendre et puis apr\u00e8s \u00e7a d'\u00eatre compliqu\u00e9 quand on sera beaucoup plus int\u00e9ress\u00e9s, on verra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:38) [92%] :\r\nOn va conclure avec vous, Gr\u00e9goire Junod est -ce qu'aujourd'hui c'est une formidable fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 qui s'ouvrent pour ce projet d'Exposition nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [84%] :\r\nOui, non, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 con\u00e7u en opposition avec olympiques, hein, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [68%] :\r\nNon, mais du contexte politique qui font tout le coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:52) [91%] :\r\nMais, mais, mais, disons, en tout cas, il y a des enseignements qu'on doit tirer de \u00e7a c'est vrai qu'aujourd'hui le le projet est en phase de, de, de, de, disons, droit de conception d'un avant- projet \u00e0 l'horizon 2020 et et l\u00e0 va se jouer effectivement un gros enjeu si une si nous souhaitons aller de l'avant et pouvoir conduire ce projet qui effectivement pourrait \u00eatre assez stimulant pour pour la Suisse, et aussi pour affirmer l'identit\u00e9 urbaine du pays mais c'est qui puisse f\u00e9d\u00e9rer largement et ce sera le le gros enjeu d\u00e8s les mois qui viennent, c'est que ce soit, pas seulement le projet 10 plus grandes villes, que ce soit aussi le projet du pays et en particulier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des Chambres f\u00e9d\u00e9rales et \u00e7a \u00e9videmment c'est un c'est un chantier qui maintenant doit \u00eatre ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:28) [87%] :\r\nMerci infiniment Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, Werner Augsburger, Robert Kramer, Gr\u00e9goire Junod, toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:35) [97%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:35) [88%] :\r\nMerci et en conclusion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:37) [76%] :\r\nIl voulait \u00e9galement en assez bonne fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:39) [85%] :\r\nEt en conclut cette page olympiques avec vous Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:41) [90%] :\r\nOui \u00e0 la question nationale, hein, que ce soit, soit pour l'Exposition soit effectivement pour une nouvelle candidature est tr\u00e8s importante, on l'a vu, hein, le Conseil national avait demand\u00e9 \u00e0 voter sur les Jeux olympiques, il ne faisait pas confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a montre bien que, en fait, la majorit\u00e9 du Conseil national contre cette candidature, donc on est encore loin d'une candidature unique et si un jour on veut une candidature unique, il faudra aussi des personnalit\u00e9s, des vraies personnalit\u00e9s d'd\u00e9ten pour la porter de non, on peut donner de noms, ce soir, par exemple, Doris Leuthard, lorsqu'elle aura quitt\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le jour au rejet Federer sera vraiment d'accord aussi de s'engager parce que c'est vrai que Roger Federer, les organisateurs ont essay\u00e9 de le convaincre : Roger Federer n'est pas toujours tr\u00e8s courageux dans ses engagements et l\u00e0, il n'a pas fait, peut-\u00eatre que le jour o\u00f9 il se retirait de la comp\u00e9tition, il le fera, et c'est vrai qu'un duo de risques, les tartes, Roger Federer, \u00e7a pourrait avoir une sacr\u00e9e influence parce qu'il faut aussi le rappeler, c'est que toutes les candidatures d'habitude \u00e0 son tour port\u00e9 par des grands champions et franchement permis ne sont, a \u00e9t\u00e9 un grand champion, mais c'est pas quelqu'un de tr\u00e8s charismatiques, \u00e7a, c'est des probl\u00e8mes et en terme d'image encore par rapport aux le au CIO, il faudrait aussi esp\u00e9rer que ce r\u00e9sultat, outre, bien entendu, agent \u00e0 20 20 change un peu la mentalit\u00e9 du CIO ont l'impression que le CIO est dans sa tour d'ivoire, ici \u00e0 Lausanne, on les voit tr\u00e8s peu, on les voit tr\u00e8s peu Thomas bar n'est pas vraiment encore un personnage public le si on ne donne pas l'image vraiment d'\u00eatre proche de la population d'\u00eatre proche de la Suisse alors que, encore une fois, le si\u00e8ge est ici \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:04) [81%] :\r\nMerci Vincent repart sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-10T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-B27F819D-BDC2-4206-A57D-052486E66DF0", "internalArchiveId": "B27F819D-BDC2-4206-A57D-052486E66DF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Genevois adoptent le plan du PAV, d\u00e9bat entre Antonio Hodgers et Beno\u00eet Genecand", "publicationDate": "2018-06-10T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens du canton de Gen\u00e8ve ont accept\u00e9 dimanche la loi sur l'am\u00e9nagement du quartier Praille-Acacias-Vernets (PAV) par plus de 61% des voix. D\u00e9bat entre Antonio Hodgers, conseiller d'Etat Vert genevois en charge de l'Am\u00e9nagement, et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois.\r\n\r\n* * Les citoyens du canton de Gen\u00e8ve ont accept\u00e9 dimanche la loi sur l'am\u00e9nagement du quartier Praille-Acacias-Vernets (PAV) par plus de 61% des voix. D\u00e9bat entre Antonio Hodgers, conseiller d'Etat Vert genevois en charge de l'Am\u00e9nagement, et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois.", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9631630", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Genevois adoptent le plan du PAV, d\u00e9bat entre Antonio Hodgers et Beno\u00eet Genecand / FOR_2018-06-10T17:14:00_developpement-6", "Forum du 10.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les citoyens du canton de Gen\u00e8ve ont accept\u00e9 dimanche la loi sur l'am\u00e9nagement du quartier Praille-Acacias-Vernets (PAV) par plus de 61% des voix. D\u00e9bat entre Antonio Hodgers, conseiller d'Etat Vert genevois en charge de l'Am\u00e9nagement, et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois."], "variantIds": ["ece-9631630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:40Z", "speechToTexts": ["16.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBon, on va justement \u00e0 Gen\u00e8ve le vaste projet d'urbanisation du secteur Praille-Acacias-Vernets a \u00e9t\u00e9 largement approuv\u00e9e aujourd'hui 61 pourcent de oui pour un plan qui pr\u00e9voit 12000 logements pour 6000 places de travail c'est le pave comme on l'appelle le milieu de l'immobilier de la droite ont men\u00e9 campagne contre ce projet met en avant la crainte de voir ce quartier se muer en banlieue fran\u00e7aise en raison de la proportion de logements sociaux, 2 invit\u00e9s nous rejoignent vous \u00e9t\u00e9 qu'on avait d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u d'ailleurs, pour d\u00e9battre de ce projet, Antonio Hodgers, bonsoir, bonsoir, conseiller d'\u00c9tat en charge du nouveau d\u00e9partement du territoire et Beno\u00eet Genecand, bonsoir, bonsoir, conseiller national lib\u00e9ral radical Genevois opposant, je rappelle aussi, vous avez dirig\u00e9 le PAF pendant quelques mois il y a plusieurs ann\u00e9es, Antonio Hodgers une campagne quand m\u00eame assez qu'il y a, il y a eu un d\u00e9bat, on a parl\u00e9 de de transformation de ce quartier en citer cit\u00e9 en banlieue fran\u00e7aise aujourd'hui 61 pourcent de oui satisfaction, j'imagine, mais c'est aussi maintenant que les choses s\u00e9rieuses commencent pour ce qu'il va falloir les construire ces 2000 logements et assurer ses 6 1000 places de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nEffectivement, tout d'abord, c'est quand m\u00eame un, un, une confirmation de la politique du Conseil d'\u00c9tat que le peuple a donn\u00e9 aujourd'hui banlieue fran\u00e7aise, je ne sais pas si les banlieues fran\u00e7aises ont la chance d'accueillir comme le parc des entreprises comme Rolex, comme l'UBS comme Pictet parce que c'est quand m\u00eame les fleurons de l'\u00e9conomie qui, qui sont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui au coeur de ce quartier et puis on n'a pas attendu cette votation pour lancer les premi\u00e8res op\u00e9rations les grues, c'est quand m\u00eame pour l'ann\u00e9e prochaine en lieu et place de la caserne militaire, il y a plusieurs n\u00e9gociations qui sont Mon\u00e9o qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, les grandes entreprises, on peut citer aussi le groupe Firmenich qui nous a vendu sa parcelle pour 75 millions donc le pape d\u00e9marre gentiment, il faut savoir, on l'a toujours dit c'est une mutation urbaine qui est pr\u00e9vu sur 40 ans, c'\u00e9tait pas un quartier en r\u00e9alit\u00e9 c'est un morceau de ville c'est plusieurs quartiers c'est 12400 nouveaux logements 6000 nouveaux emplois mais qui s'additionnent vomit les emplois existants, donc ce sera 26000 Zampa au total donc, on voit que c'est quand m\u00eame un nouveau morceau ville et il faut le voir \u00e0 l'\u00e9chelle d'une g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [82%] :\r\nC'est, c'est une g\u00e9n\u00e9ration c'est c'est quand le quand les Genevois pourront -ils command\u00e9 en camion et d\u00e9m\u00e9nager dans dans ses nouveaux b\u00e2timents qui aura la premi\u00e8re le 1er rapport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [92%] :\r\nLe 1er appartement, je dirais que ce sera dans 3, 4 ans, \u00e7a sera notamment les 2500 appartements, la caserne des Vernets il y a d'autres projets aussi qui peuvent s'acc\u00e9l\u00e9rer, vous savez que l'\u00c9tat ma\u00eetrise pas non plus tous les rites de la construction, mais je pense que le boom du Pave de ce grand potentiel de logement aura lieu dans 10, 15 ans, avec la construction des grandes tours, notamment du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9toile et la mutation qui doit se faire aussi au rythme du d\u00e9m\u00e9nagement des entreprises, le Conseil d'\u00c9tat ne veut pas ass\u00e9cher l'\u00e9conomie vive et dynamique qui a, au coeur du PAV on doit n\u00e9gocier avec ses entreprises pour pouvoir les replacer ailleurs les indemniser correctement, il s'agit pas de d\u00e9truire la valeur \u00e9conomique, au contraire, il s'agit de la dynamiser et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre la derni\u00e8re pi\u00e8ce qui qui manque aujourd'hui au Conseil d'\u00c9tat, c'est l'outil pour aider les entreprises \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager ce soir au sein m\u00eame du PAF, parce qu'on garde un bon industriel soit \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans d'autres zones industrielles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [89%] :\r\nBeno\u00eet Genecand se souvient : quand on vous avez re\u00e7u pour ce d\u00e9bat d'avant votation, vous aviez -vous je fustigiez le le manque d'empressement avanc\u00e9 dans dans ce projet, vous \u00eates rassur\u00e9 aujourd'hui dans 3, 4 ans, il y aura les premiers appartements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [88%] :\r\nBon, c'est c'est \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un peu mon doute sur le, le fait que le la votation de de ce week- end, dont le r\u00e9sultat, effectivement tr\u00e8s clair contribuera \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement de ces quartiers, je crois que Antonio Diaz vient de le dire, en fait il, il manque \u00e0 ce puzzle, une pi\u00e8ce qui l'action de l'\u00c9tat avec les entreprises qui occupent le territoire sous forme de droits de superficie, pour la plupart d'entre elles, avec des dur\u00e9es tr\u00e8s longues, on parle en moyenne de 2000 55 et les seuls endroits o\u00f9 on arrive vraiment \u00e0 d\u00e9marrer et je m'en r\u00e9jouis et les endroits o\u00f9 la duret\u00e9 fonctionnaires \u00e9taient beaucoup moins grande, c'est-\u00e0-dire les endroits comme la caserne o\u00f9 de toute fa\u00e7on, Berne ne voulait plus exploit\u00e9s, donc on a trouv\u00e9 un bon deal le canton, on s'est bien d\u00e9brouill\u00e9, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, Firminy, c'est un autre exemple, c'est int\u00e9ressant parce qu'il voulait de toute fa\u00e7on d\u00e9m\u00e9nager le canton acheter la parcelle tr\u00e8s bien long, l'endroit o\u00f9 on a plus de probl\u00e8me c'est l'endroit o\u00f9 o\u00f9 finalement fleurissent parce que la plupart sont florissantes dit, PME, petites, moyennes et grandes, mais beaucoup de petites qui ne voit aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 partir du centre et qui finalement sont assis sur des droits de locataires qui sont quasiment les droite propri\u00e9taire c'est des droites tellement longue dur\u00e9e que ces gens -l\u00e0 ont assez l'intention de rester, donc en fait on on a beaucoup th\u00e9matis\u00e9 et peut-\u00eatre qu'on peut, r\u00e9trospectivement, de l'autre c\u00f4t\u00e9 le regrett\u00e9 sur la distribution de, de logements, \u00e0 terme, le magistrat l'a dit, je crois qu'il a raison, on parle de plusieurs d\u00e9cennies et en fait on a un peu distribu\u00e9, si on veut des choses qui ne vont appara\u00eetre que sur le moyen et long terme, or aujourd'hui, le vrai probl\u00e8me dans dans ce p\u00e9rim\u00e8tre, ce grand p\u00e9rim\u00e8tre c'est l'action de l'\u00c9tat pour d\u00e9crocher finalement plus rapidement que le le le mouvement naturel des gens qui sont sur place, il y a, qu'il faudra donner des alternatives qu'il faudra donner de l'argent, parce que ce droit de, de, de, de superficie, en fait c'est \u00e7a un \u00e9quivalent \u00e9conomique important et l\u00e0 malheureusement le le le le l'instrument qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 qui qui n'est pas parfait pour l'instant pas pass\u00e9 la rampe donc aura \u00e0 remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier au niveau du du Parlement pour que l'\u00c9tat soit dot\u00e9 finalement de moyen de de d\u00e9bloquer la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [87%] :\r\nAttendez Hodgers vous \u00eates dans les starting-blocks, oui, l'homme, le projet de loi cet outil en je partage largement l'indemnise de Beno\u00eet Genecand, c'est tout, il s'appelle la Fondation pas en l'occurrence c'est la figure de l'op\u00e9rateur urbain qui existe ailleurs en Suisse ou m\u00eame en Europe qui a Gen\u00e8ve existe d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents pour la zone industrielle sur la Fondation pour les terrains industriels, l'\u00c9tat le conc\u00e9dait c'est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu une capitalisation de 600 millions de francs qui permet \u00e0 cette petite fondation parce qu'il aura pas beaucoup de monde, dedans il y a une dizaine de personnes mais avec ce grand capital, elle pourra racheter ces fameux droit de superficie aux industriels, les aider \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager les compenser correctement et finalement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 ses droits \u00e0 b\u00e2tir pour les remettre au constructeur, que ce soit d'ailleurs des promoteurs priv\u00e9s des coop\u00e9ratives d'habitation des fondations publiques donc cet outil cette pi\u00e8ce manquante, elle est pendante maintenant au Grand Conseil, j'esp\u00e8re qu'il y aura un consensus des partis politiques pour l'adopter, parce que les entreprises du PAF qui sont aujourd'hui dans l'attente d'avoir un interlocuteur attendent la cr\u00e9ation de sa fondation par vaisselle dernier je dirais Mansour ou il structurelles qui manque pour un bref d\u00e9marrage du quartier Antonio c'est frappant, on se met \u00e0 la place des auditeurs qui nous \u00e9coutent, ailleurs qu'\u00e0 Gen\u00e8ve partout en Suisse romande, ceux qui savent bien s\u00fbr je n'pas, a dit, c'est la difficult\u00e9 de trouver un logement, c'est l'exigu\u00eft\u00e9 du territoire, c'est compliqu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en termes de logement et bien on voit \u00e0 quel point c'est difficile, c'\u00e9tait il y a, il y a toutes ces proc\u00e9dures toutes cette toutes toutes c'est et \u00e0 franchir pour r\u00e9ussir \u00e0 faire aboutir \u00e7a et on parle de 2050, \u00e7a, \u00e7a para\u00eet mission impossible donc bienvenue \u00e0 Gen\u00e8ve, je crois que, effectivement, ne doit attention \u00e0 \u00e7a, vous, \u00e0 vos concitoyens dans la rue, on va quand m\u00eame bien, non, mais moi je j'estime que le politique, surtout dans un ex\u00e9cutif doit vraiment avoir un discours de v\u00e9rit\u00e9, c'est compliqu\u00e9 de construire le PAM a \u00e9t\u00e9 survendu au tout d\u00e9part en disant \u00e7a hier, comme si c'\u00e9tait une friche industrielle, comme si c'\u00e9tait Berlin apr\u00e8s la apr\u00e8s la chute de de, de, de, de mur, il y en a plein, pas du tout la zone industrielle du PAV d'une zone d'activit\u00e9, donc si vous voulez, on doit d\u00e9m\u00e9nager d'entreprises qui sont vivantes, pas des entreprises qui sont moribondes et donc c'est plus long mais il n'emp\u00eache qu'aujourd'hui, on a tous les ingr\u00e9dients pour r\u00e9ussir, si ce n'est peut-\u00eatre la culture politique du compromis et je regrette aujourd'hui qu'il y a eu un d\u00e9saccord sur la votation du jour parce qu'elle est elle- m\u00eame un compromis puisque la gauche \u00e9tait d'accord de faire moins de logements sociaux mettent plus de Pepe, la droite, on n'a pas voulu je regrette aujourd'hui, une page se tourne, le peut-\u00eatre que l'opportunit\u00e9 aujourd'hui pour le Parlement, pour la droite cette ralli\u00e9 \u00e0 cette fondation par Beno\u00eet Genecand, vous allez travailler votre culture politique du compromis pr\u00e9c\u00e9dente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:20) [87%] :\r\nIl est Week-End votation c'est c'est toujours le le le moment de se poser la question de de finalement qu'est -ce qu'on a essay\u00e9 d'obtenir qu'est -ce qu'on a obtenu en pr\u00e9sentant cette opposition \u00e0 la population ici, je pense que notre message sur la distribution des logements Canal message principal : finalement, il faisait une une une grande parenth\u00e8se sur la des n\u00e9cessit\u00e9s de construire sur la difficult\u00e9 de construire, nous aussi, finalement, on s'est mis dans une discussion qui \u00e9tait une discussion qu'est -ce qui se passe \u00e0 40 ans, et comme on aura distribu\u00e9 le logement or je r\u00e9p\u00e8te : pour moi, la vraie discussion la bonne discussion c'est comme on fait en sorte d'acc\u00e9l\u00e9rer ce processus et je crois que sur cette discussion -l\u00e0 Jeannel les les gens qui \u00e9taient dans l'opposition, n'ont eu le moindre doute, il y a, il y avait personne dans l'opposition, qui cherchait la rupture ou l'enlisement, les voies pour acc\u00e9l\u00e9rer le le processus dans le pave \u00e9tait divergente \u00e9videmment que la population ici c'est tr\u00e8s clairement exprim\u00e9 pour la loi Bochum Verne mental, donc on y pr\u00eatera la main parce que finalement ce qu'il faut c'est qui se construit quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Antonio Hodgers, conseiller d'\u00c9tat en charge du nouveau d\u00e9partement de du territoire et puis Beno\u00eet Genecand, conseiller que c'est national lib\u00e9ral Genevois, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 et on se h\u00e9 oui Vincent pour quand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:37) [92%] :\r\nJuste souligner que c'est un beau succ\u00e8s pour le nouveau Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois, avec le fait que ce r\u00e9f\u00e9rendum c'est un r\u00e9f\u00e9rendum volontaire, hein, de la part du Conseil d'\u00c9tat pour asseoir ce qu'on appelle les quand m\u00eame comme la plus grande mutation urbaine en Europe, hein, c'est ce que disent les les sp\u00e9cialistes et 2\u00e8me succ\u00e8s du c\u00f4t\u00e9 de ce nouveau gouvernement, Genevois, c'est la Caisse de pr\u00e9voyance des des policiers sa r\u00e9forme qui est accept\u00e9 par58,8 pourcent des votants et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-10T16:03:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-CD5899A0-EE4A-4E67-8C38-ABEF6D80F105", "internalArchiveId": "CD5899A0-EE4A-4E67-8C38-ABEF6D80F105", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pl\u00e9biscite pour la loi sur les jeux d'argent, d\u00e9bat entre Jean-Luc Moner-Banet et Thomas Birnbaum", "publicationDate": "2018-06-10T00:00:00Z", "summary": "La loi sur les jeux d'argent a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par pr\u00e8s de 73% des votants et la totalit\u00e9 des cantons. D\u00e9bat entre Jean-Luc Moner-Banet, directeur de la Loterie romande, et Thomas Birnbaum, pr\u00e9sident des Jeunes PLR valaisans.\r\n\r\n* * La loi sur les jeux d'argent a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par pr\u00e8s de 73% des votants et la totalit\u00e9 des cantons. D\u00e9bat entre Jean-Luc Moner-Banet, directeur de la Loterie romande, et Thomas Birnbaum, pr\u00e9sident des Jeunes PLR valaisans.", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9631655", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pl\u00e9biscite pour la loi sur les jeux d'argent, d\u00e9bat entre Jean-Luc Moner-Banet et Thomas Birnbaum / FOR_2018-06-10T17:27:00_developpement-12", "Forum du 10.06.2018"], "alternativeSummary": ["La loi sur les jeux d'argent a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par pr\u00e8s de 73% des votants et la totalit\u00e9 des cantons. D\u00e9bat entre Jean-Luc Moner-Banet, directeur de la Loterie romande, et Thomas Birnbaum, pr\u00e9sident des Jeunes PLR valaisans."], "variantIds": ["ece-9631655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:40Z", "speechToTexts": ["16.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nRome il y avait \u00e9galement des votations f\u00e9d\u00e9rales aujourd'hui avec des r\u00e9sultats tr\u00e8s nette pour les 2 objets, c'est non \u00e0 plus de 75 pourcent \u00e0 l'initiative Monnaie pleine tous les 2 cantons ont dit non et Vincent Bourquin pass\u00e9 remarqu\u00e9 quelque chose \u00e0 propos de ce de ce r\u00e9sultat 75 pourcent pour mener pleine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [89%] :\r\nOui, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est le m\u00eame r\u00e9sultat pratiquement que le revenu de base inconditionnel qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par76,9 pourcent des votants, c'\u00e9tait en juin 2016 et c'est un peu le m\u00eame genre de sujet, hein, c'est assez compliqu\u00e9, mais qui pose des sujets tr\u00e8s des questions tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressantes sur le plan \u00e9conomique, sur le plan financier, le revenu de base inconditionnel a \u00e9t\u00e9 largement refus\u00e9 mon avis qu'il a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par Rina et puis c'est la m\u00eame chose, le c\u00f4t\u00e9 international, on s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 notre votation sur le revenu de base inconditionnel comme la Monnaie pleine et on pourrait imaginer que ce sujet Monnaie pleine revienne dans dans quelque temps, et en tout cas, soit un sujet de de r\u00e9flexion en Suisse et ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [91%] :\r\nC'est vrai qu'il y a tout plein de r\u00e9flexion actuellement sur le RDI, notamment en France, l'autre sujet, c'\u00e9tait \u00e9videmment la loi sur les jeux d'argent la la carte de la Suisse est enti\u00e8rement verte en 73 pourcent des votants ont pl\u00e9biscit\u00e9 cette loi tous les cantons ont dit oui tr\u00e8s Net en en pourcentage par comme on peut le rappeler, la participation \u00e0 ce scrutin est faible, 34 pourcent des votants se sont d\u00e9plac\u00e9s ce dimanche 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Jean-Luc Moner-Banet bonsoir, bonsoir, directeur de la Loterie romande et Thomas Birnbaum bonsoir bonsoir, pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux- radicaux valaisans Jean-Luc Moner-Banet c'\u00e9tait, c'est un oui massif, c'est un soutien pour papa avec une grosse participation mais quand m\u00eame 73 pourcent de oui aujourd'hui avec des, des, des mots qui ont \u00e9t\u00e9 dit lors de la campagne, notamment sur sur l'addiction au jeu sur le fait qu'il n'y avait pas assez qui \u00e9tait fait pour la la pr\u00e9vention, c'\u00e9tait l'argument notamment des des Jeunes Verts, est ce que ce ce cet cet processus cette pr\u00e9vention du jeu et du jeu excessif va \u00eatre va \u00eatre de vos pr\u00e9occupations malgr\u00e9 ce soutien large de de la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [91%] :\r\nEffectivement je tiens, je tiens \u00e0 souligner que, bien qu'il y a des des milieux qui se soit \u00e9mu interpell\u00e9 de du manque de pr\u00e9vention, de leur point de vue, les milieux de la pr\u00e9vention organis\u00e9e au niveau suisse ont soutenu la loi effectivement, il est de leur de leur ressort, je dirais, de demander plus de pr\u00e9vention, de demander des mesures, des mesures qui vont plus loin, moi ce que je constate, c'est que la loi qui aujourd'hui est accept\u00e9 tr\u00e8s largement par la population va nous imposer d\u00e8s le 1er janvier 2019, un ensemble de mesures de protection concr\u00e8tes, notamment sur les jeux en ligne beaucoup plus \u00e9tendus que ceux qui existent aujourd'hui, madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga le souligner un petit peu plus t\u00f4t dans votre \u00e9mission et cela aboutira \u00e0 une protection de la population qui sera grandement renforc\u00e9 par rapport \u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [87%] :\r\nOn dit aussi que c'est en tout cas les les opposants \u00e0 cette loi, disaient qu'aujourd'hui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait finalement le lobby contre lobby que le lobby du jeu des casinos et de des loteries aujourd'hui \u00e0 gagner, Jean-Luc Moner-Banet, vous vous sentez aussi dans la peau d'un d'un lobbyiste qui a, qui a su convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [92%] :\r\nNon, pas du tout, je crois que la population a confirm\u00e9 pour la 3\u00e8me fois en un peu plus de 20 ans apr\u00e8s avoir vot\u00e9 pour l'ouverture des casinos en faveur de l'de l'AVS en 2012 en faveur de jeux d'argent sous le signe de l'utilit\u00e9 publique et puis encore une fois cette ann\u00e9e, je crois que c'est surtout le peuple qui a gagn\u00e9, qui dit haut et fort : nous voulons des jeux d\u00e9j\u00e0 attractif des Jeux responsable et organis\u00e9 exclusivement \u00e0 but d'utilit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [88%] :\r\nThomas Birnbaum, vous allez faire quoi de de cette victoire de cette d\u00e9faite, pardon ne co\u00fbtait tout \u00e0 l'heure, Vincent Bourquin qui nous disait \u00e0 quel point cette votation et d'autres, en pensant notamment un hobby avait permis de l'\u00e9mergence d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens, dont vous \u00eates -vous le le jeune pr\u00e9sident de du PLR valaisan enfin des Jeunes PLR valaisan, vous allez faire quoi de cette victoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [90%] :\r\nAlors tout d'abord, on sera attentif aux promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faits de la part des partisans de la loi, nous, on est bien s\u00fbr d\u00e9\u00e7u de cette d\u00e9faite qui assez s\u00e9v\u00e8res parce que nous on pense vraiment qu'on est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de solutions qui \u00e9taient plus intelligentes que simplement bloquer non rel\u00e8veront pas vraiment int\u00e9gr\u00e9 ces acteurs \u00e9trangers, en faire un mod\u00e8le de concessions en ligne et puis l\u00e0, avec le r\u00e9sultat votation, c'est termin\u00e9, c'est fini, donc on sera attentif, de savoir est -ce que les promesses c'est-\u00e0-dire est -ce qu'il aura une diminution du march\u00e9 noir, \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour nous, est ce qu'il y aura une meilleure protection des joueurs \u00e9galement, donc nous on sera attentif \u00e0 cela et ensuite d'en prendre acte des r\u00e9sultats qui suivront l'application de cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [92%] :\r\nVous connaissez aussi des erreurs strat\u00e9giques, parce que vous avez \u00e9veiller l'attention sur des points importants, comme le blocage d'Internet, \u00e7a c'est des choses qui ont suscit\u00e9 beaucoup de questions parmi la population, mais parall\u00e8lement cette campagne avec des soutiens financiers importants venus de l'\u00e9tranger, \u00e7a vous a compl\u00e8tement si. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [87%] :\r\nAlors c'est clair, donc nous, au tout d\u00e9but, nous en tant que militant n'\u00e9tait pas au courant de ce soutien durant la campagne, c'\u00e9tait le comit\u00e9 de campagne Kaka g\u00e9rer \u00e7a a mal communiqu\u00e9 aux \u00e9chelons inf\u00e9rieurs, nous on n'\u00e9tait pas au courant, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'il y avait quand m\u00eame des id\u00e9es de fond et qu'on a travaill\u00e9 sosie id\u00e9es fonds que aussi fou si vous dire que la F\u00e9d\u00e9ration suisse des casinos a soutenu la votation dans la F\u00e9d\u00e9ration suisse des casinos, il y a 13 casinos sur 21 qui sont, qui appartiennent \u00e0 des groupes \u00e9trangers, donc il y avait aussi d'escalade, donc de l'argent \u00e9tranger, donc c'\u00e9tait argent \u00e9tranger contre argent \u00e9tranger finalement bah, le peuple a tranch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [83%] :\r\nCertains et qu'il faudra les ce jeune vers un dans dans leur communiqu\u00e9 de postes votation, disent qu'il faudra plus de transparence \u00e0 l'avenir, il faut venir avec des propositions pour sur la transparence du du financement des campagnes Thomas Birnbaum, vous serez pr\u00eat \u00e0 aller suivre l\u00e0- dessus finalement savoir qui paye pour, pourquoi dans la d\u00e9mocratie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [89%] :\r\nAlors sur le principe tout \u00e0 fait d'accord, mais fera attention parce que sinon si on on sait qui c'est qui paye, il y a un risque sur l'ind\u00e9pendance des \u00e9lus que les \u00e9lus Streit tenter de, de prendre des positions qui Avantage ceux qui les payent donc il y a quand m\u00eame un double face, faut faire attention \u00e0 \u00e7a, mais on sera tout \u00e0 son attentif au d\u00e9veloppement de ces initiatives, dans les ann\u00e9es qui suivent ou dans les mois qui suivent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [87%] :\r\nJean-Luc Moner-Banet, vous \u00eates le directeur de la LoRo, vous aussi vous \u00e9tait gratin\u00e9s durant cette campagne, on a parl\u00e9 de ses dans volets en h\u00e9licopt\u00e8re offerts \u00e0 des \u00e9lus pour pr\u00eacher la bonne parole cette notamment lors de la la Patrouille des Glaciers aussi une r\u00e9flexion autocritique \u00e0 faire ce votre mani\u00e8re de vous d'acqu\u00e9rir des soutiens politiques, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [89%] :\r\nJe crois que cette question qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de ses vols en h\u00e9licopt\u00e8re \u00e0 l'occasion de la Patrouille des Glaciers n'est absolument pas pos\u00e9e dans le contexte de la campagne qui se d\u00e9roulait \u00e0 ce moment -l\u00e0 la Patrouille des Glaciers n'ajuste pas son agenda sur celui des r\u00e9f\u00e9rendums tomber jadis on va dire, chaque ann\u00e9e, chaque 2 ans exactement la Loterie romande organisent comme c'est un grand sponsor alors sponsors tr\u00e8s fier de cette patrouille des invitations de personnes \u00e0 l'occasion de cette, de cette patrouille comme le font tous les autres supporters de cet \u00e9v\u00e9nement, moi ce que je j'aimerais souligner en revenant rapidement sur l'argument principal, qui est au centre de cette campagne puisque c'est \u00e7a qui est important, le blocage, comme il l'a \u00e9t\u00e9, \u00e0 notre avis tr\u00e8s injustement qualifi\u00e9 par les les r\u00e9f\u00e9rendaires d'Internet et tout \u00e0 fait exag\u00e9r\u00e9, je crois que ce qu'il faut dire, c'est que Internet sera contr\u00f4l\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 pour ce qui concerne l'acc\u00e8s au site, qui d\u00e9sormais d\u00e8s le 1er janvier 2019 ne seront plus l\u00e9gaux clairement au niveau suisse mais que Internet restera libre d'acc\u00e8s pour tout ce qui concerne les autres contenus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [86%] :\r\nJean-Luc Moner-Banet, vous avez entendu tout \u00e0 l'heure, Thomas Birnbaum disait : OK, on a perdu avec ce r\u00e9sultat va pas pouvoir venir avec d'autres propositions, mais on va surveiller, on va surveiller qu'il y aura effectivement une baisse du m\u00eame du march\u00e9 noir, c'est cette pression -l\u00e0 cette surveillance des des des r\u00e9f\u00e9rendaires d'aujourd'hui, elle vous inqui\u00e8te, va falloir revenir avec des des chiffres l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [94%] :\r\nJe crois que nous n'avons absolument pas besoin de cette pression, la loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 aujourd'hui pr\u00e9voit d\u00e8s le 1er janvier 2019, un ensemble de d'auteurs d'acteurs qui vont \u00eatre charg\u00e9s de cette surveillance, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, la Commission f\u00e9d\u00e9rale des maisons de jeu, la Commission des loteries et des paris et puis au-del\u00e0, une nouveaut\u00e9 que cr\u00e9e cette loi, on n'a pas beaucoup soulignaient aussi un organisme de coordination entre cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration pour justement coordonner notamment les actions en faveur de la lutte contre le jeu excessif, donc nous seront surveill\u00e9s de de tr\u00e8s pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:00) [94%] :\r\nThomas Birnbaum, vous allez f\u00eater cette d\u00e9faite dans un casino ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:03) [86%] :\r\nOh non, surtout pas, parce que les casinos, ils ont un peu la banane ce soir, ils ont un peu gagn\u00e9 censur\u00e9 \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re, ils les ont interdits, puis j'ai vu encore aujourd'hui que maintenant ils viennent recommande demand\u00e9 des all\u00e9gements fiscaux de 50 pourcent durant 4 ans, donc l\u00e0 je commence qui pousse un peu le bouchon un peu trop lent, on les a d\u00e9j\u00e0 garanti un monopole et maintenant ils veulent encore le avoir une d\u00e9duction fiscale, c'est un peu gros. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:25) [79%] :\r\nEnfin, je sens que pour une fois, un PLR sera contre une d\u00e9duction fiscale entre ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:29) [88%] :\r\nAh moi je suis contre une in\u00e9galit\u00e9 de traitement, donc on peut pas d'un c\u00f4t\u00e9 dire on vous fait une fleur vous garantit un monopole et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 vous puissant que le bouchon trop loin et puis dans ce cas -l\u00e0 voulaient encore des d\u00e9ductions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [93%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2, Thomas Birnbaum, pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux- radicaux valaisans et Jean-Luc Moner-Banet, directeur, directeur de la Loterie romande, une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-10T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-04A13ABE-83E3-4DE0-AD0C-AF7CA95D9878", "internalArchiveId": "04A13ABE-83E3-4DE0-AD0C-AF7CA95D9878", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Loi sur les jeux d'argent pl\u00e9biscit\u00e9e, d\u00e9bat entre Jean-Nat Karakash et Philippe Nantermod", "publicationDate": "2018-06-10T00:00:00Z", "summary": "La loi sur les jeux d'argent a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par pr\u00e8s de 73% des votants et la totalit\u00e9 des cantons. D\u00e9bat entre Jean-Nat Karakash, conseiller d'Etat socialiste neuch\u00e2telois, et Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan et vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse.\r\n\r\n* * La loi sur les jeux d'argent a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par pr\u00e8s de 73% des votants et la totalit\u00e9 des cantons. D\u00e9bat entre Jean-Nat Karakash, conseiller d'Etat socialiste neuch\u00e2telois, et Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan et vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse.", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9631632", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Loi sur les jeux d'argent pl\u00e9biscit\u00e9e, d\u00e9bat entre Jean-Nat Karakash et Philippe Nantermod / FOR_2018-06-10T17:04:00_developpement-3", "Forum du 10.06.2018"], "alternativeSummary": ["La loi sur les jeux d'argent a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par pr\u00e8s de 73% des votants et la totalit\u00e9 des cantons. D\u00e9bat entre Jean-Nat Karakash, conseiller d'Etat socialiste neuch\u00e2telois, et Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan et vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse."], "variantIds": ["ece-9631632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:38Z", "speechToTexts": ["16.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl y avait \u00e9galement des votations f\u00e9d\u00e9rales aujourd'hui avec des r\u00e9sultats tr\u00e8s nette, hein, pour les 2 objets soumis au peuple, une carte de la Suisse enti\u00e8rement verte pour la loi sur les jeux d'argent, pl\u00e9biscit\u00e9e par pr\u00e8s de 73 pourcent des votants tous les cantons ont dit oui et 2 invit\u00e9s nous rejoignent pour en parler, on les avait d'ailleurs re\u00e7u tous les 2 lors de notre fameux d\u00e9bat au Casino de Neuch\u00e2tel, Jean-Nathana\u00ebl, Karakash bonsoir, bonsoir, conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, en charge de l'\u00e9conomie et Philippe Nantermod, \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir \u00e0, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse et conseiller national Philippe Nantermod nous est partie des des opposants \u00e0 cette loi sur l'les jeux d'argent, les opposants qui qui draine \u00e0 peine plus de suffrages que les initiants de de Monnaie pleine c'est ce 73 c'est, c'est 27 pourcent pour pour les r\u00e9f\u00e9rendaires sur les lois d'argent et 35 pour les initiants Monnaie pleine, \u00e7a, \u00e7a interpelle quelque part que sur un objet qui qui parlait de politique financi\u00e8re assez compliqu\u00e9, finalement vous aide pas beaucoup plus haut, \u00e7a fait interpelle ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [90%] :\r\nBah oui, c'est une c'est une d\u00e9faite assez assez s\u00e8che qui fait \u00e9videmment pas plaisir, on a eu, on a men\u00e9 une campagne qui \u00e9tait \u00e0 mon avis assez fair-play de parler d'autres avec des arguments qui, certains ont fait mouche et d'autres moins manifestement et je rel\u00e8ve quand m\u00eame que le tr\u00e8s faible taux de participation au niveau f\u00e9d\u00e9ral un devenir des gens n'ont pas vot\u00e9, c'est peut-\u00eatre la preuve que, finalement, ce sujet -l\u00e0, nous on a fait un combat de valeur et on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire passer ces saisies des principes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [96%] :\r\nC'est peut-\u00eatre la preuve Philippe Nantermod ce sujet au fond n'int\u00e9ressait pas grand monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [91%] :\r\nC'est un peu l'impression qu'on en a, c'est vrai que dans la campagne, on a entendu beaucoup de gens ne de ne pas trop comprendre nous demander ce ce qu'on a invit\u00e9s \u00e0 voter sans trop se poser de questions, on a voulu du c\u00f4t\u00e9 des opposants, cette question de principe, c'est pas tant les jeux d'argent qui nous int\u00e9resse que la probl\u00e9matique des premiers blocages sur Internet et aussi parall\u00e8lement la la question de la la protection des joueurs, on avait des arguments oppos\u00e9s cette question- l\u00e0, d'ailleurs, et puis en ce qui concerne la les blocages sur Internet, manifestement \u00e7a n'inqui\u00e8te pas beaucoup la population suisse mais j'esp\u00e8re que ce n'est pas un pr\u00e9c\u00e9dent avec d'autres cas \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [91%] :\r\nJean-Nathana\u00ebl Karakash en souviens de ce d\u00e9bat \u00e0 Neuch\u00e2tel justement sur cette question du du blocage, puisque c'est un une discussion un peu entre entre sp\u00e9cialistes vous \u00e9tiez pas tout \u00e0 fait d'accord avec Philippe non thermo- finalement vous que vous interpr\u00e9tez aussi comme \u00e7a que vu cette fait participation en Suisse, aujourd'hui on n'a pas beaucoup de crainte de voir une sorte de censure du Net s'instaurer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [90%] :\r\nNon, c'est pas l'interpr\u00e9tation que je donne, pour moi le large soutien du du peuple suisse au au projet de loi sur les jeux d'argent, c'est, c'est avant tout un soutien au principe de r\u00e9partition des b\u00e9n\u00e9fices au profit de de le type de de l'utilit\u00e9 publique ce et c'est \u00e7a vraiment l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant, c'est aussi ce qu'il avait finalement marqu\u00e9 le la la campagne lorsque l'article constitutionnel avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en 2012, avec une tr\u00e8s large majorit\u00e9, je crois qu'aujourd'hui c'est un vote de raison avec la volont\u00e9 de faire perdurer un syst\u00e8me qui fonctionne et c'est vrai qu'il y a eu des des des points particuliers du projet qui ont \u00e9t\u00e9 discut\u00e9es pendant la campagne, certains devront devront \u00eatre pris \u00e0 un moi je pense que notamment, je fais pas la question de la protection contre le jeu excessif sur sur internet, y a des engagements qui ont \u00e9t\u00e9 prises, c'\u00e9tait bien qu'il puisse y avoir ce ce d\u00e9bat dans cette campagne, \u00e7a fera certainement permis aussi une une prise de conscience et puis de clarifier un peu les intentions en la mati\u00e8re, donc voil\u00e0 un joli succ\u00e8s, cela dit pour ce pour ce projet auquel on pr\u00e9disait un r\u00e9sultat serr\u00e9, moi je me r\u00e9jouis beaucoup comme mobilisation des 26 cantons et permis d'atteindre un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [90%] :\r\nMais quand m\u00eame sur le contournement Jean-Nat elle Karakash on rappelait dans le d\u00e9bat, Neuch\u00e2tel, vous nous rappeliez que vous \u00e9tiez de formation ing\u00e9nieur en Ha\u00efti, donc c'est vraiment votre cr\u00e9neau, tous les sp\u00e9cialistes nous le disent assez rapidement, des moyens seront trouv\u00e9s pour facilement contourner les interdictions et on va se retrouver avec un syst\u00e8me finalement qui est un panier perc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:55) [84%] :\r\nAlors moi, je suis persuad\u00e9 que la plupart des gens, ils souhaitent il souhaite pas contourner et la plupart des gens satisfont tout \u00e0 fait sensible au fait que une offre l\u00e9gale est disponible, accessible \u00e9cueil joueront sur 7 octobre l\u00e9gal qui a surtout l'Avantage de pr\u00e9senter tout \u00e0 pas de garantie et notamment de protection contre la fraude, donc \u00e0 ce niveau -l\u00e0, moi je comprendrais pas les joueurs qui souhaiteraient contourner le syst\u00e8me, je ne vois pas dans quel int\u00e9r\u00eat ils pourrait avoir jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [85%] :\r\nAvec beaucoup plus de monde, ils nous disent que jouer sur des sites suisses uniquement ces jouets ben tiens le championnat suisse, si on fait une comparaison sportive alors que si on joue sans fronti\u00e8res, on fait la championne Slick aussi on peut se comparer aux meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:33) [88%] :\r\nAlors je pense que sur les jeux qui sont vraiment purement des jeux de hasard et Joseph Paris je vois pas fait d'aller jouer sur des p\u00e9rim\u00e8tres, plus grand et puis sur le Poker, je crois que des des solutions sont pr\u00e9vues dans le cadre l\u00e9gal qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 pour que les les joueurs suisses puissent aussi participer \u00e0 des tournois, une autre \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [89%] :\r\nPhilippe Nantermod est -ce qu'aujourd'hui, le combat est plus ou moins termin\u00e9e ou est -ce que vous allez revenir de mani\u00e8re offensive au Parlement, avec des propositions cibl\u00e9es comme par exemple de proposer des concessions aux acteurs \u00e9trangers, un petit peu sur le mod\u00e8le de ce qui c'\u00e9tait, au Danemark, on a pas mal parl\u00e9 durant cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:09) [90%] :\r\nAh ben, je crois qu'avec le r\u00e9sultat qu'on a aujourd'hui, il faut prendre acte du fait la population suisse de la loi, comme l'a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 au Parlement et ce serait vraiment mal, d'un point de vue d\u00e9mocratique d'essayer de proposer autre chose, je, je constate que les les Suisses non non non, pas de crainte par rapport au au blocage internet et \u00e0 leurs cons\u00e9quences sur longtemps, je suis plus sceptique que Monsieur Karakash quant \u00e0 l'efficacit\u00e9 de la mesure, c'est pas la premi\u00e8re fois on tente par des mesures techniques de contrer une une \u00e9volution qu'on constate sur Internet, on a vu par exemple en France avec Hadopi dont le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 calamiteux pour lutter contre le piratage, j'ai l\u00e0 j'ai vraiment une crainte que ici on va monter toute une infrastructure technique avec des r\u00e9sultats tr\u00e8s limit\u00e9e, au final, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, les gens qui ne veulent pas jouer en ligne et qui ont, qui choisissent les acteurs suisses et je les comprends, le fond d'ailleurs, c'est qu'une petite partie qui \u00e9chouait sur internet, je doute que cette loi va apporter les r\u00e9sultats que l'on attend mais \u00e7a a le temps le dira. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [88%] :\r\nJean-Nathana\u00ebl Karakash l'autre point c'est cette maintenant puisque par les, les, les r\u00e9sultats du jeu, \u00e7a permet de financer, il y a une part qui va pour l'AVS d'autres soutiens, la culture, les sports, les cantons compte beaucoup sur cet argent dans les cantons sont aussi responsable de la pr\u00e9vention, c'est l'autre point qui \u00e9tait contest\u00e9 dans dans cette loi, qu'est ce que vous avez privil\u00e9gi\u00e9 en tant que que le ministre en charge de l'\u00e9conomie, la pr\u00e9vention du jeu, quitte \u00e0 ce qu'il y ait moins de rentr\u00e9es de de b\u00e9n\u00e9fice du jeu ou alors au contraire le le le les les b\u00e9n\u00e9fices et puis tant pis si, il y a quelques personnes qui qui joue excessivement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:38) [90%] :\r\nAlors je crois que le fait de mettre un cadre l\u00e9gal, c'est la condition : pouvoir faire une pr\u00e9vention efficace contre le jeu excessif, donc les approches de prohibition elle fonctionne pas et on le voit bien avec le d\u00e9veloppement du jeu sur sur Internet, l'absence d'un cadre ouvert qui permettent finalement organiser des jeux sur internet, en Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a pousse les gens \u00e0 aller finalement jouer sur des plateformes \u00e9trang\u00e8res o\u00f9 on n'a pas de garanties quant aux mesures pr\u00e9ventives qui sont prises pour justement prot\u00e9ger les joueurs contre le jeu excessif donc \u00e0 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je pense que la loi la plus grande avanc\u00e9e qu'elle proposait, c'\u00e9tait de pouvoir mettre en place un cadre r\u00e9glement\u00e9 pour le je suis mon en Suisse avec une approche de pr\u00e9vention qui sont int\u00e9gr\u00e9s, je vois aussi un progr\u00e8s donc le \u00e7a que on va avoir des difficult\u00e9s de joueurs quelque part interdit ou auto- exclu du du jeu qui vont \u00eatre d\u00e9sormais partag\u00e9e entre les acteurs, ce qui semble -t-il n'\u00e9tait pas le cas jusqu'\u00e0 aujourd'hui, de mani\u00e8re aussi compl\u00e8te que \u00e7a soit un avenir, donc \u00e7a je pense que ce qui est chose de de tout \u00e0 fait r\u00e9jouissant \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [89%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, en charge de l'\u00e9conomie et Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, enfin, ce mercredi, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:53) [89%] :\r\nOui, ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 souligner, c'est que le r\u00e9sultat est un peu pr\u00e8s identique entre le les jeux d'argent et puis Nobile Beligh d'en mars, ce sont en partie les m\u00eames acteurs, qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de cette opposition, notamment les jeunes PLR notamment si des gens comme un Philippe Nanterre Meaux, que l'on vient d'entendre, et c'est vrai que ces 2 objets au sont en lien avec les questions d'\u00e9volution technologique d'habitude de consommation et les r\u00e9sultats sont quasiment identiques, m\u00eame proportion mais proportion et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant, il y a d'autres points communs notamment, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s forte mobilisation des cantons contre cela, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas, par rapport \u00e0 nos bilingue et puis on voit en tout cas que de fa\u00e7on globale, la tout ce qui est les jeux d'argent tout \u00e0 politique en mati\u00e8re de jeux d'argent du c\u00f4t\u00e9 du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et vraiment soutenu puisque il y avait d\u00e9j\u00e0 eu un vote tr\u00e8s tr\u00e8s clair, Jean-No\u00ebl Jean-Nat, elle Karakash on en parlait, c'\u00e9tait en 2012 \u00e9tait 87 pourcent de oui, donc on peut dire ce soir que la question des jeux propos\u00e9s en Suisse doivent \u00eatre autoris\u00e9es contr\u00f4l\u00e9, c'est ce que la population nous dit aujourd'hui et puis qui les revenus d\u00e9gag\u00e9s doivent servir au bien commun, c'est vraiment la philosophie qui ressort du vote d'aujourd'hui, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-10T15:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "asset-1685204", "internalArchiveId": "AA1806685515", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-09T00:00:00Z", "durationSec": 1832, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9634492", "imageURL": "http://www.rts.ch/9634491.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10627959", "ece-9634492"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T14:31:01Z", "subTitles": ["00:02:00:04  00:02:14:16\r\n...\r\n\r\n00:02:14:18  00:02:17:11\r\n-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:02:17:12  00:02:20:23\r\nD.Trump a quitt\u00e9 le G7 au Canada\r\navant la fin de la rencontre.\r\n\r\n00:02:21:01  00:02:24:19\r\nLa guerre commercial semble\r\nplus proche que jamais ce soir.\r\n\r\n00:02:24:21  00:02:28:09\r\nNous serons en direct avec P.Revaz.\r\n\r\n00:02:29:01  00:02:33:08\r\nDemain \u00e0 Zurich, retour de la course\r\nautomobile sur circuit en Suisse.\r\n\r\n00:02:33:12  00:02:38:21\r\nUn Grand Prix in\u00e9dit de Formule E\r\ncomme \"\u00e9lectrique\".\r\n\r\n00:02:38:23  00:02:42:21\r\nLe conseiller national vaudois\r\nF.Derder est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:02:44:12  00:02:48:16\r\nLe nombre d'\u00e9trangers\r\ndans les administrations cantonales\r\n\r\n00:02:48:18  00:02:51:12\r\npeut passer du simple au quintuple,\r\n\r\n00:02:51:14  00:02:52:12\r\nmais reste en dessous du nombre\r\nd'\u00e9trangers dans la population.\r\n\r\n00:02:56:10  00:02:59:06\r\nNous irons sur les bords du L\u00e9man\r\n\r\n00:02:59:08  00:03:05:17\r\navec M.Richon pour le Bol d'Or\r\nqui f\u00eate sa 80\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n00:03:06:01  00:03:09:02\r\nEt puis ce concert insolite \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:03:09:04  00:03:11:02\r\nUn quatuor \u00e0 cordes s'est produit\r\n\r\n00:03:11:04  00:03:15:06\r\ndans le plus grand\r\nr\u00e9servoir d'eau de la ville.\r\n\r\n00:03:16:00  00:03:18:14\r\nAu Canada, le sommet du G7 s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n00:03:18:16  00:03:21:05\r\nD.Trump est arriv\u00e9 en dernier hier.\r\n\r\n00:03:21:07  00:03:25:07\r\nIl est reparti le premier.\r\n\r\n00:03:25:09  00:03:27:19\r\nLe sommet s'annon\u00e7ait tendu.\r\n\r\n00:03:27:21  00:03:31:19\r\nEn effet,\r\nle pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9it\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:03:31:21  00:03:35:12\r\nses menaces de guerre commerciale\r\n\u00e0 l'encontre de ses partenaires.\r\n\r\n00:03:36:14  00:03:40:12\r\n-D.Trump quitte le Qu\u00e9bec\r\navant la cl\u00f4ture du G7,\r\n\r\n00:03:40:14  00:03:44:19\r\nimpatient de pr\u00e9parer\r\nsa rencontre avec Kim Jong-un.\r\n\r\n00:03:44:21  00:03:49:23\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\nn'a m\u00eame pas assist\u00e9\r\n\r\n00:03:50:01  00:03:55:09\r\naux derni\u00e8res discussions\r\nde la journ\u00e9e sur le climat.\r\n\r\n00:03:55:11  00:04:00:16\r\n24 heures plus t\u00f4t, les participants\r\nau G7 font bonne figure.\r\n\r\n00:04:00:18  00:04:04:23\r\nL'Italien G.Conte\r\ns'empresse aupr\u00e8s de D.Trump.\r\n\r\n00:04:05:01  00:04:09:10\r\nLe Canadien J.Trudeau\r\nordonne aux participants de sourire,\r\n\r\n00:04:09:12  00:04:12:22\r\nmalgr\u00e9 la col\u00e8re\r\ncaus\u00e9e par la d\u00e9cision de D.Trump\r\n\r\n00:04:13:00  00:04:23:18\r\nde taxer les importations\r\nd'acier et d'aluminium.\r\n\r\n00:04:35:08  00:04:41:04\r\nDevant la presse,\r\nle ton est vindicatif.\r\n\r\n00:04:43:12  00:04:46:23\r\n-Il doit faire que\r\nle commerce soit plus juste.\r\n\r\n00:04:47:03  00:04:51:10\r\nNos fermiers en souffrent.\r\n\r\n00:04:51:13  00:04:55:13\r\nPendant 15 ans, la courbe baisse.\r\n\r\n00:04:55:17  00:05:01:15\r\nNos fermiers ont souffert.\r\n\r\n00:05:04:11  00:05:09:16\r\nMaintenant, on doit r\u00e9gler\r\ncette situation.\r\n\r\n00:05:09:20  00:05:15:18\r\nSi ce n'est pas r\u00e9gl\u00e9, on ne fera\r\nplus de commerce avec ces pays.\r\n\r\n00:05:23:16  00:05:27:04\r\n-D.Trump arrive en retard.\r\n\r\n00:05:29:18  00:05:31:03\r\n-Bonsoir, P.Revaz.\r\n\r\n00:05:31:05  00:05:34:06\r\nCe sommet devait \u00e9loigner\r\nla menace d'une guerre commerciale,\r\n\r\n00:05:34:08  00:05:39:05\r\nmais on en est proche ce soir.\r\n\r\n00:05:39:09  00:05:42:05\r\n-Il quitte ce sommet\r\n\r\n00:05:42:09  00:05:46:04\r\n\u00e0 la fa\u00e7on d'un \u00e9l\u00e9phant dans un\r\nmagasin de porcelaine.\r\n\r\n00:05:46:08  00:05:50:02\r\nIl a aggrav\u00e9 ses menaces.\r\n\r\n00:05:50:06  00:05:55:00\r\n-Dans ce genre de jeux de bluff,\r\n\r\n00:05:55:04  00:05:58:01\r\nil faut montrer que vous \u00eates pr\u00eat\r\n\u00e0 la guerre totale.\r\n\r\n00:05:58:05  00:06:01:04\r\nC'est ce que dit Trump.\r\n\r\n00:06:01:08  00:06:03:22\r\nSes partenaires\r\nsont en plein d\u00e9sarroi.\r\n\r\n00:06:04:02  00:06:07:17\r\nIls admettent avoir tout \u00e0 perdre.\r\n\r\n00:06:07:21  00:06:13:14\r\nL'Allemagne a tr\u00e8s peur\r\npour son industrie automobile.\r\n\r\n00:06:13:18  00:06:19:16\r\nOn est dans une situation\r\no\u00f9 les Europ\u00e9ens sont impuissants.\r\n\r\n00:06:22:01  00:06:26:11\r\nC'est ce qui se traduit\r\ndans la mani\u00e8re dont Emmanuel Macron\r\n\r\n00:06:26:15  00:06:31:17\r\ndit que D.Trump n'est pas \u00e9ternel.\r\n\u00c7a dit l'impuissance des Europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:06:31:21  00:06:36:13\r\nIl faudrait que les Russes soient l\u00e0\r\n\u00e0 ce genre de sommet.\r\n\r\n00:06:36:17  00:06:41:12\r\nIl semble relativiser le probl\u00e8me\r\nde l'annexion de la Crim\u00e9e.\r\n\r\n00:06:41:15  00:06:46:00\r\nOn a l'impression\r\nque ce sommet du G7\r\n\r\n00:06:46:04  00:06:46:23\r\n\u00e9tait un excellent sommet\r\npour Vladimir Poutine.\r\n\r\n00:06:47:23  00:06:49:06\r\n-Merci.\r\n\r\n00:06:50:12  00:06:53:09\r\nUn week-end pour les amateurs\r\nde sport automobile en Suisse.\r\n\r\n00:06:53:10  00:06:55:14\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 1954,\r\n\r\n00:06:55:16  00:06:58:12\r\nune course en circuit\r\nest organis\u00e9e demain \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:06:58:14  00:07:02:10\r\nIl s'agit de Formule E\r\ncomme \"\u00e9lectrique\".\r\n\r\n00:07:03:05  00:07:07:19\r\n-Zurich a des airs de Monaco.\r\n\r\n00:07:07:21  00:07:10:15\r\nVoitures de course en pleine ville.\r\n\r\n00:07:10:17  00:07:14:07\r\nC'est ici que d\u00e9butera demain\r\nle Grand Prix de Formule E.\r\n\r\n00:07:14:09  00:07:17:07\r\nTous les mod\u00e8les sont \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:07:17:09  00:07:26:02\r\nCes bolides\r\nsont diff\u00e9rents des Formule 1.\r\n\r\n00:07:26:06  00:07:29:11\r\nD'abord le bruit.\r\n\r\n00:07:29:14  00:07:32:04\r\nEt puis, le pilotage.\r\n\r\n00:07:32:06  00:07:37:20\r\n-La voiture glisse plus.\r\n\r\n00:07:38:00  00:07:43:12\r\nLa batterie est tr\u00e8s lourde.\r\n\r\n00:07:43:15  00:07:48:17\r\n-Enfin, la vitesse.\r\n\r\n00:07:48:21  00:07:53:02\r\nLa voiture \u00e9colo est plus lente.\r\n\r\n00:07:53:06  00:07:59:04\r\nParmi la vingtaine\r\nde pilotes en comp\u00e9tition,\r\n\r\n00:08:01:02  00:08:04:07\r\nS\u00e9bastien Buemi est content.\r\n\r\n00:08:04:11  00:08:10:09\r\n-Je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n00:08:10:16  00:08:14:17\r\n-Le Vaudois a particip\u00e9 activement\r\n\u00e0 la promotion.\r\n\r\n00:08:14:21  00:08:17:23\r\nIl a balad\u00e9 sa voiture\r\ndans les rues de Zurich.\r\n\r\n00:08:18:03  00:08:23:23\r\nJoli coup de pub\r\npour un \u00e9v\u00e9nement historique.\r\n\r\n00:08:24:03  00:08:29:11\r\nLe dernier grand prix date de 1954.\r\n\r\n00:08:29:14  00:08:34:19\r\nL'ann\u00e9e suivante, les 24 heures du\r\nMans sont le th\u00e9\u00e2tre d'un accident.\r\n\r\n00:08:34:23  00:08:40:06\r\nLa Suisse interdit toute course\r\nsur son territoire.\r\n\r\n00:08:40:10  00:08:44:22\r\nL'interdiction est lev\u00e9e en 2015.\r\n\r\n00:08:45:02  00:08:48:10\r\n-On veut un \u00e9v\u00e9nement populaire.\r\n\r\n00:08:48:09  00:08:53:23\r\nOn va essayer d'aller de l'avant.\r\n\r\n00:08:54:03  00:08:58:05\r\n-Lausanne a d\u00e9clin\u00e9 l'offre.\r\n\r\n00:08:58:09  00:09:02:07\r\nDemain, c'est Zurich\r\nqui renouera avec le pass\u00e9.\r\n\r\n00:09:02:11  00:09:08:09\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:09:08:12  00:09:13:09\r\nCe grand prix, c'est votre b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n00:09:13:12  00:09:19:11\r\n-Le sport automobile\r\nn'est pas une passion.\r\n\r\n00:09:23:01  00:09:28:22\r\nDoris Leuthard a compris\r\nque c'\u00e9tait plus qu'une course.\r\n\r\n00:09:29:03  00:09:32:12\r\nC'est ce qu'on retrouve \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:09:37:01  00:09:39:06\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement sportif.\r\n\r\n00:09:39:10  00:09:44:15\r\nMais surtout\r\nscientifique et populaire.\r\n\r\n00:09:44:19  00:09:53:00\r\n-Est-ce le meilleur ambassadeur\r\ndes nouvelles technologies ?\r\n\r\n00:09:53:05  00:09:53:19\r\n-Oui.\r\n\r\n00:09:55:06  00:10:01:06\r\nJ'en avais parl\u00e9\r\nau pr\u00e9sident de l'EPFL.\r\n\r\n00:10:03:20  00:10:08:03\r\nIls ont une dizaine de laboratoires\r\nconsacr\u00e9s \u00e0 l'\u00e9lectromobilit\u00e9\r\n\r\n00:10:08:08  00:10:09:23\r\net aux nouvelles \u00e9nergies.\r\n\r\n00:10:10:04  00:10:12:21\r\nC'est l\u00e0\r\nque se font les progr\u00e8s principaux.\r\n\r\n00:10:13:02  00:10:16:07\r\nC'est \u00e9galement\r\nun \u00e9v\u00e9nement populaire.\r\n\r\n00:10:16:12  00:10:19:15\r\n150'000 personnes\r\nsont venues \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:10:19:19  00:10:25:18\r\nJe suis content d'avoir contribu\u00e9\r\n\u00e0 ce retour de la formule E.\r\n\r\n00:10:28:06  00:10:34:04\r\nLes Zurichois se sont montr\u00e9s\r\nplus rapides que les Lausannois.\r\n\r\n00:10:34:08  00:10:39:14\r\nApr\u00e8s la d\u00e9cision politique,\r\nil a fallu attendre 3 ans.\r\n\r\n00:10:39:18  00:10:42:00\r\nNous sommes tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n00:10:43:13  00:10:48:00\r\n-Notre enqu\u00eate sur le nombre\r\nd'\u00e9trangers qui travaillent\r\n\r\n00:10:48:02  00:10:51:04\r\ndans les administrations cantonales\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:10:51:06  00:10:54:10\r\nIl est inf\u00e9rieur\r\n\u00e0 la proportion des \u00e9trangers\r\n\r\n00:10:54:12  00:10:58:05\r\nau sein de la population:\r\nNeuch\u00e2tel veut changer cela.\r\n\r\n00:10:59:08  00:11:02:22\r\n-Le Canton de Neuch\u00e2tel est\r\ntr\u00e8s ouvert vis-\u00e0-vis des \u00e9trangers,\r\n\r\n00:11:03:00  00:11:06:16\r\nmais seuls 10 %\r\ntravaillent dans son administration,\r\n\r\n00:11:06:18  00:11:10:17\r\nalors que 25 %\r\ncomposent sa population.\r\n\r\n00:11:10:19  00:11:14:11\r\nPour rectifier le tir,\r\nle Conseil d'Etat a adopt\u00e9\r\n\r\n00:11:14:12  00:11:18:22\r\nune feuille de route visant \u00e0 ouvrir\r\nl'administration \u00e0 la diversit\u00e9.\r\n\r\n00:11:19:06  00:11:21:12\r\n-C'est tr\u00e8s important\r\n\r\n00:11:21:13  00:11:23:10\r\ncar on n'est pas\r\n\r\n00:11:23:12  00:11:28:02\r\ndans deux mondes diff\u00e9rents, on a\r\nune communaut\u00e9 m\u00e9lang\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n00:11:28:08  00:11:31:03\r\n-Pour le Canton, privil\u00e9gier\r\nla diversit\u00e9 est compatible\r\n\r\n00:11:31:05  00:11:35:11\r\navec la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne mise\r\nen place par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:11:35:16  00:11:38:11\r\n-Il ne s'agit pas de faire venir\r\n\r\n00:11:38:12  00:11:41:10\r\ndes \u00e9trangers en Suisse\r\n\r\n00:11:41:12  00:11:45:23\r\npour postuler, on parle vraiment\r\nde la population du canton.\r\n\r\n00:11:46:01  00:11:49:05\r\nOn veut l'inciter \u00e0 postuler.\r\n\r\n00:11:49:12  00:11:53:21\r\n-Aucun autre Canton\r\nn'affiche cette politique.\r\n\r\n00:11:57:22  00:12:01:21\r\nL'engagement des \u00e9trangers varie\r\nselon le secteur d'activit\u00e9,\r\n\r\n00:12:01:23  00:12:04:23\r\ncomme dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:12:08:12  00:12:13:11\r\nComment expliquer cette diff\u00e9rence ?\r\n\r\n00:12:13:17  00:12:15:15\r\n-C'est logique,\r\n\r\n00:12:15:17  00:12:18:09\r\ncompte tenu des m\u00e9tiers.\r\n\r\n00:12:18:11  00:12:20:04\r\nDans la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:12:20:06  00:12:24:10\r\nil n'y a pas d'\u00e9trangers\r\ncar la loi ne le permet pas\r\n\r\n00:12:24:12  00:12:28:06\r\net pour d'autres m\u00e9tiers, on est en\r\nconcurrence avec d'autres secteurs,\r\n\r\n00:12:28:08  00:12:30:14\r\ncomme l'informatique.\r\n\r\n00:12:31:02  00:12:37:02\r\n-La position du Conseil d'Etat\r\nsuscite des r\u00e9actions contrast\u00e9es.\r\n\r\n00:12:37:04  00:12:40:15\r\n-Je ne connais pas les chiffres,\r\nmais un \u00e9quilibre est souhaitable.\r\n\r\n00:12:40:17  00:12:43:07\r\n-J'ai rien contre les \u00e9trangers,\r\n\r\n00:12:43:09  00:12:48:05\r\nmais il faut donner la priorit\u00e9\r\naux Neuch\u00e2telois au ch\u00f4mage.\r\n\r\n00:12:48:07  00:12:53:17\r\n-Il faut essayer de les int\u00e9grer.\r\n\r\n00:12:54:00  00:12:57:18\r\n-Seul l'UDC s'est oppos\u00e9\r\n\u00e0 cette feuille de route.\r\n\r\n00:12:57:20  00:13:01:03\r\nLe service de la coh\u00e9sion\r\nmulticulturelle rappelle que le but\r\n\r\n00:13:01:05  00:13:05:06\r\nn'est pas de favoriser, mais\r\nd'offrir un traitement \u00e9gal.\r\n\r\n00:13:07:09  00:13:12:18\r\n-Cet hiver a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par les\r\nintemp\u00e9ries et les chutes de neige.\r\n\r\n00:13:12:20  00:13:15:04\r\nEn Valais, la for\u00eat en a souffert,\r\n\r\n00:13:15:06  00:13:23:05\r\net il faut maintenant\r\nla remettre en \u00e9tat.\r\n\r\n00:13:24:04  00:13:32:11\r\n-Dans cette for\u00eat du Val des Dix,\r\ndes m\u00e9l\u00e8zes et \u00e9pic\u00e9as couch\u00e9s.\r\n\r\n00:13:32:12  00:13:35:15\r\nC'est la cons\u00e9quence\r\nd'un hiver particuli\u00e8rement rude,\r\n\r\n00:13:35:17  00:13:39:01\r\navec beaucoup d'intemp\u00e9ries.\r\n\r\n00:13:39:09  00:13:41:10\r\n-Ici on peut mesurer la violence\r\n\r\n00:13:41:12  00:13:44:21\r\nd'un choc au niveau du vent\r\n\r\n00:13:44:23  00:13:48:23\r\nqui a soulev\u00e9 et arrach\u00e9.\r\n\r\n00:13:49:01  00:13:53:05\r\nAvec ce d\u00e9mottage,\r\nl'arbre a \u00e9t\u00e9 fracass\u00e9.\r\n\r\n00:13:53:12  00:13:55:17\r\n-Ca fait mal,\r\n\r\n00:13:55:19  00:13:58:05\r\non a d\u00e9j\u00e0 exploit\u00e9 ces for\u00eats,\r\n\r\n00:13:58:07  00:14:02:08\r\nc'est comme notre jardin.\r\n\r\n00:14:02:15  00:14:05:02\r\n-2'000 arbres sont tomb\u00e9s.\r\n\r\n00:14:05:04  00:14:08:07\r\nLes b\u00fbcherons doivent vite\r\nnettoyer le secteur,\r\n\r\n00:14:08:09  00:14:10:08\r\npour contrer les bostryches,\r\n\r\n00:14:10:10  00:14:15:02\r\ndes petits col\u00e9opt\u00e8res\r\nqui colonisent les arbres morts.\r\n\r\n00:14:15:10  00:14:18:03\r\n-C'est tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n00:14:18:05  00:14:22:21\r\nTout est instable.\r\n\r\n00:14:22:23  00:14:27:01\r\nOn esp\u00e8re que la for\u00eat\r\nva reprendre le dessus.\r\n\r\n00:14:27:09  00:14:31:00\r\n-Une for\u00eat essentielle pour assurer\r\nla protection des routes\r\n\r\n00:14:31:02  00:14:33:06\r\ncontre les dangers naturels.\r\n\r\n00:14:33:14  00:14:36:04\r\n-La nature a son cycle de vie.\r\n\r\n00:14:36:06  00:14:39:06\r\nOn la manoeuvre pour obtenir\r\n\r\n00:14:39:08  00:14:41:23\r\nle r\u00e9sultat qu'on souhaite:\r\n\r\n00:14:42:01  00:14:44:09\r\nune protection en continu.\r\n\r\n00:14:44:21  00:14:48:04\r\n-5'000 arbres seront replant\u00e9s ici.\r\n\r\n00:14:48:12  00:14:53:14\r\n-Ici, c'est une micro-station.\r\n\r\n00:14:53:16  00:14:56:20\r\nLe m\u00e9l\u00e8ze aime la chaleur,\r\n\r\n00:14:56:22  00:15:03:16\r\nil est prot\u00e9g\u00e9\r\npar le rocher au-dessus,\r\n\r\n00:15:03:18  00:15:10:20\r\n\u00e7a \u00e9vite qu'il plie\r\npendant ses 1\u00e8res ann\u00e9es de pousse.\r\n\r\n00:15:11:06  00:15:14:02\r\n-Les d\u00e9g\u00e2ts co\u00fbtent cher\r\n\u00e0 la nature,\r\n\r\n00:15:14:04  00:15:18:04\r\net \u00e0 l'Etat: 3 mios de frs.\r\n\r\n00:15:18:23  00:15:25:20\r\n-Dans le canton de Vaud, Avni Orllati\r\nest une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n\r\n00:15:25:22  00:15:30:19\r\ndans la d\u00e9molition, devenue l'une des\r\nplus importantes de Suisse romande.\r\n\r\n00:15:30:21  00:15:34:03\r\nSouvent critiqu\u00e9,\r\nson patron s'exprime rarement.\r\n\r\n00:15:34:05  00:15:39:09\r\nMais en cette fin de semaine,\r\nl'entreprise ouvrait ses portes.\r\n\r\n00:15:40:05  00:15:43:14\r\n-A.Orlatti et ses fr\u00e8res\r\nont d\u00e9cid\u00e9 de s'exprimer,\r\n\r\n00:15:43:16  00:15:46:21\r\nmalgr\u00e9 leur discr\u00e9tion naturelle.\r\n\r\n00:15:46:23  00:15:50:19\r\nHier soir, les patrons\r\nont ouvert leur porte.\r\n\r\n00:15:51:06  00:15:53:12\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:15:53:22  00:15:57:06\r\n-L'entreprise Orllati,\r\nc'est une histoire de famille:\r\n\r\n00:15:57:08  00:15:59:11\r\n4 fr\u00e8res arriv\u00e9s du Kosovo.\r\n\r\n00:15:59:12  00:16:03:06\r\nLes jumeaux Avni et Basri\r\nla cr\u00e9ent en 1995.\r\n\r\n00:16:03:08  00:16:09:19\r\nEn 2001, ils rach\u00e8tent\r\ncette gravi\u00e8re de Bioley-Orjulaz,\r\n\r\n00:16:09:21  00:16:15:09\r\npour stocker leurs d\u00e9chets.\r\n\r\n00:16:15:17  00:16:19:10\r\n-Je n'avais pas d'argent.\r\n\r\n00:16:19:12  00:16:22:19\r\nAu lieu de n\u00e9gocier le prix,\r\n\r\n00:16:22:21  00:16:27:05\r\non a n\u00e9goci\u00e9\r\nun \u00e9ch\u00e9ancier de paiement.\r\n\r\n00:16:27:07  00:16:31:23\r\nIls nous ont fait confiance,\r\net on a pu signer.\r\n\r\n00:16:32:13  00:16:37:07\r\n-La \"m\u00e9thode Orlatti\",\r\nc'est de ma\u00eetriser,\r\n\r\n00:16:37:09  00:16:41:13\r\ndans une seule entreprise,\r\ntout le processus de la d\u00e9molition.\r\n\r\n00:16:41:15  00:16:44:22\r\nL'\u00e9vacuation des d\u00e9chets\r\net la d\u00e9pollution du site\r\n\r\n00:16:45:00  00:16:48:00\r\nse font par la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:16:48:08  00:16:50:06\r\n-Il arrivait avec une offre\r\n\r\n00:16:50:08  00:16:52:08\r\ncl\u00e9 en main,\r\n\r\n00:16:52:10  00:16:55:12\r\nil s'occupait de tout\r\njusqu'\u00e0 la construction.\r\n\r\n00:16:55:14  00:16:57:13\r\nC'\u00e9tait un gros avantage\r\n\r\n00:16:57:15  00:17:02:02\r\npour des entreprises g\u00e9n\u00e9rales,\r\ndes mandataires architectes...\r\n\r\n00:17:02:11  00:17:04:22\r\n-La croissance est fulgurante.\r\n\r\n00:17:05:00  00:17:08:12\r\nL'entreprise investit\r\ndans l'immobilier entre autres.\r\n\r\n00:17:11:07  00:17:14:03\r\nLa famille inaugure\r\nsa nouvelle gravi\u00e8re,\r\n\r\n00:17:14:05  00:17:16:11\r\nqui co\u00fbte 20 mios de frs.\r\n\r\n00:17:16:12  00:17:18:13\r\nCette r\u00e9ussite agace.\r\n\r\n00:17:18:15  00:17:21:12\r\nEn 2017, il y a eu\r\ndes accusations anonymes\r\n\r\n00:17:21:13  00:17:23:21\r\nconcernant la pollution.\r\n\r\n00:17:23:23  00:17:26:05\r\nL'entreprise a \u00e9t\u00e9 blanchie.\r\n\r\n00:17:26:07  00:17:29:12\r\nMais elle affronte aussi\r\ndes rumeurs de corruption.\r\n\r\n00:17:29:19  00:17:32:06\r\n-On n'a rien \u00e0 se reprocher.\r\n\r\n00:17:32:08  00:17:37:21\r\nIl a pu y avoir des erreurs,\r\nmais dans quel but nous accuser ?\r\n\r\n00:17:37:23  00:17:45:05\r\nOn est une entreprise familiale,\r\non a int\u00e9r\u00eat \u00e0 p\u00e9renniser !\r\n\r\n00:17:45:12  00:17:48:08\r\n-Cette r\u00e9ussite\r\nfait aussi des heureux:\r\n\r\n00:17:48:10  00:17:50:12\r\nla commune de Biolley-Orjulaz\r\n\r\n00:17:50:13  00:17:53:16\r\no\u00f9 l'entreprise\r\npaie la moiti\u00e9 des imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:17:54:14  00:17:57:19\r\n-Neuch\u00e2tel, paradis du bitcoin ?\r\n\r\n00:17:57:21  00:18:02:00\r\nDes dizaines d'entreprises\r\nsp\u00e9cialis\u00e9es dans la cryptomonnaie\r\n\r\n00:18:02:02  00:18:08:08\r\ns'y sont implant\u00e9es\r\nen cr\u00e9ant une centaine d'emplois.\r\n\r\n00:18:09:02  00:18:15:01\r\n-Bity, soci\u00e9t\u00e9 qui travaille\r\ndans la cryptomonnaie \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:18:15:03  00:18:21:01\r\na emm\u00e9nag\u00e9 il y a quelques jours\r\ndans de nouveaux locaux.\r\n\r\n00:18:21:11  00:18:24:15\r\n-Il y deux \u00e9quipes: les d\u00e9veloppeurs,\r\n\r\n00:18:24:17  00:18:27:17\r\nqui compte environ 15 personnes\r\n\r\n00:18:27:19  00:18:32:02\r\net celle de support et d'accueil\r\ndes clients, qui compte 5 personnes.\r\n\r\n00:18:32:11  00:18:35:04\r\n-Ils seront 40\r\nd'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:18:35:06  00:18:37:04\r\nMais que fait Bity ?\r\n\r\n00:18:37:06  00:18:40:02\r\nSon objectif: remplacer les banques.\r\n\r\n00:18:40:11  00:18:42:16\r\n-On reprogramme\r\n\r\n00:18:42:18  00:18:46:09\r\nles services bancaires classiques.\r\n\r\n00:18:46:11  00:18:49:02\r\nIl faut tout r\u00e9inventer.\r\n\r\n00:18:49:04  00:18:53:12\r\nVous prenez un site d'e-banking\r\nclassique et vous le reprogrammez\r\n\r\n00:18:53:13  00:18:55:16\r\nsur le blockchain .\r\n\r\n00:18:56:01  00:19:01:15\r\n-La blockchain est un registre\r\no\u00f9 les ordinateurs communiquent\r\n\r\n00:19:01:17  00:19:04:10\r\nsans intervention humaine.\r\n\r\n00:19:04:12  00:19:09:03\r\nIls surveillent et valident des\r\ntransactions, sans interm\u00e9diaire.\r\n\r\n00:19:09:05  00:19:13:09\r\nUne cryptomonnaie\r\nr\u00e9mun\u00e8re les ordinateurs.\r\n\r\n00:19:13:11  00:19:18:12\r\nAlexis a initi\u00e9\r\nses activit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:19:18:21  00:19:21:20\r\n-Neuch\u00e2tel est un petit canton.\r\n\r\n00:19:21:22  00:19:24:07\r\nIl comprend l'innovation.\r\n\r\n00:19:24:09  00:19:27:10\r\nQuand on commence le blockchain\r\n\r\n00:19:27:12  00:19:30:04\r\nen 2013, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\non ne se fait pas comprendre.\r\n\r\n00:19:30:06  00:19:31:22\r\nA Neuch\u00e2tel, oui.\r\n\r\n00:19:32:09  00:19:36:12\r\nInd\u00e9Nodes applique la blockchain\r\n\u00e0 un autre domaine.\r\n\r\n00:19:36:13  00:19:44:23\r\nCes crypto-notaires sont garants\r\nde l'authenticit\u00e9 de contrats.\r\n\r\n00:19:45:01  00:19:50:12\r\nEn 2018, ils ont d\u00e9j\u00e0 fait plus\r\nde 100'000 frs de chiffre d'affaire.\r\n\r\n00:19:50:13  00:19:53:02\r\nA Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:19:53:04  00:19:59:05\r\n10 entreprises et 100 personnes\r\ntravaillent sur les cryptomonnaies.\r\n\r\n00:19:59:07  00:20:01:19\r\nCet avocat est le premier\r\n\r\n00:20:01:21  00:20:05:08\r\n\u00e0 avoir convaincu le registre\r\ndu commerce de jouer le jeu.\r\n\r\n00:20:05:16  00:20:07:11\r\n-Si on consid\u00e8re\r\n\r\n00:20:07:12  00:20:11:15\r\nque les cryptomonnaies sont taxables,\r\n\r\n00:20:11:17  00:20:16:12\r\non doit pouvoir l'utiliser\r\net constituer des soci\u00e9t\u00e9s avec.\r\n\r\n00:20:16:22  00:20:22:15\r\n-La Banque cantonale de Neuch\u00e2tel\r\naccepte aussi d'ouvrir des comptes\r\n\r\n00:20:22:17  00:20:27:00\r\n\u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s qui font\r\ndu commerce de cryptomonnaie.\r\n\r\n00:20:27:02  00:20:30:03\r\nElle est la seule banque\r\n\u00e0 le faire en Suisse.\r\n\r\n00:20:30:14  00:20:32:13\r\n-On regarde s'il faut\r\n\r\n00:20:32:15  00:20:35:07\r\ndes autorisations particuli\u00e8res\r\n\r\n00:20:35:09  00:20:38:23\r\npour \u00eatre conforme\r\naux exigences de la FINMA.\r\n\r\n00:20:39:01  00:20:42:22\r\nSi les conditions sont remplies, on\r\ndoit avoir l'ouverture d'un compte.\r\n\r\n00:20:43:07  00:20:48:07\r\n-Ce focus dynamique a \u00e9t\u00e9\r\nmis en place il y a 5 ans.\r\n\r\n00:20:48:15  00:20:54:03\r\n-Avoir des acteurs qui ma\u00eetrisent\r\n\r\n00:20:54:05  00:20:59:22\r\nla technologie est un atout.\r\n\r\n00:21:00:09  00:21:04:18\r\n-Prochaine \u00e9tape:\r\nconsolidation de cet \u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n00:21:04:20  00:21:10:09\r\n\u00c9ventuellement, la possibilit\u00e9\r\nde payer ses imp\u00f4ts en crypto.\r\n\r\n00:21:11:02  00:21:14:20\r\n-Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:21:14:22  00:21:21:02\r\nde nombreuses images montrent\r\nune version d\u00e9tourn\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:21:21:04  00:21:25:05\r\nAmnesty International\r\npropose un outil pour les d\u00e9masquer.\r\n\r\n00:21:25:20  00:21:30:12\r\n-Point commun entre ces 3 vid\u00e9os:\r\n\r\n00:21:30:13  00:21:34:15\r\nelles ne sont pas\r\nce qu'elles pr\u00e9tendent \u00eatre.\r\n\r\n00:21:34:17  00:21:39:05\r\nCette s\u00e9quence ne montre pas Irma\r\nd\u00e9vastant les Antilles fran\u00e7aises.\r\n\r\n00:21:39:07  00:21:41:05\r\nElle a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e en Uruguay.\r\n\r\n00:21:41:07  00:21:45:14\r\nCes affrontements ne se d\u00e9roulent\r\npas en Iran, mais en Argentine.\r\n\r\n00:21:45:16  00:21:49:07\r\nCe ne sont pas\r\ndes \u00e9lecteurs catalans\r\n\r\n00:21:49:09  00:21:53:16\r\nmais des participants \u00e0 une\r\nmanifestation contre l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:21:53:18  00:21:56:17\r\nCes vid\u00e9os sont des fake news.\r\n\r\n00:21:56:19  00:22:02:12\r\nYoutube DataViewer\r\npermet de les v\u00e9rifier.\r\n\r\n00:22:02:19  00:22:05:12\r\n-Il faut un outil pour garantir\r\n\r\n00:22:05:14  00:22:07:20\r\nl'authenticit\u00e9 des sources.\r\n\r\n00:22:07:22  00:22:11:08\r\nNotamment pour des organisations\r\ncomme Amnesty International,\r\n\r\n00:22:11:10  00:22:14:12\r\nqui d\u00e9nonce des violations\r\ndes droits de l'homme.\r\n\r\n00:22:14:14  00:22:17:20\r\nIl faut que les informations\r\npuissent \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es.\r\n\r\n00:22:18:04  00:22:20:08\r\n-Comment est-ce que \u00e7a fonctionne ?\r\n\r\n00:22:20:09  00:22:22:20\r\nApr\u00e8s avoir entr\u00e9\r\nl'adresse de la vid\u00e9o,\r\n\r\n00:22:22:22  00:22:27:14\r\nvous aurez l'acc\u00e8s \u00e0 la date\r\net \u00e0 l'heure de sa mise en ligne.\r\n\r\n00:22:27:22  00:22:30:11\r\n-On peut \u00e9valuer si l'image\r\n\r\n00:22:30:12  00:22:33:16\r\nest pr\u00e9sente dans d'autres vid\u00e9os.\r\n\r\n00:22:33:18  00:22:36:04\r\nSi elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e ailleurs.\r\n\r\n00:22:36:06  00:22:42:16\r\nCa permet de savoir si l'image a \u00e9t\u00e9\r\nutilis\u00e9e dans des sources fiables.\r\n\r\n00:22:43:01  00:22:46:08\r\nPour la suite,\r\nattention aux d\u00e9tails.\r\n\r\n00:22:46:10  00:22:49:19\r\nCette vid\u00e9o\r\na beaucoup circul\u00e9 sur Internet\r\n\r\n00:22:49:21  00:22:52:23\r\napr\u00e8s un accident en France\r\nentre un car et un train.\r\n\r\n00:22:53:01  00:22:55:04\r\nOr, nous sommes en Pologne.\r\n\r\n00:22:55:06  00:22:58:01\r\nCe panneau indique\r\nla fin d'une agglom\u00e9ration.\r\n\r\n00:22:58:03  00:23:02:14\r\nLes lettres sont blanches sur fond\r\nvert, et non noires sur fond blanc.\r\n\r\n00:23:02:16  00:23:09:17\r\nPour v\u00e9rifier des photos, il existe\r\n\"Tineye\" ou \"Google images\".\r\n\r\n00:23:09:19  00:23:17:12\r\nSur cette photo, on peut penser\r\nque la femme est une manifestante.\r\n\r\n00:23:17:13  00:23:20:19\r\nLe clich\u00e9 provient en fait\r\nd'un film iranien.\r\n\r\n00:23:21:04  00:23:24:16\r\n-Il ne faut plus \u00eatre passif\r\nvis-\u00e0-vis de l'information.\r\n\r\n00:23:24:18  00:23:27:09\r\nParfois, on ne peut pas identifier\r\n\r\n00:23:27:11  00:23:30:03\r\nla cr\u00e9dibilit\u00e9 d'une information.\r\n\r\n00:23:30:04  00:23:32:13\r\nDans ce cas-l\u00e0,\r\non \u00e9vite de la partager.\r\n\r\n00:23:32:15  00:23:34:22\r\nOn \u00e9vite de lui donner de l'audience.\r\n\r\n00:23:35:07  00:23:39:19\r\nL'adage \"On ne croit que ce\r\nqu'on voit\" n'est plus applicable.\r\n\r\n00:23:39:21  00:23:45:00\r\nLe nombre de partages ou de vues\r\nne rend pas la publication cr\u00e9dible.\r\n\r\n00:23:45:17  00:23:49:00\r\n-A Londres,\r\nla reine Elisabeth f\u00eate ses 92 ans.\r\n\r\n00:23:49:02  00:23:52:19\r\nLa monarque britannique\r\na assist\u00e9, selon la tradition,\r\n\r\n00:23:52:21  00:23:55:18\r\n\u00e0 une parade en son honneur.\r\n\r\n00:23:55:20  00:24:01:05\r\nAu programme: d\u00e9fil\u00e9 militaire\r\nde la Royal Air Force.\r\n\r\n00:24:01:07  00:24:04:10\r\nSur le tr\u00f4ne depuis 66 ans,\r\nElisabeth II d\u00e9tient\r\n\r\n00:24:04:12  00:24:09:22\r\nle record de long\u00e9vit\u00e9\r\nde la monarchie britannique.\r\n\r\n00:24:11:05  00:24:15:15\r\nAutre reine, autre sacre:\r\nla num\u00e9ro un mondiale S.Halep\r\n\r\n00:24:15:17  00:24:19:17\r\ns'est impos\u00e9e en trois sets en finale\r\nde Roland-Garros face \u00e0 S.Stephens.\r\n\r\n00:24:19:19  00:24:23:02\r\nL'Am\u00e9ricaine\r\na remport\u00e9 la premi\u00e8re manche,\r\n\r\n00:24:23:04  00:24:31:20\r\nmais S.Halep a r\u00e9ussi \u00e0 retourner\r\nla situation \u00e0 son avantage.\r\n\r\n00:24:33:03  00:24:36:07\r\nNotre s\u00e9quence \"En terrain connu\".\r\n\r\n00:24:36:09  00:24:40:01\r\nCe soir, sur le L\u00e9man,\r\n600 bateaux sont en plein Bol d'Or.\r\n\r\n00:24:40:03  00:24:44:12\r\nC'est la 80\u00e8me \u00e9dition\r\nde cette course mythique.\r\n\r\n00:24:44:13  00:24:46:20\r\nParcours: Gen\u00e8ve-Le Bouveret.\r\n\r\n00:24:46:22  00:24:48:15\r\nBonsoir, M.Richon.\r\n\r\n00:24:48:17  00:24:53:11\r\nCa va tr\u00e8s vite quand il y a du vent,\r\net sinon tr\u00e8s lentement.\r\n\r\n00:24:53:12  00:24:58:16\r\nL\u00e0, on est entre les deux.\r\n\r\n00:24:58:20  00:25:03:12\r\n-Oui.\r\n\r\n00:25:03:15  00:25:09:02\r\n-On part quand m\u00eame\r\nsur une course assez lente.\r\n\r\n00:25:09:06  00:25:15:04\r\nLes premiers bateaux sont arriv\u00e9s\r\n\u00e0 mi-parcours apr\u00e8s 7 heures.\r\n\r\n00:25:15:09  00:25:18:17\r\nIls sont attendus ici\r\ndans la soir\u00e9e.\r\n\r\n00:25:21:21  00:25:26:05\r\nPour l'heure, c'est le team Okalys\r\nqui est en t\u00eate.\r\n\r\n00:25:27:17  00:25:32:11\r\n-Le Bol d'Or, c'est\r\ndes milliers de spectateurs.\r\n\r\n00:25:32:12  00:25:36:02\r\nUn temps radieux et peu de vent,\r\n\r\n00:25:36:04  00:25:41:11\r\ndonc tout le temps\r\nd'admirer les bateaux.\r\n\r\n00:25:41:12  00:25:46:15\r\nLe spectacle est parfait.\r\n\r\n00:25:49:09  00:25:51:22\r\n-Qu'est-ce que vous voyez ?\r\n\r\n00:25:52:00  00:25:57:23\r\n-Le d\u00e9part du Bol d'Or Mirabeau,\r\nmais \u00e7a part doucement !\r\n\r\n00:25:58:09  00:26:02:02\r\n-Les places pr\u00e8s de\r\nla ligne de d\u00e9part sont rares.\r\n\r\n00:26:02:04  00:26:06:08\r\nIl y a les amus\u00e9s,\r\nles passionn\u00e9s et les super-\u00e9quip\u00e9s.\r\n\r\n00:26:06:15  00:26:12:03\r\n-Le vent est tr\u00e8s plat,\r\non a le temps de photographier !\r\n\r\n00:26:12:12  00:26:16:20\r\n-Les bateaux avancent un peu:\r\nle vent arrive.\r\n\r\n00:26:16:21  00:26:19:12\r\nLes bords du lac se remplissent.\r\n\r\n00:26:19:14  00:26:21:17\r\nLes bateaux fascinent.\r\n\r\n00:26:22:01  00:26:24:06\r\n-Ils sont grands, beaux...\r\n\r\n00:26:24:08  00:26:29:04\r\n-En ouvrant les fen\u00eatres,\r\non se demande : \"Y a-t-il du vent ?\"\r\n\r\n00:26:29:06  00:26:36:03\r\n-Je suis venu voir le Bol d'Or,\r\ndepuis le sud de la France !\r\n\r\n00:26:36:12  00:26:41:19\r\n-Certains vont encore plus pr\u00e8s\r\npour voir la course.\r\n\r\n00:26:42:02  00:26:46:21\r\n-Il n'y a pas un poil de vent !\r\n\r\n00:26:46:23  00:26:54:14\r\n-Finalement \u00e7a avance\r\nrelativement vite.\r\n\r\n00:26:54:16  00:26:59:11\r\nLe spectacle est impressionnant.\r\n\r\n00:26:59:12  00:27:02:16\r\n-On pr\u00e9voit de rester\r\ntout le week-end !\r\n\r\n00:27:03:01  00:27:06:20\r\n-Si vous avez rat\u00e9 le spectacle,\r\nil est encore temps:\r\n\r\n00:27:06:22  00:27:11:08\r\nles bateaux ont jusqu'\u00e0 17h00 demain\r\npour passer la ligne d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:27:12:21  00:27:17:18\r\n-Maude, les bateaux qui participent\r\nsont \u00e0 la pointe de la technologie.\r\n\r\n00:27:17:20  00:27:23:07\r\nLe Bol d'Or est\r\nun laboratoire pour les ing\u00e9nieurs.\r\n\r\n00:27:23:11  00:27:26:04\r\n-Oui.\r\n\r\n00:27:26:08  00:27:29:08\r\nPlus que l'aspect populaire,\r\n\r\n00:27:29:12  00:27:34:12\r\nil y a la course technologique.\r\n\r\n00:27:34:15  00:27:40:13\r\nDerri\u00e8re chaque Bol d'Or,\r\nil y a une innovation technologique.\r\n\r\n00:27:40:23  00:27:43:06\r\nLes constructeurs suisses de bateaux\r\n\r\n00:27:43:11  00:27:47:03\r\nont toujours construit des navires\r\npour gagner le Bol d'Or.\r\n\r\n00:27:47:07  00:27:51:23\r\nC'est la r\u00e9gate la plus compliqu\u00e9e\r\n\u00e0 naviguer au monde.\r\n\r\n00:27:52:04  00:27:57:17\r\nLe lac L\u00e9man b\u00e9n\u00e9ficie d'une vari\u00e9t\u00e9\r\nde vents et de brises unique.\r\n\r\n00:27:57:22  00:28:00:05\r\nC'est \u00e0 chaque fois un d\u00e9fi.\r\n\r\n00:28:00:10  00:28:04:05\r\nOn essaie donc depuis 1939\r\nde tester des nouveaut\u00e9s,\r\n\r\n00:28:04:10  00:28:05:19\r\nd'am\u00e9liorer son bateau.\r\n\r\n00:28:05:23  00:28:09:00\r\nOn essaie de se placer en t\u00eate.\r\n\r\n00:28:09:04  00:28:14:16\r\nAu d\u00e9but, on avait\r\ndes bateaux en bois.\r\n\r\n00:28:14:20  00:28:19:14\r\nOn a vu l'arriv\u00e9e des multicoques\r\ndans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n00:28:19:19  00:28:23:18\r\nDepuis 10 ans,\r\nc'est la technologie des foils.\r\n\r\n00:28:25:07  00:28:32:10\r\nCes coques profil\u00e9es permettent aux\r\nbateaux de se soulever avec le vent.\r\n\r\n00:28:32:14  00:28:35:03\r\nCertains arrivent \u00e0 voler.\r\n\r\n00:28:35:07  00:28:41:05\r\nSelon les sp\u00e9cialistes,\r\nils ne vont pas tarder \u00e0 gagner.\r\n\r\n00:28:41:09  00:28:46:12\r\nOn aurait des Bol d'Or avec des\r\nbateaux volants qui exploseraient.\r\n\r\n00:28:46:17  00:28:47:04\r\n-Merci.\r\n\r\n00:28:47:20  00:28:51:15\r\nEn basket, coup de chapeau\r\n\u00e0 Fribourg Olympic.\r\n\r\n00:28:53:06  00:29:13:16\r\nIls sont champions de Suisse.\r\n\r\n00:29:13:20  00:29:19:16\r\n-En cyclisme,\r\nd\u00e9but aujourd'hui du Tour de Suisse.\r\n\r\n00:29:19:21  00:29:27:02\r\nL'\u00e9quipe BMC s'est impos\u00e9e.\r\n\r\n00:29:27:06  00:29:30:15\r\nStefan Kung a pris le maillot jaune.\r\n\r\n00:29:30:17  00:29:34:04\r\nOn termine\r\navec ce concert insolite organis\u00e9\r\n\r\n00:29:34:06  00:29:36:16\r\ndans un gigantesque r\u00e9servoir d'eau\r\nde la ville de Zurich.\r\n\r\n00:29:36:18  00:29:39:09\r\nLa ville f\u00eate les 150 ans\r\nde son r\u00e9seau d'eau potable.\r\n\r\n00:29:41:13  00:29:43:07\r\nLe quatuor \u00e0 cordes joue\r\n\r\n00:29:43:09  00:29:46:12\r\n-Acoustique enivrante,\r\ndigne d'une cath\u00e9drale.\r\n\r\n00:29:46:13  00:29:53:19\r\nBienvenue dans le plus grand\r\nr\u00e9servoir d'eau potable de Suisse.\r\n\r\n00:29:53:21  00:29:58:13\r\nCe week-end, un de ses bassins\r\ns'est vid\u00e9 de ses 40'000 m3 d'eau\r\n\r\n00:29:58:15  00:30:01:00\r\npour accueillir les m\u00e9lomanes.\r\n\r\n00:30:01:02  00:30:06:05\r\nDes portes ouvertes\r\norganis\u00e9es par la Ville de Zurich.\r\n\r\n00:30:06:07  00:30:11:08\r\nToute l'eau stock\u00e9e ici est\r\nen grande partie pomp\u00e9e dans le lac\r\n\r\n00:30:11:10  00:30:14:12\r\navant d'\u00eatre\r\nredistribu\u00e9e dans 67 communes.\r\n\r\n00:30:14:17  00:30:17:02\r\n-Nous voulons que la population\r\n\r\n00:30:17:04  00:30:19:05\r\nsoit consciente des efforts\r\n\r\n00:30:19:07  00:30:22:12\r\nn\u00e9cessaires\r\npour fournir de l'eau potable.\r\n\r\n00:30:22:14  00:30:25:19\r\nEn Suisse, personne\r\nne se demande d'o\u00f9 elle vient.\r\n\r\n00:30:26:01  00:30:29:21\r\n-La visite\r\nse poursuit \u00e0 123 m de profondeur\r\n\r\n00:30:29:23  00:30:34:22\r\npour d\u00e9couvrir cette \u00e9norme conduite\r\nqui traverse toute la ville.\r\n\r\n00:30:35:00  00:30:39:02\r\nLe r\u00e9seau d'eau de 1'550 km\r\na \u00e9t\u00e9 mise en place il y a 150 ans,\r\n\r\n00:30:39:04  00:30:42:16\r\nalors que la ville\r\nest en plein boom d\u00e9mographique.\r\n\r\n00:30:42:18  00:30:46:00\r\n-Zurich \u00e9tait devenue\r\nla plus grande ville de Suisse.\r\n\r\n00:30:46:02  00:30:48:12\r\nLes habitants avaient besoin\r\n\r\n00:30:48:14  00:30:50:23\r\nde plus d'eau, et ils voulaient\r\n\r\n00:30:51:01  00:30:53:20\r\nqu'elle soit achemin\u00e9e\r\ndirectement dans leurs maisons.\r\n\r\n00:30:53:22  00:30:55:22\r\nOn a pu am\u00e9liorer\r\nles conditions d'hygi\u00e8ne\r\n\r\n00:30:56:00  00:31:00:08\r\npour lutter contre les \u00e9pid\u00e9mies\r\nde typhus et de chol\u00e9ra.\r\n\r\n00:31:03:06  00:31:05:19\r\n-La puret\u00e9 du son, noble clin d'oeil\r\n\r\n00:31:05:21  00:31:08:10\r\n\u00e0 cet \u00e9lixir de vie\r\nsouvent jalous\u00e9.\r\n\r\n00:31:08:12  00:31:11:15\r\nZurich est une\r\ndes seules grandes villes au monde\r\n\r\n00:31:11:17  00:31:16:14\r\n\u00e0 n'utiliser aucun chlore\r\npour filtrer son eau potable.\r\n\r\n00:31:17:18  00:31:21:19\r\n-Le sommet du G7 s'ach\u00e8ve\r\nsur un r\u00e9sultat mitig\u00e9.\r\n\r\n00:31:21:21  00:31:28:18\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9it\u00e9r\u00e9\r\nses menaces de guerre commerciale.\r\n\r\n00:31:28:20  00:31:30:23\r\nE.Macron confirme\r\n\r\n00:31:31:01  00:31:34:09\r\n\"une d\u00e9claration conjointe\r\nsur le commerce\",\r\n\r\n00:31:34:11  00:31:36:07\r\n\"qui ne r\u00e8gle pas tout\".\r\n\r\n00:31:36:09  00:31:40:11\r\nD.Trump est reparti le premier,\r\ninvoquant sa rencontre\r\n\r\n00:31:40:12  00:31:45:22\r\navec Kim Jong-un mardi.\r\n\r\n00:31:47:04  00:31:49:15\r\nDemain, les Suisses se prononcent\r\n\r\n00:31:49:17  00:31:52:05\r\nsur la nouvelle loi\r\nsur les jeux d'argent\r\n\r\n00:31:52:07  00:31:53:22\r\net sur l'initiative monnaie pleine.\r\n\r\n00:31:54:00  00:31:56:00\r\nEn Valais,\r\nle sort de Sion 2026 est en jeu.\r\n\r\n00:31:56:02  00:31:59:09\r\nUne grande \u00e9mission en direct\r\naura lieu d\u00e8s 12h00,\r\n\r\n00:31:59:11  00:32:02:20\r\n\u00e0 suivre simultan\u00e9ment\r\nsur La Premi\u00e8re et RTS Un,\r\n\r\n00:32:02:22  00:32:05:13\r\npr\u00e9sent\u00e9e par R.Morard et D.Berger.\r\n\r\n00:32:05:15  00:32:09:09\r\nJe vous retrouverai\r\ndemain \u00e0 19h30 pour le journal.\r\n\r\n00:32:10:14  00:32:12:12\r\nD'ici l\u00e0, belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n00:32:12:13  00:32:14:21\r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:32:15:09  00:32:20:10\r\nSous-titrage SWISS TXT:\r\nL.Rodriguez,\r\nO.Schopfer, M.Cuendet.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040090\r\nDate de transcription : 15-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:04) [90%] : \r\nSoit, rien n'est r\u00e9gl\u00e9 dans le 1er titre au lieu de, elle semble plus proche que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:08) [96%] : \r\nC'est dans le 1er titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:11 > 0:00:12) [87%] : \r\nEt eau Philippe est-ce que tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:13 > 0:00:15) [98%] : \r\nPierre-Olivier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:25 > 0:00:27) [79%] : \r\nAlors les sentiments que Philippe mentons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:33 > 0:00:34) [99%] : \r\nOn va r\u00e9gler \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:35 > 0:00:36) [85%] : \r\nPhilippe est-ce que tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:39 > 0:00:40) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:40 > 0:00:42) [92%] : \r\nJe t'entends bien aussi super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:42 > 0:00:43) [73%] : \r\nMagnifique s'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:54 > 0:00:55) [94%] : \r\nOn a tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:00 > 0:01:02) [79%] : \r\nCe qu'on avait cru de Cr\u00e9teil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:02:45) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, Donald Trump a quitt\u00e9 le G7 au Canada avant la fin de la rencontre, le sommet devait \u00e9loigner la menace d'une guerre commerciale mais ce soir, rien n'est r\u00e9gl\u00e9, nous serons en Direct avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Philippe Robin 150000 personnes sont attendues demain \u00e0 Z\u00fcrich pour assister au retour de la course automobile sur circuit en Suisse la ville va accueillir un Grand Prix in\u00e9dit de Formule E comme \u00e9lectrique, le conseiller national Vaudois Fathi Derder s'est battu pour cela, il est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:46 > 0:02:57) [97%] : \r\nNous avons enqu\u00eat\u00e9 sur la proportion d'\u00e9trangers dans les administrations cantonales, elle peut passer du simple au quintuple mais reste en dessous de la proportion d'\u00e9trangers dans la population Neuch\u00e2tel veut changer cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:59 > 0:03:16) [92%] : \r\nNous nous rendrons aussi sur les bords du L\u00e9man avec Maud Rishon le Bol d'Or fait \u00e7a lui tente i\u00e8me \u00e9dition, plus de 550 bateaux ont pris le d\u00e9part de cette grand- messe de la voile et puis ce concert insolite \u00e0 Z\u00fcrich un quatuor \u00e0 cordes, s'est produite dans le plus grand r\u00e9servoir d'eau de la ville pour les 150 ans de son r\u00e9seau d'eau potable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:18 > 0:03:36) [93%] : \r\nMais d'abord direction le Canada, le sommet du G7 s'ach\u00e8ve, Donald Trump \u00e9tait arriv\u00e9 en dernier, hier, il est reparti le 1er invoquant sa rencontre avec Kim Jong Eun mardi le sommet s'annon\u00e7ait tendue de fait, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas infl\u00e9chi sa position d'un iota, il a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses menaces de guerre commerciale Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:38 > 0:03:56) [96%] : \r\nDonald Trump quitte le Qu\u00e9bec, 4 heures avant la cl\u00f4ture du G7 impatients de pr\u00e9parer sa rencontre avec le leader nord- cor\u00e9en \u00e0 Singapour ultime d\u00e9fi lanc\u00e9 aux 6 autres dirigeants du sommet, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas jug\u00e9 bon d'assister aux derni\u00e8res discussions de la journ\u00e9e consacr\u00e9e au climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:58 > 0:04:18) [93%] : \r\n24 heures plus t\u00f4t, les participants au G7 font bonne figure pour la photo de famille, nouveau venu, l'Italien de Giuseppe Conte s'empresse aupr\u00e8s du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le Canadien Justin Trudeau ordonne aux participants de sourire malgr\u00e9 la col\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale provoqu\u00e9e par la d\u00e9cision de Donald Trump de taxer les importations d'acier et d'aluminium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:19 > 0:04:35) [92%] : \r\nL'\u00e9change est tendu lors de la r\u00e9union sur le commerce, les 6 dirigeants tentent d'infl\u00e9chir la position du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, en vain, Donald Trump maintient que les r\u00e8gles du commerce international sont injustes pour les \u00c9tats-Unis, devant la presse le ton et vindicatif \u00e0 l'\u00e9gard du Canada et des Europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:36 > 0:04:43) [88%] : \r\n\u00e0 peine quelques herbes naturelles, ils n'ont pas le choix, non il doit vraiment faire en sorte que le commerce soit plus juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:44 > 0:04:52) [83%] : \r\nLes causes parce que nos fermiers en souffrent, regardez nos fermiers lorsque la femme elle se fait pendant 15 ans la Cour fait comme \u00e7a, elle baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:53 > 0:05:09) [85%] : \r\nAlors nos fermiers ont souffert que j'nos ouvriers aussi nos compagnies ont d\u00fb se d\u00e9localis\u00e9e au Mexique, ou au Canada, maintenant on doit r\u00e9gler cette situation Flexjet cette et si ce n'est pas r\u00e9gl\u00e9, elle appelle cela, on ne fera plus de commerce avec ces pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:10 > 0:05:23) [96%] : \r\nAvant son d\u00e9part, Donald Trump arrive en retard \u00e0 une table ronde consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre hommes et femmes, signe de d\u00e9sint\u00e9r\u00eat manifeste pour son h\u00f4te et ses partenaires jusqu'au bout, seul contre tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:26 > 0:05:32) [89%] : \r\nBonsoir, Philippe Crova, alors on l'a dit, ce sommet devait \u00e9loigner la menace d'une guerre commerciale quand on entend Donald Trump pour se dit que rien n'est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:36 > 0:06:46) [89%] : \r\nOui, il quitte ce sommet un peu \u00e0 la mani\u00e8re dont un \u00e9l\u00e9phant sortirait d'un magasin de porcelaine, il a absolument pas renoncer \u00e0 ses exigences, au contraire, il a encore aggrav\u00e9 ces ces menaces, il faut dire que son dans ce genre de jeu de bluff au fond si vous voulez faire c\u00e9der la perc\u00e9e faut montrer que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 la guerre totale et c'est un peu ce que dit 3 midi je n'ai rien \u00e0 perdre, or on fasse ses partenaires, on le sent bien, ils sont en plein d\u00e9sarroi parce qu'eux admettent qu'ils ont tout \u00e0 perdre une guerre commerciale et certains plus que d'autres, l'Allemagne, par exemple, a tr\u00e8s peur pour son industrie automobile qui pourrait \u00eatre sp\u00e9cialement cibl\u00e9 par les \u00c9tats-Unis \u00e0 l'avenir, donc on est dans une situation o\u00f9 les Europ\u00e9ens se sentent un peu impuissant, c'est ce qui s'ce qui se traduit aussi dans la mani\u00e8re dont Emmanuel Macron dites n'est pas \u00e9ternel, cette mani\u00e8re de dire : on esp\u00e8re qu'en 2020, peut-\u00eatre il ne soit pas r\u00e9\u00e9lu, mais cela dit aussi la puissance des Europ\u00e9ens, et puis tout \u00e0 l'heure 30 on a rajout\u00e9 sur un sujet, c'est le sujet rue hein, il avait dit : il faudrait que les Russes soient l\u00e0 \u00e0 ce genre de de sommet, elle vient de de relativiser le probl\u00e8me de l'annexion de la Crim\u00e9e, donc il n'a aucun probl\u00e8me en rajouter m\u00eame que lorsque \u00e7a f\u00e2che Donald Trump et on a l'impression que ce sommet du G7 finalement \u00e9tait peut-\u00eatre un excellent sommet pour Vladimir Poutine, surtout, c'est peut-\u00eatre une des conclusions qu'on peut en tirer, merci beaucoup Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:49 > 0:07:05) [95%] : \r\nCe week- end est \u00e0 marquer d'une Pierre blanche pour les amateurs de sport automobile en Suisse, je vous le disais en titre pour la premi\u00e8re fois depuis 1954 une course en circuit est organis\u00e9e demain \u00e0 Z\u00fcrich, une course atypique puisqu'il s'agit de Formule E comme \u00e9lectrique 150000 spectateurs sont attendus Thierry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:07 > 0:07:21) [91%] : \r\nDepuis quelques jours, Z\u00fcrich qui a des airs de Monaco, les voitures de course en pleine ville, c'est ici que d\u00e9butera demain le Grand Prix de Formule mais pas d'odeur d'essence tous les mod\u00e8les sont \u00e9lectriques et ses bolides sont bien diff\u00e9rents, des voitures de Formule 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:22 > 0:07:23) [99%] : \r\nD'abord le bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:27 > 0:07:29) [99%] : \r\nEt puis le pilotage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:30 > 0:07:41) [86%] : \r\nEnfin, beaucoup moins d'adh\u00e9rence donc la voiture glisse plus Vatry quelques tr\u00e8s lourde \u00e0 l'arri\u00e8re de la voiture, donc la voiture a tendance \u00e0 beaucoup QG, donc c'est pas facile \u00e0 conduire, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:41 > 0:07:55) [90%] : \r\nLa vitesse, c'est une voiture de Formule 1 a atteint 320 km/h en ligne droite, la formule plus \u00e9colo est aussi plus lente 230 kilom\u00e8tres heure parmi la vingtaine de pilotes en comp\u00e9tition, demain il y en a un, particuli\u00e8rement content S\u00e9bastien Buemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:55 > 0:08:05) [84%] : \r\nJe connais Demichelis forge-t-elle d'si jamais je n'aurais imagin\u00e9 vivre une comp\u00e9tition \u00e0 Z\u00fcrich, je suis tr\u00e8s content d'\u00eatre ici, je me r\u00e9jouis \u00e9norm\u00e9ment et je croyais en mes chers fr\u00e8res ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:06 > 0:08:38) [94%] : \r\nLe Vaudois a particip\u00e9 activement \u00e0 la promotion de cette comp\u00e9tition en balade dans sa voiture dans les rues de Zurich joli coup de pub pour un \u00e9v\u00e9nement qualifi\u00e9 d'historique, car le dernier grand prix en Suisse date de 1954 l'ann\u00e9e suivante en France les 24 heures du Mans sur le th\u00e9\u00e2tre d'un drame, la collision de 2 voitures provoque la mort de 84 personnes la Suisse r\u00e9agit en interdisant toute course automobile sur son territoire, interdiction lev\u00e9e en 2015 gr\u00e2ce notamment au conseiller national PLR Vaudois Fathi Derder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:39 > 0:08:50) [92%] : \r\nCette faire un \u00e9v\u00e9nement populaire l\u00e0 o\u00f9 la population peut venir rencontrer les les pilotes comment le voil\u00e0 donc on va, on va essayer d'aller de l'avant pour faire un peu de lobbying sans pour cela se passe au centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:51 > 0:08:57) [85%] : \r\nPressenti quelque temps Lausanne a d\u00e9clin\u00e9 l'offre, demain c'est donc Zurich qui renouera avec le pass\u00e9 des Grands Prix helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:58 > 0:09:01) [86%] : \r\nEt \u00e0 Zurich, nous retrouvons Fathi Derder bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:03 > 0:09:03) [87%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:04 > 0:09:07) [91%] : \r\nCe Grand Prix, c'est un peu votre b\u00e9b\u00e9, on l'a compris, c'est une passion, le sport automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:09 > 0:09:36) [92%] : \r\nNon, le sport auto, mais nul n'est pas une passion mais enfin tous les progr\u00e8s scientifiques ont fait en marge de ce genre de comp\u00e9tition pour l'\u00e9lectromobilit\u00e9 est un enjeu majeur, est ce que Doris Leuthard a tout de suite compris quand j'ai d\u00e9fendu ma motion devant elle m'a tout de suite dit c'est beaucoup plus qu'une course, c'est ce qu'on retrouve ici \u00e0 Z\u00fcrich, aussi, c'est vraiment un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 la fois sportif et je suis tr\u00e8s heureux de contribuer \u00e0 ce retour de la course automobile, en Suisse, mais surtout aussi scientifique populaire et \u00e9cologique parce que \u00e7a fait avancer la cause de l'\u00e9lectromobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:36 > 0:09:42) [94%] : \r\nFathi Derder, vous le savez bien la voiture il y a ceux qui adorent il y a ceux qui pensent qu'elle appartient au pass\u00e9, ce que c'est vraiment le meilleur ambassadeur des nouvelles technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:44 > 0:10:39) [91%] : \r\nOui, bien entendu, bien entendu, quand j'avais parl\u00e9 de \u00e7a, il y a, il y a, il y a 4 5 ans \u00e0 Patrick Aebischer, qui \u00e9tait pr\u00e9sident de l'EPFL, il m'a tout de suite dit nous, \u00e7a nous passionne, on a au moins une dizaine de laboratoires les PFL qui travaillent dans des secteurs qui sont li\u00e9es de pr\u00e8s ou de loin au au stockage d'\u00e9nergie \u00e0 l'\u00e9lectro- mobilit\u00e9, donc oui bien entendu que c'est l\u00e0 que se font les progr\u00e8s principaux dans ce genre de laboratoire, et en plus, accessoirement, 13, honn\u00eatement, \u00e7a fait plaisir de voir l'\u00e9v\u00e9nement populaire qu'il y a autour 150000 personnes, vous le disiez, qui viennent ici \u00e0 Z\u00fcrich et je suis vraiment tr\u00e8s heureux d'avoir pu contribuer \u00e0 ce retour de la de la formule en Suisse avec un petit regret quand m\u00eame, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que ce soit \u00e0 Lausanne, malheureusement, les autorit\u00e9s lausannoise ont \u00e9t\u00e9 moyennement enthousiaste et les Z\u00fcrichois se sont montr\u00e9s une fois de plus, une fois de plus, un peu plus, un peu plus disons on va, on va dire rapide dans la dans la r\u00e9action, m\u00eame si apr\u00e8s la d\u00e9cision politique, elle a quand m\u00eame fallu attendre 3 ans mais je suis heureux et Alejandro \u00e0 gags, le patron de la Formule homme l'a \u00e9galement \u00e9crit hier soir, il est tr\u00e8s heureux d'\u00eatre dans un pays qui a chang\u00e9 ses lois pour l'accueillir, on l'est tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:39 > 0:10:42) [98%] : \r\nMerci beaucoup, Fathi Derder d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants en Direct ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:45 > 0:10:59) [92%] : \r\nNotre enqu\u00eate sur la proportion d'\u00e9trangers qui travaillent dans les administrations cantonales en Suisse romande, vous allez voir qu'elle varie fortement d'un canton \u00e0 l'autre, elle en tout cas inf\u00e9rieure \u00e0 la proportion des \u00e9trangers au sein de la population Neuch\u00e2tel veut changer cela, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:01 > 0:11:21) [92%] : \r\nC'est une tradition, le canton de Neuch\u00e2tel et tr\u00e8s ouvert vis-\u00e0-vis des \u00e9trangers, pourtant ils ne sont que 10 pourcent \u00e0 travailler au sein de son administration, alors qu'il compose le 25 pour 100 de sa population, un chiffre trop bas, le Conseil d'\u00c9tat veut rectifier le Tir, il vient d'adopter une feuille de route, elle vise \u00e0 ouvrir l'administration \u00e0 la diversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:21 > 0:11:30) [91%] : \r\nC'est extr\u00eamement important, pourquoi, parce qu'on n'est pas dans 2 mondes diff\u00e9rents, on n'a pas les banques suisses contre les \u00e9trangers, on a une communaut\u00e9 qui est enti\u00e8rement m\u00e9lang\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:30 > 0:11:37) [88%] : \r\nEt pour le canton, privil\u00e9gier la diversit\u00e9 est compatible avec la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, mise en place en ce moment par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:37 > 0:11:51) [92%] : \r\nIl n'est pas question qu'on fasse venir des personnes de l'\u00e9tranger ou des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res en Suisse ou dans le canton pour postuler \u00eatre engag\u00e9e, on parle moins de la population du canton qu'on veut inciter \u00e0 4 \u00e0 postuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:51 > 0:12:15) [93%] : \r\nPour l'instant aucun autre canton affichent cette politique, les taux d'\u00e9trangers dans les administrations cantonales vont de 3 pourcent Valais \u00e0 15 pourcent \u00e0 Fribourg, leur engagement varie en fonction du secteur d'activit\u00e9, exemple dans le canton de Vaud o\u00f9 ils sont seulement 11 pourcent au sein de l'administration g\u00e9n\u00e9rale, contre 44 pour son CHUV alors comment expliquer cette diff\u00e9rence pourtant tous travaillent pour la m\u00eame administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:15 > 0:12:32) [90%] : \r\nC'est assez logique, encore une fois, compte- tenu des diff\u00e9rentes m\u00e9tier vous avez des m\u00e9tiers de la s\u00e9curit\u00e9, o\u00f9 il y a pratiquement pas \u00e0 l'\u00e9tranger parce que tout simplement les textes l\u00e9gaux ne le pr\u00e9voit pas, ne le permettent pas, et puis d'autres o\u00f9 nous sommes en concurrence avec d'autres secteurs, prenez l'informatique pourrait logistique L \u00e0 effectivement, on a un peu plus d'\u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:33 > 0:12:38) [96%] : \r\nUne th\u00e9matique sensible retour \u00e0 Neuch\u00e2tel ou la prise de position du Conseil d'\u00c9tat suscite des r\u00e9actions contrast\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:39 > 0:12:43) [89%] : \r\nJe sais pas combien n'en ce moment, mais en tout cas un \u00e9quilibre souhaitables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:43 > 0:12:55) [90%] : \r\nJ'ai rien contre les \u00e9trangers, mais si de chacun n'ont pas de travail, leur donner la priorit\u00e9, pourquoi pas, il faut essayer de les int\u00e9grer \u00e7a pour moi c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:56 > 0:13:09) [94%] : \r\nPour l'instant, seule l'UDC s'est oppos\u00e9e \u00e0 cette feuille de route du c\u00f4t\u00e9 du service de la coh\u00e9sion multiculturelle, on rappelle que le but n'est pas de discriminer ni de favoriser id\u00e9e d'offrir un traitement \u00e9gal \u00e0 l'ensemble de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:09 > 0:13:09) [76%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:10 > 0:13:25) [93%] : \r\nCet hiver, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les intemp\u00e9ries en janvier, on s'en souvient et les chutes de neige exceptionnelles en Valais : la for\u00eat en a souffert, il faut maintenant la remettre en \u00e9tat pour qu'elle puisse continuer \u00e0 jouer son r\u00f4le de protection contre les dangers naturels, c'est un reportage de Pierre bon et Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:27 > 0:13:41) [92%] : \r\nVision apocalyptique dans cette for\u00eat du Val des 10 des m\u00e9l\u00e8zes des \u00e9pic\u00e9as centenaires couch\u00e9s dans tous les sens, la cons\u00e9quence d'un hiver particuli\u00e8rement rude avec des intemp\u00e9ries, une neige lourde et des avalanches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:41 > 0:13:55) [84%] : \r\nIci, on peut mesurer la violence d'un choc au niveau du vent avec des co\u00fbts tr\u00e8s brusques \u00e0 plus de plus de 100 kilom\u00e8tres heure probablement ici o\u00f9 le vent il est litt\u00e9ralement soulev\u00e9 et arrach\u00e9, c'est ce qu'on voit ce d\u00e9montage ici ou l'arbre a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fracass\u00e9e l'avait aucune chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:55 > 0:14:04) [88%] : \r\n\u00e7a me fait \u00e9norm\u00e9ment mal parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 exploit\u00e9 ces for\u00eats et perdre et dire c'est un peu comme notre jardin, on est l\u00e0, et puis on se retrouve compl\u00e8tement d\u00e9munis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:04 > 0:14:17) [93%] : \r\n2000 arbres sont tomb\u00e9s dans cette for\u00eat, les b\u00fbcherons doivent nettoyer le secteur au plus vite pour \u00e9viter les attaques de bostryches un petit col\u00e9opt\u00e8re qui colonisent les arbres morts et peut ensuite ravag\u00e9 ce encore debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:17 > 0:14:28) [81%] : \r\nC'est travaux hyper dangereux, il y a des souches instant des bois instant des cailloux, instance et sans, pour nous, \u00e7a me stresse et puis on esp\u00e8re que la for\u00eat va reprendre le dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:29 > 0:14:34) [92%] : \r\nUne for\u00eat essentielle pour assurer la protection des villages et des routes, contre les dangers naturels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:34 > 0:14:46) [84%] : \r\nD'naturel elle dans son cycle de vie, et puis nous ont pas un peu manoeuvr\u00e9 cette nature pour obtenir le r\u00e9sultat qu'on souhaite, c'est-\u00e0-dire une protection en continu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:46 > 0:14:50) [100%] : \r\n5000 arbres seront replant\u00e9s ici \u00e0 des endroits strat\u00e9giques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:50 > 0:15:12) [81%] : \r\nIci, on est juste dans une petite micro- stations du au au rocher qui se qui est au-dessus, \u00e7a permet que le m\u00e9l\u00e8zes ben il est bien la chaleur, alors il va r\u00e9agir assez rapidement, il est aussi prot\u00e9g\u00e9 un peu par le rocher par rapport \u00e0 l'accumulation de neige et puis s'en va prot\u00e9ger pour pas qu'ils plient durant ses premiers ann\u00e9es de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:13 > 0:15:19) [89%] : \r\nLes d\u00e9g\u00e2ts de cet hiver co\u00fbte cher \u00e0 la nature, mais aussi aux comptes de l'\u00c9tat, environ 3 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:21 > 0:15:40) [93%] : \r\nDans le canton de Vaud : un homme fait parler de lui depuis quelques ann\u00e9es dans les milieux de la construction c'est Avni Orllati Orllati c'est d'abord une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la d\u00e9molition, devenue l'une des plus importantes en Suisse romande, souvent critiqu\u00e9 son patron s'exprime rarement changement de tactique en cette fin de semaine, l'entreprise a ouvert les portes de sa nouvelle gravi\u00e8re Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:41 > 0:15:52) [93%] : \r\nLongtemps discret avenue Orllati et ses fr\u00e8res ont d\u00e9cid\u00e9 de s'exprimer un virage pour cette famille qui a toujours \u00e9vit\u00e9 les projecteurs, c'\u00e9tait hier soir sous l'orage, les patrons ont ouvert leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:52 > 0:15:55) [71%] : \r\nPorte d'ivoire bonjour madame et vous \u00eates rend pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:55 > 0:16:17) [88%] : \r\nL'entreprise Orllati c'est d'abord une histoire de famille, 4 fr\u00e8res arriv\u00e9s du Kosovo, ce sont \u00e0 venir et Basri les jumeaux qui cr\u00e9e l'entreprise de d\u00e9molition en 95 mais c'est en 2001, qu'ils jouent leur avenir sur un coup de Poker \u00e0 la t\u00eate d'une centaine d'employer, il rach\u00e8te cette gravi\u00e8re de Biolay rouge ou l\u00e0 dans le de Gros-de-Vaud pour pouvoir stocker leurs d\u00e9chets \u00e0 l'\u00e9poque personne n'en veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:17 > 0:16:34) [89%] : \r\nLe seul probl\u00e8me que j'avais, c'est que j'avais pas les moyens de faire effectivement au lieu et place de n\u00e9gocier le prix en fait parce qu'il y avait rien \u00e0 n\u00e9gocier, par rapport au potentiel que j'imaginais, on pr\u00eate, on a n\u00e9goci\u00e9 une c'\u00e9tait nous ont fait confiance, c'est ce qui fait que, finalement, on a pu signer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:34 > 0:16:50) [96%] : \r\nC'est alors le d\u00e9but de ce que l'on pourrait appeler la m\u00e9thode Orllati l'id\u00e9e est simple ma\u00eetris\u00e9 dans une seule entreprise tout le processus de la d\u00e9molition, l'\u00e9vacuation des d\u00e9chets et la d\u00e9pollution du site se fait d\u00e9sormais par la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:50 > 0:17:04) [90%] : \r\nPlat il arrivait avec une esp\u00e8ce d'offre cl\u00e9s en main, o\u00f9 il s'occupait de tout jusqu'\u00e0 ce que la construction puisse d\u00e9marrer et \u00e7a, c'est vrai que c'\u00e9tait un gros Avantage pour des entreprises g\u00e9n\u00e9rales pour des des mandataires architectes pour d'autres clients, ma\u00eetre d'ouvrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:04 > 0:17:30) [94%] : \r\nLa croissance est alors fulgurante, l'entreprise va se diversifier, notamment dans l'immobilier, le groupe passe de 100 \u00e0 1000 employ\u00e9es aujourd'hui la famille inaugure sa nouvelle gravi\u00e8re un investissement de 20 millions de francs, une r\u00e9ussite qui fait grincer des dents l'an dernier, suite \u00e0 des d\u00e9nonciations anonymes, l'entreprise a d\u00fb r\u00e9pondre d'accusations de pollution devant la justice, mais elle a \u00e9t\u00e9 blanchie restent des rumeurs de corruption que conteste avenue Orllati.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:31 > 0:17:47) [82%] : \r\nOn a rien dans ce projet une flatteuse des erreurs, il aurait pu \u00e0 bord par- ci ou par l\u00e0, je comprends pas d'ailleurs ces accusations dans quel but finalement \u00e9tonn\u00e9 qu'on est une entreprise familiale, on cherche plut\u00f4t \u00e0 p\u00e9renniser et que finalement il l\u00e0 bon journal, c'est \u00e7a, c'est quelque chose que que Djoko qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:47 > 0:17:55) [90%] : \r\nAujourd'hui cette r\u00e9ussite fait aussi des heureux, la petite commune de Biolay rouge ou l\u00e0 o\u00f9 l'entreprise paye pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:55 > 0:17:56) [89%] : \r\nFranck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:56 > 0:18:10) [82%] : \r\nNeuch\u00e2tel paradis du beat commune demain, peut-\u00eatre aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0 une dizaine d'entreprises, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la blockchain et les cryptomonnaies s'y sont implant\u00e9s et on cr\u00e9e une centaine d'emplois Philippe Lugassy a enqu\u00eat\u00e9 sur les raisons de ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:10 > 0:18:23) [93%] : \r\nBity et la soci\u00e9t\u00e9 la plus embl\u00e9matique de ces nouvelles entreprises qui travaillent dans la cryptomonnaie \u00e0 Neuch\u00e2tel, cette Start-Up qui grandit sans cesse a emm\u00e9nag\u00e9 il y a quelques jours dans de nouveaux locaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:23 > 0:18:33) [87%] : \r\nOui, il y a 2 grandes \u00e9quipes \u00e0 l'\u00e9quipe de d\u00e9veloppeurs que la principale \u00e9quipe environ 15 personnes et puis il y a l'\u00e9quipe de support et de, de, d'accueil des clients, qui fait environ 5 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:33 > 0:18:41) [94%] : \r\n25 aujourd'hui, mais ils seront 40 d'ici la fin de l'ann\u00e9e, mais que fait exactement Bity son objectif, \u00e0 terme, c'est de remplacer les bancs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:42 > 0:18:57) [89%] : \r\nC'est, en fait, on est en train de de reprogrammer les services bancaires classiques avec la technologie blockchain et pour \u00e7a il faut tout r\u00e9inventer, donc, vous prenez un site de e-banking classique et vous essayez de le reprogrammer sur une nouvelle technologie comme le Bloc cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:57 > 0:19:21) [86%] : \r\nBlockchain le gros mot est l\u00e2ch\u00e9, la blockchain est en fait un registre o\u00f9 les ordinateurs communiquent entre eux sans intervention humaine, il surveille et valider transactions tout en se passant d'interm\u00e9diaires, cette activit\u00e9 est li\u00e9e \u00e0 une crypto- monnaie qui r\u00e9mun\u00e8re le travail des ordinateurs Alexis \u00e0 l'origine, a initi\u00e9 ses activit\u00e9s de Blockchain financi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:21 > 0:19:32) [86%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e7a canton qui est suffisamment petit et qui comprend l'innovation et donc quand on commence un projet blockchain en 2013 Anne Gen\u00e8ve on sait pas comprendre et \u00e0 Neuch\u00e2tel oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:33 > 0:20:06) [92%] : \r\nAutre entreprise un des notes, elle applique la blockchain \u00e0 un autre domaine, Lionel est une sorte de crypto- notaire sur la Blockchain, Comodo avec ses coll\u00e8gues aux 4 coins du monde, il se porte garant de l'authenticit\u00e9 de contrat depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ils ont d\u00e9j\u00e0 fait plus de 100000 francs de chiffre d'affaires, aujourd'hui il y a une dizaine d'entreprises pour bient\u00f4t une centaine de personnes qui travaillent sur les cryptomonnaies \u00e0 Neuch\u00e2tel et cet engouement est certainement due \u00e0 cet avocat qui, le 1er a convaincu le registre du commerce, de jouer le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:06 > 0:20:19) [89%] : \r\nEt d\u00e8s l'instant o\u00f9 on consid\u00e8re par exemple les cryptomonnaies sont taxables et doivent g\u00e9n\u00e9rer la perception d'un imp\u00f4t alors aussi la contrepartie, c'est qu'on doit pouvoir l'utiliser et on doit pouvoir construire des soci\u00e9t\u00e9s avec, \u00e0 savoir comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:19 > 0:20:31) [91%] : \r\nRegistre du commerce au bingo, mais \u00e9galement la Banque cantonale de Neuch\u00e2tel, elle accepte d'ouvrir des comptes \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s qui font du commerce de cryptomonnaies la BCN est la seule banque \u00e0 le faire en suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:31 > 0:20:44) [92%] : \r\nOn fait l'analyse juridique, on regarde si il faut des autorisations particuli\u00e8res sous l'angle du droit des march\u00e9s financiers, etc, pour \u00eatre parfaitement conforme aux exigences de la Finma, si les conditions sont remplies, allo, on doit avoir l'ouverture d'un compte bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:44 > 0:20:50) [89%] : \r\nCe focus dynamique sur la blockchain et les crypto- a \u00e9t\u00e9 mise en place il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0, \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:50 > 0:21:02) [95%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 on passe finalement dans la r\u00e9alit\u00e9, l'industrie 4,0 d'avoir ici des acteurs qui ma\u00eetrise la technologie blockchain et qui en font leur coeur de m\u00e9tier, c'est \u00e9videmment un atout pour la tissu industriel aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:02 > 0:21:11) [90%] : \r\nProchaine \u00e9tape : consolidation de cet \u00e9cosyst\u00e8me et peut-\u00eatre l'\u00e9ventualit\u00e9 de payer m\u00eame ses imp\u00f4ts crypto- \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:13 > 0:21:26) [93%] : \r\nComment distinguer le vrai du faux sur les r\u00e9seaux sociaux pour de plus en plus de personnes, c'est la source principale d'information mais de nombreuses images montrent une version d\u00e9tourn\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9 destin international propose un outil pour les d\u00e9masquer Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:29 > 0:22:05) [92%] : \r\nCes 3 vid\u00e9os ont un point commun largement partag\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, elles ne sont pas ce qu'elle pr\u00e9tendait \u00eatre non cette s\u00e9quence ne montre pas l'ouragan Irma en train de d\u00e9vaster les \u00eeles des Antilles fran\u00e7aises, elle a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e en Uruguay non ces affrontements ne se d\u00e9roule pas en Iran, mais en Argentine, \u00e0 Buenos Aires et encore non ces personnes frapp\u00e9es par les forces de l'ordre ne sont pas des \u00e9lecteurs catalans, mais les participants \u00e0 une manifestation contre l'aust\u00e9rit\u00e9 en 2012, en r\u00e9sum\u00e9, ces vid\u00e9os sont effet que News et pour tenter de les v\u00e9rifier, il existe un outil accessible \u00e0 tous, le Youtube Data Viewer mis au point par Amnesty International.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:05 > 0:22:20) [95%] : \r\nIl fallait trouver un outil pour que l'on puisse garantir l'authenticit\u00e9 des des sources, notamment pour des organisations comme Amnesty International, qui d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement des violations des droits de l'homme partout dans le monde, il faut que les informations que l'on pr\u00e9sente puissent \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:20 > 0:22:30) [93%] : \r\nMais comment \u00e7a fonctionne, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 l'adresse web de la vid\u00e9o YouTube, vous aurez acc\u00e8s \u00e0 la date et \u00e0 l'heure \u00e0 laquelle elle a \u00e9t\u00e9 mise en ligne et surtout \u00e0 des vignettes pour r\u00e9aliser des recherches invers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:30 > 0:22:45) [90%] : \r\nOn va pouvoir \u00e9valuer si l'image \u00e9tait pr\u00e9sente dans d'autres vid\u00e9os \u00e0 d'autres endroits, elles \u00e9taient extraites et utilis\u00e9es ailleurs, \u00e7a nous donnera peut-\u00eatre une id\u00e9e, si cette image est plut\u00f4t pr\u00e9sentes dans des sources fiables ou plut\u00f4t sur des blogs ou sur les sources moins fiables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:45 > 0:23:03) [93%] : \r\nPour la suite de votre travail de v\u00e9rification faites attention aux d\u00e9tails cette vid\u00e9o d'un passage \u00e0 niveau d\u00e9faillants a beaucoup circul\u00e9 sur internet apr\u00e8s un accident en France, entre un quart et un train, or nous sommes en Pologne plusieurs \u00e9l\u00e9ments nous le montre comme ce panneau qui indique la fin d'une agglom\u00e9ration, les lettres sont blanches sur fond Vert, alors qu'en France, elles sont noires sur fond blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:04 > 0:23:22) [90%] : \r\nD'autres outils sont \u00e0 votre disposition pour vous aider, cette fois-ci \u00e0 v\u00e9rifier des photos comme les sites Sina\u00ef ou Google images, prenons cette photo twitter en d\u00e9cembre dernier avec comme l\u00e9gende, le mot Iran, on peut penser \u00e0 premi\u00e8re vue, que cette femme est une manifestante, apr\u00e8s v\u00e9rification, le clich\u00e9 provient en fait d'un film iranien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:22 > 0:23:35) [90%] : \r\nIl ne faut pas \u00eatre passif vis-\u00e0-vis de l'information, il faut devenir actif, il faut accepter que des fois on n'arrive pas \u00e0 identifier vraiment la cr\u00e9dibilit\u00e9 d'une information, et dans ce cas l\u00e0, \u00e0 mon avis de la partager, on \u00e9vite, quelque part, de lui donner de l'audience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:36 > 0:23:46) [91%] : \r\nEn 2018, gardez \u00e0 l'esprit que l'adage on ne croit que ce convoi n'est plus toujours applicable et rappelez-vous que le nombre de partage ou de vue sur une publication ne la rend pas plus cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:48 > 0:24:09) [91%] : \r\n\u00e0 Londres, la reine Elizabeth, f\u00eate ses 90 2 ans toute la famille royale \u00e9tait r\u00e9unis autour de la monarque britannique qui assistait, selon la tradition, \u00e0 une parade en son honneur au programme un d\u00e9fil\u00e9 militaire et d\u00e9monstration de la Royal Air Force, qu'elle a suivi depuis le balcon de Buckingham Palace, sur le tr\u00f4ne depuis plus de 66 ans, \u00c9lisabeth II d\u00e9tient le record de long\u00e9vit\u00e9 dans la monarchie Brie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:13 > 0:24:19) [84%] : \r\nAutre reine autre sacre celui de Simona Halep \u00e0 Roland Garros, la num\u00e9ro 1 mondiale s'est impos\u00e9 en 3 sets en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:19 > 0:24:30) [94%] : \r\nFace \u00e0 Sloane Stevens, l'Am\u00e9ricaine a remport\u00e9 la premi\u00e8re manche et men\u00e9 2 0 dans le 2\u00e8me set mais Simona Halep a r\u00e9ussi \u00e0 retourner la situation et remporter son 1er titre engrangent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:35 > 0:24:46) [87%] : \r\nAutre s\u00e9quence en terrain connu, direction les bords du L\u00e9man, ce soir, plus de 550 bateaux sont en plein Bol d'Or, c'est la 8 ans Thieme \u00e9dition de cette course mythique, une r\u00e9f\u00e9rence dans le monde de la voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:46 > 0:24:56) [87%] : \r\nLe parcours Gen\u00e8ve- Le Bouveret et retour bonsoir Modric Rich on vous suivez tout cela depuis la Soci\u00e9t\u00e9 nautique \u00e0 Gen\u00e8ve, alors il y a des ann\u00e9es o\u00f9 \u00e7a va tr\u00e8s vite parce qu'il y a beaucoup de vent, d'autres, \u00e7a va tr\u00e8s lentement, l\u00e0 on est un peu entre 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:59 > 0:25:26) [91%] : \r\nOui, exactement, non pas entre 2, on part quand m\u00eame sur une course assez lente, les premiers bateaux sont arriv\u00e9s \u00e0 la bou\u00e9e du Bouveret donc \u00e0 mi- parcours, apr\u00e8s 7 heures de course, ils sont attendus ici \u00e0 l'arriv\u00e9e dans la soir\u00e9e aux alentours de 23 heures, pour l'heure, h\u00e9 bien c'est le Team Okalys, qui est en t\u00eate, mais il faut savoir que m\u00eame si c'est une course plut\u00f4t lente, donc assez peu spectaculaire, il a toujours beaucoup de monde qui vient assister \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, je vous propose de d\u00e9couvrir tout de suite, le reportage de Delphine aura et Marc Burri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:29 > 0:25:40) [93%] : \r\nLe Bol d'Or, c'est des milliers de spectateurs sur la terre et sur l'eau, un soleil \u00e9clatant, une temp\u00e9rature agr\u00e9able et peu de vent, donc tout le loisir d'admirer des bateaux qui passent lente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:43 > 0:25:45) [99%] : \r\nTout est r\u00e9uni aujourd'hui pour que le spectacle soit parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:51 > 0:25:59) [89%] : \r\nBon monsieur qu'est ce que vous voyez, alors on voit le d\u00e9part du Bol d'Or Mirabaud mais \u00e7a part tr\u00e8s doucement parce qu'il n'y a pas beaucoup d'ailleurs pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:00 > 0:26:07) [90%] : \r\nLes places pr\u00e8s de la ligne de d\u00e9part se font rares, \u00e0 chacun sa raison d'\u00eatre ici, il y a les amuser et passionn\u00e9s et les super- \u00e9quip\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:08 > 0:26:13) [87%] : \r\nIl y a un vent qui est, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s plat, donc on a le temps de prendre foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:14 > 0:26:23) [93%] : \r\nLe chronom\u00e8tre tourne les bateaux avancent un peu le vent pointe finalement le bout de son nez, les bords du lac se remplissent les bateaux attire et fascine, ce sont encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:26 > 0:26:31) [84%] : \r\nLa premi\u00e8re chose si on ouvre les fen\u00eatre s'qui y a du vent, est ce qu'on va se d\u00e9p\u00eacher descendre au bord du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:31 > 0:26:37) [96%] : \r\nJe suis venu aujourd'hui sp\u00e9cialement pour voir le Bol d'Or et je viens du sud de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:38 > 0:26:42) [93%] : \r\nEt certains chanceux n'h\u00e9sitent pas \u00e0 aller encore plus pr\u00e8s pour voir la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:44 > 0:26:47) [74%] : \r\nIl y a oui, y a rien et apprend un poil devant la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:49 > 0:27:01) [83%] : \r\nMais finalement, \u00e7a avance relativement vite par rapport au peu d'air, je m'amuse, je m'imaginais que \u00e7a irait beaucoup plus lentement en fait mais bon, les conditions sont superbes, pour le reste, le et et plats on voici bateaux, c'est un spectacle impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:01 > 0:27:13) [95%] : \r\nOui, on pr\u00e9voit de rester toute la journ\u00e9e, m\u00eame tout le week- end si vous avez rat\u00e9 le spectacle, il est encore temps de rejoindre les bords du Lac L\u00e9man les bateaux ont jusqu'\u00e0 demain soir 17 heures pour passer la ligne d'arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:14 > 0:27:22) [89%] : \r\nMode on entendait ces amateurs qui parlent de spectacles alors les bateaux qui font la course en t\u00eate, sont \u00e0 la pointe de la technologie, ce qu'on sait moins, c'est que cette course est vrai laboratoire pour les ing\u00e9nieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:24 > 0:28:43) [91%] : \r\nOuais, c'est clair, puisque l'aspect populaire il y a vraiment une course technologique qui se joue \u00e0 chaque \u00e9dition des Jeux derri\u00e8re le Bol d'Or, h\u00e9 bien il se cache \u00e0 chaque fois une innovation technologique, les constructeurs Suisse de bateaux ont toujours con\u00e7u des navires pour gagner le Bol d'Or, c'est l'une des r\u00e9gates, voire m\u00eame la r\u00e9gate la plus compliqu\u00e9e \u00e0 naviguer au monde le Lac L\u00e9man b\u00e9n\u00e9ficie d'une vari\u00e9t\u00e9 de vent et de brise unique et donc c'est \u00e0 chaque fois un d\u00e9fi pour les participants et bien de sortir son \u00e9pingle du jeu au bon moment, on essaie donc depuis 1939 et la premi\u00e8re \u00e9dition de la course et bien de tester des nouveaut\u00e9s d'am\u00e9liorer son bateau afin de d\u00e9crocher la victoire de vraiment pouvoir se placer en t\u00eate, alors au d\u00e9but on avait des bateaux en bois aujourd'hui, les meilleurs sont en carbone, on a vu l'arriv\u00e9e des multicoques dans les ann\u00e9es 1980 et puis depuis une dizaine d'ann\u00e9es, c'est la technologie des feuilles qui r\u00e9volutionne la voile, vous savez les feuilles, ce sont ces ses ailes, que l'on place sous la coque des bateaux et quand il a du vent, \u00e7a leur permet de de se soulever certains m\u00eame arrivent \u00e0 voler sur l'eau, ils ont particip\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en partie \u00e0 au Bol d'Or il ont jamais gagn\u00e9 cette course, mais selon les sp\u00e9cialistes, \u00e7a ne va pas tarder, on pourrait donc avoir des Bol d'Or avec des bateaux volants qui exploserait les records, c'est donc ce qu'on peut attendent pour les 10 prochaines ann\u00e9es sans sacr\u00e9 spectacle en perspective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:43 > 0:28:44) [83%] : \r\nMerci beaucoup : Maude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:47 > 0:28:51) [84%] : \r\nEn basket- ball, coup de chapeau \u00e0 Fribourg Olympic les Fribourgeois son champion suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:51 > 0:29:03) [93%] : \r\nIls ont battu les Lions de Gen\u00e8ve 74 73 en fin d'apr\u00e8s- midi et remporte la finale des play- offs 4 victoires, 1 Fribourg r\u00e9alise une saison exceptionnelle avec le tripl\u00e9 championnat, Coupe de la Ligue et Coupe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:10 > 0:29:14) [87%] : \r\nEt en cyclisme, d\u00e9but aujourd'hui du tour de Suisse avec un contre- la-montre par \u00e9quipes dispute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:14 > 0:29:22) [91%] : \r\nEt sur 18 kilom\u00e8tres \u00e0 Frauenfeld-Nyon, c'est l'\u00e9quipe BMC qui s'est impos\u00e9, et c'est le Suisse Stefan K\u00fcng, un des artisans de cette victoire qui a pris le maillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:27 > 0:29:38) [91%] : \r\nEt on termine avec ce concert insolite, organis\u00e9 dans un gigantesque r\u00e9servoir d'eau de la ville de Z\u00fcrich, elle est connue pour son tr\u00e8s grand nombre de Fontaine, elle f\u00eate les 150 ans de son r\u00e9seau d'eau potable, Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:44 > 0:29:53) [91%] : \r\nUne acoustique enivrante dignes d'une cath\u00e9drale, bienvenue dans le plus grand r\u00e9servoir d'eau potable de Suisse, un lieu d'ordinaire inaccessibles au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:56 > 0:30:16) [90%] : \r\nCe week- end, exceptionnellement, un de ses bassin s'est vid\u00e9 de ses 40000 m\u00e8tres cubes d'eau pour accueillir les m\u00e9lomanes des portes ouvertes in\u00e9dite organis\u00e9e par la ville de Z\u00fcrich pour montrer ce qu'il se passe en coulisses, car toute l'eau stock\u00e9e ici est en grande partie pomper dans le lac, avant d'\u00eatre redistribu\u00e9 dans 67 communes Havas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:16 > 0:30:27) [93%] : \r\nN'avez-vous pas Philippe, nous voulons que la population soit conscient des efforts n\u00e9cessaires pour fournir de l'eau potable en Suisse, l'eau potable, cela va de soi, et plus personne ne se demande vraiment d'o\u00f9 elle vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:27 > 0:30:44) [93%] : \r\nLa visite se poursuit dans les entrailles de la Terre \u00e0 123 m\u00e8tres de profondeur pour d\u00e9couvrir cet \u00e9norme conduite qui traverse toute la ville, c'est la pi\u00e8ce ma\u00eetresse d'un r\u00e9seau de 1550 km mis en place il y a 150 ans alors que la ville est en plein boom d\u00e9mographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:44 > 0:31:02) [89%] : \r\nSi vous voulez, si vous voulez, Thomas Zurich, \u00e9tait devenu en tr\u00e8s peu de temps, la plus grande ville de Suisse les nombreux habitants avaient besoin de plus d'eau et il voulait aussi qu'elles soient achemin\u00e9s directement dans leur maison, c'est aussi un moyen d'am\u00e9liorer les conditions d'hygi\u00e8ne pour lutter contre les \u00e9pid\u00e9mies de typhus et de chol\u00e9ra qui s\u00e9vissait en ville faux \u00e7a Epita Mione.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:05 > 0:31:16) [94%] : \r\nLa puret\u00e9 du son noble clin d'oeil \u00e0 cet \u00e9lixir de vie souvent jalous\u00e9 Z\u00fcrich est une des seules grandes villes au monde \u00e0 n'utiliser aucun clore pour filtrer son eau potable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:18 > 0:31:45) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le sommet du G7 au Canada s'ach\u00e8ve aujourd'hui sur un r\u00e9sultat mitig\u00e9 le la rencontre s'annon\u00e7ait tendue de fait, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses menaces de guerre commerciale m\u00eame une Macron confirme \u00e0 l'instant, je cite, la publication d'une d\u00e9claration conjointe sur le commerce, qui ne r\u00e8gle cependant pas tout quant \u00e0 Donald Trump il est reparti avant la fin du sommet, invoquant sa rencontre avec Kim Jong Eun qui doit avoir lieu mardi \u00e0 Singapour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:47 > 0:32:14) [95%] : \r\nDemain, journ\u00e9e votation, les Suisses se prononcent sur la nouvelle loi sur les jeux d'argent et sur l'initiative Monnaie pleine, on va laisser le sort de Sion 2026 qui est en jeu, la r\u00e9daction de L'actualit\u00e9 radio et TV unissent leurs forces pour une grande \u00e9mission en Direct de 12 heures \u00e0 suivre simultan\u00e9ment sur la premi\u00e8re et sur RTS Un sera pr\u00e9sent\u00e9e par Romaine Morard et David Berger je vous retrouverai \u00e0 19 heures 30 pour le journal d'ici l\u00e0 passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e dans un instant St\u00e9phane Thi\u00e9baut pour la m\u00e9t\u00e9o, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:23 > 0:32:27) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:40 > 0:32:43) [88%] : \r\nPuis tout \u00e0 l'heure, \u00e7a va \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:46 > 0:33:05) [82%] : \r\nQue l'envoy\u00e9 \u00e0 part son Mail, je regardais alors j'ai j'ai pas j'ai pas trouv\u00e9 c'est cool, je vais voir, je vais c'\u00e9tait quoi du Agn\u00e8s du jour du jour avant du site Jean-Yves moi je pense bien \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:12 > 0:33:15) [75%] : \r\nOn peut du monde Troyat, \u00e7a joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:26 > 0:33:28) [96%] : \r\nParce que \u00e7a va, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:39 > 0:33:44) [81%] : \r\nLe jeu de la journ\u00e9e, aujourd'hui la seconde bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:50 > 0:33:59) [87%] : \r\n\u00e0 chaque fois une \u00e9thique ou de poudre je gagne \u00e0 peu pr\u00e8s 3 semaines de vie et Abdel \u00e9gal j'ai rajeuni de 6 mois parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:03 > 0:34:40) [77%] : \r\nTout, tout bien, tout, tout, tout, Jo\u00ebl-Yves bon ben on va passer par l\u00e0, voil\u00e0, costume de veau \u00e7a de g\u00e9n\u00e9ral en noir et en bleu qui voil\u00e0 voil\u00e0 tout sur moi, c'est affolant un faux mais les pieds dans l'autre jour, j'ai quand m\u00eame fait la m\u00e9t\u00e9o enfin la 2\u00e8me m\u00e9thode l'effet que la baguette ouverte non mais personne n'a rien vu bon tr\u00e8s bien, alors, depuis \u00e7a \u00e0 ce lieu la l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:46 > 0:34:46) [98%] : \r\nC'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:42 > 0:35:51) [63%] : \r\nLaurent non non non non, petites truites cuit panier piano Payet \u00e0 on temps la m\u00e2choire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:59 > 0:39:46) [90%] : \r\nMesdames, messieurs bonsoir, il faudra bien bien bien profit\u00e9 de la journ\u00e9e de demain car il faudra emmagasiner un maximum 1 de soleil, le d\u00e9but de la semaine prochaine s'annonce assez perturb\u00e9, profitez-en, demain on vous annon\u00e7ait quelques averses aujourd'hui sur le Jura se sont produits d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, vous le voyez, et puis elles ont pu en fin d'apr\u00e8s- midi d\u00e9border un peu localement en r\u00e9gion de plaine pour ouais, ben, c'est d'une embellie, c'est \u00e7a, c'est une embellie car nous sommes actuellement entre 2 syst\u00e8mes d\u00e9pressionnaires qui se trouve sur l'Adriatique, l'autre sur le Golfe de Gascogne assez important et qui va nous concerner, pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, on va le voir sur l'animation ce courant de sud- ouest qui nous am\u00e8ne cette d\u00e9pression et qui apporte avec elle en main portant cumule d'eau \u00e7a pourrait pleuvoir beaucoup, notamment, la journ\u00e9e de mardi et elle va rester longtemps en place cette d\u00e9pression elle va stagner un peu sur la Suisse, mais pour ce soir une activit\u00e9 orageuse qui va se limiter au quart Nord-Est \u00e9galement aux Pr\u00e9alpes sur le reste du pays, c'est une belle soir\u00e9e avec une alternance d'\u00e9toiles et de passages nuageux, demain matin, mais quel beau d\u00e9but de journ\u00e9e avec un soleil g\u00e9n\u00e9reux partout en Suisse peut-\u00eatre quelques nuages encore r\u00e9siduelles sur le quart Nord-Est, mais rien de bien s\u00e9rieux, \u00e7a c'est pour dimanche matin dimanche apr\u00e8s- midi, retour des activit\u00e9s orageuse avec notamment des orages, un peu plus important sur le Jura, sur les Pr\u00e9alpes au sud du Valais, vous le voyez \u00e9galement au nord du Tessin, dans les Grisons mais de l'arc l\u00e9manique jusqu'au quart Nord-Est, nous devrions \u00eatre \u00e0 l'abri de tout syst\u00e8me orageux pour la journ\u00e9e de demain : des temp\u00e9ratures encore en hausse 30 degr\u00e9s, nous pourrions les atteindre demain en Valais 28 degr\u00e9s sur le Bassin l\u00e9manique 27 sur le plateau, 28 \u00e9galement au Tessin 23 degr\u00e9s attendus \u00e0 La Chaux-de-Fonds \u00e0 1000 m\u00e8tres les vents un peu plus soutenus, demain, de 30 \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure, ce sont tous, qui vont nous amener cette d\u00e9pression en montagne et 15 \u00e0 25 kilom\u00e8tres heure en plaine ont ressenti encore assez important, \u00e7a y est, lundi l'arriv\u00e9e la perturbation, mais lundi peut-\u00eatre encore quelques moments de soleil Jean-Luc le quart Nord-Est, un peu moins touch\u00e9, le temps que la d\u00e9pression s'installe v\u00e9ritablement \u00e7a sera le cas pour la journ\u00e9e de mardi avec un importants cumuls de pluie qui va nous apporter cette d\u00e9pression et puis vous le voyez, des temp\u00e9ratures qui sont en baisse, une baisse qui va continuer jusqu'\u00e0 la journ\u00e9e de mercredi o\u00f9 nous serons en dessous des 20 degr\u00e9s jeudi une cr\u00eate de haute pression et des temp\u00e9ratures qui remontent un peu, esp\u00e9rons que \u00e7a dure encore quelques jours, cette qu\u00eate de haute pression \u00e0 partir de jeudi derri\u00e8re moi la Cl\u00e9ment, une pens\u00e9e pour nos amis navigateurs pour ce Bol d'Or, ils ont eu peu de vent aujourd'hui, certains vont rentrer tard cette nuit, on pense \u00e0 vous si vous vous \u00eates tranquillement sur votre canap\u00e9 profiter, dans quelques instants, le jeu de M\u00e9lanie Freymond, le meilleur pour la fin, moi je vous retrouve avec un grand plaisir, demain \u00e0 13 heures 15 pour de nouvelles aventures m\u00e9t\u00e9orologique, une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur les antennes de la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-09T18:27:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806687624", "durationSec": 141, "title": "FRIGO AMNESTY FAKE NEWS_RTS000001372534", "excerpt": "Amnesty International a mis au point un outil informatique Youtube Dataviewer qui permet de  v\u00e9rifier si une vid\u00e9o ou des images circulant sur Internet ou sur les r\u00e9seaux sociaux est ou n'est pas une fausse information ou fake news. Il existent d'autres outils comme les sites Tineye ou Google Images.", "remarks": "Contient des archives News.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "VID\u00c9O", "LOGICIEL"], "thematicCorporations": ["AMNESTY INTERNATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687625", "durationSec": 183, "title": "FRIGO BITCOINS NEUCHATEL V3_RTS000001500649", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel mise sur le commerce \u00e9lectronique en accueillant plusieurs entreprises, comme Bity SA, qui utilisent la technologie Blockchain. Les ordinateurs communiquent entre eux sans interventions humaines. C'est une cryptomonnaie qui r\u00e9mun\u00e8re le travail des ordinateurs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "MONNAIE \u00c9LECTRONIQUE", "ENTREPRISE"], "thematicPersons": ["KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL"], "sequenceIds": ["1687380"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687626", "durationSec": 131, "title": "FRIGO ETRANGERS ADMINISTRATION NE_RTS000001501699", "excerpt": "Les travailleurs \u00e9trangers sont sous repr\u00e9sent\u00e9s dans les administrations cantonales en Suisse romande. Le gouvernement neuch\u00e2telois vient d'adopter une feuille de route qui demande \u00e0 son administration de ne pas pratiquer de discrimination \u00e0 l'embauche pour refl\u00e9ter davantage la diversit\u00e9 de sa population.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "VAUD"], "thematicThemes": ["ADMINISTRATION PUBLIQUE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "POLITIQUE SOCIALE"], "thematicPersons": ["RIBAUX, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687627", "durationSec": 108, "title": "SO BOL D OR EN TERRAIN CONNU 2_RTS000001504750", "excerpt": "Comme d'habitude, le public \u00e9tait nombreux que les quais de la ville de Gen\u00e8ve pour admirer le d\u00e9part des 600 bateaux qui participent \u00e0 la 80\u00e8 \u00e9dition du Bol d'Or sur le Lac L\u00e9man. Certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 se rendre sur le lac.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "GENEVE"], "thematicThemes": ["BOL D'OR DE GEN\u00c8VE", "PUBLIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687628", "durationSec": 110, "title": "SO CANADA BILAN G7_RTS000001504779", "excerpt": "La formation BMC a remport\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de Suisse, un contre-la-montre de 18 km \u00e0 Frauenfeld. Le premier maillot jaune revient au cycliste suisse Stefan Kueng.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806687629", "durationSec": 12, "title": "SO CYCLISME STEFAN KUNG_RTS000001504698", "excerpt": "La joueuse de tennis roumaine Simona Halep remporte son premier titre du Grand Chelem en battant la joueuse am\u00e9ricaine Sloane Stephens lors de la finale du tournoi de Roland-Garros \u00e0 Paris.", "thematicGeographicals": ["FRAUENFELD"], "thematicThemes": ["TOUR DE SUISSE CYCLISTE", "CONTRE-LA-MONTRE"], "thematicPersons": ["KUENG, STEFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687630", "durationSec": 22, "title": "SO FINALE DAMES TENNIS_RTS000001504691", "excerpt": "Les importantes chutes de neige de cet hiver et les intemp\u00e9ries ont provoqu\u00e9s de nombreux d\u00e9g\u00e2ts dans les for\u00eats valaisannes. Une \u00e9quipe de b\u00fbcherons s'active pour d\u00e9blayer les 2000 troncs d'arbres tomb\u00e9s dans le Val des Dix et replanter des m\u00e9l\u00e8zes.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["WTA", "ROLAND-GARROS"], "thematicPersons": ["HALEP, SIMONA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687631", "durationSec": 115, "title": "SO FORETS VALAIS_RTS000001504622", "excerpt": "Premi\u00e8re \u00e9dition du Grand Prix automobile de Formule E qui se d\u00e9roulera dans les rues de la ville de Zurich le 10.06.2018. C'est le retour d'une course automobile en Suisse apr\u00e8s l'interdiction de ces comp\u00e9titions en 1955, interdiction lev\u00e9e gr\u00e2ce notamment au conseiller d'Etat vaudois Fathi Derder.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THYON"], "thematicThemes": ["ARBRE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "HIVER", "VENT"], "sequenceIds": ["1687373"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687632", "durationSec": 113, "title": "SO FORMULE E_RTS000001504784", "excerpt": "La ville de Zurich propose un concert de musique classique dans le plus grand r\u00e9servoir d'eau potable de Suisse. Vid\u00e9 pour l'occasion, ce bassin fait partie de l'immense r\u00e9seau de conduites qui approvisionne la ville en eau potable depuis 150 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["FORMULE E", "GRAND PRIX AUTOMOBILE"], "thematicPersons": ["DERDER, FATHI", "BUEMI, S\u00c9BASTIEN"], "sequenceIds": ["1687364"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687633", "durationSec": 100, "title": "SO MUSIQUE RESERVOIR EAU ZURICH_RTS000001504768", "excerpt": "Le groupe Orllati SA est une entreprise de construction sp\u00e9cialis\u00e9e dans les processus de d\u00e9molition et d'\u00e9vacuation des d\u00e9chets. Elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par les fr\u00e8res jumeaux Avni et Basri Orllati, ressortissants kosovars arriv\u00e9e en Suisse en 1989. L'entreprise conna\u00eet une croissance exceptionnelle depuis le rachat de la gravi\u00e8re vaudoise de Bioley-Orjulaz.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["STOCKAGE D'EAU POTABLE", "CONCERT CLASSIQUE", "MANIFESTATION CULTURELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687634", "durationSec": 136, "title": "SO ORLATTI SUCCESS STORY V2_RTS000001504724", "excerpt": "L'\u00e9quipe Fribourg Olympic s'impos\u00e9 face aux Lions de Gen\u00e8ve lors de la finale des play-off du championnat de Suisse de basket-ball de LNA, sur le score de 74 \u00e0 73. Les Fribourgeois m\u00e8ne 4 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie et deviennent champion suisse.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIOLEY-ORJULAZ"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "GRAVI\u00c8RE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "FAMILLE", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687635", "durationSec": 23, "title": "SO PC FRIBOURG OLYMPIC_RTS000001504799", "excerpt": "600 bateaux, monocoques et multicoques, participent \u00e0 la 80\u00e8 \u00e9dition de la r\u00e9gate du Bol d'Or sur le Lac L\u00e9man.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "LNA"], "thematicCorporations": ["FRIBOURG OLYMPIC", "LIONS DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687636", "durationSec": 27, "title": "SO REINE ANNIVERSAIRE 3_RTS000001504658"}, {"internalArchiveId": "AA1806687637", "durationSec": 47, "title": "SO TAPIS FOIL_RTS000001504699", "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["BOL D'OR DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687638", "durationSec": 51, "title": "SO TAPIS REGATE_RTS000001504650"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806687675", "summary": "Emission 10 vor 10, SRF : \nTechniciens v\u00e9rifiant les automobiles \u00e9lectriques de course pour le Grand Prix de Formule E.\nItw de S\u00e9bastien Buemi, pilote automobile.\nImages Youtube : S\u00e9bastien Buemi roulant dans les rues de Zurich \u00e0 bord de sa voiture de course \u00e9lectrique.\nItw de Fahti Derder, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1687364", "visualThemes": ["FORMULE E", "GRAND PRIX AUTOMOBILE", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["DERDER, FATHI", "BUEMI, S\u00c9BASTIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687676", "summary": "Duplex Zurich-ville :\nItw de Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1687365", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687684", "summary": "Val des Dix :\nTroncs d'arbres, de m\u00e9l\u00e8zes et d'\u00e9pic\u00e9as sur le sol apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9racin\u00e9s. Itw d'Olivier Bourdin, garde-forestier, C\u00f4ne de Thyon. Trou dans le sol, puis racines de l'arbre d\u00e9racin\u00e9. Itw de Serge Filliez, contrema\u00eetre. B\u00fbcheron d\u00e9coupant un tronc \u00e0 la tron\u00e7onneuse. D\u00e9bardage des tronc d'arbres au moyen d'un c\u00e2ble. \nBranches d'arbres endommageant le toit d'un chalet. Itw de Christina Giesh, directrice for\u00eat Valais. Serge Filliez creusant un trou avec une pioche, puis mettant un nouveau plant d'arbre en terre. Machine enlevant l'\u00e9corce des troncs d'arbres.", "id": "1687373", "visualThemes": ["ARBRE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "VENT", "B\u00dbCHERONNAGE"], "visualGeographicals": ["THYON"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687691", "summary": "Employ\u00e9s et d\u00e9veloppeurs travaillant dans les nouveaux bureaux de la start-up de monnaie virtuelle Bitcoin Bity SA.  Itw d'Alexis Roussel, co-fondateur et directeur g\u00e9n\u00e9ral Bity.\nAnimation avec images de synth\u00e8se du syst\u00e8me Blockchain entre ordinateurs.\nArchives de pi\u00e8ces de monnaie virtuelle Bitcoin.\nLionel, notaire, travaillant sur la Blockchain Comodo, en utilisant un smartphone pour communiquer avec d'autres coll\u00e8gues de mani\u00e8re virtuelle.\nLionel discutant avec Vincent Mignon, avocat fondateur de Leax Avocats. Itw de Vincent Mignon.\nItw de Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1687380", "visualThemes": ["COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "MONNAIE \u00c9LECTRONIQUE", "ENTREPRISE", "START-UP"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL"], "visualCorporations": ["BCN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Qu\u00e9bec Canada", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744392", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040090", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4F34FD0A-A3D1-4A03-B20E-0121CC8BEE74", "internalArchiveId": "4F34FD0A-A3D1-4A03-B20E-0121CC8BEE74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Menace suisse contre l'UE sur l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re: d\u00e9bat entre Olivier Feller et Manfred B\u00fchler", "publicationDate": "2018-06-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Feller, Conseiller national PLR VD;Manfred B\u00fchler, Conseiller national UDC BE\r\nLe ministre UDC des Finances Ueli Maurer a menac\u00e9 l'Union europ\u00e9enne de r\u00e9torsion en cas de \"discrimination\" de la Bourse. Le PLR juge cette mesure contreproductive. D\u00e9bat entre les deux conseillers nationaux Olivier Feller (PLR/VD) et Manfred B\u00fchler (UDC/BE).\r\n\r\n* * Menace suisse contre l'UE sur l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re: d\u00e9bat entre Olivier Feller et Manfred B\u00fchler 18h Bourse : la menace suisse contre l'UE est-elle cr\u00e9dible ?\r\n\"Une balle dans le pied\"...\r\nC'est la r\u00e9action du Parti lib\u00e9ral-radical suisse, hier soir, apr\u00e8s la menace prof\u00e9r\u00e9e par Ueli Maurer contre l'Union europ\u00e9enne...\r\nLe ministre UDC des Finances a pr\u00e9venu Bruxelles que la Suisse emp\u00eacherait les Bourses europ\u00e9ennes de vendre des titres helv\u00e9tiques si l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re n'\u00e9tait pas octroy\u00e9e \u00e0 la Suisse par l'Union europ\u00e9enne...\r\nBerne appliquerait donc la loi du talion !... Une mesure de r\u00e9torsion que le PLR juge contreproductive... \r\nAlors on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... Le PLR vaudois Olivier Feller, bonsoir... Et l'UDC bernois Manfred B\u00fchler, bonsoir...\r\n- Olivier Feller, expliquez-nous pourquoi cette mesure de r\u00e9torsion qu'envisage le Conseil f\u00e9d\u00e9ral porterait pr\u00e9judice surtout \u00e0 la Suisse ?\r\nNon seulement elle ne cr\u00e9erait pas d'inconv\u00e9nient majeur pour les Bourses europ\u00e9ennes, mais elle produirait de l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique, et toucheraient en premier les entreprises suisses cot\u00e9es en bourses europ\u00e9ennes... Dans le pire des cas, les entreprises suisses se verraient contraintes de se d\u00e9localiser... De plus, ces entreprises ne s'\u00e9tabliraient tout simplement pas dans une place \u00e9conomique dans laquelle les ins\u00e9curit\u00e9s ne feraient que croitre. La Suisse n'a pas besoin de plus d'ins\u00e9curit\u00e9, qui plus est en vue de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises \u00e0 venir... Les possibles cons\u00e9quences de ces mesures sur les entreprises doivent \u00eatre analys\u00e9es rapidement et en d\u00e9tail. Il semblerait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ait n\u00e9glig\u00e9 cette analyse.\r\n- Manfred B\u00fchler, c'est vrai que la place \u00e9conomique et financi\u00e8re suisse n'a surtout pas besoin d'ins\u00e9curit\u00e9 juridique... Or en brandissant la menace d'une mesure de r\u00e9torsion, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne contribue pas \u00e0 y voir plus clair...\r\n- Manfred B\u00fchler, pour qu'une menace soit efficace, encore faut-il qu'elle porte potentiellement pr\u00e9judice \u00e0 la partie qui en fait l'objet... Or ce n'est pas le cas... L'Union europ\u00e9enne n'a pas grand chose \u00e0 craindre de cette mesure... Est-ce que la Suisse ne s'est pas tout simplement ridiculis\u00e9e hier en brandissant cette menace ?... D'ailleurs, Bruxelles n'avait pas l'air affol\u00e9e hier... \r\n- C'est comme si un gringalet s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 devant un body-buildeur en gonflant ses modestes muscles ?\r\n- Olivier Feller, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait envisag\u00e9 de suspendre le versement du milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... Est-ce qu'il aurait \u00e9t\u00e9 mieux inspir\u00e9 ?\r\nIl y a renonc\u00e9 par crainte de rompre les n\u00e9gociations avec Bruxelles...\r\n- Manfred B\u00fchler, suspendre le versement du millard de coh\u00e9sion... vous auriez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ?\r\n- Olivier Feller, autre mesure que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait envisag\u00e9... c'est l'abolition du droit de timbre, pour renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 de la place financi\u00e8re suisse... Vous dites : \u00e7a, ce n'est pas un plan B, mais un plan A... Autrement dit, il faut le faire m\u00eame si l'Union europ\u00e9enne accordre \u00e0 la Suisse l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re...\r\n- Manfred B\u00fchler, l'abolition du droit de timbre, vous \u00eates pour ?\r\n- Olivier Feller, finalement, tout serait r\u00e9gl\u00e9 si Berne et Bruxelles parvenaient \u00e0  un accord institutionnel... Cat il est la l'enjeu de cette dispute !... Bruxelles utilise l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re comme une arme de n\u00e9gociation !\r\n- Manfred B\u00fchler, on voit bien que notre place \u00e9conomique et financi\u00e8re est tr\u00e8s d\u00e9pendante de l'Union europ\u00e9enne... La Suisse ne serait-elle pas mieux inspir\u00e9e de parvenir \u00e0 un accord avec Bruxelles plut\u00f4t que de prof\u00e9rer des menaces qui n'\u00e9meuvent personne ! ?", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9619883", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Menace suisse contre l'UE sur l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re: d\u00e9bat entre Olivier Feller et Manfred B\u00fchler / FOR_2018-06-09T18:06:00_developpement-4", "Forum du 09.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre UDC des Finances Ueli Maurer a menac\u00e9 l'Union europ\u00e9enne de r\u00e9torsion en cas de \"discrimination\" de la Bourse. Le PLR juge cette mesure contreproductive. D\u00e9bat entre les deux conseillers nationaux Olivier Feller (PLR/VD) et Manfred B\u00fchler (UDC/BE)."], "variantIds": ["ece-9619883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:37Z", "speechToTexts": ["16.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne balle dans le pied, c'est la r\u00e9action du Parti lib\u00e9ral- radical suisse hier soir apr\u00e8s la menace prof\u00e9r\u00e9e par Ueli Maurer contre l'Union europ\u00e9enne, le ministre UDC des Finances a pr\u00e9venu Bruxelles que la Suisse emp\u00eacherait les Bourses europ\u00e9ennes de vendre des titres helv\u00e9tiques si l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re n'\u00e9tait pas octroy\u00e9e \u00e0 la Suisse, par l'Union europ\u00e9enne berne appliquerait donc la loi du talion une mesure de r\u00e9torsion que le PLR juge contreproductive on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux, le PLR Vaudois Olivier Feller bonsoir bonsoir et l'UDC bernois, Manfred B\u00fchler, bonsoir, bonsoir Olivier Feller, expliquez -nous pourquoi cette mesure de r\u00e9torsion qu'envisage de Conseil f\u00e9d\u00e9ral porterait pr\u00e9judice avant tout \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [87%] :\r\nLes entreprises ont les actions, les entreprises suisses dont les actions sont son c\u00f4t\u00e9 serait doublement p\u00e9nalis\u00e9s, prenons l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re n'est pas prolong\u00e9 donc prenons l'hypoth\u00e8se o\u00f9 cette \u00e9quivalence serait supprim\u00e9e \u00e0 partir du 1er janvier 2019 \u00e7a n'ferait quoi concr\u00e8tement, cela signifierait que l'et n\u00e9gociant europ\u00e9en de titres, les banques europ\u00e9ennes ne pourrait plus vendre et acheter les actions qui sont disponibles \u00e0 la Bourse suisse, c'est \u00e7a que \u00e7a signifie plus d'acc\u00e8s \u00e0 la Bourse suisse \u00e7a c'est si l'\u00e9quivalence n'est pas prolong\u00e9 au-del\u00e0 du 31 d\u00e9cembre 2019 avec le pseudo plan B du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien les actions suisses qui sont \u00e9galement n\u00e9gocier sur des plateformes europ\u00e9ennes, donc \u00e0 des pour, ce qu'europ\u00e9enne, h\u00e9 bien ces actions Suisse l\u00e0 ne pourrait plus \u00eatre achet\u00e9s, donc au fond p\u00e9naliserait doublement des Nestl\u00e9 des Novartis des roches dont les actions sont cot\u00e9es \u00e0 la Bourse suisse et dont les actions sont aussi c\u00f4t\u00e9 \u00e0 des bourses europ\u00e9ennes, donc c'est une mesure stupide qui p\u00e9naliserait avant tout les entreprises suisses dont les actions sont cot\u00e9es en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, en Europe, r\u00e9ponse Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:53) [92%] :\r\nJe crois que c'est un peu plus compliqu\u00e9 ou peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:57) [91%] :\r\nPlus simple, au fond, tout d\u00e9pend de longues sous lequel on regarde le probl\u00e8me parce que je crois qu'on a ici un moyen de pression de l'Union europ\u00e9enne qui veut absolument conclure et obliger la Suisse \u00e0 conclure un accord institutionnel et comme moyen de pression, actuellement, entre autres, on utilise cette \u00e9quivalence boursi\u00e8re limit\u00e9es dans le temps pour nous menacer de cons\u00e9quences graves \u00e0 partir du 31 d\u00e9cembre si on ne se plie pas \u00e0 la volont\u00e9 de de l'Union europ\u00e9enne bien finalement, la Suisse, c'est quand m\u00eame un partenaire \u00e9conomique consid\u00e9rable et important de de l'Union europ\u00e9enne, je rappelle quand m\u00eame que nous importons plus de l'Union europ\u00e9enne que nous n'exportons dans l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a veut dire que l'Union europ\u00e9enne fait du b\u00e9n\u00e9fice, dans sa balance commerciale avec la suite \u00e0 peu pr\u00e8s 15 milliards de francs par ann\u00e9e, c'est quand m\u00eame consid\u00e9rable, et je crois que si l'Union europ\u00e9enne utilisent ce genre de de mesures \u00e9conomiques au plan boursier pour nous mettre sous pression cette c'est bien elle qui se tire une balle dans le pied, qui prend un risque, je suis tr\u00e8s fier et content que notre Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et en particulier o\u00f9 horaire est enfin pu r\u00e9pondre plut\u00f4t que de s'aplatir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [93%] :\r\nC'est l'habitude, mais Manfred B\u00fchler pour qu'une menace soit efficace, encore faut -il qu'elle porte potentiellement pr\u00e9judice \u00e0 la partie qui ont fait l'objet Or, ce n'est pas le cas, l'Union europ\u00e9enne n'a pas grand chose \u00e0 craindre franchement d'une d'une telle mesure est ce que la Suisse ne sait pas tout simplement ridiculis\u00e9e, hier, en brandissant cette menace d'ailleurs Bruxelles n'avait absolument pas l'air affol\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:21) [93%] :\r\nNon, alors je crois que c'est quand m\u00eame quelque chose qui, qui peut potentiellement aussi cr\u00e9er des pr\u00e9judices \u00e0 l'Union euros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [88%] :\r\nMais beaucoup plus aux entreprises suisses d'abord expertiser la fait, c'est-\u00e0-dire que les titres, les titres des entreprises suisses les titres des entreprises suisses serait plus compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9 et c'est vrai que \u00e7a \u00e7a r\u00e9agit le capital, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:42) [91%] :\r\nJe ne pense pas parce que rien n'emp\u00eache les bourses europ\u00e9ennes qui souhaiteraient acc\u00e9der ou vendre et acheter des actions suisses de se faire reconna\u00eetre pr\u00e9cis\u00e9ment simplement actuellement il y a pas ce processus de reconnaissance qui est exil\u00e9, vu qu'on a une reconnaissance automatique et globale dans dans le cadre de ces accords, mais rien n'emp\u00eache les les bourses europ\u00e9ennes, que ce soit, Francfort, Paris ou Londres de de venir toquer \u00e0 Z\u00fcrich pour dire : \u00e9coutez, on aimerait bien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:09) [94%] :\r\nQue nous puissions continuer dans l'int\u00e9r\u00eat de nos clients dans l'int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9conomie tant europ\u00e9enne que suisse \u00e0 \u00e0 travailler ensemble et \u00e7a, je pense que c'est aussi quelque chose qu'il faut qu'il faut garder \u00e0 l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [90%] :\r\nOlivier Feller, vous vous dites aussi que \u00e7a cr\u00e9erait \u00e7a produirait de l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique, chose dont justement les entreprises suisses n'ont absolument pas besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [89%] :\r\n\u00e7a cr\u00e9erait de l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique parce que le but du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lorsqu'on lit le communiqu\u00e9 de presse qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier, c'est justement de refuser \u00e0 toutes les Bourses actives dans l'Union europ\u00e9enne, la possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier des actions suisses c'est \u00e7a, la mesure qui est prise, certes \u00e7a pourrait p\u00e9naliser un certain nombre d'investisseurs europ\u00e9ens peut-\u00eatre mais \u00e7a p\u00e9naliserait surtout les entreprises suisses dont les actions sont cot\u00e9es dans des bourses europ\u00e9ennes et et c'est pourquoi la la mesure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et stupide, ce sur quoi je rejoins Manfred du l'air, c'est que la mesure prise par l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle est discriminatoire, c'est-\u00e0-dire reconna\u00eetre que le monde est d'accord, oui, tout, tout, enfin quand toutes et tous les politiques sont d'accord, mais plut\u00f4t que de pr\u00e9voir un plan B qui pourrait probablement plus d'inconv\u00e9nients que d'avantages pour l'\u00e9conomie suisse et la place financi\u00e8re suisse, on pourrait par exemple s'appuyer sur les 11 \u00c9tats dont l'Allemagne, le Royaume-Uni, l'Autriche, qui nous ont soutenus, il y a quand m\u00eame 11 \u00c9tats qui sont d'accord avec nous, qui consid\u00e8re que la Suisse doit obtenir l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re plut\u00f4t que de face \u00e0 une menu mesure discriminatoire, plut\u00f4t que de pr\u00e9voir une contre- attaque, on pourrait contourner l'attaque en se d'autant d'atouts, par exemple, en modifiant le droit de timbre ou en r\u00e9visant l'imp\u00f4t anticip\u00e9 qui aujourd'hui dans les modalit\u00e9s actuelles nuisent \u00e0 la place \u00e9conomique suisse je rappelle aussi qu'il y a une consultation qui au cou en cours concernant ce qu'on appelle le milliard de coh\u00e9sion, enfin de1,3 milliards sur 10 ans, la consultation est en cours jusqu'au d\u00e9but du mois de juillet, bah, l\u00e0 il y a peut-\u00eatre un un levier, mais dans le cas des des n\u00e9gociations mais a annonc\u00e9 une mesure qui nuirait avant tout aux entreprises dans les actions sont cot\u00e9es aux en pris suisse dont les actions sont cot\u00e9es dans les bourses \u00e9trang\u00e8res, \u00e7a c'est vraiment peu r\u00e9fl\u00e9chi, je pense pas qu'il y a une analyse approfondie au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [87%] :\r\nManfred B\u00fchler est que c'est vrai, ce que le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aurait pas pu \u00eatre plus subtil, si j'ose dire, dans sa contre- attaque et \u00eatre moins public, surtout parce que \u00e7a sert \u00e0 rien d'\u00eatre de publier comme \u00e7a d\u00e8s de menace qui paraissent pas tr\u00e8s cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:30) [94%] :\r\nNon, je pense qu'il est n\u00e9cessaire \u00e0 un moment donn\u00e9, de r\u00e9pondre du berger \u00e0 la berg\u00e8re, parce que l'Union europ\u00e9enne affectionne ce genre de mise sous pression et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:42) [91%] :\r\nCar dans le domaine public, beaucoup trop passive, \u00e0 mes yeux beaucoup trop \u00e0 plat ventre, il s'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:47) [85%] :\r\nCompte Bruxelles criaient \u00e0 on disait tous et en particulier les partis dans dans mon coll\u00e8gue fait partie le le PLR il y a quand m\u00eame tendance \u00e0 consid\u00e9rer que tout ce qui vient de l'Europe est quasi sacro-saint sans fond finalement se poser la question de l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [84%] :\r\nMais malgr\u00e9 Baudelaire Olivier Feller vient de citer 2 autres, 2 autres fa\u00e7ons o\u00f9 2 autres leviers oui 3 m\u00eame des autres, c'est-\u00e0-dire s'allier avec les 11 pays qui soutenait la Suisse suspendre le versement du milliard de coh\u00e9sion, voire envisager l'abolition du droit de timbre, chose que d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait, dans un 1er temps envisag\u00e9 ce que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus plus malin, plus intelligent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:23) [89%] :\r\nP\u00eache : l'un n'emp\u00eache pas l'autre, ce que je veux dire, en regrettant que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'est jamais entendu la Suisse un peu montrer les muscles, c'est que, effectivement, on a pris des, des, des mesures, on a beaucoup n\u00e9goci\u00e9, on a parfois trouver de bonnes solutions, parfois pas l'en emp\u00eache pas l'autre, il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi, sans faire du tr\u00f4ne, on est tous d'accord sur cela peut-\u00eatre un petit peu hauss\u00e9 le ton pour faire comprendre qu'on est encore un \u00c9tat souverain, qui a aussi ses ses droits d\u00e9fendent tout en n\u00e9gociant \u00e2prement si n\u00e9cessaire en coulisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [92%] :\r\nOlivier Feller, vous l'avez dit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait envisag\u00e9 de suspendre le versement du milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, vous l'invit\u00e9 \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir de nouveau, mais voil\u00e0, il y avait renonc\u00e9 par crainte de rompre totalement les n\u00e9gociations avec Bruxelles, parce que c'est autre chose, \u00e9videmment, de dire : OK, on verse pas, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on suspend le versement du milliard de coh\u00e9sion est -ce que c'est pas un peu aller trop loin, quand m\u00eame, dans dans la, comment dire, dans la dans la confrontation avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [92%] :\r\nAlors je pense que dans le cas de n\u00e9gociation, c'est un outil que l'on peut que l'on peut questionner lisez parmi parmi d'autres, vous savez le le PLR constate sans que que 60 pourcent des exportations suisses sont dirig\u00e9s vers vers l'Union europ\u00e9enne, donc c'est un partenaire \u00e9conomique extr\u00eamement important, si nous provoquons l'Union europ\u00e9enne, si nous n'arrivons pas \u00e0 trouver des accords avec l'Union europ\u00e9enne, notamment sur le plan \u00e9conomique, h\u00e9 bien c'est l'emploi et la prosp\u00e9rit\u00e9 en Suisse qui en en p\u00e2tiront donc le PLR ne se plie pas aux diktats de Bruxelles, je le PLR souhaite m\u00eame que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'opposent de fa\u00e7on robuste \u00e0 \u00e0 l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, limit\u00e9e \u00e0 une ann\u00e9e mais au travers de mesures crie cr\u00e9dible le cachant dans la dans la discr\u00e9tion et pas au travers de de pseudos mesures qui ont pour 1er premi\u00e8res cons\u00e9quences de de nuire finalement aux entreprises qui qui qui \u00e9mettent des des actions dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [92%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je recevais Olivier salaire et Manfred B\u00fchler bonne soir\u00e9e, merci, merci la personne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-09T16:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13977D80-935D-4C86-9C30-9584E990E798", "internalArchiveId": "13977D80-935D-4C86-9C30-9584E990E798", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9mun\u00e9ration des patrons des ex-r\u00e9gies publiques: d\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz et Samuel Bendahan", "publicationDate": "2018-06-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samuel Bendahan, conseiller national PS VD;Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR VD\r\nLe temps est-il venu de limiter les r\u00e9mun\u00e9rations des patrons des ex-r\u00e9gies publiques? D\u00e9bat entre deux conseillers nationaux vaudois, le socialiste Samuel Bendahan et le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz.\r\n\r\n* * R\u00e9mun\u00e9ration des patrons des ex-r\u00e9gies publiques: d\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz et Samuel Bendahan 18h D\u00e9bat Bendahan/Borloz\r\nAlors le temps est-il venu de limiter les r\u00e9mun\u00e9rations des patrons des ex-r\u00e9gies publiques ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux vaudois... Le socialiste Samuel Bendahan, bonsoir... Et le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir...\r\nFREDERIC BORLOZ\r\n- 1,2 million de francs par an pour la directrice de la Poste, autour d'1 million pour ceux des CFF, de Ruag, ou encore de Skyguide... vous admettez que certains de ces salaires sont simplement ind\u00e9cents ?\r\n- On parle d'argent public, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a-t-elle pas le devoir de limiter ces d\u00e9penses, d'imposer une certaine mesure ?\r\n- Avec l'affaire CarPostal, on voit que ces dirigeants ne sont de loin pas infaillibles, pourquoi les payer autant que \u00e7a dans ce cas ? \r\n- Vous ne pensez pas qu'on pourrait trouver des gens comp\u00e9tents, motiv\u00e9s par la t\u00e2che, mais qui accepteraient d'\u00eatre pay\u00e9s un peu moins ?\r\n- Avec ces postes de travail tr\u00e8s bien pay\u00e9s, n'a-t-on pas le risque d'avoir des candidats qui ne font cela au fond que pour l'argent ?\r\n- Est-ce qu'il ne faudrait pas d\u00e9finir toute une s\u00e9rie de param\u00e8tres pour \u00e9valuer la comp\u00e9tence d'un manager, et le r\u00e9mun\u00e9rer en fonction des r\u00e9sultats obtenus ?\r\nSAMUEL BENDAHAN\r\n- Diriger une entreprise c'est un m\u00e9tier, pour lequel il y a un march\u00e9 du travail... vous refusez compl\u00e8tement d'accepter que sur ce march\u00e9 le salaire soit un indicateur de la comp\u00e9tence ?\r\n- On reste tr\u00e8s loin des salaires qui existent dans le secteur priv\u00e9, o\u00f9 \u00e7a peut facilement monter \u00e0 10 millions de francs... L\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 de la retenue; \u00e7a ne suffit pas ? \r\n- On entend souvent que ces dirigeants ne devraient pas gagner plus qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, or les conseillers f\u00e9d\u00e9raux eux touchent une rente \u00e0 vie y compris apr\u00e8s leur mandat... N'est-ce pas un peu comparer les pommes avec les poires ?\r\n- La Conf\u00e9d\u00e9ration a voulu que ces entreprises soient autonomomes, pour qu'elles soient comp\u00e9titives. N'est-ce pas un mauvais signal de revenir en arri\u00e8re ?\r\n- Est-ce que l'affaire CarPostal ne montre pas pr\u00e9cis\u00e9ment qu'il faut recruter les meilleures personnes possibles \u00e0 l'avenir ? Ce serait un mauvais signal de rogner dans les d\u00e9penses pr\u00e9cis\u00e9ment maintenant...\r\n- Recruter les directeurs, c'est la comp\u00e9tence des conseils d'administration. Est-ce qu'ils n'ont pas besoin td'une certaine marge de manoeuvre dans ce domaine... et l'argument financier en est un ?", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9619881", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9mun\u00e9ration des patrons des ex-r\u00e9gies publiques: d\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz et Samuel Bendahan / FOR_2018-06-09T18:04:00_developpement-3", "Forum du 09.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le temps est-il venu de limiter les r\u00e9mun\u00e9rations des patrons des ex-r\u00e9gies publiques? D\u00e9bat entre deux conseillers nationaux vaudois, le socialiste Samuel Bendahan et le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz."], "variantIds": ["ece-9619881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:36Z", "speechToTexts": ["16.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nGaudiano alors le temps est -il venu de limiter les r\u00e9mun\u00e9rations des patrons des ex- r\u00e9gies publiques on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux Vaudois, le socialiste, Samuel Bendahan, bonsoir, bonsoir, et le PLR, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir, bonsoir, premi\u00e8res questions \u00e0 vous, Samuel Bendahan, c'est que bon, les socialistes sont battus, un tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement contre justement ces r\u00e9mun\u00e9rations que vous jugiez ind\u00e9centes, vous avez tent\u00e9 de plafonner \u00e0 1 7 c'est r\u00e9mun\u00e9rations mais au fond, est -ce que c'est pas de la finalement une mesure d\u00e9magogique qui pourrait compliquer un c'est souvent ce qu'on entend d'ailleurs comme contre- argument le recrutement de managers comp\u00e9tents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [91%] :\r\nBon, d'abord je constate que, vu les probl\u00e8mes que vous venez de citer dans votre introduction, le fait de payer des millions, c'est manager ne nous prot\u00e8ge pas du tout d'avoir des managers qui ne sont pas totalement comp\u00e9tent pour tout ce qu'on leur demande, moi j'aimerai juste dire une chose qui me semble fondamental, quand on parle notamment de la Poste avec les licenciements qu'on entend, c'est impossible de faire comprendre \u00e0 la population qu'une entreprise qui poss\u00e8de une entreprise qu'il contr\u00f4le en m\u00eame temps on d\u00e9cide de licencier des centaines de personnes les mettent sur le carreau et en m\u00eame temps, d\u00e9cide de payer des salaires ind\u00e9cents \u00e0 leur top managers parce que moi je veux bien qu'il nous faut des gens comp\u00e9tents au niveau du top management Sultan fait l'accord qu'il faut que les chefs soient comp\u00e9tents mais j'aimerais quand m\u00eame rappeler que ce qui fait le succ\u00e8s d'entreprises comme la Poste et comme d'autres r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, c'est le travail des gens sur le terrain et c'est eux qui sont en train de payer les \u00e9checs strat\u00e9giques qui ont \u00e9t\u00e9 faits par le top management Fr\u00e9d\u00e9ric serait incoh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz1,2 1000000 de francs par an pour la directrice de la Poste autour d'un million pour ceux des CFF de Ruag ou encore de Skyguide, est ce que vous admettez que certains de ces salaires sont sont simplement ind\u00e9cents. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [86%] :\r\nNon, \u00e9coutez, sont \u00e9lev\u00e9s ind\u00e9cents, j'en sais rien, parce que, encore une fois, c'est quand m\u00eame le march\u00e9 est un tout petit peu qui dicte \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:44) [86%] :\r\nSi vous voulez des gens compte je comp\u00e9tents. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [90%] :\r\nMonsieur Bendahan le dit, il y a un instant il on veut des gens comp\u00e9tents, je crois que \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s important, pas forc\u00e9ment, \u00e7a veut dire une formation \u00e9lev\u00e9e, \u00e7a veut dire d'\u00eatre sur le march\u00e9, mais \u00e7a veut dire, de donner des salaires qui sont comp\u00e9titifs, vous faites comme vous voulez, et il y a pas de rapport avec les autres licenciements et la comp\u00e9tence je pas il ne faut pas non plus tout m\u00e9langer, alors j'ai un peu le r\u00f4le du m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [89%] :\r\nNon, dans cette \u00e9mission \u00e9videmment ce que dit monsieur Bendahan ben c'est un peu enfoncer des portes ouvertes, plus \u00e7a fait plaisir \u00e0 tout le monde, mais la r\u00e9alit\u00e9 lui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:13) [90%] :\r\nEt moi, on sait que c'est quand m\u00eame un peu diff\u00e9rent, donc d'cadres l\u00e0 moi je crois que le le le la l'\u00e9l\u00e9ment essentiel dans le fond de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est petit que la Conf\u00e9d\u00e9ration fixant un cadre, \u00e7a me semble bien alors est -ce qu'il faut fixer une limite dans la r\u00e9mun\u00e9ration, je ne sais pas, mais en tous les cas un cadre, \u00e7a me semble bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [81%] :\r\nQu'ce que vous appelez incarner, c'est ce que vous appelez encadrent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:36) [81%] :\r\nMais en 4, \u00e7a veut dire dans le fond, qu'est ce qu'on attend d'un d'un d'un bon manager dans une des, je les appelle les r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:44) [52%] :\r\nCes soldats. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [88%] :\r\nPlus mais enfin dans une r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales qu'est ce que c'est qu'est ce que \u00e7a veut dire qu'en responsabilit\u00e9 etc, quel est son rapport avec l'actionnaire principal et je crois que \u00e7a tout \u00e0 l'heure dans l'introduction, ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant, c'\u00e9tait la France s'est introduit du en disant mais est -ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration elle- m\u00eame, elle s'est dot\u00e9e des outils n\u00e9cessaires pour jouer son r\u00f4le d'actionnaire principal h\u00e9 ben en fait si on a cette destitution aujourd'hui, je pense qu'elle l'a pas fait et je crois qu'elle l'a d'abord un regard critique sur elle- m\u00eame apport\u00e9 \u00e0 poser et puis \u00e0 trouver les solutions, justement, pourrait \u00eatre l'actionnaire majoritaire, et \u00e7a, c'est une responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [85%] :\r\nMais qu'est -ce que vous en pensez Samuel venant on Bourquin, car la question, c'est pas la r\u00e9mun\u00e9ration, mais plut\u00f4t le le contr\u00f4le par par la conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait d'ailleurs encadre c'est c'est qu'il y a limiter vers le haut et vers le bas, donc je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant comme comme objet par rapport \u00e0 ce que nos discussions et puis effectivement, c'est tout \u00e0 fait juste je pense que l\u00e0 Monsieur Borloo a raison en Inde, les probl\u00e8mes de gouvernance par rapport \u00e0 ces organisations, on l'a vu avec la Poste, on a vu avec Ruag et donc c'est c'est vrai que c'est important que la Conf\u00e9d\u00e9ration se pose la question : cette entreprise, elle, elle m'appartient comme Conf\u00e9d\u00e9ration elle appartient au peuple suisse et donc le peuple suisse doit pouvoir imprimer sa volont\u00e9 dans l'action de ces entreprises et si c'est une entreprise finalement font des choses qui vont pas dans la direction de ce que veut le peuple de ce que veut la population, on a un probl\u00e8me et pour faire \u00e7a, il faut une bonne gouvernance et une bonne gouvernance, c'est d'abord effectivement des H\u00e9bron de de des, des bonbons, du bon m\u00e9canisme de surveillance et de dialogue entre les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et les managers mais partant de ce n'est pas du tout des salaires abusifs, d'ailleurs, on le constate, on ne constate vraiment mais dans toutes les \u00e9tudes scientifiques et ce qui nous permet de dire : salaires abusifs parce que tout est relatif, justement abusif par rapport \u00e0 quoi bon alors si vous voulez faire des rapports, moi je vous dis juste que l'ensemble des gens qui dirigent nos villes qui dirigent nous comptons nous conseiller d'\u00c9tat, nos ministres sont jusque politique c'est manager oui mais attendez le job d'un politique, c'est quand m\u00eame, enfin moi je, je, je sais pas moi je sais pas mais les managers, les managers c'est pas des politiques, des managers, il doit, ils doivent quand m\u00eame un Ibrahimovic on leur donnait rousseauisme sur des responsabilit\u00e9s qui sont bien bien analogue \u00e0 celles des de Petr, patron de l'arm\u00e9e suisse des patrons de l'du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, c'est c'est tout aussi complexe, beaucoup plus complexe que diriger une entreprise comme la presse ou comme compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [88%] :\r\nMais justement, et c'est qu'on encore dans 3 mois, est-ce qu'en accordant une autonomie, pardonnez -moi, en accordant une autonomie assez et 6 ex- r\u00e9gies est -ce que c'\u00e9tait pas une mani\u00e8re justement de leur permettre, en quelque sorte de se d\u00e9velopper, d'\u00eatre encore plus comp\u00e9titif et que d\u00e8s lors, on s'approche beaucoup plus des conditions du march\u00e9, il est normal que pour un manager qui soit on \u00e0 condition qu'il soit comp\u00e9tent \u00e9videmment que ce ce ce manager s'approche plut\u00f4t du march\u00e9 que des des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ce n'est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [86%] :\r\nJe vous avez des managers \u00e0 travers le monde qui sont pas pay\u00e9s ou qu'il renonce \u00e0 \u00eatre pay\u00e9s ou qui sont pas trop pay\u00e9s, je savais de les \u00e9duquer, les \u00e9tudes sur le la performance et puis le le salaire des managers, elles sont assez claires, tout ce qui r\u00e9mun\u00e9ration est extr\u00eamement mauvais pour cr\u00e9er de la motivation ou de la comp\u00e9tence et les managers, ce qui fausse \u00e9mission et une volont\u00e9 et vous, je suis convaincu, je vais la main \u00e0 couper que si le salaire du patron de la Poste ou la patronne de la Poste, c'est 500000 francs 400000 francs comme un conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis on trouvera des gens comp\u00e9tents, motiv\u00e9s qui se bousculent portillon si on en fait un poste qui attractif, essentiellement pour des raisons financi\u00e8res, on risque m\u00eame d'attirer les mauvaises personnes, c'est ce qu'on a constat\u00e9, par exemple dans l'industrie bancaire il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [93%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloo est -ce que le probl\u00e8me c'est pas de finalement de de d\u00e9finir une s\u00e9rie de param\u00e8tres pour \u00e9valuer la comp\u00e9tence d'un manager avant m\u00eame de fixer son fixer sa r\u00e9mun\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire de dire : ben voil\u00e0, on estime qu'un manager m\u00e9ritant parce que il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 obtenir un certain nombre d'objectifs est -ce que c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:10) [86%] :\r\nAlors moi effectivement je pense que vous mettez le doigt sur quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est ce rapport entre comp\u00e9tence qualit\u00e9 peut-\u00eatre exp\u00e9rience et puis travail qui est demand\u00e9, et donc r\u00e9mun\u00e9ration la entre 2 qui fait le lien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [88%] :\r\nOn n'est pas dans un pays j'entends d'eau dans un monde de bisounours ce faut pas r\u00eaver, on trouvera toujours des gens pour faire le travail, mais aujourd'hui si on a ind\u00e9pendant qu'ils et c'est ces grandes r\u00e9gies c'est pas vous l'avez dit, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour leur de leur donner un type de management qui est qui est performant, moi je connais, c'est des exemples tr\u00e8s pr\u00e9cis dans des tr\u00e8s grandes entreprises. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:45) [91%] :\r\nFinalement, les gens ont fait un passage \u00e0 la direction et sont all\u00e9s ailleurs o\u00f9 c'\u00e9tait mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 vous \u00e7a c'est la v\u00e9rit\u00e9 et on ne compare pas un chef de service Auction enti\u00e8rement d'accord avec Monsieur Bendahan, dans la mesure o\u00f9 on demande des derniers mots de responsabilit\u00e9 souvent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s \u00e0 des chefs de service, mais ils ont un cadre politique un environnement professionnel qui n'a rien \u00e0 voir avec celui d'un top manager si vous me permettez cette expression parce que celui -ci, mais il peut finir son travail d'un jour \u00e0 l'autre, enfin etc il est soumis \u00e0 des pressions il. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:17) [93%] :\r\nDans ce cadre -l\u00e0, il est seul et aujourd'hui encore une fois, de nouveaux ne m\u00e9langeons pas les revenus politique. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:22) [81%] :\r\nD'accord, qui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:23) [90%] :\r\nDonc, au niveau de l'ex\u00e9cutif \u00e0 mon ami, \u00e0 mon avis bien inf\u00e9rieur \u00e0 ce qui devrait \u00eatre, mais c'est comme \u00e7a, c'est la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [92%] :\r\nSamuel Bendahan et ce qu'il faut m\u00eame question \u00e0 vous est ce qu'il ne faudrait pas au fond d\u00e9finir toute une s\u00e9rie de param\u00e8tres pour \u00e9valuer la comp\u00e9tence d'un manager et le r\u00e9mun\u00e9rer en fonction des r\u00e9sultats obtenus plut\u00f4t que arbitrairement dire voil\u00e0 un manager des des CFF doit toucher tant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [88%] :\r\nEn fait, il faut que ce que dit la recherche scientifique sur le domaine, c'est-\u00e0-dire ce que dit le le le ce que ce que dit ce qu'on voit \u00e0 travers les entreprises et les entreprises publiques comme priv\u00e9es, les araign\u00e9es sont publiques, comme les entreprises priv\u00e9es, c'est que si les gens quand ils vont au boulot, ils pensent \u00e0 leur r\u00e9mun\u00e9ration, ils sont moins performants, \u00e7a c'est vraiment une r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, il faut qu'ils soient pay\u00e9s de fa\u00e7on, il faut qu'ils soient pay\u00e9s de fa\u00e7on tr\u00e8s raisonnable, il faut qu'ils nous sous- estime pas injuste, mais ce qui doit les motiver d\u00e9fis celle ambition c'est et puis on a beaucoup de gens qui ont cette ambition pour notre pays ou pour nos entreprises une r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, donc ma r\u00e9ponse dire pour faire attention de pas vouloir trop cr\u00e9e des syst\u00e8mes d'incitatifs et de bonus, parce que vous prenez le risque que les personnes, essayer de jouer avec le jeu, ces syst\u00e8mes de bonus, comment je fais pour avoir un bonus le plus \u00e9lev\u00e9 possible plut\u00f4t que d'avoir des gens qui ont vraiment la mission du service public ou de l'entreprise dans le dans la t\u00eate, alors je dis pas que sont sous- pay\u00e9s, les gens, mais j'aimerais quand m\u00eame dire que, \u00e0 chaque fois qu'on parle des managers, les m\u00eames personnes qui sont en train de se battre pour qu'on augmente et qu'on laisse exploser ces salaires Manager sont les m\u00eames personnes qui finalement ne ne ne ne ne ne bronche pas la No\u00ebl quand on baisse les salaires des gens les mots des victimes en bas de la hi\u00e9rarchie, et moi je voudrais quand m\u00eame rappeler que les gens qui font le boulot, bah c'est aussi les gens qui sont en face de en face des gens qui sont en train de distribuer le courrier, qui sont en train de g\u00e9rer l'administration et puis ces gens -l\u00e0, on n'a pas cette m\u00eame consid\u00e9ration par rapport \u00e0 leurs comp\u00e9tences et notre volont\u00e9 d'attirer les comp\u00e9tences qu'on les payant bien Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz sur l'argument sur l'argument. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:58) [93%] :\r\nJe crois d'accord avec \u00e7a hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [90%] :\r\nNon, d'accord, OK, mais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:01) [98%] :\r\nL'ensemble des salaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric aussi sur la question, c'est sur la question de cette mission sp\u00e9ciale, un des ex- r\u00e9gies publiques qui ont un mission, une mission de service public, est ce que, du coup, effectivement, on ne peut pas, on ne peut pas raisonner de la m\u00eame mani\u00e8re qu'avec tout simplement le le le secteur priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:18) [87%] :\r\nMais il a une mission, il y a des lois elles sont d\u00e9cid\u00e9es d\u00e9mocratiquement par un Parlement ou appuy\u00e9s par un Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est l\u00e0 pour g\u00e9rer \u00e7a, donc voil\u00e0, et le manager doit travailler dans ce cadre -l\u00e0, alors maintenant, si on veut faire un pas en arri\u00e8re, \u00e7a veut dire qu'il faut renationaliser les entreprises et puis dans ce cas, la Sarthe deviendra des services de l'\u00c9tat, on a v\u00e9ritablement voulu faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:39) [89%] :\r\nChose aujourd'hui en Suisse, en comparaison internationale, c'est \u00e7a, plut\u00f4t bien march\u00e9, alors on y arrive, c'est pas parfait, mais \u00e7a a plut\u00f4t bien march\u00e9, donc je pense pas qu'il y a une volont\u00e9 de revenir en arri\u00e8re, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [87%] :\r\nSamuel Bendahan juste par rapport \u00e0 toute cette discussion, j'aimerais dire ce qui manque par rapport \u00e0 \u00e7a et par rapport \u00e0 comme preuve de succ\u00e8s de cette, de ce mod\u00e8le -l\u00e0, j'aurais bien mort une vision que les gens la population et les employer ces entreprises puis dira c'est une vision d'avenir, \u00e0 laquelle on adh\u00e8re, l\u00e0 c'est un petit peu le flou et \u00e7a nous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [93%] :\r\nMerci, Samuel Bendahan et merci \u00e9galement \u00e0 vous Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 b\u00e2timents merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-09T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A019E5A9-35AB-4737-84B0-8EC4681EE35A", "internalArchiveId": "A019E5A9-35AB-4737-84B0-8EC4681EE35A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Le quotidien Le Matin va dispara\u00eetre dans sa version papier", "publicationDate": "2018-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Le quotidien Le Matin va dispara\u00eetre dans sa version papier (LE MATIN) L'HDJ\r\nC'est celle de pages qu'on ne tournera plus... \r\nMATIN 1 \r\nDes lecteurs orphelins..\r\nIls ne trouveront plus au kiosque, au caf\u00e9... \r\nleur journal...\r\nLE MATIN publiera son dernier num\u00e9ro papier le 21 juillet prochain...\r\nSeul restera une version num\u00e9rique du journal fond\u00e9 en 1893 sous le nom de \" la Tribune de Lausanne ...\"\r\nLes rumeurs couraient depuis des semaines...\r\nSon \u00e9diteur TAMEDIA l'a confirm\u00e9 hier matin... \r\nMATIN 2  \r\nIl n'y avait pas d'autre choix\r\nassure Patrick Matthey... porte-parole des publications romandes... de TAMEDIA...\r\nUn discours qui ne convainc pas les \u00e9quipes\r\ndu quotidien... \r\n41 postes sont menac\u00e9s de disparaitre...\r\ndont 24 journalistes...\r\nPour Eric Felley, vice-pdt de la Soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9acteurs...\r\ntout n'a pas \u00e9t\u00e9 fait pour sauver LE MATIN\r\nMATIN 3  \r\nMeme ton accusateur chez.. Peter Rothenbhuler\r\nPour l' ancien r\u00e9dacteur en chef du MATIN... les \u00e9diteurs  ... EDIPRESSE puis TAMEDIA ont  clairement l\u00e2ch\u00e9 le journal... \r\nMATIN 4  \r\nEt avec la fin du MATIN dans les kiosques...\r\nc'est un coup dur de plus pour la presse...\r\npour la presse romande...en particulier\r\nun an apr\u00e8s l'arret de l'HEBDO...\r\nMais pour la conseillere f\u00e9d\u00e9rale DORIS LEUTHARD..\r\nen charge de la politique des m\u00e9dias... . il faut rester optimiste... \r\nMATIN 5  \r\n\"LE MATIN qui continuera sur le web\r\nC'EST MIEUX QUE RIEN\"\r\ndit DORIS LEUTHARD... \r\nUn OPTIMSIME que ne partage pas \r\nla conseill\u00e8re d'Etat vaudoise socialiste GERALDINE SAVARY...\r\nMATIN 6  \r\nUne r\u00e9ponse collective...\r\net d'abord celle des lecteurs... estime de son c\u00f4t\u00e9 le CN PLR valaisan Philippe Nantermod \r\nMATIN 7  \r\nEt en attendant le dernier num\u00e9ro papier\r\ndu MATIN le 21 juillet prochain...\r\nla UNE du jour se drape de noir...\r\navec ... le dessin d'une petite tasse \r\nesseul\u00e9e... qui pleure  ... et lance un\r\n\"L\u00e2cheur !\"... \r\nMUSIQUE\r\n(DE LA HAUT/ POMME)\r\n(De l\u00e0-haut) \r\n(De l\u00e0-haut)", "durationSec": 350, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9612662", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Le quotidien Le Matin va dispara\u00eetre dans sa version papier / LMA_2018-06-08T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 08.06.2018"], "variantIds": ["ece-9612662"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T03:16:30Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans l'histoire du jour, c'est celle de pages qu'on ne tournera plus je lis le matin avec d\u00e9lice quand je suis dans les reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [87%] :\r\nTorrent attendre quelques pour que j'aille, tout le monde, \u00e7a le matin toujours aucun fait \u00e0 la maison ou chez des amis, on est attach\u00e9 au matin, alors c'est une catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [95%] :\r\nDes Lecteurs orphelins, ils ne trouveront plus au kiosque au caf\u00e9 leur journal le MATIN publiera son dernier num\u00e9ro papier le 21 juillet prochain seul restera une version num\u00e9rique du journal fond\u00e9 en 1893 sous le nom de la Tribune de Lausanne les rumeurs couraient depuis plusieurs mois, plusieurs semaines son \u00e9diteur Tamedia l'a confirm\u00e9 hier matin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:40) [92%] :\r\nLa marque perd de l'argent, m\u00eame beaucoup d'argent depuis plus de 20 ans maintenant, en tant qu'\u00e9diteur, il faut qu'on prenne nos responsabilit\u00e9s, il faut trouver une nouvelle vie au matin \u00e0 nouveau format et c'est finalement pour s'adapter aux nouveaux modes de consommation des Lecteurs et lectrices en Suisse romande que nous basculons maintenant sur cette version 100 pourcent num\u00e9rique pour dire que ce n'est pas douloureux, c'est faux, \u00e9videmment que c'est douloureux, il y a des personnes qui sont touch\u00e9es, des coll\u00e8gues qui seront, qui seront licenci\u00e9s au terme de la la proc\u00e9dure de consultation, donc \u00e7a c'est douloureux, il y a eu des \u00e9diteurs successifs qui qui ont cherch\u00e9 des des solutions, c'est vrai que jusqu'au dernier moment, on voulait croire \u00e0 une un maintien de la la version papier du du MATIN mais on a bien vu avec les chiffres qui sont \u00e0 la baisse, non seulement en terme de lectorat en termes d'abonn\u00e9s Vente au num\u00e9ro et puis ses pertes financi\u00e8res extr\u00eamement importantes et d'un autre c\u00f4t\u00e9, l'augmentation de l'audience digitale qui nous a conduit tout naturellement, on va dire \u00e0 ce basculement 100 pourcent num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [94%] :\r\nIl n'y avait pas d'autre choix, assure Patrick Matthey, porte- parole des publications romandes de Tamedia, un discours qui ne convainc pas vraiment les \u00e9quipes du quotidien 41 postes sont menac\u00e9s de dispara\u00eetre, dont 24 journalistes pour Eric Felley, vice- pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs, tout n'a pas \u00e9t\u00e9 fait pour sauver le matin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:55) [91%] :\r\nMoi j'ai pas l'acc\u00e8s aux chiffres qui disent qu'on perd 6 millions de francs par ann\u00e9e depuis 20 ans et je demande pourquoi on a continu\u00e9 \u00e0 perte d'Alen\u00e7on aussi longtemps je pense pas qu'on en a perdu autant je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, on n'en voulait plus de ce titre alors dit qui rapporte plus d'argent mais je pense aussi qu'on ne voulait plus qu'il n'en gagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [88%] :\r\nM\u00eame ton accusateur c'est Peter Otten Buller, l'ancien r\u00e9dacteur en chef du Matin, pour lui, les \u00e9diteurs \u00c9dipresse puis Tamedia ont clairement l\u00e2ch\u00e9 le journal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:23) [90%] :\r\nEn lan\u00e7ant un journal gratuit en Suisse romande, par Tamedia et en m\u00eame temps par \u00c9dipresse s'\u00e9tait creus\u00e9 la tombe du MATINA. \u00e0 plus longue dur\u00e9e, moi je croyais que le matin, allez, allez, allez mourir plut\u00f4t donc il \u00e9tait extr\u00eamement r\u00e9sistant, les gens adorent le matin, c'est une marque tr\u00e8s forte, c'est la marque la plus forte de la presse romande, c'est pour \u00e7a que je suis convaincu qu'on aurait pu faire autre chose, on aurait pu le sauver, on aurait pu plus pure et puis m\u00eame en faire en faire l'empire de la presse avec plusieurs autres titres MATIN mais c'\u00e9tait pas l'int\u00e9r\u00eat de Tamedia qui a repris, a dit pr\u00e9f\u00e9rer Tamedia \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 lancer un gratuit sur toute la Suisse, et c'est l\u00e0 qu'ils ont fait beaucoup d'argent et le matin, pour eux, c'\u00e9tait toujours bizarre parce que c'\u00e9tait, c'est une maison qui fait que des journaux qui s'appelle de qualit\u00e9, donc ils ont jamais compris la presse populaire jamais et ils ont m\u00eame cru parce que 24 heures \u00e9tait rouge que c'\u00e9tait un journal de boulevard, alors on a d\u00fb leur expliquer que c'est un journal qui a la m\u00eame qualit\u00e9 que le Tages-Anzeiger il c'est-\u00e0-dire \u00e0 Bron pas mais pourquoi il est rouge, parce qu'en Suisse al\u00e9manique, un journal rouge, il est forc\u00e9ment de boulevard alors un journal orange c'est encore pire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [93%] :\r\nEt avec la fin du MATIN dans les kiosques, c'est un coup dur de plus pour la presse pour la presse romande, en particulier, un an apr\u00e8s l'arr\u00eat de l'hebdo, mais pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris tarde en charge de la politique, des m\u00e9dias, il faut rester optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:46) [92%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9occupe toujours, si on a moins de presse \u00e9crite pour la diversit\u00e9 des opinions, des m\u00e9dias, il faut avoir un choix naturellement ces licenciements, c'est toujours tr\u00e8s difficile pour les personnes concern\u00e9es, mais quand m\u00eame dans ce cas, on a une solution sur le c\u00f4t\u00e9 num\u00e9rique c'est beaucoup mieux que rien, pour l'ensemble des m\u00e9dias, je pense, c'est peut-\u00eatre aussi une r\u00e9ponse au changement tes clients qui fr\u00e9quentent de plus en plus l'internet et \u00e7a sera aussi int\u00e9ressant pour nous de regarder si ce changement sera une solution \u00e0 la longue, peut-\u00eatre que d'autres journaux pourraient profiter de l'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [94%] :\r\nLe MATIN qui continuera sur le web, c'est mieux que rien, relativise Doris Leuthard d'un optimisme que ne partage pas vraiment la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise socialiste G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [89%] :\r\nC'est mieux que rien, j'y crois pas du tout quand, des fois c'est mieux que rien, c'est, c'est c'est pas vrai, au final c'est rien qui reste, hein, et c'est malheureusement, je ne veux pas \u00eatre trop pessimiste mais c'est, je crains que c'est ce qui ce qui pourrait arriver donc je je crois maintenant que la population doit se rendent compte qu'il y a un vrai probl\u00e8me aujourd'hui qui, qui, \u00e0 nos journaux qui sont menac\u00e9s et il faut qu'on s'empare de ce sujet de fa\u00e7on collectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [96%] :\r\nUne r\u00e9ponse collective et d'abord celle des Lecteurs, estime de son c\u00f4t\u00e9, le conseiller national PLR valaisan Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [90%] :\r\nLa responsabilit\u00e9 num\u00e9ro 1, elle appartient au lecteur, \u00e7a fait des ann\u00e9es que les gens s'abonnent plus \u00e0 des journaux, j'ai lu une un sondage r\u00e9cemment qui dit que 92 pourcent des jeunes sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9penser au maximum 0 franc pour acc\u00e9der \u00e0 de la presse, c'est dire au bout d'un moment on doit sortir de cette logique qui pendant des ann\u00e9es, n'a laiss\u00e9 croire que la publicit\u00e9 remplacer le Lecteurs payants et en fin de compte, si on veut avoir des gens de qualit\u00e9 en Suisse romande dans la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est s'y abonner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [95%] :\r\nEt en attendant le dernier num\u00e9ro papier du MATIN le 21 juillet prochain la une du jour se drape de noir avec le dessin d'une petite tasse \u00e0 caf\u00e9 toute seule dans son coin, qui pleure et se lamente en lan\u00e7ant un l\u00e2cheur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-08T04:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5318C97C-91B3-4875-B5BE-8AA060EA6731", "internalArchiveId": "5318C97C-91B3-4875-B5BE-8AA060EA6731", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse n'exclut pas la r\u00e9torsion en cas de \"discrimination\" de la Bourse", "publicationDate": "2018-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Finances Ueli Maurer a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi les intentions du gouvernement en cas de non prolongation illimit\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne de la reconnaissance de la Bourse suisse.\r\n\r\n* * La Suisse n'exclut pas la r\u00e9torsion en cas de \"discrimination\" de la Bourse 18h Equivalence boursi\u00e8re : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral menace l'UE d'une mesure de r\u00e9torsion\r\nLa Suisse tente de reprendre la main: elle emp\u00eachera les bourses europ\u00e9ennes de vendre des titres suisses si l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re n'est pas octroy\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne.\r\nOn s'en souvient: en toute fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, Bruxelles avait f\u00e2ch\u00e9 tout le monde politique suisse en n'autorisant que pour un an l'\u00e9quivalence bouris\u00e8re \u00e0 la Suisse. \r\nMuriel Ballaman, on vous retrouve \u00e0 Berne. Alors, oeil pour oeil, dent pour dent? \r\nC'est en tous cas la lecture politique que l'on peut faire de la communication du conseil f\u00e9d\u00e9ral d'aujourd'hui: si l'union europ\u00e9enne ne prolonge pas l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re qu'elle accorde aujourd'hui \u00e0 la Suisse, le conseil f\u00e9d\u00e9ral soumettra \u00e0 autorisation les places boursi\u00e8res qui auront le droit de n\u00e9gocier les titres suisses. En clair: les bourses europ\u00e9ennes n'auront pas le droit d'en vendre. Une partie de leur n\u00e9goce serait d\u00e8s lors impact\u00e9. \r\n- Quel est le but de l'op\u00e9ration?\r\nLe but, c'est d'\u00e9viter que la bourse suisse, la 4\u00e8me du continent, ne perde du volume. Eviter aussi que des entreprises ne quittent le pays si l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re n'est pas reconnue. Alors, est-ce l\u00e0 une mesure de r\u00e9torsion? Plut\u00f4t une mesure de protection, nous dit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances Ueli Maurer. \r\nSON 16\"\r\nun plan B que le conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re ne jamais avoir \u00e0 mettre en oeuvre. C'est une annonce \u00e9ventuelle qui est faite aujourd'hui par le gouvernement. Le secr\u00e9taire d'\u00e9tat aux questions financi\u00e8res internationales, Jorg Gasser, tient d'ailleurs \u00e0 la souligner: la d\u00e9cision d'aujourd'hui, ce n'est pas un acte aggressif de la part de la Suisse. Ueli Maurer a d'ailleurs bon espoir que les n\u00e9gociations aillent dans la bonne direction. \r\nSON 12\"\r\n- Ah bon? Parce qu'on fait des progr\u00e8s avec Bruxelles? \r\nSON 20\"\r\non n'est jamais s\u00fbrs, nous dit Ueli Maurer. Alors m\u00eame s'il semble y avoir des progr\u00e8s, on n'oublie jamais de souffler le chaud et le froid au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n- Et \u00e7a fonctionne? \u00e0 Bruxelles, que pense-t-on de cette annonce? \r\nElle ne semble pas franchement les \u00e9mouvoir. La commission europ\u00e9enne a fait savoir par la voix d'une porte parole qu'elle prend note de l'anonce du conseil f\u00e9d\u00e9ral... et que sa priorit\u00e9 est toujours d'avancer dans les discussions sur l'accord cadre institutionnel. Mais bien sur, comme on est en pleine n\u00e9gociation, on adopte la position du joueur de poker.\r\nEn Suisse en revanche les premi\u00e8res critiques ne se sont pas faites attendre: le PLR estime que si une telle mesure \u00e9tait mise en oeuvre, la Suisse se tirerait une balle dans le pied. Ce plan B g\u00e9n\u00e8re de l'ins\u00e9curit\u00e9 pour l'\u00e9conomie et punit les soci\u00e9t\u00e9s suisses.\r\nSans doute une raison de plus pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral d'esp\u00e8rer qu'il ne sera jamais mis en oeuvre.", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9612649", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse n'exclut pas la r\u00e9torsion en cas de \"discrimination\" de la Bourse / FOR_2018-06-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Finances Ueli Maurer a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi les intentions du gouvernement en cas de non prolongation illimit\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne de la reconnaissance de la Bourse suisse."], "variantIds": ["ece-9612649"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:34Z", "webPublicationDate": "2018-06-08T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E5112E6-F152-4FE9-AACB-4D683F91D082", "internalArchiveId": "2E5112E6-F152-4FE9-AACB-4D683F91D082", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Le PLR propose un cong\u00e9 parental partag\u00e9 entre la m\u00e8re et le p\u00e8re", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Le PLR propose un cong\u00e9 parental partag\u00e9 entre la m\u00e8re et le p\u00e8re (PATERNITE) L'HDJ...\r\nc'est celle d'une addition/soustraction...\r\nPATERNITE 1  \r\nJ'ajoute 2 semaines  ...\r\nmais j'en retire 4...\r\nc'est en r\u00e9sum\u00e9... le contre-projet pr\u00e9sent\u00e9 hier par le PLR... en mati\u00e8re de cong\u00e9 parental...\r\n16 semaines donc \u00e0 partager entre le p\u00e8re et la m\u00e8re... contre 14 pour la m\u00e8re seule aujourd'hui...\r\nune r\u00e9plique \u00e0 l'initiative popuaire qui propose elle 4 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9...proposition que vient de balayer le Conseil F\u00e9d\u00e9ral...\r\nAlors cette formule a -t-elle plus de chances de convaincre ?\r\nPas s\u00fbr...  nous dit ALEXANDRA RICHARD... \r\nPATERNITE 2  \r\nPrendre aux maman pour donner au papa ? \r\nEst-ce une bonne \u00e9quation pour faire bouger les lignes ...\r\nou une arnaques pour les m\u00e8res ?\r\nFORUM a ouvert le d\u00e9bat...entre 2 CN.. \r\nd'un c\u00f4t\u00e9 le PLR genevius HUGUES HITPOLD, soutien de ce cong\u00e9 parental...\r\nde l'autre le socilaiste  valaian Mathias Reynard favorable lui \u00e0 un vrai cong\u00e9 paternit\u00e9... \r\nle PLR Hugues Hitpold et le socialiste Mathias Reynard\r\nen d\u00e9bat hier soir dans FORUM.. \r\n5hxxxx\r\nJE VEUX TES YEUX\r\nANGELE\r\n(Je veux tes yeux) \r\n(Je veux tes yeux)", "durationSec": 325, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609946", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Le PLR propose un cong\u00e9 parental partag\u00e9 entre la m\u00e8re et le p\u00e8re / LMA_2018-06-07T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 07.06.2018"], "variantIds": ["ece-9609946"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T03:19:58Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nHydro- l'histoire du jour, c'est celle d'une addition, soustraction, aujourd'hui, la loi pr\u00e9voit 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9, le PLR propose d'en ajouter 2, c'est moins que les 4 semaines demand\u00e9e par l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nJ'ajoute 2 semaines mais j'en retire 4 c'est en r\u00e9sum\u00e9 le contre- projet pr\u00e9sent\u00e9 hier par le PLR en mati\u00e8re de cong\u00e9 parental semaines donc \u00e0 partager entre le p\u00e8re et la m\u00e8re, contre 14 pour la m\u00e8re seule aujourd'hui une r\u00e9plique \u00e0 l'initiative populaire qui propose, elle, 4 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, proposition que vient de balayer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors cette formule a -t-elle plus de chances de convaincre, pas s\u00fbr, nous dit Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [91%] :\r\nL'UDC pour le statu quo, la gauche qui soutient l'initiative populaire parle elle d'un march\u00e9 de dupes qui serait n\u00e9faste pour les femmes et le PDC pr\u00e9f\u00e8re sa version 2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 sans toucher au cong\u00e9 maternit\u00e9, une pr\u00e9occupation qui semble aussi trouver un \u00e9cho parmi des femmes de droite ne pas enlever aux maire pour donner au p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [94%] :\r\nAlors prendre aux maman pour donner au papa est -ce une bonne \u00e9quation pour faire bouger les lignes ou une arnaques pour les m\u00e8res Forum a ouvert le d\u00e9bat hier soir entre 2 conseillers nationaux d'un c\u00f4t\u00e9 le PLR vois Paul soutien de ce cong\u00e9 parental et de l'autre, le socialiste valaisan Matthias Reynard favorable lui \u00e0 un vrai cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:16) [77%] :\r\nOn imagine dans notre croisade, c'est finalement de, de, de laisser la chance aux 2 parents de pr\u00e9voir finalement \u00e0 Konjic on bien aux de l'Express, il semblait la maman ne souhaite pas r\u00e9duire d'une certaine fa\u00e7on cong\u00e9 L \u00e0, c'\u00e9tait \u00e0 l'attitude des pouvoir le fait, on resterait donc ma sch\u00e9ma classique on pas on entendra les propositions qui am\u00e8ne notamment du PDC Chama matelass\u00e9e qui verrait les 14 semaines la maman et les 2 semaines qui n'a pas d'autres proposition de l'interdit pas int\u00e9ressant, c'est pour y avoir des cas figure au des mamans au lieu de faire des portent maintenant peut-\u00eatre tr\u00e8s sommet des pays m\u00e8ne depuis ce papa et 2 semaines qu'on a dans notre proposition, c'est vraiment l'id\u00e9e c'\u00e9tait cr\u00e9dibilisation dans le cong\u00e9 Didier qui nous dit une parental finalement la cong\u00e9 et non pas exclusivement compter paternit\u00e9 bien \u00e9videmment dans la avec l'accord de la maman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [80%] :\r\nIl ne va pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:03) [88%] :\r\nLe pour la proposition du PLR et c'est elle, compl\u00e8tement catastrophique le le PLR a d'ailleurs syst\u00e9matiquement refus\u00e9 au Parlement toutes les propositions qu'on a un vrai cong\u00e9 parental parce que l\u00e0 il s'agit pas d'un cong\u00e9 parental, le PLR, sont tr\u00e8s bien qu'il y ait une pression populaire pour avoir un cong\u00e9 paternit\u00e9, on a une initiative, une initiative qui franchement est mod\u00e9r\u00e9, on parle de 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9, m\u00eame en ayant ses 4 semaines ou tr\u00e8s en-dessous de la moyenne europ\u00e9enne, donc voil\u00e0 on a un projet qui est tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9, c'est toujours pour le PLR qui propose donc aujourd'hui quelque chose qui finalement remis en question, voil\u00e0 le le cong\u00e9 maternit\u00e9 des femmes, on a 14 semaines pour les femmes, si le pire cong\u00e9 maternit\u00e9 de Europe, on ne va pas encore d\u00e9couper la dedans, donc pour donner quelque chose au papa, \u00e7a ne va pas, c'est pas un syst\u00e8me qui est qui qui qui correct qui est propos\u00e9 aujourd'hui, c'est d'ailleurs contraire \u00e0 la convention de l'OIT, que la Suisse a ratifi\u00e9 en 2014 qui dit que la Suisse doit au moins assur\u00e9 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9, quand la m\u00e8re torse Men, franchement c'est d\u00e9j\u00e0 radin qui bien encore coup\u00e9es l\u00e0- dedans, c'est vraiment pas de la politique familiale et si encore il faut au d\u00e9triment des femmes c'est c'est pas acceptable, on est venu au Parlement avec toute une s\u00e9rie de propositions que vous pouvez retrouver pour un cong\u00e9 parental, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 syst\u00e9matiquement par la majorit\u00e9 PLR UDC et pas plus tard que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on est venu avec une proposition plusieurs femmes de partis de centre- droite sont venus avec une proposition, simplement pour \u00e9valuer les mod\u00e8les de cong\u00e9 parental Cong\u00e9 paternit\u00e9 : voir les avantages et d\u00e9ficit et dans une posture compl\u00e8tement id\u00e9ologique et autres et r\u00e9trograde, encore une fois tous les parlementaires PLR et UDC ont refus\u00e9 cela et aujourd'hui, simplement parce qu'on a une pression populaire, on a une pression populaire extr\u00eamement forte et le PLR sont contraints d'essayer de sortir quelque chose de son chapeau, ce qui est vraiment malheureux dans tout \u00e7a, c'est que cette proposition, alors qu'une chance, et l\u00e0 elle va, elle va mourir de sa belle mort, par contre ce qui est ce qui est inqui\u00e9tant, c'est que le PLR, si cet objet avec le refus de soutenir les cr\u00e8ches et le PLR risque bien la semaine prochaine, de faire tomber tout soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la cr\u00e9ation de places de cr\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [84%] :\r\nOui, le p\u00f4le votre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:13) [83%] :\r\nLors de la simplement qu'il faut, il faut voir d'abord fait un certain nombre d'PLR compte particulier et si on le proc\u00e8s par parental paternit\u00e9 merci donc de de mes coll\u00e8gues et donc au du, on a une autre n'en 2009 donc Ouraikat cette sensibilit\u00e9 -l\u00e0 qui est sa grande id\u00e9e du PNF Fernanda oppose d'un paquet acc\u00e8s global qui ont une part \u00e0 11 heures paternit\u00e9, donc on a pas mal discut\u00e9 et puis \u00e9videmment aux copains qui pr\u00e9voient de ne pas reconduire le programme des traces dans une cr\u00e8che, ce qui est int\u00e9ressant dans une proposition, c'est qu'on a un paquet global qui repas opposition et pas exclusivement sur le cong\u00e9 parental, maintenant qu'il faut voir sur la question des cr\u00e8ches et que donc on l'analyse qu'il fait et que je le vois tr\u00e8s bien \u00e0 Gen\u00e8ve, il n'y a pas de n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir ce paquet pour r\u00e9aliser ces cr\u00e8ches, c'est une comp\u00e9tence qui est exclusivement cantonal et communal \u00e7a a fonctionn\u00e9 pendant certains nombre d'ann\u00e9es, sa famille y a certaines ambitions et dans bien des cas, c'est simplement il un all\u00e9gement du ticket de voir dans sa fa\u00e7on de certains cantons alors qu'avec le canton tenait et c'est pas comparable avec d'autres cantons les Terres que l\u00e0 il y a peut-\u00eatre une une red\u00e9finition des r\u00f4les de chacun, \u00e7a ne me regardait pas l'id\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:16) [85%] :\r\nQuand on leur commune de financer l'arm\u00e9e parce que il y a peu, besoin de la dette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [89%] :\r\nLe PLR Hugues Paul d\u00e8s le socialiste Matthias Reynard en d\u00e9bat hier soir dans Forum. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T04:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8F82BEC-BF30-454E-A0C3-5A4588D1A2A5", "internalArchiveId": "C8F82BEC-BF30-454E-A0C3-5A4588D1A2A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats PDC VS;Kourounis;Pierre-Yves Grivel, d\u00e9put\u00e9 PLR bernois, pr\u00e9sident du PLR du canton de Berne;Val\u00e9rie Muster, responsable juridique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (15/MPC NOVARTIS CORRUPTION PA) Le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration renonce \u00e0 poursuivre Novartis... dans l'affaire li\u00e9e \u00e0 l'avocat de Donald Trump, Michael Cohen.\r\nLe MPC a indiqu\u00e9 hier qu'il n'ouvrait pas de proc\u00e9dure p\u00e9nale contre le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois. \r\nPour rappel... Novartis a reconnu avoir vers\u00e9 plus d'un million de francs... \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de Michael Cohen... pour obtenir des informations sur la nouvelle politique am\u00e9ricaine en mati\u00e8re de sant\u00e9. \r\nMais, Romain Bardet, le MPC juge les soup\u00e7ons de corruption insuffisants.\r\n  48''\r\n((Le MPC manque de preuves pour \u00e9tablir un lien entre l'argent vers\u00e9 et une quelqconque influence sur les pouvoir publics. Il n'entre donc pas en mati\u00e8re, un mois apr\u00e8s que l'affaire ait \u00e9clat\u00e9. Pour rappel, Novartis a admis avoir conclu d\u00e9but 2017 un contrat avec la soci\u00e9t\u00e9 de l'avocat du pr\u00e9sident des Etats-Unis. Le groupe pharmaceutique y avait mis un terme peu de temps apr\u00e8s, constatant,  que Michael Cohen n'\u00e9tait pas un bon interlocuteur. Reste que ce contrat a \u00e9corn\u00e9 l'image du g\u00e9ant b\u00e2lois. Michael Cohen, et sa soci\u00e9t\u00e9 ont une r\u00e9putation sulfureuse. L'homme est notamment dans le viseur du procureur sp\u00e9cial Mueller dans l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la campagne pr\u00e9sidentielle.  Chez Novartis, l'affaire a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 le d\u00e9part du responsable juridique...qui a reconnu une erreur. Le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, lui, se r\u00e9serve le droit de r\u00e9examiner la situation si de nouveaux \u00e9l\u00e9ments devaient apparaitre. ))\r\n(01/CE INVESTISSEMENTS ETRANGERS ITV FOURNIER) **** Faut il mettre en place une autorit\u00e9 charg\u00e9e d'approuver les investissements \u00e9trangers dans les compagnies suisses? \r\nLe conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 hier d'\u00e9tudier une motion PDC qui le propose. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral... de son c\u00f4t\u00e9... va r\u00e9fl\u00e9chir aux avantages et aux inconv\u00e9nients de r\u00e9guler les investissements \u00e9trangers en Suisse. \r\nA l'heure actuelle, aucune disposition l\u00e9gale ne permet de limiter les rachats d'entreprises... au seul motif que les investisseurs sont \u00e9trangers. \r\nEt pour le conseiller aux Etats PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier, il est temps de l\u00e9gif\u00e9rer. \r\n  51''\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman\r\n(Espagne) Le nouveau gouvernement espagnol va pr\u00eater serment aujourd'hui... devant le roi Felipe 6\r\nLe socialiste Pedro Sanchez... qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Mariano Rajoy au poste de premier ministre... a pr\u00e9sent\u00e9 son \u00e9quipe hier\r\nUn gouvernement pro-europ\u00e9en...  \u00e0 majorit\u00e9 f\u00e9minine... 11 femmes et 6 hommes... et qui comprend deux Catalans\r\nIl risque d'avoir la vie dure... et m\u00eame de ne pas finir la l\u00e9gislature... car il est aussi le gouvernement le plus minoritaire depuis le r\u00e9tablissement de la d\u00e9mocratie en Espagne\r\nLe parti socialiste ne dispose que de quatre vingt 4 d\u00e9put\u00e9s sur 350 au parlement...\r\n(Italie) **** Et en Italie.. le nouveau gouvernement anti-syst\u00e8me a officiellement pris ses fonctions hier soir\r\nC'\u00e9tait juste apr\u00e8s avoir obtenu la confiance de la chambre des d\u00e9put\u00e9s\r\nGiuseppe Conte et ses ministres avaient d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u l'approbation du s\u00e9nat la veille...\r\nLe nouveau dirigeant italien va donc pouvoir s'envoler... . pour sa premi\u00e8re sortie internationale... le sommet du G7 qui commence demain au Canada.\r\n(14/MANIFS GRECE PA) **** Ils \u00e9taient des milliers... hier soir... dans les rues d'une vingtaines de villes du nord de la Gr\u00e8ce\r\nDes milliers de Grecs qui protestent contre les projets du gouvernement... pour r\u00e9soudre la question du nom de la Mac\u00e9doine.\r\nLA Gr\u00e8ce refuse d'utiliser ce terme pour qualifier son voisin... depuis l'ind\u00e9pendance de la Mac\u00e9doine en 1991\r\nElle la nomme officiellement ARYM - ancienne r\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine.\r\nLes Mac\u00e9doniens slaves eux... n'ont pas envie de changer le nom de leur pays... ils ont aussi manifest\u00e9 par milliers la semaine derni\u00e8re... pour le faire savoir\r\nMais Ath\u00e8nes et Skopje seraient d\u00e9sormais proches d'un compromis...\r\nAng\u00e9lique Kournounis...\r\n(((Selon les media trois noms sont \u00e0 l'\u00e9tude entre Ath\u00e8nes et skpoje,\"Nouvelle Mac\u00e9doine\", \"Mac\u00e9doine du nord\" ou \"Haute-Mac\u00e9doine\" - \" mais \u00e0 la condition expresse pour Athenes que le nouveau nom soit act\u00e9 dans la Constitution mac\u00e9donienne, et utilis\u00e9 tant \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays . Skopje de son cote veut soumettre la proposition finale \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum, l'affaire est donc loin d'\u00eatre conclue d'autant que cot\u00e9 grec le parti de droite Anel qui gouverne avec le parti de la gauche radicale du premier ministre grec a d'ors et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'il voterait contre tout compromis, comme l'ensemble de l opposition risquant la chute du gouvernement. Pourtant selon les media grecs, Alexis Tsipras est optimiste mais il a pr\u00e9venu :si aucune solution n'est trouv\u00e9e d'ici les 10 prochains jours le dossier sera renvoy\u00e9 aux calendes grecques cr\u00e9ant une grande instabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion )))\r\n(Vd-Impots) **** Les Vaudois devraient voir leur impots baisser... d\u00e8s 2020\r\nLe conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie fiscale pour la l\u00e9gislature... \r\nAu menu: une baisse fiscale \u00e9chelonn\u00e9e sur 3 ans... qui atteindra 1.5 points en 2022\r\nLe projet pr\u00e9voit aussi d'augmenter les d\u00e9ductions li\u00e9es au frais de garde des enfants... et \u00e0 l'assurance maladie.\r\nLe gouvernement vaudois ouvre aussi la voix \u00e0 des n\u00e9gociations avec les communes...\r\nElles demandent une aide financi\u00e8re.. pour compenser les pertes engendr\u00e9es par l'introduction de la r\u00e9forme fiscale des entreprises... \r\nla fameuse RIE III vaudoise... qui entrera en vigueur l'an prochain.\r\n(08/BE/CONTOURNEMENT BIENNE ITV GRIVEL) Le projet de contournement autoroutier de la ville de Bienne sera peut-\u00eatre modifi\u00e9. \r\nLe parlement bernois a forc\u00e9 hier le gouvernement cantonal... \u00e0 examiner... la proposition alternative pr\u00e9sent\u00e9e par le comit\u00e9 des opposants \u00e0 l'axe ouest. \r\nDes opposants qui plaident pour une version moins ch\u00e8re et mieux adapt\u00e9e \u00e0 la mobilit\u00e9 douce.\r\nD\u00e9tail piquant : la motion vot\u00e9e hier \u00e9mane de d\u00e9put\u00e9s... favorables.... au projet initial!\r\nMais pour le PLR de Bienne Pierre-Yves Grivel... une nouvelle \u00e9tude approfondie s'imposait... face \u00e0 la lev\u00e9e de boucliers de beaucoup de Biennois.\r\n  50'' \r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud\r\n(TF5/COUPE DU MONDE MARCHE NOIR PI) ****Plus qu'une semaine avant le d\u00e9but de la Coupe du monde de football, en Russie. \r\nComme \u00e0 chaque \u00e9dition... l'\u00e9v\u00e9nement fait le bonheur des sp\u00e9culateurs.... \r\nEt en particulier des revendeurs de billets.\r\nLa FIFA vient d'ailleurs de porter plainte contre l'un d'entre eux, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  1'32''\r\n((D\u00e9pass\u00e9e, l'image surran\u00e9e du revendeur de billets \u00e0 la petite semaine, qui tente de se faire quelques dizaines de francs avant le match, devant le stade.\r\nAujourd'hui, la revente est orchestr\u00e9e par des soci\u00e9t\u00e9s qui pour certaines comptent plus de cent employ\u00e9s, qui s\u00e9vissent \u00e0 l'aide de botnet... des logiciels install\u00e9s sur des ordinateurs en r\u00e9seau... capable d'acheter des miliers de billets, et donc d'ass\u00e9cher le march\u00e9 en quelques secondes.\r\nVal\u00e9rie Muster, responsable juridique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\nSON \r\nCes derniers mois, la FRC estime avoir re\u00e7u pr\u00e8s de 200 plaintes, visant les pratiques de ces revendeurs, qui ne font l'objet d'aucun encadrement, en Suisse. \r\nIl y a deux jours, la FIFA a elle-m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 plainte en Suisse contre la soci\u00e9t\u00e9 Viagogo. Une fa\u00e7on de rappeler qu'elle est la seule autoris\u00e9e \u00e0 vendre  - ou a revendre des billets - puisque la FIFA s'est elle aussi dot\u00e9 d'une plateforme d'\u00e9change, pour tenter de garder la main sur un march\u00e9 d\u00e9cid\u00e9ment bien difficile \u00e0 contr\u00f4ler.))\r\n(Tennis) En Tennis... Maria Sharapova s'est inclin\u00e9e hier... en quarts de finales... \u00e0 Roland Garros\r\nLa Russe... a flanch\u00e9... face \u00e0 l'espagnole Garbini\u00e9 Muguruza... D\u00e9faite en deux sets - 6-2 / 6-1\r\nGarbini\u00e9 Muguruza... qui elle affrontera... la roumaine Simona Halep... aujourd'hui... \r\nUn duel pour la finale... mais aussi pour le fauteuil de num\u00e9ro 1 mondial. \r\n****  Et le num\u00e9ro 1 mondial... c\u00f4t\u00e9 hommes... lui... a eu chaud... \r\nRafael nadal a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par le ciel... hier...\r\nC'est le cas de le dire... puisque la pluie a interrompu sa rencontre avec l'Argentin Diego Schwarzman \r\nUne partie qui se passait plut\u00f4t mal pour l'Espagnol... men\u00e9 1 set \u00e0 0\r\nIl tentera aujourd'hui d'inverser la tendance... pour tenter de filer vers un 11e titre \u00e0 Roland Garros.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609945", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9609955", "ece-9609945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T03:24:40Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [97%] :\r\nEt c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nSa voix bonjour Marielle bonjour Novartis \u00e9chappe \u00e0 des poursuites judiciaires dans l'affaire du 1000000 de francs vers\u00e9s \u00e0 l'avocat de Donald Trump, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re, motif : les soup\u00e7ons de corruption ne sont pas assez solide, faut -il l\u00e9gif\u00e9rer pour r\u00e9guler les investissements \u00e9trangers dans les entreprises suisses le Conseil des \u00c9tats accepte d'y r\u00e9fl\u00e9chir, l'impulsion vient du PDC, vous l'entendrez pour le parti centriste la Suisse fait preuve de na\u00efvet\u00e9 dans ce domaine et puis J moins 7 avant le coup d'envoi de la Coupe du monde de football, l'effervescence est palpable et parmi ceux qui se frottent les mains, comme tous les 4 ans, il y a les revendeurs de billets, un commerce toujours plus lucratif et toujours plus difficiles \u00e0 contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [98%] :\r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration renonce \u00e0 poursuivre Novartis dans l'affaire li\u00e9e \u00e0 l'avocat de Donald Trump Michael Cohen le MPC a indiqu\u00e9 hier qu'il n'ouvrait pas de proc\u00e9dure p\u00e9nale contre le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois pour rappel, Novartis a reconnu avoir vers\u00e9 plus d'un 1000000 de francs \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de Michael Cohen pour obtenir des informations sur la nouvelle politique am\u00e9ricaine en mati\u00e8re de sant\u00e9 mais Romain Bardet le MPC juge les soup\u00e7ons de corruption insuffisants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [93%] :\r\nLe MPC, manque de preuve pour \u00e9tablir un lien entre l'argent vers\u00e9 et une quelconque influence sur les pouvoirs publics il n'entre donc pas en mati\u00e8re, un mois apr\u00e8s que l'affaire est \u00e9clat\u00e9e pour rappel, Novartis a admis avoir conclu d\u00e9but 2017, un contrat avec la soci\u00e9t\u00e9 de l'avocat du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, le groupe pharmaceutique, il avait mis un terme, peu de temps apr\u00e8s, constatant que Michael Cohen n'\u00e9tait pas un bon interlocuteur reste que ce contrat a \u00e9corn\u00e9 l'image du g\u00e9ant b\u00e2lois Michael Cohen et sa soci\u00e9t\u00e9 ont une r\u00e9putation sulfureuse, l'homme, et notamment dans le viseur du procureur sp\u00e9cial M\u00fcller dans l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la campagne pr\u00e9sidentielle chez Novartis, l'affaire a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 le d\u00e9part du responsable juridique, qui a reconnu une erreur, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration lui se r\u00e9serve le droit de r\u00e9examiner la situation si de nouveaux \u00e9l\u00e9ments devait appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [99%] :\r\nFaut -il mettre en place une autorit\u00e9 charg\u00e9e d'approuver les investissements \u00e9trangers dans les compagnies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [97%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 hier d'\u00e9tudier une motion PDC qui le propose, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, de son c\u00f4t\u00e9 va r\u00e9fl\u00e9chir aux avantages et et aux inconv\u00e9nients de r\u00e9guler les investissements \u00e9trangers en Suisse \u00e0 l'heure actuelle, aucune disposition l\u00e9gale ne permet de limiter les rachats d'entreprises au seul motif que les investisseurs sont \u00e9trangers et pour le conseiller aux \u00c9tats PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier, il est temps de l\u00e9gif\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [91%] :\r\nOn est bient\u00f4t le dernier pays europ\u00e9en \u00e0 un petit \u00eelot de na\u00efvet\u00e9 au milieu de l'Europe : tout ce qui nous entourent et les grandes \u00e9conomies dans ces pays, on a un oeil tr\u00e8s attentif aux acquisitions de soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9fini comme strat\u00e9gique pour le pays en question, vous ne pouvez pas acheter une entreprise fran\u00e7aise tout simplement en bourse parce que vous en avez les moyens si cette entreprise a d\u00e9clar\u00e9 notamment en France, entreprise avec des comp\u00e9tences et un savoir- strat\u00e9gique pour le pays, vous ne pouvez certainement pas l'acqu\u00e9rir, je crois qu'il est aussi n\u00e9cessaire en Suisse, contenu d'abord de la qualit\u00e9 de nos entreprises et je pense que malgr\u00e9 la puissance \u00e9conomique que nous avons, nous restons quand m\u00eame un petit parmi les grands, on l'a vu notamment aux derni\u00e8res acquisitions de la Chine sur des entreprises suisses que cela s'est fait d'une fa\u00e7on peut-\u00eatre un peu trop facile et un peu trop na\u00efve, qu'il faut peut-\u00eatre maintenant prendre des mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [94%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier r\u00e9pondait \u00e0 Muriel, mort le nouveau gouvernement espagnol va pr\u00eater serment aujourd'hui devant le roi Felipe VI le socialiste Pedro Sanchez, qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Mariano rare au poste de 1er ministre a pr\u00e9sent\u00e9 son \u00e9quipe hier un gouvernement pro- europ\u00e9en \u00e0 majorit\u00e9 f\u00e9minine 11 femmes et 6 hommes et qui comprend deux Catalans, il risque d'avoir la vie dure ce gouvernement et m\u00eame de ne pas finir la l\u00e9gislature car il est aussi le gouvernement le plus minoritaire depuis le r\u00e9tablissement de la d\u00e9mocratie en Espagne le parti socialiste ne dispose que de 84 d\u00e9put\u00e9s sur 350. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [95%] :\r\nParlement et puis en Italie, le nouveau gouvernement anti- syst\u00e8me a officiellement pris ses fonctions hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [95%] :\r\nC'\u00e9tait juste apr\u00e8s avoir obtenu la confiance de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, Paolo Conte et ses ministres avaient d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u l'approbation du S\u00e9nat la veille le nouveau dirigeant italien va donc pouvoir s'envoler pour sa premi\u00e8re sortie internationale le sommet du G7 qui commence demain au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [84%] :\r\nTu sais pr\u00eat joli lapsus Paolo c'est le chanteur Marielle pardon, alors l\u00e0, c'est parce qu'ils \u00e9taient des milliers hier soir dans les rues d'une vingtaine de villes du nord de la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [95%] :\r\nDes milliers de Grecs qui protestent contre les projets du gouvernement pour r\u00e9soudre la question du nom de la Mac\u00e9doine, la Gr\u00e8ce refuse d'utiliser ce terme pour qualifier son voisin depuis l'ind\u00e9pendance de la Mac\u00e9doine en 1991 elle la nomme officiellement ARYM Ancienne R\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine, les Mac\u00e9doniens slaves, eux, n'ont pas envie d'changer le nom de leur pays, ils ont aussi manifest\u00e9 par milliers la semaine derni\u00e8re pour le faire savoir, mais Ath\u00e8nes et Skopje seraient d\u00e9sormais proches d'un compromis Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:55) [93%] :\r\nSelon les m\u00e9dias grecs, 3 noms sont \u00e0 l'\u00e9tude entre Ath\u00e8nes et Skopje Nouvelle Mac\u00e9doine Mac\u00e9doine du Nord ou autres Mac\u00e9doine mais \u00e0 la condition expresse pour Ath\u00e8nes, que le nouveau nom soit act\u00e9 dans la Constitution mac\u00e9donienne et utilis\u00e9 tant \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays ce qu'au pied de son c\u00f4t\u00e9 veut soumettre la proposition finale un r\u00e9f\u00e9rendum, l'affaire est donc loin d'\u00eatre conclue d'autant que c\u00f4t\u00e9 grec, le parti de droite un elle qui gouverne avec le parti de la gauche radicale du 1er ministre grec a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'il voterait contre tout compromis, comme l'ensemble de l'opposition, risquant ainsi la chute du gouvernement pourtant, selon les m\u00e9dias grecs, Alexis Tsipras reste optimiste, mais il a pr\u00e9venu, si aucune solution n'est trouv\u00e9e d'ici les 10 prochains jours, le dossier sera renvoy\u00e9 aux calendes grecques, cr\u00e9ant une grande instabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion, Ang\u00e9lique Kourounis pour RTSinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [99%] :\r\nLes Vaudois devraient voir leur imp\u00f4t baisser d\u00e8s 2020. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [96%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie fiscale pour la l\u00e9gislature au menu une baisse fiscale \u00e9chelonn\u00e9e sur 3 ans qui atteindra1,5 points en 2022, le projet pr\u00e9voit aussi d'augmenter les d\u00e9ductions li\u00e9es aux frais de garde des enfants et \u00e0 l'assurance maladie, le gouvernement Vaudois ouvre \u00e9galement la voie \u00e0 des n\u00e9gociations avec les communes, elles demandent une aide financi\u00e8re pour compenser les pertes engendr\u00e9es par l'introduction de la r\u00e9forme fiscale des entreprises, la fameuse RIE III vaudoise qui entrera en vigueur l'an prochain le projet de contournement au Ritz autoroutier de la ville de Bienne sera peut-\u00eatre modifi\u00e9 le parlement bernois a forc\u00e9 hier le gouvernement cantonal \u00e0 examiner la proposition alternative pr\u00e9sent\u00e9e par le comit\u00e9 des opposants \u00e0 l'axe ouest des opposants qui plaident pour une version moins ch\u00e8re et mieux adapt\u00e9e \u00e0 la mobilit\u00e9 douce d\u00e9tail piquant la motion vot\u00e9e hier \u00e9mane de d\u00e9put\u00e9s favorables au projet initial, mais pour le PLR de Bienne Pierre-Yves Grivel une nouvelle \u00e9tude approfondie s'imposer face \u00e0 la lev\u00e9e de boucliers de beaucoup de Biennois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [93%] :\r\nOn peut pas ignorer les oppositions, on peut pas ignorer les manifestations, on peut pas ignorer les gens qui se mobilisent et qui forment des groupes de travail pour \u00e9tudier la chose et tout le peuple, a aussi son mot \u00e0 dire et c'est pour \u00e7a peut-\u00eatre que je ne change pas mes id\u00e9es \u00e0 la base, mais je demande \u00e0 ce qu'on \u00e9coute la population ce qui appara\u00eet, c'est qu'il y a une nouvelle variante, qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 et cette variante avec notre motion, on aimerait que le gouvernement l'\u00e9tudient correctement avec des chiffres pour qu'on puisse ensuite d\u00e9finitivement soit en tenir compte, modifi\u00e9 le projet de base ou soit dire non \u00e7a va pas et maintenant, quand je vois la r\u00e9action du Parlement, je me dis que finalement, heureusement qu'on a pos\u00e9 cette motion parce que le Parlement nous soutient \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [100%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [98%] :\r\nLes amoureux du foot l'attendent impatiemment plus qu'une semaine avant le d\u00e9but de la Coupe du monde en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [95%] :\r\nOui, comme \u00e0 chaque \u00e9dition, l'\u00e9v\u00e9nement fait aussi le bonheur des sp\u00e9culateurs en particulier des revendeurs de billets, la FIFA vient d'ailleurs de porter plainte contre l'un d'entre eux, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [94%] :\r\nD\u00e9passer l'image surann\u00e9e du revendeur de billets \u00e0 la petite semaine, qui tente de se faire quelques dizaines de francs avant le match devant le stade aujourd'hui la revente est orchestr\u00e9e par des soci\u00e9t\u00e9s qui, pour certaines comptent plus de cent employ\u00e9 qui s\u00e9vissent \u00e0 l'aide de botnet de ces logiciels install\u00e9s sur des ordinateurs en r\u00e9seau capable d'acheter des milliers de billets et donc d'ass\u00e9cher le march\u00e9 en quelques secondes Val\u00e9rie Muster, responsable juridique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:22) [90%] :\r\nC'est devenu certains commerces extr\u00eamement lucratif parce que les soci\u00e9t\u00e9s qui font cette revente ce sont pas des petites soci\u00e9t\u00e9s, elles sont mondialement pr\u00e9sente avec des chiffres d'affaires \u00e9norme, ce qui fait que les organisateurs doivent mettre en place des moyens pour essayer de contourner \u00e7a, donc on a, et certains ont essay\u00e9 les Bienne honn\u00eate nominatif l\u00e0 avec la FIFA, il faut non seulement avoir le billet mais aussi il faut avoir le passe le fan Idea pour pouvoir entrer dans l'enceinte, c'est toujours pour essayer de, de recadrer la chose et puis pour \u00e9viter que des consommateurs, on court des risques de ne pas pouvoir y aller en ayant pay\u00e9 beaucoup plus cher pour un une prestation qui est la m\u00eame que celle qui aurait \u00e9t\u00e9 faite par le canal officiel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:02) [95%] :\r\nCes derniers mois, la FRC estime avoir re\u00e7u pr\u00e8s de 200 plaintes visant les pratiques de ce genre de revendeurs qui ne font l'objet d'aucun encadrement en Suisse il y a 2 jours, la FIFA a elle- m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 plainte contre la soci\u00e9t\u00e9 Viagogo, une fa\u00e7on de rappeler qu'elle est la seule autoris\u00e9e \u00e0 vendre ou \u00e0 revendre des billets puisque la FIFA cette elle aussi dot\u00e9 d'une plateforme d'\u00e9changes pour tenter de garder la main sur un march\u00e9 d\u00e9cid\u00e9ment bien difficile \u00e0 contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [95%] :\r\nEn tennis : Maria Sharapova s'est inclin\u00e9e hier en quart de finale \u00e0 Roland Garros, la Russe a flanch\u00e9 face \u00e0 l'espagnole Garbine Muguruza d\u00e9faite en 2 sets 6 2 6 un carabinier Muguruza qui elle affrontera la Roumaine Simona Halep aujourd'hui un duel pour la finale, mais aussi pour le fauteuil de num\u00e9ro 1 mondial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [86%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 hommes, le num\u00e9ro 1 mondial lui a eu chaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [94%] :\r\nRafa\u00ebl Nadal a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par le ciel, hier, on peut le dire puisque la pluie a interrompu sa rencontre avec l'argentin Diego Schwarzman une partie qui se passait plut\u00f4t mal pour l'espagnol menait 1 set \u00e0 0 il tentera aujourd'hui d'inverser la tendance pour tenter de filer vers un 11\u00e8me titre \u00e0 Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [88%] :\r\nEt on suivra tout \u00e7a bien s\u00fbr sur les antennes de la RTS merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A455434C-977C-483F-9726-E58F598857A9", "internalArchiveId": "A455434C-977C-483F-9726-E58F598857A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Disparition du Matin: la fin d'une tribune pour les \u00e9lus", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "La derni\u00e8re \u00e9dition du quotidien Le Matin en version papier para\u00eetra le 21 juillet. Le quotidien se d\u00e9clinera ensuite sous forme num\u00e9rique uniquement. D\u00e9bat entre Peter Rothenb\u00fchler, r\u00e9dacteur en chef du Matin de 2002 \u00e0 2008, G\u00e9raldine Savary (PS/VD) et Philippe Nantermod (PLR/VS).\r\n\r\nDisparition du Matin: la fin d'une tribune pour les \u00e9lus *** Et on revient sur la disparition du Matin en version papier. La derni\u00e8re \u00e9dition para\u00eetra le 21 juillet. \r\nLe Matin se d\u00e9clinera ensuite sous forme num\u00e9rique uniquement. Jusqu'\u00e0 41 personnes pourraient perdre leur emploi.\r\nLe Matin, ce quotidien payant le plus lu de Suisse romande. Un tablo\u00efd pr\u00e9sent dans de nombreux caf\u00e9s. Qu'on adorait d\u00e9tester... Et qui a permis de conna\u00eetre d'autres facettes des politiciens suisses. Certains ont d'ailleurs jou\u00e9 le jeu de cette peopolisation... \r\nOn va revenir sur cette perte symbolique avec nos 3 invit\u00e9s... \r\nPeter Rothenb\u00fchler, ancien r\u00e9dacteur en chef du Matin de 2002 \u00e0 2008, ancien directeur-adjoint des publications romandes de Tamedia.\r\n- c'est sous votre houlette que le Matin s'est un peu d\u00e9vergond\u00e9... apr\u00e8s le passage au format tablo\u00efd... 125 ans d'histoire qui passe \u00e0 la trappe.. votre r\u00e9action?? \r\n- Peter Rothenb\u00fchler, vous qui connaissez ce ttire depuis logntepms, et de l'int\u00e9rieur. vous avez son r\u00e9dacteur en chef, et directeur-adjoint des publications romandes de Tamedia. est-ce qu'on peut dire que LE Matin \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 depuis le rachat d'Edipresse par Tamedia ?\r\n(c'est les journaux gratuits qui ont creus\u00e9 la tombe du Matin)\r\n- D'une certine mani\u00e8re, Le Matin n'a jamais eu sa place dans le portefeuille de Tamedia ? La presse de boulevard. \u00e7a n'a jamasi vraiment int\u00e9ress\u00e9 cet \u00e9diteur, non ? Cot\u00e9 al\u00e9manique, le Blick \u00e9tait chez Ringier.\r\n(il ya  m\u00eame eu des tentatives de vendre Le Matin \u00e0 Ringier. et finalemetn \u00e7a s'est pas fait)\r\n- Le Matin, son probll\u00e8me, c'est peut-\u00eatre que personne n'a jamais  voulu payer pour le lire. ON le lisait au caf\u00e9, on le volait dans les caissettes. Au fond, c'\u00e9tait un faux gratuit, non ?\r\nG\u00e9raldine Savary, CE PS VD, vice-pr\u00e9sidente PS Suisse\r\nPhilippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident PLR \r\n- perte symbolique\r\n- tribune pour certains politiciens\r\n- message pour la presse... n\u00e9cessit\u00e9 de prendre des mesures ?\r\nquoi?\r\njusqu'o\u00f9 laisser la presse mourir?\r\n- le temps pour les journaux romands de cesser de se faire dicter la loi par Zurich?", "durationSec": 663, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609932", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Disparition du Matin: la fin d'une tribune pour les \u00e9lus / FOR_2018-06-07T18:18:00_developpement-10", "Forum du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["La derni\u00e8re \u00e9dition du quotidien Le Matin en version papier para\u00eetra le 21 juillet. Le quotidien se d\u00e9clinera ensuite sous forme num\u00e9rique uniquement. D\u00e9bat entre Peter Rothenb\u00fchler, r\u00e9dacteur en chef du Matin de 2002 \u00e0 2008, G\u00e9raldine Savary (PS/VD) et Philippe Nantermod (PLR/VS)."], "variantIds": ["ece-9609932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:33Z", "webPublicationDate": "2018-06-07T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rothenb\u00fchler, Peter", "role": "r\u00e9dacteur en chef du Matin de 2002 \u00e0 2008", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBABB9D8-ADD1-4E05-872E-4A027A63DDB6", "internalArchiveId": "CBABB9D8-ADD1-4E05-872E-4A027A63DDB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9actions attrist\u00e9es \u00e0 la disparition de la version papier du Matin", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Le Matin va cesser de para\u00eetre dans sa version papier en semaine pour devenir \"100% num\u00e9rique\", a annonc\u00e9 jeudi le groupe Tamedia. Cette annonce a entra\u00een\u00e9 de multiples r\u00e9actions, notamment en Suisse romande.\r\n\r\nR\u00e9actions attrist\u00e9es \u00e0 la disparition de la version papier du Matin *** Et on revient sur la disparition du Matin en version papier. La derni\u00e8re \u00e9dition para\u00eetra le 21 juillet. \r\nLe Matin se d\u00e9clinera ensuite sous forme num\u00e9rique uniquement. Jusqu'\u00e0 41 personnes pourraient perdre leur emploi.\r\nLe Matin, ce quotidien payant le plus lu de Suisse romande. Un tablo\u00efd pr\u00e9sent dans de nombreux caf\u00e9s. Qu'on adorait d\u00e9tester... Et qui a permis de conna\u00eetre d'autres facettes des politiciens suisses. Certains ont d'ailleurs jou\u00e9 le jeu de cette peopolisation... \r\nOn va revenir sur cette perte symbolique avec nos 3 invit\u00e9s... \r\nPeter Rothenb\u00fchler, ancien r\u00e9dacteur en chef du Matin de 2002 \u00e0 2008, ancien directeur-adjoint des publications romandes de Tamedia.\r\n- c'est sous votre houlette que le Matin s'est un peu d\u00e9vergond\u00e9... apr\u00e8s le passage au format tablo\u00efd... 125 ans d'histoire qui passe \u00e0 la trappe.. votre r\u00e9action?? \r\n- Peter Rothenb\u00fchler, vous qui connaissez ce ttire depuis logntepms, et de l'int\u00e9rieur. vous avez son r\u00e9dacteur en chef, et directeur-adjoint des publications romandes de Tamedia. est-ce qu'on peut dire que LE Matin \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 depuis le rachat d'Edipresse par Tamedia ?\r\n(c'est les journaux gratuits qui ont creus\u00e9 la tombe du Matin)\r\n- D'une certine mani\u00e8re, Le Matin n'a jamais eu sa place dans le portefeuille de Tamedia ? La presse de boulevard. \u00e7a n'a jamasi vraiment int\u00e9ress\u00e9 cet \u00e9diteur, non ? Cot\u00e9 al\u00e9manique, le Blick \u00e9tait chez Ringier.\r\n(il ya  m\u00eame eu des tentatives de vendre Le Matin \u00e0 Ringier. et finalemetn \u00e7a s'est pas fait)\r\n- Le Matin, son probll\u00e8me, c'est peut-\u00eatre que personne n'a jamais  voulu payer pour le lire. ON le lisait au caf\u00e9, on le volait dans les caissettes. Au fond, c'\u00e9tait un faux gratuit, non ?\r\nG\u00e9raldine Savary, CE PS VD, vice-pr\u00e9sidente PS Suisse\r\nPhilippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident PLR \r\n- perte symbolique\r\n- tribune pour certains politiciens\r\n- message pour la presse... n\u00e9cessit\u00e9 de prendre des mesures ?\r\nquoi?\r\njusqu'o\u00f9 laisser la presse mourir?\r\n- le temps pour les journaux romands de cesser de se faire dicter la loi par Zurich?", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609938", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9actions attrist\u00e9es \u00e0 la disparition de la version papier du Matin / FOR_2018-06-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Matin va cesser de para\u00eetre dans sa version papier en semaine pour devenir \"100% num\u00e9rique\", a annonc\u00e9 jeudi le groupe Tamedia. Cette annonce a entra\u00een\u00e9 de multiples r\u00e9actions, notamment en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-9609938"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:33Z", "webPublicationDate": "2018-06-07T16:30:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rothenb\u00fchler, Peter", "role": "r\u00e9dacteur en chef du Matin de 2002 \u00e0 2008", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1685141", "internalArchiveId": "AA1806685452", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 1872, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9627794", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10627953", "ece-9627794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T14:42:14Z", "subTitles": ["09:32:03:13  09:32:17:22\r\n...\r\n\r\n09:32:18:00  09:32:20:16\r\n-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n09:32:20:18  09:32:24:06\r\nLes imp\u00f4ts dans le canton\r\nde Vaud seront baiss\u00e9s.\r\n\r\n09:32:24:08  09:32:28:00\r\nC'est une id\u00e9e de droite,\r\ncontrebalanc\u00e9e par des mesures\r\n\r\n09:32:28:02  09:32:31:06\r\nde gauche sur le salaire minimum\r\net les cr\u00e8ches.\r\n\r\n09:32:31:08  09:32:37:05\r\nPatrick Le Fort expliquera\r\nl'impact de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n09:32:39:12  09:32:43:00\r\nFaut-il avoir peur\r\ndes investisseurs chinois\r\n\r\n09:32:43:02  09:32:47:03\r\net du r\u00e9gime de dictature\r\nauxquels ils sont li\u00e9s ?\r\n\r\n09:32:47:05  09:32:50:02\r\nLe d\u00e9bat est lanc\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n09:32:50:09  09:32:53:03\r\nBob Kennedy\r\n\u00e9tait assassin\u00e9 voil\u00e0 50 ans,\r\n\r\n09:32:53:05  09:32:55:14\r\nun moment o\u00f9 l'histoire a bifurqu\u00e9.\r\n\r\n09:32:55:16  09:33:00:14\r\nC'\u00e9tait aussi un document\r\nexclusif de la T\u00e9l\u00e9vision suisse.\r\n\r\n09:33:00:22  09:33:05:17\r\nCe soir, on \u00e9voquera le poids\r\nfinancier que repr\u00e9sentent\r\n\r\n09:33:05:19  09:33:10:13\r\nles co\u00fbts de la vieillesse\r\net les EMS.\r\n\r\n09:33:10:19  09:33:14:12\r\nMaria Sharapova n'ira pas plus loin\r\n\u00e0 Roland Garros.\r\n\r\n09:33:14:14  09:33:18:03\r\nC'est l'occasion\r\nde parler du ph\u00e9nom\u00e8ne vocal.\r\n\r\n09:33:18:05  09:33:21:09\r\nPlusieurs joueurs crient tr\u00e8s fort.\r\n\r\n09:33:21:11  09:33:26:01\r\nOn verra l'effet de leurs cris.\r\n\r\n09:33:27:05  09:33:29:14\r\n-La baisse d'imp\u00f4t vaudoise\r\n\r\n09:33:29:16  09:33:32:16\r\nretentira dans toute la Suisse.\r\n\r\n09:33:32:18  09:33:35:12\r\nSelon les estimations de P.Broulis,\r\n\r\n09:33:35:14  09:33:38:16\r\nsi on prend un revenu\r\nde 100'000 francs par an,\r\n\r\n09:33:38:18  09:33:42:04\r\nla baisse peut aller\r\nde 100 \u00e0 400 francs.\r\n\r\n09:33:42:06  09:33:46:00\r\nLe total de l'argent\r\nqui ne sera plus per\u00e7u,\r\n\r\n09:33:46:02  09:33:51:09\r\nr\u00e9inject\u00e9 dans le pouvoir d'achat,\r\natteindrait 93 mios.\r\n\r\n09:33:51:11  09:33:56:07\r\nC'est un \u00e9quilibre balanc\u00e9\r\nentre la droite et la gauche.\r\n\r\n09:33:56:09  09:33:59:19\r\nLa baisse d'imp\u00f4t\r\nest de droite et se compl\u00e8te\r\n\r\n09:33:59:21  09:34:04:16\r\npar une s\u00e9rie de mesures sociales\r\nvoulue par la gauche.\r\n\r\n09:34:06:20  09:34:10:08\r\n-Les Vaudois verront\r\nleur facture fiscale diminuer.\r\n\r\n09:34:10:10  09:34:14:05\r\nLe Conseil d'Etat\r\nl'a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n09:34:20:09  09:34:23:02\r\nUne famille de classe moyenne\r\navec deux enfants\r\n\r\n09:34:23:04  09:34:25:21\r\n\u00e9conomiserait\r\nentre 100 et 400 frs par an.\r\n\r\n09:34:26:04  09:34:27:23\r\n-Ces 100 mios\r\n\r\n09:34:28:01  09:34:30:03\r\nque nous pensons dig\u00e9rables.\r\n\r\n09:34:30:05  09:34:33:18\r\nMais il faudra\r\nune ma\u00eetrise de nos d\u00e9penses.\r\n\r\n09:34:33:20  09:34:39:12\r\nLes budgets des prochaines ann\u00e9es\r\ndevront \u00eatre ma\u00eetris\u00e9s.\r\n\r\n09:34:39:19  09:34:43:22\r\n-Ces mesures entrent en vigueur\r\npar \u00e9tape, d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n09:34:44:00  09:34:45:15\r\nA droite et \u00e0 gauche,\r\n\r\n09:34:45:17  09:34:49:22\r\non r\u00e9clamait un geste\r\nenvers les personnes physiques.\r\n\r\n09:34:50:06  09:34:52:13\r\n-Dans les pr\u00e9c\u00e9dents plans,\r\n\r\n09:34:52:15  09:34:54:15\r\non a baiss\u00e9\r\n\r\n09:34:54:17  09:34:56:16\r\nla fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n09:34:56:18  09:35:00:14\r\navec le paquet RIE III\r\net des mesures sociales.\r\n\r\n09:35:00:16  09:35:04:14\r\nDans ce plan, on a une baisse\r\nde la fiscalit\u00e9 mesur\u00e9e\r\n\r\n09:35:04:16  09:35:08:10\r\nen faveur des classes moyennes.\r\n\r\n09:35:08:22  09:35:14:20\r\n-Selon l'UDC,\r\nla baisse ne va pas assez loin.\r\n\r\n09:35:15:04  09:35:17:20\r\n-On avait demand\u00e9\r\n\r\n09:35:17:22  09:35:21:02\r\ntrois points d'imp\u00f4ts d\u00e8s 2019.\r\n\r\n09:35:21:04  09:35:24:16\r\nLe Conseil d'Etat\r\nne nous a pas entendus.\r\n\r\n09:35:24:18  09:35:26:16\r\nNous lancerons\r\ndonc une initiative.\r\n\r\n09:35:27:00  09:35:30:09\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 de la gauche de la gauche,\r\non exprime son m\u00e9contentement.\r\n\r\n09:35:30:16  09:35:33:05\r\n-Je suis favorable \u00e0 des baisses,\r\n\r\n09:35:33:07  09:35:35:23\r\nmais sur les revenus bas et moyens.\r\n\r\n09:35:36:01  09:35:38:18\r\nDes pertes fiscales\r\nvont \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9es,\r\n\r\n09:35:38:20  09:35:40:16\r\nqui s'ajoutent aux pertes li\u00e9es\r\n\r\n09:35:40:18  09:35:43:16\r\n\u00e0 la baisse\r\nde la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n09:35:43:18  09:35:46:08\r\nIl y aura des d\u00e9ficits.\r\n\r\n09:35:46:13  09:35:49:04\r\n-Le paquet comprend\r\ndes autres mesures\r\n\r\n09:35:49:06  09:35:52:05\r\npour les employ\u00e9s\r\nde l'administration.\r\n\r\n09:35:55:21  09:36:00:00\r\nLe Parlement vaudois devra statuer\r\nsur la feuille de route.\r\n\r\n09:36:01:06  09:36:02:18\r\n-P.Le Fort, bonsoir.\r\n\r\n09:36:02:23  09:36:07:17\r\nUne baisse d'imp\u00f4t dans tous les\r\nEtats, \u00e7a a un impact magique.\r\n\r\n09:36:07:19  09:36:14:14\r\n-C'est presque incantatoire,\r\nune promesse de campagne.\r\n\r\n09:36:14:19  09:36:17:12\r\nCe n'est pas un hasard\r\n\r\n09:36:17:17  09:36:26:17\r\nsi les partis de droite\r\npromettent des baisses d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n09:36:26:21  09:36:32:19\r\nC'est quelque chose qui marche,\r\ncar tout le monde peut comprendre.\r\n\r\n09:36:35:22  09:36:40:04\r\nTout le monde \u00e0 la fin du mois\r\naura un peu plus d'argent.\r\n\r\n09:36:40:08  09:36:44:07\r\nLe contribuable est r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n09:36:44:12  09:36:50:01\r\n-Ce mod\u00e8le vaudois, c'est le moment\r\nde dire qu'il est unique ?\r\n\r\n09:36:50:06  09:36:56:13\r\n-C'est un signal \u00e0 l'ext\u00e9rieur: le\r\nCanton de Vaud peut se le permettre.\r\n\r\n09:36:56:15  09:37:05:12\r\nSa sant\u00e9 \u00e9conomique est insolente,\r\navec une dette sous le milliard.\r\n\r\n09:37:05:15  09:37:11:05\r\nPendant 13 ans, le Canton de Vaud\r\na boucl\u00e9 dans le noir.\r\n\r\n09:37:11:09  09:37:17:07\r\nC'est donc tr\u00e8s impressionnant.\r\n\r\n09:37:17:22  09:37:23:15\r\nIl y a une fiert\u00e9 vaudoise,\r\nqui est celle du compromis.\r\n\r\n09:37:23:20  09:37:28:19\r\nEst-ce que c'est le retour du\r\ncompromis dynamique\r\n\r\n09:37:29:00  09:37:32:18\r\nvant\u00e9e dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature ?\r\n\r\n09:37:32:22  09:37:38:20\r\nAujourd'hui,\r\nle Parti socialiste est satisfait.\r\n\r\n09:37:39:09  09:37:41:21\r\n\u00c0 droite, on sentait la r\u00e9signation.\r\n\r\n09:37:41:21  09:37:43:06\r\n-Merci.\r\n\r\n09:37:43:11  09:37:47:17\r\nLa Suisse avait refus\u00e9 le principe\r\ndu revenu universel.\r\n\r\n09:37:47:22  09:37:53:18\r\nRheinau (ZH) veut tenter l'exp\u00e9rience\r\navec un montant mensuel de 2'500 frs.\r\n\r\n09:37:55:07  09:37:59:20\r\n-Le revenu de base inconditionnel\r\nn'a plus rien d'une farce \u00e0 Rheinau,\r\n\r\n09:37:59:22  09:38:03:09\r\ncommune zurichoise\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re allemande.\r\n\r\n09:38:03:11  09:38:06:05\r\nL'ex\u00e9cutif de ce village\r\nde 1'300 \u00e2mes\r\n\r\n09:38:06:07  09:38:08:11\r\ns'est dit pr\u00eat\r\n\u00e0 tenter l'exp\u00e9rience en 2019.\r\n\r\n09:38:08:18  09:38:12:17\r\n-Il faut trouver des alternatives,\r\nc'est une excellente initiative.\r\n\r\n09:38:12:19  09:38:16:01\r\n-Ce sera utile \u00e0 certains,\r\nmais je suis sceptique\r\n\r\n09:38:16:03  09:38:23:04\r\nsur la fa\u00e7on: aurais-je encore\r\nenvie de travailler \u00e0 la fin ?\r\n\r\n09:38:23:12  09:38:27:18\r\n-Deux ans apr\u00e8s le net rejet\r\nde l'initiative f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n09:38:27:20  09:38:31:04\r\npour un revenu\r\nde base inconditionnel,\r\n\r\n09:38:31:06  09:38:35:06\r\nRheinau deviendrait la premi\u00e8re\r\ncommune de Suisse \u00e0 servir de test.\r\n\r\n09:38:35:08  09:38:39:01\r\nC'est la r\u00e9alisatrice Rebecca Panian\r\nqui cherchait un village\r\n\r\n09:38:39:03  09:38:42:00\r\npour exp\u00e9rimenter les effets\r\ndu revenu mensuel garanti.\r\n\r\n09:38:42:08  09:38:44:15\r\n-Au d\u00e9but, on m'a dit:\r\n\r\n09:38:44:17  09:38:47:14\r\n\"En Suisse, c'est nul.\"\r\n\r\n09:38:47:16  09:38:51:21\r\nMais plusieurs communes\r\nse sont rapidement enthousiasm\u00e9es\r\n\r\n09:38:51:23  09:38:55:00\r\net cela devient de plus en plus r\u00e9el.\r\n\r\n09:38:55:07  09:38:58:12\r\n-Le projet a s\u00e9duit le pr\u00e9sident\r\nde commune de Rheinau,\r\n\r\n09:38:58:14  09:39:01:19\r\nqui faisait partie des d\u00e9tracteurs\r\nde l'initiative f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n09:39:01:21  09:39:04:03\r\ncomme 72 % de ses concitoyens.\r\n\r\n09:39:04:09  09:39:06:16\r\n-Ce n'est pas la m\u00eame d\u00e9marche\r\n\r\n09:39:06:18  09:39:09:17\r\nque remplir un bulletin de vote.\r\n\r\n09:39:09:19  09:39:13:20\r\nCette exp\u00e9rience nous permet\r\nde mettre en place un projet\r\n\r\n09:39:13:22  09:39:18:19\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle 1/1,\r\nsans prendre beaucoup de risques.\r\n\r\n09:39:19:02  09:39:22:14\r\n-2'500 francs, garantis chaque mois\r\npour les plus de 25 ans,\r\n\r\n09:39:22:16  09:39:24:13\r\n625 frs pour les mineurs,\r\n\r\n09:39:24:15  09:39:28:02\r\nreste d\u00e9sormais \u00e0 trouver\r\ndes volontaires pour participer.\r\n\r\n09:39:28:09  09:39:30:14\r\nL'exp\u00e9rience d\u00e9marrera uniquement\r\n\r\n09:39:30:16  09:39:33:11\r\nsi 50 % des habitants choisissent\r\n\r\n09:39:33:12  09:39:36:19\r\nde participer au projet:\r\nla masse critique n\u00e9cessaire\r\n\r\n09:39:36:21  09:39:38:16\r\n\u00e0 une \u00e9tude scientifique s\u00e9rieuse.\r\n\r\n09:39:38:18  09:39:40:12\r\nRestera \u00e0 r\u00e9soudre la question\r\ndu financement.\r\n\r\n09:39:40:17  09:39:43:12\r\nLes initiateurs comptent solliciter\r\nle soutien de fondations\r\n\r\n09:39:43:13  09:39:45:23\r\net lancer un financement public\r\nparticipatif.\r\n\r\n09:39:46:21  09:39:51:01\r\n-Demain, le Conseil des Etats se\r\npenchera sur le dossier ambitieux\r\n\r\n09:39:51:03  09:39:56:02\r\nde lier la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9\r\ndes entreprises \u00e0 celle de l'AVS.\r\n\r\n09:39:56:04  09:40:01:02\r\nUn petit groupe de s\u00e9nateurs\r\nl'a pr\u00e9par\u00e9 en secret.\r\n\r\n09:40:01:04  09:40:08:18\r\nCertains ont m\u00eame brod\u00e9 sur le th\u00e8me\r\nd'un gouvernement de l'ombre.\r\n\r\n09:40:09:12  09:40:12:12\r\n-Le mercredi 16 mai,\r\n\r\n09:40:12:13  09:40:18:09\r\nles journalistes parlementaires sont\r\ninvit\u00e9s \u00e0 une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n09:40:18:11  09:40:23:05\r\nIls apprennent\r\nl'existence d'un deal.\r\n\r\n09:40:25:22  09:40:29:22\r\n-Je ne vais pas trahir de secret.\r\n\r\n09:40:30:00  09:40:33:08\r\nLe projet, dont nous parlons,\r\n\r\n09:40:33:09  09:40:37:13\r\nest explosif.\r\n\r\n09:40:39:03  09:40:42:16\r\n-La Commission\r\na d\u00e9cid\u00e9 de nouer un paquet\r\n\r\n09:40:42:18  09:40:46:13\r\npour r\u00e9unir\r\ndeux objets rejet\u00e9s par le peuple:\r\n\r\n09:40:46:15  09:40:52:03\r\nla r\u00e9forme des retraites\r\net la r\u00e9forme RIE III.\r\n\r\n09:40:52:05  09:40:54:02\r\nLe deal est le suivant:\r\n\r\n09:40:54:04  09:40:59:01\r\nPour 1 fr de cadeau aux entreprises,\r\n1 fr est revers\u00e9 \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n09:40:59:03  09:41:04:14\r\nDurant des mois, quatre\r\ns\u00e9nateurs ont travaill\u00e9 dessus:\r\n\r\n09:41:04:16  09:41:10:18\r\nC.Levrat (PS),\r\nK.Keller-Sutter (PLR),\r\n\r\n09:41:10:20  09:41:18:07\r\nR.Noser (PLR) et K.Graber (PDC).\r\n\r\n09:41:18:09  09:41:21:12\r\nAucun n'accepte d'en parler.\r\n\r\n09:41:21:14  09:41:25:07\r\nCe sont eux\r\nqui mettent dans la confidence\r\n\r\n09:41:25:09  09:41:28:20\r\nles centrales\r\ndes quatre grands partis,\r\n\r\n09:41:28:22  09:41:35:08\r\nles syndicats et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n09:41:35:16  09:41:39:03\r\n-A mon avis, depuis deux mois,\r\n\r\n09:41:39:05  09:41:42:20\r\nune cinquantaine de personnes savait.\r\n\r\n09:41:42:22  09:41:45:16\r\nTout le monde savait\r\nl'importance de ce deal.\r\n\r\n09:41:45:18  09:41:50:04\r\nCe n'\u00e9tait pas le moment de d\u00e9railler\r\nou de se profiler personnellement.\r\n\r\n09:41:50:06  09:41:52:05\r\nVoil\u00e0 pourquoi \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n09:41:52:12  09:41:56:10\r\n-Ca a march\u00e9, car la droite\r\net la gauche y ont un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n09:41:56:12  09:42:00:10\r\nL'an dernier, la gauche\r\na fait tomber la r\u00e9forme RIE III;\r\n\r\n09:42:00:12  09:42:03:17\r\nla droite a tu\u00e9\r\nla r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n09:42:03:19  09:42:10:16\r\nPlut\u00f4t que recommencer la guerre,\r\nla paix semble raisonnable.\r\n\r\n09:42:12:05  09:42:14:11\r\n-Ces deux d\u00e9faites ont forc\u00e9\r\n\r\n09:42:14:12  09:42:18:00\r\nles gens \u00e0 chercher une solution.\r\n\r\n09:42:18:09  09:42:20:03\r\n-Pour la trouver,\r\n\r\n09:42:20:05  09:42:23:12\r\nla Commission s'est pench\u00e9e\r\ntrois fois sur le projet.\r\n\r\n09:42:23:14  09:42:27:10\r\nFinalement, A.Berset et U.Maurer\r\napprouvent le deal.\r\n\r\n09:42:27:12  09:42:30:05\r\nLe public peut enfin \u00eatre inform\u00e9.\r\n\r\n09:42:31:12  09:42:36:15\r\n-Tamedia pourrait annoncer la\r\nsuppression de la version papier\r\n\r\n09:42:36:17  09:42:41:09\r\ndu journal Le Matin, ce qui\r\ns'accompagnerait de licenciements.\r\n\r\n09:42:41:11  09:42:46:11\r\nLe syndicat Impressum parle je cite\r\n\"d'une attitude incompr\u00e9hensible\".\r\n\r\n09:42:46:12  09:42:51:09\r\nLe groupe affirme\r\nn'avoir pris aucune d\u00e9cision.\r\n\r\n09:42:52:15  09:42:57:14\r\nEntre la Suisse et la Chine,\r\nil y a des liens politiques,\r\n\r\n09:42:57:16  09:43:02:02\r\nmarqu\u00e9s par des voyages d'Etat,\r\net des investissements chinois\r\n\r\n09:43:02:04  09:43:06:07\r\nqui se multiplient\r\ndans notre \u00e9conomie.\r\n\r\n09:43:06:09  09:43:11:05\r\nL'inqui\u00e9tude\r\nse manifeste au Parlement.\r\n\r\n09:43:12:09  09:43:16:09\r\n-Le Conseil des Etats\r\nenvisage une petite r\u00e9volution:\r\n\r\n09:43:16:11  09:43:20:00\r\ncontr\u00f4ler les investissements\r\n\u00e9trangers en Suisse.\r\n\r\n09:43:20:02  09:43:22:14\r\nIl a suivi ce conseiller\r\n\r\n09:43:22:16  09:43:25:21\r\ninqui\u00e9t\u00e9 par le rachat\r\nde grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses.\r\n\r\n09:43:26:02  09:43:28:18\r\n-Quand un investisseur \u00e9tranger\r\n\r\n09:43:28:20  09:43:31:12\r\nveut acheter un appartement,\r\n\r\n09:43:31:13  09:43:34:14\r\nil doit demander une autorisation.\r\n\r\n09:43:34:16  09:43:38:23\r\nMais quand il ach\u00e8te Syngenta\r\n43 mias, aucun contr\u00f4le.\r\n\r\n09:43:40:11  09:43:43:20\r\n-Le g\u00e9ant Syngenta\r\nen mains chinoises:\r\n\r\n09:43:43:22  09:43:50:16\r\non s'interroge sur la s\u00e9curit\u00e9 des\r\nemplois, sur des d\u00e9localisations...\r\n\r\n09:43:50:18  09:43:53:16\r\ncar les rachats se multiplient.\r\n\r\n09:43:53:18  09:43:56:12\r\nA la Chambre de commerce\r\nSuisse-Chine,\r\n\r\n09:43:56:13  09:43:59:11\r\non ne craint\r\npas le pillage des emplois.\r\n\r\n09:43:59:12  09:44:04:00\r\nCar la Suisse servirait d'exemple\r\n\u00e0 l'\u00e9conomie chinoise.\r\n\r\n09:44:04:13  09:44:06:17\r\n-Le pr\u00e9sident chinois\r\n\r\n09:44:06:19  09:44:09:08\r\nessaie d'orienter l'\u00e9conomie\r\n\r\n09:44:09:10  09:44:12:19\r\nvers une \u00e9conomie de services\r\net de l'innovation.\r\n\r\n09:44:12:21  09:44:18:03\r\nIls ont cr\u00e9\u00e9 un programme pour\r\npousser leur \u00e9conomie dans ce sens.\r\n\r\n09:44:18:05  09:44:22:01\r\nLa Suisse est vue comme un exemple.\r\n\r\n09:44:22:09  09:44:27:00\r\n-P.Monnier a fait venir en Suisse\r\npr\u00e8s de 350 entreprises,\r\n\r\n09:44:27:02  09:44:31:18\r\nil rel\u00e8ve que souvent les Chinois\r\ninvestissent sur le long terme.\r\n\r\n09:44:32:01  09:44:34:14\r\n-Quand les Chinois ach\u00e8tent ici,\r\n\r\n09:44:34:16  09:44:37:13\r\nil y a moins de fermetures...\r\n\r\n09:44:37:15  09:44:41:00\r\n-C'est pas le cas\r\navec les Am\u00e9ricains ?\r\n\r\n09:44:41:02  09:44:46:05\r\n-Moins, on l'a vu r\u00e9cemment\r\navec des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines\r\n\r\n09:44:46:07  09:44:50:13\r\nqui rach\u00e8tent des soci\u00e9t\u00e9s suisses\r\net qui les ferment.\r\n\r\n09:44:50:18  09:44:54:19\r\n-General Electric:\r\n1'400 emplois supprim\u00e9s,\r\n\r\n09:44:54:21  09:44:57:11\r\nEdwards et Rockwell: 500,\r\n\r\n09:44:57:12  09:44:59:10\r\nAutodesk, 230.\r\n\r\n09:44:59:12  09:45:03:09\r\nDes charrettes am\u00e9ricaines,\r\nmais la Suisse a peur des Chinois.\r\n\r\n09:45:04:04  09:45:06:18\r\n-La volont\u00e9 de r\u00e9guler les\r\ninvestissements chinois,\r\n\r\n09:45:06:20  09:45:08:21\r\non la voit ailleurs.\r\n\r\n09:45:08:23  09:45:13:03\r\n-Oui, A.Merkel et E.Macron ont pris\r\nposition pour que l'UE puisse r\u00e9guler\r\n\r\n09:45:13:05  09:45:16:15\r\nles investissements \u00e9trangers.\r\n\r\n09:45:16:17  09:45:20:04\r\nIl y a la crainte de voir\r\nla Chine, Etat autoritaire,\r\n\r\n09:45:20:06  09:45:23:12\r\ns'emparer des fleurons\r\nde nos \u00e9conomies.\r\n\r\n09:45:23:14  09:45:26:19\r\nMais les chiffres sont nuanc\u00e9s.\r\n\r\n09:45:26:21  09:45:29:23\r\nLes Etats-Unis sont le 1er\r\ninvestisseur en Suisse,\r\n\r\n09:45:30:01  09:45:33:09\r\nsuivis par l'UE,\r\nla Chine arrive derri\u00e8re.\r\n\r\n09:45:33:11  09:45:36:12\r\nMalgr\u00e9 les investissements, il n'y a\r\n\"que\" 80 entreprises chinoises\r\n\r\n09:45:36:14  09:45:41:01\r\nen Suisse, alors que 1'000\r\nentreprises suisses sont en Chine.\r\n\r\n09:45:41:03  09:45:45:06\r\nLa Chine investit beaucoup, car elle\r\nest en retard par rapport \u00e0\r\n\r\n09:45:45:08  09:45:49:11\r\nd'autres puissances capitalistes,\r\ndans le domaine des investissements.\r\n\r\n09:45:49:12  09:45:52:15\r\n-On parle d'un r\u00e9gime\r\nqui viole les libert\u00e9s,\r\n\r\n09:45:52:17  09:45:56:00\r\no\u00f9 le parti communiste dirige\r\nl'\u00e9conomie.\r\n\r\n09:45:56:02  09:46:00:07\r\nEn plus des pratiques particuli\u00e8res,\r\nest-ce que cela r\u00e9sonne ?\r\n\r\n09:46:00:09  09:46:03:05\r\n-C'est vrai qu'il y a\r\ndes cas probl\u00e9matiques.\r\n\r\n09:46:03:07  09:46:07:06\r\nPrenez Swissport, le bagagiste\r\na \u00e9t\u00e9 repris par un groupe chinois,\r\n\r\n09:46:07:08  09:46:12:08\r\nqui aurait tent\u00e9 de siphonner\r\nles comptes du groupe suisse.\r\n\r\n09:46:12:10  09:46:16:06\r\nMais il y a aussi des exemples\r\ninverses: l'entreprise Leclanch\u00e9\r\n\r\n09:46:16:08  09:46:20:10\r\nsurvit gr\u00e2ce \u00e0 des capitaux chinois\r\net cr\u00e9e des emplois \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n09:46:20:12  09:46:22:14\r\nIl est tr\u00e8s difficile de g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n09:46:22:16  09:46:25:04\r\nIl y a des exemples\r\npositifs et n\u00e9gatifs.\r\n\r\n09:46:25:06  09:46:28:15\r\nL\u00e0 o\u00f9 le d\u00e9bat\r\nau Parlement est int\u00e9ressant,\r\n\r\n09:46:28:17  09:46:32:05\r\nc'est lorsqu'on \u00e9voque\r\nles investissements strat\u00e9giques.\r\n\r\n09:46:32:07  09:46:35:15\r\nIl y a des rumeurs persistantes\r\nsur l'int\u00e9r\u00eat des Chinois\r\n\r\n09:46:35:17  09:46:39:11\r\npour les barrages suisses,\r\ndes infrastructures jug\u00e9es vitales.\r\n\r\n09:46:39:12  09:46:42:05\r\nIl faut donc contr\u00f4ler\r\nles investissements,\r\n\r\n09:46:42:07  09:46:44:20\r\nqu'ils soient chinois\r\nou de toute autre nation.\r\n\r\n09:46:44:20  09:46:47:00\r\n-Merci.\r\n\r\n09:46:47:02  09:46:51:09\r\nLa Chine est concern\u00e9e\r\npar le nouveau scandale Facebook,\r\n\r\n09:46:51:11  09:46:56:23\r\nqui a avou\u00e9 que des donn\u00e9es de\r\nses utilisateurs ont pu \u00eatre prises\r\n\r\n09:46:57:01  09:47:02:07\r\npar des fabricants de t\u00e9l\u00e9phones\r\nportables et de tablettes chinois.\r\n\r\n09:47:03:03  09:47:06:01\r\n-Les donn\u00e9es\r\ndes utilisateurs Facebook\r\n\r\n09:47:06:03  09:47:08:07\r\nsont \u00e0 nouveau\r\nlivr\u00e9es en p\u00e2ture.\r\n\r\n09:47:08:09  09:47:12:12\r\nSelon les r\u00e9v\u00e9lations\r\ndu New York Times,\r\n\r\n09:47:12:14  09:47:16:19\r\nFacebook a sign\u00e9 en 2004\r\ndes accords de collaboration\r\n\r\n09:47:16:21  09:47:19:03\r\navec Huawei, Lenovo, TCL, Oppo.\r\n\r\n09:47:19:05  09:47:21:06\r\nDes accords techniques, selon\r\nFacebook, qui se d\u00e9fend d'une fuite.\r\n\r\n09:47:21:08  09:47:25:02\r\nMais les donn\u00e9es\r\nne pouvaient \u00eatre utilis\u00e9es\r\n\r\n09:47:25:04  09:47:31:21\r\nsans le consentement\r\ndes utilisateurs.\r\n\r\n09:47:32:04  09:47:34:20\r\n-On n'a pas r\u00e9alis\u00e9 l'ampleur\r\n\r\n09:47:34:22  09:47:36:19\r\nde nos responsabilit\u00e9s\r\n\r\n09:47:36:21  09:47:38:11\r\net c'\u00e9tait une grosse erreur.\r\n\r\n09:47:38:12  09:47:41:02\r\nC'\u00e9tait mon erreur et je suis d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n09:47:41:09  09:47:45:01\r\n-Des excuses d\u00e9j\u00e0 entendues\r\napr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n09:47:45:03  09:47:49:08\r\nsur le partage des donn\u00e9es avec\r\nl'entreprise Cambridge Analytica.\r\n\r\n09:47:49:10  09:47:53:07\r\nPreuve de bonne foi suppl\u00e9mentaire,\r\nle patron de Facebook annonce\r\n\r\n09:47:53:09  09:47:56:06\r\nqu'il va rompre\r\nson partenariat avec Huawei\r\n\r\n09:47:56:08  09:48:01:07\r\nqui serait, pour Washington,\r\nle bras arm\u00e9 technologique de P\u00e9kin.\r\n\r\n09:48:01:08  09:48:06:14\r\nUn pacte r\u00e9v\u00e9lateur aussi de la\r\nvolont\u00e9 tenace de Mark Zuckerberg\r\n\r\n09:48:06:16  09:48:12:13\r\nde conqu\u00e9rir le march\u00e9 chinois de\r\nplus d'un milliard d'utilisateurs,\r\n\r\n09:48:12:15  09:48:15:17\r\nau point d'apprendre le mandarin.\r\n\r\n09:48:15:19  09:48:17:23\r\nIl parle en mandarin\r\n\r\n09:48:18:01  09:48:21:02\r\nCensur\u00e9 en Chine depuis 2009,\r\n\r\n09:48:21:04  09:48:25:12\r\nce nouveau scandale\r\nne risque pas de favoriser Facebook.\r\n\r\n09:48:25:13  09:48:31:02\r\nMais la fortune de M.Zuckerberg\r\na battu un nouveau record vendredi,\r\n\r\n09:48:31:04  09:48:35:18\r\ngrimpant \u00e0 76 mias de dollars.\r\n\r\n09:48:37:01  09:48:40:10\r\n-Apr\u00e8s la crise migratoire de 2015,\r\n\r\n09:48:40:12  09:48:44:09\r\nnous sommes retourn\u00e9s\r\nsur l'\u00eele grecque de Lesbos.\r\n\r\n09:48:44:11  09:48:48:06\r\nUn constat d'espoir\r\npour de nombreux migrants.\r\n\r\n09:48:48:08  09:48:52:17\r\nIls veulent montrer\r\nleur volont\u00e9 de travailler\r\n\r\n09:48:52:19  09:48:55:03\r\net de d\u00e9buter une nouvelle vie.\r\n\r\n09:48:55:05  09:48:57:15\r\nIls emploient symboliquement\r\nles gilets de sauvetage\r\n\r\n09:48:57:17  09:48:59:15\r\nde leur travers\u00e9e.\r\n\r\n09:49:00:22  09:49:05:16\r\n-Une nouvelle vie pour ceux qui ont\r\ntravers\u00e9 la mer pour fuir la mort.\r\n\r\n09:49:05:18  09:49:10:05\r\nUne nouvelle vie pour ces gilets\r\ntransform\u00e9s en sacs.\r\n\r\n09:49:10:07  09:49:15:06\r\nCet atelier emploie 10 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n09:49:15:20  09:49:18:19\r\n-Ce plastique vient de gilets\r\n\r\n09:49:18:21  09:49:22:01\r\nde sauvetage des r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9port\u00e9s\r\n\r\n09:49:22:03  09:49:25:13\r\nentre la Turquie et la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n09:49:25:15  09:49:29:09\r\nJe devais payer 100 euros\r\npour m'en procurer un\r\n\r\n09:49:29:11  09:49:34:14\r\net je n'avais pas assez d'argent\r\ndonc je n'en portais pas.\r\n\r\n09:49:35:06  09:49:39:01\r\n-En Afghanistan,\r\nil avait un atelier de couture\r\n\r\n09:49:39:03  09:49:42:05\r\net \u00e9tait dans les forces\r\nsp\u00e9ciales de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n09:49:42:12  09:49:45:12\r\n-Je me sens en s\u00e9curit\u00e9 maintenant,\r\n\r\n09:49:45:13  09:49:49:09\r\nj'ai reconstruit ma vie:\r\nje loue un appartement,\r\n\r\n09:49:49:11  09:49:52:12\r\nj'ai des amis, un travail,\r\nj'ai r\u00e9alis\u00e9 mon r\u00eave.\r\n\r\n09:49:52:14  09:49:56:18\r\nCe que je voulais c'\u00e9tait \u00eatre\r\nen s\u00e9curit\u00e9 et \u00eatre moi-m\u00eame.\r\n\r\n09:49:57:00  09:50:00:18\r\n-Les r\u00e9fugi\u00e9s gagnent l'\u00e9quivalent\r\nde 700 frs par mois.\r\n\r\n09:50:00:20  09:50:03:11\r\nShuheb vient du Pakistant.\r\n\r\n09:50:03:16  09:50:05:22\r\n-Je suis fier\r\n\r\n09:50:06:00  09:50:08:18\r\nde voir quelqu'un porter nos sacs.\r\n\r\n09:50:08:20  09:50:12:18\r\nOn se dit \"regarde,\r\nc'est l'un de nos sacs\".\r\n\r\n09:50:13:01  09:50:17:08\r\n-Des centaines de milliers\r\nde migrants ont transit\u00e9\r\n\r\n09:50:17:10  09:50:22:19\r\npar Lesbos ces derni\u00e8res ann\u00e9es, un\r\nd\u00e9fi pour l'\u00eele de 86'000 habitants,\r\n\r\n09:50:22:21  09:50:27:12\r\ndont beaucoup ont particip\u00e9\r\nau sauvetage, comme Stratis,\r\n\r\n09:50:27:13  09:50:33:05\r\nnomin\u00e9 pour un prix Nobel\r\nde la paix collectif.\r\n\r\n09:50:35:00  09:50:38:11\r\n-Il y a peu, un bateau a coul\u00e9\r\n\r\n09:50:38:12  09:50:41:12\r\net 7 migrants se sont noy\u00e9s.\r\n\r\n09:50:41:13  09:50:45:14\r\nFaut-il qu'une centaine\r\nse noie pour en parler ?\r\n\r\n09:50:45:16  09:50:47:22\r\nLe probl\u00e8me continue.\r\n\r\n09:50:48:06  09:50:51:11\r\n-Pour les survivants,\r\nla qu\u00eate d'une vie normale\r\n\r\n09:50:51:12  09:50:55:14\r\nne fait que commencer en cr\u00e9ant leur\r\navenir avec les restes du pass\u00e9.\r\n\r\n09:50:55:16  09:51:00:10\r\nEntre 150 et 200 gilets\r\nsont transform\u00e9s par semaine.\r\n\r\n09:51:01:16  09:51:04:06\r\n-R.Kennedy \u00e9tait tu\u00e9 voil\u00e0 50 ans.\r\n\r\n09:51:04:08  09:51:09:11\r\nApr\u00e8s l'assassinat de son fr\u00e8re,\r\ncet \u00e9v\u00e9nement provoquait la stupeur.\r\n\r\n09:51:09:12  09:51:14:18\r\nRegardez cette image, une des\r\nderni\u00e8res prises de B.Kennedy vivant.\r\n\r\n09:51:14:20  09:51:19:05\r\nUne \u00e9quipe de la t\u00e9l\u00e9vision suisse\r\nla saisissait \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n09:51:19:07  09:51:22:20\r\nnos coll\u00e8gues se souviennent.\r\n\r\n09:51:24:11  09:51:29:14\r\n-Cris de douleur et de panique\r\ndans le hall de l'H\u00f4tel Ambassador\r\n\r\n09:51:29:16  09:51:34:22\r\nde Los Angeles: un homme vient\r\nde tirer sur Robert Kennedy,\r\n\r\n09:51:35:00  09:51:39:03\r\npeu apr\u00e8s l'annonce de sa victoire\r\n\u00e0 la primaire en Californie.\r\n\r\n09:51:39:05  09:51:41:12\r\nC'est une \u00e9quipe de la TSR\r\n\r\n09:51:41:14  09:51:44:22\r\nqui filme ces images pour l'\u00e9mission\r\n\"Continents sans visa\".\r\n\r\n09:51:45:00  09:51:48:01\r\nParmi eux, Andr\u00e9 Gazut\r\net Jean-Jacques Lagrange,\r\n\r\n09:51:48:03  09:51:51:13\r\n50 ans ont pass\u00e9\r\ndepuis cet assassinat.\r\n\r\n09:51:52:01  09:51:55:00\r\n-Un des collaborateurs de Kennedy\r\n\r\n09:51:55:02  09:51:58:12\r\ncriait: \"I want a doctor !\"\r\n\r\n09:51:58:13  09:52:07:13\r\nA ce moment-l\u00e0, on a compris, mais\r\non n'a pas entendu de coup de feu.\r\n\r\n09:52:07:20  09:52:10:15\r\n-Quand il a disparu de la sc\u00e8ne,\r\n\r\n09:52:10:17  09:52:15:14\r\nj'ai vaguement entendu \"shoot gun\"\r\n\r\n09:52:15:16  09:52:20:17\r\net j'ai vu des visages se contracter.\r\n\r\n09:52:23:12  09:52:27:23\r\n-Cette \u00e9quipe de la TSR suivait\r\nBob Kennedy depuis deux semaines\r\n\r\n09:52:28:01  09:52:31:04\r\ndans sa campagne \u00e9lectorale\r\npour montrer au public suisse\r\n\r\n09:52:31:06  09:52:35:21\r\nce qu'\u00e9taient\r\nles primaires am\u00e9ricaines.\r\n\r\n09:52:37:13  09:52:41:06\r\n-12 heures d'engagement\r\ntous les jours.\r\n\r\n09:52:41:08  09:52:43:18\r\nIl avait des interviews.\r\n\r\n09:52:43:20  09:52:46:12\r\nIl serrait des mains\r\n\r\n09:52:46:13  09:52:49:17\r\ntoute la journ\u00e9e.\r\n\r\n09:52:49:19  09:52:53:12\r\nOn lui faisait des piq\u00fbres\r\npour que sa main d\u00e9senfle.\r\n\r\n09:52:53:18  09:52:56:19\r\n-Grand favori\r\n\u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate,\r\n\r\n09:52:56:21  09:53:00:23\r\nBob Kennedy jouissait\r\nd'une tr\u00e8s forte popularit\u00e9.\r\n\r\n09:53:01:09  09:53:03:23\r\n-Son charisme \u00e9tait incroyable.\r\n\r\n09:53:04:01  09:53:09:11\r\nC'est pour \u00e7a que \u00e7a a soulev\u00e9\r\nune \u00e9motion extraordinaire.\r\n\r\n09:53:09:12  09:53:11:22\r\nEn pleine guerre du Vietnam,\r\n\r\n09:53:12:00  09:53:15:12\r\nil incarnait un espoir de changement.\r\n\r\n09:53:15:19  09:53:19:11\r\n-Bob Kennedy\r\nmourra le lendemain \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n09:53:19:12  09:53:22:15\r\nLa fin du reportage montre l'hommage\r\n\r\n09:53:22:17  09:53:26:12\r\n\u00e0 la cath\u00e9drale\r\nSaint-Patrick \u00e0 New York.\r\n\r\n09:53:26:13  09:53:31:08\r\nCe document a re\u00e7u le prix\r\nEmmy Award, oscar de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n09:53:31:09  09:53:33:18\r\n-J.P.Schaller, bonsoir.\r\n\r\n09:53:33:23  09:53:37:17\r\nParfois, on dit que le monde va mal.\r\n\r\n09:53:37:22  09:53:43:03\r\nMais il faut se rappeler\r\nde la violence \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n09:53:43:08  09:53:46:16\r\nKennedy, c'est un homme tr\u00e8s dur.\r\n\r\n09:53:46:21  09:53:51:18\r\n-A une autre \u00e9poque, deux empires\r\nse faisaient face avec violence.\r\n\r\n09:53:51:23  09:53:54:15\r\nLes Sovi\u00e9tiques\r\ncontre les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n09:53:54:20  09:53:58:20\r\nOn l'oublie souvent,\r\nmais Bob Kennedy est un pur produit\r\n\r\n09:53:58:22  09:54:02:02\r\nde la Guerre froide,\r\ntout comme son fr\u00e8re John,\r\n\r\n09:54:02:07  09:54:06:07\r\ndont il a dirig\u00e9 la campagne\r\nvictorieuse d'une main de fer.\r\n\r\n09:54:06:09  09:54:08:20\r\nIl a pris son envol politique\r\nsous le s\u00e9nateur Mac Carthy,\r\n\r\n09:54:09:01  09:54:12:11\r\navant d'\u00eatre surnomm\u00e9 \"l'Impitoyable\"\r\ncomme ministre de la Justice,\r\n\r\n09:54:12:15  09:54:16:05\r\npourfendant la mafia, cela signera\r\nl'arr\u00eat de mort des deux fr\u00e8res.\r\n\r\n09:54:16:07  09:54:18:22\r\nLe pr\u00e9sident lui confie la mission\r\nde neutraliser Castro,\r\n\r\n09:54:19:00  09:54:20:20\r\nhuit tentatives d'assassinat\r\nont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n09:54:20:22  09:54:25:02\r\nLa mort de John le pr\u00e9cipite\r\ndans la d\u00e9pression,\r\n\r\n09:54:25:07  09:54:29:02\r\nil pense abandonner,\r\nmais Jackie le relance.\r\n\r\n09:54:29:07  09:54:33:22\r\nS'ensuit une histoire d'amour\r\nentrecoup\u00e9e d'aventures,\r\n\r\n09:54:34:03  09:54:39:23\r\ndont une suppos\u00e9e avec Marylin,\r\nqui a \u00e9t\u00e9 la ma\u00eetresse de son fr\u00e8re.\r\n\r\n09:54:40:04  09:54:42:06\r\nEt puis la m\u00e9tamorphose ?\r\n\r\n09:54:42:11  09:54:43:23\r\n-Apr\u00e8s la mort de John,\r\n\r\n09:54:44:04  09:54:48:11\r\nil se r\u00e9v\u00e8le en d\u00e9fenseur des pauvres\r\net des minorit\u00e9s raciales.\r\n\r\n09:54:48:12  09:54:51:03\r\nJuste avant sa mort,\r\nil prononce un discours visionnaire\r\n\r\n09:54:51:08  09:54:53:15\r\nsur le PIB, pr\u00e9curseur\r\ndu grand mouvement de Mai 68.\r\n\r\n09:54:53:20  09:54:55:21\r\n\"Le PIB mesure tout\r\nsauf ce qui fait que la vie\r\n\r\n09:54:55:23  09:54:57:20\r\nvaut la peine d'\u00eatre v\u00e9cue.\"\r\n\r\n09:54:57:22  09:55:01:02\r\nIl y a la communaut\u00e9\r\nde destin avec M.Luther King,\r\n\r\n09:55:01:07  09:55:03:04\r\nassassin\u00e9 deux mois avant lui.\r\n\r\n09:55:03:06  09:55:05:15\r\nIl \u00e9tait sur \u00e9coute\r\n\u00e0 la demande de Hoover du FBI.\r\n\r\n09:55:05:17  09:55:08:14\r\nIl improvise un discours\r\nsur le r\u00eave d'une Am\u00e9rique\r\n\r\n09:55:08:19  09:55:11:19\r\nfraternelle et multiraciale\r\nle soir de son assassinat.\r\n\r\n09:55:11:21  09:55:14:05\r\nB.Kennedy, c'est l'anti-Trump\r\n\u00e0 tous les \u00e9gards\r\n\r\n09:55:14:07  09:55:16:13\r\net s'il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident\r\n\u00e0 la place de Nixon,\r\n\r\n09:55:16:15  09:55:20:14\r\nl'Am\u00e9rique et le monde\r\nen auraient peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s.\r\n\r\n09:55:20:19  09:55:22:03\r\n-Merci.\r\n\r\n09:55:22:05  09:55:27:01\r\nLe changement de mentalit\u00e9\r\nsur la question des sexes\r\n\r\n09:55:27:03  09:55:30:12\r\ncontinue \u00e0 bouleverser les habitudes.\r\n\r\n09:55:30:14  09:55:38:04\r\nMiss America supprime le traditionnel\r\nd\u00e9fil\u00e9 en maillot de bain.\r\n\r\n09:55:39:16  09:55:44:15\r\n-Il faudra peut-\u00eatre expliquer\r\naux g\u00e9n\u00e9rations futures\r\n\r\n09:55:44:17  09:55:46:23\r\nque ce d\u00e9fil\u00e9\r\nde femmes \u00e0 demi-nues\r\n\r\n09:55:47:01  09:55:50:05\r\n\u00e9tait une tradition t\u00e9l\u00e9visuelle\r\nlargement accept\u00e9e.\r\n\r\n09:55:50:07  09:55:52:16\r\nLes f\u00e9ministes d\u00e9criaient\r\ndepuis longtemps\r\n\r\n09:55:52:18  09:55:55:00\r\nle sexisme\r\nde cette objetisation de la femme.\r\n\r\n09:55:55:02  09:55:57:04\r\nD\u00e9sormais,\r\nc'est du pass\u00e9 chez Miss America.\r\n\r\n09:55:57:12  09:55:59:10\r\n-Beaucoup de femmes veulent\r\n\r\n09:55:59:12  09:56:01:04\r\nparticiper, mais pas d\u00e9filer\r\n\r\n09:56:01:06  09:56:03:03\r\nen bikini.\r\n\r\n09:56:03:05  09:56:06:06\r\nVous n'avez plus besoin de le faire.\r\n\r\n09:56:06:08  09:56:09:18\r\nOn va s'int\u00e9resser \u00e0 la personnalit\u00e9,\r\nplus au physique.\r\n\r\n09:56:09:20  09:56:11:19\r\nDites-nous vos buts.\r\n\r\n09:56:12:01  09:56:15:15\r\n-G.Carlson a \u00e9t\u00e9 victime\r\nde harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n09:56:15:17  09:56:19:10\r\nLa d\u00e9cision s'inscrit\r\ndans le mouvement #MeToo\r\n\r\n09:56:19:12  09:56:22:14\r\ncontre le harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n09:56:22:16  09:56:26:23\r\nMiss America devra red\u00e9finir\r\nles crit\u00e8res de s\u00e9lection.\r\n\r\n09:56:27:12  09:56:30:08\r\n-Ces changements feront tomber\r\n\r\n09:56:30:10  09:56:33:10\r\nle concours dans l'insignifiance.\r\n\r\n09:56:33:12  09:56:36:06\r\nLes gens ne regarderont plus.\r\n\r\n09:56:36:08  09:56:41:02\r\nMiss America a commenc\u00e9\r\ncomme un concours de maillot de bain\r\n\r\n09:56:41:04  09:56:44:01\r\npour les soldats\r\nrevenus de la guerre.\r\n\r\n09:56:44:03  09:56:47:01\r\nSupprimer ce d\u00e9fil\u00e9 en bikini\r\nn'emp\u00eachera pas le harc\u00e8lement.\r\n\r\n09:56:47:07  09:56:52:01\r\n-La fin de ce d\u00e9fil\u00e9 est le reflet\r\nd'un changement soci\u00e9tal.\r\n\r\n09:56:52:03  09:56:54:22\r\nL'institution des pom-pom girls,\r\n\r\n09:56:55:00  09:56:57:13\r\nsymbole des USA,\r\nest aussi remis en cause.\r\n\r\n09:56:57:15  09:56:57:18\r\nDes clubs y renoncent.\r\n\r\n09:56:57:20  09:57:00:12\r\nUne \u00e9quipe de pom-pom girls\r\na m\u00eame port\u00e9 plainte.\r\n\r\n09:57:00:17  09:57:02:20\r\n-Etre une pom-pom girl,\r\n\r\n09:57:02:22  09:57:05:13\r\nc'est faire partie d'un grand projet.\r\n\r\n09:57:05:15  09:57:10:11\r\nMais \u00e7a veut dire \u00eatre exploit\u00e9e,\r\nmaltrait\u00e9e et non pay\u00e9e.\r\n\r\n09:57:10:20  09:57:15:08\r\n-Ces USA, qui red\u00e9finissent\r\nce qui est acceptable ou non,\r\n\r\n09:57:15:10  09:57:18:23\r\nsont pr\u00e9sid\u00e9s par\r\nun ancien patron de Miss Univers,\r\n\r\n09:57:19:01  09:57:21:12\r\naccus\u00e9 de harc\u00e8lement par 15 femmes.\r\n\r\n09:57:21:14  09:57:24:05\r\nUn vrai paradoxe...\r\n\r\n09:57:25:11  09:57:29:03\r\n-Ce soir,\r\non s'int\u00e9resse au poids financier\r\n\r\n09:57:29:05  09:57:33:05\r\nque repr\u00e9sentent les co\u00fbts\r\nde la vieillesse et les EMS.\r\n\r\n09:57:33:07  09:57:38:20\r\nLa proportion d'actifs baissera\r\npar rapport aux personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n09:57:40:12  09:57:45:07\r\n-A 87 ans, Edouard Mancini\r\nvit toujours chez lui.\r\n\r\n09:57:45:09  09:57:49:02\r\nIl est autonome et pointilleux.\r\n\r\n09:57:49:21  09:57:53:12\r\n-Voici l'organisation militaire.\r\n\r\n09:57:53:13  09:57:56:09\r\nLes dates, les prix, le matin,\r\n\r\n09:57:56:11  09:58:01:12\r\n\u00e0 long terme, moyen terme,\r\nou \u00e0 court terme.\r\n\r\n09:58:01:19  09:58:05:03\r\n-Ses finances\r\nsont aussi bien organis\u00e9es.\r\n\r\n09:58:05:05  09:58:07:14\r\nIl vit avec 4'000 frs,\r\n\r\n09:58:07:16  09:58:10:01\r\ndont 1'480 frs de loyer\r\n\r\n09:58:10:03  09:58:12:19\r\net 550 frs pour de caisse maladie.\r\n\r\n09:58:12:21  09:58:15:23\r\nSon seul luxe\r\nest un abonnement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n09:58:16:06  09:58:19:02\r\n-Je vis comme je l'ai choisi:\r\n\r\n09:58:19:04  09:58:21:23\r\nsans grands artifices.\r\n\r\n09:58:22:07  09:58:26:18\r\n-Apr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\nil a pris une femme de m\u00e9nage.\r\n\r\n09:58:26:20  09:58:28:08\r\nC'est \u00e0 sa charge,\r\n\r\n09:58:28:10  09:58:31:18\r\nm\u00eame si le Canton\r\nsubventionne l'aide \u00e0 domicile.\r\n\r\n09:58:31:20  09:58:34:13\r\nEdouard Mancini\r\nest en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n09:58:34:15  09:58:37:21\r\nS'il n\u00e9cessitait\r\nplus de 2 h de soins par jour,\r\n\r\n09:58:37:23  09:58:43:04\r\nl'EMS deviendrait meilleur march\u00e9.\r\n\r\n09:58:43:12  09:58:46:16\r\n-Si vous avez les soins \u00e0 domicile,\r\n\r\n09:58:46:18  09:58:49:20\r\nles trajets ne sont pas productifs.\r\n\r\n09:58:49:22  09:58:54:12\r\nDu personnel tr\u00e8s qualifi\u00e9\r\naccomplit des t\u00e2ches de base.\r\n\r\n09:58:54:13  09:58:59:20\r\nDans un EMS, le personnel est engag\u00e9\r\nen fonction des comp\u00e9tences.\r\n\r\n09:58:59:22  09:59:03:00\r\nLes co\u00fbts sont mieux r\u00e9partis.\r\n\r\n09:59:03:13  09:59:05:21\r\n-Fran\u00e7oise Roehrich a 90 ans.\r\n\r\n09:59:05:23  09:59:08:16\r\nApr\u00e8s une chute,\r\nelle est entr\u00e9e en EMS.\r\n\r\n09:59:09:05  09:59:11:04\r\n-Mes enfants sont rassur\u00e9s,\r\n\r\n09:59:11:06  09:59:13:16\r\ncar ici il y a quelqu'un la nuit.\r\n\r\n09:59:13:18  09:59:16:05\r\nPourtant, je dors comme un ange.\r\n\r\n09:59:16:11  09:59:19:12\r\n-En EMS,\r\nles patients paient un loyer,\r\n\r\n09:59:19:14  09:59:25:06\r\nqui comprend le m\u00e9nage,\r\nl'assistance et les repas.\r\n\r\n09:59:25:19  09:59:34:10\r\n-C'est 7'440 frs par mois,\r\nce n'est pas donn\u00e9.\r\n\r\n09:59:34:17  09:59:40:08\r\n-Les retrait\u00e9s peuvent recevoir\r\ndes prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n09:59:40:10  09:59:44:05\r\nEn Suisse,\r\n50 % des r\u00e9sidents en re\u00e7oivent.\r\n\r\n09:59:44:07  09:59:46:22\r\nLe co\u00fbt des soins est r\u00e9parti\r\n\r\n09:59:47:00  09:59:52:22\r\nentre le patient,\r\nla caisse maladie et l'Etat.\r\n\r\n09:59:53:00  10:00:00:15\r\nL'Etat paie une bonne part\r\nde la facture de la vieillesse.\r\n\r\n10:00:00:17  10:00:05:03\r\nA l'avenir, ce sera plus cher.\r\n\r\n10:00:05:12  10:00:07:16\r\n-On propose d'introduire\r\n\r\n10:00:07:18  10:00:09:17\r\nun capital soins.\r\n\r\n10:00:09:19  10:00:13:14\r\nVous cotisez chaque mois\r\nsur un compte bloqu\u00e9.\r\n\r\n10:00:13:16  10:00:16:16\r\nCet argent\r\nsera utilis\u00e9 pour les soins.\r\n\r\n10:00:16:23  10:00:22:21\r\n-Le solde de cette \u00e9pargne\r\npourrait \u00eatre laiss\u00e9 en h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:00:22:23  10:00:28:01\r\nA l'avenir, l'h\u00e9ritage risque\r\nde se limiter \u00e0 des photos.\r\n\r\n10:00:29:03  10:00:33:03\r\n-C'est le th\u00e8me aussi de \"36'9\"\r\nsur les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n10:00:33:05  10:00:37:16\r\nqui soignent leur sant\u00e9\r\net m\u00eame leur musculation.\r\n\r\n10:00:38:17  10:00:42:06\r\nMaria Sharapova\r\nn'ira pas plus loin \u00e0 Roland Garros.\r\n\r\n10:00:42:07  10:00:46:12\r\nBeaucoup de fautes directes\r\net un service d\u00e9faillant.\r\n\r\n10:00:46:14  10:00:49:18\r\nLa Russe de 31 ans\r\na marqu\u00e9 le tennis mondial.\r\n\r\n10:00:49:20  10:00:53:22\r\nSa personnalit\u00e9s et ses cris\r\nne passent pas inaper\u00e7us.\r\n\r\n10:00:54:00  10:00:56:13\r\nArr\u00eatons-nous sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:00:56:15  10:01:04:12\r\nPourquoi un tel volume sonore\r\net comment est-il re\u00e7u ?\r\n\r\n10:01:09:01  10:01:12:22\r\n-Une symphonie\r\nqui accompagne chaque match.\r\n\r\n10:01:13:00  10:01:15:23\r\nCris\r\n\r\n10:01:16:01  10:01:20:11\r\nMaria Sharapova\r\nest une soliste remarqu\u00e9e,\r\n\r\n10:01:20:12  10:01:23:21\r\nmais la Castafiore des courts\r\nne fait rien d'interdit.\r\n\r\n10:01:24:04  10:01:27:07\r\n-Dans le r\u00e8glement,\r\n\r\n10:01:27:09  10:01:29:12\r\nrien ne stipule qu'un joueur\r\n\r\n10:01:29:14  10:01:32:14\r\nne peut pas crier\r\nquand il frappe la balle.\r\n\r\n10:01:32:16  10:01:34:12\r\nPlein de joueurs le font.\r\n\r\n10:01:34:13  10:01:38:18\r\nC'est vrai\r\nque Maria Sharapova crie plus fort.\r\n\r\n10:01:39:00  10:01:43:16\r\n-Les spectateurs sont rappel\u00e9s\r\n\u00e0 l'ordre quand ils d\u00e9rangent,\r\n\r\n10:01:43:18  10:01:50:20\r\nmais les cris des joueurs\r\nne g\u00eanent pas les spectateurs.\r\n\r\n10:01:53:05  10:01:56:07\r\n-On ne lui demandera pas\r\nde jouer moins fort,\r\n\r\n10:01:56:09  10:01:58:14\r\njuste pour moins l'entendre.\r\n\r\n10:01:58:16  10:02:02:09\r\n-Quand on fait un effort,\r\nil faut souffler.\r\n\r\n10:02:02:11  10:02:04:07\r\nQuand on crie, on souffle.\r\n\r\n10:02:04:09  10:02:07:14\r\n-J'ai grandi avec Monica Seles,\r\n\u00e7a ne me d\u00e9range pas.\r\n\r\n10:02:07:23  10:02:12:11\r\n-En 1998, la finale\r\nentre M.Seles et A.Sanchez\r\n\r\n10:02:12:12  10:02:15:23\r\n\u00e9tait assez bruyante.\r\n\r\n10:02:16:01  10:02:19:06\r\nCris\r\n\r\n10:02:19:12  10:02:21:13\r\n-Si les t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n10:02:21:15  10:02:23:16\r\nne sont pas contents,\r\n\r\n10:02:23:18  10:02:27:00\r\nil leur suffit de baisser le son.\r\n\r\n10:02:27:13  10:02:30:17\r\n-Les allergiques\r\nn'auront pas \u00e0 le faire.\r\n\r\n10:02:30:19  10:02:34:14\r\nM.Sharapova\r\na \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e par G.Muguruza.\r\n\r\n10:02:34:16  10:02:39:15\r\nCelui qui crie le plus\r\nne gagne pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:02:42:14  10:02:47:02\r\n-C'est la fin de cette \u00e9mission,\r\nmerci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:02:47:04  10:02:51:03\r\nNe manquez pas \"Infrarouge\"\r\nsur le deal de rue.\r\n\r\n10:02:51:05  10:02:56:06\r\nEsther Mamarbachi anime l'\u00e9mission\r\npour la derni\u00e8re fois, bravo \u00e0 elle.\r\n\r\n10:02:56:08  10:02:58:02\r\nExcellente soir\u00e9e.\r\n\r\n10:02:58:04  10:03:00:07\r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:03:00:09  10:03:04:01\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, M.D'Auria, C.Guiraud,\r\nR.Katiyunguruza, S.Vuissoz.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040032\r\nDate de transcription : 13-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [84%] : \r\nC'est son c\u00f4t\u00e9 magique et puis apr\u00e8s le le y en avoir, question et c'est quelque chose de mal voil\u00e0 tous les \u00c9tats du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:34 > 0:00:38) [90%] : \r\nOui, chef du bureau Vaudois c'est voil\u00e0 c'est autre c'est l'heure de gloire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:39 > 0:00:40) [94%] : \r\nAlors \u00e7a, moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:00:45 > 0:00:46) [76%] : \r\nJe crois, autrement dit Lausanne du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:52 > 0:00:55) [88%] : \r\nAh oui, je dirais, alors faisons vite la simulation, donc si quelqu'un gain de 100000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:00:59) [84%] : \r\nGagne 100 \u00e0 400 francs qu'est ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:23) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le canton de Vaud prend la mesure spectaculaire, les imp\u00f4ts seront baiss\u00e9s, c'est une id\u00e9e de droite dans un contexte de compromis avec des mesures de gauche sur le salaire minimum et les cr\u00e8ches Patrick Le Fort, expliquera l'impact de la d\u00e9cision et la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique qui la permet certains disent le mod\u00e8le Vaudois, faut-il avoir peur des investisseurs chinois leur volont\u00e9 d'influence sur le r\u00e9gime de dictature auxquels ils sont li\u00e9s, le d\u00e9bat est lanc\u00e9 au Parlement Bob Kennedy \u00e9tait assassin\u00e9 voil\u00e0 50 ans, c'est peut-\u00eatre un moment o\u00f9 l'histoire a bifurqu\u00e9, c'\u00e9tait aussi un document exclusif de la T\u00e9l\u00e9vision suisse les t\u00e9moins se souviennent, nous poursuivons notre s\u00e9rie sur la r\u00e9volution d\u00e9mographique, ce soir, on \u00e9voquera le poids financier que repr\u00e9sentent les co\u00fbts de la vieillesse et des EMS et puis Maria Sharapova n'ira pas plus loin, Roland Garros, maire, sa personnalit\u00e9 marque toujours, c'est l'occasion de parler du ph\u00e9nom\u00e8ne vocal plusieurs joueuses et joueurs crie tellement fort, on verra comment les adversaires des spectateurs le ressentent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:25 > 0:04:03) [90%] : \r\nLa baisse d'imp\u00f4ts vaudoise retentira dans toute la Suisse et les chiffrer, selon l'estimation que nous donnait Pascal Broulis regardez ces chiffres, si on prend un revenu de 100000 francs par an la baisse peut aller de 100 \u00e0 400 francs pour l'ensemble des mesures qui sont pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui le total de l'argent qui ne sera plus per\u00e7u et donc r\u00e9inject\u00e9e dans le pouvoir d'achat atteindrait 93 millions une telle baisse implique un choc psychologique, c'est aussi un \u00e9quilibre balanc\u00e9 entre la droite et la gauche, la baisse d'imp\u00f4ts de Droite, compl\u00e9t\u00e9 par une s\u00e9rie de mesures sociales voulue par la gauche, Manon Germont J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:04:04 > 0:04:05) [91%] : \r\n\u00e0 l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:05 > 0:04:22) [95%] : \r\nLes Vaudois verront leur facture fiscale diminuer le Conseil d'\u00c9tat est venu l'annoncer au complet cet apr\u00e8s- midi, baisse de l'imp\u00f4t sur le revenu, augmentation des d\u00e9ductions pour les frais de garde et pour l'assurance maladie, une famille avec 2 enfants et un revenu d'environ 100000 francs pour \u00e9conomiser entre 100 et 400 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:22 > 0:04:38) [87%] : \r\nJ'ces 100 millions que nous pensons, et dig\u00e9rable, mais alors c'est vrai que de l'autre c\u00f4t\u00e9, la main des imp\u00f4ts financent des prestations, nous devrons avoir une ma\u00eetrise de nos d\u00e9penses, \u00e7a, c'est aussi le l'autre pendant et les Budgets successifs de ces prochaines ann\u00e9es, nous devrons les ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:38 > 0:04:47) [98%] : \r\nCes mesures entreront en vigueur progressivement \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche on r\u00e9clamait depuis longtemps un geste en direction des personnes physiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:47 > 0:05:07) [94%] : \r\nJusqu'\u00e0 maintenant, il est vrai que nous avons dans les pr\u00e9c\u00e9dents plans d'abord baisser la fiscalit\u00e9 des entreprises au travers du paquet Rio 3 assorti de mesures sociales en faveur des populations les plus d\u00e9favoris\u00e9es dans ce nouveau plan, au fond, nous avons la volont\u00e9 d'avoir une baisse de la fiscalit\u00e9 mesur\u00e9 en faveur des classes moyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:07 > 0:05:13) [97%] : \r\nLe Parti socialiste et les Verts saluent ce paquet fiscal mais l'UDC estime que la baisse ne va pas assez loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:13 > 0:05:23) [93%] : \r\nNous, on avait demand\u00e9 3 points d'imp\u00f4ts \u00e0 partir de 2019, le Conseil d'\u00c9tat ne nous a pas entendus, puisque c'est comme \u00e7a, nous lancerons une initiative et c'est la population qui d\u00e9cidera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:23 > 0:05:28) [98%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la gauche de la gauche, on ne va pas aussi loin mais on exprime aussi son m\u00e9contentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:28 > 0:05:43) [95%] : \r\nJe serais favorable \u00e0 des baisses d'imp\u00f4ts mais cibl\u00e9e sur les revenus bas et moyens et puis \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer des pertes fiscales qui s'ajoute aux pertes li\u00e9es \u00e0 la baisse de la fiscalit\u00e9 sur les entreprises, l'un dans l'autre, il va y avoir des d\u00e9ficits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:44 > 0:05:57) [92%] : \r\nLe paquet comprend plusieurs autres mesures notamment pour les employ\u00e9es de l'administration compte anale, avec l'allongement du cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 20 jours et un salaire minimum de 13 virgule 4 1000 francs cette feuille de route, doit encore \u00eatre accept\u00e9 par le Parlement Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:58 > 0:06:04) [92%] : \r\nPatrick Lefort dans tous les pays du monde, un \u00c9tat qui baisse les imp\u00f4ts, il y a toujours une petite musique magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:04 > 0:06:34) [91%] : \r\nOui, je dirais qu'il y a quelque chose d'incantatoire, ce n'est pas un hasard si les partis de droite en g\u00e9n\u00e9ral promettent des baisses d'imp\u00f4ts en campagne \u00e9lectorale, lorsque vous dites, baisse d'imp\u00f4ts, vous voyez, l\u00e0, la petite lumi\u00e8re s'allume et dans dans les yeux du du contribuable citoyen c'est quelque chose qui marche parce que tout le monde peut le comprendre, tout \u00e0 coup la politique devient concr\u00e8te chacun \u00e0 la fin du mois, or un peu plus d'argent sur son compte, tout le monde peut le comprendre, et puis un aspect aussi r\u00e9compense le citoyen contribuable est r\u00e9compens\u00e9 pour sa contribution \u00e0 la richesse collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:34 > 0:06:41) [85%] : \r\nAlors vous \u00eates chef de notre bureau Vaudois, un \u00c9tat qui peut se permettre \u00e7a, est ce que c'est le moment de dire : il y en a point comme nous, il y a, il y a un mod\u00e8le Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:41 > 0:07:34) [91%] : \r\nEn tout cas le le canton de Vaud aujourd'hui c'est clair, envoie un signal assez fort \u00e0 l'ext\u00e9rieur ce signal, c'est nous, on peut se le permettre, on peut se le permettre, parce que le canton de Vaud a une sant\u00e9 financi\u00e8re presque insolente, si je devais donner un chiffre, ce serait 13 comme le nombre d'ann\u00e9es cons\u00e9cutives o\u00f9 le canton de Vaud a a termin\u00e9, a conclu ses ses comptes dans le noir, donc vous voyez quelque chose de de tr\u00e8s impressionnant et puis il y a une autre fiert\u00e9 Vaudois, qui est celle du compromis alors typiquement, aujourd'hui on est dans le fruit d'un compromis, on donne des gages \u00e0 droite, on donne des gages \u00e0 gauche, est ce que c'est le retour du compromis dynamiques tellement vant\u00e9 lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature, on sait que ce compromis dynamique a \u00e9t\u00e9 ce compromis \u00e9tait pas mal mis \u00e0 mal ces derniers temps, alors aujourd'hui on voit la r\u00e9action du Parti socialiste qui dit on est satisfait, on esp\u00e8re que tout va s'apaiser \u00e0 droite quand j'ai entendu le le PLR aujourd'hui on sentait davantage de de r\u00e9signation que d'enthousiasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:34 > 0:07:52) [89%] : \r\nMerci Patrick, le peuple suisse avait refus\u00e9 le principe, mais l'id\u00e9e fait son chemin, le revenu Universel, est une logique d'avenir, selon ses promoteurs, la commune de Reina au dans le canton de Z\u00fcrich veut tenter l'exp\u00e9rience, le montant chaque mois serait fix\u00e9 \u00e0 2500 francs No\u00e9mie lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:52 > 0:08:04) [92%] : \r\nLe revenu de base inconditionnel n'a plus rien d'une farce \u00e0 Reina ou communes z\u00fcrichoises nich\u00e9e dans les vignobles, \u00e0 la fronti\u00e8re allemande, l'ex\u00e9cutif de ce village de 1300 hommes s'est dit pr\u00eat \u00e0 tenter l'exp\u00e9rience en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:06 > 0:08:11) [94%] : \r\nIl est temps de trouver des alternatives comme celle-ci, et je trouve que c'est une excellente initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:11 > 0:08:22) [90%] : \r\nOui, c'est l'\u00e9tait, cela sera certainement utile \u00e0 certaines personnes mais je reste sceptique sur la fa\u00e7on dont on abordera le monde du travail, aurais-je encore envie de travailler \u00e0 la fin, pas \u00e9tonnant flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:22 > 0:08:37) [94%] : \r\n2 ans apr\u00e8s le Net rejet de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale pour un revenu de base inconditionnel Rheinau pourrait donc devenir la premi\u00e8re commune de Suisse \u00e0 servir de test, elle a r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de la r\u00e9alisatrice Rebecca Panian qui cherchait un village pour exp\u00e9rimenter les effets d'un revenu mensuel garanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:39 > 0:08:52) [87%] : \r\nEnfin bien au d\u00e9but, quand j'ai lanc\u00e9 cette id\u00e9e, les gens ont dit, enfin en Suisse cheville bof, c'est nul, mais plusieurs communes se sont rapidement enthousiasm\u00e9 pour ce projet, et cela devient de plus en plus r\u00e9aliste, je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:52 > 0:09:01) [96%] : \r\nLe projet a s\u00e9duit le pr\u00e9sident de commune de Reinach, lui qui faisait \u00e9galement partie des d\u00e9tracteurs de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale comme 72 pourcent de ses concitoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:01 > 0:09:17) [93%] : \r\n\u00e7a gratte Azarov, ce n'est pas la m\u00eame d\u00e9marche de recevoir un bulletin de vote \u00e0 la maison, il faut lire la brochure et remplir des petites croix tout \u00e7a est tr\u00e8s th\u00e9orique, l\u00e0 cette exp\u00e9rience nous permet de mettre en place un projet \u00e0 l'\u00e9chelle 1 sans prendre beaucoup de risques, je trouve que c'est tr\u00e8s attractifs comme projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:17 > 0:09:25) [94%] : \r\n2500 francs garanti chaque mois pour les plus de 25 ans 621 francs pour les mineurs, reste d\u00e9sormais \u00e0 trouver des volontaires pour participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:26 > 0:09:37) [93%] : \r\nL'exp\u00e9rience pilote de Marat uniquement si la moiti\u00e9 au moins des habitants choisi de participer au projet, c'est la masse critique n\u00e9cessaire pour garantir une \u00e9tude scientifique s\u00e9rieuse restera alors \u00e0 r\u00e9soudre la question du financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:38 > 0:09:43) [80%] : \r\nLes initiateurs du projet compte solliciter le soutien de fondation et lanc\u00e9 un financement public participatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:45 > 0:10:06) [93%] : \r\nDemain, le Conseil des \u00c9tats se penchera sur le dossier le plus ambitieux de sa l\u00e9gislature li\u00e9s : la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises \u00e0 la r\u00e9forme de l'AVS, c'\u00e9tait une surprise, elle ne vient pas de nulle part, un tout petit groupe de s\u00e9natrices et s\u00e9nateurs l'avaient pr\u00e9par\u00e9 en secret, certains ont m\u00eame brod\u00e9 sur le th\u00e8me du Neuch\u00e2tel Regierung un gouvernement de l'ombre, Pierre Neveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:08 > 0:10:24) [97%] : \r\nNous sommes le mercredi 16 mai de fa\u00e7on tr\u00e8s inhabituelle, les journalistes parlementaires sont invit\u00e9s \u00e0 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 9 heures du matin encore mal r\u00e9veill\u00e9s, ils apprennent alors l'existence du deal le plus spectaculaire de cette l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:25 > 0:10:36) [84%] : \r\nIl faisait en th\u00e9ine Karim n'est-ce pas, je ne vais pas trahir de secrets, si je vous dis que le projet dont nous parlons aujourd'hui est explosif, je suis pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:37 > 0:11:31) [91%] : \r\nLe projet ne voil\u00e0, la commission a d\u00e9cid\u00e9 de nouer un grand paquet o\u00f9 seront r\u00e9unis 2 objets majeurs, rejet\u00e9 par le peuple en 2017, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la r\u00e9forme des retraites, le deal est le suivant : pour un franc cadeau aux entreprises 1 francs sera vers\u00e9e \u00e0 l'AVS ce coup, cela fait des mois que 4 s\u00e9nateurs y ont travaill\u00e9 dans le plus grand secret, il y a Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS, Karin Keller-Sutter, une puissante s\u00e9natrice PLR Ruedi Noser PLR z\u00fcrichois et enfin Konrad Graber un tr\u00e8s influent s\u00e9nateur PDC aujourd'hui, aucun d'entre eux n'acceptent de parler ouvertement, mais ce sont eux qui ont esquiss\u00e9 le plan approuv\u00e9 par la commission et ce sont eux qui mette dans la confidence, les centrales des 4 grands partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:31 > 0:11:49) [92%] : \r\nLes syndicats et l'\u00e9conomie, \u00e0 mon avis, une cinquantaine de personnes \u00e9taient au courant depuis un mois et demi, 2 mois de Style, mais tout le monde s'est rendu compte que c'\u00e9tait vraiment important c'\u00e9tait pas le moment d\u00e9raill\u00e9 et puis qu'il fallait travailler s\u00e9rieusement, c'\u00e9tait pas le moment de se profiler personnellement en essayant de faire la une du Blick et voil\u00e0 pourquoi c'est un march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:49 > 0:12:09) [93%] : \r\nSi \u00e7a a march\u00e9, c'est que la droite et la gauche y ont un int\u00e9r\u00eat l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la gauche a fait tomber la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la droite pas tuer la r\u00e9forme des retraites, la premi\u00e8re est tr\u00e8s urgente pour la gauche et la 2\u00e8me tr\u00e8s urgent pour la droite, alors plut\u00f4t que de recommencer la guerre, un accord de paix sont plus raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:10 > 0:12:15) [88%] : \r\nCes 2 d\u00e9faites ont forc\u00e9 les gens \u00e0 se mettre \u00e0 table et \u00e0 essayer d'chercher une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:15 > 0:12:27) [90%] : \r\nPour la trouver, la commission se penchera 3 fois sur le projet finalement Alain Berset et ou Lima horaires approuvent le deal, le public peut enfin \u00eatre inform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:30 > 0:12:48) [94%] : \r\nSelon les informations de la RTS, le groupe Tamedia pourrait annoncer demain la suppression de la version papier du journal Le Matin, la mesure s'accompagnerait de nombreux licenciements, le syndicat Impressum parle, je cite, d'une attitude incompr\u00e9hensible, le groupe Tamedia affirme qu'aucune d\u00e9cision n'est prise pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:50 > 0:13:10) [88%] : \r\nOn reparle des Liens entre la Suisse et la Chine, il y a les Liens politiques marqu\u00e9e par les voyages d'd\u00e9parts r\u00e9cents, il y a les investissements chinois important qui se multiplient dans notre \u00e9conomie, l'inqui\u00e9tude se manifeste sur le sujet au Parlement des \u00e9lus d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens voudraient mieux contr\u00f4ler toute mainmise chinoise \u00e0 le faire, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:11 > 0:13:23) [94%] : \r\nNon, le Conseil des \u00c9tats envisagent une petite r\u00e9volution, de contr\u00f4ler les investissements \u00e9trangers en Suisse, il a suivi ce s\u00e9nateur valaisan inqui\u00e9t\u00e9 par les rachats de grandes entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:23 > 0:13:38) [82%] : \r\nQuand un investisseur chinois veulent l'acheter un appartement \u00e0 Verbier, par exemple, elle doit demander une autre une autorisation et quand le m\u00eame j'ai une chinois vient et signe Gent pour 40 \u00e0 3 milliards aucun contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:50) [84%] : \r\nSi une g\u00eane le g\u00e9ant suisse de l'agrochimie Emma chinoise, on s'interroge sur la s\u00e9curit\u00e9 des employes, on craint les d\u00e9localisations car les rachats ici Gue\u00ef gourmet ce multi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:52 > 0:14:01) [91%] : \r\n\u00e0 la Chambre de commerce Suisse Chine on ne craint pas le pillage des emplois car la Suisse servirait d'exemple \u00e0 une \u00e9conomie chinoise qui se transforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:01 > 0:14:20) [91%] : \r\nLe nouveau pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne Ping depuis maintenant 5 ans, c'est d'\u00e9tablir une transformation de l'\u00e9conomie chinoise qui doit s'orienter vers une \u00e9conomie de services et de l'innovation, ils ont m\u00eame cr\u00e9\u00e9 un programme s'appelle le China 2025 qui sert vraiment a pouss\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper leur \u00e9conomie dans ce sens, c'est pour \u00e7a qu'la Suisse est per\u00e7u comme un exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:20 > 0:14:30) [90%] : \r\nEt g\u00e9n\u00e9rer et Philippe Monnier a fait venir en Suisse, pr\u00e8s de 350 entreprises du monde entier, il rel\u00e8ve que souvent les Chinois investissent sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:30 > 0:14:49) [91%] : \r\nLorsque les soci\u00e9t\u00e9s chinoises, ach\u00e8te des soci\u00e9t\u00e9s en Suisse il y a moins entre guillemets de d\u00e9g\u00e2ts de de fermetures d'usines etc, ce n'est pas le cas pour les soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines, c'est certainement moins le cas, on a vu en certain nombre d'exemples dans le pass\u00e9 r\u00e9cent des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines qui rach\u00e8tent des soci\u00e9t\u00e9s suisses et qui finissent par les fermer, en tout cas, enferm\u00e9 une bonne partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:49 > 0:15:00) [89%] : \r\nGeneral Electric 1400 emplois supprim\u00e9s Edward C. Rockwell 500 Autodesk 230 des charrettes am\u00e9ricaines mais la Suisse a peur des Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:01 > 0:15:06) [95%] : \r\nGaspard Kuhn, cette volont\u00e9 de contr\u00f4ler les investissements chinois, on la voit ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:06 > 0:15:47) [93%] : \r\nEh oui, Emmanuel Macron et Angela Merkel ont pris position r\u00e9cemment pour que l'Union europ\u00e9enne puissent limiter les investissements \u00e9trangers il on sent que l'Europe a peur que la Chine un \u00e9tat encore autoritaire fassent main basse sur des fleurons de l'\u00e9conomie, les chiffres sont quand m\u00eame plus nuanc\u00e9e en Suisse, les \u00c9tats-Unis restent le 1er investisseur \u00e9tranger, suivie par l'Union europ\u00e9enne, la Chine est loin derri\u00e8re, il n'y a que 80 entreprises chinoises implant\u00e9es en Suisse alors qu'il y a plus de 1000 entreprises suisses pr\u00e9sentes en Chine, en r\u00e9alit\u00e9 par rapport \u00e0 la taille de son \u00e9conomie, la Chine a pris un peu de retard dans ses investissements \u00e9trangers \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est peut-\u00eatre ce retard qu'elle essaie de combler aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:47 > 0:15:56) [89%] : \r\nOn parle, le r\u00e9gime qui a beaucoup de sang sur les mains qui viole les libert\u00e9s ou le Parti communiste dominent l'\u00e9conomie plus des pratiques particuli\u00e8res, \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:56 > 0:16:42) [93%] : \r\nOui, il y a des cas probl\u00e9matiques un au-del\u00e0 de la question des droits de l'homme que vous \u00e9voquez, prenez par exemple Swissport qui appartenait \u00e0 Swissair, le bagagiste est pass\u00e9e en mains chinoises, le groupe chinois s'arr\u00eate, tenter de siphonner les comptes du groupe suisse autre exemple contraire cette fois Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon continue \u00e0 cr\u00e9er des emplois dans les batteries gr\u00e2ce \u00e0 des capitaux chinois, en r\u00e9alit\u00e9, on trouvera toujours des exemples positifs et n\u00e9gatifs, il est difficile de g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 partir de ces exemples l\u00e0 o\u00f9 le d\u00e9bat \u00e0 Berne est int\u00e9ressant, c'est quand on parle des investissements strat\u00e9giques des infrastructures vitales, il y a des rumeurs persistantes sur la volont\u00e9 de groupes chinois d'acheter les barrages en Suisse, et l\u00e0, il est peut-\u00eatre n\u00e9cessaire d'ouvrir le d\u00e9bat, que ce soit pour des investissements venus de Chine ou de tout autre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:42 > 0:16:58) [94%] : \r\nMerci Gaspard la Chine justement est un des pays concern\u00e9s par le nouveau scandale Facebook, le r\u00e9seau social est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 aux aveux des donn\u00e9es de ses utilisateurs ont pu \u00eatre prises par des fabricants de t\u00e9l\u00e9phones portables et de tablettes chinois Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:59 > 0:17:29) [92%] : \r\nLes donn\u00e9es des utilisateurs Facebook \u00e0 nouveau livr\u00e9 en p\u00e2ture, c'est la question qui se pose aujourd'hui apr\u00e8s les derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations du New York Times, Facebook a sign\u00e9 en 2004, des accords de collaboration avec ouais, Lenovo, TCL ou au pot des constructeurs de t\u00e9l\u00e9phones portables chinois accord purement technique, selon Facebook qui se d\u00e9fend d'une nouvelle fuite les donn\u00e9es personnelles ne pouvaient \u00eatre utilis\u00e9s sans le consentement des utilisateurs, affirme le r\u00e9seau social des nouvelles promesses qui en rappelle d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:30 > 0:17:38) [93%] : \r\nNous n'avons pas r\u00e9alis\u00e9 l'ampleur de nos responsabilit\u00e9s et c'\u00e9tait une grosse erreur, c'\u00e9tait mon erreur et je suis d\u00e9sol\u00e9 \u00e0 l'hame\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:38 > 0:18:12) [93%] : \r\nDes excuses d\u00e9j\u00e0 entendu apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur le partage de donn\u00e9es avec l'entreprise Cambridge Analytica r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a 2 mois et demi, preuve de bonne foi suppl\u00e9mentaires aujourd'hui, le patron de Facebook annonce qu'il va rompre son partenariat avec ouais, il faut dire que oui et soup\u00e7onn\u00e9 par Washington d'\u00eatre le bras arm\u00e9 technologique de P\u00e9kin impact malheureux donc mais r\u00e9v\u00e9lateur aussi de la volont\u00e9 tenace de Mark Zuckerberg de conqu\u00e9rir le march\u00e9 chinois, fort de plus d'un milliard d'utilisateurs au point d'apprendre le mandarin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:18:12 > 0:18:15) [82%] : \r\nOui, je suis \u00e0 11 mois elle n'induit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:16 > 0:18:22) [93%] : \r\nFacebook est censur\u00e9 en Chine depuis 2009 et ce nouveau scandale risque de ne pas favoriser une ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:22 > 0:18:35) [90%] : \r\nDes r\u00e9v\u00e9lations qui n'affecte pas pour l'instant, la fortune de Mark Zuckerberg, qui a battu un nouveau record vendredi, grimpant \u00e0 76 milliards de dollars, mais 16 peines si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:36 > 0:18:56) [94%] : \r\nOn l'a vu hier dans ce journal, apr\u00e8s la crise migratoire de 2015 nous sommes retourn\u00e9s sur l'\u00eele grecque de Lesbos 2\u00e8me volet ce soir, c'est l'occasion d'un constat d'espoir pour de nombreux migrants, ils veulent montrer leur volont\u00e9 de travailler et de d\u00e9buter une nouvelle vie et c'est tout un symbole, ils emploient les gilets de sauvetage, utilis\u00e9 dans la travers\u00e9e Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:58 > 0:19:09) [92%] : \r\nUne nouvelle vie pour celles et ceux qui ont travers\u00e9 la mer pour fuir la mort une nouvelle vie pour ces gilets de sauvetage vou\u00e9es \u00e0 la destruction, transform\u00e9 en sacs et accessoires branch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:10 > 0:19:16) [92%] : \r\nSous l'impulsion d'une ONG locale cet atelier emploie une dizaine de r\u00e9fugi\u00e9s d'ailleurs from Life Choquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:16 > 0:19:30) [90%] : \r\nCe plastique qui vient de gilets de sauvetage, les r\u00e9fugi\u00e9s, les porter en traversant la mer entre la Turquie et la Gr\u00e8ce se passe moi je devais payer 100 euros ou passeurs pour m'en procurer un mais je n'avais pas assez d'argent, donc je n'en portait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:31 > 0:19:32) [70%] : \r\nElle connaissait avant la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:33 > 0:19:39) [95%] : \r\nEn Afghanistan, Amir poss\u00e9der un atelier de couture, il a aussi fait partie des forces sp\u00e9ciales de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:40 > 0:19:53) [91%] : \r\nAvec Elsa et Fragonard, je me sens en s\u00e9curit\u00e9 maintenant, j'ai reconstruit ma vie, je loue un appartement, j'ai un travail, j'ai des amis parmi les locaux et les r\u00e9fugi\u00e9s, j'ai r\u00e9alis\u00e9 mon r\u00eave, tout ce que je voulais, c'est \u00eatre en s\u00e9curit\u00e9 \u00eatre moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:53 > 0:19:59) [82%] : \r\nDate, personne n'a rien ici les r\u00e9fugi\u00e9s gagne l'\u00e9quivalent de pr\u00e8s de 700 francs par mois j'aurais vient du Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:00 > 0:20:08) [72%] : \r\nAh et fil mais elle prend l'autre je suis fier quand je vois quelqu'un porter lundi nous \u00e7a on se dit : regarde, il porte Kladno nos \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:09 > 0:20:10) [99%] : \r\nPradel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:12 > 0:20:17) [89%] : \r\nComme ami r\u00e9chaud et des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s et migrants ont transit\u00e9 par Lesbos ces derni\u00e8res \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:18 > 0:20:32) [90%] : \r\nUn d\u00e9fi colossal pour l'\u00eele de 86000 habitants o\u00f9 nombre d'entre eux ont particip\u00e9 aux op\u00e9rations de sauvetage comme strat\u00e9gie s'un p\u00eacheur nomin\u00e9 pour un prix Nobel de la paix collectif pour avoir sauv\u00e9 la vie de milliers de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:33 > 0:20:43) [86%] : \r\nAlors pas aller l\u00e0- bas, dans la baie, un bateau a coul\u00e9 et cette migrants se sont noy\u00e9s, il y a quelques jours, Alain, il faut qu'il y en a une centaine qui se noie, pour qu'on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:44 > 0:20:45) [83%] : \r\nLe probl\u00e8me, quand il n'regagnons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:46 > 0:20:57) [93%] : \r\nEt pour ceux qui survivent, la qu\u00eate d'une vie normale ne fait que commencer, en cr\u00e9ant leur avenir avec les restes de leur pass\u00e9 chaque semaine entre 150 et 200 gilets de sauvetage sont ainsi transform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:00 > 0:21:21) [87%] : \r\nRobert Kennedy \u00e9tait tu\u00e9 voil\u00e0 50 ans apr\u00e8s l'assassinat de son fr\u00e8re, l'\u00e9v\u00e9nement provoqu\u00e9 une stupeur plan\u00e9taire, c'est un des moments o\u00f9 l'histoire a bifurqu\u00e9 regardez cette image, c'est une des derni\u00e8res prises de Bob Kennedy vivant, une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision suisse saisissez cet instant \u00e0 l'\u00e9poque, nos coll\u00e8gues se souviennent apr\u00e8s un demi- si\u00e8cle, Pascal tout d'air si Beno\u00eet cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:26 > 0:21:34) [98%] : \r\nEt de panique dans le Hall de l'h\u00f4tel Ambassador de Los Angeles dans les cuisines, un homme vient de tirer sur Robert Kennedy peu apr\u00e8s l'annonce de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:34 > 0:21:49) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 la primaire en Californie, c'est une \u00e9quipe de la TSR, qui filme ces images pour l'\u00e9mission Continents sans VISA, parmi eux, Andr\u00e9 Gazouis Jean-Jacques Lagrange 50 ans ont pass\u00e9 depuis cet assassinat, il est pourtant toujours grav\u00e9e dans leur m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:50 > 0:22:22) [89%] : \r\nIl y a un des collaborateurs de Kennedy, qui est apparu qui qui criaient : I want Docteur I want Docteur mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 comprendre qu'il s'\u00e9tait pass\u00e9 quelque chose parce qu'on n'a pas entendu de coup de feu ou quoi que ce soit, lorsqu'il a disparu de la sc\u00e8ne que que j'ai vaguement entendu Shot Gun, je me suis dit : mais qu'est ce qu'il y a, et puis j'ai vu les visages se contracter de de de la grande joie, une joie exub\u00e9rante, c'\u00e9tait la plus profonde douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:22 > 0:22:33) [93%] : \r\nCette \u00e9quipe de la TSR suivaient Bob Kennedy depuis 2 semaines, dans sa campagne \u00e9lectorale pour montrer au public suisse ce qu'\u00e9taient les primaires am\u00e9ricaines une campagne men\u00e9e avec une \u00e9nergie nous oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:33 > 0:22:33) [95%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:36 > 0:22:49) [90%] : \r\n12 heures d'engagement tous les jours, il a des interviews il parlait aux gens, serrer des mains, toute la journ\u00e9e \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, on lui faisait des piq\u00fbres pour que sa main des ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:50 > 0:22:56) [96%] : \r\nFavori \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate Bob Kennedy jouissait d'une tr\u00e8s forte popularit\u00e9 aupr\u00e8s du peuple am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:58 > 0:23:05) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un personnage d'un charisme avec croyable et c'est bien pour \u00e7a que \u00e7a a soulev\u00e9 une \u00e9motion extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:05 > 0:23:13) [85%] : \r\nCar il ne faut pas oublier en effet en guerre du Vietnam, est-il un cornet il incarnait un espoir de changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:14 > 0:23:18) [94%] : \r\nUn espoir r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant Bob Kennedy mourra le lendemain \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:18 > 0:23:28) [95%] : \r\nLes derni\u00e8res minutes du reportage montre l'hommage \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Patrick \u00e0 New York, un document d'histoire qui a re\u00e7u le prestigieux prix Emmy Howard l'Oscar de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:30 > 0:23:42) [91%] : \r\nJean-Philippe Schaller, on dit parfois, aujourd'hui le monde va mal mais rappelons-nous cette \u00e9poque hein l'incroyable violence ente la menace sovi\u00e9tique, l'empire am\u00e9ricain, toute cette violence qui marquait tout \u00e7a Bob Kennedy, le 1er Bob Kennedy, un homme tr\u00e8s dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:42 > 0:25:18) [92%] : \r\nEh oui, Bob Kennedy est un pur produit de la guerre froide 1 tout comme son fr\u00e8re John, dont il a brillamment men\u00e9 la campagne victorieuse de 1960 il a aussi commenc\u00e9 sa carri\u00e8re, il faut le rappeler sous les auspices du tr\u00e8s anticommuniste s\u00e9nateur McCarthy avant d'\u00eatre surnomm\u00e9 l'impitoyable commises la justice pour son combat infatigable contre la mafia et apr\u00e8s le fiasco de la Baie des cochons et bien son fr\u00e8re John, lui a demand\u00e9 de neutraliser Castro si besoin en assassinant 8 tentatives, toutes ont \u00e9chou\u00e9, mais cela n'a fait que renforcer sa r\u00e9putation de dur \u00e0 cuire et pourtant, apr\u00e8s l'assassinat de John il tombe dans une profonde d\u00e9pression il pense tout abandonner, mais sa belle-soeur, Jacky le relance, il s'ensuit une belle histoire d'amour, pas uniquement platonique, entrecoup\u00e9 de quelques aventures avec des actrices dont une suppos\u00e9e avec Marylin Monroe qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 on se rappelle la ma\u00eetresse de John et puis la m\u00e9tamorphose, cet homme de fer qui devient une ic\u00f4ne de la gauche, h\u00e9 oui, alors apr\u00e8s la mort de John, il se r\u00e9v\u00e8le en opposant r\u00e9solu \u00e0 la guerre du Vietnam \u00e0 la peine de mort et en d\u00e9fenseur des pauvres et des minorit\u00e9s raciales en campagne, quelques mois avant sa mort, il prononce un discours visionnaire sur le PIB, pr\u00e9curseur de l'esprit de mai 68 contre la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, il dit : le PIB mesure tout, sauf ce qui fait que la vie vaut vraiment la peine d'\u00eatre v\u00e9cue, et puis, bien \u00e9videmment, il a la communaut\u00e9 destin avec Martin Luther King, pourtant assassin\u00e9 de 2 mois avant sa mort, mais pourtant il avait fait, \u00e9coutez, on s'en rappelle, par le le FBI et le soir de son assassinat, il prononce un tr\u00e8s beau discours sur le r\u00eave d'une Am\u00e9rique fraternel, on est loin \u00e9videmment de Donald Trump et si Bob Kennedy avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident \u00e0 la place de Nixon, peut-\u00eatre que le visage de l'Am\u00e9rique et du monde aurait \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e histoire fiction merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:19 > 0:25:36) [93%] : \r\nLe changement de mentalit\u00e9 sur la question des sexes continue \u00e0 bouleverser les habitudes, exemple tr\u00e8s frappant aux \u00c9tats-Unis, c'est une page qui se tourne, Miss America supprime le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 en maillot de bain, les candidates ne seront plus juger sur l'apparence physique, disent les organisateurs, Philippe revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:38 > 0:25:53) [88%] : \r\nIl faudra peut-\u00eatre expliquer aux g\u00e9n\u00e9rations futures que ce d\u00e9fil\u00e9 de jeunes femmes \u00e0 demi- nue, faisait partie d'une tradition t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e largement accept\u00e9e, les f\u00e9ministes d\u00e9cri\u00e9 depuis longtemps le sexisme de cette utilisation du corps f\u00e9minin d\u00e9sormais chez Miss America, c'est du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:53 > 0:26:09) [85%] : \r\nOui, il faut le faire, morale, donc de jeunes femmes disent qu'elles aimeraient participer mais ne veulent pas d\u00e9filer en bikini on au salon, ce qu'on savait quoi leur marque, vous n'avez plus besoin de le faire, on ne bougera pas sur votre apparence ext\u00e9rieure parce que nous sommes int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 votre personnalit\u00e9, dites-nous quelles sont vos buts dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:09 > 0:26:24) [95%] : \r\nGretchen Carlson a elle- m\u00eame \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement sexuel lorsqu'elle travaille \u00e0 Fox News et la d\u00e9cision s'inscrit dans le contexte g\u00e9n\u00e9ral du mouvement metoo contre la violence sexuelle dont les coupables paient d\u00e9sormais le prix mais Miss America devra d\u00e9terminer les nouveaux crit\u00e8res de s\u00e9lection et tout le monde n'est pas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:24 > 0:26:42) [86%] : \r\nOuais, \u00e7a m'a vaccin\u00e9 de cin\u00e9ma ce ces changements vont faire tomber le concours dans l'insignifiance, les gens vont cesser de regarder Nice am\u00e9ricain a commenc\u00e9 comme au concours de maillots de bain pour les soldats, revenu de la guerre, supprimer le d\u00e9fil\u00e9 de bikinis ne va pas emp\u00eacher ces femmes d'\u00eatre harcel\u00e9 par les hommes aspect m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:43 > 0:26:56) [91%] : \r\nLa fin des d\u00e9fil\u00e9s en bikinis est le reflet d'un changement profond dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine l'institution des pom-pom Girls, un symbole de l'Am\u00e9rique est \u00e9galement remise en cause certains clubs sportifs et renonce et au Texas, une \u00e9quipe de pom-pom girl a port\u00e9 plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:56 > 0:27:08) [90%] : \r\n\u00eatre une pom-pom girl, c'\u00e9tait pour moi, faire partie d'un plus grand projet, ce que je ne savais pas c'est que \u00e7a signifiait \u00eatre exploit\u00e9s et maltrait\u00e9s et pas pay\u00e9 pour mon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:10 > 0:27:21) [93%] : \r\nCes \u00c9tats-Unis qui red\u00e9finit ce qui est acceptable et ce qui ne l'est plus pr\u00e9sid\u00e9e par un ancien patron de Miss Univers, accus\u00e9 de harc\u00e8lement par une quinzaine de femmes, pas le moindre des paradoxes de cette Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:23 > 0:27:38) [94%] : \r\nNous poursuivons ce soir notre s\u00e9rie sur la r\u00e9volution d\u00e9mographique, \u00e9voquons le poids financier que repr\u00e9sentent les co\u00fbts de la vieillesse et des EMS la proportion d'actifs baissera fortement par rapport aux personnes \u00e2g\u00e9es, Julie Conti \u00c9ric Jacquin et Jean-Michel Lachenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:39 > 0:27:47) [96%] : \r\n\u00e0 87 ans \u00c9douard Mancini vit toujours chez lui au milieu de ses souvenirs, il est compl\u00e8tement autonome et m\u00eame un peu pointilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:49 > 0:28:00) [95%] : \r\nAlors voil\u00e0 l'organisation militaire du frigo, les dates, les prix le matin \u00e0 long terme moyen terme court terme voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:00 > 0:28:10) [93%] : \r\nSes finances sont aussi bien organis\u00e9s que son frigo, il vit avec un budget de 4000 francs par mois dont 1480 francs de loyer et 550 francs de caisse maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:11 > 0:28:19) [88%] : \r\nSon seul luxe l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral je vis comme je l'ai choisi, c'est-\u00e0-dire sans grand artifice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:20 > 0:28:40) [92%] : \r\nApr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital, les m\u00e9decins lui ont conseill\u00e9 d'engager une femme de m\u00e9nage, c'est \u00e0 sa charge, m\u00eame si le canton subventionne l'aide \u00e0 domicile \u00c9douard Mancini est encore en bonne sant\u00e9, c'est n\u00e9cessitait une \u00e0 2 heures de soins par jour, il serait plus \u00e9conomique de rester \u00e0 la maison, ensuite le Ms deviendrait meilleur march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:42 > 0:29:01) [88%] : \r\nPourquoi, parce que si vous avez des soins \u00e0 domicile de venir plusieurs fois, c'est des trajets qui sont, qui sont pas productif, quelque part, vous devez avoir du personnel tr\u00e8s qualifi\u00e9 pour faire peut-\u00eatre certaines choses de base, alors que dans un IMS ben vous avez vu, vous avez dit une petite d'une chambre \u00e0 l'autre, quelque part, et puis vous pouvez vraiment engag\u00e9 le personnel en fonction de leurs comp\u00e9tences et et du coup c'est un peu une meilleure allocation des coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:02 > 0:29:06) [86%] : \r\nFran\u00e7oise re riche \u00e0 90 ans, elle est entr\u00e9e en EMS apr\u00e8s une chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:06 > 0:29:14) [88%] : \r\nMais enfant sont rassur\u00e9s parce qu'ici il y a quelqu'un la nuit alors que je dors comme un ange je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:14 > 0:29:24) [93%] : \r\nOutre l'assurance maladie les patients paient un loyer en EMS et comme \u00e7a comprend aussi les repas, le m\u00e9nage, la lessive et l'assistance, c'est beaucoup plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:25 > 0:29:33) [98%] : \r\nLe montant pour un mois 7440 francs c'est pas donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:34 > 0:29:51) [90%] : \r\nLes retrait\u00e9s qui ne parviennent pas \u00e0 joindre les 2 bouts, re\u00e7oivent des prestations compl\u00e9mentaires en Suisse, c'est le cas d'un r\u00e9sident en EMS sur 2, le co\u00fbt des sons, quant \u00e0 lui, est r\u00e9parti entre le patient, dont la part est plafonn\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 240 francs par mois, la caisse maladie et l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:54 > 0:30:03) [90%] : \r\nEntre les prestations compl\u00e9mentaires et les soins, l'\u00e9tape et une bonne part de la facture de la vieillesse, or, \u00e0 l'avenir la note va devenir tr\u00e8s sal\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:03 > 0:30:14) [91%] : \r\nNous ce que nous proposons, c'est d'introduire un capital soins c'est-\u00e0-dire vous cotisez chaque mois sur un compte bloqu\u00e9 une certaine somme d'argent que vous pourrez r\u00e9utiliser le jour o\u00f9 vous avez de soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:15 > 0:30:23) [93%] : \r\nLe seul de cette \u00e9pargne pourrait \u00eatre laiss\u00e9 en h\u00e9ritage l'h\u00e9ritage qui se limitera peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir \u00e0 quelques photos et beaucoup de souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:25 > 0:30:34) [94%] : \r\nVoil\u00e0 la suite de la s\u00e9rie demain avec aussi des conseils pour bien vieillir, et le th\u00e8me de 36 9 ce soir, sur des personnes \u00e2g\u00e9es qui soignent leur sant\u00e9 et m\u00eame leur musculation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:35 > 0:30:41) [89%] : \r\nMaria Sharapova n'ira pas plus loin \u00e0 Roland-Garros, beaucoup de fautes directes en service d\u00e9faillant face \u00e0 l'Espagne gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:41 > 0:30:47) [90%] : \r\nNe Muguruza la Russe de 31 ans, n'en reste pas moins une figure qui marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:47 > 0:30:57) [87%] : \r\nLe tennis mondial sa personnalit\u00e9 s'cris ne sont jamais pass\u00e9s inaper\u00e7us, c'est le cas de plusieurs joueuses mais aussi de joueurs, arr\u00eatons-nous ce soir au ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:57 > 0:31:03) [85%] : \r\nPourquoi telle volume sonore et comment est-il re\u00e7u, reportage Isabelle Musy et Fred Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:05 > 0:31:08) [94%] : \r\nC'est une symphonie qui accompagne quasiment chaque match de tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:13 > 0:31:21) [91%] : \r\nEt dans ce concert de Maria Sharapova est sans conteste une soliste remarqu\u00e9 mais la Castafiore des cours ne fait rien d'interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:21 > 0:31:35) [88%] : \r\nPour moi \u00e7a un non d\u00e9bat parce qu'il y a aucun aucune chose dans le r\u00e8glement qui stipule qu'un joueur n'a pas le droit de cr\u00e9er quand il frappe la balle, il y a plein de joueurs qui le font plus ou moins forte, c'est vrai qu'marchent pas un peu plus fort que que certaines autres joueuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:37 > 0:31:41) [95%] : \r\nChose assez \u00e9trange, si les spectateurs sont rappel\u00e9s \u00e0 l'ordre quand ils font trop de bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:45 > 0:31:47) [92%] : \r\nLes cris des joueurs ne g\u00eane pas les spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:51 > 0:32:04) [88%] : \r\nFaut pas lui demander de jouer moins fort, ou au moins jouer juste pour que pas moins entendre se fait partie du spectacle quand on fait un effort, il faut souffler quand on crie, on souffle, moi j'ai grandi en regardant Monica Seles, \u00e7a, \u00e7a me d\u00e9range pas plus que \u00e7a dans sauf quelques critiques \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:05 > 0:32:11) [91%] : \r\nEt c'est vrai qu'il y a 20 ans, cette finale entre Monica Seles et Arantxa Sanchez \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez bruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:17 > 0:32:24) [81%] : \r\nEt puis, apr\u00e8s, c'est les gens qui regardent la t\u00e9l\u00e9vision sont pas contents un moyen cette coupe prendre la t\u00e9l\u00e9commande puis baisser le son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:25 > 0:32:37) [91%] : \r\nLes allergiques \u00e0 Maria Sharapova n'auront pas \u00e0 le faire poursuivre ce Roland Garros, la Russie a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 aujourd'hui par Garbine Muguruza moralit\u00e9, ce n'est pas toujours celui qui crie le plus fort qui gagne \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:41 > 0:32:55) [95%] : \r\nVoil\u00e0, ce soir, ne manquez pas Infrarouge on d\u00e9battra du deal de rue, il faut saluer, Esther Mamarbachi, qui anime l'\u00e9mission pour la derni\u00e8re fois, bravo et merci \u00e0 elle, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, merci et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:04 > 0:33:07) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:15 > 0:34:17) [94%] : \r\nEt voil\u00e0, mais mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:20 > 0:34:22) [73%] : \r\nBonjour camarades une soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:31 > 0:34:43) [84%] : \r\nJe fais Rattez Fabrice avec le micro, \u00e7a vous bonsoir test pour le sang, mais oui, bien s\u00fbr, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai fait ce qu'il convenait que j'office d\u00e8s maintenant, je ferai ce qu'il est n\u00e9cessaire que je fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:47 > 0:34:52) [96%] : \r\nDans la mare aux \u00e9crevisses, j'ai de l'eau jusqu'aux cuisses dans la mare aux grenouilles, j'ai de l'eau jusqu'au genou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:16 > 0:35:18) [89%] : \r\nTu garde le micro sous la main, au cas o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:21 > 0:35:25) [89%] : \r\nBah, c'est en g\u00e9n\u00e9ral, quand on est pr\u00eat \u00e0 ce genre d'\u00e9ventualit\u00e9 que tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:39 > 0:40:29) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les orages vont encore nous accompagner ces prochains jours, mais ils pourront se faire un peu plus discret pendant la journ\u00e9e de samedi, la situation ne change pas beaucoup en ce moment, nous restons sous l'influence de cette d\u00e9pression qui se trouve sur l'Espagne, elles provoquent des remont\u00e9es humide vers la Suisse et l'apr\u00e8s- midi avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, les nuages s'active, on note en passant que l'humidit\u00e9 et parfois assez forte, ce qui am\u00e8ne localement de forts cumuls de pr\u00e9cipitations demain vendredi, cette situation ne va pas beaucoup chang\u00e9 en revanche pendant la journ\u00e9e de samedi, l'instabilit\u00e9 va diminuer les orages pourront \u00eatre un peu moins fr\u00e9quent pour ce soir, voici tout d'abord les images radar pour l\u00e0 encore s'attendre \u00e0 des averses ou bien encore des orages principalement au nord, ils vont surtout circuler sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs il pourra aussi y en avoir sur le Tessin apparemment le Valais ou bien encore les Grisons devrait rester en marge des \u00e9v\u00e9nements demain matin une accalmie devrait se produire le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec et les \u00e9claircies devraient \u00e0 nouveau se d\u00e9velopper malgr\u00e9 des passages nuageux au nord, le soleil pourra d\u00e9j\u00e0 \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reuse sur le Valais ou bien encore le Tessin les Grisons l'apr\u00e8s- midi de nouveau avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, la tendance aux averses aux orages augmente les pr\u00e9cipitations pourront passer en toutes r\u00e9gions mais au d\u00e9but, ils garderont un caract\u00e8re assez occasionnels, par contre, en soir\u00e9e, et surtout dans la nuit bien ces pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre, se g\u00e9n\u00e9raliser, elles vont surtout circuler sur le versant nord des Alpes, c'est ce que nous montrent les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le le Valais les Grisons le Tessin ne devrait \u00eatre concern\u00e9 donc que dans une faible mesure, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, demain matin, elles devraient faire entre 13 et 16 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 24 \u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose en Valais, contre les 26 \u00e0 27 cet apr\u00e8s- midi, de leur c\u00f4t\u00e9, les vents seront de secteur Sud-Est Nord-Est en montagne, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, comme aujourd'hui, il faudra surveiller les rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages pendant la journ\u00e9e de vendredi, ce devrait \u00eatre dans les grandes lignes, le m\u00eame type de temps c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t orageux l'apr\u00e8s- midi, avec des temp\u00e9ratures entre 24 et 25 degr\u00e9s samedi, cette fois, nous devrions passer dans de l'air moins instable, ce qui veut dire que la tendance orageuse devrait diminuer, \u00e7a reste quand m\u00eame \u00e0 confirmer les \u00e9claircies devraient \u00eatre surtout le soleil devrait \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux sur les r\u00e9gions de plaine, enfin, les temp\u00e9ratures devraient \u00e0 nouveau grimper dimanche la hausse des temp\u00e9ratures devraient se poursuivre, mais pourra faire jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne mais la tendance orageuse devrait \u00e9galement augmenter, enfin, lundi, nous serons \u00e0 proximit\u00e9 d'un front froid, le temps sera assez changeant les temp\u00e9ratures baisseront \u00e0 nouveau donc, il faudra encore s'attendre \u00e0 quelques pr\u00e9cipitations voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc les temp\u00e9ratures vont baisser en d\u00e9but de semaine prochaine, mais nous serons quand m\u00eame dans les normales saisonni\u00e8res, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver Isabelle Moncada, toute l'\u00e9quipe de 36 9, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T18:21:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806687030", "durationSec": 128, "title": "SO USA GAUCHE KENNEDY_RTS000001501800", "excerpt": "Le cam\u00e9raman Andr\u00e9 Gazut et le r\u00e9alisateur Jean-Jacques Lagrange se souviennent de l'assassinat le 05.06.1968 de Robert Kennedy. Ils suivaient le fr\u00e8re de John F Kennedey en campagne pour les primaires de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine pour l'\u00e9mission de la TSR \"Continents sans visa\". Ce sont les seules images de la mort de Bob Kennedy et leur reportage avait re\u00e7u un Emmy Award.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ARCHIVES"], "thematicPersons": ["KENNEDY, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687031", "durationSec": 99, "title": "SO SHARAPOVA CRIS_RTS000001501754", "excerpt": "De nombreux joueurs de tennis accompagnent chacune de leur frappe d'un cri. A Roland-Garros, la Russe Maria Sharapova et l'Espagnole Garbine Muguruza ont toutes deux pouss\u00e9 des cris stridents du quart de finale remport\u00e9 par l'Espagnole. Il y a 20 ans, Monica Seles et Aranxta Sanchez avaient d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 des cris m\u00e9morables lors de la finale de Roland-Garros 1998.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA", "BRUIT"], "thematicPersons": ["SHARAPOVA, MARIA", "MUGURUZA, GARBINE"], "sequenceIds": ["1686767"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687032", "durationSec": 114, "title": "SO RBI RHEINAU_RTS000001501820", "excerpt": "La petite commune de Rheinau a r\u00e9pondu favorablement au projet de la r\u00e9alisatrice Rebecca Panian qui souhaite \u00e9tudier les effets du Revenu de base inconditionnel (RBI) sur la vie des gens. La moiti\u00e9 des habitants doit r\u00e9pondre favorablement et des financements doivent ensuite \u00eatre trouv\u00e9 pour exp\u00e9rimenter le revenu universelle \u00e0 l'\u00e9chelle d'un village.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["VILLAGE", "REVENU", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "sequenceIds": ["1687826"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687033", "durationSec": 32, "title": "SO MUR SHARAPOVA_RTS000001501727", "excerpt": "Les candidates au concours de beaut\u00e9 de Miss America ne d\u00e9fileront plus en maillot de bain. \nL'ex-miss Houston Lynne Dowell craint une disparition de la comp\u00e9tition."}, {"internalArchiveId": "AA1806687034", "durationSec": 106, "title": "SO MISS AMERICA_RTS000001501869", "excerpt": "Avec l'aide d'une ONG des migrants arriv\u00e9s sur l'\u00eele de Lesbos en Gr\u00e8ce reconvertissent dans un atelier de couture les gilets de sauvetages en sacs et autres accessoires branch\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CONCOURS DE BEAUT\u00c9", "MAILLOT DE BAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687035", "durationSec": 125, "title": "SO LESBOS MIGRANTS INSTALLES_RTS000001501565", "excerpt": "Le groupe Tamedia nie l'information de la RTS sur la disparition possible de la version papier du quotidien romand Le Matin.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["TECHNIQUE DE L'HABILLEMENT ET DU TEXTILE", "IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9", "BOAT PEOPLE"], "sequenceIds": ["1687898"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687036", "durationSec": 23, "title": "SO JOURNAL LE MATIN_RTS000001501798", "excerpt": "Le Conseil des Etats souhaite un plus grand contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers en Suisse et craint le rachat d'entreprises suisses par des investisseurs Chinois. Pourtant dans les faits se sont les investissements am\u00e9ricains \u00e0 courts termes qui ont le plus d'impacts n\u00e9gatifs sur les emplois en Suisse.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicCorporations": ["TAMEDIA", "LE MATIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687037", "durationSec": 112, "title": "SO INVESTISSEMENTS CHINOIS_RTS000001501878", "excerpt": "Le Conseil d'Etat vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de baisse progressif des imp\u00f4ts des particuliers \u00e0 hauteur de 100 millions de francs assortis de mesures sociales. Mais pour l'UDC la baisse de la fiscalit\u00e9 ne va pas assez loin et le parti lancera une initiative.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE", "PROTECTIONNISME"], "sequenceIds": ["1687828"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687038", "durationSec": 115, "title": "SO FISCALITE VAUD  V2_RTS000001501884", "excerpt": "Apr\u00e8s l'\u00e9chec de la r\u00e9forme de l'AVS et de la fiscalit\u00e9 des entreprises 4 Conseillers aux Etats ont n\u00e9goci\u00e9 un compromis liant les 2 r\u00e9formes dans un paquet finalement valid\u00e9 par les 2 Conseillers f\u00e9d\u00e9raux en charge des sujets. L'enjeux est suffisamment important pour que les quelques personnes inform\u00e9es aient gard\u00e9 le secret jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sentation \u00e0 la presse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "FISCALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1687773"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687039", "durationSec": 143, "title": "SO FISCALITE PF 17 AVS_RTS000001501819", "excerpt": "Selon le journal am\u00e9ricain New York Times les fabricants de t\u00e9l\u00e9phones mobiles chinois dont Huawei ont pu avoir acc\u00e8s aux donn\u00e9es priv\u00e9es des utilisateurs via le r\u00e9seau social Facebook. Le groupe Facebook nie de nouvelles fuites mais annonce rompre son partenariat avec le fabriquant de smartphones.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "RETRAITE (PENSION)", "FISCALIT\u00c9", "CONSEILLER AUX ETATS"], "sequenceIds": ["1687829"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687040", "durationSec": 97, "title": "SO FACEBOOK DATA CHINE_RTS000001501658", "excerpt": "L'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie pose la question du co\u00fbt des soins pour les personnes \u00e2g\u00e9es. A partir d'un certain niveau de d\u00e9pendance le co\u00fbt des soins \u00e0 domicile devient plus cher que le placement des personnes \u00e2g\u00e9es en EMS. En EMS le co\u00fbt cumul\u00e9 des loyers et des soins d\u00e9passent syst\u00e9matiquement les revenus des r\u00e9sidents et une partie est prise en charge par l'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "CHINE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK", "T\u00c9L\u00c9PHONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687041", "durationSec": 167, "title": "FRIGO SERIE SENIORS COUTS EMS V2_RTS000001500373", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "VIEILLESSE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1687954"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806687078", "summary": "Roland-Garros : Maria Sharapova et Garbine Muguruza, joueuses de tennis, criant \u00e0 chaque frappe de balle. Itw Marc Rosset, consultant RTS. Arbitre de chaise demandant au public de faire silence. Itw spectateurs. Garbine Muguruza remportant la balle de match face \u00e0 Maria Sharapova puis serrant la main \u00e0 son adversaire.", "id": "1686767", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "BRUIT", "WTA"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["ROSSET, MARC", "MUGURUZA, GARBINE", "SHARAPOVA, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688084", "summary": "Lausanne : Conf\u00e9rence de presse du Conseil d'Etat et explications de Pascal Broulis, conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie.  Itw Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat. \nChez lui, itw Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois.\nItw Hadrien Buclin, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche.", "id": "1687773", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["GORRITE, NURIA", "BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688131", "summary": "Rheinau : Mairie de la commune avec des armoiries de poisson. Vergers au au bord du Rhin. Itw habitants. Rue et maisons de la commune. Itw Rebecca Panian, r\u00e9alisatrice. Itw Andreas Jenni, maire de Rheinau.", "id": "1687826", "visualThemes": ["VILLAGE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688133", "summary": "Discours dans la salle du Conseil des Etats de Beat Rieder, Conseiller aux Etats PDC. Itw Beat Rieder. Ext de la Chambre de commerce Suisse Chine. Ext de la Maison de l'\u00e9conomie. \nItw Christophe Weber, pr\u00e9sident de la chambre de commerce Suisse Chine.\nItw Philippe Monnier, expert en promotion \u00e9conomique.", "id": "1687828", "visualThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE", "PROTECTIONNISME"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688134", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de la commission de l'\u00e9conomie et des redevances. D\u00e9claration de Pirmin Bischof, pr\u00e9sident de la commission. Preprod paquet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et des retraites.  \nGros plan au ralenti de Christian Levrat pr\u00e9sident du Parti socialiste (PS) et Conseiller aux Etats, Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR, Rudolf (Ruedi) Noser, Conseiller aux Etat PLR et Konrad Graber, Conseiller aux Etats PDC. Itw Roger Nordmann pr\u00e9sident du groupe socialiste.", "id": "1687829", "visualThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER", "LEVRAT, CHRISTIAN", "KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688203", "summary": "Migrants dans un atelier de confection r\u00e9alisant des v\u00eatements \u00e0 partir de gilets de sauvetage. Sacs et accessoires \u00e0 partir de mat\u00e9riaux de gilets de sauvetage. \nItw Amir Ali, r\u00e9fugi\u00e9 afghan et employ\u00e9 \"safe passage bags\" Lesvos solidarity.\nItw Shubeh Cheikh, migrant pakistanais. Itw Stratis Valamio, p\u00eacheur grec.", "id": "1687898", "visualThemes": ["TECHNIQUE DE L'HABILLEMENT ET DU TEXTILE", "IMMIGRANT"], "visualGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688259", "summary": "Itw Edouard Mancini, personne \u00e2g\u00e9e, dans son appartement.\nItw J\u00e9r\u00f4me Cosandey, Avenir suisse. \nItw Fran\u00e7oise Roehrich, r\u00e9sidente en EMS. Plan bref r\u00e9sidents en salle commune d'un EMS.", "id": "1687954", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "VIEILLESSE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744330", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040032", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A19D27C8-DF21-43FB-A964-D5E668A11D43", "internalArchiveId": "A19D27C8-DF21-43FB-A964-D5E668A11D43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Benazet;Steve Chung, sp\u00e9cialiste de la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'universit\u00e9 chinoise de Hong-Kong;Nam Song Wook, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Cor\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verts GE,  vice pr\u00e9sidente des verts;Xavier de Haller, conseiller communal lausannois, PLR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(25/ ISRAEL-ARGENTINE ANNULE PA 8H) On l'a appris cette nuit : L'Argentine a annul\u00e9 son dernier match de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde de football. Match pr\u00e9vu samedi \u00e0 J\u00e9rusalem contre Israel. \r\nEn cause, Alain Franco, la tension qui r\u00e8gne autour de cette rencontre sur fond de conflit isra\u00e9lo-palestinien.\r\n---\r\nOui, pression qui a commenc\u00e9 \u00e0 monter ces derniers jours, quand le match qui devait se d\u00e9rouler dans la ville palestinienne d'H\u00e9bron a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 J\u00e9rusalem. Une d\u00e9localisation mal v\u00e9cue par les Palestiniens qi y voient une fa\u00e7on de l\u00e9gitimer la politique isra\u00e9lienne.\r\nDimanche, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration palestinienne de football demande donc \u00e0 Lionel Messi de rester sur le banc de touche. \u00ab Messi, dit il est un symbole de paix. Il ne doit pas participer au blanchiment des crimes de l'occupation isra\u00e9lienne \u00bb. Jibril Rajoub appelle m\u00eame les palestiniens \u00e0 bruler un maillot du quintuple ballon d'or en signe de protestation.\r\nHier, des militants palestiniens pr\u00e9sent devant le terrain d'entra\u00eenement de la s\u00e9lection argentine brandissent un maillot de l'\u00e9quipe macul\u00e9 de peinture rouge sang. L'\u00e9quipe est somm\u00e9e de ne pas jouer le match. C'en est trop pour les joueurs qui d\u00e9cident de se retirer. \r\n*** RELANCE : Et Alain, on imagine que l'affaire fait des vagues.\r\nL'ambassade d'Isra\u00ebl \u00e0 Buenos Aires d\u00e9plore \u00ab les menaces et provocations qui ont logiquement suscit\u00e9 la crainte des joueurs.  Le ministre argentin des Affaires Etrang\u00e8res est sur la m\u00eame ligne : \u00ab la campagne devenue virale de maillots ensanglant\u00e9s, et de menaces aux joueurs et \u00e0 des proches a pes\u00e9 dans la balance \u00bb, dit-il.\r\nC\u00f4t\u00e9 palestinien, on se r\u00e9jouit : \u00ab Il s'agit d'une grande victoire et d'un coup rude port\u00e9 \u00e0 l'occupation isra\u00e9lienne \u00bb, affirme ce matin Abdel Salam Haniyeh, du comit\u00e9 palestinien \u00e0 la Jeunesse et au Sport \r\n*** EXTRO : Merci Alain Franco...\r\nL'Argentine qui souhaite d\u00e9sormais organiser un match amical \u00e0 Barcelone, o\u00f9 son \u00e9quipe est en stage, avant le d\u00e9part pour la Russie. L'adversaire pourrait \u00eatre Malte ou Saint-Marin...\r\n(Bve Facebook) Nouveau coup dur pour Facebook..\r\nLe r\u00e9seau social a reconnu hier que le chinois Huawei ((Wa-w\u00e9i)) faisait partie des fabricants de smartphones ayant eu acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es de ses utilisateurs. \r\nLe New York Times r\u00e9v\u00e9lait dimanche que Facebook avait laiss\u00e9 plusieurs dizaines de fabricants de smartphones acc\u00e9der \u00e0 des informations sur ses utilisateurs sans leur consentement, pour que ces industriels puissent proposer le r\u00e9seau social sur leurs t\u00e9l\u00e9phones .\r\nL'annonce concernant le chinois Huawei ((Wa-w\u00e9i)) a suscit\u00e9 la col\u00e8re de plusieurs parlementaires am\u00e9ricains qui consid\u00e8rent cette entreprise comme le bras arm\u00e9 technologique de P\u00e9kin.\r\nCes r\u00e9v\u00e9lations tombent d'autant plus mal qu'elles interviennent dans un climat d'extr\u00eames tensions entre P\u00e9kin et Washington, sur fond de menace de guerre commerciale...\r\n(12/UE REU CONSEIL MINISTRES PA) Les 28 ministres de l'Int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne se sont r\u00e9unis hier (MAR) \u00e0 Luxembourg pour chercher un compromis sur le syst\u00e8me d'accueil des migrants et plus sp\u00e9cifiquement des r\u00e9fugi\u00e9s. On est loin de la vague d'arriv\u00e9es massives survenue \u00e0 partir du printemps 2015 mais l'UE a r\u00e9alis\u00e9 qu'elle ne serait pas plus pr\u00eate \u00e0 g\u00e9rer une nouvelle crise des migrants avec les outils actuellement \u00e0 sa disposition. La mission des ministres de l'Int\u00e9rieur \u00e9tait de pr\u00e9parer un texte qui pourrait \u00eatre soumis au prochain sommet des chefs d'Etats et de gouvernements \u00e0 la fin du mois (28-29 juin). La rencontre d'hier (MAR) semble cependant n'avoir apport\u00e9 aucun progr\u00e8s.\r\n  57''\r\n((Dans les propositions sur la table hier figurait l'id\u00e9e de mettre en place un syst\u00e8me de r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s par quotas entre pays de l'UE mais uniquement au cas par cas et en cas de nouvel afflux massif de migrants. Cette proposition a rencontr\u00e9 l'hostilit\u00e9 de principe de plusieurs pays d'Europe centrale. L'Autriche par exemple, mais aussi ceux qui avaient vot\u00e9 contre le premier plan de r\u00e9partition en 2015 comme la Pologne, voire carr\u00e9ment tent\u00e9 de s'y opposer en justice comme la Hongrie ou la Slovaquie.\r\nDepuis l'entr\u00e9e en fonction du nouveau gouvernement italien il y a en face le nouveau poids politique du camp de ceux qui au contraire veulent absolument une r\u00e9partition automatique des r\u00e9fugi\u00e9s. Le nouveau pr\u00e9sident du conseil italien Giuseppe Conte l'a de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier alors que de leur c\u00f4t\u00e9 la France et l'Allemagne continuent de pr\u00e9coniser le maintien du r\u00e8glement de Dublin, celui qui oblige les pays par lesquels les migrants arrivent dans l'UE \u00e0 g\u00e9rer leurs dossiers. Un compromis pour le sommet du 28 juin semble donc pour l'heure impossible \u00e0 imaginer.))\r\n(Bve Japon Cor\u00e9e) *** Le Japon veut des garanties de Donal Trump avant le sommet avec Kim Jong-un... \r\nLe Premier ministre japonais Shinzo Abe, qui s'entretiendra une nouvelle fois demain avec le\r\npr\u00e9sident am\u00e9ricain, va l'inciter \u00e0 ne pas oublier les inqui\u00e9tudes s\u00e9curitaires de Tokyo dans sa qu\u00eate d'un accord historique avec le dirigeant nord-cor\u00e9en.\r\n(TF6/AVENIR COREE DU NORD PI) La Cor\u00e9e du nord justement... Quel avenir pour ce pays\u00a0? \r\nLa question se pose \u00e0 la veille de la rencontre entre Kim Jong-Un et Donald Trump.\r\nPyongyang esp\u00e8re un all\u00e8gement des sanctions en \u00e9change de l'abandon progressif de son programme nucl\u00e9aire. \r\nLe dirigeant nord-cor\u00e9en ne s'en cache pas\u00a0: il veut d\u00e9velopper l'\u00e9conomie de son pays. \r\nUne ambition synonyme d'espoir d'ouverture pour certains mais qui laisse aussi sceptique.Michael Peuker.\r\n  1'33\r\n(Bve Guatemala Volcan) Un bilan qui risque encore de s'alourdir dans les prochaines heures au Guatemala. \r\n48 heures apr\u00e8s l'\u00e9ruption du Volcan de Feu, le dernier d\u00e9compte fait \u00e9tat d'au moins 75 morts et pr\u00e8s de 200 disparus.\r\nUne forte explosion a oblig\u00e9 hier les secouristes \u00e0 \u00e9vacuer sept villages situ\u00e9s sur le flanc du volcan.\r\nLes op\u00e9rations de sauvetage \u00e9t\u00e9 suspendues. \r\nSelon des experts, de nouvelles coul\u00e9es pyroclastiques, compos\u00e9es de cendres, de boue, d'eau, de gaz et de roches \u00e0 hautes temp\u00e9ratures, qui s'\u00e9coule \u00e0 grande vitesse pourraient \u00e0 nouveau se produire.\r\nL'erruption a affect\u00e9, \u00e0 divers degr\u00e9s, un total de 1,7 million de Guat\u00e9malt\u00e8ques.\r\n(Bve Tariq Ramadan) C'est la premi\u00e8re fois qu'il reconna\u00eet une relation. \r\nL'islamologue suisse Tariq Ramadan, incarc\u00e9r\u00e9 en France dans une affaire de viols sur deux femmes, a reconnu des relations sexuelles \"consenties\" avec une troisi\u00e8me plaignante, hier lors d'un interrogatoire devant les juges d'instruction.\r\nSelon son avocat, les magistrats ont choisi de ne pas le mettre en examen dans cette affaire.\r\nLa 3e plaignante, ancienne escort-girl l'accuse de neuf viols. Elle etait aussi protagoniste du proc\u00e8s pour prox\u00e9n\u00e9tisme du Carlton aux c\u00f4t\u00e9s de Dominique Strauss-Kahn. \r\nLa d\u00e9fense de Tariq Ramadan qui a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 hier soir la \"volte-face\" r\u00e9cente de la premi\u00e8re plaingante, qui a modifi\u00e9 le lieu et la date des faits qu'elle d\u00e9nonce.\r\n(02/REF SURVEILLANCE ASSURES ITV MAZZONE) Le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par un groupe de citoyens contre la loi sur la surveillance des assur\u00e9s va aboutir. \r\nHier \u00e0 Zurich, les r\u00e9f\u00e9endaires ont annonc\u00e9, dans une conf\u00e9rence de presse sur les r\u00e9seaux sociaux, avoir r\u00e9colt\u00e9 plus de 55'000 signatures en deux mois \u00e0 peine. \r\nLe texte contest\u00e9 pr\u00e9voit des mesures de surveillance tel que les traceurs GPS pour d\u00e9buquer les fraudeurs aux assurances sociale. St\u00e9phane Deleury a pu joindre la vice pr\u00e9sidente des verts Lisa Mazzone et lui a demander si cette r\u00e9ussite d'un groupe de citoyen n'\u00e9tait pas une le\u00e7on pour les partis traditionnels. \r\n  47'' \r\nLe d\u00e9p\u00f4t des signatures \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale est pr\u00e9vu le 5 juillet prochain.\r\n(10/DEAL DE RUE ITV DE HALLER) ** Lausanne a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses mesures pour lutter contre le deal de rue..\r\nD\u00e8s le 15 juin, des policiers investiront de 8h00 \u00e0 22h00 six points du centre-ville particuli\u00e8rement expos\u00e9s. \r\nL'\u00e9quivalent de 20 policiers \u00e0 plein temps dans un premier temps...\r\nD'autres mesures sont pr\u00e9vues comme un deuxi\u00e8me poste de police mobile. \r\nXavier de Haller, conseiller communal PLR salue cette initiative, mais souligne qu'elle comporte un risque. \r\n  49'' \r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n(18/FLIXBUS PA) *** Flixbus s'implante en Suisse.\r\nLa compagnie allemande, leader europ\u00e9en du transport de passagers par bus exploitera d\u00e8s ce dimanche 4 lignes : St-Gall-A\u00e9roport de Gen\u00e8ve, Coire-Sion, Coire-A\u00e9roport de Zurich et B\u00e2le EuroAirport-Lugano. \r\nElle s'associe pour cela avec Eurobus, la plus grande entreprise de bus en Suisse...\r\nConcr\u00e8tement, Flixbus met \u00e0 disposition ses plateformes internet de r\u00e9servation.\r\nDe quoi renforcer sa visibilit\u00e9 sur le march\u00e9 helv\u00e9tique Romain Bardet.\r\n  48''\r\n(Bve Floyd Mayweather) Quel est le sport le plus r\u00e9mun\u00e9rateur au monde?\r\nAttention aux id\u00e9es recues... Il ne s'agit pas de Football ou de Basket... Mais de Boxe! \r\nLe boxeur Floyd Mayweather sportif le mieux pay\u00e9 de la plan\u00e8te en 2017, avec des gains de 285 millions de dollars...\r\nSelon le classement publi\u00e9 hier par le magazine am\u00e9ricain Forbes, l'am\u00e9ricain devance deux footballeurs, l'Argentin Lionel Messi (111 millions) et Cristiano Ronaldo. \r\nL'ann\u00e9e 2017 qui fut aussi fructueuse sur le plan sportif pour Roger Federer, vainqueur l'an dernier de sept titres dont deux en Grand Chelem...\r\n7e sportif le mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 selon le classement...Avec plus de 77 millions de dollars. \r\nA noter qu'aucune femme ne fait partie des 100 sportifs les mieux pay\u00e9s en 2017, une premi\u00e8re depuis que Forbes \u00e9tablit ce classement.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608318", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9608341", "ece-9608318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T04:50:42Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nOui, Boukari, Isra\u00ebl et l'Argentine ne s'affronteront pas samedi \u00e0 J\u00e9rusalem, la d\u00e9cision d'annuler cette rencontre de football survient apr\u00e8s une forte mobilisation pour la cause palestinienne, la municipalit\u00e9 de Lausanne renforce sa lutte contre le trafic de drogue en pleine rue, elle a pr\u00e9sent\u00e9 hier plusieurs mesures et puis flexible vu s'implante en Suisse, la compagnie allemande, leader europ\u00e9en du transport de passagers par bus exploitera plusieurs lignes \u00e0 partir de ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nOn a appris cette nuit l'Argentine annul\u00e9 son dernier match de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde de football match pr\u00e9vu samedi \u00e0 J\u00e9rusalem contre Isra\u00ebl en cause Alain Franco la tension qui r\u00e8gne autour de cette rencontre, sur fond de conflit isra\u00e9lo- palestinien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [92%] :\r\nOui, la pression a commenc\u00e9 \u00e0 monter ces derniers jours que le match qui devait se d\u00e9rouler dans la ville palestinienne d'H\u00e9bron a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 J\u00e9rusalem, une d\u00e9localisation mal v\u00e9cue par les Palestiniens qui y voient une fa\u00e7on de l\u00e9gitimer la politique isra\u00e9lienne dimanche pr\u00e9sident, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration palestinienne de football demande donc au Capitaine argentin Lionel Messi de rester sur le banc de touche, mais s', dit -il, est un symbole de paix, il ne doit pas participer au blanchiment des crimes de l'occupation isra\u00e9lienne, Djibril Rajoub appelle m\u00eame les palestiniens a br\u00fbl\u00e9 un maillot du quintuple Ballon d'Or en signe de protestation, hier, des militants palestiniens pr\u00e9sent devant le tri rend d'entra\u00eenement de la s\u00e9lection Argentine brandissent un maillot de l'\u00e9quipe macul\u00e9 de peinture rouge sang, la s\u00e9lection est somm\u00e9e de ne pas jouer son est trop pour les joueurs qui d\u00e9cident de se retirer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [98%] :\r\nEt Alain, on imagine que l'affaire fait des vagues au niveau diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [95%] :\r\nL'ambassade d'Isra\u00ebl \u00e0 Buenos Aires, d\u00e9plore les menaces et provocations qui ont logiquement suscit\u00e9 la crainte des joueurs, le ministre argentin des Affaires \u00e9trang\u00e8res est sur la m\u00eame ligne, la campagne devenue virale de maillots ensanglant\u00e9s et de menaces aux joueurs et \u00e0 des proches, a pes\u00e9 dans la balance, confirme -t-il, c\u00f4t\u00e9 palestinien, on se r\u00e9jouit qu'il s'agit d'une grande victoire et d'un coup rude port\u00e9 \u00e0 l'occupation isra\u00e9lienne, affirme ce matin Abdel Salam Haniyeh du comit\u00e9 palestinien \u00e0 la Jeunesse et aux Sports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [94%] :\r\nMerci Alain Franco et sur le plan sportif l'Argentine qui souhaite d\u00e9sormais organiser un match amical \u00e0 Barcelone, o\u00f9 son \u00e9quipe est en stage avant le d\u00e9part pour la Russie devrait advint affronter ou soit mal tout soit Saint-Marin, nouveau coup dur pour Facebook, le r\u00e9seau social, a reconnu hier que le chinois ou et il faisait partie des fabricants de smartphones ayant eu acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es de ses utilisateurs, le New-York Times r\u00e9v\u00e9lait dimanche que Facebook avait laiss\u00e9 plusieurs dizaines de fabricants de t\u00e9l\u00e9phones, acc\u00e9der \u00e0 des informations sur ses utilisateurs sans leur consentement pour que ces industriels puissent proposer le r\u00e9seau social sur leur t\u00e9l\u00e9phone l'annonce concernant le chinois Wang Wei a suscit\u00e9 la col\u00e8re de plusieurs parlementaires am\u00e9ricains qui consid\u00e8rent cette entreprise comme le bras arm\u00e9 technologique de P\u00e9kin ces r\u00e9v\u00e9lations tombent d'autant plus mal qu'elles interviennent dans un climat d'extr\u00eame tension entre P\u00e9kin et Washington sur fond de menace de guerre commerciale, les 28 ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne se sont rassembl\u00e9s hier \u00e0 Luxembourg pour rechercher un compromis sur le syst\u00e8me d'accueil des migrants et plus sp\u00e9cifiquement des r\u00e9fugi\u00e9s, on est loin de la vague d'arriv\u00e9es massives survenue \u00e0 partir du printemps 2015 mais l'UE r\u00e9alis\u00e9 qu'elle ne serait pas plus pr\u00eate \u00e0 g\u00e9rer une nouvelle crise de migrants avec les outils actuellement \u00e0 sa disposition la mission des ministres de l'Int\u00e9rieur \u00e9tait de pr\u00e9parer un texte qui pourrait \u00eatre soumis au prochain sommet des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement \u00e0 la fin du mois, la rencontre d'hier semble cependant avoir apport\u00e9 aucun progr\u00e8s Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [95%] :\r\nDans les propositions sur la table hier figurait l'id\u00e9e de mettre en place un syst\u00e8me de r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s par quotas entre pays de l'UE, mais uniquement au cas par cas et en cas de nouvel afflux massif de migrants, cette proposition a rencontr\u00e9 l'hostilit\u00e9 de principe de plusieurs pays d'Europe centrale, l'Autriche par exemple mais aussi ceux qui avaient vot\u00e9 contre le 1er plan de 2015, comme la Pologne, voire carr\u00e9ment tent\u00e9 de s'y opposer en justice, comme la Hongrie ou la Slovaquie, depuis l'entr\u00e9e en fonctions du nouveau gouvernement italien il y a en face le nouveau poids politique du camp de ceux qui, au contraire, veulent absolument une r\u00e9partition automatique des r\u00e9fugi\u00e9s, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil italien Giuseppe quand elle a de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier alors que de leur c\u00f4t\u00e9, la France et l'Allemagne continuent de pr\u00e9coniser le maintien du r\u00e8glement de Dublin, celui qui oblige les pays par lesquels les migrants arrivent dans l'UE \u00e0 g\u00e9rer leurs dossiers, un compromis pour le sommet du 28 juin semble donc pour l'heure impossible \u00e0 imaginer Bruxelles Pierre B\u00e9nazet pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [96%] :\r\nEt le Japon veut des garanties de Donal Trump avant le sommet avec Kim Jong le 1er ministre japonais Shinzo Abe s'entretiendra une nouvelle fois demain avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va l'inciter \u00e0 ne pas oublier des inqui\u00e9tudes s\u00e9curitaires de Tokyo dans sa qu\u00eate d'un accord historique avec le dirigeant nord- cor\u00e9en la Cor\u00e9e du Nord justement, quel avenir pour ce pays, la question se pose \u00e0 la veille de cette rencontre, Pyongyang esp\u00e8re un all\u00e9gement des sanctions en \u00e9change de l'abandon progressif de son programme nucl\u00e9aire, le dirigeant nord- cor\u00e9en ne s'en cache pas : il veut d\u00e9velopper l'\u00e9conomie de son pays, une ambition synonyme d'espoir d'ouverture pour certains mais qui laisse aussi sceptique Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:59) [88%] :\r\nIsol\u00e9e du reste du monde, la dynastie des Kim a \u00e9lever le doute chez en v\u00e9ritable religion id\u00e9ologie extr\u00eame le doute chez pr\u00f4ne l'idol\u00e2trie du leader, l'ind\u00e9pendance et l'autosuffisance, mais Kim Jong-Un lorgne d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin, ses proches conseillers s'y rendent pour se familiariser avec le syst\u00e8me et les r\u00e9formes \u00e9conomiques Steve Chung et sp\u00e9cialiste de la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'universit\u00e9 chinoise de Hong Kong, pour lui, c'est sur l'\u00e9conomie socialiste de march\u00e9 s\u00e9duit le mar\u00e9chal de Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [87%] :\r\nLa fin et il veut l'ouverture \u00e9conomique mais il veut garder le contr\u00f4le des questions politiques et sociales en Cor\u00e9e du Nord, et je suis sinon elle a donn\u00e9, ils apprennent de l'exp\u00e9rience de la Chine et du Vietnam, tous 2 reposent sur des structures \u00e9conomiques lib\u00e9rales mais garde un contr\u00f4le \u00e9troit sur les m\u00e9dias et sur la vie politique, c'est un exemple que la Cor\u00e9e du Nord veut suivant fait Brent fondre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [91%] :\r\nGarder le contr\u00f4le \u00e0 tout prix pour garantir sa survie, une obsession pour le r\u00e9gime, qui reste le principal obstacle au d\u00e9veloppement Nam sont que, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Cor\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [91%] :\r\nD'ailleurs, les urnes c'est bien une profonde diff\u00e9rence entre d'un c\u00f4t\u00e9, la Chine et le Vietnam et de l'autre la Cor\u00e9e du Nord Rolls combien haine, la Chine, Vietnam ne repose pas sur un principe de succession familiale Kim Jong Un n'a pour mission de maintenir le pouvoir dynastique sur le long terme et l'id\u00e9ologie du Che et la grande priorit\u00e9 pour maintenir le contr\u00f4le sur la population nord- cor\u00e9enne, or le doute chez tout simplement incompatible avec les affaires hygi\u00e9niste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:25) [94%] :\r\nD\u00e9velopper l'\u00e9conomie sans fragiliser le pouvoir en place ni les dogmes id\u00e9ologiques, une mission d\u00e9licate reconnaissent, m\u00eame les plus optimistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [94%] :\r\nLe bilan risque encore de s'alourdir dans les prochaines heures au Guatemala, 48 heures apr\u00e8s l'\u00e9ruption du volcan de feu le dernier d\u00e9compte fait \u00e9tat d'au moins 75 morts et pr\u00e8s de 200 disparus, une forte explosion a oblig\u00e9 hier, les secouristes \u00e0 \u00e9vacuer sept villages situ\u00e9s sur le flanc du volcan, les op\u00e9rations de sauvetage ont \u00e9t\u00e9 suspendues, selon des experts, de nouvelles coul\u00e9es pyroclastiques compos\u00e9es de cendres de boue d'eau, de gaz et de roches \u00e0 haute temp\u00e9rature qui s'\u00e9coule \u00e0 grande vitesse pourraient \u00e0 nouveau se produire l'adoption qui a affect\u00e9 \u00e0 divers degr\u00e9s, un total d'un 1000000 700 1000 Guat\u00e9malt\u00e8ques, c'est la premi\u00e8re fois qu'il reconna\u00eet une relation l'islamologue suisse Tariq ramadan, incarc\u00e9r\u00e9 en France dans une affaire de viol sur 2 femmes reconnu des relations sexuelles consenties, dit -il, avec une troisi\u00e8me plaignante hier lors d'un interrogatoire devant les juges d'instruction, selon son avocat, les magistrats ont choisi de ne pas le mettre en examen dans cette affaire, la troisi\u00e8me plaignante ancienne escorte girl accuse de ne viols, elle \u00e9tait aussi protagoniste du proc\u00e8s pour prox\u00e9n\u00e9tisme du Carlton, aux c\u00f4t\u00e9s de Dominique Strauss-Kahn, la d\u00e9fense de Tariq ramadan, qui a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 hier soir la volte-face r\u00e9cente de la premi\u00e8re plaignante qui est modifi\u00e9 le lieu et la date des faits qu'elle d\u00e9nonce le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par un groupe de citoyens contre la loi sur la surveillance des assur\u00e9s va aboutir \u00e0 Zurich hier les r\u00e9f\u00e9rendaires ont annonc\u00e9 dans une conf\u00e9rence de presse sur les r\u00e9seaux sociaux avoir r\u00e9colt\u00e9 plus de 55000 signatures en 2 mois \u00e0 peine, le texte contest\u00e9 pr\u00e9voit des mesures de surveillance, tels que les traceurs GPS pour d\u00e9busquer les fraudeurs aux assurances sociales St\u00e9phane Delory a pu joindre la vice- pr\u00e9sidente des verts, Lisa Mazzone et lui a demand\u00e9 si cette r\u00e9ussite d'un groupe de citoyens n'\u00e9tait pas une le\u00e7on pour les partis traditionnels. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:05) [88%] :\r\nCette mobilisation nous secoue et je pense que c'est positif d'\u00eatre secou\u00e9 d'\u00eatre \u00e9branl\u00e9 et puis c'est positif que la d\u00e9mocratie soit r\u00e9investi par des personnes qui en n'en \u00e9tait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s proche ou pas directement actif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [93%] :\r\nVa falloir mener une campagne politique vos opposants vont vont avoir beau jeu de vous d\u00e9crire comme des na\u00effs qui d\u00e9fendait peut-\u00eatre en quelque sorte les fraudeurs, on va peut-\u00eatre stigmatiser tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'assurance sociale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:30) [89%] :\r\nC'est le beurre de certains partis depuis des ann\u00e9es, la stigmatisation des personnes qui sont certes l'assurance sociale, moi \u00e7a me simplement par peur qu'il faut, c'est montrer que que c'est une atteinte \u00e0 nos valeurs constitutionnelles, c'est une atteinte \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e et on n'est pas seule \u00e0 gauche \u00e0 la combattre, il y a des profs de droit qui se sont prononc\u00e9s pour d\u00e9noncer ces textes et ce d\u00e9rapage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [93%] :\r\nLausanne, a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses mesures pour lutter contre le deal de rue des policiers investiront \u00e0 partir du 15 juin de 8 heures \u00e0 22 heures 6 points du centre- ville de Lausanne, particuli\u00e8rement expos\u00e9s, l'\u00e9quivalent de 20 policiers \u00e0 plein temps dans un 1er temps d'autres mesures sont pr\u00e9vues, comme un 2\u00e8me, poste de police mobile Xavier de Haller, conseiller communal PLR salue cette initiative mais il souligne qu'elle comporte un risque. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:15) [87%] :\r\nAlors l'effet secondaire, c'est qu'on ne pourra pas avoir des policiers partout, donc il est \u00e9vident qu'il y a un risque de voir les trafiquants drogue soit s'est d\u00e9plac\u00e9e vers d'autres quartiers souhaite mettre en place, d'autres techniques pour quelque part, \u00eatre moins visibles ou \u00eatre moins facilement rep\u00e9r\u00e9s par la police, mais dans ce cadre -l\u00e0, au moins ce sera des buts qui sera obtenu, c'est-\u00e0-dire qu'on n'aura plus du deal ou des dealers qui sont visiblement \u00e0 la vue de tous pr\u00e9sents sur le domaine public. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:41) [93%] :\r\nEst ce que vous jugez que cette mesure est suffisante. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:44) [92%] :\r\nAlors je pense pas que cette mesure soit suffisante, c'est un pas dans la direction de lutte contre le trafic de drogue, je pense qu'il est essentiel de maintenir une volont\u00e9 de lutter contre le trafic de drogue \u00e0 tous les \u00e9chelons, a non seulement au niveau local, mais \u00e9galement internationale maintenant c'est pas uniquement au niveau de la police municipale qu'on pourra r\u00e9gler ou en tout cas, combattre les probl\u00e9matiques Lebas au deal de rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Katia cher Flixbus implante en Suisse, la compagnie allemande, leader europ\u00e9en du transport de passagers par bus exploitera d\u00e8s ce dimanche 4 lignes Saint-Gall a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Coire Sion Coire a\u00e9roport de Z\u00fcrich et B\u00e2le Euro- Airport Trigano, elle s'associent pour cela avec Eurobus, la plus grande entreprise de bus en Suisse concr\u00e8tement Flixbus met \u00e0 disposition ses plateformes internet de r\u00e9servation, de quoi renforcer sa visibilit\u00e9 sur le march\u00e9 helv\u00e9tique Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:32) [94%] :\r\nCe n'est pas Flixbus, qui exploitera les lignes en Suisse mais bien l'entreprise argovienne Eurobus mais les passagers pourront r\u00e9server leur trajet directement sur la plateforme du g\u00e9ant allemand, un partenariat bienvenue pour Eurobus qui profite ainsi de la force de frappe de Flixbus et un moyen pour Flixbus de p\u00e9n\u00e9trer davantage le march\u00e9 suisse car, jusqu'\u00e0 ce jour, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports n'a accord\u00e9 qu'une seule concession pour exploiter 3 lignes dans le pays, c'est l'entreprise Domo Swiss Express qui l'a obtenu en f\u00e9vrier, mais depuis, Eurobus a pris le contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 et s'est donc empar\u00e9 de sa concession les lignes seront exploit\u00e9es d\u00e8s ce dimanche, cette alliance entre Eurobus et Flixbus et donc un signe de plus de la concurrence croissante faite au rail, de quoi inqui\u00e9ter le syndicat du personnel des transports, il appelle ainsi les acteurs \u00e0 n\u00e9gocier les conditions cadres pour ce secteur en pleine expansion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [93%] :\r\nQuel est le sport le plus r\u00e9mun\u00e9rateur au monde attention \u00c9ric aux id\u00e9es re\u00e7ues, il ne s'agit pas de football ou de basket mais de boxe, le professeur Floyd Mayweather sportif le mieux pay\u00e9 de la plan\u00e8te en 2017 avec des gains de 285 millions $ selon le classement publi\u00e9 par le magazine am\u00e9ricain Forbes hier l'Am\u00e9ricain devance de footballeurs, l'argentin Lionel Messi 111 millions et Cristiano Ronaldo, l'ann\u00e9e 2017, qui fut aussi fructueuse sur le plan sportif pour Roger Federer, vainqueur l'an dernier de ce titre, dont 2 en Grand-Chelem 7\u00e8me sportif le mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, selon ce classement, avec plus de 77 millions de dollars noter qu'aucune femme ne fait partie des 100 sportifs les mieux pay\u00e9s l'an dernier, une premi\u00e8re depuis que Forbes \u00e9tablit ce classement voil\u00e0 c'est la fin du journal de Foued Boukari et vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T06:21:17Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D72D41E-6753-48C0-A77F-1FC64EC9E3CB", "internalArchiveId": "7D72D41E-6753-48C0-A77F-1FC64EC9E3CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avenir du financement des camps de ski rebondit au Conseil des Etats", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beath Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC fribourgeois\r\nDepuis un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, cantons et communes ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ou supprimer les camps de ski. A la suite de l'interpellation du conseiller aux Etats Beat Vonlanthen (PDC/FR), Johann Schneider-Ammann a rappel\u00e9 que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne pouvait pas agir directement.\r\n\r\n* * L'avenir du financement des camps de ski rebondit au Conseil des Etats   \r\nL'avenir du financement des camps de ski remis en question au Conseil des Etats. Depuis un arr\u00eat du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, cantons et communes ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ou supprimer ce type d'activit\u00e9s, \u00e9tant contraint de les financer tout seuls sans le soutien des parents. Ce matin, le conseiller aux Etats PDC fribourgeois Beat Vonlanthen a demand\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral comment ce dernier pourrait palier au d\u00e9sengagement des cantons. En l'\u00e9tat pas grand chose de plus, c'est en substance la r\u00e9ponse du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Marc Menichini\r\nJohann Schneider Amman qui a rappel\u00e9 ce matin la souverainet\u00e9 des cantons en mati\u00e8re d'enseignement obligatoire... et donc dans le financement des camps de sports d'hiver. elon le ministre PLR, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut agir que de mani\u00e8re subsidiaire... notamment en soutenant l'Association initiative sport de niege... qui permet d'organiser des camps meilleurs march\u00e9... ou via des mesures d'encouragement au tourisme ou encore par les offres jeunesse et sport. \r\nAutant de programmes qui risquent d'\u00eatre fortement sollicit\u00e9s ces prochaines ann\u00e9es, selon Beath Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC fribourgeois\r\n((SON 26 sec)) \r\nBref vous l'avez compris, les cantons demandent un soutien financier suppl\u00e9mentaire \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Un appel auquel le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Schneider Amman ne s'est pas montr\u00e9 compl\u00e8tement insensible ce matin. \r\n***Mais Marc, certains cantons, Fribourg notamment, ont trouv\u00e9 ou pourraient trouv\u00e9 des solutions.\r\nDes solutions salu\u00e9es par le conseiller aux Etats Beat Vonlanthen... mais elles restent tr\u00e8s minoritaires. La Conf\u00e9d\u00e9ration doit tout de m\u00eame s'engager, insiste le Fribourgeois. Johann Schneider Amman n'a donn\u00e9 aucun chiffre, malgr\u00e9 une timide ouverture... C'est qu'en fait pour le moment la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son ensemble est de ne pa", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608264", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'avenir du financement des camps de ski rebondit au Conseil des Etats / 12H30_2018-06-06T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Depuis un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, cantons et communes ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ou supprimer les camps de ski. A la suite de l'interpellation du conseiller aux Etats Beat Vonlanthen (PDC/FR), Johann Schneider-Ammann a rappel\u00e9 que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne pouvait pas agir directement."], "variantIds": ["ece-9608264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T11:05:28Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'avenir du financement des camps de ski remis en question au Conseil des \u00c9tats depuis un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral cantons et communes ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ou supprimer ce type d'activit\u00e9s \u00e9tant contraint de les financer tout seuls, sans le soutien des parents Marc qui nie, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, le conseiller aux \u00c9tats PDC fribourgeois Vonlanthen a demand\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral comment ce dernier pourrait palier au d\u00e9sengagement des cantons en l'\u00e9tat pas grand chose de plus : c'est en substance la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, Johann Schneider- Ammann, qui a rappel\u00e9 ce matin la souverainet\u00e9 des cantons en moins en mati\u00e8re d'enseignement obligatoire et aussi au niveau du financement des camps de sports d'hiver, selon le ministre PLR la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut agir que de mani\u00e8re subsidiaire, notamment en soutenant l'Association initiative sport de neige qui permet d'organiser des camps meilleurs march\u00e9 ou via des mesures d'encouragement au tourisme ou encore par les offres, jeunesse et sports, autant de programmes qui risquent d'\u00eatre fortement sollicit\u00e9s ces prochaines ann\u00e9es, selon Beath Vonlanthen conseiller aux \u00c9tats PDC fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [90%] :\r\nPour les camps de ski pour la formation de ski pour le tourisme et aussi pour Jeunesse et sports, les demandes vont vraiment \u00eatre plus large, plus grande encore \u00e0 l'avenir, je vais insister et je vais voir que dans ces T-Rex ont ils mettent \u00e0 disposition l'argent n\u00e9cessaire pour vraiment r\u00e9pondre \u00e0 ces demandes des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nBref, ou vous l'aurez compris les cantons vont demander ou demande un d\u00e9j\u00e0 un soutien financier suppl\u00e9mentaire \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration un appel auquel le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann ne s'est pas montr\u00e9 compl\u00e8tement insensible Sema. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [91%] :\r\nOui, Marc certains cantons Fribourg notamment ont trouv\u00e9 ou pourraient trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [95%] :\r\nOui, des solutions salu\u00e9es par le conseiller aux \u00c9tats Beath Vonlanthen mais elles restent tr\u00e8s minoritaires, c'est pourquoi la Conf\u00e9d\u00e9ration doit tout de m\u00eame s'engager, insiste le Fribourgeois mais Johann Schneider- Ammann n'a donn\u00e9 aucun chiffre, malgr\u00e9 une timide ouverture c'est qu'en fait, pour le moment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son ensemble ne veut pas augmenter les subventions f\u00e9d\u00e9rales dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [85%] :\r\nVous, pr\u00e9cise Jean-Marc Meunier qui, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci les rachats. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21FF14DE-8581-4CE4-9B04-BBB1627E9760", "internalArchiveId": "21FF14DE-8581-4CE4-9B04-BBB1627E9760", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques: interview de Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois UDC", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nInterview de Philippe Jobin, chef groupe UDC au Grand conseil vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n* * Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de l'UDC Philippe Jobin  Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouve rnement vaudois, socialiste\r\nBaisse d'imp\u00f4t et augmentation des charges: comment vous allez financer cette strat\u00e9gie??\r\n- vous baissez les impots, vous \u00eates un gouvrement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche...que se passe -t-il ? le PS ne d\u00e9fend d'ordinaire jamais les baisses d'impots.. la pression etait effectivement trop forte?\r\n- vous ne vous arr\u00eatez pas l\u00e0. vous allez meme jusqu \u00e0 prendre \u00e0 votre compte l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...vous craignez a ce point de vous faire dicter votre politique fiscale par la droite?\r\n- baisse du coefficient cantonal \u00e9chelonn\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9e.... quelles assurances que \u00e7a ne sera pas compens\u00e9 par les imp\u00f4ts communaux? \r\n- les moyens de vos ambitions? manque \u00e0 gagner de env. 92 mio en 2022 en recettes fiscales. Plus toutes les autres mesures... \r\n- plan trouvera \"essentiel du financement dans la dynamique \u00e9conomique positive qu'il contribuera \u00e0 renforcer\"... c'est du wishful thinking, de la pens\u00e9e positive?\r\n- n\u00e9gociations avec les communes \u00e0 propos des co\u00fbts de la RIE3 cantonale... le plus dur reste \u00e0 faire? \u00e7a co\u00fbtera combien ce que vous proposez pour compenser? \r\n- salaire minimum de 4 mille francs pour les employ\u00e9s de l'Etat... c'est un susucre donn\u00e9 \u00e0 la gauche? \r\n-\r\n- l'impot est progressif, ce sont surtout les hauts et tr\u00e8s hauts revenus qui vont profiter de lla baisse. Pas vraiment  vraiment socialiste? \r\n-on a le sentiment avec ce plan que vous avez voulu contenter tout le monde, en donnant un peu \u00e0 chacun... \r\n-c'est \u00e7a le compromis dynamique...?\r\n-On imagine que les discussions ont \u00e9t\u00e9 tendues au sein du gouvernement pour arriver \u00e0 ce compromis qui concerne tous les d\u00e9partements. Vous avez tous mis de l'eau dans vos vins... comment \u00e7a s'est pass\u00e9?\r\n Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois \r\n- Le Conseil d'etat vd propose une baisse d'impots de 0,5 points sur trois ans.d\u00e8s 2020.. 49 milions d''Economie... Vous demandiez une baisse de 3 points d'impots d\u00e8s l'an prochain. Ce soir vous dites le Conseil d'etat a entendu le message ou bien: il ne va pas assez loin?\r\n- Mais il y a d'autres mesures aussi: hausse de 1000 francs de la d\u00e9duction maximale pour les frais de garde, et l'application de l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...  en tout c'est une diminution p\u00e9renne de recette fiscale de 92, millions \u00e0 terme en 2022..Ce panachage, qui va aussi bien toucher les individus que les familles ca ne vous va pas??\r\nCe sont des d\u00e9ductions significative...tout de m\u00eame!\r\n-  Du cot\u00e9 des Verts lib\u00e9raux qui soutenaient activement votre revendication de baisse d'impots de 3 points, on se f\u00e9licite de cette strat\u00e9gie, qui est jug\u00e9e tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e.. avec un r\u00e9el impact pour le pouvoir d'achat des Vaudois.. vous risquez de vous retrouver bien seuls lors des d\u00e9bats au GRand Conseil, si vous choisissez de vous y opposer!\r\n- Baisser les impots on le sait, ca profite  surtout aux hauts et tr\u00e8s hauts revenus.. car l'impot est progressif... franchement baisser de 3 points ca aurait vraiment aid\u00e9 la classe moyenne celle que vous d\u00e9fendez?  \r\n- IL y a la RIE 3, la r\u00e9forme fiscale des entreprises  qui est une \u00e9chance fiscale importantes, les communes r\u00e9clament une aide financi\u00e8re de la part de l'Etat, est-ce que l'Etat aurait vraiment  pu se permettre de baisser davantage les impots... ?\r\n.\r\n- dans cette strat\u00e9gie fiscale, le Conseil d'Etat ajoute 2 mesures un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours., et un salaire minimum de 4000 fransd pour les employ\u00e9s de l'Etat. commment vous r\u00e9agissez?", "durationSec": 327, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608278", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "imp\u00f4t", "budget de l'Etat"], "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de l'UDC Philippe Jobin / FOR_2018-06-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Jobin, chef groupe UDC au Grand conseil vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif."], "variantIds": ["ece-9608278"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:29Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNotre invit\u00e9 nous a rejoint Philippe Jobin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef du groupe UDC au Grand Conseil Vaudois alors une baisse d'imp\u00f4ts pour les, pour les particuliers, dans le canton de Vaud la droite l'a demand\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, j'imagine que vous devez d\u00e9border de joie ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nAbsolument pas, je m'en doutais vous aimez pas non pas ben, c'est-\u00e0-dire en juin, \u00e7a vous pla\u00eet pas, si certains bateaux, 6, 7 ans de non, non, si c'\u00e9tait v\u00e9ritablement No\u00ebl juin \u00e7a se saurait, parce qu'on aurait 3 points d'imp\u00f4ts de baisse de coefficient \u00e0 partir de 2019, chose que nous n'avons \u00e0 l'heure actuelle n'ont pas pourquoi on a pass\u00e9 3 points d'Impots, on le savait, quand on a d\u00e9pos\u00e9 la motion au Grand Conseil, il fallait que cette motion past partent directement au Conseil d'\u00c9tat, chose qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait puisqu'on n'en a pas trouv\u00e9 suffisamment d'appuis et \u00e0 l'heure actuelle qu'est -ce qui se passe, c'est exactement ce que j'ai dit sur d'autres ondes qui sont concurrentes au v\u00f4tre en disant tr\u00e8s clairement, h\u00e9 bien voil\u00e0, le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 coup s\u00fbr, va nous faire un d\u00e9couplage en fait de ces 3 points d'Impots puis l\u00e0 on arrive en 2022, avec un point et demi de baisse de coefficient, ce qui est absolument ne nous convient pas du tout, je vous rappelle, encore une chose, la majorit\u00e9, la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat de gauche \u00e9tait pour une assurance, des soins dentaires qui nous co\u00fbtait plus de 300000 c'est un non non non non, on est bien d'accord, mais dans l'esprit dans l'esprit quand on nous dit les s', les 99 millions plus ou moins qui seraient b\u00e9n\u00e9ficiaires pour toutes celles et ceux dont le canton de Vaud qui payent leurs imp\u00f4ts, c'est d\u00e9j\u00e0 trop, moi je vous dis franchement l\u00e0 je Jobin vous avez vraiment un point d'interrogation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [89%] :\r\nSur sur la baisse d'imp\u00f4t qu'on a compris et pas assez \u00e9lev\u00e9, selon vous, mais il y a pas que \u00e7a, il y a aussi cette d\u00e9duction l'pour les les frais de garde qui sera augment\u00e9, il y a l'application de l'initiative des Jeunes PLR pour la d\u00e9duction que nous avons, assurance maladie, donc c'est c'est c'est un paquet global il y a d'autres mesures aussi qui vont faire du bien aux finances des des Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [90%] :\r\nMais on est bien d'accord, mais il est temps que les efforts des Vaudois et des Vaudois soit une bonne fois pour toutes l'en l'occurrence nous faisons on voit v\u00e9ritablement que ce sont des mesurettes, alors le Conseil d'\u00c9tat va d\u00e9fende son paquet nous le pr\u00e9sentera officiellement Grand Conseil, on se r\u00e9jouit d'ailleurs, mais malgr\u00e9 tout c'est pas suffisant la RIE III je reviendrai pas dessus, puisqu'on \u00e9tait en t\u00eate de proue, entre autres, pour d\u00e9fendre, pour d\u00e9fendre cette r\u00e9forme, je rappelle juste pour pour la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat de gauche qui l'avaient soutenu aussi, mais le Parti socialiste suisse a fait le n\u00e9cessaire pour que la RIE III f\u00e9d\u00e9rale, elle ne passe pas et \u00e0 cause de \u00e7a \u00e0 l'heure actuelle, on a des probl\u00e9matiques qu'on doit r\u00e9gler avec les communes et \u00e7a, c'est bien s\u00fbr, c'est un tout petit peu emb\u00eatant pour le Conseil d'\u00c9tat parce qu'il doit, il doit maintenant discuter en Direct \u00e0 nouveau avec les communes pour qu'on puisse nous m\u00eame s'en sortir je d\u00e9clare mes int\u00e9r\u00eats aussi municipal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [89%] :\r\nNuria Gorrite et vous vouliez r\u00e9agir sur ce soir on parle beaucoup de cette majorit\u00e9 de gauche et c'est vrai qu'quand une socialiste d\u00e9fendra se prend des baisses d'imp\u00f4ts, c'est assez rare, mais vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [90%] :\r\nFace \u00e0 vous, l'expression de ce que je disais tout \u00e0 l'heure, le Conseil d'\u00c9tat est confront\u00e9 \u00e0 \u00e0 pr\u00e9cis\u00e9mentD. D des lobbies et Monsieur Jospin, qui est pr\u00e9sident du groupe UDC au Grand Conseil, aujourd'hui, fait son job de lobbyistes et il vient en demandant plus, et en face de nous, on a toute une s\u00e9rie de lobbys aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat et dit : h\u00e9 bien voil\u00e0, nous avons les moyens oui mais attention avec prudence parce que il y a toute une s\u00e9rie de besoins de la population qui doivent \u00eatre aussi prise en consid\u00e9ration, nous baissons la fiscalit\u00e9 de mani\u00e8re cibl\u00e9e, mesur\u00e9e finan\u00e7able finan\u00e7able et \u00e0 laquelle s'ajoute toute une s\u00e9rie d'autres mesures, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la d\u00e9duction pour frais de garde vous mais je me permets de rappeler que nous avons aussi augmenter substantiellement les allocations familiales, que nous allons plafonner \u00e0 partir de cette ann\u00e9e, la, la, le poids des primes d'assurance- maladie \u00e0 10 pourcent du revenu sera aussi un certain co\u00fbt, mais \u00e7a vient soulager aussi les classes moyennes et et \u00e0 bas revenus, il y a, il y a toute une mesure de politique publique qui sont impuls\u00e9s aujourd'hui aussi au travers du programme qui est pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, la lutte conte les radicalisation, \u00e7a devrait, au fond vous r\u00e9jouir monsieur Jobin 75 millions pour l'\u00e9conomie Inova innovantes, vous voyez, c'est une vision globale, quand on fait de la politique, on s'occupe de l'ensemble des besoins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [82%] :\r\nJe vends, c'est un compromis finalement compromis, on a beaucoup parl\u00e9 du compromis dynamique \u00e0 la Vaudoise, il faut faut Yaya, il y a plein de lobbies faut donner un peu \u00e0 tout le monde et il y a plein de canton aussi qui r\u00eaveraient de citoyens qui r\u00eaverait de voir leurs imp\u00f4ts cantonaux baisser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [89%] :\r\nOui, il y a plein de canton si qui r\u00eaveraient d'avoir une sant\u00e9 comme nous l'avons dans notre canton et puis je rappelle encore une fois que la sant\u00e9, l'EPA gr\u00e2ce \u00e0 moi en particulier, mais c'est quand m\u00eame au Vaudois Vaudois qui ont qui ont su baisser la dette \u00e9conomiser, je rappelle que toutes et tous, nous nous levons le matin, donc en grande partie pour aller travailler et payer des imp\u00f4ts etc je dirais -je encore, juste encore une chose juste encore une chose pour avoir une vision globale des choses, je rappelle que tout le social nous co\u00fbte syst\u00e9matiquement par ann\u00e9e1,7 \u00e02,2 pourcent suppl\u00e9mentaires, ce qui correspond maintenant entre 120 \u00e0 140 millions par ann\u00e9e, \u00e7a fait 10 ans que \u00e7a dure, il y a plus d'un milliard 250 millions qui passe uniquement dans le social pour diff\u00e9rentes pour diff\u00e9rents besoins donc l\u00e0 aussi on pourrait serr\u00e9 en partie la vice- je dis pas pour tous, mais en tout cas en partie la vie et les 99 millions que nous demandions en 2019 pour le moment c'est encore pas \u00e9taler, mais par contre on va employer peut-\u00eatre un moyen diff\u00e9rent, on va certainement d\u00e9poser une initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [91%] :\r\nAlors voil\u00e0, on n'aura pas fini de parler de ce questions de fiscalit\u00e9 et de finances vaudoises, merci \u00e0 tous les 2, Nuria Gorrite avoue pr\u00e9sidente du gouvernement Vaudois et Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand Conseil, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise : cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, pr\u00e9sidente du gouvernement", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jobin, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-319A9C8A-97BA-42CB-9DD6-5BDC919D539E", "internalArchiveId": "319A9C8A-97BA-42CB-9DD6-5BDC919D539E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques : interview de Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, pr\u00e9sidente du gouvernement", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nInterview de Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente socialiste du gouvernement vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n* * Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de Nuria Gorrite  Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouve rnement vaudois, socialiste\r\nBaisse d'imp\u00f4t et augmentation des charges: comment vous allez financer cette strat\u00e9gie??\r\n- vous baissez les impots, vous \u00eates un gouvrement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche...que se passe -t-il ? le PS ne d\u00e9fend d'ordinaire jamais les baisses d'impots.. la pression etait effectivement trop forte?\r\n- vous ne vous arr\u00eatez pas l\u00e0. vous allez meme jusqu \u00e0 prendre \u00e0 votre compte l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...vous craignez a ce point de vous faire dicter votre politique fiscale par la droite?\r\n- baisse du coefficient cantonal \u00e9chelonn\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9e.... quelles assurances que \u00e7a ne sera pas compens\u00e9 par les imp\u00f4ts communaux? \r\n- les moyens de vos ambitions? manque \u00e0 gagner de env. 92 mio en 2022 en recettes fiscales. Plus toutes les autres mesures... \r\n- plan trouvera \"essentiel du financement dans la dynamique \u00e9conomique positive qu'il contribuera \u00e0 renforcer\"... c'est du wishful thinking, de la pens\u00e9e positive?\r\n- n\u00e9gociations avec les communes \u00e0 propos des co\u00fbts de la RIE3 cantonale... le plus dur reste \u00e0 faire? \u00e7a co\u00fbtera combien ce que vous proposez pour compenser? \r\n- salaire minimum de 4 mille francs pour les employ\u00e9s de l'Etat... c'est un susucre donn\u00e9 \u00e0 la gauche? \r\n-\r\n- l'impot est progressif, ce sont surtout les hauts et tr\u00e8s hauts revenus qui vont profiter de lla baisse. Pas vraiment  vraiment socialiste? \r\n-on a le sentiment avec ce plan que vous avez voulu contenter tout le monde, en donnant un peu \u00e0 chacun... \r\n-c'est \u00e7a le compromis dynamique...?\r\n-On imagine que les discussions ont \u00e9t\u00e9 tendues au sein du gouvernement pour arriver \u00e0 ce compromis qui concerne tous les d\u00e9partements. Vous avez tous mis de l'eau dans vos vins... comment \u00e7a s'est pass\u00e9?\r\n Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois \r\n- Le Conseil d'etat vd propose une baisse d'impots de 0,5 points sur trois ans.d\u00e8s 2020.. 49 milions d''Economie... Vous demandiez une baisse de 3 points d'impots d\u00e8s l'an prochain. Ce soir vous dites le Conseil d'etat a entendu le message ou bien: il ne va pas assez loin?\r\n- Mais il y a d'autres mesures aussi: hausse de 1000 francs de la d\u00e9duction maximale pour les frais de garde, et l'application de l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...  en tout c'est une diminution p\u00e9renne de recette fiscale de 92, millions \u00e0 terme en 2022..Ce panachage, qui va aussi bien toucher les individus que les familles ca ne vous va pas??\r\nCe sont des d\u00e9ductions significative...tout de m\u00eame!\r\n-  Du cot\u00e9 des Verts lib\u00e9raux qui soutenaient activement votre revendication de baisse d'impots de 3 points, on se f\u00e9licite de cette strat\u00e9gie, qui est jug\u00e9e tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e.. avec un r\u00e9el impact pour le pouvoir d'achat des Vaudois.. vous risquez de vous retrouver bien seuls lors des d\u00e9bats au GRand Conseil, si vous choisissez de vous y opposer!\r\n- Baisser les impots on le sait, ca profite  surtout aux hauts et tr\u00e8s hauts revenus.. car l'impot est progressif... franchement baisser de 3 points ca aurait vraiment aid\u00e9 la classe moyenne celle que vous d\u00e9fendez?  \r\n- IL y a la RIE 3, la r\u00e9forme fiscale des entreprises  qui est une \u00e9chance fiscale importantes, les communes r\u00e9clament une aide financi\u00e8re de la part de l'Etat, est-ce que l'Etat aurait vraiment  pu se permettre de baisser davantage les impots... ?\r\n.\r\n- dans cette strat\u00e9gie fiscale, le Conseil d'Etat ajoute 2 mesures un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours., et un salaire minimum de 4000 fransd pour les employ\u00e9s de l'Etat. commment vous r\u00e9agissez?", "durationSec": 378, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608286", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "budget de l'Etat", "imp\u00f4t"], "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de Nuria Gorrite / FOR_2018-06-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente socialiste du gouvernement vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif."], "variantIds": ["ece-9608286"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:30Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est en accueille la pr\u00e9sidente du gouvernement Vaudois Nuria Gorrite et bonsoir, bonsoir, alors on l'entend des baisses d'imp\u00f4ts, augmentation des d\u00e9charges, des n\u00e9gociations avec avec les communes, comment le canton de Vaud va financer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nJe crois que le canton, vous l'avez dit vous- m\u00eame, il est dans un bon timing, hein, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'il boucle ses exercices avec des exc\u00e9dents de de revenus, les perspectives on conjoncturelle qui s'annoncent sont plut\u00f4t favorables et nous nous trouvons aussi dans un moment o\u00f9 cette situation de tr\u00e8s bonne sant\u00e9 financi\u00e8re nous amener d'abord \u00e0 faire un geste tr\u00e8s important en faveur des entreprises de l'\u00e9conomie, d'abord, de consolider la place \u00e9conomique, celle qui donne de l'emploi aux hommes et aux femmes qui habitent dans notre canton et puis d'accompagner cela de mesures sociales tr\u00e8s fortes en faveur prince principalement des familles et des classes tr\u00e8s des favoris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [91%] :\r\nC'est donc aujourd'hui vous dites il y a les moyens, il n'y aura pas besoin de se serrer la ceinture, c'est 90 millions juste pour les baisses fiscales pour les, pour les personnes physiques, il y a aussi d'autres mesures sociales, il y aura pas besoin de renoncer \u00e0 d'autres choses ou vous avez fait les comptes, on le canton peut se le permettre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [90%] :\r\nLe canton, il est aujourd'hui, comme je le disais dans une situation financi\u00e8re extr\u00eamement confortable, mais il fait face \u00e0 un certain nombres d'app\u00e9tit, nous avons des initiatives tr\u00e8s importantes de toutes parts du Parlement qui, mises bout \u00e0 bout, danse des demandes tr\u00e8s importantes en de baisses fiscales, si on les r\u00e9alisait toute \u00e7a g\u00e9n\u00e9rerait d\u00e9ficit tr\u00e8s important, hein, c'est environ 500 millions de baisses fiscales qui sont demand\u00e9es par le Parlement, de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a des communes aussi hein qui nous demandent de les soutenir dans toute une s\u00e9rie de, de, de, de, de politique publique on a, d'un autre c\u00f4t\u00e9, les syndicats, qui nous demandent aussi de soutenir la la fonction publique, on a aussi la population, la population qui a des besoins des besoins pour faire face au vieillissement de la population pour faire face aux besoins de formation pour faire face au d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique pour faire face \u00e0 des besoins en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et on a une transition, on va dire \u00e9nerg\u00e9tique, on a une transition num\u00e9rique, bref, le Conseil d'\u00c9tat est confront\u00e9 \u00e0 beaucoup de monde, son r\u00f4le aujourd'hui c'est de dire : nous avons les moyens d'impulser, nous avons les moyens de redistribuer vers la classe moyenne, on fait des choix, on fait des arbitrages, c'est notre r\u00f4le d'avoir une vision large globales transversales, alors qu'en face de nous, on a des lobbies qui forc\u00e9ment viennent avec les visions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [89%] :\r\nTr\u00e8s vertical Nuria Gorrite et dans dans le communiqu\u00e9 de presse du canton o\u00f9 vous vous dites que ce plan trouvera l'essentiel de son financement dans la dynamique \u00e9conomique positive qu'il contribuera \u00e0 renforcer \u00e7a, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 de la de la pens\u00e9e positive la semaine pass\u00e9e, on se bat, votre coll\u00e8gue du gouvernement, Philippe Leuba, qui commentait, c'est cette annonce de suppression dans d'emplois chez chez Nestl\u00e9, il y a, il y a des mouvements quand m\u00eame, dans dans dans l'\u00e9conomie vaudoise c'est c'est pas, c'est pas le seul, la seule annonce n\u00e9gative qu'il a eu, c'est de la pens\u00e9e positive la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [90%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, le Conseil d'\u00c9tat, il est confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a, \u00e0, \u00e0 savoir de dire il y a aujourd'hui une instabilit\u00e9 \u00e9conomique, vous le rappeliez effectivement les annonces de suppressions d'emplois \u00e0 Nestl\u00e9, elles ne sont pas sans o\u00f9 nous interroger et donc face \u00e0 cela, il faut dire 2 choses : d'abord, le Conseil d'\u00c9tat, il a pris des mesures, il a mis en place la r\u00e9forme fiscale pour les entreprises qui notamment b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 des grands groupes comme celui que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure dans ce sens, nous avons aussi pris nos responsabilit\u00e9s, en disant : nous n'attendons pas la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale nous anticipons la d\u00e9clinaison pour pr\u00e9cis\u00e9ment stabiliser l'emploi parce qu'il y a, effectivement, n'ajoutons pas aux pertes d'emplois qui se d\u00e9cline aujourd'hui est bien celle qui pourraient survenir en raison d'une absence de strat\u00e9gie fiscale pour elle et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est le moment de rendre \u00e0 la classe moyenne c'est le moment de baisser l\u00e9g\u00e8rement, modestement mais quand m\u00eame un geste significatif en fonction de la classe moyenne en baissant coefficient d'imp\u00f4ts en augmentant les d\u00e9ductions des frais de garde pour les enfants en augmentant aussi la d\u00e9duction de : des primes d'assurance maladie qui frappe la carte la classe moyenne CD r\u00e9ponse mesur\u00e9e, ce sont des r\u00e9ponses vous baissez les 6 pour Nuria Gorrite est finan\u00e7able, oui oui le le canton de Vaud va bien, mais \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il va bien, \u00e7a fait des ann\u00e9es que la situation \u00e9conomique et financi\u00e8re et tr\u00e8s int\u00e9ressante, est ce que \u00e7a veut dire que \u00e7a fait des ann\u00e9es que les Vaudois paye beaucoup trop d'imp\u00f4ts, je crois pas qu'on peut dire \u00e7a, je crois que le canton de Vaud sa marque de fabrique, c'\u00e9tait sa prudence, on dit toujours que le Vaudois 3 qualit\u00e9s, c'est sa prudence, sa prudence, sa prudence aujourd'hui ne le canton de Vaud attendent d'une situation tr\u00e8s enviable d'autres cantons ont fait d'autres choix aujourd'hui, vous savez, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la politique dans les ann\u00e9es 90 dans les ann\u00e9es 90 on avait pr\u00e9alablement dans les ann\u00e9es 80 UDC \u00e9taient des exc\u00e8s d'euphorie et il y avait eu des baisses d'imp\u00f4ts massives, quand il y a eu des des retournements \u00e9conomiques, h\u00e9 ben \u00e7a entra\u00eene quoi s'entra\u00eener non seulement du ch\u00f4mage mais s'entra\u00eener des plans d'aust\u00e9rit\u00e9 et ces plans d'aust\u00e9rit\u00e9 dans les feux de la fonction publique dans les pouvoirs publics, h\u00e9 ben il frappe, on peut dire que la f\u00e9d\u00e9rales, chaque ann\u00e9e il y a des exemples budg\u00e9taire et chaque ann\u00e9e en milieu les populations, les pieds de favoriser, tension, il faut \u00eatre prudent alors que l\u00e0 on parle d'exc\u00e9dent budg\u00e9taire en milliards, mais le canton de Vaud, vous savez, il a fait face \u00e0 une s\u00e9rie d'investissements, nous sommes dans un canton qui est un grand canton, certes, mais on se targue d'avoir aujourd'hui justement pu anticiper toute une s\u00e9rie d'investissements dans les infrastructures dans les hautes \u00e9coles en faveur de de toute une s\u00e9rie de prestations qui b\u00e9n\u00e9ficie directement \u00e0 la population, parce que vous savez, le citoyen, il est contribuables certes et et on est content de payer moins d'imp\u00f4ts, mais le contribuable, le citoyen, vous savez, il est aussi pendulaires, donc il a aussi besoin d'investissements dans les trains dans les voitures pour les surveiller, d'\u00eatre aussi son pendulaires et mais on voil\u00e0 donc si vous voulez, on est, on est beaucoup de choses \u00e0 la fois et aujourd'hui l'arbitrage qui est propos\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat face \u00e0 l'ensemble des app\u00e9tits qui sont face \u00e0 nous, c'est de dire : faisons -en un arbitrage d'ensembles et ne perdons pas de vue qu'il y a certes la n\u00e9cessit\u00e9 de redistribuer de l'argent sous l'angle de la fiscalit\u00e9, mais il y a aussi le besoin de soutenir les communes de soutenir l'ensemble de la population, dont certains besoin Nuria Gorrite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise : cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, pr\u00e9sidente du gouvernement", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5FD3D2D-A885-46E1-A0D5-B5F6F64B7B90", "internalArchiveId": "F5FD3D2D-A885-46E1-A0D5-B5F6F64B7B90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Contre-projet PLR sur le cong\u00e9 paternit\u00e9: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Hugues Hiltpold", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de balayer l'initiative populaire pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines. Mais le PLR propose un contreprojet pour un cong\u00e9 parental de 16 semaines \u00e0 partager entre les parents. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS), et Hugues Hiltpold, (PLR/GE).\r\n\r\n* * Contre-projet PLR sur le cong\u00e9 paternit\u00e9: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Hugues Hiltpold  \r\nEt pour commencer ce Forum, on va parler couche-culottes Christian .\r\n16 semaines \u00e0 partager entre le papa et la maman. C'est le contreprojet que sugg\u00e8re le PLR. Un cong\u00e9 parental plut\u00f4t qu'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines comme le demande l'initiative populaire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de balayer, sans contre proposition. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... A priori, l'id\u00e9e du PLR est s\u00e9duisante pour les parents, mais elle n'est pas gratuite:\r\nC'est vrai que le titre est accrocheur: un cong\u00e9 parental. Une id\u00e9e progressiste, qui tiendrait compte de l'\u00e9volution des r\u00f4les de chacun, du partage dans le couple... Mais si on fait un calcul rapide: aujourd'hui, la loi pr\u00e9voit 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9. Le PLR propose d'en ajouter 2. C'est moins que les 4 semaines demand\u00e9es par l'initiative. \r\nEt autre soustraction: le PLR veut supprimer les subventions incitatives pour les cr\u00e8ches. Et il glisse au passage une baisse d'imp\u00f4ts : les parents qui font garder leurs enfants par des tiers - un grand-papa, par exemple - pourraient d\u00e9duire plus de frais de garde de leurs imp\u00f4ts: le montant serait augment\u00e9 de 10 mille \u00e0 25 mille francs.\r\nUn contreprojet moins g\u00e9n\u00e9reux que l'initiative sur le total, mais il l'est davantage pour les p\u00e8res:\r\nOui, sur le cong\u00e9 lui-m\u00eame, ils obtiendraient plus de temps avec leur enfant. S'ils en ont envie, ils pourraient prendre la moiti\u00e9 des 16 semaines du cong\u00e9 parental. 8 semaines, mais \u00e0 court terme. Ce n'est pas encore le mod\u00e8le scandinave avec un d\u00e9lai de plusieurs ann\u00e9es parfois, tr\u00e8s flexible.\r\nMais le concept offre la souplesse dans le partage entre les parents. Une conception moins traditionnelle que la situation actuelle.\r\nEn termes d'image, c'est aussi une bonne op\u00e9ration pour le PLR?\r\nOui, c'est strat\u00e9giquement intelligent. Donner plus de place aux p\u00e8res, c'est une volont\u00e9 forte: l'initiative populaire a recueilli en tr\u00e8s peu de temps plus que les 100 mille signatures n\u00e9cessaires. \r\nAvec son contreprojet, le PLR vient combler le vide laiss\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a simplement balay\u00e9 l'initiative sans alternative.\r\nEt \u00e7a permet au PLR d'exister sur un th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 essentiel, s'offrir une image un peu plus \u00e9galitaire... \u00e0 moindre frais. \r\nEst-ce qu'elle est susceptible de r\u00e9unir une majorit\u00e9?\r\nLes autres partis sont plut\u00f4t r\u00e9ticents. L'UDC est pour le statu quo. La gauche, qui soutient l'initiative populaire, parle elle d'un march\u00e9 de dupes n\u00e9faste pour les femmes. Et le PDC pr\u00e9f\u00e8re sa version: 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 ...sans toucher au cong\u00e9 maternit\u00e9. Une pr\u00e9occupation qui semble aussi trouver un \u00e9cho parmi les femmes de droite: ne pas enlever aux m\u00e8res pour donner aux p\u00e8res.", "durationSec": 671, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608279", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Contre-projet PLR sur le cong\u00e9 paternit\u00e9: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Hugues Hiltpold / FOR_2018-06-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de balayer l'initiative populaire pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines. Mais le PLR propose un contreprojet pour un cong\u00e9 parental de 16 semaines \u00e0 partager entre les parents. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS), et Hugues Hiltpold, (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9608279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:31Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [96%] :\r\nEt pour commencer ce Forum Christian on va parler de couches-culottes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nOui de biberons et peut-\u00eatre de l'est aussi sa semaines \u00e0 partager entre le papa et la maman, c'est le contreprojet que sugg\u00e8re le PLR un cong\u00e9 parental, plut\u00f4t qu'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines comme le demandent d'initiative populaire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de balayer et cela sans contre proposition Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral a priori l'id\u00e9e du PLR peut para\u00eetre s\u00e9duisante pour les parents, mais attention, elle n'est pas gratuite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [95%] :\r\nNon, c'est vrai que le titre est accrocheur, un cong\u00e9 parental, une id\u00e9e progressiste qui tiendrait compte de l'\u00e9volution des r\u00f4les de chacun, du partage dans le couple, mais si on fait un calcul rapide aujourd'hui, la loi pr\u00e9voit 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9, le PLR propose d'en ajouter 2, c'est moins que les 4 semaines demand\u00e9es par l'initiative et surtout il retire une part aux mamans, ce qui serait contraire \u00e0 la convention internationale de l'OIT sur la protection de la maternit\u00e9 et puis autre soustraction : le PLR veut supprimer les subventions incitatives pour les cr\u00e8ches, le Parlement doit justement en d\u00e9battre la semaine prochaine, enfin il glisse au passage une baisse d'imp\u00f4ts, les parents qui font garder leurs enfants par des tiers un grand- papa par exemple pourraient d\u00e9duire plus de frais de garde de leurs imp\u00f4ts le montant serait augment\u00e9 de 10000 \u00e0 25000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [89%] :\r\nAlexandra est ce qu'on peut dire que le contreprojet ici moins g\u00e9n\u00e9reux que sur que l'initiative mais qu'il est quand m\u00eame plus avantageux pour les p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que sur le cong\u00e9 lui- m\u00eame ils obtiendraient plus de temps avec leur enfant, s'ils en ont envie, ils pourraient prendre la moiti\u00e9 des 16 semaines de cong\u00e9 de ce cong\u00e9 parental donc 8 semaines mais \u00e0 court terme, ce n'est pas encore le mod\u00e8le scandinave 1 avec un un d\u00e9lai de plusieurs ann\u00e9es parfois tr\u00e8s flexible, mais le concept offre Sedrine certaines souplesses dans le partage entre les parents, une conception moins traditionnelle que la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [90%] :\r\nEt Alexandra en terme d'image aussi c'est c'est une est -ce que c'est une bonne op\u00e9ration pour le PLR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [96%] :\r\nAlors disons que c'est strat\u00e9giquement intelligent ne donner plus de place aux p\u00e8res, c'est une volont\u00e9 forte, l'initiative populaire a recueilli en tr\u00e8s peu de temps, plus que les 100000 signatures n\u00e9cessaires avec son contreprojet, le PLR vient combler le vide laiss\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a simplement balay\u00e9 l'initiative sans alternative et \u00e7a permet au PLR aussi d'exister sur sur un th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 essentiel s'offrir une image un peu plus \u00e9galitaire \u00e0 moindre frais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [89%] :\r\nEt \u00e0 ce que cette id\u00e9e est susceptible de r\u00e9unir une majorit\u00e9 Alexandre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [95%] :\r\nAlors, pas vraiment, semble -t-il, les autres partis sont plut\u00f4t r\u00e9ticents, l'UDC pour le statu quo, la gauche qui soutient l'initiative populaire parle elle d'un march\u00e9 de dupes qui serait n\u00e9faste pour les femmes et le PDC pr\u00e9f\u00e8re sa version 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 sans toucher au cong\u00e9 maternit\u00e9, une pr\u00e9occupation qui semble aussi trouver un \u00e9cho parmi des femmes de droite ne pas enlever aux m\u00e8res pour donner aux p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [91%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral 2 invit\u00e9s sont avec nu avec nous Hugues Hiltpold et Matthias Reynard bonsoir messieurs, bonsoir, Hugues Hiltpold, vous \u00eates conseiller national PLR Genevois Matthias Reynard, \u00e9galement conseiller national mais socialiste valaisan, on va vous faire r\u00e9agir tout de suite \u00e0 la chute du du papier d'Alexandra Richard Hugues Hiltpold prendre maman pour donner au papa est -ce que c'est \u00e7a votre concept pour l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:05) [77%] :\r\nNon, on l'imagine dans notre croisade, c'est finalement de de laisser la chance aux 2 parents de pr\u00e9voir finalement \u00e0 Konjic, on vient odieux, je pr\u00e9cise semblait qui la maman ne souhaite pas r\u00e9duire d'une certaine fa\u00e7on au cong\u00e9 L \u00e0, c'\u00e9tait \u00e0 l'attitude des pouvoirs le fait on r\u00e9instaur\u00e9 Dogma sch\u00e9ma classique pour pas on entendra les propositions qui \u00e9manent notamment du PDC Chama classique qui verrait les 14 semaines dans la maman et les 2 semaines qui va pas notre proposition de l'interdit pas cours int\u00e9ressant, c'est que, pour y avoir ce cas de figure, o\u00f9 des mamans au lieu de faire avec apporte l'interpr\u00e8te tr\u00e8s et m\u00eame qui se papa et de semaines qu'on a dans notre proposition, c'est vraiment l'id\u00e9e \u00e9tait qu'civilisation dans le cong\u00e9 Didier une unit\u00e9 parental finalement la congeler et non pas essayer de mandat paternit\u00e9 mais bien \u00e9videmment, dont la qu'avec l'accord de la maman et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [90%] :\r\nIl va m'a tout \u00e7a, \u00e7a peut marcher, peut-\u00eatre sur le papier mais dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est peut-\u00eatre un peu plus dif diff\u00e9rent, un peu plus compliqu\u00e9 et Hugues Hiltpold comment vous faites par exemple si une femme par exemple prend 8 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 avec des des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes comme l'allaitement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:08) [86%] :\r\nAlors si on est Bonaccorsi la maman ne souhaite pas apporter la la, c'est de la situation reste telle quelle aujourd'hui et puis on reste dans le dans le sch\u00e9ma classique et qui apporte m\u00eame un 2 semaines pour sa part, maintenant \u00e9videmment on est dans l'image. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:21) [79%] :\r\nIl a son extr\u00eame o\u00f9 on voit effectivement le besoin physiologique et 8 semaines extr\u00eame parce qu'on ne peut pas aller en dessous de cette, de cette dur\u00e9e -l\u00e0, bien \u00e9videmment, comme j'imagine la situation moi tr\u00e8s m\u00eame la mais quand v\u00e9lo dans un vos rachat path\u00e9tique au poids des matin\u00e9e mais bien \u00e9videmment je pense plut\u00f4t Nova, une ado semaines de moins que les qui, pour de l'actuel et puis il nous sur l'accord qui va pas et la maman et si la maman n'est pas d'accord, on reste dans l'action classique et qui apporte m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [64%] :\r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:50) [76%] :\r\nDe plus, pour le papa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [89%] :\r\nMatthias Reynard et sont presque plus progressiste que vous quelque part le PLR parce qu'il propose une solution de cong\u00e9 parental ou les 2 peuvent vraiment profiter puis finalement il s'arrange \u00e0 l'int\u00e9rieur des familles pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:02) [87%] :\r\nNon, c'est tout le contraire de l'eau pour la composition du PLR et et c'est c'est compl\u00e8tement catastrophique le le PLR a d'ailleurs syst\u00e9matiquement refus\u00e9 au Parlement toutes les propositions, on un vrai cong\u00e9 parental parce que l\u00e0 il s'agit pas d'un cong\u00e9 parental, le PLR, sont tr\u00e8s bien qu'il y ait une pression populaire pour avoir un cong\u00e9 paternit\u00e9, on a eu l'initiative, une initiative qui franchement est mod\u00e9r\u00e9, on parle de 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9, m\u00eame en ayant ses 4 semaines ou tr\u00e8s en-dessous de la moyenne europ\u00e9enne, donc voil\u00e0 on projet qui est tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9, c'est toujours pour le PLR qui propose donc aujourd'hui quelque chose qui finalement remis en question le le cong\u00e9 maternit\u00e9 des femmes, on a 14 semaines pour les femmes, si le pire cong\u00e9 maternit\u00e9 de rock, on va pas encore \u00e0 d\u00e9couper la dedans pour donner quelque chose ou pas, \u00e7a ne va pas, c'est pas un syst\u00e8me qui est qui qui qui correct qui est propos\u00e9 aujourd'hui, c'est d'ailleurs contraire \u00e0 la convention de l'OIT, que la Suisse a ratifi\u00e9 en 2014 qui dit que la Suisse doit au moins assur\u00e9 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9 pour la mer semaines franchement c'est d\u00e9j\u00e0 Radan qui bien encore coup\u00e9es l\u00e0- dedans, c'est vraiment pas de la politique familiale et si encore il faut au d\u00e9triment des femmes c'est c'est quand acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [90%] :\r\nHugues Hiltpold ce cette convention internationale de l'OIT, la Suisse, il est li\u00e9 pr\u00e9voit 14 semaines au minimum c'est-\u00e0-dire qu'avec votre proposition serait d\u00e9j\u00e0 en en opposition avec un texte que que que l'on a sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:25) [83%] :\r\nAlors effectivement, je suis la situation extr\u00eame que vous \u00e9voquiez, moi je la vois pas je pense plut\u00f4t au serait dans le cas de figure, o\u00f9 on pourrait avoir une semaine, 2 semaines de plus que la maman pourtant qu'\u00e0 \u00e7a, d'accord, \u00e7a fait, c'est \u00e7a qui est important, autant que \u00e7a, d'accord, on donnerait aux p\u00e8res, donc \u00e9videmment traders situations toute particuli\u00e8re parce que souvent un instant dans cette proposition, c'est qu'on oublie, et dans le fond un peu plus progressiste que la seule actuel, on a le la maman et de papa dans les dans une notion de parents un cong\u00e9 parental et y a une lassitude et laiss\u00e9 en fonction du souhait du co\u00fbt du papa et la maman pour adapter finalement cong\u00e9 donc voil\u00e0 c'est \u00e7a, que ce soit int\u00e9ressant dans cette proposition -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [87%] :\r\n\u00e7a m'int\u00e9resse Reynard c'est c'est vrai le cong\u00e9 parental, ce mod\u00e8le scandinave dont on parle r\u00e9guli\u00e8rement, pourquoi pas, \u00eatre venu avec cette proposition -l\u00e0 qui est beaucoup plus lib\u00e9rale progressiste aussi, et pourquoi pas \u00e7a, puisqu'on en est \u00e0 faire des calculs d'\u00e9picier sur le nombre de semaines de cong\u00e9s pour les 2 parents. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:16) [88%] :\r\nOn est venu avec ce genre de propositions, vous \u00e9voquez les pays scandinaves, c'est juste l\u00e0, la Su\u00e8de, un cong\u00e9 parental par exemple depuis 1974 ils ont un petit peu pris l'avance sur nous ces 400 8 ans le jour qui sont propos\u00e9s aux parents, \u00e7a c'est un cong\u00e9 parental, \u00e7a c'est un vrai cong\u00e9 parental qui est qui, qui est, qui est solide, qui est propos\u00e9 au parent qui \u00e9galitaire, on est venu au Parlement avec toute une s\u00e9rie de propositions que vous pouvez retrouver pour un cong\u00e9 parental, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 syst\u00e9matiquement par la majorit\u00e9 PLR UDC et pas plus tard que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on est venu avec une proposition plusieurs femmes de partis de centre- droite sont venus avec une proposition, simplement pour \u00e9valuer les mod\u00e8les de cong\u00e9 parental, cong\u00e9 paternit\u00e9, voir les avantages et d\u00e9ficit et dans une posture compl\u00e8tement id\u00e9ologique et contre et r\u00e9trograde, encore une fois tous les parlementaires PLR et UDC ont refus\u00e9 cela et aujourd'hui serait simplement parce qu'on a une pression populaire, on a une pression populaire extr\u00eamement forte et le PLR sont contraints d'essayer de sortir quelque chose de son chapeau, ce qui est vraiment malheureux dans tout \u00e7a, c'est que cette proposition, alors qu'une chance \u00e0 l'elle va, elle va mourir de sa belle mort, par contre ce qui est ce qui est inqui\u00e9tant, c'est que le PLR, si cet objet avec le refus de soutenir les cr\u00e8ches et le PLR risque bien la semaine prochaine, de faire tomber tout soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la cr\u00e9ation de place de cr\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [98%] :\r\nHugues Hiltpold votre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:36) [80%] :\r\nLors de la parlement Kippour, il faut voir d'abord y un certain nombre d'PLR compte civilit\u00e9, c'\u00e9tait sur une moiti\u00e9 par parental paternit\u00e9 donc 2 de mes coll\u00e8gues \u00e9lus locaux Litterna une autre n'en 2009 donc Koubaka se sont f\u00e9licit\u00e9s \u00e0 la caisse avant l'id\u00e9e du PNF mandat oppose d'un paquet pratiques nouvelles qui ont une part un cong\u00e9 paternit\u00e9, donc on a pas mal discut\u00e9 et puis \u00e9videmment, pourquoi pas, il pr\u00e9voit de ne pas reconduire le programme ces traces simplement partie aussi, c'est-\u00e0-dire qui est donc il y a pas n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [87%] :\r\nOn soyons pas na\u00effs et Hugues Hiltpold, on comprend bien que la logique du paquet risque de tout faire casser votre premi\u00e8res propositions sur le cong\u00e9 parental \u00e0 peu d'chance d'aboutir est -ce que ce n'est pas une manoeuvre pour faire tomber l'incitation au soutien financier pour les cr\u00e8ches, c'est la question qui va la poser, hein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:21) [82%] :\r\nNon, non je pense pas, je pense que les gens de toute fa\u00e7on chez nous attendons en leur \u00e2me et conscience et puis il votre combat quoi selon ce qu'ils ont envie de voter, c'est vrai que ce qui est int\u00e9ressant dans une proposition, c'est qu'on n'a pas altesse leur donc pas opposition et pas exclusivement sur le concert parental maintenant qu'il faut voir sur la question des singes, c'est que dans le fond, l'analyse qu'il fait et que je le vois tr\u00e8s bien \u00e0 Gen\u00e8ve, il n'y a pas de n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir ce paquet pour r\u00e9aliser ces cr\u00e8ches, c'est une comp\u00e9tence exclusivement cantonal et communal \u00e7a fonctionn\u00e9 pendant certainement ni sa famille, r\u00e9aliser un certain nombre de textes et dans bien des cas, c'est simplement, il a un all\u00e9gement des tickets de voir dans sa fa\u00e7on dans certains cantons, alors qu'avec le concern\u00e9s et c'est pas comparable avec d'autres cantons les que l\u00e0 il y a peut-\u00eatre, il y a une red\u00e9finition des r\u00f4les de chacun, \u00e7a ne vous regarde pas l'id\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [90%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:08) [83%] :\r\nQuand on aux communes de financer l'arm\u00e9e parce qu'il y a peu, le poids de la dette, donc on a, on doit rester dans cette rigueur dans ce financi\u00e8re, il n'est pas \u00e9vident, c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [87%] :\r\nVotre c'\u00e9tait votre mot de la fin, Hugues Hiltpold, le v\u00f4tre, Matthias Matthias Reynard cette pr\u00eache pour la r\u00e8gle de la rigueur financi\u00e8re, vous l'entendez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:25) [91%] :\r\nMalheureusement, c'est la rigueur financi\u00e8re cons\u00e9quente au d\u00e9triment des familles \u00e0 des gens et puis un peu moins Igor financi\u00e8re dans d'autres domaines, si vous regardez sur les cr\u00e8ches dit y a pas de besoin mais c'est se moquer des gens, on a un programme d'impulsion qu'a cr\u00e9\u00e9 57000 places aujourd'hui on a encore 20 pourcent des parents qui ne trouvent pas simplement pas de places de cr\u00e8che, la moiti\u00e9 des nouvelles cr\u00e8ches aujourd'hui ne peuvent pas r\u00e9pondre \u00e0 la demande, donc on n'a pas suffisamment de places de cr\u00e8ches, il suffit de sortir chez soi pour se rendent compte qu'il y a 7 des 10 d'attentes que c'est difficile de trouver une place et de dire aujourd'hui, on met fin \u00e0 ce \u00e0 ce soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les cr\u00e8ches, c'est compl\u00e8tement irresponsable, c'est une attaque directe contre 8 familles y compris femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [94%] :\r\nHugues Hiltpold, Matthias Reynard, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 nos invit\u00e9s ce soir, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:09) [83%] :\r\nBonsoir Claude Cordier bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [89%] :\r\nSi j'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:21:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55AAFFD1-01B7-4793-9185-74445D55F8A2", "internalArchiveId": "55AAFFD1-01B7-4793-9185-74445D55F8A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Baisse d'imp\u00f4ts en vue dans le canton de Vaud pour les personnes physiques", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques. Il engagera en parall\u00e8le des n\u00e9gociations avec les communes pour mieux compenser les pertes fiscales dues \u00e0 la r\u00e9forme fiscale intervenant d\u00e8s 2019.\r\n\r\n* * Baisse d'imp\u00f4ts en vue dans le canton de Vaud pour les personnes physiques *** Les Vaudois vont voir leurs imp\u00f4ts baisser! Le conseil d'\u00e9tat l'annonce aujourd'hui, il a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie fiscale pour les 4 prochaines ann\u00e9es. \r\nUne strat\u00e9gie qui touche tous les d\u00e9partements cantonaux.\r\nAu-del\u00e0 de cette baisse d'imp\u00f4t qui se fera progressivement sur 3 ans, le canton ouvre aussi la porte \u00e0 des n\u00e9gociations pour aider les communes en vue de l'introduction de la RIE3, la r\u00e9forme fiscale vaudoise.\r\n Il propose \u00e9galement des mesures sociales. Bref, un paquet de mesures qui vise \u00e0 satisfaire tous les bords, Tania Barril\r\nUn paquet qui ratisse large en effet. Avec tout d'abord donc cette baisse d'imp\u00f4t. Une baisse de 0,5 point chaque ann\u00e9e entre 2020 et 2022. On atteindra donc 1,5 points de baisse en 2022. Une baisse accompagn\u00e9e d'une augmentation des d\u00e9ductions pour frais de garde et de l'introduction de l'initiative des jeunes PLR qui demande une hausse de la d\u00e9duction pour l'assurance maladie. Concr\u00e8tement, pour une famille de classe moyenne avec 4 personnes, qui b\u00e9n\u00e9ficierait de ces diff\u00e9rentes mesures, \u00e7a pourrait repr\u00e9senter entre 200 et 450 francs de baisse par ann\u00e9e. Pour le canton, \u00e0 terme la baisse de rentr\u00e9e fiscale atteint quelque 90 millions de francs.\r\n***Pourquoi une baisse d'imp\u00f4ts aujourd'hui\r\nLe canton se porte bien, les comptes 2017 ont boucl\u00e9 avec un b\u00e9n\u00e9fice de 147 millions, pour la droite du parlement il \u00e9tait temps que le canton fasse un effort. Ces derniers mois, une dizaine d'interpellation en liens avec des d\u00e9ductions ou des baisses d'imp\u00f4ts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e allant dans ce sens. L'UDC demandait notamment une baisse de 3 points d'imp\u00f4ts! Alors pour ne pas prendre le risque de se retrouver avec une baisse trop forte, jug\u00e9e insoutenable pour le canton, le conseil d'\u00e9tat prend les devants.\r\n****Autre mesure de ce paquet, l'ouverture des n\u00e9gociations avec les communes. \r\nOui elles \u00e9taient en col\u00e8re les communes, voyant que d\u00e8s 2019, avec la RIE3, elles allaient subir de grosses pertes fiscales. Elles attendaient donc un geste du canton pour les aider. Alors le conseil d'\u00e9tat a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir les discussions, une plateforme canton-communes a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e. Il s'agira de voir concr\u00e8tement quel est l'\u00e9tat des comptes communaux pour \u00e9valuer les besoins et faire le point sur la r\u00e9partition de cette aide entre les communes. Le canton le pr\u00e9cise, il pourrait apporter un soutien plus important que les chiffres articul\u00e9s jusqu'ici. \r\n***Et puis un volet social aussi dans ce paquet...\r\nOn peut relever le fait que le canton va passer son cong\u00e9 partenit\u00e9 \u00e0 20 jours d'ici \u00e0 2022, il est aujourd'hui \u00e0 5 jours. Le canton est ainsi pionnier sur cette question. Et puis, il va aussi instaurer un salaire minimum pour les employ\u00e9s de l'\u00e9tat \u00e0 4000.- par mois sur 13 mois. \r\n***En clair, il s'agit l\u00e0 d'un paquet qui a donc de quoi satisfaire la gauche, la droite et les communes... \r\nOui le canton \u00e9tait sous pression de toutes parts, il prend donc le parti de donner des parts de g\u00e2teaux \u00e0 chaque partie. La situation le permet. Aujourd'hui on l'a dit, le canton se porte bien, \u00e7a fait 13 ans qu'il boucle ses comptes dans le noir. Pour certains, \u00e0 droite, il \u00e9tait clairement temps que le canton fasse un effort pour les contribuables.", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608280", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Baisse d'imp\u00f4ts en vue dans le canton de Vaud pour les personnes physiques / FOR_2018-06-06T18:06:00_developpement-4", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques. Il engagera en parall\u00e8le des n\u00e9gociations avec les communes pour mieux compenser les pertes fiscales dues \u00e0 la r\u00e9forme fiscale intervenant d\u00e8s 2019."], "variantIds": ["ece-9608280"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:30Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes Vaudois, vont voir leurs imp\u00f4ts baisser le Conseil d'\u00c9tat, l'annonce, aujourd'hui, il a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie fiscale pour les 4 prochaines ann\u00e9es, une strat\u00e9gie qui touche tous les d\u00e9partements cantonaux au-del\u00e0 de cette baisse d'imp\u00f4ts qui se fera progressivement sur 3 ans, le canton ouvre aussi la porte \u00e0 des n\u00e9gociations pour aider les communes en vue de l'introduction de la RIE3, la r\u00e9forme fiscale vaudoise, il propose \u00e9galement des mesures sociales, bref, Tania Barril, un paquet de mesures qui visent \u00e0 satisfaire tous les bords. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [93%] :\r\nUn paquet qui ratisse large, on l'a fait avec tout d'abord donc cette baisse d'imp\u00f4ts, une baisse de0,5 point chaque ann\u00e9e entre 2020 et 2022 on atteindra donc11,5 points de baisse en 2022 une baisse, accompagn\u00e9e d'une augmentation des d\u00e9ductions pour frais de garde et de l'introduction de l'initiative des jeunes PLR qui demande une hausse de la d\u00e9duction pour l'assurance maladie, concr\u00e8tement, pour une famille de classe moyenne avec 4 personnes qui b\u00e9n\u00e9ficierait de ces diff\u00e9rentes mesures, \u00e7a pourrait repr\u00e9senter entre 200 et 450 francs de baisse d'imp\u00f4ts par ann\u00e9e pour le canton, \u00e0 terme, \u00e7a repr\u00e9sente une baisse de rentr\u00e9es fiscales de quelque 90 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [89%] :\r\nAlors, Tanya pourquoi une baisse d'imp\u00f4ts aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [93%] :\r\nAlors, canton se porte bien : les comptes 2017 ont boucl\u00e9 avec un b\u00e9n\u00e9fice de 147 millions pour la droite du parlement, il \u00e9tait temps que le canton fasse un effort, ces derniers mois une dizaine d'interpellations en lien avec des d\u00e9ductions ou des baisses d'imp\u00f4ts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e allant dans ce sens, l'UDC demandait notamment une baisse de 3 points d'imp\u00f4ts alors pour ne pas prendre le risque de se retrouver avec une baisse trop forte jug\u00e9e insoutenable pour le canton, le Conseil d'\u00c9tat prend les devants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [90%] :\r\nTenez, il y a d'autres mesures avec ce paquet notamment l'ouverture de n\u00e9gociations avec les communes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [94%] :\r\nOui \u00e9taient en col\u00e8re, les communes, voyant que d\u00e8s 2019 avec la RIE3 elles allaient subir de grosses pertes fiscales, elles attendaient donc un geste du canton pour les aider, alors le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir les discussions une plateforme canton commune a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, il s'agira de voir concr\u00e8tement quel est l'\u00e9tat des comptes communaux pour \u00e9valuer les besoins et faire le point sur la r\u00e9partition de cette aide entre les communes, le canton le pr\u00e9cise, il pourrait apporter un soutien plus important que les chiffres articul\u00e9s, juste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [94%] :\r\nIci et puis d\u00e9cid\u00e9ment ce paquet ratisse large, il a aussi un volet social. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [96%] :\r\nOui, on peut relever le fait que le canton va passer son cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 20 jours d'ici \u00e0 2022, il est aujourd'hui \u00e0 5 jours le canton est ainsi pionnier sur cette question et puis il va aussi instaurer un salaire minimum pour les employ\u00e9es de l'\u00c9tat \u00e0 4000 francs par mois sur 13 mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [95%] :\r\nAlors, si on traduit Tania Barril, il s'agit l\u00e0 d'un paquet qui a de quoi satisfaire la gauche, la droite et des communes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [95%] :\r\nOui, le canton \u00e9tait sous pression de toutes parts, il prend donc le parti de donner des parts de g\u00e2teaux \u00e0 chaque partie la situation le permet, aujourd'hui, on l'a dit le canton se porte bien, \u00e7a fait 13 ans qu'il boucle ses comptes dans le noir pour certains, il \u00e9tait clairement temps que le canton fasse un effort pour les contribuables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [95%] :\r\nMerci Tania Barril et on accueille la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CA2FF8A-696C-4677-8A5B-8CCD123583AF", "internalArchiveId": "6CA2FF8A-696C-4677-8A5B-8CCD123583AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Le Conseil national rejette la strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Le Conseil national rejette la strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration (AGRI 2022) HDJ\r\nCelle d'un retour \u00e0 l'envoyeur...\r\nAGRI 1 \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nn'a donc pas convaincu... les d\u00e9put\u00e9s...\r\nle rejet est net pour JOHANN SCHENIDER AMMAN...\r\nqui n'a pas cach\u00e9 sa d\u00e9ception \u00e0 L'ISSUE DU VOTE..\r\nAGRI 2  \r\nLa partie s'annoncait difficile\r\npour JSA... \r\napr\u00e8s des mois de bras de fer avec les milieux agricoles... \r\ncomme le cond\u00e9dait... hier soir dans FORUM... le vice-pr\u00e9sident de son parti le PLR... ..\r\nChristian Luscher \r\nAGRI 3  \r\nChrisitan Luscher, qui semblait confiant, avant le vote...\r\nC'\u00e9tait sans compter le poids des opposants \u00e0 cette r\u00e9forme ... jug\u00e9e trop lib\u00e9rale...trop couteuse pour l'agriculture... \r\nParmi eux le CN vaudois UDC JACQUES NICOLET...\r\nAGRI 4  \r\nUne r\u00e9forme qui trompe le consommateur...\r\ndit Jacques Nicolet...\r\nUne r\u00e9forme AGRICOLE de trop...sans VERITABLE vision...\r\nrench\u00e9rit... un d\u00e9fenseur historique des paysans...\r\nl'\u00e9cologiste Fernand Cuche\r\nAGRI 5  \r\nL'ancien CN et CE neuchatelois Fernand Cuche\r\ntoujours tr\u00e8s combatif... hier soir...\r\npret a d\u00e9fendre CES 2 inititaves populaires de soutien au monde agricole, en votation en septembre prochain... \r\n5hxxx\r\nSpeed\r\nZAZIE\r\n(Speed) \r\n(Speed)", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604121", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Le Conseil national rejette la strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration / LMA_2018-06-05T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.06.2018"], "variantIds": ["ece-9604121"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:41:03Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn mais dr\u00f4le, l'histoire du jour, c'est celle d'un retour \u00e0 l'envoyeur la strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration 2022 ne convainc pas le Conseil national, les parlementaires ont invit\u00e9 ce lundi par 108 voix contre 74 et 7 abstentions, le ministre de l'\u00e9conomie, Johann Schneider- Ammann \u00e0 revoir sa copie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a donc pas convaincu les d\u00e9put\u00e9s hier soir, le rejet est Net pour Yoann SchneiderAmmann qui n'a pas cach\u00e9 sa d\u00e9ception \u00e0 l'issue du vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [86%] :\r\nJe suis un peu d\u00e9\u00e7u honn\u00eatement des parce que j'ai essay\u00e9 de pr\u00e8s m'en offrir toute la gamme de nos possibilit\u00e9s pour trouver le meilleur choix en commun, on retourne vers la politique qui \u00e9tait la normale \u00e9tait jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [92%] :\r\nMais la partie s'annon\u00e7ait pourtant difficile pour Yohann SchneiderAmmann apr\u00e8s des mois de bras de fer avec les milieux agricoles, comme l'a conc\u00e9d\u00e9 hier soir dans Forum, le vice- pr\u00e9sident de son parti, le PLR Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [89%] :\r\nIl y a eu des r\u00e9actions extr\u00eamement virulentes \u00e0 l'encontre de monsieur Schneider- Ammann que je comprends tr\u00e8s bien parce que le monde agricole est un monde qui souffrent mais cela \u00e9tant, je je pense pouvoir dire, pour l'avoir moi- m\u00eame constat\u00e9 que la relation entre le monde agricole, le monde paysan et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann tr\u00e8s substantiellement apais\u00e9e, s'il y a bien un conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans ce pays qui a \u00e0 coeur, jour apr\u00e8s jour, nuit apr\u00e8s nuit, c'est presque dans ses g\u00eanes, son ADN de mettre ensemble les partenaires pour trouver sa majest\u00e9 toujours en sc\u00e8ne au sein de la demande monsieur Schneidermann a associ\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s les partenaires du du monde agricole et les parlementaires qui sont concern\u00e9s de de tous bords, donc je crois qu'on ne peut pas faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [96%] :\r\nChristian L\u00fcscher qui semblait confiant avant le vote, c'\u00e9tait sans compter le poids des opposants \u00e0 cette r\u00e9forme jug\u00e9e trop lib\u00e9rale, trop co\u00fbteuse pour l'agriculture, parmi eux, le conseiller national Vaudois UDC Jacques Nicolet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [91%] :\r\nC'est plusieurs milliards oui plusieurs milliards que l'agriculture a d\u00e9j\u00e0 perdu, on parle par exemple de de certains accords quand monsieur Schneider- Ammann discuter avec des des potentiels baisse de prix la c\u00e9r\u00e9ale comme du bl\u00e9 par exemple de l'ordre de 32 pourcent donc 30 pourcent sur du bl\u00e9 qui a pay\u00e9 42 francs aujourd'hui qui \u00e9tait pay\u00e9e 107 francs il y a un certain nombre d'ann\u00e9es et \u00e7a fait quand m\u00eame plus de 70 pourcent de baisse de prix sur des produits, c'est des choses qui sont inacceptables inacceptable \u00e9galement \u00e0 l'endroit des consommateurs parce que vous le savez, je suis quelqu'un qui d\u00e9fend pas seulement l'agriculture mais \u00e9galement les fili\u00e8res agroalimentaires parce que j'estime que par les fili\u00e8res, on arrive \u00e0 cr\u00e9er quand m\u00eame un certain nombre d'emplois dans ce pays, je vous rappelle que c'est hors de grandeur 600000 emplois qui sont dans le pays si on tient compte de l'ensemble des fili\u00e8res qui est la fili\u00e8re la restauration \u00e9galement compris et qu'repr\u00e9sente quand m\u00eame le 15 pour 100 du PIB dans notre dans notre pays, si on prend l'ensemble de la fili\u00e8re agroalimentaire faut savoir que ce vu d'en somme, c'est une vision administrative qui est sorti des tiroirs l'administration qui tient pas compte de la votation du 24 septembre qui tient pas compte du du choix populaire l\u00e0 c'est parce que c'est pas que les paysans mais c'est c'est la population qui a, le 24 septembre, donner un message clair de ce qu'il voulait mettent dans leur assiette et on sait pertinemment qu'au travers de ces accords et au travers de cette vue d'ensemble, l'on trompe le consommateur, je prenais l'exemple du bl\u00e9 je veux finir avec l'exemple du bl\u00e9, le paysan peut offrir son bl\u00e9 d'offrir donner gratuitement semblait dans le secteur agroalimentaire le bl\u00e9 quand il le pain continuera \u00e0 co\u00fbter enfin5,50 \u00e0 6 francs kilos, donc faut pas toujours venir nous dire que c'est le prix, la mati\u00e8re premi\u00e8re qui fait d\u00e9faut dans notre pays, je crois que c'est un ensemble de facteurs qui font que la Suisse est un \u00eelot chert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [92%] :\r\nUne r\u00e9forme qui trompe le consommateur dit Jacques Nicolet une r\u00e9forme agricole de trop son v\u00e9ritable vision, rench\u00e9rit de son c\u00f4t\u00e9 indien, le d\u00e9fenseur historique des paysans, l'\u00e9cologiste Fernand Cuche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [97%] :\r\nTous les 4 ans ici au Palais f\u00e9d\u00e9ral on revoit la politique agricole, c'est un grand d\u00e9bat. \r\nEn l'espace de 4 ans au niveau suisse, cette initiative concernant l'alimentation, le territoire, l'agriculture, le d\u00e9veloppement du monde rural ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, ce qui veut dire que des enjeux essentiels de la r\u00e9flexion sur l'avenir de l'agriculture, pas seulement ici, mais ailleurs aussi, n'a pas \u00e9t\u00e9 pris en consid\u00e9ration ici et je trouverais tr\u00e8s tr\u00e8s sage que les \u00e9lus majoritairement 10 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral faudra int\u00e9grer les notions durabilit\u00e9 faudra int\u00e9grer des notions de r\u00e9chauffement climatique faudra int\u00e9grer la n\u00e9cessit\u00e9 d'un changement profond pour que demain tout le monde puisse manger sur cette plan\u00e8te, actuellement \u00e0 la connaissance du rapport, il y a rien, c'est une reprise d'une doctrine de n\u00e9o- lib\u00e9rale d'un n\u00e9o- lib\u00e9ralisme pur et dur, monsieur Schneider- Ammann dit avec Politique agricole4,0 vous mettez un r\u00e9cepteur sur le toit du tracteur, vous rajoutez un \u00e9cran \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cabine, vous travaillez avec un satellite qui vous dit si vous \u00eates au millim\u00e8tre pr\u00e8s, en train de planter votre ma\u00efs comme si \u00e7a allait favoriser la biodiversit\u00e9 comme si \u00e7a allait faire remonter le prix du lait, comme si \u00e7a allait faire pousser plus vite les carottes, mais on est hors sol on est hors sol et c'est bien la raison pour laquelle, vous savez, cette initiative, j'allais dire dans les gencives, il y a de fortes chances que les initiatives fondamentale, celles qui vont d\u00e9terminer la nouvelle politique agricole seront accept\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [90%] :\r\nVoil\u00e0 l'ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Fernand Cuche, toujours tr\u00e8s combatif, on en a eu la preuve hier soir dans Forum, il est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre, donc ces 2 initiatives populaires de soutien au monde agricole en votation en septembre prochain, 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF950AA2-BDE7-4832-9538-B27DE1ACDC36", "internalArchiveId": "EF950AA2-BDE7-4832-9538-B27DE1ACDC36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;Jacques Bourgeois, et directeur de l'Union Suisse des paysans;Johann schneider Ammann, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral;Armand Blaser, membre du comit\u00e9 d'initiative \"Maintenir une formation musicale professionnelle dans le canton de Neuch\u00e2tel\";Vladimir Petkovic, s\u00e9lectionneur \u00e9quipe de suisse de foot\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/POLITIQUE AGRICOLE PI 7H) Johann Schneider Ammann...devra donc...revoir sa Srat\u00e9gie agricole 2022....\r\nCe rapport...qui fixe les grandes lignes pour les ann\u00e9es...\u00e0 venir...a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9...hier soir...par le Conseil national...\r\nD\u00e9cision assez claire...\u00e0 108 voix contre 74.\r\nLe rapport proposait de renforcer les accords de libre-\u00e9change...et de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suise...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donc revoir sa copie. \r\nEt cette fois, Jo\u00eblle Cachin, il ne pourra plus ignorer le poids du lobby paysan.. \r\n  1'17''\r\n((L'influence paysanne s'est \u00e0 nouveau d\u00e9ploy\u00e9e hier sous la coupole... UDC en t\u00eate..  avec aussi une partie de la gauche et quelques \u00e9lus de tous camps politiques. \r\nLa majorit\u00e9 demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un nouveau rapport.. ax\u00e9 sur la production indig\u00e8ne.. Et surtout.. les accords de libre \u00e9changes devront \u00eatre trait\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment de la politique agricole suisse.. \r\nPour le PLR Jacques Bourgeois, et directeur de l'Union Suisse des paysans..  le rapport de force s'est renvers\u00e9.. \r\nBOURGEOIS 11'' \r\nLes divergences restent frontales. \u00c0 la sortie des d\u00e9bats.. Johann schneider Ammann campait toujours sur ses positions. Favorable \u00e0 l'accord de libre \u00e9change avec les pays du mercosur:\r\nJSA 22''\r\nOn le voit les divergences demeurent.. mais au moins..  le contact est r\u00e9tabli.. selon Jacques Bourgeois.. L'Union Suisse des paysans a repris le dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. Un dialogue bienvenu.. alors que plusieurs initiatives sur cette th\u00e9matique.. seront vot\u00e9e prochainement. ))\r\nEXTRO\r\nEt le Conseil national...s'est aussi prononc\u00e9 hier soir...sur deux autres objets li\u00e9s...\u00e0 l'agriculture...\r\nComme le Conseil des Etats...il  a largement...rejet\u00e9...l'initiative populaire...pour la d\u00e9fense des vaches \u00e0 cornes...\r\nEt par un autre vote tr\u00e8s net..\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le projet de centralisation...de l'institut de recherche Agroscope...vers le canton de Fribourg.\r\nPour la majorit\u00e9...il faut d'abord attendre les r\u00e9sultats de la consulation...et donc...l'avis des acteurs concern\u00e9s...\r\n(02/CASSIS ANALYSE PA) Autre moment fort ...hier...\u00e0 Berne...Ignazio Cassis....en position de grand \u00e9cart...sur la question palestinienne...\r\n***Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu, hier sur ses d\u00e9clarations sur  l'UNRWA...l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\nDans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique en estimant que cette agence \"\u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me...qu'elle \"fournissait des munitions pour prolonger le conflit\" en faisant miroiter aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens le \"r\u00eave\" d'un retour au pays. \r\nMais Thibaut Schaller, aupr\u00e8s des parlementaires, Ignazio Cassis ne tient.... plus vraiment le  m\u00eame discours.\r\n   0'57''  ((attention, termine sec, il faudrait enchainer rapidement avec la suite))\r\n((\"L'UNRWA, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, joue un r\u00f4le clef pour maintenir la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion et pour le combat contre la radicalisation\"... voil\u00e0 la r\u00e9ponse officielle adress\u00e9e \u00e0 plusieurs parlementaires, principalement de gauche, qui s'\u00e9taient \u00e9mus de voir le ministre des affaires \u00e9rang\u00e8res critiquer l'UNRWA, dirig\u00e9e par le suisse Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl. Ignazio Cassis souligne que malgr\u00e9 ses d\u00e9clarations, la Suisse poursuit bel et bien son soutien \u00e0 cette agence. Une r\u00e9ponse aux parlementaires bien loin du discours tenu dans la presse. Des propos que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res justifie en disant que la Suisse, en tant que pays contributeur, a bien le droit de s'interroger sur la fa\u00e7on dont son argent est investi. D'autant plus, quand on conna\u00eet la culture suisse du d\u00e9bat. Mais Ignazio Cassis n'est pas sorti de l'auberge. S'il a \u00e9vit\u00e9 de passer un mauvais quart d'heure lors des questions orales... le temps a manqu\u00e9 en effet pour qu'il puisse montrer \u00e0 la tribune - les parlementaires d\u00e9\u00e7us par ses d\u00e9clarations promettent d\u00e9j\u00e0 d'intervenir ce matin, \u00e0 l'occasion du d\u00e9bat sur la politique ext\u00e9rieure de la Conf\u00e9d\u00e9ration.))\r\n(19/ IRAN - NUCLEAIRE RENFORCE) ***L'Iran annonce qu'il lance un nouveau programme visant \u00e0 accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium. \r\nCette initiative survient apr\u00e8s le retrait des Etats-Unis de l'accord qui vise \u00e0 emp\u00eacher T\u00e9h\u00e9ran de se doter de l'arme nucl\u00e9aire.\r\nHier, le Guide supr\u00eame de la r\u00e9volution a demand\u00e9 le lancement des pr\u00e9paratifs, au cas o\u00f9 l'accord devait s'\u00e9crouler. \r\nAnouk Henry, on est entr\u00e9 dans une phase cruciale pour l'avenir de ce trait\u00e9...\r\nC'est l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique qui a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e des intentions iraniennes, et \u00e0 l'en croire son porte-parole, les mesures doivent entrer en vigueur ce mardi. Depuis 2015, l'Iran \u00e9tait contraint de limiter l'enrichissement d'uranium. Il avait r\u00e9duit ses infrastructure et se limitait \u00e0 un degr\u00e9 de 3,6 pourcent, suffisant pour un usage civil, mais pas militaire. T\u00e9h\u00e9ran avait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d'enrichir l'uranium \u00e0 20 pourcent si les Europ\u00e9ens ne parvenaient pas \u00e0 pr\u00e9server l'accord de 2015.\r\nCette d\u00e9claration intervient dans un contexte tendu...\r\nun mois apr\u00e8s le retrait avec fracas des Etats-Unis de l'accord conclu en 2015: les parties, et notamment les Europ\u00e9ens, multiplient les initiatives diplomatiques pour tenter de sauver les acquis.\r\nL'annonce iranienne sur la reprise du programme vient mettre la pression sur les Europ\u00e9ens, le jour m\u00eame o\u00f9 le premier ministre Isralien \u00e9tait en visite en Allemagne pour plaider plus de fermet\u00e9 face \u00e0 l'Iran. Aujourd'hui, Benjamin Netanyahu rencontrera le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avec les m\u00eames objectifs. Il compte utiliser l'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens concernant son programme de missiles, sur lesquels l'Iran a d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir n\u00e9gocier .  \r\nExtro: \r\nLe constructeur automobile PSA a annonc\u00e9 lundi qu'il pr\u00e9parait son retrait d'Iran, son plus grand march\u00e9 \u00e9tranger en volume, devenant le deuxi\u00e8me grand groupe fran\u00e7ais apr\u00e8s Total \u00e0 se plier aux injonctions am\u00e9ricaines.\r\n(ITA - Confiance pour Conte) L'heure du premier grand oral...pour Giuseppe Conte...face au parlement...italien...\r\nLe nouveau chef du gouvernement ...pronocnera...aujourd'hui...\u00e0 midi... son premier discours de politique g\u00e9n\u00e9rale...\r\nMoment tr\u00e8s attendu....puisque le myst\u00e8re reste entier sur la fa\u00e7on dont il entend diriger le pays...\r\nNotamment sur le financement des ces mesures anti-aust\u00e9rit\u00e9...\r\nGiussspe Cconte....va sans doute obtenir...la confiance...d'un parlement domin\u00e9 par les forces populistes qui l'ont propuls\u00e9 au vpoir : \r\n...La Ligue et du Mouvement 5 \u00e9toiles\r\n(TF5/MIGRANTS AU DEPART DE TUNISIE PI 7H) *** Le naufrage d'un bateau de migrants...ce week-end....au large des c\u00f4tes tunisiennes...a fait au moins 60 morts...\r\nNouveau bilan donn\u00e9 hier soir...par l'Organisation internationale pour les migraation...\r\nEn comptant les disparus, il pourrait s'alourdir \u00e0 plus de 100 morts...\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les Tunisiens sont ...en Afrique...les deuxi\u00e8mes plus nombreux \u00e0 tenter la travers\u00e9e vers l'Italie...sur des embarcations sur-charg\u00e9es.\r\nLa Tunisie, pourtant souvent d\u00e9sign\u00e9e... comme l'unique r\u00e9ussite du printemps arabe.\r\nNotre correspondante Maurine Mercier s'est rendue \u00e0 Tata-ouine, pr\u00e8s de la  fronti\u00e8re libyenne, parmi les r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es du Sud du pays. \r\nPlus de 40 jeunes issus de cette ville ont perdu la vie...dans le nauffrage du week-end dernier...\r\n(Guatemala - Volcan) En bref....le Guatemala...toujours confront\u00e9...\u00e0 l'\u00e9ruption volcanique...la plus violente des ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nUne nouvelle explosion et un glissement de terrain...ont touch\u00e9 hier...le flanc sud... du Volcan de Fuego...\r\nTout avait commenc\u00e9 dimanche...par un coul\u00e9e de lave...en fusion...sur plus de huit kilom\u00e8tres...\r\nLe bilan humain est particuli\u00e8rement lourd...69 morts...et des centaines de bless\u00e9s.\r\nUn p\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 de 8 kilom\u00e8tres...a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli...hier...autour du voclan...\r\nLe pr\u00e9sident guat\u00e9malt\u00e8que a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'Etat d'urgence...dans trois Etats du sud du pays...\r\n(09/NE/HEM ITV ARMAND BLASER) ****\"Maintenir une formation musicale professionnelle dans le canton de Neuch\u00e2tel\". \r\nVoil\u00e0 l'intitul\u00e9 de l'initiative pr\u00e9sent\u00e9e hierpour protester contre la fermeture de l'antenne neuch\u00e2teloise de la Haute Ecole de Musique.\r\nFermeture pr\u00e9vue en 2022....\r\nElle g\u00e9n\u00e9rerait plusieurs millions d'\u00e9conomies, selon le canton......\r\nFaux....r\u00e9pondent...les initiant...\r\nIls jugent la mesure excessive...et critiquent aussi la mani\u00e8re dont a \u00e9t\u00e9 pris cette d\u00e9cision....\r\nC'est donc le peuple qui aura le dernier mot...\r\nEcoutez Armand Blaser, membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n  0'29''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard. Une fois valid\u00e9e par la Chancellerie, les initiants auront 6 mois pour r\u00e9colter 4500 signatures minimum. \r\nTeasing invit\u00e9 7h15...\r\n(08/VD/SOMMEIL DES LAUSANNOIS PA) Avant cela un constat...que vous partagez...peut-\u00eatre...qui sait...\r\nLes lausannois dorment mal...\r\nLeur ville est tout simplement...la bruyante de Suisse...\r\nNotamment \u00e0 causes de ses rues en pente, qui entra\u00eenent des acc\u00e9l\u00e9ration de voiture plus  marqu\u00e9es.\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le une men\u00e9e conjointement par des chercheurs de l'EPFL, du CHUV et des HUG.\r\nIls sont \u00e9tudi\u00e9 les plaintes de somnolence de 3/700 lausannois.\r\nEt   les conclusions sont surprenantes, Sarah Cl\u00e9ment..\r\n  0'55''\r\nEt cette \u00e9tude sera encore affin\u00e9e...\r\nLe sommeil des participants sera analys\u00e9 avec des mesures objectives, et non plus seulement sur la base de questionnaires.\r\n(14/FOOT/ITV PETKOVIC) ***7h....sur la Premim\u00e8re..\r\n.Ca y est! ON conna\u00eet les 23 Suisses qui vont tenter de nous faire r\u00eaver durant la Coupe du Monde de footbal...\r\nEt pas de surprise...\r\nLe s\u00e9lectionneur a biff\u00e9 les trois noms que beaucoup avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9: le gardien Gregor Kobel, le d\u00e9fenseur Silvan Widmer...et le milieu valaisan Edi-milson Fernandes...\r\nUne s\u00e9lection sans surprise donc. \r\nL'entrain'eur....Vladimir Petkovic fait confiance au groupe qui lui a... donn\u00e9 satisfaction ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n  0'43''\r\nD\u00e9but de cette coupe du monde...ce sera le 14 juin...\r\n(Starbucks) Vous avez avant devenir un ma\u00eetre du caf\u00e9...pr\u00e9parez votre CV!\r\nLe patron de Starbucks...Howard Schultz....a annonc\u00e9 hier soir sa d\u00e9mission...\r\nEn 40 ans..il aura fait de l'entreprise am\u00e9ricaine...l'une des marques les plus connues au monde.\r\nA son arriv\u00e9...Starbcucks ....comptait...11 caf\u00e9s...il en compte aujourd'hui...plus de 28 mille...r\u00e9partis 77 pays...\r\nAlors que faire apr\u00e8s une telle r\u00e9ussite?\r\nEt bien....plussieurs  observateurs pr\u00eatent...au lib\u00e9ral... Howard Schultz...un destin politique!\r\nDans un entretien au New-York Times...il avait dit \"r\u00e9fl\u00e9xchir \u00e0 toute une s\u00e9rie d'optiosn...parmi lesquelle le secteur public\"...\r\nIl s'\u00e9tait dit aussi \"profond\u00e9ment...pr\u00e9coccup\u00e9...par les divisions croissantes aux Etats-Unis\".\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 864, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604152", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-05T07:00:02_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-05T07:00:02_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9604172", "ece-9604152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:01:21Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl sera question de musique dans cette matinale, quel avenir pour la formation professionnelle en Suisse, la question se pose dans le sillage de la fermeture de l'antenne neuch\u00e2teloise de l'\u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve fermeture annonc\u00e9e il y a 6 mois par le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois ses partisans lance une initiative pour maintenir l'\u00e9cole mais n'est -il pas pr\u00e9f\u00e9rable d'avoir une seule grande \u00e9cole de musique en Suisse romande, nous poserons la question \u00e0 Marc Pantillon, il est pianiste et professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Neuch\u00e2tel justement le deal de rue le deal pr\u00e8s des \u00e9coles, la pol\u00e9mique fait rage, on le sait, s\u00e9jour dans le canton de Vaud les autorit\u00e9s lausannoises d'ailleurs, pr\u00e9sentent aujourd'hui leur plan d'action mais dans cette matinale, nous irons \u00e0 Gen\u00e8ve dans le quartier des P\u00e2quis et vous l'entendrez la vente de drogue devant un pr\u00e9au, \u00e7a n'a rien de nouveau, le deal fait m\u00eame partie de la vie de quartier nous dira Jordan Davis reportage tout \u00e0 l'heure et puis, il sera encore question d'\u00e9conomie, ce matin, apr\u00e8s les \u00e9lections italiennes, quel est l'\u00e9tat de forme de la zone Euro apr\u00e8s la Gr\u00e8ce, c'est l'Italie qui inqui\u00e8te mais jusqu'\u00e0 quel point Marie Owens Thomson est chef \u00e9conomiste Dindo Su\u00e8de, gestion de fortune, elle r\u00e9pondra \u00e0 Romain Clivaz donc aussi une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nBonjour les paysans remporte une premi\u00e8re \u00e9tape au Parlement, le Conseil national a renvoy\u00e9 hier soir la strat\u00e9gie agricole 2022, on l'entendra dans un instant, le gouvernement devra revoir sa copie, notamment en mati\u00e8re de libre \u00e9change, l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, un peu plus menac\u00e9e encore T\u00e9h\u00e9ran a annonc\u00e9 cette nuit sa volont\u00e9 d'accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium, une r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de se retirer de l'accord conclu en 2015 \u00e0 suivre aussi dans ce journal, un reportage en Tunisie, dans une ville meurtrie par un nouveau naufrage de migrants en M\u00e9diterran\u00e9e, on vous expliquera pourquoi certains lausannois dorment mieux que d'autres et puis l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse de football d\u00e9fend ses choix, \u00e0 10 jours de la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [96%] :\r\nLe gouvernement devra revoir sa strat\u00e9gie agricole 2022, ce rapport qui fixe les grandes lignes pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 hier soir par le Conseil national d\u00e9cision assez claire \u00e0 108 voix contre 74 le rapport proposait de renforcer les accords de libre- \u00e9change et de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donc revoir sa copie et cette fois, Jo\u00eblle Cachin, il ne pourra plus ignorer le poids du lobby paysan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [95%] :\r\nL'influence paysanne s'est \u00e0 nouveau d\u00e9ploy\u00e9e hier sous la coupole UDC en t\u00eate, avec aussi une partie de la gauche et quelques \u00e9lus de tous camps politiques la majorit\u00e9 demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un nouveau rapport ax\u00e9 sur la production indig\u00e8ne et surtout les accords de libre- \u00e9change devront \u00eatre trait\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment de la politique agricole suisse pour le PLR Jacques Bourgeois et directeur de l'Union suisse des paysans, le rapport de force s'est renvers\u00e9, on doit tout chercher en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [91%] :\r\nEnsemble des solutions et on ne peut pas nous mettre devant des faits accomplis comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas maintenant, le 1er novembre avec ce rapport, on voit qu'ici au niveau du Parlement n'est pas pr\u00eat d'accepter n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [98%] :\r\nLes divergences restent frontales \u00e0 la sortie des d\u00e9bats Johann Schneider- Ammann campait toujours sur ses positions favorables \u00e0 l'accord de libre- \u00e9change avec les pays du Mercosur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [82%] :\r\nSi l'Union europ\u00e9enne re\u00e7oit un accord avec le Mercosur et nos forces en m\u00eame temps \u00e7a serait les m\u00eames conditions 4 je resterai avec la persuasion, on doit pr\u00e9voir pour ne pas se trouver dans une situation prot\u00e8ge et on perd tr\u00e8s mais postes l'action. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [95%] :\r\nOn le voit, les divergences demeurent, mais au moins, le contact est r\u00e9tabli, selon Jacques Bourgeois l'Union suisse des paysans a repris le dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral un dialogue bienvenu alors que plusieurs initiatives sur cette th\u00e9matique seront vot\u00e9e prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [92%] :\r\nEt le Conseil national s'est aussi prononc\u00e9 hier soir, sur 2 autres objets li\u00e9s \u00e0 l'agriculture, comme le Conseil des \u00c9tats, il a largement rejet\u00e9 l'initiative populaire pour la d\u00e9fense des vaches \u00e0 cornes par un autre vote tr\u00e8s net, il a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le projet de centralisation de l'institut de recherche Agroscope vers le canton de Fribourg, pour la majorit\u00e9, il faut d'abord attendent des r\u00e9sultats de la consultation et donc la vie des acteurs concern\u00e9s, autre moment fort, hier \u00e0 Berne Ignazio Cassis en grand \u00e9cart sur la question palestinienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:08) [95%] :\r\nOui, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu hier sur ses d\u00e9clarations sur l'UNRWA, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [96%] :\r\nTenir dans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique en estimant que cette agence \u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me qu'elle fournissait des munitions pour prolonger le conflit en faisant miroiter aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, le r\u00eave d'un retour au pays, mais Thibaut Schaller aupr\u00e8s des parlementaires Ignazio Cassis ne tient plus vraiment le m\u00eame discours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:31) [92%] :\r\nL'UNRWA, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens jouent un r\u00f4le-cl\u00e9 pour maintenir la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion et pour le combat contre la radicalisation, je cite, voil\u00e0 la r\u00e9ponse officielle adress\u00e9e \u00e0 plusieurs parlementaires principalement de gauche, qui s'\u00e9tait \u00e9mu de voir le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, critiquer l'UNRWA dirig\u00e9e par le Suisse Pierre craint une bulle Ignacio Cassis souligne que, malgr\u00e9 ses d\u00e9clarations La Suisse, poursuit bel et bien son soutien \u00e0 cette agence une r\u00e9ponse aux parlementaires, bien loin du discours tenu dans la presse des propos que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res justifie en disant que la Suisse en tant que pays contributeurs a bien le droit de s'interroger sur la fa\u00e7on dont son argent est investi d'autant plus quand on conna\u00eet la culture suisse du d\u00e9bat, mais il n'y a, de ce cas, si ce n'est pas sorti de l'auberge, s'il a \u00e9vit\u00e9 de passer un mauvais quart d'heure, lors des questions orales, le temps a manqu\u00e9, en effet, pour qu'il puisse monter \u00e0 la tribune, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res pourrait bien devoir essuyer quelques interventions sur le sujet lors du d\u00e9bat sur la politique ext\u00e9rieure de la Conf\u00e9d\u00e9ration ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:29) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger L'Iran annonce qu'il lance un nouveau programme visant \u00e0 accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [95%] :\r\nUne initiative qui survient apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord, qui vise \u00e0 emp\u00eacher T\u00e9h\u00e9ran de se doter de l'arme nucl\u00e9aire, hier, le Guide supr\u00eame de la r\u00e9volution, a demand\u00e9 le lancement des pr\u00e9paratifs au cas o\u00f9 l'accord devait s'\u00e9crouler Anouk Henry on est entr\u00e9 dans une phase cruciale pour l'avenir de ce trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:53) [95%] :\r\nC'est l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 des intentions iraniennes et puis, \u00e0 en croire son porte- parole, h\u00e9 bien les mesures doivent entrer en vigueur ce mardi d\u00e9j\u00e0 depuis 2015, l'Iran a \u00e9t\u00e9 contraint de limiter l'enrichissement d'uranium, il avait r\u00e9duit ses infrastructure et se limitait \u00e0 un degr\u00e9 de3,6 pourcent suffisant pour un usage civil mais pas militaire, T\u00e9h\u00e9ran avait menac\u00e9 d'enrichir d'enrichir l'uranium \u00e0 20 pourcent si les Europ\u00e9ens ne parvenaient pas \u00e0 pr\u00e9server l'accord de 2000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [92%] :\r\nQuand cette d\u00e9claration intervient dans un contexte tendu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:22) [97%] :\r\nOui, il y a un mois apr\u00e8s le retrait avec fracas des \u00c9tats-Unis du trait\u00e9 conclu \u00e0 Vienne, les parties et notamment les Europ\u00e9ens multiplient les initiatives diplomatiques pour tenter de sauver les acquis l'annonce iranienne sur la reprise du programme vient donc mettre la pression sur les Europ\u00e9ens, le jour m\u00eame o\u00f9 le 1er ministre isra\u00e9lien \u00e9tait en visite en Allemagne pour plaider plus de fermet\u00e9 face \u00e0 l'Iran aujourd'hui Benjamin Netanyahu rencontrera le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avec les m\u00eames objectifs, il compte utiliser l'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens concernant son programme de missiles qui n'est pas inclus dans l'accord sur lequel l'Iran a d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [95%] :\r\nMerci Anouk Henry de notre briques international lors du 1er grand Oral pour Giuseppe Conte face au parlement italien, le nouveau chef du gouvernement prononcera aujourd'hui \u00e0 midi son 1er discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, moment tr\u00e8s attendu puisque le myst\u00e8re reste entier sur la fa\u00e7on dont il entend diriger le pays, notamment sur le financement de ces mesures anti- aust\u00e9rit\u00e9 Giuseppe Conte va sans doute obtenir la confiance d'un parlement domin\u00e9 par les forces populistes qui l'ont propuls\u00e9 au pouvoir la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:23) [98%] :\r\nLe naufrage d'un bateau de migrants ce week- end au large des c\u00f4tes tunisiennes, a fait au moins 60 morts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [96%] :\r\nUn nouveau bilan donn\u00e9 hier soir par l'Organisation internationale pour les migrations en comptant les disparus, il pourrait s'alourdir \u00e0 plus de 100 morts depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les Tunisiens sont en Afrique, les deuxi\u00e8mes plus nombreux \u00e0 tenter la travers\u00e9e vers l'Italie, sur des embarcations surcharg\u00e9es, la Tunisie pourtant souvent d\u00e9sign\u00e9e comme l'unique r\u00e9ussite du printemps arabe, notre correspondante, Maurine Mercier s'est rendu \u00e0 Tataouine, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re libyenne parmi les r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es du sud du pays, plus de 40 jeunes issus de cette ville ont perdu la vie dans le naufrage du week- end dernier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:00) [90%] :\r\n\u00e0 Tataouine, les jeunes qui meurent en mer, c'est devenu la norme devant cette maison modeste du centre- ville, cette m\u00e8re, entour\u00e9 de ses 8 enfants en \u00e0 demain le corps de son enfant, h\u00e9 oui, c'est elle qui l'a encourag\u00e9e \u00e0 partir mais un peu, j'ai perdu mon mari il y a 12 ans tous mes enfants sont dipl\u00f4m\u00e9s, mais aucun ne trouve de travail on ne s'en sort plus que Dieu me donne la force de r\u00e9sister, j'ai connu pour qu'autres choses dures dans ma vie, mais l\u00e0 non, je ne laisserai pas mon 2\u00e8me fils partir pendant une fois pour les locaux, la famille, les voisins se sont r\u00e9unis autour du corps de la victime son fr\u00e8re 24 ans lui aussi devait grimper \u00e0 bord mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [90%] :\r\nNon, mais on \u00e9tait trop nombreux au dernier moment le passeur m'a dit de patienter encore 4 jours avant de pouvoir partir montant visc\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:43) [91%] :\r\nVous avez perdu votre fr\u00e8re est ce que vous \u00eates toujours pr\u00eat \u00e0 partir par la mer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:48) [82%] :\r\nOui, par la main, oui enfin, mani\u00e8re de faire de la savez j'irai l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a me travailler en Libye, en Europe, peu importe la hausse du travail,M. Field Nerdenne va. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:57) [90%] :\r\nAbdellatif Rida 40 ans n'en peut plus de voir les jeunes de sa ville se suicider en mer, comme il dit, apr\u00e8s la r\u00e9volution, on a vraiment une d\u00e9mocratie mais on que \u00e7a, \u00e7a suffit pas \u00e7a, on est dans une r\u00e9gion o\u00f9 les hommes d'affaires, ils investissent pas l\u00e0- dedans, il y a rien pour lui le coupable c'est l'\u00c9tat, l'\u00c9tat \u00e0 la aucun outil pour surveiller comme le vol, les les fronti\u00e8res, c'est de leur int\u00e9r\u00eat, le faire passer de l'autre c\u00f4t\u00e9, ils d\u00e9barrasse 40 victimes du naufrage seront enterr\u00e9es des dizaines d'autres familles attendent -elles toujours que les sauveteurs retrouvent enfin le corps de leur fils Maurine Mercier pour RTSinfo Tataouine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [94%] :\r\nEn bref, le Guatemala toujours confront\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ruption volcanique la plus violente de ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, une nouvelle explosion et un glissement de terrain ont touch\u00e9 hier le flanc sud du Volcan, des fouets Go tout avait commenc\u00e9 dimanche par une coul\u00e9e de lave on fusion sur plus de 8 kilom\u00e8tres le bilan humain est particuli\u00e8rement lourd : 69 morts et des centaines de bless\u00e9s, un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 de 8 kilom\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli hier autour du volcan le pr\u00e9sident guat\u00e9malt\u00e8que a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence dans 3 \u00c9tats du sud du. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:59) [94%] :\r\nPuis maintenir une formation musicale professionnelle dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est l'intitul\u00e9 de l'initiative pr\u00e9sent\u00e9e hier pour protester contre la fermeture de l'antenne neuch\u00e2teloise de la Haute \u00c9cole de musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [92%] :\r\nQui fermeture pr\u00e9vue en 2022 elle g\u00e9n\u00e9rerait plusieurs millions d'\u00e9conomies selon canton, faux r\u00e9pondent les initiants il juge la mesure excessive et critiquent aussi la mani\u00e8re dont a \u00e9t\u00e9 pris cette d\u00e9cision, donc le peuple qui aura le dernier mot \u00e9coutez Armand Blaser membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:27) [87%] :\r\nCe qui \u00e9tait quand m\u00eame assez frappant dans les propositions du Conseil d'\u00c9tat, nombre d'institutions et d'\u00eatre boud\u00e9 des \u00e9conomies souvent des \u00e9conomies s\u00e9v\u00e8res et puis l\u00e0, au milieu, il y a une seule institution ou Biba pour \u00e9conomiser, on la ferme, cette \u00e9cole cool d'excellence et cette \u00e9cole faire rayonner aussi Neuch\u00e2tel ce traitement un peu particulier ou mais de mani\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s une croix sur une institution existantes, c'est un peu choquant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard une fois valid\u00e9e par la Chancellerie les initiants auront 6 mois pour r\u00e9colter 4500 signatures minimum. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:05) [92%] :\r\nEt on re\u00e7oit le pianiste et professeur justement dans cette \u00e9cole Marc Pantillon tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [93%] :\r\nAvant cela, un constat que vous partagez peut-\u00eatre qui sait les lausannois dorment mal leur ville est tout simplement la plus bruyante de Suisse, notamment \u00e0 cause de ses rues en pente qui entra\u00eenent des acc\u00e9l\u00e9ration de voiture plus marqu\u00e9es, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude men\u00e9e conjointement par des chercheurs de l'EPFL du CHUV \u00e0D.H. : ils ont \u00e9tudi\u00e9 les plaintes de somnolence, de 3700 lausannois et les conclusions sont surprenantes : Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:32) [89%] :\r\nLa circulation lausannois, c'est en effet la plus bruyante de Suisse car elle d\u00e9passe souvent les 55 d\u00e9cibels, or pour l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, une Exposition nocturne \u00e0 des niveaux sup\u00e9rieurs \u00e0 40 d\u00e9cibels engendre d\u00e9j\u00e0 des effets n\u00e9gatifs comme des troupes du sommeil ou de difficult\u00e9s de concentration, les chercheurs de l'les PFL du CHUV etD.H. sujet confirme ce lien entre bruit nocturne et somnolence dit urnes, ils l'ont fait, filles en pla\u00e7ant sur une carte les cas de personnes qui souffrent de graves probl\u00e8mes de somnolence, puis ils y ont ajout\u00e9 les donn\u00e9es d'un cadastre du bruit, r\u00e9alis\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement constat l'habitation jouent un r\u00f4le significatif si les habitants de Chailly peuvent dormir sur leurs 2 oreilles, ce n'est pas le cas de ceux de l'avenue d'Echallens si l'\u00e9tude pointe ces quartiers probl\u00e9matique, c'est pour mieux sensibiliser les politiciens pour les chercheurs, la sant\u00e9 des citoyens peut \u00eatre, et gr\u00e2ce \u00e0 des mesures de r\u00e9gulation sonore comme limiter la vitesse des v\u00e9hicules oppos\u00e9 des rev\u00eatements silencieux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:29) [93%] :\r\n7 heures 12 sur la premi\u00e8re, \u00e7a y est, on conna\u00eet les 23 Suisses qui vont tenter de nous faire r\u00eaver durant la Coupe du monde de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [90%] :\r\nFootball et pas de surprise, le s\u00e9lectionneur a biff\u00e9 les 3 noms, que beaucoup avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le gardien Gr\u00e9gor Kobel, le d\u00e9fenseur Silvan Widmer et le milieu valaisan et demi 1000 sonne Fernandez une s\u00e9lection sans surprise donc, l'entra\u00eeneur Vladimir Petkovic fait confiance au groupe qui lui a donn\u00e9 satisfaction, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:52) [83%] :\r\nNon non Peyrecave de reclasser qu'Arnaud des Mostra : vous savez, je n'ai pas pris ces joueurs par hasard on appelle stade surnomm\u00e9 parce que ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, et pourtant ils ont livr\u00e9 de bonnes performances et obtenu des r\u00e9sultats non non Cambiaso donc \u00e0 Gotham Thomas \u00e7a Derramond \u00e0 mon Costa on dit que je ne change pas beaucoup de joueurs mais regardez la s\u00e9lection, vous ne trouverez pas beaucoup d'\u00e9quipes avec autant de joueurs n\u00e9s en 1996 97 dans 20 \u00e0 7 entass\u00e9, et John pour eux, c'est important d'avoir des anciens \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s pour les soutenir, j'aurais tort et esp\u00e8re que que dans son portant \u00e0 \u00e0 peine qu'une quoi je crois vraiment que c'est un bon m\u00e9lange pour aller \u00e0 la Coupe du monde avec optimisme en Dar mondial maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:36) [93%] :\r\nPour rappel, le d\u00e9but de cette Coupe du monde de football, ce sera le 14 juin vous avez peut-\u00eatre envie de venir qui sert un ma\u00eetre du caf\u00e9 bien pr\u00e9parer votre CV, le patron de Starbucks s'Howard Schultz a annonc\u00e9 hier soir sa d\u00e9mission en 40 ans, il aura fait de l'entreprise am\u00e9ricaine, l'une des marques les plus connues au monde, \u00e0 son arriv\u00e9e, Starbucks se comptaient 11 caf\u00e9s il en compte aujourd'hui plus de 28000 r\u00e9partis dans 77 pays alors que faire apr\u00e8s une telle r\u00e9ussite, h\u00e9 bien, plusieurs observateurs pr\u00eatent au lib\u00e9ral Howard Schultz un destin politique dans un entretien au New-York Times, il avait dit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une s\u00e9rie d'options parmi lesquelles le secteur public, il s'\u00e9tait dit aussi profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9 par les divisions croissantes aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:15) [90%] :\r\nJulien bancaire terre pour le journal, il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re restez avec nous dans la suite de cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:21) [83%] :\r\nMatinale, on va retrouver Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:38:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B588880A-7572-4FBD-B1EF-6429FAEDBBD0", "internalArchiveId": "B588880A-7572-4FBD-B1EF-6429FAEDBBD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis \u00e9vite les attaques au National contre ses propos sur l'UNRWA", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Sommaruga, conseiller national genevois;Fabian Molina, conseiller national socialiste;Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR en charge du DFAE\r\nMalgr\u00e9 les nombreuses critiques entendues ces derniers jours, le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis n'a pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 au Conseil national sur ses d\u00e9clarations concernant l'aide apport\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis \u00e9vite les attaques au National contre ses propos sur l'UNRWA  \r\n*** Matin\u00e9e plut\u00f4t calme pour Ignazio Cassis au Conseil national... Malgr\u00e9 les nombreuses critiques entendues ces derniers jours, le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res n'a pas \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9 apr\u00e8s ses d\u00e9clarations concernant l'aide apport\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens. Pietro Bugnon, des \u00e9lus de gauche ont tout de m\u00eame profit\u00e9 du d\u00e9bat sur le rapport de politique ext\u00e9rieure 2017 pour asticoter le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral-radical...\r\nQuelques tacles par-ci par-l\u00e0, mais pas d'attaques en r\u00e8gle... Selon plusieurs parlementaires, Ignazio Cassis lui-m\u00eame s'attendait pourtant \u00e0 passer un sale quart d'heure.Au final, on a plut\u00f4t eu droit \u00e0 des allusions au fait qu'Ignazio Cassis a flirt\u00e9 avec les limites de la coll\u00e9gialit\u00e9, en remettant en cause le travail de l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens. Ecoutez le genevois Carlo Sommaruga.\r\nSON 7''\r\nAvec aussi la question de la candidature de la Suisse pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, qui aurait \u00e9t\u00e9 affaiblie par les propos d'Ignazio Cassis. Le socialiste Fabian Molina a demand\u00e9 des explications au chef des affaires \u00e9trang\u00e8res...\r\nSON 14''\r\nLa r\u00e9ponse d'Ignazio Cassis...\r\nSON 18''\r\nEn substance: circulez il n'y a rien \u00e0 voir. Le soutien de la Suisse \u00e0 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et sa candidature au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pour l'heure pas remis en question. Dixit Ignazio Cassis.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604202", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis \u00e9vite les attaques au National contre ses propos sur l'UNRWA  / 12H30_2018-06-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 les nombreuses critiques entendues ces derniers jours, le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis n'a pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 au Conseil national sur ses d\u00e9clarations concernant l'aide apport\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens."], "variantIds": ["ece-9604202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T10:44:29Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUne c'est une matin\u00e9e plut\u00f4t calme pour Ignazio Cassis au Conseil national, malgr\u00e9 les nombreuses critiques entendues ces derniers jours, le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'a pas \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9 apr\u00e8s ses d\u00e9clarations concernant l'aide apport\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, Pietro Bugnon, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral des \u00e9lus de gauche ont tout de m\u00eame profit\u00e9 du d\u00e9bat sur le rapport de politique ext\u00e9rieure 2017 pour asticoter le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral- radical oui asticoter le le terme est bien choisi quelques tacles par- ci par- l\u00e0, mais pas d'attaques en r\u00e8gle, selon plusieurs parlementaires Ignazio Cassis lui- m\u00eame s'attendait pourtant \u00e0 passer un sale quart d'heure on a par contre entendu des allusions au fait qu'Ignazio Cassis a flirt\u00e9 avec les limites de la coll\u00e9gialit\u00e9 en remettant en cause le travail de l'Agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens \u00e9coutez le Genevois Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nLa politique \u00e9trang\u00e8re n'est pas une politique \u00e0 la libre disposition du chef du DFAE la politique ext\u00e9rieure et celles du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [96%] :\r\nAvec aussi la question de la candidature de la Suisse pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU potentiellement affaiblie par les propos d'Ignazio Cassis le socialiste Fabian Molina a demand\u00e9 des explications au chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [93%] :\r\nDe l'ex- ces derniers jours, nous avons pu lire beaucoup d'articles sur cette candidature, c'est pourquoi je voudrais vous demander si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient toujours la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU et si vous la soutenez personnellement l'candidat touche la r\u00e9ponse d'Ignazio Cassis et \u00e7a a pay\u00e9 de SMIC jusqu'ici, rien n'a chang\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a en effet opt\u00e9 pour cette candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, mais contrairement \u00e0 ce que vous auriez pu lire dans les m\u00e9dias, nous n'avons re\u00e7u aucune r\u00e9action d'autres \u00e9tats ou d'agences de l'ONU qui nous laisseraient penser que cette candidature aurait \u00e9t\u00e9 remise en question, il ne fera gueule telle th\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [95%] :\r\nEn substance : circulez, il n'y a rien \u00e0 voir, le soutien \u00e0 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU ne sont pour l'heure pas remis en question selon Ignazio Cassis, merci pour ces pr\u00e9cisions, Pietro Bugnon, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3C6091C-281E-486D-BCA4-60C6362A8341", "internalArchiveId": "C3C6091C-281E-486D-BCA4-60C6362A8341", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "PostFinance, bras financier de La Poste, compte supprimer jusqu'\u00e0 500 postes \u00e0 plein temps d'ici fin 2020: interviews des conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand et Samuel Bendahan", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nPostFinance, bras financier de La Poste, compte supprimer jusqu'\u00e0 500 postes \u00e0 plein temps d'ici fin 2020. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand (PLR/GE) et Samuel Bendahan (PS/VD).\r\n\r\n* * Emplois supprim\u00e9s chez PostFinance: d\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand et Samuel Bendahan  \r\n*** Postfinance compte supprimer jusqu'\u00e0 500 emplois \u00e0 plein temps d'ici fin 2020. Dont un tiers via des licenciements. \r\nLa filiale du g\u00e9ant jaune \u00e9voque les limites impos\u00e9es par sa licence bancaire, qui lui ferme les march\u00e9s des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques. R\u00e9sultats: les taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs ont pes\u00e9 sur ses marges et ses recettes, et sa rentabilit\u00e9 a plong\u00e9 ces derniers mois. \r\nMais PostFinance dit devoir relever aussi les d\u00e9fis de la transformation num\u00e9rique, qui implique la disparition ou l'externalisation de certaines activit\u00e9s. \r\nSa direction a t-elle fait tout faux, comme le dit le syndicat Syndicom, ou son statut limite t-elle sa marge de manoeuvre....\r\nBeno\u00eet Genecand, conseiller national genevois, PLR, \r\nSamuel Bendahan, conseiller national vaudois, PS, (et membre du conseil d'administration de la Banque cantonale neuch\u00e2teloise). \r\n- Les restrictions impos\u00e9es \u00e0 PostFinance p\u00e9jorent-elles ses affaires, comme le dit la direction ? \r\n- Pour Syndicom, c'est un argument alibi...car ces restrictions existent depuis toujours....\r\n- Ne faut-il pas vraiment lui permettre de s'affranchir de la tutelle de l'Etat ? \r\n- PostFinance est aujourd'hui la 5\u00e8me banque de Suisse...syst\u00e9mique, en raison du poids de ses d\u00e9p\u00f4ts domestiques et de ses transactions financi\u00e8res. En m\u00eame temps, elle n'a pas le droit d'\u00eatre active sur le terrain des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques. Il n'y a pas l\u00e0 une certaine hypocrisie ?\r\n-  Le d\u00e9bat sur la privatisation (partielle) de PostFinance faisait rage il y a une douzaine d'ann\u00e9es. Il est d\u00e9pass\u00e9 ? Il faut d\u00e9finitivement tourner la page ?\r\n- Une alternative: entrer en Bourse. Acceptable ?\r\n- Quels dangers y aurait-il \u00e0 l\u00e2cher la bride de PostFinance ?\r\n- Pour Syndicom, la direction de PostFinance a mal g\u00e9r\u00e9 / anticip\u00e9 le virage num\u00e9rique.. C'est votre avis ?\r\n- Il y a eu Nestl\u00e9, maintenant PostFinance, avec en jeu des questions de comp\u00e9tences, d'(in)adaptation aux nouvelles technologies, \u00e0 la num\u00e9risation. Derri\u00e8re les beaux discours, la Suisse ne serait pas aussi \u00e0 la point qu'elle veut bien le dire ?", "durationSec": 537, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604217", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["service public", "licenciement", "restructuration de l'entreprise", "\u00e9conomie"], "thematicPersons": ["La Poste", "Poste Finance"], "alternativeTitle": ["Emplois supprim\u00e9s chez PostFinance: d\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand et Samuel Bendahan / FOR_2018-06-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["PostFinance, bras financier de La Poste, compte supprimer jusqu'\u00e0 500 postes \u00e0 plein temps d'ici fin 2020. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand (PLR/GE) et Samuel Bendahan (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9604217"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:28Z", "webPublicationDate": "2018-06-05T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller national genevois vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E643B355-F1D5-47E1-9625-077F516FEF35", "internalArchiveId": "E643B355-F1D5-47E1-9625-077F516FEF35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le dossier agricole ternit la fin de carri\u00e8re de Johann Schneider-Ammann", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Le ministre PLR de l'Economie et de l'Agriculture, Johann Schneider-Ammann, s'est vu refuser lundi sa strat\u00e9gie agricole et la restructuration de l'Agroscope par le National. Ce sont deux d\u00e9faites en forme de d\u00e9sastre pour le ministre.\r\n\r\n* * Le dossier agricole ternit la fin de carri\u00e8re de Johann Schneider-Ammann Le dossier agricole ternit la fin de carri\u00e8re de Johann Schneider-Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Hier, le ministre PLR de l'\u00e9conomie, et donc de l'agricultre, a subi deux d\u00e9faites cuisantes, symboliques. Le Conseil national n'a pas voulu ni de sa strat\u00e9gie agricole \"2022+\", ni de la restructuration de l'Agroscope, centre de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la recherche agricole. Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral partant Johann Schneider Ammann n'aura donc pas r\u00e9ussi \u00e0 embellir son bilan avec ces deux dossiers...\r\nLes deux d\u00e9faites parlementaires d'hier ressemblent un peu \u00e0 un d\u00e9sastre pour le ministre de l'\u00e9conomie. Car Johann Schneider Ammann s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 fond sur le dossier agricole... C'\u00e9tait central pour lui. Il avait m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 qu'il voulait faire \"quelque chose de bien\" pour les paysans avant de s'en aller. Mais l'affaire a tourn\u00e9 au vinaigre. Sa strat\u00e9gie agricole d\u00e8s 2022 a heurt\u00e9 l'Union suisse des paysans d\u00e8s sa pr\u00e9sentation \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e. Plut\u00f4t que de l\u00e2cher du lest, Johann Schneider Ammann, emmen\u00e9 par un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral parfois manquant de diplomatie, a choisi de d\u00e9clencher un bras de fer...\r\n***RELANCE: Qu'il a perdu hier.... pourquoi cette strat\u00e9gie?\r\nIl faut dire qu'on touche \u00e0 la charpente politique de l'ancien entrepreneur. Le libre-\u00e9change, chevill\u00e9 au corps, pour celui qui a b\u00e2ti l'un de ses principaux succ\u00e8s politiques sur cet accord de libre-\u00e9change, justement, que la Suisse a sign\u00e9 avec la Chine. Des trait\u00e9s b\u00e9n\u00e9fiques \u00e0 l'industrie d'exportation mais vus par une partie du secteur agricole comme une pression intol\u00e9rable sur les prix. Le ministre de l'\u00e9conomie semble sur ce point \u00eatre rest\u00e9 le porte-\u00e9tendard du secteur de la machine-outil sourd aux revendications de la paysannerie. Il d\u00e9clarait encore il y a peu que la Suisse subventionnait son agriculture \u00e0 hauteur de 7 milliards... \"Parce que le reste de l'\u00e9conomie va bien.\"  Johann Schneider Ammann \u00e9tait all\u00e9 jusqu'\u00e0 dire sur notre antenne que l'opposition paysanne au libre-\u00e9change allait causer des d\u00e9localisations. Une strat\u00e9gie d'opposition - plut\u00f4t que de main tendue - qui a donc \u00e9chou\u00e9 hier... \r\n***RELANCE: Et pourtant, fin avril, le contact avait \u00e9t\u00e9 renou\u00e9 avec l'union suisse des paysans, Thibaut... \r\nEt oui, on en avait beaucoup parl\u00e9 - de cette soupe de Kappel qu'il fallait manger entre l'union suisse des paysans et Johann Schneider Ammann. Cela avait \u00e9t\u00e9 le cas, un dimanche \u00e0 Madiswil, dans le canton de Berne, au restaurant B\u00e4ren. La paix des braves avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e... \"dans une ambiance d\u00e9contract\u00e9e\" \u00e9crivait le communiqu\u00e9... mais cela n'a donc pas suffi.\r\n***RELANCE: Que restera-t-il de Johann Schneider-Ammann?\r\nEh bien cette affaire r\u00e9sume finalement assez bien son passage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Son amour pour le libre-\u00e9change... alors que le Brexit et Trump montrent que l'\u00e9poque est au retour du protectionnisme... Sa difficult\u00e9 parfois \u00e0 nouer des alliances politiques, ou \u00e0 enflammer un parterre d'\u00e9lus pour les rallier \u00e0 sa cause. Johann Schneider Ammann restera celui par qui la Suisse s'est efforc\u00e9e de faire tomber des barri\u00e8res douani\u00e8res, en particulier avec la Chine. Un entrepreneur, allergique \u00e0 l'intervention de l'Etat, mais un peu \u00e9tranger \u00e0 la n\u00e9gociation politique.", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604212", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le dossier agricole ternit la fin de carri\u00e8re de Johann Schneider-Ammann / FOR_2018-06-05T18:04:00_developpement-3", "Forum du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre PLR de l'Economie et de l'Agriculture, Johann Schneider-Ammann, s'est vu refuser lundi sa strat\u00e9gie agricole et la restructuration de l'Agroscope par le National. Ce sont deux d\u00e9faites en forme de d\u00e9sastre pour le ministre."], "variantIds": ["ece-9604212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:29Z", "webPublicationDate": "2018-06-05T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}