{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=725&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=750&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1517&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=700&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-83FC27ED-47C7-4C1F-9177-9FB8959EAB6A", "internalArchiveId": "83FC27ED-47C7-4C1F-9177-9FB8959EAB6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle assouplir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'exportation de mat\u00e9riel de guerre?", "publicationDate": "2018-08-20T00:00:00Z", "summary": "La commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National planche sur les propositions visant \u00e0 autoriser les fabricants d'armes \u00e0 exporter vers des pays en proie \u00e0 un conflit arm\u00e9. Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a lanc\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare en annon\u00e7ant s'opposer \u00e0 cet assouplissement des r\u00e8gles.\r\n\r\n* * La Suisse doit-elle assouplir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'exportation de mat\u00e9riel de guerre? 12h30: Exportations armes: commission SCHALLER\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent:\r\nLa Suisse.... doit-elle.... assouplir.. les r\u00e8gles... en mati\u00e8re... d'exportation... \"de mat\u00e9riel.. de guerre\"? \r\nLa question... est.. ce matin... au coeur... des d\u00e9bats... de la \"Commission... de la politique.. de s\u00e9curit\u00e9\"....  du Conseil national.\r\nElle planche.... sur les propositions.... du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.... qui visent... \u00e0 autoriser... \"les fabricants d'armes\".... \u00e0 exporter.... vers des pays.... en proie..... \u00e0 un conflit .. arm\u00e9.. interne. \r\nThibaut Schaller.... \r\nCe matin... dans le Blick....  \"le pr\u00e9sident ... du PDC\".... est venu jeter ... un pav\u00e9 dans la mare: \r\n\"Gerhard... Pfister\"... trouve... inutile.... un nouvel.. \"assouplissement\"... des r\u00e8gles.\r\nGerhard Pfister n'est pas devenu antimilitariste dans la nuit... il rappelle qu'il soutient l'industrie d'armement... mais il estime qu'elle a les coud\u00e9es d\u00e9j\u00e0 assez franches. Une fa\u00e7on sans doute pour le PDC de se distinguer des autres partis de droite qui entendent bien soutenir les revendications des fabricants d'armes. Car c'est eux qui avaient provoqu\u00e9 cette nouvelle discussion, en demandant au conseil f\u00e9d\u00e9ral d'avoir les m\u00eames r\u00e8gles que ses concurrents europ\u00e9ens. Aujourd'hui, l'ordonnance actuelle interdit d'exporter, en particulier si le pays est impliqu\u00e9 dans un conflit arm\u00e9 interne. Avec les nouvelles r\u00e8gles, d\u00e9battues en commission aujourd'hui, il pourrait \u00eatre possible d'exporter dans ces pays... \"s'il n'y a pas de raison de penser que le mat\u00e9riel sera utilis\u00e9 dans le conflit\" - comme pour des armes de d\u00e9fense a\u00e9rienne. Autre argument du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la d\u00e9rogation ne s'appliquerait pas \u00e0 des pays en proie \u00e0 la guerre civile comme le Y\u00e9men ou la Syrie. \r\nThibaut.... quelles sont les chances... de voir le PDC... renverser.... la majorit\u00e9?\r\nLe coup d'\u00e9clat du pr\u00e9sident Gerhard Pfister devrait rester lettre morte. M\u00eame si le PDC rejoint la gauche sur cette question, la majorit\u00e9 PLR-UDC de la commission devrait faire pencher la balance en faveur d'une facilitation des exportations d'armes. Reste la question de la m\u00e9thode. Au centre-droit, au PBD notamment, on trouve de plus en plus d'\u00e9lus qui estiment que le Parlement et le peuple devraient pouvoir se prononcer sur ces questions. Ce sera bient\u00f4t le cas: le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e a d\u00e9pos\u00e9 son initiative visant \u00e0 couper tout financement public de l'industrie d'armement.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9771592", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle assouplir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'exportation de mat\u00e9riel de guerre? / 12H30_2018-08-20T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 20.08.2018"], "alternativeSummary": ["La commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National planche sur les propositions visant \u00e0 autoriser les fabricants d'armes \u00e0 exporter vers des pays en proie \u00e0 un conflit arm\u00e9. Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a lanc\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare en annon\u00e7ant s'opposer \u00e0 cet assouplissement des r\u00e8gles."], "variantIds": ["ece-9771592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T16:26:22Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nQuestion \u00e0 pr\u00e9sent la Suisse doit -elle assouplir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'exportation de mat\u00e9riel de guerre, la question est ce matin au coeur des d\u00e9bats de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national, elle planche sur les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des propositions qui visent \u00e0 autoriser les fabricants d'armes \u00e0 exporter vers des pays en proie \u00e0 un conflit arm\u00e9 interne Thibaut Schaller, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral ce matin dans le Blick, le pr\u00e9sident du PDC est venu jeter un pav\u00e9 dans la mare Gerhard Pfister trouve inutile un nouvel assouplissement des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [97%] :\r\nBon alors, Gerhard Pfister n'est pas devenu antimilitariste dans la nuit, il rappelle qu'il soutient l'industrie d'armement mais il estime qu'elle a les coud\u00e9es d\u00e9j\u00e0 assez franches, une fa\u00e7on sans doute pour le PDC de se distinguer des autres partis de droite qui, eux, entendent soutenir les fabricants d'armes qui demandent les m\u00eames conditions que leurs concurrents europ\u00e9ens aujourd'hui l'ordonnance actuelle interdit d'exporter en particulier si le pays est impliqu\u00e9 dans un conflit arm\u00e9 interne avec la nouvelle pratique, il pourrait \u00eatre possible d'exporter dans ces pays, pour autant qu'il n'y a pas de raison de penser que le mat\u00e9riel sera utilis\u00e9 dans le conflit \u00e0 l'exemple d'armes de d\u00e9fense a\u00e9rienne, autre argument du Conseil f\u00e9d\u00e9ral la d\u00e9rogation ne s'appliquerait pas \u00e0 des pays en proie \u00e0 la guerre civile comme le Y\u00e9men ou la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [94%] :\r\nAlors, Thibaut, quelles sont les chances de voir le PDC renverser la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [96%] :\r\nEh bien, le coup d'\u00e9clat du pr\u00e9sident Gerhard Pfister devrait rester lettre morte, m\u00eame si le PDC rejoint la gauche sur cette question, la majorit\u00e9 PLR UDC la commission devrait faire pencher la balance en faveur d'une facilitation des exportations d'armes reste la question de la m\u00e9thode au centre- droit au PBD notamment, on trouve de plus en plus d'\u00e9lus qui estiment que le Parlement et le peuple devraient pouvoir se prononcer sur ces questions, ce sera bient\u00f4t le cas, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 son initiative populaire pour emp\u00eacher tout financement de l'industrie d'armement par la BNS et les caisses de pension. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [93%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-20T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1D566E0-50F2-4389-9B4B-3801833356E7", "internalArchiveId": "C1D566E0-50F2-4389-9B4B-3801833356E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Karl Tschanz, directeur de la politique environnementale pour la ville de Zurich;Natacha Litzistorf, directrice du d\u00e9partement de l'environnement de la ville de Lausanne;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/ VILLES ET CHANGEMENT CLIMATIQUE/ TRADUIT) Pour le huiti\u00e8me weekend d'affil\u00e9e, la barre des 30 degr\u00e9s a \u00e9t\u00e9 atteinte en Suisse.\r\n31 degr\u00e9s hier \u00e0 Cevio au Tessin et plus de 30 degr\u00e9s par endroit en Valais. \r\nLes deux cantons devraient d'ailleurs conna\u00eetre une nouvelle semaine avec des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es.\r\nLes \u00e9volutions li\u00e9es au changement climatique devraient favoriser ce type d'\u00e9pisode caniculaire...\r\nPour s'y adapter les villes - o\u00f9 la chaleur se fait particuli\u00e8rement resentir - tentent de d\u00e9velopper des strat\u00e9gies. \r\nS\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'22''\r\n((Les modalit\u00e9s de ces projets varient selon les villes, notamment en fonction de leur situation g\u00e9ographique et des sp\u00e9cificit\u00e9s des diff\u00e9rents quartiers.\r\nMais les objectifs sont les m\u00eames: plus d'eau, plus d'ombre, plus de verdure.\r\nC'est le cas de la ville de Zurich, par exemple, o\u00f9 un plan directeur d\u00e9di\u00e9, est en train de se mettre en place.\r\nKarl Tschanz, directeur de la politique environnementale pour la ville de Zurich.\r\nSON\r\nEn Suisse romande, Sion a men\u00e9 un projet pr\u00e9curseur au cours des trois derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\npour lutter contre ces \u00eelots de chaleur urbains.\r\nA Lausanne, c'est un groupe de travail pluridisciplinaire qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9.\r\nNatacha Litzistorf, directrice du d\u00e9partement de l'environnement de la ville de Lausanne.\r\nSON\r\nLes principales villes des autres romands s'int\u00e9ressent \u00e9galement \u00e0 la question, avec des propositions analogues et puis toujours, des mesures pour agir non pas sur les seuls sympt\u00f4mes du changement climatique mais aussi sur ses causes, et r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique de la vie en ville.))\r\nEXTRo : Et pour sensibiliser la population au changement climatique, des d\u00e9fenseurs du d\u00e9veloppement durable accomplissent un tour \u00e0 v\u00e9lo de 5800 km sur cinq pays. \r\nAccompagn\u00e9s hier en fin d'apr\u00e8s-midi par une parade de plus de 100 cyclistes, les activistes d'Alterna-tiba se sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLe tour doit s'achever d\u00e9but octobre au moment du prochain rapport du Giec, Groupe intergouvernemental d'experts sur le climat, rattach\u00e9 \u00e0 l'ONU.\r\n(01/ARMEE/CANADAIR/IV MAZZONE  (Rep 22h30)) *** Pour lutter cette fois contre les catastrophes naturelles, Guy Parmelin demande un renforcement de l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e...\r\nUne proposition formul\u00e9e hier dans la NZZ am Sonntag. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en charge de la d\u00e9fense estime que le pays peut mieux faire en la mati\u00e8re. \r\nGuy Parmelin a m\u00eame sugg\u00e9r\u00e9 que l'arm\u00e9e se procure des canadairs pour parer aux incendies de for\u00eat. \r\nDes outils n\u00e9cessaires selon Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte, mais pas pour l'arm\u00e9e. \r\n  40''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(Bve P-Y Maillard) Pierre-Yves Maillard se verrait bien \u00e0 la t\u00eate de l'Union syndicale suisse. \r\nLe conseiller d'Etat socialiste vaudois l'a annonc\u00e9 hier dans l'\u00e9mission \"Mise au point\", sur RTS UN. \r\nIl succ\u00e9derait ainsi \u00e0 Paul Rech-steiner.\r\nPierre-Yves Maillard qui a \u00e9t\u00e9 responsable d'Unia Vaud et Fribourg entre 2000 et 2004.\r\n(09/G\u00caNES FIN DES RECHERCHES  (Rep 22h30)) *** Le bilan de l'effondrement du pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes s'\u00e9l\u00e8ve officiellement \u00e0 43 morts.\r\nLa d\u00e9couverte ce week-end des d\u00e9pouilles d'un couple et de leur fillette de neuf ans signifie qu'il n'y a plus aucun disparu recens\u00e9, cinq jours apr\u00e8s la catastrophe.\r\nLes op\u00e9rations de recherche ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es hier. Eric Jozsef..\r\n  53''\r\nRome de son c\u00f4t\u00e9 a engag\u00e9 vendredi soir une proc\u00e9dure de r\u00e9vocation de la concession de la totalit\u00e9 du r\u00e9seau autoroutier g\u00e9r\u00e9 par Autostrade, soit 3.000 km.\r\n(Bve Inde) En Inde...\r\nLes secouristes, appuy\u00e9s par des dizaines d'h\u00e9licopt\u00e8res et des centaines de bateaux, tentent de sauver les milliers de personnes pi\u00e9g\u00e9es par les inondations...\r\nLe bilan de ces inondations, les plus graves qu'ait subiesl'Etat du Kerala, au sud de l'Inde depuis un si\u00e8cle, est pass\u00e9 \u00e0 370 morts, au moins depuis le d\u00e9but de la mousson fin mai...\r\nQuelque 350'000 personnes sinistr\u00e9es ont d\u00fb se r\u00e9fugier dans 3000 camps d'urgence.\r\nTandis que les pluies torrentielles continuent.\r\n(Bve Gr\u00e8ce aust\u00e9rit\u00e9) Soumise \u00e0 des ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9, la Gr\u00e8ce sort officiellement ce lundi de son troisi\u00e8me et dernier plan de renflouement financier...\r\nUn plan d'un montant de 86 milliards d'euros, avec l'espoir de pouvoir de nouveau se financer \u00e0 terme sur les march\u00e9s financiers.\r\nAu total, le pays a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de trois plans d'aide depuis 2010, pour une enveloppe totale de 289 milliards d'euros. \r\nEn contrepartie, les salaires et les retraites notament ont \u00e9t\u00e9 drastiquement baiss\u00e9s. \r\nMais sa dette est toujours de 180% de son PIB, et le FMI la juge insoutenable \u00e0 terme.\r\n(04/GENEVE ZONE PIETONNE/PA) *** Rendre aux pi\u00e9tons le quai des Bergues \u00e0 Gen\u00e8ve. C'est ce que demande une p\u00e9tition lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re par l'Association Transports et Environnement. \r\nUn texte qui a donn\u00e9 des id\u00e9es aux partis \u00e9cologistes en ville de Gen\u00e8ve puisqu'ils vont d\u00e9poser une motion allant dans ce sens lors de la prochaine s\u00e9ance du conseil municipal. \r\nLes partisans de cette pi\u00e9tonisation esp\u00e8re faire bouger les choses avant que les travaux actuels de r\u00e9novation et de r\u00e9am\u00e9nagement ne soient termin\u00e9s. Tania Sazpinar\r\n  49''\r\n((A l'issue des travaux sur ce quai il est pr\u00e9vu de cr\u00e9er une zone de rencontre. Comprenez une priorit\u00e9 aux pi\u00e9tons assortie d'une limitation \u00e0 20 kilom\u00e8tre/heure pour le trafic motoris\u00e9. Mais voil\u00e0 l'ATE et d\u00e9sormais les Verts de la Ville de Gen\u00e8ve y voient un compromis boiteux pour un quai en plein centre-ville qui accueillerait \u00e0 merveille une zone pi\u00e9tonne.\r\nTout le monde ne voit pas la situation du m\u00eame oeil. Selon le d\u00e9put\u00e9 PLR suppl\u00e9ant Vincent Subilia il est n\u00e9c\u00e9ssaire de respecter les engagements pris par le magistrat en charge des travaux et de l'am\u00e9nagement, une pi\u00e9tonisation totale du quai porterait pr\u00e9judice aux commercants qui ont manifest\u00e9 la n\u00e9c\u00e9ssit\u00e9 pour eux d'\u00eatre accessible en v\u00e9hicule. Selon lui les partisans d'une zone pi\u00e9tonne tentent de profiter du retard du chantier pour tenter de changer ce qui \u00e9tait initialement pr\u00e9vu.\r\nCar le chantier a en effet pris du retard, la deuxi\u00e8me et derni\u00e8re phase des travaux devrait commencer en septembre pour s'achever dans un peu moins d'une ann\u00e9e.))\r\n(15/TENNIS SON BRUT - ATTENTION LIVRE SANS INTRO) *** Il n'avait plus connu la d\u00e9faite sur le ciment de Cincinnati depuis 2013.\r\nRoger Federer s'est inclin\u00e9 hier soir en finale contre Novak Djokovic...\r\nIl a domni\u00e9 le Balois, num\u00e9ro 2 mondial sur le score de 6-4, 6-4.\r\nRoger Federer a connu quelques failles...notamment...au niveau de son service...\r\n  ((pas de canevas))\r\nPropos recueillis par Georges Homsi.\r\nNovak Djokovicremporte ainsi pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re le tournoi Masters 1 000 de Cincinnati...\r\nLe Serbe de 31 ans, devient par la m\u00eame occasion le premier joueur de l'\u00e8re Open \u00e0 avoir remport\u00e9 au moins une fois chacun des neuf Masters 1 000 de l'ATP.\r\n(Bve Lazio) Et puis en Italie, si vous \u00eates une femmes et il vou sera difficle de vous assoire dans les dix premiers rangs de la tribune Nord du Stade Olympique de Rome... \r\nUn tract \u00e0 l'origine inconnue,  distribu\u00e9 hier lors du match Lazio-Naples, invite les femmes \u00e0 s'installer au-del\u00e0 du 10e rang...\r\n\"La Curva Nord repr\u00e9sente pour nous un lieu sacr\u00e9, un environnement avec un code non-\u00e9crit \u00e0 respecter. Ici, nous n'acceptons pas les femmes, les \u00e9pouses et les fianc\u00e9es\", peut-on lire dans ce texte.", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9771635", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-20T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-20T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9771668", "ece-9771635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T16:14:14Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOui, et c'est le journal Foued Boukari bonjour Fouad bonjour la canicule a frapp\u00e9 fort cet \u00e9t\u00e9 en Suisse, cela ne devrait pas s'arranger dans les prochaines ann\u00e9es, plusieurs villes tentent de mettre en place une strat\u00e9gie pour s'adapter l'Association Transports et Environnement \u00e0 Gen\u00e8ve, rendre aux pi\u00e9tons le quai des Bergues qu'un projet qui sera soutenue sur le plan politique, lors de la prochaine s\u00e9ance du conseil municipal et puis dans un tr\u00e8s mauvais jour, Roger Federer s'est inclin\u00e9, tard hier soir en finale du tournoi de Sin dit contre Novak Djokovic, le B\u00e2lois qui a notamment eu un trop grand nombre de fautes directes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nPour le huiti\u00e8me week- ends d'affil\u00e9e, la barre des 30 degr\u00e9s a \u00e9t\u00e9 atteinte en Suisse 31 degr\u00e9s hier ciao au Tessin et plus de 30 degr\u00e9s par endroit en Valais, les 2 cantons devraient d'ailleurs conna\u00eetre une nouvelle semaine, avec des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es, les \u00e9volutions li\u00e9es au changement climatique devraient favoriser ce type d'\u00e9pisode caniculaire pour s'y adapter les villes o\u00f9 la chaleur se fait particuli\u00e8rement resentir tentent de d\u00e9velopper des strat\u00e9gies S\u00e9verine en brousse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [92%] :\r\nLes modalit\u00e9s de ces projets varient selon les villes, notamment en fonction de leur situation g\u00e9ographique, mais les objectifs sont les m\u00eames : plus d'eau, plus d'ombre plus de verdure, c'est le cas en ville de Z\u00fcrich, par exemple, ou un plan directeur d\u00e9di\u00e9 est en train de se mettre en place, Karl Tschanz, directeur de la politique environnementale pour la ville de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:20) [84%] :\r\nCumuler c'est une houblon favoriser afflux d'air le serait venu de l'ext\u00e9rieur de la ville, en particulier l'amiante des espaces ombrag\u00e9s et puis planter de la v\u00e9g\u00e9tation pour contribuer \u00e0 rafra\u00eechir l'atmosph\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9vaporation de l'humidit\u00e9, ce soir ce qui tue, longue de Loft. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [94%] :\r\nEn Suisse romande, Sion a men\u00e9 un projet pr\u00e9curseur au cours des 3 derni\u00e8res ann\u00e9es pour lutter contre ces \u00eelots de chaleur urbains \u00e0 Lausanne, c'est un groupe de travail pluridisciplinaire qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, Natacha Litzistorf, directrice du d\u00e9partement de l'environnement de la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:53) [89%] :\r\nLes am\u00e9nagements, on essaie de travailler sur un peu moins de min\u00e9ral, un peu plus de v\u00e9g\u00e9tal, on avait un programme qui \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 ce que la ville montre l'exemple sur ses propres toi et puis maintenant on va intensifier avec un soutien plus massif des mesures qui sont destin\u00e9es \u00e0 les priver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [98%] :\r\nLes principales villes des autres cantons romands s'int\u00e9ressent \u00e9galement \u00e0 la question avec des propositions analogues et puis toujours des mesures pour agir non pas sur les seuls sympt\u00f4mes du changement climatique, mais aussi sur ses causes et r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique de la vie en ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [96%] :\r\nEt pour sensibiliser la population, changement climatique des d\u00e9fenseurs du d\u00e9veloppement durable accomplissent un tour \u00e0 v\u00e9lo de 5800 sur 5 pays europ\u00e9ens accompagn\u00e9s hier en fin d'apr\u00e8s- midi par une parade de plus de 100 cyclistes les activistes d'Alternatiba se sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve le tour doit s'achever d\u00e9but octobre au moment du prochain rapport du GIEC, le Groupe intergouvernemental d'experts sur le climat, rattach\u00e9 \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:45) [96%] :\r\nEt pour lutter, cette fois contre les catastrophes naturelles, Guy Parmelin, demande un renforcement de l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [93%] :\r\nUne proposition formul\u00e9e hier dans la NZZ AM Sonntag, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en charge de la d\u00e9fense, estime que le pays peut mieux faire en la mati\u00e8re, Guy Parmelin a m\u00eame sugg\u00e9r\u00e9 que l'arm\u00e9e se procure des canadairs, pour parer aux incendies au de forer des outils n\u00e9cessaires, selon Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte, mais pas pour l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:10) [88%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 je diverses clairement c'est sur la m\u00e9thode, en l'occurrence, l\u00e0, c'est que les t\u00e2ches qui peuvent et doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s par des civils par les forces de la protection civile aussi du service civil, les pompiers de la politique, on doit mieux coordonner et avec lequel on doit cr\u00e9er justement et une d'actions qui permettent de r\u00e9agir aux cons\u00e9quences du changement climatique, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 faire avec une page de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:33) [84%] :\r\nCe qu'il ne serait pas envisageable voire b\u00e9n\u00e9fique que l'arm\u00e9e et le civil collabore. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:37) [87%] :\r\nLa premi\u00e8re chose que devrait faire l'arm\u00e9e, selon moi, c'est se poser la question de son impact, de son empreinte \u00e0 elle en mati\u00e8re d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, parce qu'on a l'impression que pagne une une perspective qu'elle n'a pas du tout encore int\u00e9gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard Pierre-Yves Maillard se verrait bien \u00e0 la t\u00eate de l'Union syndicale suisse, le conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois, l'a annonc\u00e9 hier dans l'\u00e9mission Mise au point sur RTS Un il succ\u00e9derait ainsi \u00e0 Paul Rechsteiner, Pierre-Yves Maillard, qui a \u00e9t\u00e9 responsable d'Unia Vaud et Fribourg, entre 2000 et 2004. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:09) [94%] :\r\nLe bilan de l'effondrement du pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes Sellem s'\u00e9l\u00e8ve officiellement maintenant \u00e0 43 morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [93%] :\r\n\u00e0 la d\u00e9couverte ce week- end et d\u00e9p\u00f4t d'un couple et de leur fillette de 9 ans signifie qu'il n'y a plus aucun disparu recens\u00e9 et cela 5 jours apr\u00e8s la catastrophe, les op\u00e9rations de recherche ont donc \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:27) [92%] :\r\nC'est apr\u00e8s avoir retrouv\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, 3 nouveaux corps que les pompiers italiens ont indiqu\u00e9 que le bilan de la catastrophe s'\u00e9levait \u00e0 43 morts les 3 derni\u00e8res victimes probablement un couple de turinois et leur fillette se trouvaient dans leur voiture \u00e9cras\u00e9e sous des tonnes de b\u00e9ton, officiellement, il n'y a plus de personnes \u00e0 rechercher, m\u00eame si les secouristes continuent pour l'instant de fouiller dans les d\u00e9combres, ne pouvant exclure que d'autres disparus n'ait pas \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en attendant la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade est concessionnaire de l'autoroute, a promis de mettre imm\u00e9diatement \u00e0 disposition de la ville et des victimes, un demi- milliard d'euros, mais le vice- 1er ministre Luigi di Maio a r\u00e9pondu que le gouvernement n'accepteraient pas ce qu'il consid\u00e8re comme une aum\u00f4ne et ils r\u00e9clament, je cite, des compensations cr\u00e9dibles de la part de la soci\u00e9t\u00e9 autorouti\u00e8re \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [94%] :\r\nEt \u00e0 noter encore que Rome, de son c\u00f4t\u00e9 engag\u00e9 vendredi soir, une proc\u00e9dure de r\u00e9vocation de la concession de la totalit\u00e9 du r\u00e9seau autoroutier g\u00e9r\u00e9 par Autostrade et soit 3000 km en Inde, les secouristes, appuy\u00e9s par des dizaines d'h\u00e9licopt\u00e8res et des centaines de bateaux tentent de sauver les milliers de personnes pi\u00e9g\u00e9es par les inondations, le bilan de ces inondations les plus graves qu'qui subit l'\u00c9tat du Kerala, au sud de l'Inde depuis un si\u00e8cle, est pass\u00e9 \u00e0 370 morts au moins depuis le d\u00e9but de la mousson fin mai quelque 350000 personnes sinistr\u00e9es ont d\u00fb se r\u00e9fugier dans 3000 camps d'urgence, tandis que les pluies torrentielles continuent, soumise \u00e0 des ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9 la Gr\u00e8ce sort officiellement ce lundi de son 3\u00e8me et dernier plan de renflouement financier, un plan d'un montant de 86 milliards d'euros, avec l'espoir de pouvoir de nouveau se financer \u00e0 terme sur les march\u00e9s financiers, au total, le pays a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de trois plans d'aide depuis 2010 pour une enveloppe totale de 289 milliards d'euros, en contrepartie, les salaires et les retraites notamment, ont \u00e9t\u00e9 drastiquement baiss\u00e9s mais sa dette est toujours de 180 pour 100 de son PIB et le Fonds mon\u00e9taire international juge insoutenable \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:26) [97%] :\r\nRendre aux pi\u00e9tons le quai des Bergues \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est ce que demande une p\u00e9tition lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re par l'Association Transports et Environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [94%] :\r\nUn texte qui a donn\u00e9 des id\u00e9es aux partis \u00e9cologistes en ville de Gen\u00e8ve puisqu'ils vont d\u00e9poser une motion allant de ce sens lors de la prochaine s\u00e9ance du conseil municipal, les partisans de cette pi\u00e9tonisation esp\u00e8re ainsi faire bouger les choses avant que les travaux actuels de r\u00e9novation et de r\u00e9am\u00e9nagement ne soient termin\u00e9s Tanios Pinard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:50) [94%] :\r\n\u00e0 l'issue des travaux, il est pr\u00e9vu de cr\u00e9er une zone de rencontre sur ce qu'est, comprenez une priorit\u00e9 aux pi\u00e9tons, assortie d'une limitation \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure pour le trafic motoris\u00e9, mais voil\u00e0 l'ATE et d\u00e9sormais les Verts de la Ville de Gen\u00e8ve y voient un compromis boiteux pour racket, en plein centre- ville, qui accueillerait \u00e0 merveille une zone pi\u00e9tonne, tout le monde ne voit pas la situation du m\u00eame oeil, selon le d\u00e9put\u00e9 PLR, suppl\u00e9ant Vincent subi il y a, il est n\u00e9cessaire de respecter les engagements pris par le magistrat en charge des travaux et de l'am\u00e9nagement de la ville de Gen\u00e8ve une pi\u00e9tonisation totale du quai porterait pr\u00e9judice aux commer\u00e7ants qui ont manifest\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 pour eux d'\u00eatre accessible en v\u00e9hicule, selon lui, les partisans d'une zone pi\u00e9tonne tentent de profiter du retard du chantier pourtant d'\u00eatre ce qui \u00e9tait initialement pr\u00e9vu, car le chantier a en effet pris du retard, la 2\u00e8me et derni\u00e8re phase des travaux devraient commencer en septembre pour s'achever dans un peu moins d'une ann\u00e9e, il n'avait plus connu la d\u00e9faite sur le ciment de Cincinnati depuis 2013. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [94%] :\r\nRoger Federer s'est inclin\u00e9, tard hier soir en finale contre Novak Djokovic, il a domin\u00e9 le B\u00e2lois, num\u00e9ro 2 mondial, sur le score de 6 4 6 4, Roger Federer a connu quelques failles, notamment au niveau de son service \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:57) [87%] :\r\nLes bras que j'ai donn\u00e9 \u00e0 Djokovic qui l'a cherch\u00e9, j'aurais pu en tout cas \u00e9viter de surcro\u00eet je pense mais bon Novak, il \u00e9tait plus fort aujourd'hui en finale du fond de court, j'avais pas mal de peine, je trouve que les balles \u00e9taient assez difficile \u00e0 contr\u00f4ler \u00e7a volait dans tous les sens, c'est pour \u00e7a, du, du fond de court, j'arrivais pas vraiment \u00e0 me mettre \u00e0 l'aise mais bon c'est comme \u00e7a, c'\u00e9tait la m\u00eame chose pour tout le monde, alors je suis quand m\u00eame pour finir avec le sentiment que j'ai eu pendant la semaine, de faire une finale comme \u00e7a, je peux \u00eatre quand m\u00eame \u00eatre content malheureusement une d\u00e9ception de perdre en finale si jamais c'est jamais rigolo mais Novak qui \u00e9tait plus fort m\u00e9rite compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [94%] :\r\nIl y a des propos recueillis par Georges si Novak Djokovic qui remporte ainsi pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, le tournoi de Cincinnati, le serbe de 31 ans devient par la m\u00eame occasion, le 1er joueur de l'\u00e8re Open avoir remport\u00e9 au moins une fois, chacun des 9 Masters 1000 et puis en Italie, si vous \u00eates une femme, il vous sera difficile de vous asseoir dans les 10 premiers rangs de la tribune nord du stade olympique de Rome, un tract \u00e0 l'origine inconnue distribu\u00e9 hier lors du match Lazio- Naples invite les femmes \u00e0 s'installer au-del\u00e0 du 10\u00e8me rang la cour va Nord repr\u00e9sente pour nous un lieu sacr\u00e9, un environnement avec un code non \u00e9crit respecter ici, nous n'acceptons pas les femmes, les \u00e9pouses et les fianc\u00e9es, peut -on lire dans ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:10) [93%] :\r\nDe mieux en mieux dans les tribunes italienne, c'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Foued Boukari merci Foued sur la premi\u00e8re, il est 6 heures 39 bienvenue \u00e0 vous et bon r\u00e9veil. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-20T04:47:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Homsi, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA0364F4-531E-48D9-A8B0-35CD06778A77", "internalArchiveId": "BA0364F4-531E-48D9-A8B0-35CD06778A77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise et pr\u00e9sident pro-famille; Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois;Hubert Dafflon,  pr\u00e9sident du groupe PDC au grand Conseil fribourgeois;Peter Bohnenblust ((prononcer Bohnen-blust et pas bloust)), conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 pour le projet axe-ouest et pr\u00e9sident du TCS Bienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (14/TENNIS/PAPIER - ATTENTION LIVRE SANS INTRO) Il n'avait plus perdu... \u00e0 Cincinnati... depuis 2013\r\nMais cette nuit... Roger Federer s'est inclin\u00e9... en finale du Masters 1000\r\nIl a pli\u00e9... face \u00e0 un Novak Djokovic tr\u00e8s en forme... et tr\u00e8s combatif... \r\nLe Serbe n'a pour ainsi dire laiss\u00e9 aucune chance au B\u00e2lois... qu'il battu en deux manches 6-4/ 6-4\r\nGeorges Homsi... \r\n  ((pas de canevas))\r\nEt pour Novak Djokovic... cette victoire est historique...\r\nEn remportant Cincinnati... il gagne le dernier Masters 1000 du tournoi ATP qui manquait encore \u00e0 son palmares\r\nAvant lui... aucun joueur de tennis n'a r\u00e9ussi l'exploit de tous les remporter....\r\n(03/CONGE PARENTAL/IV PILLER-CARRARD) **** Une commission f\u00e9d\u00e9rale compos\u00e9es d'experts propose un cong\u00e9 parental de 38 semaines. \r\nElle d\u00e9taille son id\u00e9e dans un rapport publi\u00e9 hier dans le Matin Dimanche:\r\n14 semaines de cong\u00e9 pour la m\u00e8re, 8 pour le p\u00e8re et les 16 restantes \u00e0 r\u00e9partir entre les deux. \r\nCette prise de position intervient en plein d\u00e9bat sur l'initiative qui propose un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines.. \r\nSelon la conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise et pr\u00e9sident pro-famille Val\u00e9rie Piller Carrard, la proposition est bonne mais irr\u00e9alisable actuellement en Suisse. \r\nMais elle tombe au bon moment... \r\n  34''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(Lombok) Lombok n'en finit plus de trembler...\r\nL'\u00eele indon\u00e9sienne est secou\u00e9e par de multiple s\u00e9ismes... depuis hier...\r\nD'abord un tremblement de terre d'une magnitude de 6.3... suivi d'un autre... encore un peu plus puissant.. et enfin d'au moins 5 fortes r\u00e9pliques dans les derni\u00e8res heures\r\nSelon les autorit\u00e9s... au moins 5 personnes sont mortes ... et les s\u00e9ismes ont \u00e0 nouveau fait de nombreux bless\u00e9s ainsi que d'importants d\u00e9g\u00e2ts\r\nC'est un nouveau coup... pour cette \u00eele touristique... d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9e ces derni\u00e8res semaines par deux s\u00e9ismes qui ont fait pr\u00e8s de 500 morts et des centaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n(12/COREES :  PREMIERES VISITES DEPUIS 3 ANS) ***** Quatre vingt neuf Sud-Cor\u00e9ens... ont franchi la fronti\u00e8re ce matin pour se rendre en Cor\u00e9e du Nord. \r\nLa plupart ont plus de quatre vingts ans...\r\nIls font partie de la poign\u00e9e \u00ab d'heureux \u00e9lus \u00bb autoris\u00e9s \u00e0 revoir les membres nord-cor\u00e9ens de leur famille\r\nUne parent\u00e9 dont ils sont s\u00e9par\u00e9s et sans nouvelles depuis la Guerre de Cor\u00e9e, il y a 7 d\u00e9cennies. \r\nCes r\u00e9unions familiales officielles sont les premi\u00e8res depuis 3 ans. \r\nC'est la d\u00e9tente entre les deux Cor\u00e9es, initi\u00e9e \u00e0 l'occasion des Jeux Olympiques en f\u00e9vrier, qui a permis leur organisation.\r\n Mais au-del\u00e0 de la \u00ab belle image \u00bb... Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias... ces rencontres cachent une r\u00e9alit\u00e9 tragique.\r\n((Ces rencontres si attendues ne dureront que deux jours et demi. Des retrouvailles baign\u00e9es de larmes, film\u00e9es par les t\u00e9l\u00e9visions du Sud et surveill\u00e9es par des agents du Nord... Elles sont tr\u00e8s cruelles : aucun contact ult\u00e9rieur, par t\u00e9l\u00e9phone ou par lettre, ne sera ensuite autoris\u00e9. \r\nLes participants sud-cor\u00e9ens, choisis par loterie, ont attendu 7 d\u00e9cennies pour revoir des \u00ab proches \u00bb qu'ils ont peu ou jamais connu. Le plus \u00e2g\u00e9 a 101 ans : son fils nord-cor\u00e9en \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9, il doit rencontrer sa belle-fille et sa petite-fille. Discussions politiques et cadeaux trop luxueux sont proscrits.\r\nD'anciens participants ont aussi racont\u00e9 leur tristesse de voir leurs proches nord-cor\u00e9ens r\u00e9citer en permanence la propagande officielle du r\u00e9gime.\r\nAu total, 57 000 Sud-Cor\u00e9ens sont candidats \u00e0 ces retrouvailles ; mais en d\u00e9pit de la d\u00e9tente entam\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e, la Cor\u00e9e du Nord refuse d'autoriser davantage de rencontres, et interdit toujours les \u00e9changes de courrier.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul)))\r\n(Gr\u00e8ce) La Gr\u00e8ce retrouve son ind\u00e9pendance... aujourd'hui\r\nAth\u00e8nes est officiellement lib\u00e9r\u00e9e de la tutelle de l'Europe... avec la fin de son troisi\u00e8me et dernier plan de renflouement financier...\r\nAu total... la Gr\u00e8ce a re\u00e7u 260 milliards d'euros d'aide... depuis avril 2010... en contrepartie d'une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 drastique\r\n(G\u00eanes) ****Fin des op\u00e9rations de recherche... sous le viaduc qui s'est effondr\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 G\u00eanes... en Italie\r\nLa pr\u00e9fecture de la ville portuaire a officialis\u00e9 le dernier bilan du drame: 43 morts... et neuf bless\u00e9s toujours hispitalis\u00e9s... dont 4 sont dans un \u00e9tat grave\r\nLa totalit\u00e9 des personnes port\u00e9es disparues ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es et retrouv\u00e9es\r\nMais l'intervention des pompiers n'est pas termin\u00e9e... sous le pont Morandi. \r\nIl faut encore s\u00e9curiser les lieux... et aider les enqu\u00eateurs \u00e0 \u00e9tablir les causes de la catastrophe.\r\n(TF1/FR DEPOLITISATION CA HFR) ****Faut-il un membre du Conseil d'Etat au sein du Conseil d'administration de l'HFR... l'H\u00f4pital fribourgeois ? \r\nC'est une des question qui taraude ces jours-ci le monde politique cantonal. \r\nUn audit mandat\u00e9 par l'inspection des Finances a r\u00e9cemment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire... de l'\u00e9tablissement\r\nLe Conseil d'Etat... lui... pr\u00e9conise... une d\u00e9politisation du conseil d'administration... Maurice Doucas...\r\n  1'33''\r\n((La luttre est rude entre une droite qui demande un conseil d'administration enti\u00e8rement purg\u00e9 de ses composants politiques et gouvernementaux et des  socialistes qui demandent non seulement le maintien d'un membre du conseil d'Etat, mais qui exigent de surcroit que ce dernier pr\u00e9sident ce conseil d'administrationl de l'HFR. Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois... \r\nEt pendant ce temps la droite et les Verts, estiment \u00e0 l'instar du pr\u00e9sident du groupe PDC au grand Conseil qu'il s'agirait-l\u00e0 d'un tr\u00e8s curieux m\u00e9lange des genres et qu'il ne faut plus de repr\u00e9sentant du gouvernement au Conseil d'administration de l'HFR... On \u00e9coute Hubert Dafflon...\r\nCette question de la pr\u00e9sence d'un membre du gouvernement au sein du conseil d'administration de l'HFR sera tranch\u00e9 cet automne par le parlement cantonal.. ))\r\n(07/BIENNE/CONTOURNEMENT AUTOROUTE/IV BOHNENBLUST) C'est un brunch peu banal qui s'est tenu hier au milieu des rues qui relient la ville de Bienne \u00e0 la commune de Nidau. \r\nLes adversaires du projet autoroutier destin\u00e9 \u00e0 contourner l'ouest de Bienne ont bloqu\u00e9 le quartier pour un repas dominical. \r\nSelon eux, le projet axe-ouest ruinerait la vie du quartier... mais aussi celle de la ville de Bienne. \r\nPour Peter Bohnenbl\u00fcst, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR et co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 pour le projet axe-ouest ... les adversaires du contournement jouent sur la peur du changement. \r\n  44''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(bve fin) **** Autre ville et autre cause... avec cette action de sensibilisation au r\u00e9chauffement climatique... qui a fait une halte \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nUn tour \u00e0 v\u00e9lo... \u00e0 travers 5 pays... organis\u00e9 par des d\u00e9fenseurs du d\u00e9veloppement durable\r\nIls ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans la capitale genevoise... accompagn\u00e9s par une parade de plus de 100 cyclistes\r\nCes militants d\u00e9fendent notammnent les modes alternatifs de production et de consommation ... \r\nIls incitent aussi \u00e0 mener une opposition non violente... contre des sites qui ne sont pas durables\r\nCett ann\u00e9e... le num\u00e9ro deux bancaire helv\u00e9tique... Cr\u00e9dit SUisse... fait partie des cibles... pour ses investissements dans des \u00e9nergies non renouvelables.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TF5/GRECE/ 3E MEMORANDUM)  \r\nTEXTE TRAD FAITE A BLANC PAR DEBORAH DIMANCHE SOIR :\r\nOn sort peut \u00eatre des m\u00e9morendums  mais les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es existent toujours \r\nOn a plus de primes,  on n' a plus les salaires que nous avions \u00e0 l'\u00e9poque ,on n a plus les m\u00eames. heures de travail,  ni les m\u00eames droits  pour la sant\u00e9  ni les m\u00eames conditions de travail  \r\nNon  je ne vois pas de raison de me r\u00e9jouir, c'est comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le 20 aout, ni plus ni moins \u00bb\r\nLe dimanche 19 ao\u00fbt 2018 \u00e0 22:03:02 UTC+3, Ang\u00e9lique Kourounis \r\nEXTRO : Merci de teaser le reportage de TUM\r\n(11/INDE KERALA/PA) En Inde, le petit Etat du Kerala commence tout juste a se relever des terribles inondations qui d\u00e9vastent la region depuis une semaine. la situation reste alarmante alors que les  op\u00e9rations des secours s'intensifient depuis deux jours. Le bilan s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais a plus de  350 morts et 700 000 d\u00e9plac\u00e9s. C'est la pire catastrophe naturelle depuis au moins un si\u00e8cle dans la r\u00e9gion. \r\n  50''\r\n((Les images des op\u00e9rations de secours au Kerala ne sont pas sans rappeler celle \u00e0 la Nouvelle-Orleans apr\u00e8s le passage de l'Ouragan Katrina en 2005. L'armee et la Marine indienne s'activent pour \u00e9vacuer par h\u00e9licopt\u00e8re ou par bateaux les dizaines de milliers de personnes en d\u00e9tresse, pour beaucoup r\u00e9fugi\u00e9es sur le toit de leur maison. Des vivres ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 parachut\u00e9es dans plusieurs zones ou l'acc\u00e8s reste impossible.\r\nAlors que des dizaines villages ont \u00e9t\u00e9 totalement detruits par des glissements de terrain depuis 10 jours, 200 000 familles qui ont fui les inondations ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es dans des milliers de camps de secours \u00e9rig\u00e9s a travers la r\u00e9gion. Les autorit\u00e9s keralais craignent d\u00e9sormais la propagation de maladies contagieuses dans ces camps ou la promiscuit\u00e9 est in\u00e9vitable. \r\nLe gouvernement indien a d\u00e9bloqu\u00e9 62 millions d'euros pour l'aide a la r\u00e9gion sinistr\u00e9e. Partout en Inde des collectes priv\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es dans un \u00e9lan g\u00e9n\u00e9ral de solidarit\u00e9 envers la r\u00e9gion sinistr\u00e9e. Antoine Guinard pour RTS-Info, New-Dehli))\r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9771577", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-20T06:00:13_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-20T06:00:13_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9771586", "ece-9771577"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T16:22:13Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour Marielle bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, il devra encore patienter pour inscrire un 99\u00e8me titre \u00e0 son palmar\u00e8s, Roger Federer n'a eu aucune chance cette nuit \u00e0 Cincinnati, il s'est inclin\u00e9 en 2 sets face \u00e0 Novak Djokovic pour notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Ohio, le B\u00e2lois s'est montr\u00e9 trop inconstant, 38 semaines de cong\u00e9s, r\u00e9partis entre les parents apr\u00e8s la naissance d'un b\u00e9b\u00e9, la proposition \u00e9mane d'une commission d'experts et elle a tr\u00e8s peu de chances politique mais vous l'entendrez, elle tombe \u00e0 pic pour les partisans du cong\u00e9 paternit\u00e9 et puis des dizaines de Sud-Cor\u00e9ens vont pouvoir rencontrer leur familles du Nord ce matin de la parent\u00e9 qui n'ont plus revue depuis une septantaine d'ann\u00e9es et ces retrouvailles s'annoncent tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e mais elle cache une r\u00e9alit\u00e9 dramatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [94%] :\r\nIl n'avait plus perdu \u00e0 Cincinnati depuis 2013, mais cette nuit, Roger Federer s'est inclin\u00e9 en finale du Masters 1000 il a pli\u00e9 face \u00e0 un Novak Djokovic tr\u00e8s en forme et tr\u00e8s combatif, le serbe n'a pour ainsi dire laiss\u00e9 aucune chance au B\u00e2lois qui l'a battu en 2 manches 6 4 6 4 Georges M6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [92%] :\r\n\u00e7a devait finir par arriver, Roger Federer a finalement perdu une finale \u00e0 Cincinnati, le num\u00e9ro 2 mondial, 7 fois vainqueur dans l'Ohio, s'est montr\u00e9 \u00e0 l'image du reste de la semaine, un peu trop pas constant face aux tempos et \u00e0 la pression du serbe Novak Djokovic, qui est en train d'effectuer une perc\u00e9e \u00e9clair vers les sommets mondiaux qu'il a jadis bien connu plus agressif en retour et plus constant du fond du court, Djokovic a souvent pouss\u00e9 Federer \u00e0 la faute, d'autant que le Suisse peinait \u00e0 trouver son rythme et si apr\u00e8s la perte du 1er set le B\u00e2lois a r\u00e9ussi le break pour mener 2 0 il est aussit\u00f4t retomb\u00e9 dans ses travers pour perdre son avance et un peu plus tard conc\u00e9d\u00e9 un autre break et, finalement, s'est inclin\u00e9 6 4 6 4 en 1 heure et 23 minutes le bilan de la semaine reste plut\u00f4t positif pour Federer, m\u00eame s'il sait que pour esp\u00e9rer renouer avec le succ\u00e8s \u00e0 l'US Open, 10 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re victoire, il va devoir \u00e9lever son niveau de jeu d'un cran, Georges si rtssport Cincinnati. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [97%] :\r\nEt pour Novak Djokovic cette victoire est historique en remportant Cincinnati il gagne le dernier Masters 1000 du tournoi ATP qui manquait encore \u00e0 son palmar\u00e8s avant lui, aucun joueur de tennis n'a r\u00e9ussi l'exploit de tous les remporter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [93%] :\r\nUn cong\u00e9 parental de 38 semaines, c'est ce que propose une commission f\u00e9d\u00e9rale compos\u00e9es d'experts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [96%] :\r\nElle d\u00e9taille son id\u00e9e dans un rapport publi\u00e9 hier dans Le Matin dimanche 14 semaines de cong\u00e9 pour la m\u00e8re, 8 pour le p\u00e8re et les 16 restantes \u00e0 r\u00e9partir entre les 2, cette prise de position intervient en plein d\u00e9bat sur l'initiative, qui propose un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines selon la conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise et pr\u00e9sidente de pro- famille Val\u00e9rie Pilard Carrard la proposition est bonne mais mais mais irr\u00e9alisable actuellement en Suisse, mais elle tombe au bon moment. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:46) [92%] :\r\nBon, c'est une proposition qui qui tombe \u00e0 pic, justement, avec la discussion sur l'initiative populaire qui a qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, c'est un appui aussi suppl\u00e9mentaires par ce rapport se base sur plusieurs \u00e9tudes avec des comparaisons internationales, des pays qui ont d\u00e9j\u00e0 mis en oeuvre ce type de cong\u00e9 parental avec voil\u00e0 les les cons\u00e9quences que Kim, ce type de cong\u00e9 on sur, sur la vie familiale, je pense que \u00e7a \u00e7a un appui compl\u00e9mentaire pour aller de l'avant avec les propositions qui sont faites actuellement, notamment avec ce ce cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a pinard Lombok n'en finit plus de trembler l'\u00eele indon\u00e9sienne est secou\u00e9e par de multiple s\u00e9ismes depuis hier, d'abord un tremblement de terre d'une magnitude de6,3 suivi d'un autre encore un peu plus puissant et enfants enfin d'au moins 5 fortes r\u00e9pliques dans les derni\u00e8res heures, selon les autorit\u00e9s, au moins 5 personnes sont mortes et les s\u00e9ismes ont \u00e0 nouveau fait de nombreux bless\u00e9s, ainsi que d'importants d\u00e9g\u00e2ts, c'est un nouveau coup pour cette \u00eele touristique d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9e, ces derni\u00e8res semaines par 2 s\u00e9ismes qui ont fait pr\u00e8s de 500 morts et des centaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [95%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Asie, c'est aussi ces 89 Sud-Cor\u00e9ens, ils ont franchi ce matin la fronti\u00e8re pour se rendre en Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [95%] :\r\nLa plupart ont plus de 80 ans, ils font partie de la poign\u00e9e d'heureux \u00e9lus autoris\u00e9s \u00e0 revoir les membres nord- cor\u00e9en de leur famille une parent\u00e9 dont ils sont s\u00e9par\u00e9s sans nouvelles depuis la guerre de Cor\u00e9e, il y a 7 d\u00e9cennies ces r\u00e9unions familiales officielles sont les premi\u00e8res depuis 3 ans, c'est la d\u00e9tente entre les 2 Cor\u00e9es initi\u00e9e \u00e0 l'occasion des Jeux olympiques en f\u00e9vrier qui a permis leur organisation, mais au-del\u00e0 de la belle image Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse ces rencontres cachent une r\u00e9alit\u00e9 tragique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [94%] :\r\nCes rencontres si attendues ne dureront que 2 jours et demi des retrouvailles baign\u00e9es de larmes, film\u00e9es par les t\u00e9l\u00e9visions du Sud et surveill\u00e9es par des agents du Nord, elles sont tr\u00e8s cruelles aucun contact ult\u00e9rieur par t\u00e9l\u00e9phone ou par lettre ne sera ensuite autoris\u00e9 les participants sud- cor\u00e9ens choisis par loterie ont attendu 7 d\u00e9cennies pour revoir des proches qu'ils ont peu, voire jamais connu, le plus \u00e2g\u00e9 a 101 ans son fils nord- cor\u00e9en \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9, il doit rencontrer sa belle-fille et sa petite fille discussions politiques et cadeaux trop luxueux sont proscrits d'anciens participants ont aussi racont\u00e9 leur tristesse de voir leurs proches nord- cor\u00e9ens r\u00e9citer en permanence la propagande officielle du r\u00e9gime, au total 57000 Sud-Cor\u00e9ens sont candidats \u00e0 ces retrouvailles, mais en d\u00e9pit de la d\u00e9tente entam\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e, la Cor\u00e9e du Nord, refuse d'autoriser davantage de rencontres et interdit toujours les \u00e9changes de courrier Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse pour RTSinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [96%] :\r\nLa Gr\u00e8ce retrouve son ind\u00e9pendance aujourd'hui \u00e0 Ath\u00e8nes est officiellement lib\u00e9r\u00e9e de la tutelle de l'Europe avec la fin de son 3\u00e8me et dernier plan de renflouement financier au total, la Gr\u00e8ce a re\u00e7u 260 milliards d'euros d'aide depuis avril 2010 en contrepartie d'une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 drastique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [94%] :\r\nEn Italie, les op\u00e9rations de recherche sous le viaduc qui s'est effondr\u00e9, la semaine derni\u00e8re \u00e0 G\u00eanes sont termin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [96%] :\r\nPr\u00e9fecture de la ville portuaire a officialis\u00e9 le dernier bilan du drame 43 morts et 9 bless\u00e9s toujours hospitalis\u00e9s, dont 4 sont dans un \u00e9tat grave la totalit\u00e9 des personnes port\u00e9es disparues ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et retrouv\u00e9s, mais l'intervention des pompiers n'est pas termin\u00e9e sous le pont Morandi, il faut encore s\u00e9curiser les lieux et aider les enqu\u00eateurs \u00e0 \u00e9tablir les causes de la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:07) [94%] :\r\nFaut -il un membre du Conseil d'\u00c9tat, au sein du conseil d'administration de l'HFR, l'h\u00f4pital fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [95%] :\r\nC'est l'une des questions qui taraudent ces jours- ci, le monde politique cantonal un audit mandat\u00e9 par l'inspection des finances a r\u00e9cemment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire de l'\u00e9tablissement, le Conseil d'\u00c9tat lui pr\u00e9conise une d\u00e9politisation du conseil d'administration Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [95%] :\r\nLa lutte est rude entre une droite qui demande un conseil d'administration enti\u00e8rement purg\u00e9 de ses composants politiques et gouvernementaux et les socialistes qui demandent non seulement le maintien d'un membre du Conseil d'\u00c9tat, mais qui exigent de surcro\u00eet que ce dernier pr\u00e9side ce conseil d'administration de l'HFR Beno\u00eet Pillou\u00ebr pr\u00e9sident du PS fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:45) [87%] :\r\nLe service du HFR est un service public, \u00e7a fait partie de la politique de la sant\u00e9, pour nous, il est, il est absolument n\u00e9cessaire d'avoir un relais en relais qui puisse porter la strat\u00e9gie et aussi de la sant\u00e9, je rappelle aussi que la strat\u00e9gie elle est discut\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral et discuter entre les cantons, donc apr\u00e8s, il faut se relaient qui puisse mettre en vigueur appliquer cette strat\u00e9gie au sein du conseil d'administration du HFR. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:12) [96%] :\r\nEt pendant ce temps, la droite et les Verts estiment \u00e0 l'instar du pr\u00e9sident du groupe PDC au Grand Conseil, qu'il s'agirait l\u00e0 d'un tr\u00e8s curieux m\u00e9lange des genres et qu'il ne faut plus de repr\u00e9sentant du gouvernement au conseil d'administration de l'HFR, on \u00e9coute Hubert Dafflon. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:26) [90%] :\r\nOn ne pouvait pas \u00eatre d'un c\u00f4t\u00e9, l'organe de contr\u00f4le, l'organe de tutelle et en m\u00eame temps faire partie du conseil d'administration de l'h\u00f4pital fribourgeois, la preuve c'est que les derni\u00e8res ann\u00e9es n'ont pas \u00e9t\u00e9 brillant de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, dans ce sens -l\u00e0, il faut tenir compte de cette exp\u00e9rience -l\u00e0 en Suisse, on peut toujours l'exp\u00e9rience de la s\u00e9paration des pouvoirs, et l\u00e0 c'est un exemple parfait ou il faut laisser naturellement l'autonomie cantonal de pouvoir se d\u00e9velopper avec des gens qui ne sont pas forc\u00e9ment Habib, car ce qui a quand m\u00eame temps en politique et en \u00e9tant conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:56) [93%] :\r\nCette question sera tranch\u00e9 cet Automne par le parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [96%] :\r\nC'est un brunch peu banal qui s'est tenue hier au milieu des rues qui relie la ville de Bienne \u00e0 la commune de Nidau, les adversaires du projet autoroutier destin\u00e9 \u00e0 contourner l'ouest de Bienne ont bloqu\u00e9 le quartier pour un repas dominical selon eux le projet axe-ouest ruinerait la vie du quartier mais aussi celle de la ville de Bienne pour Peter Bone plus conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR et co- pr\u00e9sident du comit\u00e9 pour le projet axe-ouest les adversaires du contournement jouent sur la peur du changement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:27) [86%] :\r\nLes manifestants, il joue surtout avec des \u00e9motions, il dit que quartier \u00e9tait oui mais c'est pas juste, seulement un tiers \u00e9taient met autre part on gagne de qualit\u00e9 de vie apr\u00e8s avec cette contournement qui est souterrain qui fait vivre les quartiers qui profite les cyclistes profitent les pi\u00e9tons de \u00e7a il parle pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps le projet dont il est question, \u00e7a va co\u00fbter \u00e9norm\u00e9ment 2 milliards 300 millions pour2,3 kilom\u00e8tres de tron\u00e7on, ce qu'on peut pas faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:59) [90%] :\r\nNon je crois on a optimis\u00e9 les routes, le projet est l\u00e0 : si on compare avec les autres projets, on n'est pas plus cher, avec les difficult\u00e9s qu'on a ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [92%] :\r\nAutre ville et autre cause pour finir ce journal, cette action de sensibilit\u00e9, sensibilisation au r\u00e9chauffement climatique, qui a fait une halte hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:19) [96%] :\r\nUn tour \u00e0 v\u00e9lo \u00e0 travers 5 pays organis\u00e9 par des d\u00e9fenseurs du d\u00e9veloppement durable, les activistes d'Alternatiba, ils ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans la capitale genevoise, accompagn\u00e9s par une parade de plus de 100 cyclistes, ces militants d\u00e9fendent notamment des modes alternatifs de production et de consommation, ils incitent aussi \u00e0 mener une opposition non violente contre des sites qui ne sont pas durables, cette ann\u00e9e, le num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique Cr\u00e9dit Suisse fait partie des cibles pour ses investissements dans les \u00e9nergies non renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [89%] :\r\nMerci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-20T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinard, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5C251B5-AF06-4F1B-90D8-7FFCE94FCB94", "internalArchiveId": "D5C251B5-AF06-4F1B-90D8-7FFCE94FCB94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Michel Matter, pr\u00e9sident des m\u00e9decins genevois et vice-pr\u00e9sident de la FMH; Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration romande des patients;Boukari, Fouad;Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant, membre du groupe UDC; Alfonso Gomez, conseiller communal Les Verts en Ville de Gen\u00e8ve; Andreas Schollin-Borg, directeur de soci\u00e9t\u00e9 vaudoise Gotham; H\u00e9l\u00e8ne Demont, responsable de la communication pour la suisse romande de la soci\u00e9t\u00e9 Mobimo;Roger Federer, tennisman suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/REPONSE POLITIQUE PENURIE DE MEDICAMENTS) M\u00e9decins et patients s'inqui\u00e8tent de la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments et la classe politique s'empare de la question. \r\nLe conseiller national PLR Jacques Bourgeois, lui m\u00eame concern\u00e9 par l'absence d'un medicament pour le coeur, compte interpeller le Conseil f\u00e9d\u00e9ral cet automne. \r\nIl l'a dit hier dans les colonnes du Matin Dimanche\r\nSelon la liste de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Alexandra Richard, 14 m\u00e9dicaments et 8 vaccins sont actuellement en rupture de stock.\r\n  1'25''\r\n((Des ruptures de stock. Le probl\u00e8me n'est pas nouveau. Mais en Suisse, pays phare de l'industrie pharmaceutique, c'est inacceptable pour les m\u00e9decins. Michel Matter, pr\u00e9sident des m\u00e9decins genevois et vice-pr\u00e9sident de la FMH:\r\n...\r\nLes m\u00e9decins jouent les pompiers, trouvent un g\u00e9n\u00e9rique ou une autre substance. Mais dans certains cas, il n'y a pas d'alternative. Et c'est de la responsabilit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, selon la conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration romande des patients:\r\n...\r\nDes pistes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es, comme l'id\u00e9e de confier la production de vaccins essentiels \u00e0 la pharmacie de l'arm\u00e9e. Mais pour l'heure, elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivies de projets concrets pour \u00e9viter la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments et de vaccins Ou pour mieux l'anticiper.))\r\nEt Interpharma, la faiti\u00e8re de l'industrie pharmaceutique en Suisse, indique que les entreprises sont soucieuses de conserver les m\u00e9dicaments qu'elles fabriquent et distribuent aussi longtemps que la demande le justifie.\r\n(Bve P-Y Maillard) Pierre-Yves Maillard se verrait bien \u00e0 la t\u00eate de l'Union syndicale suisse. \r\nLe conseiller d'Etat socialiste vaudois l'a annonc\u00e9 hier dans l'\u00e9mission \"Mise au point\", sur RTS UN. \r\nIl succ\u00e9derait ainsi \u00e0 Paul Rech-steiner.\r\nPierre-Yves Maillard qui a \u00e9t\u00e9 responsable d'Unia Vaud et Fribourg entre 2000 et 2004.\r\n(02/ARMEE/CANADAIR/IV CLOTTU) *** Renforcer l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e pour lutter contre les catastrophes naturelles. \r\nUne proposition formul\u00e9e hier dans la NZZ am Sonntag. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en charge de la d\u00e9fense estime que le pays peut mieux faire en la mati\u00e8re. \r\nGuy Parmelin a m\u00eame sugg\u00e9r\u00e9 que l'arm\u00e9e se procure des canadairs pour parer aux incendies de for\u00eat.\r\nUne proposition interessante pour Raymond Clottu, conseiller national membre du groupe UDC. \r\nEt notamment dans le cadre de la collaboration avec les cantons...\r\n  46''\r\nExtro : des propos recueillis par Coraline Pauchard\r\n(Bve G\u00eanes) Le bilan de l'effondrement du pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes s'\u00e9l\u00e8ve officiellement \u00e0 43 morts. \r\nLa d\u00e9couverte de trois corps ce week-end signifie, selon les secouristes qu'il n'y a plus aucun disparu recens\u00e9, cinq jours apr\u00e8s l'effondrement d'une portion de quelque 250 m\u00e8tres de ce viaduc.\r\nLes op\u00e9rations de recherche pour retrouver des vicitmes port\u00e9es disparues ont donc \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9es hier.\r\n(Bve Lombok) L'\u00eele touristique indon\u00e9sienne de Lombok de nouveau soumise \u00e0 de multiples s\u00e9ismes..\r\nDes tremblements de terre \u00e0 faible profondeur qui ont tu\u00e9 au moins 10 personnes depuis hier, selon un bilan donn\u00e9e ce matin par les autorit\u00e9s.\r\nCette \u00eele voisine de celle de Bali, dans le sud de l'Indon\u00e9sie, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e, il y a deux semaines, par deux puissants s\u00e9ismes, qui ont fait plus de 460 morts et des centaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n(08/VENEZUELA/PA) *** Le Br\u00e9sil envoie des troupes apr\u00e8s des violences \u00e0 la fronti\u00e8re v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne\r\nDes affrontements entre la population locale et des migrants.\r\nDes \u00e9pisodes qui se multiplient dans la r\u00e9gion avec l'exode de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens et de Nicaraguayens fuyant leur pays en crise.\r\n*** Le Venezuela ou 5 z\u00e9ros disparaissent aujourd'hui des billets de banque.\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape d'un plan de relance du pr\u00e9sident Nicolas Maduro qui tente de faire face \u00e0 une profonde crise \u00e9conomique qui pousse des millions de personnes \u00e0 fuir le pays.\r\nD'autres mesures comme le salaire minimum multipli\u00e9 par 34 ont aussi \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es. \r\nLe gouvernement veut ainsi contrer l'inflation end\u00e9mique et une crisequi n'en finit pas. Romain Bardet.\r\n  51''\r\n((Les chiffres donnent le vertige. L'augmentation des prix \u00e0 la consommation, devrait atteindre 1 million de pourcent d'ici la fin de l'ann\u00e9e selon le Fond mon\u00e9taire international. Le coup de la vie a explos\u00e9, projetant nombre de V\u00e9n\u00e9zueliens dans la pauvret\u00e9 et provoquant un exode massif.\r\nFace \u00e0 l'envol\u00e9e des prix, de nouvelles coupures ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises r\u00e9cemment....avec l'arriv\u00e9e en novembre du billet de 100'000 bolivars.\r\nMais d\u00e9sormais, le gouvernement de veut stopper cette spirale et redonner confiance aux investisseurs, car le pays manque cruellement de liquidit\u00e9s. Ce nouveau bolivar est cens\u00e9 faciliter les transactions. Il sera adoss\u00e9 \u00e0 la cryptomonnaie lanc\u00e9e par Caracas en d\u00e9but d'ann\u00e9e pour, l\u00e0 aussi, attirer l'argent frais. \r\nCar le pays est tr\u00e8s endett\u00e9 et soumis \u00e0 des sanctions \u00e9conomiques am\u00e9ricaines. Ses revenus p\u00e9troliers ont plong\u00e9 ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nMais l'arriv\u00e9e de cette nouvelle devise a provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable fr\u00e9n\u00e9sie d'achat dans le pays. Signe de l'inqui\u00e9tude qui demeure chez les habitants.))\r\n(Bve Gr\u00e8ce 8h) Huit ans apr\u00e8s, la Gr\u00e8ce rel\u00e8ve peu \u00e0 peu la t\u00eate. \r\nCe lundi, le pays sort officiellement de son troisi\u00e8me et dernier plan de renflouement financier, d'un montant de 86 milliards d'euros. \r\nAu total, la Gr\u00e8ce a re\u00e7u 289 milliards d'euros du Fonds mon\u00e9taire international, de l'Union europ\u00e9enne et de la Banque centrale europ\u00e9enne. \r\nEn contrepartie, les salaires et les retraites notament ont \u00e9t\u00e9 drastiquement baiss\u00e9s. \r\nMais certains des cr\u00e9anciers de la Gr\u00e8ce, soumise \u00e0 des ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9, admettent d\u00e9sormais que toutes les r\u00e9formes r\u00e9clam\u00e9es n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment optimales.\r\n(05/GENEVE/ZONE PIETONNE VERTS/IV GOMEZ) *** A Gen\u00e8ve une p\u00e9tition demande que le quai des Bergues devienne totalement pi\u00e9tons. \r\nUne p\u00e9tition lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re par l'Association Transports et Environnement. \r\nUn texte qui a donn\u00e9 des id\u00e9es aux partis \u00e9cologistes en ville de Gen\u00e8ve puisqu'ils vont d\u00e9poser une motion allant dans ce sens lors de la prochaine s\u00e9ance du conseil municipal. \r\nSelon  Alfonso Gomez, l'un des signataires et conseiller communal en Ville de Gen\u00e8ve, les travaux n'\u00e9tant pas termin\u00e9s il est encore temps de se battre...\r\n  51''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(Bve Publibike) Apr\u00e8s les nouvelles d\u00e9gradations commises ce week-end,\r\nPubliBike retire momentan\u00e9ment tous ses v\u00e9los des rues bernoises\r\nIls seront r\u00e9install\u00e9s d'ici deux semaines, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9quip\u00e9s.\r\nAu cours des derni\u00e8res semaines, plusieurs centaines de bicyclettes lou\u00e9es par PubliBike ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9es. \r\nLa filiale de CarPostal a annonc\u00e9 vendredi vouloir renforcer le syst\u00e8me de verouillage des v\u00e9los.\r\nBerne, et \u00e9galement Zurich dans une moindre mesure, ont \u00e9t\u00e9 victimes de ces incivilit\u00e9s. \r\nLes abonn\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficieront d'un mois d'abonnement gratuit.\r\n(TF2/LE BOOM DU COWORKING) *** Le coworking s\u00e9duit en Suisse. \r\nEn 5 ans ces \"espaces de travail partag\u00e9s\" ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 15. \r\nL'association coworking Switzerland en recense aujourd'hui 155. \r\nDes lieux pris\u00e9s par les ind\u00e9pendants mais aussi par les salari\u00e9s. \r\nIls permettent notamment aux entreprises d'optimiser leurs co\u00fbts. en leur offrant une infrastructure, mais aussi une certaine flexibilit\u00e9 notamment en terme d'occupation et de r\u00e9siliation. Val\u00e9rie Eschler\r\n  1'36''\r\n((Pr\u00e8s d'un espace de coworking ouvre chaque mois en Suisse romande selon Coworking Switzerland...  la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise Gotham pr\u00e9voit \u00e0 elle seule d'en ouvrir une quinzaine dans toute la Suisse d'ici 3 ans. Elle en poss\u00e8de aujourd'hui deux \u00e0 Lausanne dans les quartiers du Flon et de la Gare.. Pour le directeur de la soci\u00e9t\u00e9, Andreas Schollin-Borg, l'avenir du coworking passera par des espaces plus sp\u00e9cialis\u00e9s ou de plus en plus grands. \r\nSon\r\nAujourd'hui, le succ\u00e8s de l'utilisation de ces espaces modulables pour le travail pousse aussi les r\u00e9gies \u00e0 repenser l'immobilier dans son ensemble.  H\u00e9l\u00e8ne Demont responsable de la communication pour la suisse romande de la soci\u00e9t\u00e9 Mobimo \r\nSON\r\nApr\u00e8s le coworking... le coliving.... des espaces am\u00e9nag\u00e9s pour pourvoir y vivre temporairement- pourrait donc bient\u00f4t d\u00e9barquer. en Suisse...afin de s'adapter aux besoins de la soci\u00e9t\u00e9 de demain... ))\r\n(16/RENTREE LITTERAIRE/PA) La traditionnelle rentr\u00e9e litt\u00e9raire d'ao\u00fbt est lanc\u00e9e. \r\nLes premiers livres sont sortis jeudi dernier, mais le rythme des sorties va sensiblement s'acc\u00e9l\u00e9rer d\u00e8s aujourd'hui...\r\nPlus de 560 livres, dont au moins 380 francophones, sont attendus en librairie d'ici la mi-octobre. \r\nC'est le site et magazine \"Livres Hebdo\", destin\u00e9s aux professionnels du livre, qui tient tous les ans ce d\u00e9compte. Natacha Van Cutsem.\r\n  46''\r\n((Cette \u00e9dition 2018 est surtout marqu\u00e9e par un nombre records de premiers romans: 94 en tout. Une rentr\u00e9e litt\u00e9raire qui enregistre deux reculs: 567 ouvrages cela repr\u00e9sente une baisse de 2,5% par rapport \u00e0 2017. Du c\u00f4t\u00e9 des livres \u00e9trangers, la baisse aussi se fait sentir: le nombre de traduction est \u00e0 son plus bas niveau depuis 1999. \r\nParmi les auteurs, le Neuch\u00e2tel Nicolas Feuz, il publie ce jeudi chez Slatkine \"Le miroir des \u00e2mes\". La franco-cor\u00e9enne Elisa Shua Dusapin, elle avait connu un beau succ\u00e8s avec \"Hiver \u00e0 Sokcho\". Son nouveau roman \"Les billes du Pachinko\" sort chez Zo\u00e9. Alain Mabanckou, Christine Angot, Boualem Sansal et Yasmina Khadra r\u00e9pondent pr\u00e9sent. Pas de rentr\u00e9e litt\u00e9raire sans Am\u00e9lie Nothomb. Son  27\u00e8me roman \"les pr\u00e9noms \u00e9pic\u00e8nes\" s'empare du th\u00e8me de la vengeance amoureuse.))\r\n(15/TENNIS SON BRUT) *** Il n'avait plus connu la d\u00e9faite sur le ciment de Cincinnati depuis 2013.\r\nRoger Federer s'est inclin\u00e9 hier soir en finale contre Novak Djokovic...\r\nIl a domni\u00e9 le Balois, num\u00e9ro 2 mondial sur le score de 6-4, 6-4.\r\nRoger Federer a connu quelques failles...notamment...au niveau de son service...\r\nPropos recueillis par Georges Homsi.\r\nNovak Djokovicremporte ainsi pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re le tournoi Masters 1 000 de Cincinnati...\r\nLe Serbe de 31 ans, devient par la m\u00eame occasion le premier joueur de l'\u00e8re Open \u00e0 avoir remport\u00e9 au moins une fois chacun des neuf Masters 1 000 de l'ATP.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 680, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9771648", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9771652", "ece-9771648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T16:16:13Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nJe crois qu'Boukari 14 m\u00e9dicaments et huit vaccins sont officiellement en rupture de stock en Suisse apr\u00e8s l'inqui\u00e9tude des patients et des soignants, la classe politique s'empare du sujet au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il faut des sacs de billets pour faire ses courses pour faire face \u00e0 l'hyper- inflation le gouvernement retire ce lundi 5 0 des billets de banque et puis le coworking a le vent en poupe en Suisse ces espaces de travail partag\u00e9s pour les d\u00e9senclaver pendant, mais de plus en plus exploit\u00e9e par les salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nM\u00e9decins et patients s'inqui\u00e8te de la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments et la classe politique s'empare de la question, le conseiller national PLR Jacques Bourgeois lui- m\u00eame concern\u00e9 par l'absence d'un m\u00e9dicament pour le coeur compte interpeller le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cet Automne, il l'a dit hier dans les colonnes du Matin dimanche, selon la liste de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alexandra Richard 14 m\u00e9dicaments et puis vaccins sont actuellement en rupture de stock. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [91%] :\r\nDes ruptures de stock, le probl\u00e8me n'est pas nouveau, mais en Suisse, pays phare de l'industrie pharmaceutique, c'est inacceptable pour les m\u00e9decins, Michel Mater, pr\u00e9sident des m\u00e9decins Genevois et vice- pr\u00e9sident de la FMH, ce qui est complexe, la recherche de profits l'industrie va plut\u00f4t aller vers des m\u00e9dicaments o\u00f9 elle gagne encore de l'argent, les anciens m\u00e9dicaments comme l'aspirine probablement n'int\u00e9resse moins, et puis on on \u00e9duque les gens et en \u00e9duquant les gens, leur dit chaque jour, vous devez prendre votre m\u00e9dicament, et l\u00e0, la personne va \u00e0 la pharmacie pour lui dit : ben non, votre aspirine ben on n'a plus aujourd'hui et puis alors on fait quoi, les m\u00e9decins jouent les pompiers trouvent un g\u00e9n\u00e9rique ou une autre substance mais dans certains cas, il n'y a pas d'alternative et c'est de la responsabilit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration selon la conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration romande des patients. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:40) [90%] :\r\nLorsqu'il s'agit de m\u00e9dicaments essentiels comme des vaccins ou alors que les antibiotiques, l\u00e0, j'estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9videmment une responsabilit\u00e9 extr\u00eamement forte hein vis-\u00e0-vis de la population et il faudrait qu'y eu aussi de ce point de vue -l\u00e0 en tout cas un ordre peut-\u00eatre plus claire de la part du Parlement pour aller de l'avant et pour envisager soit des n\u00e9gociations plus serr\u00e9e avec l'industrie pharmaceutique, ou alors pour envisager cette production interne de certains vaccins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [95%] :\r\nDes pistes qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es, comme l'id\u00e9e de confier la production de vaccins essentiels \u00e0 la pharmacie de l'arm\u00e9e, mais pour l'heure, elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivies de projets concrets pour \u00e9viter la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments et de vaccins ou pour mieux l'anticiper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [95%] :\r\nEt Interpharma la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie pharmaceutique en Suisse, indique que les entreprises sont soucieuses de conserver les m\u00e9dicaments qu'elle fabrique et distribue aussi longtemps que la demande le justifie Pierre-Yves Maillard se verrait bien \u00e0 la t\u00eate de l'Union syndicale suisse, le conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois l'annonc\u00e9 hier dans l'\u00e9mission Mise au point sur RTS Un Pierre-Yves Maillard, qui a \u00e9t\u00e9 responsable d'Unia Vaud et Fribourg, entre 2000. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [95%] :\r\nEt 2004 un renforcer l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e pour lutter contre les catastrophes naturelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [93%] :\r\nUne proposition formul\u00e9e hier dans la NZZ Armstrong Tags : le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en charge de la d\u00e9fense, estime que le pays peut mieux faire en la mati\u00e8re, Guy Parmelin a m\u00eame sugg\u00e9r\u00e9 que l'arm\u00e9e se procure des canadairs, pour parer aux incendies de for\u00eat, une proposition int\u00e9ressante pour Raymond Clottu, conseiller national, membre du groupe UDC et notamment dans le cadre de la collaboration avec les cantons. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:09) [87%] :\r\nEn cas de catastrophe, les cantons sont quand m\u00eame appel \u00e0 l'arm\u00e9e est pass\u00e9e l'arm\u00e9e qui dispose quand m\u00eame des moyens techniques ad\u00e9quats, je pense \u00e0 des incendies de for\u00eat, donc l\u00e0 o\u00f9 c'est quand m\u00eame travailler avec des h\u00e9licopt\u00e8res, et \u00e7a c'est, je crois qu'une bonne chose, maintenant il faut pas ma\u00eetre de la charrue avant les boeufs, parler de Canadair, plut\u00f4t que d'autres moyens, c'est un petit peu pr\u00e9matur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:28) [95%] :\r\nEst ce qu'il n'y a pas un paradoxe quand m\u00eame pour l'UDC qui refusent assez syst\u00e9matiquement d'investir pour endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne du r\u00e9chauffement climatique, alors que investir pour r\u00e9parer les cons\u00e9quences de ce m\u00eame r\u00e9chauffement climatique semble envisageable. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:42) [90%] :\r\nJe crois que personne est sceptique quant au r\u00e9chauffement climatique, o\u00f9 on a peut-\u00eatre une autre id\u00e9e, c'est les causes du r\u00e9chauffement climatique, notre plan\u00e8te elle change et \u00e7a je crois que tout le monde peut le constater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [94%] :\r\nL'\u00eele indon\u00e9sienne de Lombok de nouveau soumise \u00e0 de multiples s\u00e9ismes des tremblements de terre \u00e0 faible profondeur, qui ont tu\u00e9 au moins 10 personnes depuis hier, selon un bilan de ce matin par les autorit\u00e9s, cette \u00eele voisine de celle de Bali, dans le sud de l'Indon\u00e9sie, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e il y a 2 semaines par de puissants s\u00e9ismes qui ont fait plus de 460 morts et des centaines de milliers de des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [94%] :\r\nC'est le Br\u00e9sil envoie des troupes apr\u00e8s des violences \u00e0 la fronti\u00e8re v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nDes affrontements entre la population locale et des migrants et des \u00e9pisodes qui se multiplient dans la r\u00e9gion avec l'exode de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens et des Nicaraguayens fuyant leur pays en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [89%] :\r\nCrise : le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ou 5 z\u00e9ros disparaissent tout bonnement aujourd'hui des billets de banque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [97%] :\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape d'un plan de relance du pr\u00e9sident Nicolas Maduro qui tente de faire face \u00e0 une profonde crise \u00e9conomique qui pousse des millions de personnes \u00e0 fuir le pays, d'autres mesures comme le salaire minimum, multipli\u00e9 par 34 ont aussi \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es, le gouvernement veut ainsi contrer l'inflation end\u00e9mique, une crise qui n'en finit pas Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:52) [96%] :\r\nLes chiffres donnent le vertige : l'augmentation des prix \u00e0 la consommation devrait atteindre un 1000000 de pourcent d'ici la fin de l'ann\u00e9e, selon le Fonds mon\u00e9taire international, le co\u00fbt de la vie a explos\u00e9, projetant nombre de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens dans la pauvret\u00e9 et provoquant un exode massif face \u00e0 l'envol\u00e9e des prix de nouvelles coupures ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises r\u00e9cemment avec l'arriv\u00e9e en novembre du billet de 100000 bolivars mais d\u00e9sormais, le gouvernement veut stopper cette spirale et redonner confiance aux investisseurs, car le pays manque cruellement de liquidit\u00e9s, ce nouveau bolivar est cens\u00e9 faciliter les transactions, il sera adoss\u00e9 \u00e0 la cryptomonnaie lanc\u00e9e par Caracas en d\u00e9but d'ann\u00e9e pour l\u00e0 aussi attirer l'argent frais, car le pays est tr\u00e8s endett\u00e9 et soumis \u00e0 des sanctions \u00e9conomiques am\u00e9ricaines ses revenus p\u00e9troliers ont plong\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais l'arriv\u00e9e de cette nouvelle devise a provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable fr\u00e9n\u00e9sie d'achat dans le pays, signe de l'inqui\u00e9tude qui demeure chez les habitants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [95%] :\r\nLe 8 ans apr\u00e8s la Gr\u00e8ce, rel\u00e8ve un peu la t\u00eate ce lundi le pays sort officiellement de son 3\u00e8me et dernier plan de renflouement financier au total, la Gr\u00e8ce a re\u00e7u 289 milliards d'euros du Fonds mon\u00e9taire international de l'Union europ\u00e9enne et de la Banque centrale europ\u00e9enne, en contrepartie, les salaires et les retraites notamment, ont \u00e9t\u00e9 drastiquement baiss\u00e9s mais certains des cr\u00e9anciers de la Gr\u00e8ce, soumis \u00e0 des ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9 admettent d\u00e9sormais que toutes les r\u00e9formes r\u00e9clam\u00e9es n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment optimales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:13) [93%] :\r\nEt on reviendra justement sur cette nouvelle libert\u00e9 entre guillemets pour la Gr\u00e8ce dans tout un monde, \u00e7a sera dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, une p\u00e9tition demande que le quai des Bergues devienne totalement pi\u00e9tons, une p\u00e9tition lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re par l'Association Transports et Environnement, un texte qui a donn\u00e9 des id\u00e9es aux partis \u00e9cologistes en Ville de Gen\u00e8ve puisqu'ils vont d\u00e9poser une motion allant dans ce sens lors de la prochaine s\u00e9ance du conseil municipal, selon Alfonso Gomez, l'un des signataires et conseiller municipal en Ville de Gen\u00e8ve, les travaux n'temp\u00eate termin\u00e9, il est encore temps de se battre. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:43) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, nous avons une loi qui est la loi sur la mobilit\u00e9, coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e qui dit qu'au centre- ville et dans l'hypercentre, il faut absolument favoriser et mettre en priorit\u00e9 la mobilit\u00e9 douce, \u00e0 savoir les rues pi\u00e9tonnes, \u00e0 savoir les pistes cyclables, il faut quand m\u00eame que l'on passe des paroles aux actes, que chaque fois qu'il y a des travaux que ces travaux correspondent bien au respect de cette loi, nous le ferons continuellement chaque fois que nous avons des travaux dans l'hypercentre pour que la loi sur la mobilit\u00e9 coh\u00e9rence \u00e9quilibr\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le par le pape soit respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [96%] :\r\nAlors pourquoi ne pas avoir d\u00e9pos\u00e9 cette motion avant. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:22) [88%] :\r\nCette certainement une erreur de notre part, j'en conviens, je remercie et, en ce sens l\u00e0, c'est d'avoir tir\u00e9 la sonnette d'alarme et on est encore en temps de pouvoir pi\u00e9tonnier 16. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Pinard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:37) [98%] :\r\nLe coworking s\u00e9duit de plus en plus en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [94%] :\r\nEn 5 ans, ces espaces de travail partag\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 15 l'association coworking Switzerland, on recense aujourd'hui 155 des lieux pris\u00e9s par les ind\u00e9pendants, mais aussi par les salari\u00e9s, ils permettent notamment aux entreprises d'optimiser leurs co\u00fbts en leur offrant une infrastructure mais aussi une certaine flexibilit\u00e9, notamment en terme d'occupation et de r\u00e9siliation, Val\u00e9rie et je leur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:01) [93%] :\r\nPr\u00e8s d'un espace de coworking ouvre chaque mois en Suisse romande selon coworking souhaite Irlande la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise Gotham pr\u00e9voit \u00e0 elle seule d'en ouvrir une quinzaine dans toute la Suisse d'ici 3 ans, elle en poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui deux \u00e0 Lausanne, dans les quartiers du Flon et de la guerre pour le directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Andreas souligne Borg, l'avenir du coworking passera par des espaces plus sp\u00e9cialis\u00e9s ou de plus en plus grand. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:23) [85%] :\r\n\u00e0 mon avis, bon futur on verra d'outils quelque chose les coureurs comme sp\u00e9cialis\u00e9s qui pourrait \u00eatre de petite taille ou de grande taille pour r\u00e9pondre \u00e0 certains types de certaines professions de certains hommes besoin, par exemple, qui accepte ses enfants, etc, et \u00e0 mon avis, l'autre grand type \u00e7a va \u00eatre les gros coworking en fait l'Italie vont augmenter, afin d'avoir beaucoup plus de personnes pour que les gens communiquent et entreprennent ensembles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:48) [93%] :\r\nAujourd'hui le succ\u00e8s de l'utilisation de ces espaces modulables pour le travail pousse aussi les r\u00e9gies \u00e0 repenser l'immobilier dans son ensemble, H\u00e9l\u00e8ne de mon responsable de la communication pour la Suisse romande de la soci\u00e9t\u00e9 Mobimo. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:00) [85%] :\r\nIl faut que le b\u00e2timent soit modulables, il faut que l'\u00e9criture c'est puisse peut-\u00eatre accueillir un espace diff\u00e9rent peut-\u00eatre un espace d'accueil avec un l\u00e0, on ne \u00e9ventuellement un coworking et puis mise \u00e9tage peuvent accueillir des bureaux aujourd'hui, demain ce sera peut-\u00eatre l\u00e0, tous les gens travailleront et vivre o\u00f9 on sait pas, mais la r\u00e9flexion elle dans la modularit\u00e9 maximale, c'est tout ce que nous construisons et de toutes les restrictions donc dans dans nos quartiers. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:28) [98%] :\r\nApr\u00e8s le coworking le coliving des espaces am\u00e9nag\u00e9s pour pouvoir y vivre temporairement pourrait donc bient\u00f4t d\u00e9barquer en Suisse afin de s'adapter aux besoins de la soci\u00e9t\u00e9 de demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [95%] :\r\nLa traditionnelle rentr\u00e9e litt\u00e9raire du mot lanc\u00e9 les premiers livres sont sortis jeudi dernier mais le rythme des sorties va sensiblement s'acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 partir d'aujourd'hui, plus de 560 livres dont au moins 380 francophones sont attendus en librairie d'ici la mi- octobre, c'est le site et magazine Livres Hebdo destin\u00e9s aux professionnels du livre qui tient tous les ans ce d\u00e9compte Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:00) [91%] :\r\nCette \u00e9dition 2018 est surtout marqu\u00e9e par un nombre record de premiers romans 94 en tout une rentr\u00e9e litt\u00e9raire qui enregistre deux reculs 567 ouvrages, cela repr\u00e9sente une baisse de2,5 pourcent par rapport \u00e0 2017 et du c\u00f4t\u00e9 des livres \u00e9trangers la baisse aussi se fait sentir, le nombre de traduction est \u00e0 son plus bas niveau depuis 1999 parmi les auteurs le neuch\u00e2telois Nicolas Feuz il publie ce jeudi chez Slatkine Le miroir des \u00e2mes, la franco- cor\u00e9enne \u00c9lise du sapin, elle avait connu un beau succ\u00e8s avec Hiver \u00e0 Sokcho, son nouveau roman Les billes du bashing au sort chez Zo\u00e9, Alain Mabanckou, Christine Angot, Boualem Sansal et Yasmina Khadra r\u00e9pond aussi pr\u00e9sent et pas de rentr\u00e9e litt\u00e9raire sans Am\u00e9lie Nothomb sont vingt-septi\u00e8me romans les pr\u00e9noms et puis sc\u00e8nes s'empare du th\u00e8me de la vengeance amoureuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [94%] :\r\nIl n'avait plus connu la d\u00e9faite \u00e0 Cincinnati depuis 2013, Roger Federer s'est inclin\u00e9, tard hier soir en finale contre Novak Djokovic, il a domin\u00e9 le B\u00e2lois, num\u00e9ro 2 mondial, sur le score de 6 4 6 4 Novak Djokovic qui remporte ainsi pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, le tournoi Masters 1000 de Cincinnati, le serbe, \u00e2g\u00e9 de 31 ans devient par la m\u00eame occasion, le 1er joueur de l'\u00e8re Open avoir remport\u00e9 au moins une fois, chacun des 9 Masters 1000 de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:13) [93%] :\r\nMerci Foued Boukari pour votre journal, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est pile 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-20T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Homsi, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6D42A8A-B6BC-4B72-9C91-FA9280EAD5C8", "internalArchiveId": "F6D42A8A-B6BC-4B72-9C91-FA9280EAD5C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Yves Maillard, conseiler d'Etat PS VD;Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/PYM CANDIDAT USS) Pierre-Yves Maillard donc...est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 diriger l'Union syndicale suisse. \r\nLe Conseiler d'Etat vaudois succ\u00e8derait \u00e0 un autre socialiste  Paul Rech-steiner...qui tirera sa r\u00e9v\u00e9rence...apr\u00e8s 20 ans \u00e0 la t\u00eate de l'USS.\r\nPierre-Yves Maillard...a annonc\u00e9 son int\u00e9r\u00eat hier soir...sur RTS Un...dans l'\u00e9mission \"Mise au point\".\r\n  ((attention finit en l'air)). \r\nUn int\u00e9r\u00eat certain de Pierre-Yves Maillard...clairement...int\u00e9ress\u00e9...par cette pr\u00e9sidence de l'USS.\r\nL'Union syndicale suisse...on le sait...est en pleine tourmente face au ministre de l'Economie Johann Schneider-Ammann dans le cadre de la n\u00e9gociation sur un accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne,\r\nVincent Bourquin, quelles sont les chances du socialiste vaudois de succ\u00e9der \u00e0 Paul Rechsteiner?\r\nElles sont grandes... Pierre-Yves Maillard ne prendrait pas le risque de sortir du bois... sans garantie... sans soutiens clairs...\r\nDans sa carri\u00e8re, il a d\u00e9j\u00e0 connu un \u00e9chec cuisant: sa non-\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il ne veut pas que \u00e7a se reproduise... \r\n***Est-ce que Pierre-Yves Maillard a-t le PROFIL pour devenir le patron de l'USS?\r\nOui, il est \u00e0 la fois un homme de combat et de compromis. Combatif car il y \u00e9t\u00e9 syndicaliste, consensuel car il est conseiller d'Etat.\r\nAncien vice-pr\u00e9sident du parti socialiste suisse et ancien pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de la sant\u00e9, le Vaudois dipose d'un r\u00e9seau redoutable. \r\nPar ailleurs, il a clairement affirm\u00e9 hier soir que s'il \u00e9tait \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l'USS, il se pr\u00e9senterait aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'an prochain et personne ne doute de son r\u00e9sultat. Autre point d\u00e9terminant, il soutient totalement la strat\u00e9gie de Paul Rechsteiner sur les mesures d'accompagnement.\r\n*** Il n'y a personne d'autre pour succ\u00e9der au Soleurois... Paul Rechsteiner?\r\nOui bien s\u00fbr. Mais personne qui s'impose vraiment. Seule une femme pourrait emp\u00eacher le Vaudois de succ\u00e9der \u00e0 Paul Rechsteiner. Mais la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz et la pr\u00e9sidente d'Unia Vania Alleva ont un gros handicap: elles ne sont pas socialistes.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des femmes PS, la Tessinoise Marina Carrobio, pourrait encore emp\u00eacher le Vaudois de devenir l'un des hommes les plus influents du pays.\r\n***Pour le parti socialiste vaudois,  un d\u00e9part de Pierre-Yves Maillard du gouvernement ne serait pas une bonne nouvelle?\r\nBien s\u00fbr il y a le risque de perdre un si\u00e8ge et donc la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement. Mais comme la PLR Jacqueline de Quattro est aussi sur le d\u00e9part, tout est ouvert. D'autant que les socialistes auraient un candidat fort \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard: le syndic de Lausanne Gr\u00e9goire Junod.\r\nEXTRO :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'USS d\u00e9signeront leur nouveau pr\u00e9sident le 30 novembre.\r\n(13/CONGE PARENTAL/IV MATTHEY) ***LE chiffre du week-end dans l'actualit\u00e9 politique : 38 semaines de cong\u00e9 parental \u00e0 r\u00e9partir entre le p\u00e8re et la m\u00e8re.\r\nC'est la proposition de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales. \r\nSelon ses experts, cela profiterait \u00e0 la famille, mais aussi \u00e0 l'\u00e9conomie dans son ensemble. \r\nLe mod\u00e8le co\u00fbterait jusqu'\u00e0 un milliard et demi de francs par ann\u00e9e...\r\nmais il inciterait davantages....les femmes \u00e0 travailler...de quoi augmenter les recettes fiscales. \r\nPour le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes....Blaise Matthey...cette proposition va trop loin.\r\nLes petites entreprises...notamment se retrouveraient face a des probl\u00e8mes d'organisition.\r\n  43''\r\nPropos recueillis par Romain Bardet.\r\n(Huiti\u00e8me WE estival cons\u00e9cutif) Vous en avez sans doute profit\u00e9...un nouveau week-end...en dessus des 30 degr\u00e9s en Suisse...\r\nNotamment...au Tessin en Valais\r\nDepuis la fin juin...on a enregistr\u00e9...lors de chaque week-end...des pics en dessus des 30 degr\u00e9s...\r\nEt face \u00e0 la s\u00e9cheresse...mais aussi aux glissemetns de terrains...aux feux de f\u00f4r\u00eat toujours plus fr\u00e9quents...l'arm\u00e9e suisse doit renforcer ses capacit\u00e9s...\r\nD\u00e9claration de Guy Parmelin...ministre de la d\u00e9fense hier...dans la NZZ-Am-Sonntag.\r\nObjectifs notamment...clarifier...les besoins...des cantons...et pourquoi pas...doter la Suisse...de canadairs...contre les feux de for\u00eat...\r\n(06/LAUSANNE/ NATURALISATION/PA) ***: Refuser de serrer la main de son interlocuteur est-il le signe d'une int\u00e9gration manqu\u00e9e? \r\nFace \u00e0 cette question, la Municipalit\u00e9 de Lausanne a dit OUI... vendredi, en refusant la naturalisation \u00e0 un couple, originaire du Maghreb.\r\nEt en quelques jours, Pierre Crevoisier, cette info a d\u00e9j\u00e0 fait le tour de la Plan\u00e8te. \r\n  55''\r\n((Du Jakarta Post au Guardian. La d\u00e9p\u00eache d'agence, rarement plus.\r\nA noter, dans le New York Times, le parall\u00e8le fait avec  cette jeune femme de 24 ans, en Su\u00e8de, qui a obtenu r\u00e9paration apr\u00e8s la fin abrupte d'une entretien d'embauche alors qu'elle refusait de serrer la main de son interlocuteur.\r\nElle aurai d\u00e9clin\u00e9 avec le sourire, la main sur le coeur, en expliquant l'interdit religieux. On lui aurait alors d\u00e9sign\u00e9 la porte.\r\nElle a donc gagn\u00e9 en justice, la semaine derni\u00e8re. La Cour su\u00e9doise que le geste est une manifestation religieuse prot\u00e9g\u00e9 par l'article 9 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\nLe salut n'implique pas n\u00e9cessairement deux mains qui se touchent, ni se serrent, dans toutes les cultures.\r\nMais tout est dans la mani\u00e8re. Dans le cas du couple dont la Municipalit\u00e9 a rejet\u00e9 la demande de naturalisation, il y aussi le refus de r\u00e9pondre aux questions de l'autre selon qu'il est homme ou femme. Alors que tous autres crit\u00e8res d'un naturalisation semblaient remplis.\r\nCe sera peut-\u00eatre \u00e0 la justice de trancher. Le couple a 30 jours pour d\u00e9poser un recours. ))\r\nTEASING INVITE\r\n(Lombok) La Terre n'en finit d\u00e9cid\u00e9ment plus de trembler dans sur l'\u00eele indon\u00e9sienne de Lombok.\r\nApr\u00e8 la violente secousse d'hier matin....un nouveau s\u00e9isme....de magnitude 6,9 a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9 hier soir....suivi...d'au moins cinq r\u00e9pliques...\r\nLes autorit\u00e9s d\u00e9nombrent au moins cinq morts et de nombreux bless\u00e9s....y compris sur l'\u00eele voisine de Subawa.\r\nDes secousses qui ont entra\u00een\u00e9s de nombreuses sc\u00e8nes de panique...\r\nIl y a deux semaines...la m\u00eame r\u00e9gion....avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par deux s\u00e9ismes...qui ont fait pr\u00e8s de 500 morts...et des dizaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n(ITA - Fin des recherches) ***En Italie...les op\u00e9rations de recherche sont officiellement termin\u00e9es apr\u00e8s l'effondrement du viaduc de G\u00eanes..\r\nLa pr\u00e9fecture a \u00e9tbli un ultime bilan officiel de 43 morts...\r\nToutes les personnes disparues ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es...et identifii\u00e9es...\r\nMais le travail des pompiers n'est de lois pas termin\u00e9...\r\nIls doivent encore s\u00e9curiser la zone...et aider les enqu\u00eateurs...\r\nDe son c\u00f4t\u00e9...la soci\u00e9t\u00e9 concessionnaire .Autostrade...veut mettre \u00e0 dispoition de la ville et des familles de victimes....500 millions d'euros...\r\nProposition rejet\u00e9e...par le gouvernement...qui demande...des \"compensations cr\u00e9dibles\"...\r\n(TF5/GRECE/ 3E MEMORANDUM) C 'est officiel, .. la Gr\u00e8ce sort aujourd'hui de la crise budg\u00e9taire...\r\nEllele va d\u00e9sormais se financer seule sur les march\u00e9s...au terme du troisi\u00e8me et dernier plan d'aide \u00e9tranger.\r\nMais pour remettre le pays \u00e0 flots...il aura fallu un vaste prorgramme d'aust\u00e9rit\u00e9...souvent douloureux pour la population...\r\nFace \u00e0 l'avenir de leur pays...Certains Greces restent d'ailleurs plut\u00f4t pessimiste.\r\nReportage \u00e0 Ath\u00e8nes...sign\u00e9 Ang\u00e9lique Kourounis\r\n  ((pas de canevas))\r\nLa fin de ces programme d'aide...et la d\u00e9silluion...malgr\u00e9 tout de nombreux citoyens grecs...\r\nCe sera aussi...ce matin...dans Tout un Monde...Rendez-vous...\u00e0 8h10...sur la Premi\u00e8re.\r\n(BRA - Envoi de troupes \u00e0 la fronti\u00e8re ven) L'Am\u00e9rique du sud... gagn\u00e9e \u00e0 son tour par des tensions...migratoires...\r\nLe gouvernement br\u00e9silien a ordonn\u00e9...hier...l'envoi de 120 militaires...\u00e0 sa fronti\u00e8re avec le Venezuela...\r\nDes commer\u00e7ants br\u00e9siliens de la r\u00e9gion avaient accus\u00e9...des migrants v\u00e9nz\u00e9u\u00e9liens......de vol et d'agression....ce qui a provoqu\u00e9 des affrontements.\r\nLe Venezuela......marqu\u00e9 depuis plusieurs mois par une tr\u00e8s forte exode... sur fonds de crise \u00e9conomique et sociale.\r\nPlus de 2 millions de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens...ont quitt\u00e9 le pays...notamment...vers la Colombie, le Br\u00e9sil, le P\u00e9rou et l'Equateur.\r\n(Vols de v\u00e9lo en s\u00e9rie en CH Al\u00e9manique) Publi-bike...retire momantan\u00e9ment... tous ses v\u00e9los...de la Ville de Berne!\r\nLa mesure fait suite \u00e0  de nouvelles d\u00e9pradations ce week-end...et le vol de plusieurs centaines de ses bicyclettes....dans la capitale, mais aussi \u00e0 Zurich.\r\nPubli-bike...filiale de Car Postal...avait lanc\u00e9 fin juitn...l'op\u00e9ration \"Velo Bern\"...permettant de louer pr\u00e8s de 700 v\u00e9los...dont la moiti\u00e9 son \u00e9lectriques.\r\nLes engins....mis \u00e0 dispisiton du public...seront r\u00e9\u00e9quip\u00e9s...afin de renforcer leur syst\u00e8me de fermeture.\r\n(TF6/TENNIS 7H) ***7h...on parle Tennis...Roger Federer a perdu cette nuit la finale du Masters 1000 de Cincinnati. \r\nLe B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 en 2 sets, 6-4, 6-4, face au Serbe Novak Djokovic. \r\nRoger Federer n'a pas \u00e9volu\u00e9 \u00e0 son meilleur niveau et il subit, Bernardin Allemann, un petit coup d'arr\u00eat \u00e0 une semaine du d\u00e9but de l'US Open...\r\n((pas de canevas))\r\nUn match \u00e0 oublier pour Roger Federer. Par contre, il faut rendre hommage \u00e0 Novak Djokovic, qui a r\u00e9ussi cette nuit une premi\u00e8re ans l'histoire du Tennis...\r\n....\r\nMerci Bernadin Alleman...Et donc..direction New York d\u00e9sormais pour Djokovic, Federer et  les autres pour l'US Open qui commence lundi prochain.\r\n(Foot - Lausanne Sion en Coupe) En footbal...\r\nSion et Lausanne se re-donnent d\u00e9j\u00e0 rendez-vous...\r\nIls s'affronteront...dans moins d'un mois....en seizi\u00e8mes de finale de la COupe de Suisse..\r\nC'est la principale affiche...issue du tirage au sort hier soir...\r\nTous les princiapux clubs...ont pass\u00e9 l'\u00e9cueil...ce wek-end des 32e de finale...\r\nDans le derby romand...le plus attendu...Neuch\u00e2tel...Xamax \u00e0 peiner...mais s'est finalement imposer...1-0...sur la pelouse d'Yverdon.\r\nPlace donc...d\u00e9sormais...au seizi\u00e8mes de finales...ce sera le week-end des 15 et 16 septembre.\r\nNotez...notamment...que dans le Gros de Vuad..Echallens...pensionnaire de Premi\u00e8re ligue...recevra le FC B\u00e2le.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(11/INDE KERALA/PA) En Inde, le petit Etat du Kerala commence tout juste a se relever des terribles inondations qui d\u00e9vastent la region depuis une semaine. la situation reste alarmante alors que les  op\u00e9rations des secours s'intensifient depuis deux jours. Le bilan s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais a plus de  350 morts et 700 000 d\u00e9plac\u00e9s. C'est la pire catastrophe naturelle depuis au moins un si\u00e8cle dans la r\u00e9gion. \r\n  50''\r\n((Les images des op\u00e9rations de secours au Kerala ne sont pas sans rappeler celle \u00e0 la Nouvelle-Orleans apr\u00e8s le passage de l'Ouragan Katrina en 2005. L'armee et la Marine indienne s'activent pour \u00e9vacuer par h\u00e9licopt\u00e8re ou par bateaux les dizaines de milliers de personnes en d\u00e9tresse, pour beaucoup r\u00e9fugi\u00e9es sur le toit de leur maison. Des vivres ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 parachut\u00e9es dans plusieurs zones ou l'acc\u00e8s reste impossible.\r\nAlors que des dizaines villages ont \u00e9t\u00e9 totalement detruits par des glissements de terrain depuis 10 jours, 200 000 familles qui ont fui les inondations ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es dans des milliers de camps de secours \u00e9rig\u00e9s a travers la r\u00e9gion. Les autorit\u00e9s keralais craignent d\u00e9sormais la propagation de maladies contagieuses dans ces camps ou la promiscuit\u00e9 est in\u00e9vitable. \r\nLe gouvernement indien a d\u00e9bloqu\u00e9 62 millions d'euros pour l'aide a la r\u00e9gion sinistr\u00e9e. Partout en Inde des collectes priv\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es dans un \u00e9lan g\u00e9n\u00e9ral de solidarit\u00e9 envers la r\u00e9gion sinistr\u00e9e. Antoine Guinard pour RTS-Info, New-Dehli))\r\n(OJARDIAS / CHAINES)", "durationSec": 838, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9771640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9771663", "ece-9771640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T16:19:15Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nEt la rentr\u00e9e, justement, est \u00e0 la une de cette matinale comment apprendre aux jeunes d'aujourd'hui : quelle place pour le num\u00e9rique, et pour le t\u00e9l\u00e9phone portable des questions qui secoue l'\u00e9cole publique, les \u00e9coles priv\u00e9es aussi, on verra ce matin avec le directeur de l'Institut Le Rosey Christophe Gudin, est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une petite demi- heure, les \u00e9coles priv\u00e9es, c'est l'une des cartes de visite de la Suisse certaines Exit existe depuis plus de 100 ans mais beaucoup se sont install\u00e9s r\u00e9cemment pr\u00e8s de 20 pourcent de nouveaux \u00e9tablissements priv\u00e9s, ces 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, on peut appeler \u00e7a un boum, on va faire le point sur ce sujet avec Renaud Malik d'ici une vingtaine de minutes et puis dans cette matinale encore cette question refuser une poign\u00e9e de main est -ce le signe d'une mauvaise int\u00e9gration \u00e9liminatoires dans l'obtention du passeport suisse, la municipalit\u00e9 de Lausanne, on est convaincu sa d\u00e9cision, a eu un large \u00e9cho, on va en parler ce matin avec Pascal Kemper, ancien pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes, il sera avec nous dans un quart d'heure, mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure des infos et c'est le journal de Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [92%] :\r\nBonjour, Pierre-Yves Maillard, sera -t-il le nouveau patron de l'Union syndicale suisse, le ministre Vaudois a fait part hier soir de son int\u00e9r\u00eat pour le poste, quelles sont ses chances quelles cons\u00e9quences pour le Parti socialiste Vaudois, fait le point dans un instant, la Gr\u00e8ce, sort ce matin des plans d'aide \u00e9tranger elle tourne la page d'un m\u00e9canisme strict impopulaire mais pas encore celle de l'aust\u00e9rit\u00e9, reportage dans les rues d'Ath\u00e8nes, Novak Djokovic \u00e9tait plus fort, Roger Federer, le reconna\u00eet, apr\u00e8s sa d\u00e9faite, cette nuit, en finale du Masters 1000 de Cincinnati, le serbe de retour au 1er plan signe une premi\u00e8re dans l'histoire du tennis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [97%] :\r\nPierre-Yves Maillard et donc int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 diriger l'Union syndicale suisse, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois succ\u00e9derait \u00e0 un autre socialiste Paul Rechsteiner qui tirera sa r\u00e9v\u00e9rence apr\u00e8s 20 ans \u00e0 la t\u00eate de l'USS Pierre-Yves Maillard a annonc\u00e9 son int\u00e9r\u00eat hier soir sur RTS Un dans l'\u00e9mission Mise au point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [90%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 approch\u00e9, c'est vrai, ce samedi, honor\u00e9 par par le comit\u00e9 qui s'occupe de cette succession, c'est une fonction tr\u00e8s importante, vous l'avez dit, qui est au service du mouvement syndical au service de ses F\u00e9d\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:11) [93%] :\r\nMais le poste vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [90%] :\r\nJe suis ouvert, j'ai toujours dit que pour moi, apr\u00e8s le Conseil d'\u00c9tat, un retour dans le monde syndical \u00e9tait l'une des choses qui m'int\u00e9ressait, mais pour \u00e7a il faut \u00eatre soutenus par une f\u00e9d\u00e9ration qui porte officiellement la candidature et puis il faut \u00e9videmment avoir plus qu'une f\u00e9d\u00e9ration donc je regarde aujourd'hui ses soutiens existe et si mon profil est attendu, s'il ne l'est pas, j'aime beaucoup ce que je fais et je continuerai volontiers, mais si les c'est effectivement une possibilit\u00e9 que que j'examine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [86%] :\r\nVous \u00eates toujours membre de ou de ou Unia, est ce que Unia va pr\u00e9senter votre candidature, vous \u00eates en discussion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [93%] :\r\nOn est en discussion, mais les choses vont encore \u00e9voluer, vous savez, le congr\u00e8s a lieu seulement fin novembre, donc on a encore un peu t\u00f4t dans le processus pour confirmer une candidature, mais je dois effectivement confirm\u00e9 je confirme volontiers que des contacts ont lieu avec j'ai j'ai un certain int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [93%] :\r\nPierre-Yves Maillard clairement int\u00e9ress\u00e9 donc \u00e0 cette pr\u00e9sidence de l'USS l'Union syndicale suisse, on le sait, est en pleine tourmente, face au ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann, dans le cas de la n\u00e9gociation sur un accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne, Vincent Bourquin, quelles sont les chances du socialiste Vaudois de succ\u00e9der \u00e0 Paul Rechsteiner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:15) [94%] :\r\nElles sont grandes, Pierre-Yves Maillard ne prendrait pas le risque de sortir du bois, sans garantie, sans soutiens clairs dans sa carri\u00e8re, il a d\u00e9j\u00e0 connu un \u00e9chec cuisant sa non- \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il ne veut pas que \u00e7a serait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [88%] :\r\nProduisant alors est -ce que Pierre-Yves Maillard a le profil pour devenir le patron de l'USS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [96%] :\r\nOui, il est \u00e0 la fois un homme de combat et de compromis, combatif, car il a \u00e9t\u00e9 syndicaliste consensuel car il est conseiller d'\u00c9tat depuis 14 ans, ancien vice- pr\u00e9sident du parti socialiste suisse et ancien pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de la sant\u00e9, le Vaudois dispose d'un r\u00e9seau redoutable, par ailleurs, il a clairement affirm\u00e9 hier soir que s'il \u00e9tait \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l'USS il se pr\u00e9senterait aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'an prochain et personne ne doute de son r\u00e9sultat autre point d\u00e9terminant, il soutient totalement la strat\u00e9gie de Paul Rechsteiner sur les mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [94%] :\r\nJe pense qu'on doit comprendre qu'il n'y a personne d'autre pour succ\u00e9der au Soleurois, Paul Rechsteiner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [91%] :\r\nPersonne qui s'impose vraiment seule une femme pourrait emp\u00eacher le Vaudois de succ\u00e9der \u00e0 Paul Rechsteiner, mais la pr\u00e9sidente des Verts, Regula Rytz et la pr\u00e9sidente d'Unia Vania allez va, ou un gros handicap, elles ne sont pas socialistes du c\u00f4t\u00e9 des femmes PS de conseil national figurent encore parmi les papables, Barbara Guisi, mais elle a le d\u00e9savantage d'\u00eatre saint-galloise comme Paul Rechsteiner et Marina Carobbio, la Tessinoise probablement la seule qui pourrait encore emp\u00eacher le Vaudois de devenir l'un des hommes les plus influents du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [96%] :\r\nPour le Parti socialiste Vaudois, un d\u00e9part de Pierre-Yves Maillard du gouvernement ne serait pas une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, hein, il y a le risque de perdre un si\u00e8ge et donc la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement, mais comme la PLR Jacqueline de quattro est aussi sur le d\u00e9part, tout est ouvert, d'autant que les socialistes auraient un candidat fort \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard, le syndic de Lausanne, Gr\u00e9goire Junod. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [97%] :\r\nMerci Vincent Bourquin pour cette analyse en Direct, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'USS d\u00e9signeront leur nouveau pr\u00e9sident le 30 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:00) [94%] :\r\nEt le chiffre du week- end dans l'actualit\u00e9 politique c'est 38 38 semaines de cong\u00e9 parental \u00e0 r\u00e9partir entre le p\u00e8re et la m\u00e8re, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [97%] :\r\nProposition de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales, selon ces experts, cela profiterait \u00e0 la famille mais aussi \u00e0 l'\u00e9conomie dans son ensemble le mod\u00e8le co\u00fbterait jusqu'\u00e0 un milliard et demi de francs par ann\u00e9e mais il inciterait davantage les femmes \u00e0 travailler de quoi augmenter les recettes fiscales pour le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes Blaise Matthey cette proposition va trop loin, les petites entreprises notamment se retrouveraient face \u00e0 des probl\u00e8mes d'organisation. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:32) [90%] :\r\nDepuis longtemps, on sait qu'il faut trouver des formules pour pouvoir concilier vie professionnelle et puis familiale apr\u00e8s ce qui ne va pas dans la discussion, c'est qu'on vient avec des des mod\u00e8les qui sont des mod\u00e8les disproportionn\u00e9e et on n'arrive jamais \u00e0 s'entendre au fond sur quelque chose qui serait jouable pour tout le monde, c'est l\u00e0 qu'est le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:48) [82%] :\r\nQuel est un peu la solution, on va dire id\u00e9al \u00e0 un pour pouvoir moduler comme \u00e7a l'est, ces questions de cong\u00e9 paternit\u00e9 notamment. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:54) [90%] :\r\nMoi je pense qu'il faut rendre les entreprises attentives au fait qu'effectivement, si elles veulent \u00eatre actives dans le march\u00e9 du travail doivent prendre un certain nombre de dispositions par rapport \u00e0 cela, mais on doit leur laisser de la libert\u00e9, c'est \u00e7a qui est pas absolument l'essentiel et pour le moment, c'est pas le cas, on risque donc dans les probl\u00e8mes de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 l'envers ceux sont jamais \u00e9tudi\u00e9 si tout d'un coup de notre tissu de PME, on a pu la flexibilit\u00e9 qu'on a eu jusqu'\u00e0 main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet, vous avez sans doute profit\u00e9 d'un nouveau week- end en dessus des 30 degr\u00e9s en Suisse romande, notamment du c\u00f4t\u00e9 du Valais depuis la fin juin, on enregistr\u00e9 lors de chaque week- end des pics en dessus des 30 degr\u00e9s et face \u00e0 la s\u00e9cheresse, mais aussi aux glissements de terrain aux feux de for\u00eats, toujours plus fr\u00e9quents, l'arm\u00e9e suisse doit renforcer ses capacit\u00e9s, d\u00e9claration de Guy Parmelin, ministre de la d\u00e9fense hier dans la NZZ AM Sonntag objectifs notamment clarifier les besoins des cantons et pourquoi pas doter la Suisse de canadairs contre les feux de for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:45) [96%] :\r\nRefuser de serrer la main de son interlocuteur est -ce le signe d'une int\u00e9gration manqu\u00e9e face \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [94%] :\r\nQuestion la Municipalit\u00e9 de Lausanne a dit oui vendredi en refusant la naturalisation couples originaires du Maghreb et en quelques jours, Pierre Crevoisier, cette info a d\u00e9j\u00e0 fait le tour de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:01) [94%] :\r\nDu Jakarta Proust au Guardian la d\u00e9p\u00eache d'agence, rarement plus \u00e0 noter dans le New-York Times le parall\u00e8le fait avec cette jeune femme de 24 ans, en Su\u00e8de, qui a obtenu r\u00e9paration apr\u00e8s la fin abrupte d'un entretien d'embauche, alors qu'elle refusait elle aussi de serrer la main de son interlocuteur, elle aurai d\u00e9clin\u00e9 avec le sourire, la main sur le coeur, \u00e9crit le Times en expliquant l'interdit religieux, on lui aurait d\u00e9sign\u00e9 la porte, elle a donc gagn\u00e9 en justice la semaine derni\u00e8re : la Cour su\u00e9doise estime que le geste est une manifestation religieuse prot\u00e9g\u00e9 par l'article 9 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, le salut n'implique pas n\u00e9cessairement qui se touchent, ni se serrent dans toutes les cultures, mais tout est dans la mani\u00e8re, dans le cas du couple de Lausanne, il y a aussi ce refus de r\u00e9pondre aux questions de l'autre, selon qu'il est homme ou femme, alors que tous les autres crit\u00e8res du naturalisation semblaient remplis, ce sera peut-\u00eatre \u00e0 la justice de trancher, le couple a 30 jours pour d\u00e9poser un recours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:56) [90%] :\r\nEt on va un petit peu plus loin sur cette question avec Pascal Gumpert Lille et ancien pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes extr\u00eamement notre invit\u00e9, apr\u00e8s le journal \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:05) [95%] :\r\nTerre n'en finit d\u00e9cid\u00e9ment plus de trembler sur l'\u00eele indon\u00e9sienne de Lombok apr\u00e8s la violente secousse d'hier matin \u00e0 nouveau s\u00e9isme de magnitude6,9 a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9 hier soir suivie d'au moins cinq r\u00e9pliques, les autorit\u00e9s d\u00e9nombrent au moins 5 morts et de nombreux bless\u00e9s, y compris sur l'\u00eele voisine de Subaru des secousses qui ont entra\u00een\u00e9 de nombreuses sc\u00e8nes de panique, il y a 2 semaines, la m\u00eame r\u00e9gion, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par 2 s\u00e9ismes qui ont fait pr\u00e8s de 500 morts et des dizaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:30) [96%] :\r\nEn Italie, les op\u00e9rations de recherche sont officiellement termin\u00e9es apr\u00e8s l'effondrement du viaduc de G\u00eanes \u00e0 la pr\u00e9fecture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [94%] :\r\nTurin \u00e9tabli un ultime bilan officiel de 43 morts, toutes les personnes disparues ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s et identifi\u00e9s, mais le travail des pompiers n'est de loin pas termin\u00e9e, ils doivent encore s\u00e9curiser la zone et aider les enqu\u00eateurs, de son c\u00f4t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 concessionnaire Autostrade veut mettre \u00e0 disposition de la ville et des familles de victimes 500 millions d'euros, proposition rejet\u00e9e par le gouvernement, qui demande des compensations cr\u00e9dibles, c'est officiel, la Gr\u00e8ce, sort aujourd'hui de la crise budg\u00e9taire, elle va d\u00e9sormais se financer seule sur les march\u00e9s au terme du 3\u00e8me et dernier plan d'aide \u00e9tranger mais pour remettre le pays \u00e0 flot, il aura fallu un vaste programme d'aust\u00e9rit\u00e9 souvent douloureux pour la population face \u00e0 l'avenir du pays certains Grecs restent d'ailleurs plut\u00f4t pessimiste, reportage \u00e0 Ath\u00e8nes sign\u00e9 Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:22) [82%] :\r\nC'est quand m\u00eame bien s\u00fbr ici si on fournit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:25) [95%] :\r\nIl avait pr\u00e9vu de faire une grande Fiesta pour l'occasion, mais les incendies de avec leur lot de morts ont forc\u00e9 le 1er ministre grec \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie des plus modestes se limitant, en un discours retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 pour Alexis Tsipras, la page est tourn\u00e9e, le pays peut d\u00e9sormais tenir sur ses 2 pieds, un avis que partage Christophe chante puis ambassadeur de France en Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:44) [94%] :\r\nAujourd'hui, on a plus \u00e0 se poser la question de la solvabilit\u00e9 de la Gr\u00e8ce, la Gr\u00e8ce solvable et c'est bien pour \u00e7a qu'elle sort du programme d'aide maintenant ce qui compte, c'est le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire les investissements pour faire reculer le ch\u00f4mage et rendre \u00e0 la Gr\u00e8ce, la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 laquelle la promet toutes les richesses qu'elle a entre les mains, dans tous les domaines. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:09) [95%] :\r\nIr\u00e8ne, professeur de lettres, qui a vu son salaire d\u00e9gringol\u00e9 de 40 pourcent et la retraite de sa m\u00e8re 27 fois cette sortie de crise rel\u00e8ve du mythe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:18) [86%] :\r\nBon le navre notamment sort peut-\u00eatre mais m\u00e9morandum, mais les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es existe toujours, n'a plus de prime sur la sur les salaires que nous avions \u00e0 l'\u00e9poque, il n'a plus les m\u00eames de travail ni les m\u00eames droits pour la sant\u00e9 et conditions de travail non, je ne vois pas de raison me r\u00e9jouir c'est comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re le 20 ao\u00fbt ni plus ni moins prochain c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:37) [92%] :\r\nPierre Gosnat, selon un dernier sondage, 75 pourcent des Grecs ne croit pas en une sortie de la crise du pays dans les 12 prochains mois, d'o\u00f9 le titre hier du quotidien populaire d'opposition Tanner, la crise est finie, le cauchemar continue Ang\u00e9lique Kourounis pour RTSinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:52) [94%] :\r\nL'Am\u00e9rique de sud gagn\u00e9e \u00e0 son tour par des tensions migratoires le gouvernement br\u00e9silien a ordonn\u00e9 hier l'envoi de 120 militaires \u00e0 sa fronti\u00e8re avec le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les commer\u00e7ants br\u00e9siliens de la r\u00e9gion avaient accus\u00e9 des migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens de vols et d'agressions, ce qui a provoqu\u00e9 des affrontements le venezuela marqu\u00e9 depuis plusieurs mois par une tr\u00e8s forte exode sur fond de crise \u00e9conomique et sociale, plus de 2 millions d'habitants ont quitt\u00e9 le pays, notamment vers la Colombie, le Br\u00e9sil, le P\u00e9rou et l'Equateur publi- bike retire momentan\u00e9ment tous ses v\u00e9los de la ville de Berne la mesure fait suite \u00e0 de nouvelles d\u00e9pr\u00e9dations ce week- end et le vol de plusieurs centaines de ses bicyclettes dans la capitale, mais aussi \u00e0 Z\u00fcrich publi- bike, filiale de CarPostal avait lanc\u00e9 fin juin, l'op\u00e9ration fait Bern permettant de louer pr\u00e8s de 700 engins, dont la moiti\u00e9 sont \u00e9lectriques, ils \u00e9taient mises \u00e0 disposition du public et seront r\u00e9\u00e9quiper afin de renforcer leur syst\u00e8me de ferme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:42) [93%] :\r\nSur 7 heures sur la Premi\u00e8re on va parler tennis Roger Federer a perdu cette nuit la finale du Masters 1000 de Cincinnati. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:49) [98%] :\r\nTiens, le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 en 2 sets 6 4 6 4 face au serbe Novak Djokovic, Roger Federer n'a pas \u00e9volu\u00e9 \u00e0 son meilleur niveau et il subit Bernardin Allemann un petit coup d'arr\u00eat \u00e0 une semaine du d\u00e9but de l'US Open. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:02) [94%] :\r\nOui, c'est un bon tournoi pour Federer, qui effectuait son retour \u00e0 la comp\u00e9tition \u00e0 Cincinnati mais apr\u00e8s ses 2 victoires de vendredi, dont celle sur Wawrinka, la machine s'est un peu d\u00e9r\u00e9gl\u00e9, il a connu beaucoup de difficult\u00e9s face \u00e0 David Goffin, qui a finalement abandonn\u00e9 en demi- finale, et cette nuit, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 sain pour le Suisse moins impressionnant sur son service, moins convaincant dans le reste du jeu, \u00e7a reste bien s\u00fbr une finale de Masters 1000 mais c'est aussi un s\u00e9v\u00e8re avertissement pour Federer, qui a affirm\u00e9 sa soif de renouer avec le succ\u00e8s \u00e0 New York, 10 ans apr\u00e8s son dernier succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:32) [94%] :\r\nEn match \u00e0 oublier pour Roger Federer, par contre, il faut rendre hommage \u00e0 Novak Djokovic qui a r\u00e9ussi cette nuit, une premi\u00e8re dans l'histoire du tennis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:38) [89%] :\r\nPremier homme \u00e0 remporter les 9 tournois Masters 1000 c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, Federer, par exemple, n'a jamais gagn\u00e9 Mont\u00e9-Carlo et Rome, il manque un Nadal Miami et Paris et m\u00eame le Masters de fin d'ann\u00e9e, il a tout gagn\u00e9, le serbe, \u00e0 part le titre olympique, on peut affirmer que c'est lui qui a le palmar\u00e8s le plus complet de leur Open du tennis, il sera avec Federer, peut-\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement en retrait et Nadal absent \u00e0 Cincinnati mais vainqueur il y a une semaine \u00e0 Toronto, l'un des 3 favoris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:03) [93%] :\r\nDe l'US Open, merci Bernardin Allemann et donc, direction New York d\u00e9sormais pour Djokovic, Federer et les autres, l'US Open, qui commence lundi prochain et puis pour refermer ce journal, encore un mot de football : Sion et Lausanne se donne d\u00e9j\u00e0 rendez- vous il s'affronteront dans moins d'un mois en 16\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse est la principale affiche issue du tirage au sort hier soir tous les principaux clubs ont pass\u00e9 l'\u00e9cueil ce week- end, des 32\u00e8me de finale dans le derby Romand, le plus attendu, Neuch\u00e2tel Xamax \u00e0 peiner mais s'est finalement impos\u00e9 un 0 sur la pelouse d'Yverdon place donc d\u00e9sormais au seizi\u00e8mes de finale, ce sera le week- end et ce 15 et 16 septembre notez notamment que dans le Gros-de-Vaud Echallens pensionnaire de 1\u00e8re ligue recevra le FC B\u00e2le avec une jolie f\u00eate en perspective. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:45) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal journal sign\u00e9 Julien Bangerter il est tr\u00e8s exactement 7 heures 14 sur la Premi\u00e8re merci d'\u00e9couter, c'est la rentr\u00e9e de la matinale et en cette rentr\u00e9e, on retrouve avec grand. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-20T05:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinard, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F18B56EC-1E58-470F-A8E1-7D7B23592C16", "internalArchiveId": "F18B56EC-1E58-470F-A8E1-7D7B23592C16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans: d\u00e9bat entre Salima Moyard et Jean-Paul Wettstein", "publicationDate": "2018-08-20T00:00:00Z", "summary": "La formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans sera mise en place d\u00e8s lundi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, qui fait office de pionnier en la mati\u00e8re. D\u00e9bat entre Salima Moyard, d\u00e9put\u00e9e socialiste genevoise et enseignante, et Jean-Paul Wettstein, d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois et ancien enseignant.\r\n\r\n* * Formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans: d\u00e9bat entre Salima Moyard et Jean-Paul Wettstein *** C'est la rentr\u00e9e dans plusieurs cantons... et parmi les nouveaut\u00e9s: la formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans... \r\nGen\u00e8ve fait office de pionnier en la mati\u00e8re avec une entr\u00e9e en vigueur d\u00e8s lundi prochain ((moment de la rentr\u00e9e genevoise))... le d\u00e9partement de l'instruction publique en dira probablement pluss demain (mar) devant la presse.\r\nMais cette id\u00e9e int\u00e9resse au-del\u00e0 du canton du bout du lac.\r\nOn va le voir avec vous Etienne Kocher... mais d'abord, qu'est-ce qu'on entend par formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans?\r\nLe principe est simple. Apr\u00e8s l'\u00e9cole obligatoire jusqu'\u00e0 15 ans, on rajoute pendant trois ans l'obligation d'\u00eatre en formation.  Apprentissage, gymnase, ou autre... \u00e7a ne doit pas forc\u00e9ment \u00eatre en classe. L'essentiel est que chaque jeune ait un projet. Les parents ne sont plus les seuls responsables. L'Etat doit aussi s'en assurer.\r\nLe but : Lutter contre le d\u00e9crochage scolaire. A Gen\u00e8ve, 15 pourcent de jeunes n'ont aucun dipl\u00f4me \u00e0 25 ans. Or on sait que ce manque de formation initiale est une p\u00e9nalit\u00e9 pour la vie enti\u00e8re. \r\nEt Gen\u00e8ve est donc le premier canton de Suisse \u00e0 instaurer \u00e7a. \r\nL'obligation est inscrite depuis 2012 dans la Constitution genevoise. Port\u00e9 par la Conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery-Torracinta, le projet sera mis en place. progressivement. d\u00e8s cet automne. Les changements sont nombreux: \r\n- Renforcer le suivi de chaque \u00e9l\u00e8ve... unifier la prise en charge...\r\n- ET pour ceux qui n'obtiennent pas de place d'apprentissage : des nouvelles classes de transition, moins limit\u00e9es, ou alors des stages ou des programmes personnalis\u00e9s. \r\nUne certaine ambition, qui a son co\u00fbt : 48 postes suppl\u00e9mentaires. 7,5 millions de francs sur trois an.\r\nC'est un syst\u00e8me tout neuf, mais certains r\u00eavent d\u00e9j\u00e0 de l'imiter...\r\nLe Parti Ouvrier Populaire neuch\u00e2telois aimerait faire de m\u00eame dans son canton. Il d\u00e9taillera son projet demain. Le POP envisage une initiative populaire. Avec, \u00e0 Neuch\u00e2tel, un but suppl\u00e9mentaire: inverser la tendance... car le canton ferme des classes pour \u00e9conomiser, tout en vantant les m\u00e9rites de la formation duale... Alors que les places d'apprentissage n'augmentent pas vraiment.", "durationSec": 549, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9771617", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans: d\u00e9bat entre Salima Moyard et Jean-Paul Wettstein / FOR_2018-08-20T18:16:00_developpement-9", "Forum du 20.08.2018"], "alternativeSummary": ["La formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans sera mise en place d\u00e8s lundi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, qui fait office de pionnier en la mati\u00e8re. D\u00e9bat entre Salima Moyard, d\u00e9put\u00e9e socialiste genevoise et enseignante, et Jean-Paul Wettstein, d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois et ancien enseignant."], "variantIds": ["ece-9771617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:35Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:00) [86%] :\r\nVoil\u00e0, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt c'est la rentr\u00e9e dans plusieurs cantons et parmi les nouveaut\u00e9s, la formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans, je n'ai fait office de pionnier en la mati\u00e8re, avec une entr\u00e9e en vigueur d\u00e8s lundi prochain, le d\u00e9partement d'instruction publique en dira probablement un peu plus, demain, devant la presse, mais cette id\u00e9e int\u00e9resse au-del\u00e0 du canton du bout du lac, on va en d\u00e9battent dans un instant mais tout d'abord, \u00c9tienne Kocher, qu'est ce qu'on entend par formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nLe principe est simple : apr\u00e8s l'\u00e9cole obligatoire jusqu'\u00e0 15 ans on rajoute pendant 3 ans, l'obligation de rester en formation apprentissage maturit\u00e9 gymnasiale ou autre, \u00e7a ne doit pas forc\u00e9ment \u00eatre en classe, l'essentiel est que chaque jeune est un projet, mais les parents ne sont plus les seuls responsables, l'\u00c9tat doit aussi s'en assurer, le but : Lutter contre le d\u00e9crochage scolaire \u00e0 Gen\u00e8ve 15 pourcent de jeunes n'ont encore aucun dipl\u00f4me \u00e0 25 ans, or on sait que ce manque de formation initiale est une p\u00e9nalit\u00e9 pour la vie enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [89%] :\r\nEt Gen\u00e8ve est donc le 1er canton de Suisse \u00e0 instaurer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [94%] :\r\nOui, l'obligation est inscrite depuis 2012 dans la Constitution genevoise, port\u00e9 par la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, Anne Emery-Torracinta, le projet sera mis en place progressivement d\u00e8s cet Automne, les changements sont nombreux : renforcer le suivi chaque \u00e9l\u00e8ve unifier la prise en charge et pour ceux qui n'obtiennent pas de place d'apprentissage des nouvelles classes de transition moins limit\u00e9es des stages et des programmes personnalis\u00e9s, un dispositif ambitieux qui a son co\u00fbt : 48 postes suppl\u00e9mentaires cette 5 millions de francs sur 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [91%] :\r\nAlors c'est un syst\u00e8me tout 9, mais certains r\u00eavent d\u00e9j\u00e0 de limiter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [92%] :\r\nOui, le Parti Ouvrier Populaire neuch\u00e2telois aimerait faire de m\u00eame, il d\u00e9taillera son projet demain le EPO POPB envisage une initiative populaire cantonale avec \u00e0 Neuch\u00e2tel, un but suppl\u00e9mentaire inverser la tendance car le canton pour \u00e9conomiser ferme des classes, tout en vantant les m\u00e9rites de la formation duale alors que justement les places d'apprentissage n'augmentent pas vraiment merci \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [91%] :\r\nEt on va en d\u00e9battre plut\u00f4t d\u00e9battent du principe et pas forc\u00e9ment des cas sp\u00e9cifiques de Neuch\u00e2tel et de Gen\u00e8ve, mais une genevoise et un neuch\u00e2telois sont avec nous, Salinas Moyard et Jean-Paul Wettstein bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, oui bonsoir Salima Moyard, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste genevoise enseignante Jean-Paul Wettstein d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois conseiller communal au Locle, ancien enseignant on commence avec vous Madame moyen des \u00e9l\u00e8ves bon qui vont avoir la possibilit\u00e9 de rester dans un cadre scolaire jusqu'\u00e0 18 ans de mani\u00e8re obligatoire est -ce que franchement, on ne fait pas que retarder le probl\u00e8me pour les personnes qui ont de la peine \u00e0 trouver leur chemin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:14) [91%] :\r\nAlors si c'\u00e9tait effectivement de prolonger simplement de 3 ans, l'\u00e9cole qu'il est, qui les attend rebuter \u00e7a serait effectivement aller droit dans le mur, or c'est pas du tout le projet, vous l'avez un petit peu esquiss\u00e9, c'est vraiment de trouver sa voie, principalement dans le dans le domaine professionnel et souvent ces jeunes sont compl\u00e8tement perdus, ils ont plus du tout confiance en eux, ils savent pas quelles sont leurs forces ou est -ce qu'ils pourraient trouver leur voie, qu'est ce qui pourrait les int\u00e9resser, qu'est -ce qui existe et donc il y a tout un travail d\u00e9j\u00e0 de leur ouvrir les yeux sur ce qui est ce qui existe, qui est possible via des petits stages de quelques semaines, d'abord dans les diff\u00e9rents centres de formation professionnelle, \u00e7a leur permet de voir ce qu'il y a de la construction \u00e0 l'h\u00f4tellerie en passant par la sant\u00e9 ou le l'horticulture, que sais -je, puis ensuite essayer de, de construire un v\u00e9ritable projet et de trouver au final en apprentissage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [75%] :\r\nJean-Paul Wettstein \u00e7a para\u00eet assez Byzance. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:11) [89%] :\r\nAh, mais l'id\u00e9e est s\u00e9duisante, mais finalement ce qu'elle int\u00e9ressant ce que la version du canton de Gen\u00e8ve ressemblent assez \u00e0 ceux qui se dans le canton de Neuch\u00e2tel, alors c'est clair, le POP voudrait avoir l'obligation de formation jusqu'\u00e0 18 ans, mais dans notre canton, je crois, le Conseil d'\u00c9tat a fait du bon boulot, il y a maintenant des classes de pr\u00e8s apprentissage pour les jeunes qui trouvent rien, il a du mentorat chaque jeune peut \u00eatre suivie, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, s'il arrive pas \u00e0 trouver des projets de vie il y a 2 il y a de l'aide, sinon d\u00e9crochage d'apprentissage, il est suivi individuellement mais \u00e9videmment apr\u00e8s si il ne veut pas prendre effet le Cacciari un \u00e9ventuel plein d'apprentissage qui ne trouve aucun jeune pour y aller, on ne peut pas les forcer \u00e0 faire quelque chose dans lesquels ils sont pas preneur, \u00e7a c'est pas ma vision des choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [93%] :\r\nSalima Moyard c'est vrai, on ne peut pas forcer les gens \u00e0 faire quelque chose qui ne veulent pas est -ce que \u00e7a d\u00e9responsabilise pas un peu les les \u00e9l\u00e8ves aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [87%] :\r\nAlors moi je connais aucun jeune, dont le but dans la vie, de faire du ch\u00f4mage, puis de l'assistance sociale, \u00eatre assist\u00e9 par l'assistante sociale as une assistance sociale toute sa vie, pardon, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [89%] :\r\nMais il y a pas comme je peu le risque d'avoir des jeunes qui se 10 \u00e0 15 ans finalement, j'ai encore 3 ans pour voir un petit peu comment o\u00f9 je vais aller qu'est, est-ce que je vais faire \u00e7a me donne un peu de la marge, alors que le syst\u00e8me actuel, il y a l'obligation de sauter dans le bain d'aller dans l'eau froide et puis et puis trouver quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [92%] :\r\nNon, oui, mais enfin il y a pas d'obligation, aujourd'hui il n'y a pas d'obligation, le mod\u00e8le que que d\u00e9crit Monsieur Wettstein et qui a l'air de de pas mal de s\u00e9duire, c'est en fait un peu ce qu'on a sans l'aspect guillemets obligatoire mais \u00e7a veut dire aujourd'hui, il y a 550 jeunes par ann\u00e9e qui disparaissent dans la nature et il passe sous les radars, on sait plus o\u00f9 ils sont, ils sont inscrits dans aucune formation dans aucun apprentissage et disparaissons c'est juste parce qu'il faut Gen\u00e8ve s\u00e9cher sur le canton de Gen\u00e8ve absolument, c'est quand m\u00eame \u00e9norme et d'un point de vue strictement cynique, j'allais dire presque maintenant pas d'un point de vue de co\u00fbt \u00e9conomique il vaut nettement mieux investir dans leur formation, leur redonner les moyens de se former eux- m\u00eames pour ensuite subvenir \u00e0 leurs besoins, plut\u00f4t que de les laisser largu\u00e9s dans la nature au final ils co\u00fbteront beaucoup plus cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [92%] :\r\nJean-Paul Wettstein ce chiffre 550 jeunes sous les radars dans le canton de Gen\u00e8ve je sais pas les chiffres Neuch\u00e2tel parce que peut-\u00eatre que vous les avez c'est vrai que c'est un investissement aussi pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:35) [90%] :\r\nNon, mais il faut remarquer est souvent plate et j'ai jamais dit que le but d'un jeune, c'\u00e9tait d'\u00eatre \u00e0 l'aide sociale et de ne rien faire, j'ai dit que on a des places d'apprentissage qui ne trouvent pas preneur, \u00e7a veut dire qu'il y a des possibilit\u00e9s et je pr\u00e9f\u00e8re 100 fois mieux qu'on dise un jeune, c'est l'apprentissage qui n'est pas forc\u00e9ment ce que tu souhaites \u00e0 100 pourcent plut\u00f4t que d'\u00eatre dans une forme de formation, on ne sait pas trop o\u00f9 il va et notre quand on a quand m\u00eame cr\u00e9\u00e9 plus de 300 je crois m\u00eame 368 classes d'apprentissage entre 2009 et 2017, c'est-\u00e0-dire environ 30 pourcent donc on fait des choses, alors c'est clair, c'est pas la panac\u00e9e, c'est pas une r\u00e9ussite \u00e0 100 pourcent il y a toujours des jeunes qui s'\u00e9chappe, comme on a vu des statistiques mais pour celui qui veut, il est suivi, et \u00e7a je crois que c'est fondamental, c'est pas l'\u00c9tat de dire bah tu veux rien faire c'est nous qui allons prendre en charge un \u00e9tat, on lui a dit qu'il aimerait faire quelque chose, on est l\u00e0 pour toi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [91%] :\r\nOn conna\u00eet les les difficult\u00e9s financi\u00e8res du canton de Neuch\u00e2tel c'est c'est \u00e7a parce que c'est vrai \u00c9tienne Kocher le rappelait ces des postes de travail en plus, c'est plus d'argent investit aussi dans la formation, c'est \u00e7a au fond le le probl\u00e8me peut-\u00eatre \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est que \u00e7a co\u00fbte trop cher de de suivre les chaque jeune jusqu'\u00e0 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:44) [91%] :\r\nAlors si l'argent est un probl\u00e8me pour la jeunesse, ce qu'on a un gros gros probl\u00e8me la Jeunesse Ma parce qu'on doit aller de l'avant, mais on doit faire avec les moyens qu'on a et quand on fait des choses bien que le que je devrais pas le dire, que la conseill\u00e8re d'\u00c9tat et socialiste et puis moi je suis PLR mais ils font du bon boulot, ce qui est qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [74%] :\r\nDonc on lui transmettra dans la Maire-Hefti, nous \u00e9coutons la salue au poste non mais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:08) [91%] :\r\nC'est agr\u00e9able de voir qu'on a canton qui prend en charge les jeunes qui fait un maximum et puis quand on ferme des places dans une \u00e9cole de commerce parce que les jeunes, finalement, ne trouvent pas de travail, \u00e0 la fin, c'est pas pour ouvrir une formation obligatoire pour les hommes, donc toujours pas de travail, id\u00e9e c'est vraiment de les ins\u00e9rer dans le march\u00e9 du travail, on a une loi sur l'insertion, formation professionnelle, donc je trouve qu'on on n'est pas si mauvais que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [94%] :\r\nAlors, Salima Moyard l\u00e0- dessus, vous \u00eates sans doute d'accord en tout cas ce 1er constat pos\u00e9 par Jean-Paul Wettstein par rapport aux finances par rapport \u00e0 la formation professionnelle, quel peut-\u00eatre l'impact d'une telle politique justement sur les entreprises qui elles cherchent \u00e0 recruter des jeunes \u00e0 partir de 16 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:49) [91%] :\r\nAlors il y a 2 probl\u00e8mes aujourd'hui dans certains domaines, il n'y a pas assez de places d'apprentissage et il y a tout un travail qui est fait, notamment, par, par Anne Emery-Torracinta pour les inciter \u00e0 en ouvrir davantage, je pense qu'on peut faire encore plus, l\u00e0 o\u00f9 je rejoins monsieur Wettstein c'est sur l'autre aspect, c'est dire qu'il y a aussi, dans certains secteurs des entreprises qui ouvrent \u00e0 par exemple des des places d'apprentissage d'\u00e9lectricien de de plombier de carreleur et qui ne trouvent pas forc\u00e9ment toutes tous les apprentis qui le souhaiteraient, donc il y a un travail aussi d'orientation faire je suis pas en train de dire qu'il faut faire r\u00eaver tous les jeunes en leur disant qu'ils vont tous \u00eatre pilote et pilote de l'air ou directeurs de banque, ils doivent trouver quelles sont leurs forces l\u00e0 o\u00f9 ils ont des int\u00e9r\u00eats et puis effectivement le monde professionnel, c'est pas une ligne droite, ils peuvent tout \u00e0 fait commencer par un CFC qui certes n'est pas forc\u00e9ment exactement le m\u00e9tier de leurs r\u00eaves, mais qui leur permettra ensuite d\u00e9j\u00e0 d'avoir une 1\u00e8re certification et ensuite d'aller vers quelque chose qui peut-\u00eatre les int\u00e9ressera davantage, c'est aussi \u00e7a, la vie professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Salima Moyard, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste genevoise enseignante merci \u00e0 vous, Jean-Paul Wettstein d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois conseiller communal au Locle, on aura tout dit, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-20T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93D4B98C-0A47-4A68-B812-CA0EA391A6A3", "internalArchiveId": "93D4B98C-0A47-4A68-B812-CA0EA391A6A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une commission d'experts plaide pour un cong\u00e9 parental de 38 semaines", "publicationDate": "2018-08-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Wehrli, conseiller national PLR VD\r\nUne commission f\u00e9d\u00e9rale propose un cong\u00e9 parental de 38 semaines \u00e0 r\u00e9partir entre le p\u00e8re et la m\u00e8re du nouveau-n\u00e9. Selon ces experts, une telle mesure profiterait \u00e0 la famille mais aussi \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n* * Une commission d'experts plaide pour un cong\u00e9 parental de 38 semaines *** Cette proposition d'un cong\u00e9 parental de 38 semaines. Proposition qui \u00e9mane d'un rapport de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales. Le projet arrive en plein d\u00e9bat \u00e0 ce sujet sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Le cong\u00e9 comprendrait une base de 14 semaines pour la m\u00e8re, 8 pour le p\u00e8re et les 16 restantes seraient \u00e0 r\u00e9partir entre les deux. Avec \u00e0 la cl\u00e9, selon cette commission, plusieurs avantages comme par exemple la stimulation du d\u00e9veloppement de l'enfant ou un renforcement du rapport p\u00e8re-enfant. Le conseiller national vaudois PLR Laurent Wehrli est favorable sur le principe \u00e0 un cong\u00e9 parental, mais selon lui 38 semaines c'est peut-\u00eatre aller un peu vite... \r\nLaurent Wehrli r\u00e9pondait \u00e0 Tania Sazpinar et en effet, d\u00e8s mardi le conseil des Etats se penchera sur l'initiative qui exige 4 semaines de cong\u00e9 pour les nouveaux p\u00e8res ainsi que sur l'opportunit\u00e9 ou non de lui adresser un contre-projet.", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9770095", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une commission d'experts plaide pour un cong\u00e9 parental de 38 semaines / 12H30_2018-08-19T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 19.08.2018"], "alternativeSummary": ["Une commission f\u00e9d\u00e9rale propose un cong\u00e9 parental de 38 semaines \u00e0 r\u00e9partir entre le p\u00e8re et la m\u00e8re du nouveau-n\u00e9. Selon ces experts, une telle mesure profiterait \u00e0 la famille mais aussi \u00e0 l'\u00e9conomie."], "variantIds": ["ece-9770095"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T04:26:28Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette proposition d'un cong\u00e9 parental de 38 semaines une proposition qui \u00e9mane d'un rapport de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales, le projet arrive en plein d\u00e9bat \u00e0 ce sujet sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale le cong\u00e9 comprendrait une base de 14 semaines pour la m\u00e8re, 8 pour le p\u00e8re et les 16 restantes seraient \u00e0 r\u00e9partir entre les 2, avec \u00e0 la cl\u00e9, selon cette commission plusieurs avantages, comme par exemple la stimulation du d\u00e9veloppement de l'enfant ou un renforcement du rapport p\u00e8re- enfant le conseiller national Vaudois PLR Laurent Wehrli est favorable sur le principe un cong\u00e9 parental, mais selon lui, 38 semaines c'est peut-\u00eatre aller un peu vite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [90%] :\r\nSi c'est trop, j'ai le sentiment que dans le contexte actuel de la Suisse est une d'une fa\u00e7on qu'on conna\u00eet, comme on fait en Suisse on on des montagnards, donc on s'est mont\u00e9 \u00e0 la montagne, mais en marchant, pas apr\u00e8s pas, et peut-\u00eatre un rythme qui nous permet justement d'atteindre la montagne peut-\u00eatre que 38 semaines est une marche escalier un peu trop difficile d'un seul coup, notamment pour des milieux de l'\u00e9conomie qui pourrait avoir une certaine forme d'inqui\u00e9tude, m\u00eame si je sais que la Commission f\u00e9d\u00e9rale, c'est des analyses \u00e9conomiques et financi\u00e8res tr\u00e8s importantes et tr\u00e8s pouss\u00e9es par rapport \u00e0 la valorisation de leurs perspectives, mais encore une fois, on a l'habitude peut-\u00eatre des fonds en Suisse n'aller pas \u00e0 pas, mais \u00e7a nous permet d'\u00eatre s\u00fbr d'arriver au bout, donc peut-\u00eatre que c'est trop, peut-\u00eatre que c'est visionnaire mais je crois qu'il il se serait dommageable aujourd'hui de tuer l'id\u00e9e du cong\u00e9 parental ou du cong\u00e9 paternit\u00e9 parce qu'on aurait trop demander d'un coup, mais \u00e9videmment que ces prochaines semaines, que le d\u00e9bat politique nous montrera aux d\u00e9fection cela va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [91%] :\r\nAlors Wehrli r\u00e9pondait \u00e0 Tania spina et en fait, d\u00e8s mardi, le Conseil des \u00c9tats se penchera sur l'initiative, qui exige 4 semaines de cong\u00e9s pour les nouveaux p\u00e8res ainsi que sur l'opportunit\u00e9 ou non de lui adresser un contre- projet. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-19T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1704453", "internalArchiveId": "AA1808704631", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-19T00:00:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9785119", "imageURL": "http://www.rts.ch/8485105.image", "alternativeTitle": ["Chronique d\u2019une catastrophe annonc\u00e9e / Bras de fer politique / Interview Pierre-Yves Maillard, conseiller d\u2019Etat. Vaud / Les oiseaux disparus", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Pont meurtrier\nBras de fer politique\nLes oiseaux disparus"], "variantIds": ["ece-10632675", "ece-9785119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-27T16:16:57Z", "subTitles": ["10:18:30:02  10:18:38:07\r\n...\r\n\r\n10:18:38:12  10:18:43:14\r\n-Nous esp\u00e9rons que votre humoriste\r\ns'amuse en pr\u00e9parant ses sketches,\r\n\r\n10:18:43:19  10:18:45:08\r\ncar nous, pas du tout.\r\n\r\n10:18:45:12  10:18:50:18\r\n-Cette rubrique est sans int\u00e9r\u00eat, et\r\nM.Rollman a un d\u00e9bit insupportable.\r\n\r\n10:18:50:23  10:18:55:06\r\nElle parle tr\u00e8s rapidement\r\n\r\n10:18:55:11  10:18:59:17\r\n-Moi, je la trouve originale;\r\nvous \u00eates un peu coinc\u00e9s, non ?\r\n\r\n10:18:59:22  10:19:03:13\r\n-Qu'une \u00e9mission s\u00e9rieuse\r\nse complaise dans ce caniveau,\r\n\r\n10:19:03:18  10:19:06:12\r\nc'est le fond de la corbeille !\r\n\r\n10:19:06:17  10:19:10:03\r\n-Les antisp\u00e9cistes\r\nsont irrespectueux\r\n\r\n10:19:10:08  10:19:13:16\r\net vous, journalistes,\r\nvous donnez \u00e0 leurs id\u00e9es\r\n\r\n10:19:13:21  10:19:17:22\r\nle retentissement qu'ils esp\u00e8rent\r\nmais ne m\u00e9ritent pas.\r\n\r\n10:19:18:03  10:19:23:09\r\n-Nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9mus par ce vieux\r\nmonsieur qui fera de la prison ferme\r\n\r\n10:19:23:13  10:19:26:16\r\npour payer son amende de Via Sicura.\r\n\r\n10:19:26:21  10:19:30:16\r\nAvez-vous pens\u00e9 \u00e0 lancer\r\nun appel de dons ?\r\n\r\n10:19:34:21  10:19:37:02\r\n-Ce soir, dans \"Mise au point\".\r\n\r\n10:19:37:07  10:19:39:06\r\nLa col\u00e8re des habitants de G\u00eanes\r\n\r\n10:19:39:11  10:19:41:16\r\napr\u00e8s l'effondrement\r\ndu pont Morandi.\r\n\r\n10:19:41:21  10:19:45:02\r\nIls avaient manifest\u00e9 leurs craintes\r\navant le drame.\r\n\r\n10:19:45:12  10:19:47:17\r\nUne rentr\u00e9e politique tendue.\r\n\r\n10:19:47:22  10:19:52:19\r\nLes syndicats refusent d'assouplir\r\nles mesures d'accompagnement.\r\n\r\n10:19:53:00  10:19:57:14\r\nSur les chantiers, les travailleurs\r\nd\u00e9tach\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n10:19:57:19  10:19:59:22\r\nsont toujours plus nombreux.\r\n\r\n10:20:00:03  10:20:04:10\r\nInterview du conseiller d'Etat\r\nPierre-Yves Maillard.\r\n\r\n10:20:05:07  10:20:08:18\r\nSelon un constat alarmant\r\ndes ornithologues,\r\n\r\n10:20:08:23  10:20:13:07\r\nde nombreuses esp\u00e8ces d'oiseaux\r\nsont menac\u00e9es d'extinction.\r\n\r\n10:20:13:12  10:20:19:02\r\nEn cause: l'urbanisation\r\net les cultures intensives.\r\n\r\n10:20:24:11  10:20:26:12\r\nBonsoir.\r\n\r\n10:20:26:16  10:20:29:15\r\nJe suis ravie de vous retrouver.\r\n\r\n10:20:29:20  10:20:33:19\r\nAvant de d\u00e9velopper notre sommaire,\r\n\r\n10:20:34:00  10:20:40:18\r\nretour sur le m\u00e9decin hom\u00e9opathe\r\nqui entend soigner l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n10:20:47:20  10:20:51:15\r\n-Vous \u00eates homosexuel\r\net vous voulez vous soigner ?\r\n\r\n10:20:51:20  10:20:54:20\r\nPrenez quelques granules\r\net tout ira bien !\r\n\r\n10:20:55:01  10:20:57:12\r\nCet hom\u00e9opathe a la solution,\r\n\r\n10:20:57:16  10:21:02:01\r\nm\u00eame s'il est d\u00e9sormais\r\nsuspendu et sous enqu\u00eate.\r\n\r\n10:21:02:11  10:21:06:20\r\n*-L'homosexualit\u00e9\r\nest un sympt\u00f4me comme un autre,\r\n\r\n10:21:07:01  10:21:09:04\r\ncomme le mal de t\u00eate.\r\n\r\n10:21:09:09  10:21:13:15\r\n*Je ne comprends pas\r\no\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:21:14:04  10:21:16:05\r\n-Ben non, franchement !\r\n\r\n10:21:16:10  10:21:20:06\r\nEt on est loin de la m\u00e9thode\r\ndes ann\u00e9es 1960...\r\n\r\n10:21:37:14  10:21:41:06\r\n-C'\u00e9tait le bon vieux temps\r\ndes th\u00e9rapies de conversion.\r\n\r\n10:21:41:11  10:21:43:18\r\nL'OMS a consid\u00e9r\u00e9 l'homosexualit\u00e9\r\n\r\n10:21:43:23  10:21:46:19\r\ncomme un trouble mental\r\njusqu'en 1991.\r\n\r\n10:21:47:00  10:21:49:12\r\nMais la conversion\r\nse pratique encore,\r\n\r\n10:21:49:17  10:21:52:02\r\nnotamment chez les \u00e9vang\u00e9liques.\r\n\r\n10:21:52:17  10:21:56:23\r\n-J'ai suivi des personnes\r\nqui souhaitaient ce type de pri\u00e8re,\r\n\r\n10:21:57:04  10:21:59:18\r\nqui ont eu un suivi\r\nth\u00e9rapeutique aussi.\r\n\r\n10:21:59:23  10:22:02:07\r\nD'homosexuels qu'ils \u00e9taient,\r\n\r\n10:22:02:12  10:22:06:02\r\nils sont aujourd'hui\r\np\u00e8res de famille \u00e9panouis.\r\n\r\n10:22:06:12  10:22:09:04\r\n-L'Eglise catholique\r\nn'est pas en reste.\r\n\r\n10:22:09:09  10:22:14:01\r\nPrenez V.Huonder,\r\nl'\u00e9v\u00eaque de Coire, en 2015.\r\n\r\n10:22:15:00  10:22:18:05\r\n-Lorsqu'un homme\r\ncouche avec un autre homme,\r\n\r\n10:22:18:10  10:22:25:10\r\nils commettent une abomination;\r\nils doivent \u00eatre punis par la mort.\r\n\r\n10:22:26:01  10:22:28:05\r\n-On va peut-\u00eatre y aller mollo...\r\n\r\n10:22:28:10  10:22:30:09\r\nEt puis il y a Yannick Buttet.\r\n\r\n10:22:30:13  10:22:33:16\r\nAvant ses affaires\r\nde harc\u00e8lement et d'infid\u00e9lit\u00e9,\r\n\r\n10:22:33:21  10:22:36:08\r\nil d\u00e9fendait\r\nla famille traditionnelle.\r\n\r\n10:22:36:12  10:22:40:05\r\nIl n'\u00e9tait pas favorable\r\nau mariage gay ou \u00e0 l'adoption.\r\n\r\n10:22:40:18  10:22:42:13\r\n-On va un peu loin.\r\n\r\n10:22:42:18  10:22:46:07\r\nOn risque de mettre\r\nen danger la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:22:46:16  10:22:49:12\r\n-Et le voici\r\nqui signe son retour m\u00e9diatique !\r\n\r\n10:22:49:16  10:22:53:12\r\nFini l'alcool et les mains\r\nbaladeuses, madame a pardonn\u00e9.\r\n\r\n10:22:53:16  10:22:57:02\r\nY.Buttet est un homme neuf,\r\nmais il a souffert.\r\n\r\n10:23:02:10  10:23:03:12\r\n-Quel toupet !\r\n\r\n10:23:03:17  10:23:07:16\r\nEn plus d'\u00eatre malades,\r\nils sont m\u00e9chants.\r\n\r\n10:23:10:23  10:23:15:03\r\n-Des fun\u00e9railles nationales\r\nont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es hier \u00e0 G\u00eanes\r\n\r\n10:23:15:08  10:23:19:03\r\npour les victimes\r\nde l'effondrement du pont Morandi.\r\n\r\n10:23:19:08  10:23:23:12\r\nMais certaines familles\r\nont boycott\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n10:23:23:17  10:23:31:13\r\nLes habitants avaient manifest\u00e9\r\nleur inqui\u00e9tude avant le drame.\r\n\r\n10:23:32:18  10:23:43:15\r\nUn homme crie\r\n\r\n10:23:44:04  10:23:45:13\r\n-Mardi 14 ao\u00fbt, 11h37.\r\n\r\n10:23:45:18  10:23:50:11\r\nPour les riverains du pont Morandi,\r\nl'impensable s'est produit.\r\n\r\n10:24:11:18  10:24:16:15\r\n-Depuis mardi, 300 pompiers\r\nse relaient sans savoir exactement\r\n\r\n10:24:16:20  10:24:20:03\r\ncombien de personnes\r\nse trouvent sous les d\u00e9bris\r\n\r\n10:24:20:08  10:24:23:00\r\ntomb\u00e9s dans la rivi\u00e8re Polcevera.\r\n\r\n10:24:23:05  10:24:29:10\r\nDes milliers de tonnes de b\u00e9ton arm\u00e9\r\ndoivent \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n10:24:29:14  10:24:34:19\r\nEt le reste du pont menace\r\nde s'\u00e9crouler \u00e0 tout moment.\r\n\r\n10:24:35:00  10:24:43:07\r\nLe pont Morandi surplombe\r\ndepuis 51 ans le quartier Certosa.\r\n\r\n10:24:43:12  10:24:45:12\r\nLe viaduc fait partie\r\n\r\n10:24:45:16  10:24:49:13\r\nde l'histoire\r\nde la zone industrielle de G\u00eanes.\r\n\r\n10:24:49:18  10:24:53:15\r\nEnrico et Daniela\r\nrepr\u00e9sentent le comit\u00e9 du quartier.\r\n\r\n10:24:53:20  10:24:56:19\r\nLes habitants\r\nsont aux premi\u00e8res loges.\r\n\r\n10:24:57:17  10:24:59:22\r\n-C'est irr\u00e9el.\r\n\r\n10:25:00:03  10:25:02:14\r\nC'est une chose qu'on voit\r\n\r\n10:25:02:19  10:25:05:10\r\ndans les films...\r\n\r\n10:25:05:14  10:25:12:01\r\nOuvrir les fen\u00eatres et ne plus voir\r\nle paysage comme avant,\r\n\r\n10:25:12:06  10:25:15:23\r\nc'est incroyable.\r\n\r\n10:25:16:17  10:25:18:23\r\n-J'\u00e9prouve de la peine\r\n\r\n10:25:19:04  10:25:21:19\r\nm\u00e9lang\u00e9e \u00e0 de la col\u00e8re.\r\n\r\n10:25:22:00  10:25:25:03\r\nCeci est un \u00e9croulement annonc\u00e9.\r\n\r\n10:25:25:08  10:25:28:21\r\nVous le voyez sur le visage des gens,\r\n\r\n10:25:29:02  10:25:33:00\r\nnous n'avons plus la force\r\nde nous f\u00e2cher.\r\n\r\n10:25:33:10  10:25:36:18\r\n-Le lendemain de la trag\u00e9die\r\nest un jour f\u00e9ri\u00e9.\r\n\r\n10:25:36:23  10:25:40:16\r\nDans les rues du quartier,\r\non ne parle que du pont.\r\n\r\n10:25:40:21  10:25:45:04\r\nSur la place,\r\nchacun y va de son explication.\r\n\r\n10:25:45:14  10:25:49:18\r\n-Les ponts construits\r\nil y a 2'000 ans sont encore debout.\r\n\r\n10:25:49:23  10:25:51:23\r\nEt c'\u00e9tait des ignorants !\r\n\r\n10:25:52:04  10:25:56:10\r\nMaintenant qu'ils sont intelligents,\r\nles ponts s'\u00e9croulent.\r\n\r\n10:25:56:14  10:25:58:10\r\nPourquoi ?\r\n\r\n10:25:59:10  10:26:02:14\r\n-Les habitants empruntaient\r\nr\u00e9guli\u00e8rement le pont.\r\n\r\n10:26:02:19  10:26:05:02\r\nLe soulagement d'\u00eatre vivant domine,\r\n\r\n10:26:05:07  10:26:08:12\r\nmais beaucoup pensent\r\nqu'on ne leur a pas tout dit.\r\n\r\n10:26:08:21  10:26:11:23\r\n-Ca fait deux ans\r\nqu'ils martelaient sur ce pont.\r\n\r\n10:26:12:04  10:26:17:18\r\nIls savaient des choses,\r\nils devaient le fermer !\r\n\r\n10:26:18:12  10:26:22:19\r\n-Dans la zone rouge, les 650\r\nhabitants des immeubles sous le pont\r\n\r\n10:26:23:00  10:26:26:20\r\ndoivent s'inscrire\r\npour aller r\u00e9cup\u00e9rer des affaires.\r\n\r\n10:26:27:01  10:26:31:13\r\nCa fait 48 h qu'Enrico\r\naide ceux qui n'ont plus de maison.\r\n\r\n10:26:31:18  10:26:36:12\r\nLa plupart se doutent d\u00e9j\u00e0\r\nqu'ils ne rentreront jamais.\r\n\r\n10:26:37:18  10:26:40:18\r\n-On esp\u00e8re que la Commune\r\nva nous dire o\u00f9 aller,\r\n\r\n10:26:40:23  10:26:42:21\r\nnous donner un autre logement.\r\n\r\n10:26:43:02  10:26:48:03\r\nEt que la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade\r\nviendra en aide \u00e0 tous ces gens.\r\n\r\n10:26:49:12  10:26:53:16\r\n-Autostrade s'est auto-contr\u00f4l\u00e9e\r\npour la maintenance du pont.\r\n\r\n10:26:53:21  10:26:56:16\r\nVous comprenez,\r\nsi vous \u00eates un d\u00e9linquant\r\n\r\n10:26:56:21  10:26:59:03\r\net que vous vous auto-contr\u00f4lez...\r\n\r\n10:26:59:08  10:27:01:19\r\nEh bien vous restez un d\u00e9linquant.\r\n\r\n10:27:02:00  10:27:04:22\r\nIls n'ont pas \u00e9t\u00e9 honn\u00eates.\r\n\r\n10:27:05:16  10:27:09:12\r\n-Le comit\u00e9 de quartier\r\nr\u00e9cup\u00e8re les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:27:09:16  10:27:14:04\r\nCar les voisins d'une vie seront\r\ns\u00e9par\u00e9s, peut-\u00eatre pour toujours.\r\n\r\n10:27:15:05  10:27:17:17\r\n-Je fais une liste pour que le comit\u00e9\r\n\r\n10:27:17:22  10:27:20:23\r\npuisse un jour introduire\r\nune action en justice\r\n\r\n10:27:21:04  10:27:25:16\r\ncontre Autostrade,\r\npour obtenir un d\u00e9dommagement.\r\n\r\n10:27:26:03  10:27:28:19\r\n-Chacun sauve l'essentiel de sa vie.\r\n\r\n10:27:29:00  10:27:33:22\r\nSi le pont s'\u00e9croule enti\u00e8rement,\r\nil ne restera rien du quartier.\r\n\r\n10:27:34:03  10:27:37:10\r\nEnnio Guerci esp\u00e8re\r\nr\u00e9cup\u00e9rer des documents\r\n\r\n10:27:37:14  10:27:42:23\r\nqui racontent la bataille qu'il m\u00e8ne\r\ncontre le pont depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:27:43:16  10:27:43:17\r\n-Le mois dernier, ils nous ont encore\r\nrassur\u00e9s sur la s\u00e9curit\u00e9 du pont,\r\n\r\n10:27:43:21  10:27:45:16\r\nen disant que des travaux\r\nextraordinaires\r\n\r\n10:27:45:21  10:27:50:12\r\n-Le mois dernier, ils nous ont encore\r\nrassur\u00e9s sur la s\u00e9curit\u00e9 du pont,\r\n\r\n10:27:50:16  10:27:53:19\r\nen disant que des travaux\r\nextraordinaires\r\n\r\n10:27:54:00  10:27:58:01\r\nd\u00e9buteraient en novembre\r\npour renforcer les c\u00e2bles de soutien.\r\n\r\n10:27:58:06  10:28:01:12\r\nCe sont justement\r\nces c\u00e2bles qui ont l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n10:28:01:23  10:28:05:17\r\n-Ca fait longtemps que les habitants\r\ns'inqui\u00e8tent du pont,\r\n\r\n10:28:05:22  10:28:08:09\r\ntr\u00e8s bruyant au passage des camions.\r\n\r\n10:28:08:13  10:28:12:07\r\nLa structure\r\nsemble avoir mal r\u00e9sist\u00e9 au temps.\r\n\r\n10:28:12:21  10:28:15:12\r\n-Vous voyez cet aspect pitoyable,\r\n\r\n10:28:15:17  10:28:18:03\r\nce c\u00e2ble qui pend.\r\n\r\n10:28:18:08  10:28:22:16\r\nIl y \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avant l'effondrement.\r\n\r\n10:28:22:21  10:28:24:23\r\nCa donne l'impression\r\n\r\n10:28:25:04  10:28:31:04\r\nque les travaux ont \u00e9t\u00e9 faits\r\navec les pieds, comme on dit.\r\n\r\n10:28:31:14  10:28:36:21\r\n-E.D'Agostino, pr\u00e9sident du Comit\u00e9\r\ndes citoyens libres de Certosa,\r\n\r\n10:28:37:02  10:28:41:20\r\na men\u00e9 toutes les grandes batailles\r\ndu quartier.\r\n\r\n10:28:42:01  10:28:44:14\r\nSelon lui, le pont pourrait aussi\r\n\r\n10:28:44:19  10:28:49:12\r\n\u00eatre malade\r\nde la criminalit\u00e9 mafieuse.\r\n\r\n10:28:52:13  10:28:55:13\r\n-Le ciment appauvri,\r\n\r\n10:28:55:18  10:29:01:16\r\ncela signifie que plut\u00f4t\r\nque de mettre 100 kg de fer,\r\n\r\n10:29:01:21  10:29:08:01\r\nils en auraient mis dix,\r\nou alors des barres plus fines.\r\n\r\n10:29:08:06  10:29:09:16\r\nQui sait ?\r\n\r\n10:29:09:21  10:29:12:12\r\nOn ne peut rien affirmer.\r\n\r\n10:29:12:16  10:29:19:22\r\nMais hier, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision,\r\non a vu un reportage sur le pont\r\n\r\n10:29:20:03  10:29:26:21\r\nd'Agrigente, le jumeau de celui-ci,\r\net il s'\u00e9croule lui aussi.\r\n\r\n10:29:27:13  10:29:31:08\r\n-A G\u00eanes, aucune enqu\u00eate\r\npour infiltration mafieuse\r\n\r\n10:29:31:12  10:29:34:19\r\nsur le chantier du pont Morandi\r\nn'a \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\n\r\n10:29:35:00  10:29:36:17\r\nLe pont \u00e9tait-il destin\u00e9\r\n\r\n10:29:36:22  10:29:40:07\r\n\u00e0 s'\u00e9crouler\r\npour des raisons structurelles ?\r\n\r\n10:29:40:12  10:29:44:14\r\nUn rapport de 2017,\r\ndemand\u00e9 par Autostrade,\r\n\r\n10:29:44:19  10:29:52:13\r\nsouligne une d\u00e9formation anormale\r\ndes haubans attach\u00e9s \u00e0 la pile No 9.\r\n\r\n10:29:52:18  10:29:59:23\r\nEn 2016 d\u00e9j\u00e0, un ing\u00e9nieur avait\r\n\u00e9crit un article tr\u00e8s critique.\r\n\r\n10:30:00:15  10:30:03:16\r\n-Quand j'ai \u00e9crit cet article,\r\n\r\n10:30:03:21  10:30:06:07\r\nj'ai dit qu'il fallait\r\n\r\n10:30:06:12  10:30:09:18\r\nremplacer ce pont.\r\n\r\n10:30:09:23  10:30:14:12\r\nConstruire un nouveau pont,\r\net d\u00e9molir le vieux.\r\n\r\n10:30:14:17  10:30:16:08\r\nMais jusqu'\u00e0 hier,\r\n\r\n10:30:16:12  10:30:21:04\r\nla soci\u00e9t\u00e9 Autostrade a soulign\u00e9\r\nque c'\u00e9tait une oeuvre d'art,\r\n\r\n10:30:21:09  10:30:24:18\r\net cela v\u00e9hicule l'id\u00e9e\r\nd'un monument intouchable.\r\n\r\n10:30:24:23  10:30:26:21\r\nC'est seulement un pont !\r\n\r\n10:30:27:18  10:30:32:01\r\n-Pour lui, le pont comportait\r\ndes erreurs de conception.\r\n\r\n10:30:32:18  10:30:36:06\r\n-A chaque pyl\u00f4ne de ce pont est fix\u00e9\r\n\r\n10:30:36:11  10:30:40:03\r\nun seul hauban\r\nqui soutient le tablier.\r\n\r\n10:30:40:08  10:30:44:01\r\nSi un se casse, le pont croule.\r\n\r\n10:30:44:06  10:30:49:15\r\nLa tour aurait pu r\u00e9sister,\r\nmais elle s'est \u00e9croul\u00e9e aussi.\r\n\r\n10:30:49:20  10:30:53:04\r\nCela prouve la faiblesse\r\nde la structure.\r\n\r\n10:30:53:09  10:30:56:23\r\nAvec les techniques\r\nde construction actuelles,\r\n\r\n10:30:57:04  10:31:00:12\r\nla tour ne se serait pas \u00e9croul\u00e9e.\r\n\r\n10:31:01:11  10:31:04:20\r\n-Mais dans les ann\u00e9es 1960,\r\nla construction du viaduc\r\n\r\n10:31:05:01  10:31:07:21\r\nest le symbole\r\ndu boom \u00e9conomique italien.\r\n\r\n10:31:08:02  10:31:12:01\r\nL'architecte d\u00e9cide\r\nde construire un pont audacieux:\r\n\r\n10:31:12:06  10:31:16:17\r\nun seul hauban en b\u00e9ton arm\u00e9\r\nde chaque c\u00f4t\u00e9 des trois pyl\u00f4nes,\r\n\r\n10:31:16:22  10:31:20:02\r\npour un tablier de 1'102 m de long.\r\n\r\n10:31:20:07  10:31:24:00\r\nA l'\u00e9poque, G.Macchi,\r\nalors jeune ing\u00e9nieur,\r\n\r\n10:31:24:05  10:31:29:00\r\navait particip\u00e9 au concours\r\npour fabriquer le pont.\r\n\r\n10:31:30:02  10:31:34:13\r\n-J'avais propos\u00e9 un projet diff\u00e9rent,\r\n\r\n10:31:34:18  10:31:38:07\r\nun pont en poutres d'acier.\r\n\r\n10:31:38:12  10:31:43:04\r\nIl y a toujours eu concurrence\r\nentre l'acier et le b\u00e9ton arm\u00e9.\r\n\r\n10:31:43:09  10:31:49:16\r\nQuand Morandi a obtenu le projet, il\r\na propos\u00e9 une invention personnelle.\r\n\r\n10:31:49:21  10:31:55:16\r\nIl pensait que ces haubans en acier\r\nsont trop sujets \u00e0 la corrosion,\r\n\r\n10:31:55:21  10:32:07:20\r\nalors il a d\u00e9cid\u00e9 de les cacher\r\ndans des caissons de b\u00e9ton.\r\n\r\n10:32:08:07  10:32:12:00\r\n-Trois jours apr\u00e8s l'\u00e9boulement,\r\n\r\n10:32:12:05  10:32:17:11\r\nE.Guerci retourne\r\ndans un appartement proche du pont.\r\n\r\n10:32:17:15  10:32:21:03\r\nIl n'a pas pu r\u00e9cup\u00e9rer\r\nses documents\r\n\r\n10:32:21:08  10:32:24:20\r\nmais se dit pr\u00eat\r\n\u00e0 la bataille l\u00e9gale.\r\n\r\n10:32:25:01  10:32:27:10\r\nIl nous montre le paysage\r\n\r\n10:32:27:14  10:32:31:17\r\nqu'il voyait de ses fen\u00eatres\r\ndepuis 51 ans.\r\n\r\n10:32:33:00  10:32:35:23\r\n-Nous avons toujours\r\n\r\n10:32:36:04  10:32:38:22\r\naccept\u00e9 les nuisances,\r\n\r\n10:32:39:03  10:32:41:10\r\nparce que nos maisons,\r\n\r\n10:32:41:14  10:32:44:16\r\nnos vies d\u00e9pendaient de ce pont.\r\n\r\n10:32:44:21  10:32:46:16\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:32:46:21  10:32:51:12\r\nvendre un appartement ici\r\ndevenait presque impossible.\r\n\r\n10:32:51:16  10:32:55:06\r\nDonc d\u00e9m\u00e9nager\r\n\u00e9tait devenu difficile.\r\n\r\n10:32:55:11  10:33:00:04\r\nNous \u00e9tions otages du pont Morandi.\r\n\r\n10:33:01:08  10:33:03:22\r\n-La chute du pont est sans doute due\r\n\r\n10:33:04:03  10:33:06:23\r\n\u00e0 la rupture\r\nd'un hauban du 3\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:33:07:04  10:33:10:09\r\nLa d\u00e9gradation rapide du b\u00e9ton arm\u00e9\r\n\r\n10:33:10:13  10:33:15:07\r\nserait aussi due \u00e0 l'augmentation\r\ndu trafic li\u00e9 au port:\r\n\r\n10:33:15:12  10:33:19:11\r\n20 fois plus de camions\r\naujourd'hui qu'en 1967.\r\n\r\n10:33:19:15  10:33:26:12\r\nPour ce professeur d'\u00e9conomie,\r\nil y a aussi une erreur politique.\r\n\r\n10:33:27:22  10:33:30:11\r\n-Des experts ont \u00e9crit\r\n\r\n10:33:30:15  10:33:32:23\r\nqu'il y avait une utilisation\r\n\r\n10:33:33:04  10:33:36:03\r\nexcessive de cette autoroute,\r\n\r\n10:33:36:08  10:33:40:19\r\nce qui a conduit \u00e0 des d\u00e9t\u00e9riorations\r\nrapides du viaduc.\r\n\r\n10:33:41:00  10:33:45:10\r\nMais ils n'ont jamais voulu cr\u00e9er\r\nd'alternative \u00e0 cette autoroute.\r\n\r\n10:33:45:14  10:33:48:14\r\nOn peut dire\r\nque c'est une catastrophe voulue.\r\n\r\n10:33:48:19  10:33:52:18\r\nOn a pouss\u00e9 la situation\r\nvers un point de non-retour.\r\n\r\n10:33:53:07  10:33:57:08\r\n-E.D'Agostino et E.Guerci\r\nnous montrent\r\n\r\n10:33:57:12  10:34:02:01\r\nles cons\u00e9quences concr\u00e8tes\r\nde la disparition du pont.\r\n\r\n10:34:02:06  10:34:05:21\r\nAvant, 15 minutes\r\nsuffisaient pour se rendre\r\n\r\n10:34:06:02  10:34:10:07\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9 du quartier,\r\no\u00f9 se trouvent les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n10:34:10:11  10:34:13:12\r\nD\u00e9sormais,\r\nce sera une autre histoire.\r\n\r\n10:34:13:22  10:34:15:04\r\n-C'est comme faire\r\n\r\n10:34:15:09  10:34:18:07\r\nun saut en arri\u00e8re de 60 ans,\r\n\r\n10:34:18:12  10:34:21:02\r\nmais avec le trafic d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:34:21:07  10:34:28:12\r\nMaintenant, nous devrons\r\nfaire un d\u00e9tour de fous !\r\n\r\n10:34:30:13  10:34:35:08\r\n-Tu vois \u00e7a,\r\n\u00e7a ne devrait pas \u00eatre permis.\r\n\r\n10:34:35:17  10:34:39:15\r\n-Les camions aussi\r\ndoivent trouver des alternatives.\r\n\r\n10:34:39:20  10:34:43:01\r\nLa ville est bloqu\u00e9e\r\nde tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:34:43:11  10:34:45:17\r\n-Les politiques ont un peu\r\n\r\n10:34:45:22  10:34:48:21\r\nde responsabilit\u00e9 quand m\u00eame,\r\n\r\n10:34:49:02  10:34:54:13\r\npour n'avoir rien d\u00e9cid\u00e9, et pour\r\nne pas nous avoir dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:34:55:01  10:34:59:19\r\n-Apr\u00e8s 45 minutes, les deux hommes\r\nse retrouvent \u00e0 500 m \u00e0 vol d'oiseau\r\n\r\n10:35:00:00  10:35:02:13\r\nde leur point de d\u00e9part:\r\nun cauchemar.\r\n\r\n10:35:02:18  10:35:07:00\r\nLa ville est coup\u00e9e en deux.\r\n\r\n10:35:07:05  10:35:11:04\r\nLe pont Morandi fut pendant 51 ans\r\n\r\n10:35:11:09  10:35:16:08\r\nle symbole de la croissance\r\n\u00e9conomique de la cit\u00e9 portuaire,\r\n\r\n10:35:16:12  10:35:22:10\r\nune art\u00e8re vitale pour cette ville\r\ncoinc\u00e9e entre mer et montagne.\r\n\r\n10:35:22:14  10:35:27:08\r\nIl ne restera de lui\r\nque le souvenir d'une catastrophe.\r\n\r\n10:35:27:12  10:35:32:23\r\nL'enqu\u00eate dira\r\nsi elle pouvait \u00eatre \u00e9vit\u00e9e.\r\n\r\n10:35:40:05  10:35:42:11\r\n-La rentr\u00e9e politique est tendue,\r\n\r\n10:35:42:15  10:35:46:22\r\napr\u00e8s le bras de fer au sujet des\r\ntravailleurs europ\u00e9ens en Suisse.\r\n\r\n10:35:47:03  10:35:50:09\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident\r\nde l'Union syndicale suisse.\r\n\r\n10:35:50:13  10:35:53:20\r\nDe l'autre, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nJ.Schneider-Ammann.\r\n\r\n10:35:54:01  10:35:56:07\r\nLe premier refuse\r\nd'entrer en mati\u00e8re\r\n\r\n10:35:56:12  10:36:00:12\r\nsur un all\u00e8gement des mesures\r\nqui r\u00e9glementent ces engagements.\r\n\r\n10:36:00:17  10:36:05:12\r\nLe second tente de n\u00e9gocier\r\navec l'Union europ\u00e9enne (UE).\r\n\r\n10:36:06:22  10:36:09:07\r\n-On en a d\u00e9j\u00e0 fait certains.\r\n\r\n10:36:09:12  10:36:10:20\r\nBonjour !\r\n\r\n10:36:13:18  10:36:14:20\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:36:15:01  10:36:16:16\r\n-Contr\u00f4le des chantiers.\r\n\r\n10:36:16:21  10:36:18:13\r\nInspecteur Pochon.\r\n\r\n10:36:18:18  10:36:21:02\r\nVous \u00eates de quelle entreprise ?\r\n\r\n10:36:21:07  10:36:22:16\r\n-AMG F\u00e9choz.\r\n\r\n10:36:22:21  10:36:24:12\r\n-Soci\u00e9t\u00e9 genevoise ?\r\n\r\n10:36:24:16  10:36:27:07\r\n-Euh... ben mon chef est l\u00e0.\r\n\r\n10:36:27:12  10:36:30:07\r\n-C'est une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:36:30:12  10:36:33:22\r\n-Vous avez fait une annonce ?\r\n-Euh... oui, ben...\r\n\r\n10:36:34:03  10:36:35:12\r\nIl appelle son chef\r\n\r\n10:36:35:17  10:36:37:14\r\nContr\u00f4le, descends !\r\n\r\n10:36:37:19  10:36:41:04\r\n-S'il vous pla\u00eet,\r\ncontr\u00f4le de chantier !\r\n\r\n10:36:48:23  10:36:50:00\r\nBonjour.\r\n\r\n10:36:50:05  10:36:51:21\r\n-Contr\u00f4le de chantier.\r\n\r\n10:36:52:02  10:36:53:21\r\nQuelle entreprise ?\r\n\r\n10:36:54:02  10:36:55:15\r\nFirma ?\r\n\r\n10:36:55:20  10:36:57:04\r\nSpantech ?\r\n\r\n10:36:57:09  10:36:59:01\r\n-Yes, Spantech.\r\n\r\n10:36:59:06  10:37:00:23\r\n-Spantech aussi ?\r\n\r\n10:37:01:04  10:37:05:09\r\nVous avez les... documents ?\r\n\r\n10:37:05:13  10:37:07:07\r\nIdentity cards ?\r\n\r\n10:37:07:12  10:37:10:11\r\nToutes les cartes d'identit\u00e9.\r\n\r\n10:37:10:15  10:37:14:08\r\nLes ouvriers parlent polonais\r\n\r\n10:37:14:12  10:37:15:18\r\nStylo.\r\n\r\n10:37:15:23  10:37:17:12\r\nTout le monde est l\u00e0.\r\n\r\n10:37:17:17  10:37:21:03\r\nBonjour, inspecteur Pochon\r\ndes contr\u00f4les de chantier.\r\n\r\n10:37:21:08  10:37:22:11\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:37:22:15  10:37:25:12\r\n-Monsieur va aux toilettes,\r\nil va revenir.\r\n\r\n10:37:25:17  10:37:28:03\r\nVous \u00eates ?\r\nIl r\u00e9pond indistinctement\r\n\r\n10:37:28:08  10:37:30:10\r\nDe Spantech ?\r\n...\r\n\r\n10:37:30:14  10:37:33:21\r\nOn leur fait remplir la feuille.\r\n\r\n10:37:34:02  10:37:36:03\r\nEn quelle langue ?\r\n-Polonais.\r\n\r\n10:37:36:08  10:37:38:04\r\n-Polonais, anglais ?\r\n\r\n10:37:38:09  10:37:40:09\r\n-Polonais.\r\n\r\n10:37:40:13  10:37:43:13\r\n-Tous polonais.\r\n\r\n10:37:44:00  10:37:48:16\r\n-Les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s sont\r\ntoujours plus nombreux en Suisse.\r\n\r\n10:37:48:21  10:37:51:04\r\nDepuis le d\u00e9but\r\nde la libre circulation,\r\n\r\n10:37:51:09  10:37:54:23\r\nles salaires sont prot\u00e9g\u00e9s\r\npar les mesures d'accompagnement.\r\n\r\n10:37:55:04  10:37:57:12\r\nElles prohibent\r\nla sous-ench\u00e8re salariale,\r\n\r\n10:37:57:17  10:38:00:13\r\nimposent le respect\r\ndes conventions collectives,\r\n\r\n10:38:00:18  10:38:04:23\r\net l'obligation de s'annoncer huit\r\njours avant de commencer le travail.\r\n\r\n10:38:05:04  10:38:06:16\r\nMais dans la n\u00e9gociation\r\n\r\n10:38:06:21  10:38:10:01\r\nsur l'accord-cadre avec l'UE,\r\ncela pourrait changer.\r\n\r\n10:38:10:06  10:38:12:15\r\nCet \u00e9t\u00e9, c'est devenu\r\nune crise politique.\r\n\r\n10:38:12:20  10:38:17:05\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\nI.Cassis met le feu aux poudres.\r\n\r\n10:38:17:18  10:38:21:02\r\n*-L'Union europ\u00e9enne et la Suisse\r\ndoivent \u00eatre pr\u00eates\r\n\r\n10:38:21:06  10:38:25:23\r\n\u00e0 se faire violence\r\net \u00e0 trouver des chemins cr\u00e9atifs.\r\n\r\n10:38:26:14  10:38:30:10\r\n-Il affirme que rien n'est tabou\r\net ouvre la porte\r\n\r\n10:38:30:14  10:38:34:11\r\n\u00e0 un assouplissement\r\ndes mesures d'accompagnement.\r\n\r\n10:38:34:15  10:38:37:22\r\nLa riposte intervient le 8 ao\u00fbt.\r\n\r\n10:38:38:03  10:38:42:04\r\nPaul Rechsteiner, le patron\r\nde l'Union syndicale suisse,\r\n\r\n10:38:42:09  10:38:45:01\r\nrefuse de participer\r\n\u00e0 la consultation\r\n\r\n10:38:45:06  10:38:49:13\r\npropos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:38:49:18  10:38:53:00\r\nSecou\u00e9, le ministre de l'Economie,\r\n\r\n10:38:53:05  10:38:56:23\r\nJ.Schneider-Ammann,\r\nconvoque la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:38:57:04  10:38:59:18\r\nNon, dit-il, je ne suis pas l'homme\r\n\r\n10:38:59:23  10:39:03:12\r\nqui acceptera de faire baisser\r\nles salaires en Suisse.\r\n\r\n10:39:03:16  10:39:07:11\r\nIl dit ne pas comprendre\r\nqu'on refuse de discuter.\r\n\r\n10:39:07:15  10:39:12:12\r\nLa Berne f\u00e9d\u00e9rale somnole encore\r\ndans la torpeur estivale.\r\n\r\n10:39:12:16  10:39:17:17\r\nMais en coulisses,\r\nchacun aff\u00fbte ses positions.\r\n\r\n10:39:18:08  10:39:23:15\r\n-Vous avez mis le feu \u00e0 la Berne\r\nf\u00e9d\u00e9rale cet \u00e9t\u00e9, pourquoi ?\r\n\r\n10:39:24:01  10:39:28:00\r\n-Le feu a \u00e9t\u00e9 allum\u00e9\r\n\r\n10:39:28:05  10:39:30:19\r\npar les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n10:39:31:00  10:39:33:17\r\nradicaux, I.Cassis\r\net J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n10:39:33:22  10:39:36:10\r\nIls ont ridiculis\u00e9 les lignes rouges.\r\n\r\n10:39:36:14  10:39:39:11\r\nNous avons dit:\r\n\"Il n'y a pas de n\u00e9gociation\r\n\r\n10:39:39:15  10:39:43:07\r\nsur un affaiblissement\r\nde la protection des salaires.\"\r\n\r\n10:39:43:12  10:39:47:12\r\nOn a des salaires\r\nplus hauts que dans l'UE,\r\n\r\n10:39:47:17  10:39:52:23\r\net c'est plus grave\r\ndepuis l'adh\u00e9sion des pays de l'Est.\r\n\r\n10:39:53:04  10:39:58:23\r\nSi on veut vivre d\u00e9cemment en Suisse,\r\nil faut nos salaires.\r\n\r\n10:39:59:04  10:40:02:02\r\nLa protection des salaires\r\n\r\n10:40:02:07  10:40:08:16\r\nest la condition\r\ndu fonctionnement des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n10:40:09:02  10:40:10:18\r\n-Alors pourquoi Berne\r\n\r\n10:40:10:23  10:40:15:01\r\ndonne-t-elle l'impression\r\nde vouloir remanier ces mesures ?\r\n\r\n10:40:15:11  10:40:19:19\r\n-C'est une question\r\nqu'il faut poser au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:40:20:06  10:40:25:06\r\n-Ca tombe bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nest en s\u00e9ance hebdomadaire.\r\n\r\n10:40:25:11  10:40:30:03\r\nEt il multiplie les d\u00e9cisions,\r\ncomme celle pour \u00e9viter\r\n\r\n10:40:30:08  10:40:34:19\r\nla double imposition\r\navec l'Arabie saoudite.\r\n\r\n10:40:35:00  10:40:36:14\r\nEt le dossier europ\u00e9en ?\r\n\r\n10:40:37:00  10:40:38:23\r\n-Est-ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:40:39:04  10:40:42:14\r\na \u00e9voqu\u00e9 les relations\r\nentre la Suisse et l'Europe ?\r\n\r\n10:40:43:00  10:40:46:19\r\n-Alors qu'elle a lieu\r\nnormalement chaque semaine,\r\n\r\n10:40:47:00  10:40:50:09\r\npas de conf\u00e9rence de presse\r\npour en savoir plus.\r\n\r\n10:40:50:13  10:40:54:16\r\nM\u00eame refus de nous r\u00e9pondre\r\ndu c\u00f4t\u00e9 de J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n10:40:54:21  10:40:59:13\r\nNous avons d\u00fb nous rabattre\r\nsur des d\u00e9put\u00e9s du m\u00eame PLR.\r\n\r\n10:40:59:18  10:41:03:19\r\nPremier constat:\r\nles mesures d'accompagnement\r\n\r\n10:41:04:00  10:41:07:23\r\nne sont pas forc\u00e9ment en danger,\r\net il faut en parler.\r\n\r\n10:41:08:12  10:41:11:12\r\n-Le syst\u00e8me,\r\non l'am\u00e9liore avec les autres.\r\n\r\n10:41:11:17  10:41:14:21\r\nOn ne peut plus travailler seul.\r\n\r\n10:41:15:02  10:41:18:07\r\nOn est dans un march\u00e9 d'ouverture.\r\n\r\n10:41:18:12  10:41:21:02\r\nUn franc sur deux,\r\nc'est de l'exportation.\r\n\r\n10:41:21:07  10:41:25:09\r\nOn a besoin de \u00e7a autant que de gens\r\nqui viennent travailler ici.\r\n\r\n10:41:25:13  10:41:26:23\r\nMais il faut des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:41:27:04  10:41:29:18\r\nQuitter les n\u00e9gociations,\r\nc'est une erreur.\r\n\r\n10:41:29:23  10:41:31:04\r\nC'est donner raison\r\n\r\n10:41:31:09  10:41:36:04\r\n\u00e0 ceux qui pensent pouvoir tout faire\r\nseuls dans leur march\u00e9 int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:41:36:13  10:41:37:21\r\n-Coll\u00e8gue de parti,\r\n\r\n10:41:38:02  10:41:43:14\r\nle syndic de Montreux\r\nd\u00e9plore le blocage des syndicats.\r\n\r\n10:41:44:02  10:41:45:20\r\n-Depuis la mise en oeuvre\r\n\r\n10:41:46:01  10:41:48:12\r\nde la libre circulation,\r\n\r\n10:41:48:16  10:41:51:17\r\nil y a eu une \u00e9volution positive\r\n\r\n10:41:51:22  10:41:56:12\r\ndans le respect\r\ndes notions salariales et sociales.\r\n\r\n10:41:56:16  10:42:01:14\r\nSi la libre circulation devait tomber\r\ncar on ne trouve pas d'accord,\r\n\r\n10:42:01:19  10:42:05:10\r\nc'est l'ensemble\r\ndes bilat\u00e9rales qui tombent.\r\n\r\n10:42:05:14  10:42:09:12\r\nDonc aussi la libre circulation\r\ndes marchandises.\r\n\r\n10:42:09:16  10:42:13:03\r\nAlors les syndicats\r\nqui veulent d\u00e9fendre l'emploi,\r\n\r\n10:42:13:08  10:42:17:01\r\nce sera dur de maintenir\r\ndes entreprises en Suisse,\r\n\r\n10:42:17:06  10:42:20:17\r\nqui n'auront plus\r\nde protection et d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:42:20:22  10:42:24:12\r\nIl y a un tr\u00e8s fort risque\r\nde d\u00e9localisation.\r\n\r\n10:42:24:17  10:42:27:18\r\nCe n'est pas\r\nsauver des emplois en Suisse\r\n\r\n10:42:27:23  10:42:30:23\r\nque de provoquer\r\nce genre de situation.\r\n\r\n10:42:31:09  10:42:39:15\r\n-On peut se demander si ces fameuses\r\nmesures fonctionnent vraiment.\r\n\r\n10:42:40:08  10:42:43:13\r\n-Vous \u00eates sur quelle pi\u00e8ce ?\r\n-Celle-ci.\r\n\r\n10:42:43:23  10:42:47:08\r\n-Nous sommes dans une PME\r\ngenevoise, 120 salari\u00e9s,\r\n\r\n10:42:47:12  10:42:51:09\r\nqui fabrique des \u00e9l\u00e9ments\r\nde construction en b\u00e9ton.\r\n\r\n10:42:51:18  10:42:56:19\r\n-Les syndicats\r\net les associations patronales\r\n\r\n10:42:57:00  10:43:01:06\r\nluttent dans le cadre\r\ndes commissions paritaires\r\n\r\n10:43:01:11  10:43:03:09\r\npour faire respecter\r\n\r\n10:43:03:13  10:43:05:22\r\nles conditions de travail.\r\n\r\n10:43:06:03  10:43:07:22\r\nOn doit d\u00e9fendre ces acquis\r\n\r\n10:43:08:03  10:43:09:12\r\npour nos travailleurs.\r\n\r\n10:43:09:17  10:43:14:02\r\nSi on autorisait ces d\u00e9r\u00e9gulations,\r\non perdrait des parts de march\u00e9.\r\n\r\n10:43:14:07  10:43:17:12\r\nOn p\u00e9jorerait\r\nles conditions des travailleurs.\r\n\r\n10:43:17:22  10:43:21:13\r\n-Chose rare, ce patron\r\nest d'accord avec les syndicats.\r\n\r\n10:43:21:18  10:43:25:10\r\nProt\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse\r\nde la concurrence\r\n\r\n10:43:25:14  10:43:29:12\r\ndes travailleurs low cost,\r\ntout le monde semble d'accord.\r\n\r\n10:43:30:08  10:43:33:10\r\n-Ces mesures pour la protection\r\n\r\n10:43:33:14  10:43:36:21\r\ndes salaires ont \u00e9t\u00e9 la condition\r\n\r\n10:43:37:02  10:43:41:10\r\ndu succ\u00e8s de la voie bilat\u00e9rale\r\napr\u00e8s l'\u00e9chec de l'Espace europ\u00e9en.\r\n\r\n10:43:41:14  10:43:46:07\r\nSi on fait une concession\r\nenvers l'UE, \u00e7a veut dire\r\n\r\n10:43:46:12  10:43:50:06\r\nque tout le syst\u00e8me\r\nde protection des salaires\r\n\r\n10:43:50:11  10:43:54:13\r\nest li\u00e9 \u00e0 l'approbation de l'UE.\r\n\r\n10:43:54:18  10:43:59:15\r\nLes mesures sont assez efficaces.\r\n\r\n10:43:59:20  10:44:05:10\r\n44'000 entreprises sont contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n10:44:05:14  10:44:10:07\r\n170'000 travailleurs sont contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n10:44:10:12  10:44:16:23\r\nEt 20 % d'abus sont poursuivis.\r\n\r\n10:44:17:04  10:44:20:16\r\nCa montre que c'est efficace.\r\n\r\n10:44:21:02  10:44:26:02\r\n-Retour sur le chantier genevois,\r\no\u00f9 l'inspection se poursuit.\r\n\r\n10:44:26:07  10:44:29:13\r\nCes hommes doivent gagner\r\n29 frs de l'heure,\r\n\r\n10:44:29:18  10:44:32:07\r\nun chiffre qu'ils ont bien retenu.\r\n\r\n10:44:45:18  10:44:50:01\r\n-Pareil pour les horaires,\r\n50 heures maximum par semaine.\r\n\r\n10:45:03:19  10:45:06:15\r\n-Cet homme peut travailler\r\n90 h par semaine.\r\n\r\n10:45:06:20  10:45:10:22\r\nUne fois au pays, il doit\r\npeut-\u00eatre r\u00e9troc\u00e9der \u00e0 son employeur\r\n\r\n10:45:11:03  10:45:14:19\r\nle salaire per\u00e7u en trop\r\nafin de d\u00e9jouer les contr\u00f4les.\r\n\r\n10:45:15:00  10:45:18:01\r\nCet ouvrier roumain\r\npose des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:45:19:04  10:45:21:20\r\n-Il a rempli jusqu'ici,\r\n\r\n10:45:22:01  10:45:25:14\r\nmais \u00e0 partir de l\u00e0,\r\nil ne va pas compl\u00e9ter.\r\n\r\n10:45:25:19  10:45:31:04\r\n-S'il ne d\u00e9sire pas compl\u00e9ter,\r\nil va pouvoir rentrer chez lui.\r\n\r\n10:45:31:09  10:45:33:19\r\nC'est un refus d'obtemp\u00e9rer.\r\n\r\n10:45:34:00  10:45:40:15\r\nOn peut faire venir la police, qui\r\nl'obligera \u00e0 remplir le formulaire.\r\n\r\n10:45:40:20  10:45:43:12\r\n-C'est obligatoire ?\r\n\r\n10:45:43:17  10:45:48:07\r\n-Oui, c'est une obligation.\r\n\r\n10:45:48:12  10:45:52:13\r\nC'est une infraction grave.\r\n\r\n10:45:52:18  10:45:56:07\r\n-Il faut le faire.\r\n\r\n10:45:57:12  10:46:01:06\r\n-L'inspecteur r\u00e9sume l'op\u00e9ration.\r\n\r\n10:46:02:04  10:46:03:23\r\n-On a constat\u00e9 qu'il y avait\r\n\r\n10:46:04:04  10:46:07:17\r\ndes sous-traitants de sous-traitants,\r\n\r\n10:46:07:22  10:46:10:04\r\ncertains sont r\u00e9ticents\r\n\r\n10:46:10:09  10:46:13:16\r\n\u00e0 donner leur salaire,\r\nsoit dans leur pays soit en Suisse.\r\n\r\n10:46:13:21  10:46:17:20\r\nApr\u00e8s quelques m\u00e9diations,\r\nils nous donnent un salaire correct.\r\n\r\n10:46:18:01  10:46:21:16\r\n-Les salaires sont r\u00e9els,\r\nou on peut dire n'importe quoi ?\r\n\r\n10:46:21:21  10:46:23:13\r\nIls ont dit plusieurs fois:\r\n\r\n10:46:23:18  10:46:27:08\r\n\"29 francs\",\r\ncomme s'ils l'avaient appris.\r\n\r\n10:46:27:12  10:46:30:17\r\n-Personnellement, c'est difficile.\r\n\r\n10:46:30:22  10:46:35:12\r\nLe d\u00e9montrer, le prouver,\r\nje n'ai pas eu de fiche de salaire.\r\n\r\n10:46:35:17  10:46:39:00\r\nIl faudrait le faire sur l'ann\u00e9e,\r\nr\u00e9troactivement,\r\n\r\n10:46:39:05  10:46:44:06\r\net demander des attestations\r\nde salaire pour chaque employ\u00e9.\r\n\r\n10:46:44:11  10:46:49:14\r\nVoire m\u00eame une d\u00e9claration fiscale\r\nde Pologne, de France, etc.\r\n\r\n10:46:49:19  10:46:54:10\r\nMais \u00e7a, c'est une investigation\r\n\u00e0 une \u00e9chelle inimaginable.\r\n\r\n10:46:54:19  10:46:58:22\r\n-Patron d'une petite\r\ngypserie-peinture,\r\n\r\n10:46:59:03  10:47:04:12\r\nO.Berchten conna\u00eet bien\r\nces techniques.\r\n\r\n10:47:05:06  10:47:07:22\r\n-Souvent, quand ils rentrent,\r\n\r\n10:47:08:03  10:47:11:09\r\nc'est une retenue sur leur salaire\r\n\r\n10:47:11:13  10:47:14:22\r\npar rapport au mandat qu'ils ont eu\r\n\r\n10:47:15:03  10:47:19:13\r\nici, pour arriver\r\nau salaire minimum chez eux.\r\n\r\n10:47:19:18  10:47:24:01\r\nIci, le minimum, c'est 29 francs.\r\n\r\n10:47:24:06  10:47:29:07\r\nCe n'est pas le cas\r\nd'un ouvrier italien ou polonais.\r\n\r\n10:47:29:12  10:47:33:22\r\nL'employeur\r\nva se rattraper l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:47:34:08  10:47:39:20\r\n-Et il existe une autre raison\r\nde ne pas toucher au syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n10:47:40:06  10:47:44:00\r\n-Il faut penser \u00e0 l'emploi local.\r\n\r\n10:47:44:05  10:47:46:23\r\nSans mesures d'accompagnement,\r\n\r\n10:47:47:04  10:47:50:06\r\non craint d'avoir\r\nmoins d'emploi local.\r\n\r\n10:47:50:11  10:47:54:18\r\nCa a des r\u00e9percussions\r\nsur la formation professionnelle,\r\n\r\n10:47:54:23  10:47:56:23\r\nsur l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n10:47:57:09  10:48:00:14\r\n-Protection\r\nou proc\u00e9dures inefficaces,\r\n\r\n10:48:00:19  10:48:04:12\r\nles mesures d'accompagnement\r\nsont au coeur du d\u00e9bat.\r\n\r\n10:48:04:17  10:48:07:14\r\nP.Rechsteiner et J.Schneider-Ammann\r\n\r\n10:48:07:19  10:48:15:00\r\nse seraient rencontr\u00e9s\r\nen secret jeudi soir.\r\n\r\n10:48:17:18  10:48:21:00\r\n-Pierre-Yves Maillard, bonsoir.\r\n\r\n10:48:21:04  10:48:26:17\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:48:26:21  10:48:32:19\r\n-Vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat,\r\nancien syndicaliste.\r\n\r\n10:48:39:03  10:48:42:08\r\nPaul Reichsteiner aurait rencontr\u00e9\r\nJohann Schneider-Ammann.\r\n\r\n10:48:42:12  10:48:45:18\r\nA-t-il raison d'\u00eatre aussi\r\nintransigeant ?\r\n\r\n10:48:45:22  10:48:48:08\r\n-Oui.\r\n\r\n10:48:48:12  10:48:53:07\r\nJe crois qu'il a le soutien\r\nd'une grande partie de la population.\r\n\r\n10:48:53:11  10:48:57:23\r\nLe sujet que vous avez montr\u00e9\r\npr\u00e9sente le gouffre\r\n\r\n10:48:58:03  10:49:01:12\r\nentre ces mesures d'accompagnement\r\net la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:49:01:15  10:49:04:10\r\nIl faudrait les renforcer.\r\n\r\n10:49:04:13  10:49:10:11\r\nIl faudrait qu'il y ait\r\nplus de contr\u00f4les.\r\n\r\n10:49:10:14  10:49:13:17\r\n-Ne pas aller\r\n\u00e0 la table des n\u00e9gociations,\r\n\r\n10:49:13:22  10:49:15:18\r\nce n'est pas constructif.\r\n\r\n10:49:15:22  10:49:21:20\r\n-C'est un rappel du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:49:24:06  10:49:26:19\r\nDans ce trait\u00e9 il n'est pas question\r\n\r\n10:49:27:00  10:49:29:18\r\nde toucher\r\naux mesures d'accompagnement.\r\n\r\n10:49:29:21  10:49:32:01\r\nJohann Schneider-Ammann l'a rappel\u00e9.\r\n\r\n10:49:32:05  10:49:36:22\r\nC'\u00e9tait tout \u00e0 fait adapt\u00e9\r\n\u00e0 l'enjeu.\r\n\r\n10:49:37:02  10:49:41:13\r\n\u00c7a d\u00e9passe cette mesure des 8 jours.\r\n\r\n10:49:41:17  10:49:46:15\r\nOn est dans une mise en cause des\r\nprotections des places de travail\r\n\r\n10:49:46:19  10:49:51:21\r\npar le simple raisonnement\r\ninsupportable\r\n\r\n10:49:52:01  10:49:58:10\r\nqui vise \u00e0 faire du droit du travail\r\nun obstacle au commerce.\r\n\r\n10:49:58:14  10:50:02:06\r\nPour certains, les services publics\r\n\r\n10:50:02:11  10:50:06:13\r\n\u00e9taient aussi\r\ndes obstacles au commerce.\r\n\r\n10:50:06:17  10:50:10:22\r\nMaintenant,\r\nc'est la troisi\u00e8me attaque,\r\n\r\n10:50:11:03  10:50:14:14\r\n\u00e7a concerne le droit du travail.\r\n\r\n10:50:14:18  10:50:20:11\r\nCertains lib\u00e9raux voient tout\r\ncomme des obstacles au commerce.\r\n\r\n10:50:20:15  10:50:24:07\r\nTout est cens\u00e9 \u00eatre obstacle\r\nau commerce.\r\n\r\n10:50:24:12  10:50:27:23\r\nCe rouleau compresseur\r\ndoit \u00eatre bloqu\u00e9.\r\n\r\n10:50:28:17  10:50:32:06\r\n-Il ne faudrait pas l\u00e2cher du lest\r\n\r\n10:50:32:11  10:50:38:06\r\nautour de ces mesures\r\nqui ne fonctionnent pas tr\u00e8s bien ?\r\n\r\n10:50:39:03  10:50:43:02\r\nOn a vu des ouvriers qui travaillent\r\njusqu'\u00e0 12 heures pour des salaires\r\n\r\n10:50:43:07  10:50:45:08\r\nqui ne sont pas ceux\r\nqui sont annonc\u00e9s.\r\n\r\n10:50:45:12  10:50:49:05\r\n-Pour l'UE, il y a trop de contr\u00f4les.\r\n\r\n10:50:49:10  10:50:53:22\r\nIl faudrait baisser\r\nmassivement les contr\u00f4les.\r\n\r\n10:50:59:18  10:51:02:05\r\nDans certaines conventions\r\ncollectives,\r\n\r\n10:51:02:10  10:51:05:20\r\ncomme on voit que c'est\r\ntr\u00e8s difficile de sanctionner,\r\n\r\n10:51:06:00  10:51:08:05\r\non fait payer d'avance une caution,\r\n\r\n10:51:08:10  10:51:11:06\r\nrendue si les travaux\r\nsont faits correctement.\r\n\r\n10:51:11:11  10:51:13:03\r\nCela aussi est mis en cause.\r\n\r\n10:51:13:08  10:51:15:13\r\nOn remet en cause\r\nle dispositif suisse.\r\n\r\n10:51:15:17  10:51:19:10\r\nOn a vu qu'il est insuffisant,\r\nm\u00eame dans votre sujet.\r\n\r\n10:51:19:13  10:51:25:05\r\nIl ne faut pas l'affaiblir\r\ns'il est insuffisant.\r\n\r\n10:51:25:10  10:51:30:14\r\nOn devrait comprendre\r\nqu'il faut le renforcer\r\n\r\n10:51:30:19  10:51:36:08\r\nquand on voit que quelque\r\nchose est inefficace.\r\n\r\n10:51:36:12  10:51:41:15\r\n-Si la crise politique est profonde,\r\nc'est qu'elle s'inscrit\r\n\r\n10:51:41:19  10:51:46:23\r\ndans un accord-cadre institutionnel\r\nqui devrait r\u00e9gler\r\n\r\n10:51:47:03  10:51:51:17\r\nnos relations avec l'UE.\r\n\r\n10:51:51:21  10:51:55:20\r\nEst-ce que vous assumez\r\nde mettre en p\u00e9ril ces n\u00e9gociations ?\r\n\r\n10:51:56:00  10:52:01:22\r\n-Je suis atypique dans mon parti.\r\n\r\n10:52:06:20  10:52:10:09\r\nJ'ai toujours plaid\u00e9 pour qu'on voie\r\n\r\n10:52:10:13  10:52:16:13\r\nle rapprochement avec l'Union\r\neurop\u00e9enne de fa\u00e7on pragmatique.\r\n\r\n10:52:17:04  10:52:22:05\r\nCertains ont une vision diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:52:22:09  10:52:28:07\r\nOn pense que ce n'est qu'un gros\r\nmarch\u00e9, on \u00e9rode les droits sociaux.\r\n\r\n10:52:30:04  10:52:33:12\r\nSi cette tendance l'emporte,\r\n\r\n10:52:33:17  10:52:39:23\r\non doit arr\u00eater de soutenir\r\nl'int\u00e9gration europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:52:41:13  10:52:45:23\r\nSi, avec d'autres forces,\r\non peut faire avancer\r\n\r\n10:52:46:04  10:52:51:08\r\nle progr\u00e8s social ou environnemental,\r\nalors il faut le faire.\r\n\r\n10:52:51:12  10:52:55:00\r\nL'Europe n'est pas\r\nun objectif absolu.\r\n\r\n10:52:55:19  10:53:00:17\r\nSur l'accord-cadre\r\nl'un des changements profonds,\r\n\r\n10:53:00:22  10:53:04:03\r\nc'est que la l\u00e9gislation suisse,\r\n\r\n10:53:04:07  10:53:10:05\r\nqui n'est pas soumise normalement\r\nau contr\u00f4le constitutionnel,\r\n\r\n10:53:13:00  10:53:16:08\r\npourra \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e par un juge.\r\n\r\n10:53:16:12  10:53:19:23\r\nPeu importe sa nationalit\u00e9.\r\n\r\n10:53:20:04  10:53:24:22\r\nDans les trait\u00e9s\r\net les constitutions,\r\n\r\n10:53:25:03  10:53:31:18\r\nil y a toujours le principe\r\nde la libre concurrence.\r\n\r\n10:53:32:12  10:53:36:02\r\nLe risque est qu'au nom\r\nde ces principes,\r\n\r\n10:53:36:07  10:53:40:21\r\non casse des l\u00e9gislations\r\nvoulues par le Parlement.\r\n\r\n10:53:41:00  10:53:46:22\r\n-Vous n'\u00eates pas favorables\r\n\u00e0 un accord-cadre.\r\n\r\n10:53:47:19  10:53:53:19\r\nOn voit le point de l'USS\r\ndans les n\u00e9gociations.\r\n\r\n10:53:56:13  10:54:04:14\r\nVotre nom est \u00e9voqu\u00e9 pour la\r\nsuccession de Paul Reichsteiner.\r\n\r\n10:54:04:18  10:54:10:16\r\n-On me l'a demand\u00e9.\r\n\r\n10:54:16:08  10:54:20:21\r\nPour ce genre de fonction\r\non ne concourt pas\r\n\r\n10:54:21:02  10:54:24:17\r\ncomme pour une \u00e9lection.\r\n\r\n10:54:24:21  10:54:27:08\r\nCette fonction\r\nest au service des f\u00e9d\u00e9rations.\r\n\r\n10:54:27:12  10:54:29:14\r\nJe suis ouvert.\r\n\r\n10:54:29:18  10:54:32:18\r\nLe retour au monde syndical\r\nm'int\u00e9resse.\r\n\r\n10:54:32:21  10:54:34:05\r\nIl faut \u00eatre soutenu\r\n\r\n10:54:34:10  10:54:38:09\r\npar une f\u00e9d\u00e9ration qui porte\r\nofficiellement la candidature.\r\n\r\n10:54:38:13  10:54:40:22\r\nIl faut avoir plus\r\nqu'une f\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:54:41:02  10:54:45:22\r\nJe regarde si ces soutiens existent.\r\n\r\n10:54:46:02  10:54:51:03\r\nJ'aime beaucoup ce que je fais\r\net je continuerai volontiers.\r\n\r\n10:54:51:08  10:54:54:01\r\nMais j'examine cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n10:54:54:05  10:54:57:09\r\n-UNIA va proposer\r\nvotre candidature ?\r\n\r\n10:54:57:12  10:54:59:15\r\n-Les choses vont \u00e9voluer.\r\n\r\n10:54:59:19  10:55:03:03\r\nLe congr\u00e8s a lieu fin novembre.\r\n\r\n10:55:03:08  10:55:08:19\r\nOn attend pour confirmer\r\nune candidature.\r\n\r\n10:55:09:00  10:55:11:23\r\nDes contacts ont lieu.\r\n\r\n10:55:12:09  10:55:15:04\r\nJ'ai un certain int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:55:15:08  10:55:17:19\r\nLes enjeux sont tr\u00e8s importants.\r\n\r\n10:55:18:00  10:55:20:22\r\nJe suis ministre\r\ndes Affaires sociales.\r\n\r\n10:55:21:02  10:55:26:06\r\nQuand les salaires se d\u00e9gradent et\r\nque les postes de travail diminuent,\r\n\r\n10:55:26:10  10:55:30:06\r\non voit que notre pays\r\nne va pas si bien.\r\n\r\n10:55:30:11  10:55:34:15\r\nParce qu'on n'a pas assez\r\nprot\u00e9g\u00e9 nos postes.\r\n\r\n10:55:38:07  10:55:44:07\r\n-Vous voulez \u00eatre candidat\r\n\u00e0 la t\u00eate de l'USS ?\r\n\r\n10:55:47:03  10:55:51:12\r\n-Je vais voir\r\nsi un appui est possible.\r\n\r\n10:55:51:16  10:55:57:13\r\nUne candidature n'est d\u00e9pos\u00e9e\r\nque plus tard dans le processus.\r\n\r\n10:55:58:10  10:56:04:10\r\nL'int\u00e9r\u00eat, vous le sentez\r\ndans mon discours.\r\n\r\n10:56:13:17  10:56:15:14\r\nLe combat des familles\r\n\r\n10:56:15:19  10:56:19:20\r\nqui vivent gr\u00e2ce au travail salari\u00e9\r\nm'int\u00e9resse.\r\n\r\n10:56:20:00  10:56:23:18\r\nC'est normal que ces propositions\r\nsoient examin\u00e9es.\r\n\r\n10:56:23:21  10:56:26:18\r\n-Derni\u00e8re question:\r\n\r\n10:56:26:23  10:56:36:21\r\npeut-on \u00eatre \u00e0 la t\u00eate de l'URSS\r\net pas \u00eatre pr\u00e9sent au Parlement.\r\n\r\n10:56:37:01  10:56:42:23\r\n-D'apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rations\r\nqui se sont exprim\u00e9es,\r\n\r\n10:56:45:12  10:56:53:05\r\nil y a la volont\u00e9 que le futur\r\npr\u00e9sident de l'USS soit au Parlement.\r\n\r\n10:56:53:09  10:56:55:04\r\nSi je devais \u00eatre retenu,\r\n\r\n10:56:55:09  10:56:59:09\r\nje devrais me mettre \u00e0 disposition\r\npour une candidature.\r\n\r\n10:56:59:12  10:57:01:11\r\nC'est la seule option,\r\n\r\n10:57:01:15  10:57:06:05\r\nque je me mette \u00e0 disposition\r\npour une candidature.\r\n\r\n10:57:06:09  10:57:15:12\r\nSinon, j'ai un mandat de conseiller\r\nd'\u00c9tat que je poursuivrai.\r\n\r\n10:57:15:16  10:57:19:23\r\nIl y a donc beaucoup de si.\r\n\r\n10:57:20:03  10:57:22:10\r\n-Merci.\r\n\r\n10:57:24:10  10:57:28:00\r\n-Certaines esp\u00e8ces d'oiseaux\r\npr\u00e9sentes en Suisse\r\n\r\n10:57:28:05  10:57:30:08\r\nsont menac\u00e9es d'extinction.\r\n\r\n10:57:30:12  10:57:32:08\r\nEn cause, l'urbanisation,\r\n\r\n10:57:32:12  10:57:35:07\r\nles pesticides\r\nou les cultures intensives.\r\n\r\n10:57:35:12  10:57:38:11\r\nLes ornithologues\r\ntirent la sonnette d'alarme.\r\n\r\n10:57:38:22  10:57:41:05\r\n-Ils ont 17 ans.\r\n\r\n10:57:41:10  10:57:44:23\r\nLeur truc, c'est la nature;\r\nles oiseaux en particulier.\r\n\r\n10:57:45:04  10:57:49:03\r\nSimon et Alexandre ont d\u00e9j\u00e0\r\ndes r\u00e9flexes de professionnels\r\n\r\n10:57:49:08  10:57:51:21\r\net ils s'y connaissent plut\u00f4t bien.\r\n\r\n10:57:52:02  10:57:56:13\r\nDans la campagne genevoise,\r\nles milans sont au rendez-vous,\r\n\r\n10:57:56:18  10:58:03:17\r\nmais ils viennent observer\r\ndes esp\u00e8ces plus discr\u00e8tes.\r\n\r\n10:58:05:09  10:58:07:08\r\n-Par exemple, le tarier p\u00e2tre,\r\n\r\n10:58:07:12  10:58:11:00\r\nun passereau embl\u00e9matique \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:58:11:05  10:58:15:10\r\nOu la fauvette grisette,\r\nqui niche dans les buissons \u00e9pineux.\r\n\r\n10:58:15:21  10:58:18:23\r\n-Il y a du myst\u00e8re \u00e0 chaque fois\r\n\r\n10:58:19:04  10:58:21:17\r\ncar on ne sait jamais\r\n\r\n10:58:21:22  10:58:24:15\r\nce qu'on va trouver.\r\n\r\n10:58:25:06  10:58:28:09\r\n-Mais leur passion est menac\u00e9e.\r\n\r\n10:58:28:13  10:58:30:14\r\nLes oiseaux sont en danger.\r\n\r\n10:58:30:19  10:58:35:09\r\nCertaines esp\u00e8ces\r\nsont sur le point de dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:58:36:02  10:58:37:19\r\n-Ca nous fait peur.\r\n\r\n10:58:38:00  10:58:41:02\r\nOn essaie de faire en sorte\r\nque \u00e7a n'arrive pas.\r\n\r\n10:58:41:07  10:58:43:19\r\nIl faudrait\r\nmettre en place des projets.\r\n\r\n10:58:44:00  10:58:45:20\r\nOn ne peut \u00eatre que d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n10:58:46:01  10:58:50:01\r\nOn aurait voulu avoir la chance\r\nd'observer certaines esp\u00e8ces,\r\n\r\n10:58:50:06  10:58:54:00\r\nmais, malheureusement,\r\n\u00e7a ne sera pas possible.\r\n\r\n10:59:01:23  10:59:05:09\r\n-Sempach, dans le canton de Lucerne.\r\n\r\n10:59:05:13  10:59:09:15\r\nLa Station ornithologique suisse\r\nabrite des esp\u00e8ces\r\n\r\n10:59:09:20  10:59:13:03\r\nparmi les plus menac\u00e9es\r\nd'extinction.\r\n\r\n10:59:13:08  10:59:15:19\r\nUne sorte d'arche de No\u00e9.\r\n\r\n10:59:16:00  10:59:20:06\r\nSylvain Antoniazza est sp\u00e9cialis\u00e9\r\n\r\n10:59:20:11  10:59:24:23\r\ndans la surveillance\r\ndes populations d'oiseaux.\r\n\r\n10:59:25:14  10:59:28:10\r\n-La tourterelle des bois,\r\n\r\n10:59:28:14  10:59:30:05\r\npar exemple,\r\n\r\n10:59:30:10  10:59:33:15\r\na vu ses effectifs diminuer de 80 %\r\n\r\n10:59:33:20  10:59:36:23\r\ndans les 35 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nen Europe.\r\n\r\n10:59:37:04  10:59:39:20\r\nOn craint une extinction compl\u00e8te\r\n\r\n10:59:40:01  10:59:45:19\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle mondiale,\r\n\u00e0 relativement court terme.\r\n\r\n10:59:46:14  10:59:49:22\r\n-Le scientifique finalise un atlas\r\n\r\n10:59:50:03  10:59:54:11\r\nrecensant tous les oiseaux nicheurs\r\nde Suisse.\r\n\r\n10:59:54:15  10:59:57:03\r\nLe constat est alarmant.\r\n\r\n10:59:57:08  11:00:01:10\r\nCertaines esp\u00e8ces\r\nsont pr\u00e8s de dispara\u00eetre.\r\n\r\n11:00:01:14  11:00:06:04\r\nCe qui inqui\u00e8te les scientifiques,\r\nc'est la vitesse du d\u00e9clin.\r\n\r\n11:00:06:19  11:00:09:10\r\n-En permanence, il y a des esp\u00e8ces\r\n\r\n11:00:09:14  11:00:12:11\r\nqui apparaissent\r\net qui disparaissent.\r\n\r\n11:00:12:15  11:00:19:06\r\nCa se fait \u00e0 des \u00e9chelles de temps\r\ng\u00e9ologiques, pas \u00e0 l'\u00e9chelle humaine.\r\n\r\n11:00:19:11  11:00:23:00\r\nMais le taux d'extinction actuel est\r\nbien sup\u00e9rieur \u00e0 ces taux habituels.\r\n\r\n11:00:23:05  11:00:26:06\r\nIl est m\u00eame sup\u00e9rieur\r\n\r\n11:00:26:11  11:00:32:01\r\naux taux estim\u00e9s pour\r\nles extinctions de masse pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n11:00:32:06  11:00:38:11\r\nProbablement qu'on s'achemine\r\nvers une sixi\u00e8me extinction de masse,\r\n\r\n11:00:38:15  11:00:43:12\r\ncar les taux de disparition\r\nsont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n11:00:43:22  11:00:46:16\r\n-Une sixi\u00e8me extinction de masse.\r\n\r\n11:00:46:21  11:00:50:15\r\nLa cinqui\u00e8me,\r\nc'\u00e9tait il y a 65 mios d'ann\u00e9es,\r\n\r\n11:00:50:20  11:00:54:18\r\navec la disparition des dinosaures.\r\n\r\n11:00:54:23  11:00:59:08\r\nMais, pour les oiseaux,\r\nle danger ne vient pas du ciel.\r\n\r\n11:00:59:12  11:01:03:16\r\nC'est l'homme\r\nqui prend trop de place.\r\n\r\n11:01:03:21  11:01:06:13\r\nLes espaces naturels se r\u00e9duisent.\r\n\r\n11:01:06:17  11:01:12:07\r\nChaque m\u00e8tre carr\u00e9 est fa\u00e7onn\u00e9\r\nselon les besoins humains.\r\n\r\n11:01:12:12  11:01:16:00\r\nLa menace plane\r\nsur les oiseaux de campagne.\r\n\r\n11:01:16:05  11:01:20:07\r\nEn 25 ans, certaines esp\u00e8ces\r\nont diminu\u00e9 de moiti\u00e9,\r\n\r\n11:01:20:12  11:01:23:14\r\ncomme l'alouette des champs.\r\n\r\n11:01:23:19  11:01:27:19\r\nParmi les causes,\r\nl'agriculture intensive,\r\n\r\n11:01:28:00  11:01:31:11\r\nses pesticides\r\net sa course \u00e0 la productivit\u00e9.\r\n\r\n11:01:31:15  11:01:36:21\r\nDes centaines d'hectares\r\no\u00f9 r\u00e8gne d\u00e9sormais... le silence.\r\n\r\n11:01:41:19  11:01:44:22\r\nPour l'alouette des champs,\r\nqui niche au sol,\r\n\r\n11:01:45:03  11:01:47:13\r\nles sillons entre les lignes de bl\u00e9\r\n\r\n11:01:47:18  11:01:50:21\r\nsont si serr\u00e9s\r\nqu'elle ne peut plus passer.\r\n\r\n11:01:51:02  11:01:54:07\r\nEt les oiseaux\r\nn'ont plus assez \u00e0 manger,\r\n\r\n11:01:54:12  11:01:58:12\r\nparce que les insectes,\r\neux aussi, se font rares.\r\n\r\n11:02:00:05  11:02:03:10\r\n-Les pesticides sont probablement\r\n\r\n11:02:03:14  11:02:06:02\r\nune cause de la diminution\r\n\r\n11:02:06:07  11:02:07:23\r\ndu nombre d'insectes.\r\n\r\n11:02:08:04  11:02:11:22\r\nIl y en a d'autres,\r\npar exemple le fait que les pr\u00e9s\r\n\r\n11:02:12:03  11:02:15:02\r\nsont fauch\u00e9s\r\nbeaucoup plus r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n11:02:15:07  11:02:18:15\r\nCela tue les insectes\r\net limite le milieu.\r\n\r\n11:02:19:06  11:02:21:06\r\n-Pour inverser la tendance,\r\n\r\n11:02:21:11  11:02:25:08\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration a mis en place\r\nun syst\u00e8me de subvention.\r\n\r\n11:02:25:12  11:02:28:21\r\nPour y acc\u00e9der,\r\nles agriculteurs doivent consacrer\r\n\r\n11:02:29:02  11:02:32:18\r\n7 % de leurs terres\r\n\u00e0 la promotion de la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n11:02:32:23  11:02:36:14\r\nDes espaces cens\u00e9s pr\u00e9server\r\nla faune et la flore.\r\n\r\n11:02:39:02  11:02:43:17\r\nMais pour ce sp\u00e9cialiste\r\ndes oiseaux, ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n11:02:43:22  11:02:47:18\r\nIl suit un projet pilote\r\ndans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n11:02:47:23  11:02:52:07\r\nUn projet ambitieux,\r\no\u00f9 l'oiseau est au centre.\r\n\r\n11:02:52:22  11:02:56:13\r\n-Au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n11:02:56:18  11:02:59:05\r\nil n'y a pas d'obligation\r\n\r\n11:02:59:10  11:03:01:18\r\nd'installer des surfaces\r\n\r\n11:03:01:23  11:03:05:00\r\nde promotion de la biodiversit\u00e9\r\ndans les champs.\r\n\r\n11:03:05:05  11:03:07:23\r\nL'agriculteur peut\r\nles mettre o\u00f9 il veut,\r\n\r\n11:03:08:04  11:03:12:07\r\nen fonction de ses int\u00e9r\u00eats\r\net de ses contraintes.\r\n\r\n11:03:13:05  11:03:17:10\r\n-Pour le scientifique,\r\nles espaces de biodiversit\u00e9s doivent\r\n\r\n11:03:17:14  11:03:21:13\r\n\u00eatre dispos\u00e9s au coeur\r\ndes surfaces agricoles.\r\n\r\n11:03:21:18  11:03:24:23\r\nDes jach\u00e8res fleuries\r\nabritent des insectes\r\n\r\n11:03:25:04  11:03:27:23\r\net servent de garde-manger\r\naux oiseaux.\r\n\r\n11:03:28:04  11:03:30:14\r\nLes buissons sont des refuges.\r\n\r\n11:03:33:11  11:03:35:09\r\n-Attends, excuse-moi...\r\n\r\n11:03:35:13  11:03:37:22\r\nNon, c'est un moineau, pardon.\r\n\r\n11:03:38:03  11:03:43:07\r\nIci, on voit bien le fait que les\r\njach\u00e8res attirent la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n11:03:43:12  11:03:47:07\r\nDe ce c\u00f4t\u00e9, un colza et un bl\u00e9.\r\n\r\n11:03:47:12  11:03:50:12\r\nOn n'entend rien,\r\nc'est le calme plat.\r\n\r\n11:03:54:09  11:03:57:21\r\nEt, dans les cultures,\r\nil n'y a pas de fleurs.\r\n\r\n11:03:59:14  11:04:02:11\r\nOn se tourne de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n11:04:02:15  11:04:07:13\r\nCette zone comporte\r\nplusieurs bancs de refuge.\r\n\r\n11:04:07:18  11:04:10:12\r\nDes oiseaux chantent\r\n\r\n11:04:10:17  11:04:15:09\r\nDeux bruants proyers chantent,\r\nun dans chaque structure.\r\n\r\n11:04:15:13  11:04:19:17\r\nC'est cette petite litanie\r\ntr\u00e8s m\u00e9tallique.\r\n\r\n11:04:20:08  11:04:25:01\r\n-Soutenue financi\u00e8rement\r\npar le Canton et la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n11:04:25:06  11:04:28:08\r\nl'exp\u00e9rience a d\u00e9marr\u00e9 en 1991.\r\n\r\n11:04:28:12  11:04:32:13\r\n27 ans plus tard,\r\nle r\u00e9sultat est impressionnant.\r\n\r\n11:04:33:02  11:04:37:13\r\n-En consid\u00e9rant l'ensemble\r\ndes oiseaux des milieux agricoles,\r\n\r\n11:04:37:18  11:04:42:00\r\non voit une augmentation\r\nspectaculaire de leurs effectifs.\r\n\r\n11:04:42:05  11:04:46:21\r\nPour certaines esp\u00e8ces,\r\nplus de 1'000 % d'augmentation.\r\n\r\n11:04:47:02  11:04:48:23\r\nOn a pu d\u00e9montrer\r\n\r\n11:04:49:04  11:04:52:01\r\nque les oiseaux s'installent\r\n\r\n11:04:52:06  11:04:55:12\r\ndans les structures \u00e0 disposition,\r\n\r\n11:04:55:17  11:04:59:02\r\ndans les surfaces de promotion\r\nde la biodiversit\u00e9...\r\n\r\n11:04:59:07  11:05:00:14\r\nUne huppe !!!\r\n\r\n11:05:00:19  11:05:02:19\r\nJe m'excuse... Waouh !\r\n\r\n11:05:03:00  11:05:05:02\r\n-Bon, nous, on n'a rien vu.\r\n\r\n11:05:05:07  11:05:08:00\r\nMais \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n11:05:08:05  11:05:12:16\r\n-Elle a le bec vide, donc elle n'est\r\npas en train de nourrir ses jeunes.\r\n\r\n11:05:12:21  11:05:16:16\r\nC'est ma premi\u00e8re observation\r\nd'une huppe dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n11:05:16:21  11:05:21:04\r\nEn 26 ans, on voit le retour de\r\nla biodiversit\u00e9, c'est magnifique !\r\n\r\n11:05:21:09  11:05:24:20\r\nC'est une esp\u00e8ce\r\nqui revient chez nous.\r\n\r\n11:05:25:07  11:05:27:12\r\n-A Gen\u00e8ve, l'exp\u00e9rience a convaincu.\r\n\r\n11:05:27:17  11:05:30:12\r\nAujourd'hui,\r\n18 % des surfaces cultivables\r\n\r\n11:05:30:16  11:05:33:09\r\nsont consacr\u00e9s \u00e0 la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n11:05:33:13  11:05:37:07\r\nPresque trois fois plus\r\nque les exigences f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n11:05:39:11  11:05:46:05\r\n-Salut, Rapha\u00ebl !\r\n-Salut, J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n11:05:47:21  11:05:51:04\r\n-Rapha\u00ebl Dunant\r\nest l'un des agriculteurs\r\n\r\n11:05:51:09  11:05:53:19\r\nqui participent \u00e0 l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n11:05:54:00  11:05:57:09\r\nIl a repris l'exploitation familiale\r\nil y a dix ans.\r\n\r\n11:05:57:13  11:06:00:02\r\nPour lui, les m\u00e9thodes\r\ndoivent changer.\r\n\r\n11:06:00:12  11:06:03:15\r\n-Ce serait bien de faire\r\nun seul r\u00e9seau sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n11:06:03:20  11:06:05:10\r\nJe trouve qu'en Suisse,\r\n\r\n11:06:05:14  11:06:08:06\r\non est partis dans l'intensif;\r\n\r\n11:06:08:11  11:06:10:17\r\nmaintenant, on revient en arri\u00e8re.\r\n\r\n11:06:10:22  11:06:14:12\r\nLa politique agricole\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e dans l'intensif,\r\n\r\n11:06:14:16  11:06:18:11\r\nmais de toute fa\u00e7on, on n'arrive pas\r\n\u00e0 couvrir les besoins.\r\n\r\n11:06:18:15  11:06:23:20\r\nDonc on revient vers de l'extensif,\r\navec ces surfaces de biodiversit\u00e9.\r\n\r\n11:06:24:01  11:06:25:10\r\nCa, \u00e7a me pla\u00eet.\r\n\r\n11:06:25:14  11:06:29:21\r\nProduire pour produire des grosses\r\nquantit\u00e9s de mauvaise qualit\u00e9,\r\n\r\n11:06:30:02  11:06:31:13\r\n\u00e7a ne me pla\u00eet pas.\r\n\r\n11:06:31:23  11:06:33:16\r\n-Et il n'est pas le seul.\r\n\r\n11:06:33:21  11:06:37:13\r\nA 35 ans, il est pr\u00e9sident\r\nd'un r\u00e9seau d'agriculteurs\r\n\r\n11:06:37:18  11:06:42:08\r\nqui a d\u00e9cid\u00e9 de consacrer une partie\r\nde ses terres \u00e0 la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n11:06:42:12  11:06:45:07\r\nEn retour,\r\nle Canton et la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n11:06:45:12  11:06:47:12\r\nversent des subventions.\r\n\r\n11:06:47:22  11:06:51:14\r\n-Il faut que l'agriculteur\r\ns'y retrouve.\r\n\r\n11:06:51:19  11:06:55:20\r\nLe but de l'agriculteur,\r\nc'est de nourrir la population,\r\n\r\n11:06:56:01  11:06:59:13\r\nce n'est pas de nourrir les oiseaux.\r\n\r\n11:06:59:18  11:07:04:11\r\nMais on entend que la nature,\r\nc'est notre outil de travail.\r\n\r\n11:07:04:15  11:07:08:09\r\nDonc il faut l'entretenir.\r\n\r\n11:07:09:00  11:07:11:22\r\n-Les Genevois ne sont pas les seuls.\r\n\r\n11:07:12:03  11:07:15:04\r\nLes agriculteurs du label IP-Suisse\r\n\r\n11:07:15:09  11:07:19:05\r\ntentent aussi de pr\u00e9server\r\nla biodiversit\u00e9.\r\n\r\n11:07:19:10  11:07:21:07\r\nUn mode de production\r\n\r\n11:07:21:12  11:07:25:16\r\nplus contraignant\r\nque les exigences f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n11:07:25:21  11:07:30:08\r\nDans cette r\u00e9gion vaudoise,\r\nils sont nombreux \u00e0 jouer le jeu.\r\n\r\n11:07:30:12  11:07:33:22\r\nIci, pas d'\u00e9pouvantail,\r\nau contraire.\r\n\r\n11:07:34:03  11:07:38:20\r\nAvec le repr\u00e9sentant du label,\r\ncet agriculteur nous pr\u00e9sente\r\n\r\n11:07:39:01  11:07:45:12\r\nun dispositif imagin\u00e9 par IP-Suisse,\r\ncon\u00e7u pour attirer les oiseaux.\r\n\r\n11:07:47:09  11:07:49:16\r\n-Ca s'appelle un patch \u00e0 alouette.\r\n\r\n11:07:49:21  11:07:52:22\r\nC'est une surface qu'on laisse\r\n\r\n11:07:53:03  11:07:55:18\r\nnon sem\u00e9e.\r\n\r\n11:07:55:23  11:08:00:11\r\nAu printemps, on vient semer\r\ndes graines qu'IP-Suisse nous fournit\r\n\r\n11:08:00:15  11:08:04:18\r\npour que \u00e7a devienne\r\nle garde-manger des alouettes.\r\n\r\n11:08:04:23  11:08:13:01\r\nCette ann\u00e9e, on a sem\u00e9, mais\r\nelles commencent seulement \u00e0 sortir.\r\n\r\n11:08:13:16  11:08:17:11\r\n-La m\u00e9thode a l'air de fonctionner.\r\n\r\n11:08:17:15  11:08:21:06\r\nIci, l'alouette des champs\r\na fait son retour.\r\n\r\n11:08:21:11  11:08:26:15\r\nL'exploitation familiale travaille\r\navec IP-Suisse depuis 30 ans.\r\n\r\n11:08:26:20  11:08:32:16\r\nLes exigences s'appliquent \u00e0 toute\r\nla production de mati\u00e8re premi\u00e8re.\r\n\r\n11:08:33:12  11:08:35:22\r\n-On met \u00e0 disposition\r\nde l'agriculteur\r\n\r\n11:08:36:03  11:08:38:19\r\nun catalogue de 35 mesures.\r\n\r\n11:08:39:00  11:08:41:22\r\nChacune permet d'atteindre\r\n\r\n11:08:42:03  11:08:45:20\r\nun certain niveau de points\r\net on demande \u00e0 l'agriculteur\r\n\r\n11:08:46:01  11:08:48:18\r\nd'arriver \u00e0 17 points\r\npour adh\u00e9rer au label\r\n\r\n11:08:48:23  11:08:52:08\r\net commercialiser\r\nsa production sous label.\r\n\r\n11:08:52:20  11:08:57:15\r\n-Pour les oiseaux,\r\nde simples dispositifs d'accueil\r\n\r\n11:08:57:20  11:09:00:00\r\napportent d\u00e9j\u00e0 des points.\r\n\r\n11:09:00:05  11:09:05:20\r\nCe nichoir est destin\u00e9 \u00e0 une esp\u00e8ce:\r\nle rouge-queue \u00e0 front blanc.\r\n\r\n11:09:10:07  11:09:13:11\r\n-Ca peut \u00eatre des tas\r\nde pierres ou de branches,\r\n\r\n11:09:13:15  11:09:17:01\r\ndes nichoirs, mais aussi\r\nun choix de modes de culture\r\n\r\n11:09:17:06  11:09:19:05\r\nsans fongicide ni insecticide.\r\n\r\n11:09:19:10  11:09:23:20\r\nL\u00e0, l'agriculteur s'ouvre\r\n\u00e0 certaines pressions maladie.\r\n\r\n11:09:24:01  11:09:28:22\r\nCes engagements doivent aussi\r\n\u00eatre r\u00e9percut\u00e9s sur le prix.\r\n\r\n11:09:30:22  11:09:33:13\r\n-Depuis qu'il a repris\r\nl'exploitation,\r\n\r\n11:09:33:18  11:09:38:09\r\nD.Zimmerman est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 continuer\r\n\u00e0 travailler avec le label.\r\n\r\n11:09:38:13  11:09:42:08\r\nMais, selon lui,\r\nles contraintes li\u00e9es aux pesticides\r\n\r\n11:09:42:12  11:09:46:23\r\nsont trop s\u00e9v\u00e8res\r\npour que tous ses coll\u00e8gues suivent.\r\n\r\n11:09:48:07  11:09:50:06\r\n-La r\u00e9gion est propice\r\n\r\n11:09:50:11  11:09:53:05\r\naux cultures extensives.\r\n\r\n11:09:53:10  11:09:55:16\r\nMais dans des r\u00e9gions\r\n\r\n11:09:55:21  11:09:59:04\r\no\u00f9 il y a plus de pressions\r\nmaladie, ravageurs,\r\n\r\n11:09:59:09  11:10:03:12\r\neux auraient beaucoup moins\r\nde rendement.\r\n\r\n11:10:03:22  11:10:08:08\r\n-L'initiative pour une Suisse\r\nsans pesticide a abouti en mai.\r\n\r\n11:10:08:12  11:10:11:00\r\nElle sera soumise au vote.\r\n\r\n11:10:11:05  11:10:14:21\r\nUne pression suppl\u00e9mentaire\r\npour l'agriculture\r\n\r\n11:10:15:02  11:10:18:00\r\nmais un espoir\r\npour la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n11:10:18:05  11:10:23:04\r\nRetour avec Simon et Alexandre.\r\n\r\n11:10:23:09  11:10:26:18\r\nCes passionn\u00e9s savent que,\r\nsi rien ne change,\r\n\r\n11:10:26:23  11:10:32:12\r\nils assisteront de leur vivant \u00e0\r\nla disparition de certaines esp\u00e8ces.\r\n\r\n11:10:32:23  11:10:35:18\r\n-Je trouve \u00e7a tr\u00e8s dommage.\r\n\r\n11:10:35:23  11:10:39:11\r\nC'est comme le courlis \u00e0 bec gr\u00eale,\r\n\r\n11:10:39:15  11:10:41:22\r\nun limicole qui a \u00e9t\u00e9 vu\r\n\r\n11:10:42:03  11:10:45:07\r\npour la derni\u00e8re fois en 2001.\r\n\r\n11:10:45:12  11:10:48:12\r\nIl a totalement disparu.\r\n\r\n11:10:48:17  11:10:51:08\r\nSi c'est pareil\r\navec d'autres esp\u00e8ces,\r\n\r\n11:10:51:12  11:10:53:01\r\ncomme le vanneau hupp\u00e9,\r\n\r\n11:10:53:06  11:10:54:13\r\nle bruant ortolan,\r\n\r\n11:10:54:18  11:10:57:17\r\nce sera dommage,\r\ncar ce sont de belles esp\u00e8ces.\r\n\r\n11:10:57:22  11:10:59:12\r\nSi elles disparaissent...\r\n\r\n11:10:59:17  11:11:02:10\r\nC'est... c'est pas cool.\r\n\r\n11:11:15:03  11:11:17:11\r\n-C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n11:11:17:15  11:11:21:03\r\nVous pouvez nous retrouver\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n11:11:21:08  11:11:26:07\r\nVous pouvez aussi nous appeler\r\n\r\n11:11:26:12  11:11:30:18\r\nou nous envoyer un courriel.\r\n\r\n11:11:30:23  11:11:34:11\r\nJe vous retrouve dimanche prochain.\r\n\r\n11:11:34:15  11:11:37:14\r\nExcellente soir\u00e9e et belle semaine !\r\n\r\n11:11:40:07  11:11:43:12\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041451\r\nDate de transcription : 21-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:57 > 0:00:59) [75%] : \r\nOui, est que Nathalie entend aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:04 > 0:01:19) [87%] : \r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 10 mois, Nathalie moi je vais si je vois que l'interview et enfin int\u00e9ressante, je continue \u00e0 donc jusqu'\u00e0 56 j'assume hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:21 > 0:01:47) [85%] : \r\n51, je veux dire non mais oui, mais voil\u00e0, g\u00e9n\u00e9ralement nous nous-m\u00eames jusqu'\u00e0 2 et sont pas trop chiant mais je ne vais pas ouais ouais, puis j'ai j'assumerai si jamais mais, mais peut-\u00eatre me donne quand m\u00eame les d\u00e9comptes hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:54 > 0:01:55) [99%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:02 > 0:02:05) [89%] : \r\nC'est d'accord, parce qu'il m'a dit qu'on \u00e9tait \u00e0 49 30, l\u00e0 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:07 > 0:02:09) [88%] : \r\nOui, alors je peux largement faire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:11 > 0:02:12) [98%] : \r\nJe d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:12 > 0:02:13) [100%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:14 > 0:02:20) [76%] : \r\nCe qu'on peut de pas futur p\u00e9dale parce qu'on va avoir des fonds pour la splendeur parce qu'on veut la faire \u00e0 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:24) [74%] : \r\nEt qui a \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:34 > 0:03:35) [87%] : \r\nOn est : dans combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:35 > 0:03:37) [80%] : \r\nDonc, autant c'est pour la lumi\u00e8re 6 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:26) [69%] : \r\nOui, et pour le bateau, le mouton voil\u00e0 c\u00f4t\u00e9 turc en combien le plus je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:41 > 0:04:43) [73%] : \r\nOui, bon, l\u00e0, oui, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:36 > 0:06:50) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, je suis ravi de vous retrouver pour cette rentr\u00e9e de mise au point avant d\u00e9velopper notre sommaire, retour sur une pol\u00e9mique, celle du m\u00e9decin hom\u00e9opathe qui entend soigner l'homosexualit\u00e9 notre rubrique 144 secondes sign\u00e9 Fran\u00e7ois Roulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:57 > 0:07:04) [84%] : \r\nComment avec des peut-\u00eatre je vais rajouter que se soigner l'homosexualit\u00e9 avec des granules c'est des granulats pour l'hom\u00e9opathie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:08 > 0:07:09) [78%] : \r\nOn y bien des granules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:07:15 > 0:07:16) [91%] : \r\nLe ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:16 > 0:07:19) [76%] : \r\nTu pourras mettre leur parole, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:43 > 0:07:44) [91%] : \r\nN'arrive pas \u00e0 faire un petit essai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:57 > 0:08:01) [85%] : \r\nMais est-ce qu'on aurait pas faire un essai sont avec Lausanne on est, on est s\u00fbr que \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:23 > 0:10:00) [90%] : \r\nNous esp\u00e9rons que votre jeune humoriste s'amuse bien, en pr\u00e9parant ses sketchs car nous pas du tout, je ne vois pas l'int\u00e9r\u00eat de ces 2 rubriques et Marina Ruhlmann un d\u00e9bit de voix insupportable la protection des animaux, la promotion culturelle, la m\u00e9t\u00e9o, l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, moi je la trouve tr\u00e8s original et un peu d'humour n'a jamais fait de mal, vous \u00eates un peu coinc\u00e9e n'ont qu'une \u00e9mission s\u00e9rieuse comme mise au point se complaisent dans ce caniveau l\u00e0 le fond la corbeille est atteint, les antisp\u00e9cistes sont totalement irrespectueux et vous journalistes, vous tombez dans le pi\u00e8ge en donnant \u00e0 leurs id\u00e9es, le retentissement qu'ils esp\u00e8rent mais ne m\u00e9rite pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:02 > 0:10:15) [91%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s scandalis\u00e9e et \u00e9mu par ce monsieur, retrait\u00e9, qui va devoir faire de la prison ferme pour payer son amende de Via Sicura, avez-vous pens\u00e9 \u00e0 lancer un appel de dons pour \u00e9viter cette humiliation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:16 > 0:10:17) [71%] : \r\nPart du lac de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:18 > 0:10:28) [92%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, la col\u00e8re des habitants de G\u00eanes apr\u00e8s l'effondrement du pont Morandi, ils avaient manifest\u00e9 leur crainte avant le drame, reportage au coeur d'une ville meurtrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:30 > 0:10:48) [95%] : \r\nUne rentr\u00e9e politique sous haute tension, les syndicats mettent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans l'embarras en refusant d'assouplir les mesures d'accompagnement, nous verrons que sur les chantiers, les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne sont toujours plus nombreux, interview de l'homme de gauche et ancien syndicaliste, le conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:50 > 0:11:03) [98%] : \r\nLes oiseaux ne se cachent plus pour mourir selon un constat alarmant des ornithologues de nombreuses esp\u00e8ces sont menac\u00e9es d'extinction en cause notamment l'urbanisation et les cultures intensives, mais des solutions existent, reportage en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:09 > 0:11:25) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, je suis ravi de vous retrouver pour cette rentr\u00e9e de mise au point avant d\u00e9velopper notre sommaire, retour sur une pol\u00e9mique, celle du m\u00e9decin hom\u00e9opathe qui entend soigner l'homosexualit\u00e9 avec des granules notre rubrique 144 secondes est sign\u00e9 ce soir Fran\u00e7ois Roulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:32 > 0:11:46) [92%] : \r\nVous \u00eates homosexuel et vous voulez vous soigner, prenez quelques granules sous la langue et tout ira bien, quelle est la solution pr\u00e9conis\u00e9e par cet hom\u00e9opathe qui exerce \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne, m\u00eame s'il est d\u00e9sormais suspendu est sous enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:11:46 > 0:11:57) [87%] : \r\nL'homosexualit\u00e9 est un sympt\u00f4me comme un autre, comme pourrait \u00eatre le mal \u00e0 la t\u00eate ou de l'Orne, des fois, etc, je ne comprends pas bien o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:58 > 0:12:04) [94%] : \r\nNon franchement et puis apr\u00e8s tout, quelques gouttes et g\u00e9lules, on est loin de la m\u00e9thode en vogue dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:04 > 0:12:21) [72%] : \r\nLa semaine pour en faire un communiqu\u00e9 : m\u00eame en texte s'en fout, mais en s'il y a un instant, on aurait pu cr\u00e9er un grand oui ou anglais, on invoque quel sphinx ou il y aura 100 \u00e9tonnant russe Erling cela se voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:22 > 0:12:35) [93%] : \r\nC'\u00e9tait le bon vieux temps des th\u00e9rapies de conversion et le d'ailleurs, l'OMS a consid\u00e9r\u00e9 l'homosexualit\u00e9 comme un trouble mental jusqu'en 1991 mais tout n'est pas perdu la conversion se pratique encore, notamment chez les \u00c9vangiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:36 > 0:12:50) [89%] : \r\nJ'ai pu observer, j'ai pu, j'ai pu suivre des personnes qui, qui souhaitaient ce type de pri\u00e8re d'\u00eatre accompagn\u00e9es, qui ont eu un suivi th\u00e9rapeutique aussi et qui d'homosexuels qu'ils \u00e9taient sont aujourd'hui p\u00e8re de famille \u00e9panouie, M. leur \u00e9pouse et puis on a une vie h\u00e9t\u00e9rosexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:51 > 0:12:58) [91%] : \r\nEt n'allez pas croire que l'\u00c9glise catholique \u00e9tant reste prenez par exemple Vitus Wonder le s\u00e9millant \u00e9v\u00eaque de Coire, en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:59 > 0:13:09) [92%] : \r\nMais \u00e0 un ami lorsqu'un homme couch\u00e9 avec un autre homme comme on couche avec une femme, ils commettent une abomination de ils doivent \u00eatre punis par la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:10 > 0:13:24) [88%] : \r\nBon, peut-\u00eatre qu'y aller mollo quand m\u00eame et puis il y a cet homme Yannick Buttet avant ces affaires de harc\u00e8lement et fid\u00e9lit\u00e9, il d\u00e9fendait la famille traditionnelle sous la Coupole, il n'\u00e9tait donc pas franchement favorable au mariage gay ou \u00e0 l'adoption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:24 > 0:13:30) [97%] : \r\nJ'ai l'impression qu'on va un peu loin et qu'on risque de mettre en danger la soci\u00e9t\u00e9 surtout le bien- \u00eatre de des enfants qui vont arriver dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:31 > 0:13:50) [89%] : \r\nEt le voici qui signe son grand retour m\u00e9diatique, fini l'alcool et les mains baladeuses madame \u00e0 pardonn\u00e9 Yannick Buttet et comme mais il a souffert d'une partie des milieux homosexuels LGBT ont \u00e9t\u00e9 les plus virulents de tous mais quel toupet, en plus d'\u00eatre malade, ils sont m\u00e9chants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:55 > 0:14:15) [96%] : \r\nDes fun\u00e9railles nationales ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es hier \u00e0 G\u00eanes pour les victimes de l'effondrement du pont Morandi, le bilan s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 43 morts, mais toutes les familles n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie, certaines ont choisi de la boycotter car la col\u00e8re est grande, les habitants avaient manifest\u00e9 leur inqui\u00e9tude avant le drame, chronique d'une catastrophe annonc\u00e9e par Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:28 > 0:14:34) [99%] : \r\nMardi 14 ao\u00fbt 11 heures 37 pour les riverains du pont Morandi l'impensable vient de se produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:36 > 0:14:46) [68%] : \r\nApr\u00e8s bon marathon comme Accor Latorre autour et \u00e0 partir voir \u00e0 quel P\u00e9kin Obama quoi c'est peut-\u00eatre \u00e0 la remorque sont d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:56 > 0:15:20) [92%] : \r\nDepuis mardi, sans r\u00e9pit, 300 pompiers se relaient jour et nuit, sans savoir exactement combien de personnes se trouvent sous les d\u00e9bris, tomb\u00e9 dans le lit de la rivi\u00e8re Paul se verra des op\u00e9rations de secours dans des conditions extr\u00eames, des milliers de tonnes de b\u00e9ton arm\u00e9 doivent \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s, le reste du pont menacent \u00e0 tout moment de s'\u00e9crouler 45 m\u00e8tres au-dessus de la t\u00eate des secouristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:22 > 0:15:40) [94%] : \r\nLe pont Morandi surplombe depuis 51 ans depuis sa construction, le quartier Chair Tosa le viaduc fait partie de l'histoire de la vall\u00e9e, la zone industrielle de G\u00eanes Enrico et Dani\u00e9la sont les repr\u00e9sentants du comit\u00e9 de quartier, les habitants sont aux premi\u00e8res loges pour venir voir l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:41 > 0:15:46) [86%] : \r\nAlors quand j'ai ouvert le c'est une chose, irr\u00e9el, on ne voit que dans les films, fait d'un film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:50 > 0:16:00) [81%] : \r\nAlors, ouvrir les fen\u00eatre et ne plus voir le paysage comme avant alors d'un corps, hein, c'est une chose incroyable, moi je fais crainte donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:00 > 0:16:16) [85%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e7a \u00e0 oui j'\u00e9prouve beaucoup de peine m\u00e9lang\u00e9e \u00e0 beaucoup de col\u00e8re parce que ceci est un \u00e9croulement annonc\u00e9, lui, s'il n'y a rien d'autre \u00e0 dire, vous le voyez sur le visage des gens ne vaut plus la force de nous la forte, c'est-\u00e0-dire des rabais actuellement l'ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:17 > 0:16:28) [93%] : \r\nLe lendemain de la trag\u00e9die est un jour f\u00e9ri\u00e9, beaucoup sont en vacances, mais dans les rues du quartier, on ne parle \u00e9videmment que Dupont sur la place, c'est le rendez- vous des retrait\u00e9s, chacun y va de son expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:30 > 0:16:31) [86%] : \r\nUn gamin vedette allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:31 > 0:16:39) [90%] : \r\nVoir les ponts qui ont \u00e9t\u00e9 construits il y a 2 1000 ans, ils sont encore vivants et c'\u00e9tait des ignorants, mais maintenant qu'ils sont intelligents, les pont s'\u00e9croule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:39 > 0:16:43) [78%] : \r\n80 pour pourquoi quelqu'un qui se pas mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:43 > 0:16:51) [94%] : \r\nTous les habitants on prend et le pont r\u00e9guli\u00e8rement, c'est donc le soulagement d'\u00eatre encore en vie, qui domine, mais beaucoup pensent qu'on ne leur a pas tout dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:51 > 0:16:57) [84%] : \r\nVoil\u00e0 notre voyage, cela fait 2 ans qu'il marque l\u00e0 sur ce pont, jour et nuit, cela veut dire qu'il savait des choses, et donc il devait \u00eatre fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:00 > 0:17:01) [76%] : \r\nSigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:02 > 0:17:21) [92%] : \r\nDans la zone rouge, les 650 habitants des immeubles situ\u00e9s sous le pont, doivent s'inscrire aupr\u00e8s des pompiers pour aller r\u00e9cup\u00e9rer des objets de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s cela fait d\u00e9sormais 48 heures qu'Enrico, ceux qui n'ont plus de maison, la plupart se doute d\u00e9j\u00e0 qu'ils ne rentreront jamais chez eux et 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:21 > 0:17:33) [90%] : \r\n\u00e0 laquelle on esp\u00e8re que la commune va nous dire o\u00f9 on peut aller nous donner un autre logement c'est Sperian amont et on esp\u00e8re aussi que la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade viendra en aide \u00e0 tous ces gens en difficult\u00e9 les personnes et caus\u00e9 une des qui comptera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:34 > 0:17:48) [83%] : \r\nC'\u00e9tait Rad\u00e8s Autostrade et s'est auto- contr\u00f4l\u00e9es pour les travaux de maintenance qu'elle faisait sur le pont, alors vous comprenez, si vous \u00eates un d\u00e9linquant et que vous vous auto- contr\u00f4l\u00e9es, h\u00e9 bien vous restant d\u00e9linquants apparemment ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 honn\u00eate comme nous pourrions l'\u00eatre vu, j'ai moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:49 > 0:17:58) [94%] : \r\nLe comit\u00e9 de quartier s'organisent pour r\u00e9cup\u00e9rer les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone car dans quelques heures, les voisins d'une vie seront s\u00e9par\u00e9s, peut-\u00eatre pour toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:58 > 0:18:10) [89%] : \r\nNon, je recherche je suis en train de faire une liste pour que le comit\u00e9 plus peut-\u00eatre un jour, introduire une action en justice contre la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade pour au moins obtenir quelque chose de dommages na\u00eetre apr\u00e8s les casinos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:10 > 0:18:27) [91%] : \r\nChacun sauve l'essentiel de sa vie des instruments de musique, des photos car si le pont s'\u00e9croule enti\u00e8rement, il ne restera rien du quartier et NewGomair qui esp\u00e8re lui r\u00e9cup\u00e9rer des documents dans son habitation ses papiers, raconte la bataille qu'il m\u00e8ne contre le pont depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:27 > 0:18:45) [86%] : \r\nMara, c'est quoi le mois dernier en juillet, ils nous ont une fois de plus rassur\u00e9s sur la s\u00e9curit\u00e9 du pont, ils nous ont dit que des travaux importants de maintenance extraordinaire allait commencer en novembre, soit renforcer les c\u00e2bles de soutien Dupont qui accointances apparemment trop tard, ce sont justement ces c\u00e2bles qui ont l\u00e2ch\u00e9 les gars venu quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:46 > 0:18:57) [91%] : \r\nCar cela fait longtemps que les habitants s'inqui\u00e8tent des conditions de s\u00e9curit\u00e9 Dupont tr\u00e8s bruyant au passage des camions, la structure en apparence semble avoir mal r\u00e9sist\u00e9 au temps les l'aspect toxique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:58 > 0:19:15) [84%] : \r\nLe colonel vous voyez cet aspect pitoyable ce c\u00e2ble qui pond dans les photos si on voit les photographies qui circule ces jours- ci, c'est bien, il y \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, avant m\u00eame l'effondrement d'argent ou une presse donc \u00e7a donne une impression que les travaux ont \u00e9t\u00e9 faits avec les pieds, comme on dit ici la du fracas Vaccaro Alain comme ici sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:17 > 0:19:34) [94%] : \r\nEnrico d'Agostino, pr\u00e9sident du comit\u00e9 des citoyens libres de Chair Tosa \u00e9tant fils de partisans, il a men\u00e9 toutes les grandes batailles du quartier, selon lui, le pont Morandi pourraient aussi \u00eatre malade de la criminalit\u00e9 mafieuse il conserve toutes les coupures de presse sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:34 > 0:19:43) [89%] : \r\n\u00e7a, je m'incline pas le ciment appauvri, cela signifie que, plut\u00f4t que de mettre 100 kilos de faire ils on aurait mis 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:44 > 0:20:10) [85%] : \r\nOu alors plut\u00f4t que d'utiliser des barres de fer, de 10 centim\u00e8tres, il \u00e9crit qu'ils en auraient pris des beaucoup plus fine millim\u00e8tres qui c'est qui couleur, \u00e7a on ne peut rien affirmer son se produira son \u00e9conomie alors mais hier, sur la t\u00e9l\u00e9vision publique nationale, on a vu un reportage sur le pont d'Hagrid GNT en Sicile, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le pont jumeau de celui-ci, il s'est \u00e9croul\u00e9, lui aussi, alors l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:11 > 0:20:44) [87%] : \r\nMais \u00e0 G\u00eanes, aucune enqu\u00eate pour infiltration mafieuse sur le chantier du pont Morandi, n'a jamais \u00e9t\u00e9 ouverte en 50 ans, le pont \u00e9tait-il destin\u00e9 \u00e0 s'\u00e9crouler, pour des raisons structurelles, les alarmes des riverains aurait-elle d\u00fb \u00eatre entendu un rapport de 2017, demand\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade ou polytechnique de Turin souligne une d\u00e9formation anormale des haubans, attach\u00e9 \u00e0 la pile, num\u00e9ro 9 Dupont, d\u00e9j\u00e0 en 2016, l'ing\u00e9nieur Brain chiche de l'universit\u00e9 de G\u00eanes avait \u00e9crit un article tr\u00e8s critique sur le pont, Morandi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:45 > 0:21:10) [86%] : \r\nOui, ce qui, de cette \u00e9cole est OK quand j'ai \u00e9crit cet article, j'ai dit qu'il fallait d\u00e9passer la philosophie de la conservation dans le ce qu'il fallait prendre en consid\u00e9ration que ce pont devait \u00eatre remplac\u00e9 justement donc construire un nouveau pont et d\u00e9molir le vieux \u00e0 Nkayi essayera, mais jusqu'\u00e0 hier, la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 Autostrade et a soulign\u00e9 que c'\u00e9tait une oeuvre d'art, comme si c'\u00e9tait un monument intouchable, alors que c'\u00e9tait seulement pont cherchant Longpont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:11 > 0:21:16) [95%] : \r\nSelon lui, le pont comportait de graves erreurs de conception d\u00e8s sa construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:16 > 0:21:36) [83%] : \r\nQuelques costauds Pontet \u00e0 l'attendre et \u00e0 chaque pyl\u00f4ne de ce pont est fix\u00e9 un seul au banc qui soutient le tablier telling pas carton et comme il n'y a qu'un seul au banc par c\u00f4t\u00e9, si un se casse le pont s'\u00e9croule l'la Twingo aurait pu r\u00e9sister mais cette tour s'est \u00e9croul\u00e9 aussi et cela prouve la faiblesse de la structure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:37 > 0:21:44) [77%] : \r\nD\u00e9mosth\u00e8ne aujourd'hui avec les techniques de construction, la tour ne se serait pas \u00e9croul\u00e9 combien ses fans dans le temps, non \u00e7a bel accord l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:45 > 0:22:03) [88%] : \r\nMais au milieu des ann\u00e9es 60 la construction du viaduc de G\u00eanes et le symbole du boom \u00e9conomique italien, l'ing\u00e9nieur architecte Riccardo Morandi d\u00e9cide de construire un pont audacieux en seule aux bancs en b\u00e9ton arm\u00e9 de chaque c\u00f4t\u00e9 des 3 pyl\u00f4nes pour soutenir un tablier de 1000 100 2 m\u00e8tres de long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:05 > 0:22:13) [81%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, Giorgio maquis, alors jeune ing\u00e9nieur avait aussi particip\u00e9 au concours public pour fabriquer le pont de Laval, Paul se verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:13 > 0:22:53) [83%] : \r\nEh bien on encore choquant \u00e0 chose moi j'avais propos\u00e9 un projet totalement diff\u00e9rent tout un pont fabriqu\u00e9 exclusivement avec des poutres en acier, j'ai fait une prestataire de la gare, a fait l'\u00e9cho, il y a toujours eu concurrence entre l'acier et le b\u00e9ton arm\u00e9 en Italie quant arriva \u00e0 mais quand Morandi a obtenu le projet, il a propos\u00e9 une invention personnelle et on la Shoah, il pensait que c'est aux banques qui sont constitu\u00e9s de simples c\u00e2bles en acier sont trop sujet \u00e0 la corrosion, et donc peu fiable et ben non, non, Afida et un peu, il a alors d\u00e9cid\u00e9 de les cacher dans des caissons de b\u00e9ton Tirante et des semaines, Tamara \u00e9clate Chest route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:56 > 0:23:15) [92%] : \r\n3 jours apr\u00e8s l'\u00e9boulement Ennio Qwerty retourne dans un appartement tout proche du pont d\u00e9sormais inaccessible, il n'a pas pu r\u00e9cup\u00e9rer ces documents mais il se dit pr\u00eat \u00e0 la bataille l\u00e9gale, l'appartement d'un voisin, lui permet de nous montrer le paysage qu'il voyait de ses fen\u00eatre depuis 51 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:16 > 0:23:44) [84%] : \r\nDes t\u00e9l\u00e9coms nous pensions en permanence \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du concours \u00c9lite ne nous avons toujours accept\u00e9 les nuisances, justement parce que nos maisons, nos vies d\u00e9pendait de ce pont, puis une dynamique mais surtout ces derni\u00e8res ann\u00e9es des rayons vous ne vendre un appartement dans cette zone devenait presque impossibles, belle et donc d\u00e9m\u00e9nager \u00e9tait devenue difficile, une des d\u00e9 facto nous en d'autres termes, nous \u00e9tions otage du pont Morandi des travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:45 > 0:24:11) [92%] : \r\nLa chute du pont est sans doute due \u00e0 la rupture d'un hauban du 3\u00e8me, pilier, la corrosion aura eu raison du pont Morandi la d\u00e9gradation rapide du b\u00e9ton arm\u00e9 serait aussi due \u00e0 l'augmentation du trafic li\u00e9 au port de G\u00eanes, 20 fois plus de camions aujourd'hui qu'en 1967 des camions de plus en plus lourdes et, pour ce professeur d'\u00e9conomie des transports il y a aussi une erreur politique \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:11 > 0:24:12) [61%] : \r\nMoi, je la porte de suite Charlie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:12 > 0:24:36) [94%] : \r\nDans de nombreux rapports officiels, les experts ont \u00e9crit qu'il y avait une utilisation excessive de cette autoroute, ce qui a conduit \u00e0 des d\u00e9t\u00e9rioration rapide du viaduc symbole ou alors le vrai probl\u00e8me, d'un point de vue politique et qui lui ont jamais voulu cr\u00e9er une alternative \u00e0 cette autoroute, je ne veux pas me montrer trop dur, mais on peut dire que c'est une catastrophe voulu provoquer parce qu'on a pouss\u00e9 la situation vers un point de non- retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:39 > 0:24:56) [93%] : \r\nEnrico d'Agostino et il n'y au Guangxi d\u00e9cide de nous montrer les cons\u00e9quences concr\u00e8tes de la disparition du pont sur leur vie de tous les jours avant, ils avaient besoin d'un quart d'heure en voiture pour se rendre de l'autre c\u00f4t\u00e9 du quartier, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent notamment les h\u00f4pitaux, d\u00e9sormais, ce sera une autre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:57 > 0:25:08) [88%] : \r\nC'est un moteur, m\u00eame pour nous, c'est comme faire un saut en arri\u00e8re de 60 ans nous mais avec un trafic routier de 60 ans plus tard, oui c'est nous donne emprunteront jamais ces routes avant pour rejoindre les zones que nous fr\u00e9quentions r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:08 > 0:25:18) [77%] : \r\nG\u00e9rard Latvala caniche avoir enfin, maintenant, nous devons faire un d\u00e9tour de fond Boudji victime j'ai fait, tu vois cela, \u00e7a ne devrait pas \u00eatre permis le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:19 > 0:25:25) [95%] : \r\nCar les camions sont eux aussi oblig\u00e9s de trouver des itin\u00e9raires alternatifs, la ville est bloqu\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:28 > 0:25:37) [92%] : \r\nMilitant, la police, les hommes politiques ont un peu de responsabilit\u00e9 quand m\u00eame et pour ne jamais rien avoir d\u00e9cid\u00e9 et surtout pour ne pas nous avoir dit les choses comme elles \u00e9taient r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:38 > 0:26:18) [94%] : \r\nApr\u00e8s 45 minutes de route tortueuse, les 2 hommes se retrouvent \u00e0 500 m\u00e8tres \u00e0 vol d'oiseau de leur point de d\u00e9part, un cauchemar : la ville est d\u00e9sormais coup\u00e9e en 2, \u00e0 G\u00eanes, il y aura en avant et un apr\u00e8s 14 ao\u00fbt 2018 le pont Morandi fut pendant 51 ans, le symbole de la croissance \u00e9conomique de la cit\u00e9 portuaire, une art\u00e8re vitale pour la fluidit\u00e9 du trafic, de cette ville coinc\u00e9 entre mer et montagne, il ne restera Dupont que le souvenir d'une catastrophe, l'enqu\u00eate dira si elle pouvait \u00eatre \u00e9vit\u00e9, ou si tout simplement le viaduc n'\u00e9tait qu'un colosse aux pieds d'argile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:25 > 0:26:49) [92%] : \r\nLa rentr\u00e9e politique se fait sous haute tension apr\u00e8s le bras de fer de l'\u00e9t\u00e9, au sujet des travailleurs europ\u00e9ens en Suisse d'un c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse Paul Reinstein Steiner, de l'autre, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Yoann Schneider- Ammann, le 1er ne veut pas entrer en mati\u00e8re sur un all\u00e9gement des mesures de r\u00e8glement ses engagements, le second tente de trouver un compromis pour n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, explications Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:50 > 0:26:54) [96%] : \r\nIl y en a certains qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:57 > 0:26:59) [82%] : \r\nBonjour, contr\u00f4le de chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:01 > 0:27:18) [72%] : \r\nEn souhaitant Pochon vous \u00eates de quelle entreprise aussi fait chose MG AMG fait chose \u00e0 MGF \u00e9change soci\u00e9t\u00e9 genevoise non mais j'ai mon chef lieu alors votre fid\u00e8le \u00e0 c'est une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, vous avez fait une annonce oui d'UBS et Justin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:19 > 0:27:22) [75%] : \r\nContr\u00f4le des 100 voil\u00e0, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:23 > 0:27:25) [82%] : \r\n\u00e7a vous pla\u00eet, contr\u00f4le de chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:28 > 0:27:33) [67%] : \r\nTu ne dit qu'il pourrait la parole, \u00e7a c'\u00e9tait la mort bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:44 > 0:27:52) [74%] : \r\nAussi Antec vous avez le document qu'\u00e9t\u00e9 garde tous les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:53 > 0:27:54) [81%] : \r\nToutes les carnets d'antiquaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:02 > 0:28:27) [77%] : \r\nBonjour, inspecteur pression des contr\u00f4les de chantier bonjour monsieur Yvon toilettes il va revenir, vous \u00eates num\u00e9ro de Sepang Christensen voil\u00e0 alors comme d'habitude, on va leur faire remplir la petite feuille c'est en quelle langue 7 fois polonais Olonne il veut polonais, Roumains, on ne on en avait polonais polonais tout polonais, c'est plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:27 > 0:28:53) [95%] : \r\nLes travailleurs d\u00e9tach\u00e9s comme ces ouvriers polonais, ils sont toujours plus nombreux en Suisse depuis le d\u00e9but de la libre- circulation il y a 16 ans, les salaires sont prot\u00e9g\u00e9s par des mesures dites d'accompagnement elle prohibe la sous- ench\u00e8re salariale impose le respect des conventions collectives et l'obligation de s'annoncer 8 jours avant de pouvoir commencer le travail, mais dans la n\u00e9gociation sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne, ce dispositif pourrait bien changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:53 > 0:29:00) [93%] : \r\nEt cet \u00e9t\u00e9, c'est devenu une crise politique, c'est le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis qui met le feu aux poudres au fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:00 > 0:29:09) [92%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne et la Suisse doivent \u00eatre pr\u00eats \u00e0 se faire violence et \u00e0 trouver des chemins cr\u00e9atif pour que la protection du march\u00e9 du travail soit assur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:09 > 0:29:11) [95%] : \r\nCe soir, il s'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:11 > 0:29:34) [93%] : \r\nEn clair, il affirme que plus rien n'est tabou dans les n\u00e9gociations avec Bruxelles et ouvrent la porte \u00e0 un assouplissement des mesures d'accompagnement que le ES10 on tire et la riposte intervient mercredi 8 ao\u00fbt 10 heures du matin, \u00e0 Berne, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Paul Rechsteiner, le patron de l'Union syndicale suisse refuse de participer \u00e0 la consultation propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:36 > 0:29:51) [94%] : \r\nLe ministre de l'\u00c9conomie Orane SchneiderAmmann revient aussit\u00f4t de vacances et convoque la t\u00e9l\u00e9vision cloche couette non, dit-il, je ne suis pas l'homme qui acceptera de faire baisser les salaires en Suisse, il dit aussi ne pas comprendre qu'on puisse refuser de s'asseoir \u00e0 une table pour discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:52 > 0:29:57) [95%] : \r\nAlors que le feu couve la Berne f\u00e9d\u00e9rale somnolent encore dans la torpeur estivale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:59 > 0:30:01) [99%] : \r\nMais dans les coulisses, chacun aff\u00fbte ses positions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:01 > 0:30:02) [75%] : \r\nEt bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:02 > 0:30:07) [91%] : \r\nVous \u00eates l'homme qui a mis le feu \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale cet \u00e9t\u00e9, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:08 > 0:30:53) [85%] : \r\nOui, c'est le feu qui a \u00e9t\u00e9 allum\u00e9 par les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux radical monsieur c'est apr\u00e8s monsieur Schneider- Ammann qui ont ridiculis\u00e9 les lignes rouges et nous savons dit il y a pas de n\u00e9gociation sur une affaiblissement et tu as protection des salaires en Suisse, on a des salaires beaucoup plus haut que dans l'Union europ\u00e9enne et c'est encore devenu beaucoup plus grave que depuis la d\u00e9cision de pays de l'Est \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et si on bout \u00e0 vivre d\u00e9cemment suisse il faut nos salaires, la protection des salaires est la condition du fonctionnement des bilat\u00e9rales et il y a pas \u00e0 toucher assez mesures d'accompagnement ou c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:53 > 0:30:59) [93%] : \r\nAlors pourquoi Berne donne-t-elle l'impression de vouloir remanier ses mesures sous la pression de Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:59 > 0:31:03) [88%] : \r\nC'est une question que vous devez poser \u00e0 monsieur car c'est \u00e7a monsieur Schneider- Ammann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:05 > 0:31:20) [91%] : \r\n\u00e7a tombe bien, c'est mercredi, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et justement en s\u00e9ance hebdomadaire apr\u00e8s 5 semaines de break et il multiplie les d\u00e9cisions comme celle-ci peut-\u00eatre pas essentiel pour \u00e9viter la double imposition avec l'Arabie Saoudite et le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:20 > 0:31:25) [94%] : \r\nBonjour est-ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9voqu\u00e9 ce matin, la question des relations entre la Suisse et l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:29 > 0:31:39) [93%] : \r\nH\u00e9las, alors qu'elle a lieu normalement, chaque semaine, pas de conf\u00e9rence de presse pour en savoir plus et m\u00eame refus de r\u00e9pondre \u00e0 nos demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de Jorane SchneiderAmmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:40 > 0:31:45) [88%] : \r\nAlors, faute de ministres, nous avons d\u00fb nous rabattre sur des d\u00e9put\u00e9s du m\u00eame parti lib\u00e9ral- radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:46 > 0:31:51) [95%] : \r\n1er constat : les mesures d'accompagnement ne sont pas forc\u00e9ment en danger et il faut accepter d'en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:53 > 0:32:20) [87%] : \r\nLe syst\u00e8me, on am\u00e9liore avec les autres, ne fait pas tout seul, on ne peut plus travailler tout seul, c'est termin\u00e9 \u00e7a, on est dans un march\u00e9 d'ouverture par, par par nature, je rappelle quand m\u00eame qu'un franc sur 2, c'est l'exportation, donc on a besoin d'exportation, au m\u00eame titre qu'on a de gens qui viennent travailler chez nous, donc pas quand il faut, ma\u00eetre des qu'il soit clair pour tout le monde et \u00e7a c'est fondamental et quitter la table et n\u00e9gociations comme le fait monsieur r\u00e9actionnaire, c'est une erreur politique et c'est donner raison \u00e0 des partisans qui pense qu'on peut tout faire tout seul dans son propre march\u00e9 int\u00e9rieur et c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:21 > 0:32:27) [91%] : \r\nColl\u00e8gue de parti, conseiller national lui aussi le syndic de Montreux Laurent Wehrli, d\u00e9plore le blocage des syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:28 > 0:33:14) [89%] : \r\nDepuis la mise en oeuvre de la ligne de circulation des personnes, il y a eu une tr\u00e8s forte \u00e9volution positive dans le fait de respecter les notions salariale et sociale et donc d'\u00e9viter en tout cas des grosses, des gros risque de dumping, parce que si, au final, par exemple, la libre circulation des personnes devaient tomber pour une raison ou pour une autre parce qu'on refuse de trouver quel que soit comme accord avec l'Union europ\u00e9enne, c'est l'ensemble du paquet, un des bilat\u00e9rales qui tombe avec la clause guillotine, donc c'est aussi la libre circulation des marchandises et \u00e0 ce moment-l\u00e0, les syndicats qui veulent des fonds de l'emploi en Suisse, ce sera tr\u00e8s difficile de maintenir des entreprises en Suisse qui n'iront qui n'auront plus de protection et d'int\u00e9r\u00eat, donc ils iront o\u00f9 elles iront certainement dans des pays de Lyon europ\u00e9enne il y a un tr\u00e8s fort risque de d\u00e9localisation et \u00e7a c'est certainement pas sauver des emplois en Suisse que de faire en sorte, des situations qui, au final, ferait plus de d\u00e9localisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:17 > 0:33:23) [99%] : \r\n\u00e0 ce stade, on peut se demander si ces fameuses mesures d'accompagnement ou plut\u00f4t de protection fonctionne vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:28 > 0:33:34) [87%] : \r\nNous sommes dans une PME genevoises pr\u00e8s le co- 120 salari\u00e9s qui fabriquent des \u00e9l\u00e9ments de construction en b\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:35 > 0:33:38) [99%] : \r\nLe d\u00e9bat actuel n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 son patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:39 > 0:34:01) [91%] : \r\nLes syndicats et les associations patronales luttent ensemble dans le cas des commissions paritaires pour faire respecter des conditions de travail, ce sont des acquis pour nos travailleurs, que l'on doit d\u00e9fendre bec et ongles et si on autorisait cette d\u00e9r\u00e9gulation ben on serait condamn\u00e9 effectivement \u00e0 perdre des parts de march\u00e9 et \u00e0 devoir r\u00e9duire le personnel donc \u00e0 p\u00e9jorer les conditions des travailleurs eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:02 > 0:34:12) [95%] : \r\nChose rare ce patron et donc sur la m\u00eame longueur d'onde que les syndicats prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail helv\u00e9tique de la concurrence des travailleurs low cost d'Europe de l'Est, tout le monde semble d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:13 > 0:35:04) [87%] : \r\nC'est la mesure de leur campagne pour la protection des salaires, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la condition pour le succ\u00e8s de la voie bilat\u00e9rale \u00e0 apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'espace europ\u00e9en en ont honte, si on fait une concession de la Suisse envers l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a veut dire que tout le syst\u00e8me de protection de salaire est li\u00e9e \u00e0 l'approbation de l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a va pas, or les mesures ils prot\u00e8gent, ils sont assez efficaces, son nom 44000 entreprises qui sont contr\u00f4l\u00e9s, il y a 170000 travailleurs que sont contr\u00f4l\u00e9s et il a, il y a une vingtaine, 20 pourcent des arbitres qui sont poursuivis et \u00e7a montre qu'il y a une efficacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:06 > 0:35:16) [87%] : \r\nPour la v\u00e9rifier, retour sur le chantier, je ne vois ou l'inspection des ouvriers polonais se poursuit, en th\u00e9orie, ils doivent gagner 29 francs par heure, un chiffre cl\u00e9 qu'ils ont bien retenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:16 > 0:35:17) [99%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:17 > 0:35:19) [79%] : \r\nEn match Huguette Monique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:20 > 0:35:26) [66%] : \r\nVoil\u00e0, ouais sera maintenant il un moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:26 > 0:35:29) [71%] : \r\nComeback une Pologne a bless\u00e9 pour le Fun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:30 > 0:35:36) [88%] : \r\nPareil pour les horaires en principe 50 heures par semaine maximum Khomeiny \u00e0 Wolsey du Doubs each oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:38 > 0:35:47) [89%] : \r\nLa finale World perdrait un hominid\u00e9 oui oui campagne \u00e7a va l'OPEP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:47 > 0:36:01) [94%] : \r\nCet homme peut donc travailler jusqu'\u00e0 90 heures par semaine et une fois rentr\u00e9 au pays doit peut-\u00eatre \u00e0 son employeur, les montants per\u00e7us en trop dans le but de d\u00e9jouer les contr\u00f4les en Suisse il y a maintenant 7 ouvriers Roumains qui pose quelques probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:03 > 0:36:03) [85%] : \r\nEt moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:03 > 0:36:09) [79%] : \r\nEt qu'il vient de vous rappeler aussi que importe que minist\u00e9riel ne va ne va pas compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:09 > 0:36:36) [86%] : \r\nD'accord, donc s'il ne d\u00e9sire pas compl\u00e9ter, il faut le dire simplement que il va, il va pouvoir rentrer chez lui parce que c'est un refus de d'obtemp\u00e9rer et puis on peut faire venir la police, voire le Syrte directement qui l'obligera et contraindre \u00e0 remplir le formulaire, donc oui il le fait de cette obligatoire et oui, c'est une obligation, oui, il ne peut pas couper au fait de remplir \u00e7a parce que l\u00e0 c'est une infraction grave au aux travailleurs d\u00e9tach\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:41 > 0:36:44) [95%] : \r\nApr\u00e8s une heure sur place, l'inspecteur r\u00e9sume l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:45 > 0:37:03) [89%] : \r\nAlors l\u00e0, on a constat\u00e9, donc qu'il y avait des sous- traitants de sous- traitants, on a constat\u00e9 que certains sont r\u00e9ticents \u00e0 donner leur salaire soit dans leur pays, soit en Suisse, bien souvent, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s quelque m\u00e9diation qu'ils arrivent \u00e0 nous donner un salaire plus ou moins correct des conventions genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:03 > 0:37:11) [90%] : \r\nSalarie correspondent \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 ou on peut dire n'importe quoi on les ont entendu dire plusieurs fois 29 francs comme s'ils avaient appris un peu le chiffre du salaire horaire par coeur, vous en pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:11 > 0:37:37) [91%] : \r\nAlors moi personnellement \u00e0 mon avis, il est difficile de d\u00e9montrer le prouver, j'ai jamais vraiment eu des fiches de salaire, il faudrait faire sur l'ann\u00e9e, r\u00e9troactivement et demander des attestations de salaire pour chaque employ\u00e9 \u00e0 l'entreprise comme quoi qu'il a bien \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 rester sur son compte, voire m\u00eame une d\u00e9claration fiscale de Pologne de France etc, mais \u00e7a, on parle d'une investigation \u00e0 une \u00e9chelle qui juste inimaginable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:39 > 0:37:48) [91%] : \r\nResponsable d'une petite entreprise de peinture \u00e9gyptienne dans le canton de Gen\u00e8ve Olivier bastonne conna\u00eet bien ces techniques qui permettent malgr\u00e9 tout, le dumping salarial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:51 > 0:38:17) [90%] : \r\nSouvent, quand ils rentrent chez eux, sc\u00e8ne une retenue sur leur salaire de X mois, enfin par rapport au mandat qu'ils ont hiss\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et en sorte d'arriver au au salaire minimum afin qu'ils ont chez eux par rapport \u00e0 nous, on sait qu'ici on a un salaire de minimum dans les m\u00e9tiers du zoom, on trouve qu'est de 29 francs, ce qui est pas le cas dans un ouvrier peut-\u00eatre italiens ou polonais pour d'autres, donc ils vont, ils vont se rattraper l\u00e0- dessus apr\u00e8s le l'employeur va se rattraper l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:19 > 0:38:23) [98%] : \r\nSelon lui, il existe aussi une autre bonne raison de ne surtout rien toucher au syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:24 > 0:38:39) [93%] : \r\nIl faut penser quand m\u00eame au \u00e0 l'emploi local avec, si on laisse tomber toutes les mesures d'accompagnement, on a quand m\u00eame une crainte de d'avoir moins d'emploi local emploi local et les r\u00e9percussions justement sur la formation professionnelle sur l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:40 > 0:38:54) [86%] : \r\nProtection pour les salaires au contraire proc\u00e9dure contraignante et inefficace, les mesures d'accompagnement sont donc au coeur du d\u00e9bat aux derni\u00e8res nouvelles, Paul Rechsteiner, Yoann SchneiderAmmann, se sont m\u00eame rencontr\u00e9 en secret, jeudi soir, pour en discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:01 > 0:39:18) [88%] : \r\nPierre-Yves Maillard, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat, ancien syndicaliste, coll\u00e8gue de parti de Paul Reyes Steiner, il aurait rencontr\u00e9 dans que Yoann SchneiderAmmann SchneiderAmmann mais il serait rest\u00e9 sur ses positions, selon vous, est-ce qu'il a raison d'\u00eatre aussi intransigeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:19 > 0:39:45) [92%] : \r\nIl a compl\u00e8tement raison, je suis d'ailleurs absolument convaincu qu'il a le soutien d'une tr\u00e8s tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de la population, je crois que la la le sujet que vous venez de d\u00e9montrer montrent le gouffre qu'il y a entre ceux qui croient qu'on peut all\u00e9ger ces mesures d'accompagnement et la r\u00e9alit\u00e9 qui qui est exactement contraire \u00e0 cela, c'est-\u00e0-dire qu'il faudra en fait les renforcer, mais ne pas qu'il y ait plus de contr\u00f4le et qu'il y ait des mesures encore plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:45 > 0:39:49) [98%] : \r\nMais ne pas aller \u00e0 la table des n\u00e9gociations, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:49 > 0:41:03) [91%] : \r\nCe n'est pas constructif mais enfin, c'est simplement un rappel de la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui avait dit dans ce trait\u00e9, qui concernait un accord-cadre pour r\u00e9gler des diff\u00e9rends juridiques, il est pas question de toucher aux mesures d'accompagnement, c'est la position officielle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral que Paul Rechsteiner a rappel\u00e9 de mani\u00e8re un petit peu spectaculaire mais c'\u00e9tait nettement n\u00e9cessaires et tout \u00e0 fait adapt\u00e9e \u00e0 l'enjeu qui d\u00e9passe largement cette mesure d\u00e8s 8 jours comme certains ont voulu faire croire, on est en fait dans une vraie mise en cause de la protection des places de travail par le simple raisonnement af assez insupportable qui consiste \u00e0 faire d\u00e9sormais du droit du travail et de la protection des salaires des obstacles au commerce, au fond, on a connu les taxes douani\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s comme obstacle au commerce quasiment par d\u00e9finition, ensuite les services publics et les monopoles des services publics qui \u00e9taient, eux aussi, des obstacles au commerce, maintenant c'est la 3\u00e8me attaque \u00e7a concerne le droit du travail qui est v\u00e9cu par certains n\u00e9olib\u00e9raux au sein de l'Union europ\u00e9enne ou en Suisse, comme des obstacles au commerce avant \u00e9videmment les protections de l'agriculture, les protections de la culture, tout, tout est cens\u00e9 \u00eatre au font obstacle au commerce et c'est, et c'est ce fait ce rouleau compresseur l\u00e0 qu'il faut qu'il faut enfin bloqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:03 > 0:41:19) [95%] : \r\nMais ce qu'il ne faudrait pas l\u00e2cher un peu de, un peu de lest autour de ces mesures et qui ne fonctionne pas tr\u00e8s bien, on l'a vu dans le reportage, on a vu quand m\u00eame des ouvriers qui travaillent jusqu'\u00e0 12 heures par jour pour des salaires qui ne sont pas ceux qui sont annonc\u00e9es des mesures qui ne fonctionne pas tr\u00e8s bien pourquoi ne pas en discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:19 > 0:42:10) [90%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne a pas seulement mis en cause l'affaire des bijoux, elle \u00e0 elle trouve qu'il y a trop de contr\u00f4le, elle trouve qu'il faudrait descendre quasiment il faudrait, il faudrait baisser massivement les contr\u00f4les effectu\u00e9s, c'est l'une des demandes qu'elle fait, elle trouve que les cautions que dans certaines conventions collectives on impose aux entreprises parce que, comme on voit que c'est tr\u00e8s difficile ensuite les les sanctionner, parce qu'elle parte, elle change de raison sociale donc dans certaines conventions collectives on fait on fait payer d'avance une caution qui est rendu si les travaux se font correctement, \u00e7a aussi c'est mis en cause, donc il s'agit d'une vraie mise en cause profonde du dispositif suisse dont on voit dans dans votre sujet, qu'il est d\u00e9j\u00e0 insuffisant et c'est pas parce qu'on constate qu'il est insuffisant, qu'il faut l'affaiblir tout homme tout homme de bon sens, toute personne de bon sens devrait comprendre que quand on constate que quelque chose est et, au fond, insuffisamment efficace, il faut au contraire le renforcer, c'est de renforcement des ou d'accompagnement dont on devrait parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:10 > 0:42:32) [90%] : \r\nPierre-Yves Maillard si la la la la crise politique est si profonde, c'est qu'elle s'inscrit dans des n\u00e9gociations pour un cadre pour un accord cadre, c'est enfin le fameux cadre institutionnel qui devrait \u00e0 r\u00e9gler nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on essaie de n\u00e9gocier le Parti socialiste a toujours \u00e9t\u00e9 pour cet accord-cadre, est ce que vous assumez aujourd'hui de mettre en p\u00e9ril ses n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:32 > 0:42:49) [92%] : \r\nJe suis un peu atypique dans mon parti, j'ai toujours plaid\u00e9 quand j'\u00e9tais encore en fonction dans la direction pour qu'on consid\u00e8re le le les les a les rapprochements, l'Union europ\u00e9enne, de mani\u00e8re assez pragmatique, le projet europ\u00e9en doit \u00eatre un projet de progr\u00e8s, un projet de progr\u00e8s social, un projet de progr\u00e8s \u00e9colo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:49 > 0:42:52) [91%] : \r\nMais \u00e7a veut dire qu'il ne faut pas dangereux d'accord cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:52 > 0:43:19) [93%] : \r\nJe j'explique certains autres ont au contraire une vision tout \u00e0 fait diff\u00e9rente de ce projet europ\u00e9en d'en faire une sorte de grand march\u00e9 o\u00f9 on \u00e9rode compl\u00e8tement les protections nationales qui concerne le l'environnement, les droits sociaux etc, si c'est cette tendance-l\u00e0 qui l'emporte, alors il faut pas continuer \u00e0 soutenir l'int\u00e9gration europ\u00e9enne si, au contraire, on voit que v\u00e9ritablement avec d'autres forces au sein de l'Union europ\u00e9enne, on peut faire avancer le progr\u00e8s social, ou le progr\u00e8s environnemental, alors oui, il faut le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:43:19 > 0:43:21) [82%] : \r\nMais \u00e7a veut dire Madame ou pas d'accord que le groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:21 > 0:44:17) [92%] : \r\nSoit l'Europe en soi n'est pas un n'est pas un objectif absolu sur l'accord-cadre un aspect qu'on dit qu'on qu'on qu'on \u00e9voque peu au-del\u00e0 de savoir si ce sont des juges \u00e9trangers ou suisses qui s'occuperont de v\u00e9rifier non nos lois, l'une des l'un des changements profonds qu'implique un accord-cadre, c'est que la l\u00e9gislation suisse qui normalement n'est pas soumise au contr\u00f4le constitutionnel quand le quand une loi f\u00e9d\u00e9rale et fait elle n'est pas attaquable \u00e0 une cour constitutionnelle h\u00e9 bien, c'est que la l\u00e9gislation, y compris celles qui prot\u00e8gent nos salaires peut \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 par un juge, peu importe, au fond, de quelle nationalit\u00e9 il est ou par un arbitre, or il y a dans les trait\u00e9s et dans les constitutions toujours le principe du march\u00e9 de la libre concurrence, de la libert\u00e9 du commerce et le risque est que justement au nom de ces principes, parfois on casse des l\u00e9gislations qui ont \u00e9t\u00e9 pourtant voulue par le Parlement, si je vous ai qui prot\u00e8ge pas seulement les salari\u00e9s mais aussi nos entreprises, c'est l'un des employeurs que vous avez cit\u00e9 dans le sujet, le montre tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:17 > 0:44:34) [91%] : \r\nAlors, Pierre-Yves Maillard si je vous comprends bien, vous n'est pas forc\u00e9ment favorable \u00e0 Anne un accord-cadre autre question voit le poids de l'USS aujourd'hui dans les n\u00e9gociations, Paul Rechsteiner, a annonc\u00e9 son d\u00e9part, votre nom est souvent \u00e9voqu\u00e9 pour sa succession \u00e0 ce que vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 par la pr\u00e9sidence de l'USS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:34 > 0:44:59) [90%] : \r\nAlors j'ai \u00e9t\u00e9 approch\u00e9, c'est vrai, ce samedi par par le comit\u00e9 qui s'occupe de cette succession, donc je suis honor\u00e9 de cette marque de confiance qui quand m\u00eame est d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9, maintenant il s'agit de savoir pour ce genre de fonction, vous savez on ne on ne concourent pas comme dans une comp\u00e9tition \u00e9lectorale, c'est un homme, c'est une fonction tr\u00e8s importante, vous l'avez dit, qui est au service du mouvement du mouvement syndical au service de ses F\u00e9d\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:59 > 0:45:00) [92%] : \r\nMais le poste vous int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:00 > 0:45:28) [88%] : \r\nEt je suis ouvert, je j'ai j'ai toujours dit que pour moi, apr\u00e8s le Conseil d'\u00c9tat, un retour dans le monde syndical \u00e9tait de l'une des choses qui m'int\u00e9ressait, mais pour \u00e7a il faut \u00eatre soutenus par une f\u00e9d\u00e9ration qui, qui porte officiellement la candidat, la candidature et puis il faut \u00e9videmment avoir plus qu'une f\u00e9d\u00e9ration donc je je regarde aujourd'hui si ses soutiens existe et si mon profil est attendu, s'il ne l'est pas, j'aime beaucoup ce que je fais et je continuerai volontiers mais Messi- laisse, c'est effectivement une possibilit\u00e9 que que j'examine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:28 > 0:45:34) [88%] : \r\nVous \u00eates toujours membre de ou de William, est ce que Unia va pr\u00e9senter votre candidature, vous \u00eates en discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:34 > 0:46:08) [92%] : \r\nOn est en discussion, mais les choses vont encore \u00e9voluer, vous savez, le congr\u00e8s a lieu seulement fin novembre, donc on a encore un peu t\u00f4t dans le processus pour confirmer une candidature, mais je dois effectivement confirm\u00e9 je confirme volontiers que des contacts ont lieu avec j'ai j'ai un certain int\u00e9r\u00eat parce que les enjeux sont tr\u00e8s importants, je suis ministre des Affaires sociales, je peux vous dire que quand les les salaires se d\u00e9grade quand les postes de travail disparaissent, h\u00e9 bien c'est tout \u00e7a que nous avons assum\u00e9 ensuite en co\u00fbts sociaux et notre pays malgr\u00e9 tout ce qu'on raconte, ne va pas si bien, notamment parce qu'on n'a pas assez prot\u00e9g\u00e9s parfois les salaires et les places de travail dans un certain nombre de domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:08 > 0:46:13) [99%] : \r\nL\u00e0 aussi on doit comprendre que Pierre-Yves Maillard veut \u00eatre candidat \u00e0 la t\u00eate de l'USS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:13 > 0:46:59) [89%] : \r\nNon, vous allez trop vite, je vous ai dit il faut d'abord avoir le au moins un appui officiel d'une f\u00e9d\u00e9ration et je veux v\u00e9rifier si j'ai cet appui, ensuite je continuerai sylka si le si c'est confirm\u00e9, si un appui impossibles, je continuerai les contacts et puis une candidature n'est d\u00e9pos\u00e9 que plus tard d'un processus, mais, mais un int\u00e9r\u00eat vous le vous le sentez dans mon, dans mon discours le combat pour la d\u00e9fense du monde du travail des salari\u00e9s, des familles qui qui vivent du du travail salari\u00e9 est un combat qui m'occupe depuis 30 ans et que je souhaite continuer apr\u00e8s ma fonction de conseiller d'\u00c9tat, qui finira bien par par au fond s'achever puisque je suis dans ma derni\u00e8re l\u00e9gislature, donc, au fond, c'est normal que un certain nombre de perspectives soit aujourd'hui examiner soit par moi, soit par d'autres Dermont approcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:59 > 0:47:11) [89%] : \r\nDerni\u00e8re question tr\u00e8s rapidement, hein, parce qu'on a, on a largement d\u00e9pass\u00e9 le le temps qui nous \u00e9tions partis Pierre-Yves Maillard est-ce qu'on peut \u00eatre \u00e0 la t\u00eate de l'USS et ne pas \u00eatre pr\u00e9sents au Parlement pourquoi avec Paul Rechsteiner est au Parlement depuis 1986.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:11 > 0:47:46) [90%] : \r\nD'apr\u00e8s Les d'pr\u00e9nom d'apr\u00e8s les les f\u00e9d\u00e9rations qui se sont exprim\u00e9s, mais c'est encore un d\u00e9bat qui peut avoir lieu il y a, il y a la volont\u00e9 que le le futur pr\u00e9sident ou la future pr\u00e9sidente de l'USS soit au Parlement si donc je devais faire ce choix, et si je devais \u00eatre retenue, je devrai donc et je le ferais \u00e9videmment me mettre \u00e0 disposition pour une candidature, c'est la seule option de selon laquelle je pourrais me mettre \u00e0 disposition pour une candidature, encore une fois si si cette si ce projet ne se fait pas je, j'ai un mandat de conseiller d'\u00c9tat que je continuerai encore et si jusqu'\u00e0 la fin de la L\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:46 > 0:47:52) [93%] : \r\nEt si vous \u00eates candidat, si vous \u00eates nomm\u00e9 Pierre-Yves Maillard, candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:52 > 0:47:54) [86%] : \r\nVoil\u00e0, mais il y a beaucoup de si, lorsque vous voulez dire en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:54 > 0:48:20) [92%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, au revoir, connaissez-vous le vanneau hupp\u00e9, le tarif des prix ou encore l'alouette des champs, ce sont des esp\u00e8ces d'oiseaux pr\u00e9sente en Suisse mais menac\u00e9es d'extinction, comme la tourterelle des bois qui a diminu\u00e9 de 80 pourcent en 35 ans en cause l'urbanisation, les pesticides ou les cultures intensives, les ornithologues tire la sonnette d'alarme et propose des solutions pour tenter d'inverser la tendance, le reportage d'Yves Gaudel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:48:23 > 0:48:29) [97%] : \r\nIls ont 17 ans leur truc, c'est la nature, les oiseaux en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:48:30 > 0:48:36) [97%] : \r\nSimon et Alexandre ont d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9flexes de professionnels et ils s'y connaissent plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:48:39 > 0:48:58) [79%] : \r\nDans la campagne genevoise les Milan sont au rendez- vous, mais ce sont des esp\u00e8ces beaucoup plus discr\u00e8tes que les 2 passionn\u00e9s viennent observer vos imp\u00f4ts notari\u00e9 pas \u00eatre petit passereau embl\u00e9matique \u00e0 Gen\u00e8ve ou bien la fontaine grise aussi un autre qui passeront donc initial dans l'est plut\u00f4t dans les buissons assez \u00e9pineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:01 > 0:49:08) [93%] : \r\nIl y a un peu de myst\u00e8re \u00e0 chaque fois quand on sort pour aller observer les oiseaux, on sait jamais vraiment ce qu'on va trouver, ben c'est \u00e7a qui me motive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:09 > 0:49:17) [91%] : \r\nMais leur passion et menac\u00e9 les oiseaux sont en danger, certaines esp\u00e8ces sont sur le point de dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:18 > 0:49:36) [92%] : \r\n\u00e7a nous fait peur en feu quelque part, on essaye de faire en sorte que ben \u00e7a arrive pas, il faudrait mettre en place des projets si on pense \u00e0 certaines esp\u00e8ces, on peut \u00eatre que d\u00e9\u00e7u en fait c'est des esp\u00e8ces qu'on aurait pas par exemple bien voulu avoir la chance d'observer mec dont malheureusement ce sera pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:47 > 0:49:49) [93%] : \r\nPar dans le canton de Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:50 > 0:49:56) [92%] : \r\nLa Station ornithologique suisse abrite ici quelques esp\u00e8ces parmi les plus menac\u00e9es d'extinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:57 > 0:49:59) [98%] : \r\nUne sorte d'Arche de No\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:50:02 > 0:50:08) [91%] : \r\n\u00e0 la barre, Sylvain Antony Azza, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la surveillance des populations d'oiseaux qui nichent en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT38 (0:50:09 > 0:50:30) [93%] : \r\nCertaines sont extr\u00eamement menac\u00e9es on a par exemple des tourterelles des bois qui est une esp\u00e8ce dont les effectifs ont ont diminu\u00e9 de 8 ans pour dans les 35 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe, c'est une des esp\u00e8ces qui nous fait beaucoup de souci d'extinction compl\u00e8te \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale dans en termes relativement court en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:50:32 > 0:50:49) [96%] : \r\nAvec son \u00e9quipe, le scientifique est sur le point de finaliser un Atlas qui recense tous les oiseaux nicheurs de Suisse, le constat est alarmant, certaines esp\u00e8ces sont sur le point de dispara\u00eetre, ce qui inqui\u00e8te les scientifiques : c'est la vitesse du d\u00e9clin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:50:50 > 0:51:26) [87%] : \r\nIl faut savoir que le corps en permanence, il y a des esp\u00e8ces qui apparaissent des esp\u00e8ces qui disparaissent, \u00e7a se fait \u00e0 des \u00e9chelles de temps qui sont plut\u00f4t j'ai g\u00e9ologiques, donc on a de la peine \u00e0 se repr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9chelle humaine, mais en fait ce qu'on observe comme taux d'extinction actuellement est bien sup\u00e9rieur assez t\u00f4t habituel d'extraction et m\u00eame sup\u00e9rieur au taux qui a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9e pour les extractions de masse pr\u00e9c\u00e9dente et c'est ce qui fait dire aux scientifiques, probablement, on s'achemine vers une une 6\u00e8me extinction de masse parce que les taux de disparition sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s de de joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:51:29 > 0:51:36) [94%] : \r\nUne 6\u00e8me extinction de masse, la 5\u00e8me c'\u00e9tait il y a 65 millions d'ann\u00e9es avec la disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:36 > 0:51:38) [99%] : \r\nDes dinosaures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:40 > 0:51:43) [99%] : \r\nMais pour les oiseaux, le danger ne vient pas du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:46 > 0:51:56) [87%] : \r\nCelle d'homme qui prend trop de place, les espaces naturels se r\u00e9duisent chaque m\u00e8tre carr\u00e9 annex\u00e9 et fa\u00e7onn\u00e9 selon les besoins des populations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:51:57 > 0:52:06) [97%] : \r\nLa menace plane sur les oiseaux de campagne en 25 ans certaines esp\u00e8ces ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9, comme l'alouette des champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:08 > 0:52:18) [95%] : \r\nParmi les causes du d\u00e9clin, l'agriculture intensive ces pesticides et sa course \u00e0 la productivit\u00e9 des centaines d'hectares o\u00f9 r\u00e8gne d\u00e9sormais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:19 > 0:52:20) [97%] : \r\nLe silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:26 > 0:52:42) [93%] : \r\nPour l'alouette des champs qui nichent au sol les sillons entre les lignes de bl\u00e9 deviennent tellement serr\u00e9 qu'elle n'arrivent plus \u00e0 se frayer un passage mais ce n'est pas tous les oiseaux n'ont plus assez \u00e0 manger parce que des insectes, eux aussi se font rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:52:43 > 0:53:01) [96%] : \r\nPesticides sont vraisemblablement une des causes de la diminution du nombre d'insectes, d'autres causes sont aussi responsables par exemple le fait que les prix sont fauch\u00e9s beaucoup plus r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e7a tue aussi des insectes \u00e7a limite le milieu \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:53:03 > 0:53:20) [95%] : \r\nPour inverser la tendance, la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis en place un syst\u00e8me de subventions pour en b\u00e9n\u00e9ficier, les agriculteurs doivent consacrer 7 pourcent de leur terre cultivable \u00e0 la promotion de la biodiversit\u00e9 des espaces cens\u00e9e pr\u00e9server la faune et la flore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:53:25 > 0:53:36) [93%] : \r\nMais pour ce sp\u00e9cialiste des oiseaux, ce n'est pas suffisant J\u00e9r\u00f4me du plein suit un projet pilote dans le canton de Gen\u00e8ve un projet beaucoup plus ambitieux ou l'oiseau est au Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:40 > 0:53:56) [91%] : \r\nAlors, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a pas d'obligation de mettre en place des surfaces de promotion de la biodiversit\u00e9 dans les champs, l'agriculteur peut d\u00e9cider lui- m\u00eame s'il pr\u00e9f\u00e8re les mettre dans ces prairies ou dans ses champs ou dans des vergers, par exemple, en fonction de, de ses int\u00e9r\u00eats de ces contraintes au niveau de l'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:53:58 > 0:54:14) [94%] : \r\nPour le scientifique, les espaces de biodiversit\u00e9 doivent imp\u00e9rativement \u00eatre dispos\u00e9 au coeur des surfaces agricoles et les jach\u00e8res fleuries permettent le d\u00e9veloppement des insectes et Servent de garde- manger aux oiseaux les buissons font office de refuge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:54:17 > 0:54:18) [77%] : \r\nCe qui est loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:19 > 0:54:20) [65%] : \r\nNon, c'est un moins de pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:22 > 0:54:34) [83%] : \r\nIci, on est bien situ\u00e9 pour illustrer le, le fait qu'elle ait les jach\u00e8res, moins les attirent la biodiversit\u00e9, de ce c\u00f4t\u00e9-ci du du chemin, on a un colza qui a fini de fleurir la embl\u00e9e ici, on n'entend rien, c'est le calme plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:37 > 0:54:41) [90%] : \r\nOn voit aussi dans les cultures, il y a pas de pas de fleurs, pas de faire des champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:43 > 0:55:03) [87%] : \r\nOn se tourne maintenant de l'autre c\u00f4t\u00e9 du chemin ici, c'est la zone la plus extensif et de de la r\u00e9gion avec plusieurs banques refusent de chaque c\u00f4t\u00e9 des parcelles et puis on voit l\u00e0, il y a de employ\u00e9 qui qui chante un un dans chaque structure c'est ce petite litanie tr\u00e8s m\u00e9tallique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:55:06 > 0:55:16) [95%] : \r\nSoutenu financi\u00e8rement par le canton et la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'exp\u00e9rience a d\u00e9marr\u00e9 en 1991 27 ans plus tard, le r\u00e9sultat est impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:16 > 0:55:46) [91%] : \r\nEt on consid\u00e8re que l'on sent que les oiseaux, les milieux agricoles, on voit une augmentation spectaculaire des de leurs effectifs, certaines esp\u00e8ces de l'ordre de plusieurs centaines, voire plus de 1000 pourcent d'augmentation en 26 27 ans depuis 1991 et on a pu d\u00e9montrer aussi scientifiquement que les oiseaux s'installe dans les structures qu'on leur met \u00e0 disposition les surfaces de promotion diversit\u00e9 de haute valeur \u00e9cologique install\u00e9s dans les grandes cultures, une \u00e9quipe, je m'excuse, \u00e7a c'est une fois au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:55:47 > 0:55:51) [94%] : \r\nBon, nous on n'a rien vu passer mais voil\u00e0 \u00e0 quoi \u00e7a ressort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:52 > 0:56:06) [89%] : \r\nMagnifique malheureusement l\u00e0 le but vide, \u00e7a veut dire qu'elle est pas en train de mourir ces jeunes ma premi\u00e8res observations des dans la r\u00e9gion, donc voil\u00e0 on 26 ans, on voit le le retour de la biodiversit\u00e9, c'est magnifique, quoi, c'est c'est voil\u00e0 une esp\u00e8ce qui est en train de revenir chez nous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:56:06 > 0:56:08) [84%] : \r\nUne seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:56:08 > 0:56:20) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'exp\u00e9rience a convaincu aujourd'hui pr\u00e8s de 18 pourcent des surfaces cultivables sont consacr\u00e9s \u00e0 la biodiversit\u00e9, presque 3 fois plus que les exigences f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:56:28 > 0:56:31) [69%] : \r\nFace \u00e0 Vervins r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:56:32 > 0:56:43) [93%] : \r\nIl Rapha\u00ebl du nom, est l'un des agriculteurs qui participent \u00e0 cette exp\u00e9rience, il a repris l'exploitation familiale, il y a un peu moins de 10 ans pour lui les m\u00e9thodes doivent changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:56:43 > 0:57:16) [87%] : \r\n\u00e0 terme, c'est tr\u00e8s intelligent, c'est de faire un seul r\u00e9seau sur Gen\u00e8ve mais c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, il se trouve qu'en Suisse, et \u00e7a c'est mon avis personnel, on on est parti dans l'intensif, maintenant on revient en arri\u00e8re, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 comme \u00e7a, la politique agricole a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 dans l'intensit\u00e9, mais la Suisse est petit dans l'Europe c'est petits, donc de toute fa\u00e7on n'arrive pas \u00e0 couvrir les besoins donc l\u00e0 on tend \u00e0 revenir plus vers du l'extensif, mais vraiment extensifs donc avec ses surfaces de biodiversit\u00e9, tout \u00e7a, donc moi \u00e7a \u00e7a me pla\u00eet et produire, produire des grosses quantit\u00e9s, puis de la la, une mauvaise qualit\u00e9, moi \u00e7a me pla\u00eet pas, de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:16 > 0:57:31) [94%] : \r\nIl n'est pas le seul \u00e0 35 ans, Rapha\u00ebl et pr\u00e9sident d'un r\u00e9seau d'agriculteurs qui a d\u00e9cid\u00e9 de consacrer une partie de ces Terres \u00e0 la biodiversit\u00e9 en retour le canton et la Conf\u00e9d\u00e9ration lui verse des subventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:57:34 > 0:57:52) [79%] : \r\nIl faut vraiment que l'agriculteur s'est retrouv\u00e9, parce que le but 1er d'agriculteurs cette cultiver la nourriture c'est de nourrir la population, c'est pas forc\u00e9ment nourrir les oiseaux mais convenez, on entend que la nature, c'est sa note nous toutes ces travaille, donc il faut l'entretenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:54 > 0:57:56) [97%] : \r\nLes Genevois ne sont pas les seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:57 > 0:58:28) [90%] : \r\n\u00e0 travers toute la Suisse, les agriculteurs du Label IP suisses tentent eux aussi de pr\u00e9server la biodiversit\u00e9, un mode de production beaucoup plus contraignant que les exigences f\u00e9d\u00e9rales alors avec les partis dans cette r\u00e9gion vaudoise, ils sont nombreux \u00e0 jouer le jeu, ici pas d'\u00e9pouvantail \u00e0 l'horizon, au contraire, avec le repr\u00e9sentant du Label cet agriculteur nous pr\u00e9sente un dispositif imagin\u00e9 par IP suisse, un dispositif sp\u00e9cialement con\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:58:28 > 0:58:57) [86%] : \r\nPour attirer les oiseaux, alors \u00e7a s'appelle un patch Alouettes, c'est une une surface qu'on laisse mais que pense M. le bl\u00e9 et au printemps, on vient semer des petites graines qu'ils paient suisse ne fournit pour qu'ensuite \u00e7a devient de la garde- manger des Alouettes cette ann\u00e9e alors qu'on a sem\u00e9, mais on ne vous pouvez voir peut-\u00eatre elle commence seulement \u00e0 sortir la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:59 > 0:59:05) [97%] : \r\nLa m\u00e9thode a l'air de fonctionner ici l'alouette des champs a fait son retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:07 > 0:59:16) [93%] : \r\nL'exploitation familiale travaille avec IP suisse depuis bient\u00f4t 30 ans, les exigences sont contraignantes et s'applique \u00e0 toute la production de mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:59:17 > 0:59:36) [84%] : \r\nOn met \u00e0 disposition de l'agriculteur, un catalogue de mesures, avec environ 30 35 mesures chaque mesure va atteindre permettent d'atteindre un certain niveau de points et puis on demande \u00e0 l'agriculteur d'arriver Alicia point pour qu'il puisse adh\u00e9rer \u00e0 oh la belle et puis mettre en valeur sa production sous la b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:38 > 0:59:44) [86%] : \r\nPour les oiseaux de simples dispositif d'accueil, rapporte d\u00e9j\u00e0 des points \u00e0 l'agriculteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:45 > 0:59:50) [88%] : \r\nIci un nichoir destin\u00e9 \u00e0 une seule esp\u00e8ce, le rouge qu'\u00e0 front blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:59:53 > 1:00:14) [82%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre l'\u00c9tat Pierre Tannenbaum niches des nichoirs mais aussi un choix ou de modes culturales Centre fongicides son insecticide, donc l\u00e0 aussi, l'agriculteur s'ouvre \u00e0 certaines pressions, maladies, ce qui sous- entend que Suzanne g\u00e2che manque doivent aussi \u00eatre r\u00e9percut\u00e9e sur le prix, donc sur la mise en alors que la mati\u00e8re premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:00:16 > 1:00:31) [92%] : \r\nDepuis qu'il a repris l'exploitation familiale David Zimmerman est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 continuer de travailler avec le Label mais, selon lui, les contraintes li\u00e9es aux pesticides sont trop s\u00e9v\u00e8res pour que tous ses coll\u00e8gues, fassent le m\u00eame choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:00:32 > 1:00:47) [87%] : \r\nNous on une r\u00e9gion qui est assez propice aux cultures extensives mais d'autres r\u00e9gions o\u00f9 o\u00f9 il y a plus de pression maladie ravageur, il y aurait beaucoup moins de rendement sont suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:00:49 > 1:01:01) [95%] : \r\nL'initiative pour une Suisse sans pesticides a abouti en mai dernier et elle sera soumise au vote une pression suppl\u00e9mentaire pour l'agriculture mais un espoir pour la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:01:03 > 1:01:16) [96%] : \r\nRetour dans la campagne genevoise avec Simon et Alexandre ces passionn\u00e9s d'oiseaux savent que si rien ne change, ils assisteront de leur vivant \u00e0 la disparition d\u00e9finitive de certaines esp\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:01:18 > 1:01:44) [89%] : \r\nPersonnellement, je trouve \u00e7a tr\u00e8s demain et je pense que c'est comme par exemple le courrier gr\u00eale c'\u00e9tait en limicoles qui et qui ont donc \u00e9t\u00e9 vue pour la derni\u00e8re fois en 2001, je dirais qu'il a totalement disparu, bah si \u00e7a fait pareil apr\u00e8s avec d'autres esp\u00e8ces dans les champs comme le vanneau hupp\u00e9 le bruant ortolan ou autres, c'est s\u00fbr, \u00e7a va, ce sera demain elle passer des belles esp\u00e8ces puis si elles disparaissent ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:59 > 1:02:21) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, vous pouvez d\u00e8s maintenant nous retrouver sur les et r\u00e9seaux sociaux, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part de vos critiques de vos commentaires, remarque, vous pouvez aussi nous laisser un message vocal au num\u00e9ro qui s'affiche ou nous envoyer un e-mail \u00e0 au point At RTS Point CH nous r\u00e9percuteront le meilleur en d\u00e9but de notre prochaine \u00e9mission je vous retrouve avec plaisir dimanche prochain, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, une tr\u00e8s belle semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:02:23 > 1:02:37) [72%] : \r\n2 tonnes de train dans la le papier date de prime Time quelques Dominique Dominique Voynet mesdames Dominique de r\u00e8gles, m\u00eame temps, le Canada, une r\u00e8gle de l'anecdote, que les 2 cohabitants.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-08-20T10:27:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808704925", "durationSec": 165, "title": "144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, le m\u00e9decin hom\u00e9opathe qui entend soigner l'homosexualit\u00e9 avec des granules.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808704926", "durationSec": 745, "title": "Salaire de labeur", "excerpt": "Bras de fer au sujet des travailleurs europ\u00e9ens en Suisse. D'un c\u00f4t\u00e9 le pr\u00e9sident de l'union syndicale suisse (USS) Paul Rechsteiner. De l'autre, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann. Le premier ne veut pas entrer en mati\u00e8re sur un all\u00e8gement des mesures d'accompagnement qui r\u00e9glementent ces engagements, notamment au niveau des salaires. Le second tente de trouver un compromis pour n\u00e9gocier un accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne (UE).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SERGE ENDERLIN", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "SALAIRE", "SYNDICAT OUVRIER"], "sequenceIds": ["1746748"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704927", "durationSec": 838, "title": "Cuits cuits cuits", "excerpt": "Nombreuses esp\u00e8ces d'oiseaux pr\u00e9sentes en Suisse sont menac\u00e9es d'extinction. Comme la tourterelle des bois qui a diminu\u00e9 de 80% en 35 ans. En cause l'urbanisation, les pesticides ou les cultures intensives. Les ornithologues tirent la sonnette d'alarme et proposent des solutions pour tenter d'inverser la tendance et retrouver de la biodiversit\u00e9.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "PREISWERK, Monique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CULTURE EXTENSIVE", "CULTURE INTENSIVE", "BIODIVERSIT\u00c9", "OISEAU", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION", "ORNITHOLOGIE"], "sequenceIds": ["1746817"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704967", "durationSec": 745, "title": "Effondr\u00e9s", "excerpt": "Le viaduc du Polcevera \u00e0 G\u00eanes, plus connu comme Pont Morandi, s'est en partie effondr\u00e9 le 14.08.2018, provoquant la mort de 39 personnes. Les habitants du quartier de Certosa et des ing\u00e9nieurs d\u00e9noncent le fait que cet accident \u00e9tait pr\u00e9visible.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENES"], "thematicThemes": ["VIADUC", "ACCIDENT ROUTIER", "PONT"], "sequenceIds": ["1746711"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1812746462", "summary": "G\u00eanes, 14.08.2018 : vid\u00e9o amateur apr\u00e8s l'effondrement du pont Morandi.\nG\u00eanes, quartier Certosa : pompiers et secouristes effectuant des op\u00e9ration de secours dans les d\u00e9combres du pont Morandi. Badauds regardant. Itw Daniela Bordanzi et Enrico d'Agostino, habitants. Sc\u00e8ne de rue. Itw habitants. Habitants faisant la queue et r\u00e9cup\u00e9rant des objets personnels. Itw Eccio Guerci, porte-parole habitants \u00e9vacu\u00e9s. Restes du pont \u00e9croul\u00e9.\nG\u00eanes : itw Antonio Brencich, ing\u00e9nieur civil. \nArchives NB du pont Morandi et de l'ing\u00e9nieur Riccardo Morandi.\nItw Giorgio Macchi, ing\u00e9nieur.\nG\u00eanes : plong\u00e9e sur le port de G\u00eanes. Itw Enrico Messi, professeur \u00e9conomie des transports. Cam\u00e9ra embarqu\u00e9s, travelling sur circulation routi\u00e8re dans routes secondaires.", "id": "1746711", "visualThemes": ["VIADUC", "ACCIDENT ROUTIER", "VID\u00c9O AMATEUR", "PONT", "SECOURISME", "RUINE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENES"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746499", "summary": "Gen\u00e8ve : inspecteurs du travail contr\u00f4lant des ouvriers sur un chantier, dont des employ\u00e9s d\u00e9tach\u00e9s polonais. Itw ouvriers polonais. Ouvrier roumain ne remplissant pas le formulaire d'inspection. Itw Pierre Pochon, inspecteur commission paritaire genevoise. \nItw radio SRF voix off d'Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nBerne, 08.08.2018 : Extrait conf\u00e9rence de presse de l'Union syndicale suisse (USS) avec Paul Rechsteiner. \nItw SRF de Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral ministre de l'\u00e9conomie. \nBerne : porte-manteaux. Salle des pas perdus vide. Itw Paul Rechsteiner. Salle du conseil national vide. Salle de r\u00e9union du conseil f\u00e9d\u00e9ral vide. Salle vide du centre des m\u00e9dias. Ext et int palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Olivier Francais, conseiller national PLR vaudois. \nMontreux : itw Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois.\nGen\u00e8ve : ouvriers fabriquant des \u00e9l\u00e9ments en b\u00e9ton arm\u00e9. Itw Pierre-Alain L'H\u00f4te, directeur Prelco.\nGen\u00e8ve : Itw Olivier Berchten, directeur entreprise. Employ\u00e9s de gypserie travaillant.", "id": "1746748", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "OUVRIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "BERNE-VILLE", "MONTREUX"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "FRANCAIS, OLIVIER", "RECHSTEINER, PAUL", "CASSIS, IGNAZIO"], "visualCorporations": ["USS"]}, {"internalArchiveId": "AA1812746567", "summary": "Duplex Lausanne : itw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois.", "id": "1746816"}, {"internalArchiveId": "AA1812746568", "summary": "Gen\u00e8ve : Simon et Alexandre, adolescents de 17 ans, observant aux jumelles des oiseaux. Milans dans le ciel. Itw Simon et Alexandre. \nSource Marcel Burkhardt, stills photos de oiseaux, dont rouge-queue \u00e0 front blanc, Vanneau hupp\u00e9, bruant ortolan.  \nSempach : ext b\u00e2timent de la Station ornithologique suisse. Oiseaux menac\u00e9s dans voli\u00e8res. Itw Sylvain Antoniazza, collaborateur scientifique, puis travaillant dans son bureau. Tourterelle des bois. \nPrairie fleurie. Divers plans montrant l'emprise humaine sur l'environnement et la nature. Vue a\u00e9rienne de champs cultiv\u00e9s. Terre labour\u00e9e. \nSource Ruedi Aeschlimann, photo oiseau alouette des champs. \nChamp de bl\u00e9. Champ de colza en arri\u00e8re plan.\nGen\u00e8ve : Itw J\u00e9r\u00f4me Duplain, collaborateur station ornithologique suisse, observant avec des jumelles. Vue a\u00e9rienne champ cultiv\u00e9, jach\u00e8re et buissons. Chant des oiseaux. \nStill photo huppe. \nSoral : Itw Rapha\u00ebl Dunand, agriculteur viticulteur.\nVaud : panneau \"Commune sans OGM\". Plaque IP-Suisse. Itw David Zimmermann, agriculteur, montrant patch \u00e0 alouette dans un champ cultiv\u00e9. Alouette des champ dans le ciel. Ittw Jacques Demierre, g\u00e9rant IP-Suisse. Nichoir dans un arbre. \nStill photo Courlis \u00e0 bec gr\u00eale.", "id": "1746817", "visualThemes": ["JUMELLES (OPTIQUE)", "PRAIRIE", "CHAMP", "OISEAU", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION", "AGRICULTURE INT\u00c9GR\u00c9E", "CULTURE EXTENSIVE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "VAUD", "SEMPACH"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1752908", "comment": "Noir de TC 00:44:14:07 \u00e0 TC 00:44:15:11", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041451", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C395500D-9D28-4899-92B1-3F874564C6FA", "internalArchiveId": "C395500D-9D28-4899-92B1-3F874564C6FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission de Ruedi Schl\u00e4fli: Interview de Pierre-Andr\u00e9 Page", "publicationDate": "2018-08-18T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9action de Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR), \u00e0 la suite de la d\u00e9mission samedi du pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg.\r\n\r\n* * D\u00e9mission de Ruedi Schl\u00e4fli: Interview de Pierre-Andr\u00e9 Page  \r\n***Le pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli rend son tablier. Il a envoy\u00e9 sa lettre de d\u00e9mission ce matin (sa). L'agriculteur sera rest\u00e9 en fonction 1 ann\u00e9e et 3 mois. Bonsoir Fabrice Gaudiano...\r\nVous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Fribourg....et selon vos informations. son d\u00e9part est li\u00e9 \u00e0 des divergences strat\u00e9giques... et \u00e0 des bisbilles internes...\r\nDepuis l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la Verte Marie Garnier... un fauteuil remport\u00e9 par le PLR Didier Castella... eh bien... rien ne va plus \u00e0 l'UDC fribourgeoise. \r\nAlors certes... comme le veut la formule consacr\u00e9e... Ruedi Schl\u00e4fli explique qu'il d\u00e9missionne pour des raisons professionnelles... li\u00e9es \u00e0 une surcharge de travail. Toutefois... il ne peut s'emp\u00eacher de pr\u00e9ciser... tout de m\u00eame... que son d\u00e9part est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 \"diverses querelles \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti\". \r\n*** C'est l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du printemps dernier qui a tout d\u00e9clench\u00e9... \r\nLa candidature malheureuse de Ruedi Schl\u00e4fli a fait ressortir les vieilles rancunes... et d\u00e9clench\u00e9 une guerre \u00e0 interne... entre diff\u00e9rents courants et clans du parti.\r\nVoil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 : \r\nIl y a d'abord eu le processus de s\u00e9lection des candidats... pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier. Selon plusieurs sources concordantes... Ruedi Schl\u00e4fli aurait ouvr\u00e9 pour d\u00e9courager les vocations... afin d'imposer sa propre candidature. Ensuite... d'autres d\u00e9tracteurs lui reprochent une mauvaise campagne... avec un mauvais score. \r\nEnfin... depuis cette fameuse \u00e9lection compl\u00e9mentaire manqu\u00e9e... c'est un flot de critiques... incessant... qui s'abat sur lui.\r\n*** Quels sont les critiques qui reviennent le plus ?\r\nCe serait son manque de comp\u00e9tences... et une absence de vision strat\u00e9gique pour l'UDC fribourgeoises. Ruedi Schl\u00e4fli ne ma\u00eetriserait pas les dossiers... et sans l'encadrement... serr\u00e9... de travailleurs de l'ombre... le parti serait d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 dans le mur. \r\nBref... \u00e0 la suite d'un ni\u00e8me incident... et \u00e0 une dispute dans \u00e9tablissement public... les cadres de l'UDC fribourgeoise ont d\u00e9cid\u00e9... en mai-juin derniers... d'empoigner le taureau par les cornes. \r\n*** C'est-\u00e0-dire ?\r\nC'est-\u00e0-dire qu'ils ont organis\u00e9 plusieurs r\u00e9unions secr\u00e8tes... pour tenter de trouver une solution... et une porte de sortie honorable pour Ruedi Schl\u00e4fli... qui aura mis 2 mois pour abdiquer. \r\nParmi les participants \u00e0 ces comit\u00e9s parall\u00e8les... on retrouve plusieurs personnalit\u00e9s du parti... dont logiquement les 2 conseillers nationaux UDC... Pierre-Andr\u00e9 Page et Jean-Fran\u00e7ois Rime... ainsi que le chef du groupe au Grand Conseil... Emanuel Waeber.\r\n*** Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Ruedi Schl\u00e4fli ?\r\nComme au PDC o\u00f9 le poste est aussi vacant... c'est un grand myst\u00e8re.\r\nLongtemps... le conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page \u00e9tait pressenti pour reprendre la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise... mais pour l'instant... il pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur sa campagne pour les \u00e9lections nationales d'octobre 2019... car son fauteuil est en danger.\r\nDonc dans l'imm\u00e9diat... ce sont les 3 vice-pr\u00e9sidents du parti qui vont reprendre les r\u00eanes... en attendant de trouver une personne providentielle.\r\nA noter que nous avons contact\u00e9 Ruedi Schl\u00e4fli cet apr\u00e8s-midi. et qu'il ne souhaite pas s'exprimer avant lundi.", "durationSec": 350, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9768768", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9mission de Ruedi Schl\u00e4fli: Interview de Pierre-Andr\u00e9 Page / FOR_2018-08-18T18:06:00_developpement-4", "Forum du 18.08.2018"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9action de Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR), \u00e0 la suite de la d\u00e9mission samedi du pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg."], "variantIds": ["ece-9768768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:30Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDe Fribourg bonsoir Pierre-Andr\u00e9 Page, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC fribourgeois alors votre pr\u00e9sident de parti ne semble plus \u00eatre la bonne personne au bon endroit, vous comprime vous confirmez, c'est aussi votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [88%] :\r\nDisons que je suis particuli\u00e8rement surpris des propos de Monsieur Gaudin non, je crois qu'il a, il a fait, il a peint le diable sur la muraille alors que notre parti fonctionne tout de m\u00eame bien, m\u00eame si notre pr\u00e9sident d\u00e9missionne, \u00e7a ne veut pas la ne signifie pas que le parti ne fonctionne pas, je crois qu'on a 3 vice- pr\u00e9sidents qui sont, qui sont tr\u00e8s bien, on a un d\u00e9put\u00e9 qui fait partie de la vice- pr\u00e9sident son avocat donc rien, on a vraiment une un bon Team pour g\u00e9rer le parti et je suis surpris de de tous ces propos assez et bisbilles annonc\u00e9 par monsieur Gaudiano je crois que c'est vraiment il y a dans tous les partis et des probl\u00e9matiques, je crois que quand on s'engage en politique on a fois des victoires, on a souvent des d\u00e9ceptions, et Monsieur Schl\u00e4fli a fait une bonne campagne au Conseil d'\u00c9tat, je crois qu'il est, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Gagnon Gaudiano il a fait un super r\u00e9sultat beaucoup plus que que le parti ait pens\u00e9 et je crois que c'est vraiment bien, et je comprends qu'il a, on a parl\u00e9 avec lui, effectivement, on a parl\u00e9 avec lui, il a une surcharge de travail qui est vraiment importante, avec des r\u00e9novations de sa ferme, et puis il veut garder son mandat de d\u00e9put\u00e9, je crois qu'il a une commission qui lui convient bien, c'est pas si grave, Claudia. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [94%] :\r\nVous dites que que votre parti fonctionne bien, que c'est pas si grave en m\u00eame temps la lette de d\u00e9mission de Ruedi Schl\u00e4fli \u00e9voque quand m\u00eame des querelles \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [88%] :\r\nOui, effectivement, il a, il a mentionn\u00e9 ce mot mais je pense qu'il faut lui poser la question, c'est lui qui sera le mieux \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre \u00e0 cette, \u00e0 cette question, parce que c'est vrai que quand on fait la politique, on a des moments difficiles, des moments un peu moins, un peu moins difficile et je je crois que \u00e7a fait partie de la vie politique, moi 6 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [80%] :\r\nEn m\u00eame temps s'en va, c'est pas pour rien Monsieur Page. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors je crois qu'il l'a mis dans sa lettre, hein, c'est vraiment \u00e7a sa surcharge de travail, c'est vrai qu'il a pris la pr\u00e9sidence il y a une ann\u00e9e et demi environ, droits pr\u00e9avis cette candidature au Conseil d'\u00c9tat, et c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s lourd pour lui et je comprends : on a parl\u00e9 avec lui et je comprends qu'il qu'il soit fatigu\u00e9 et qui met la priorit\u00e9 \u00e0 son travail \u00e0 sa famille, \u00e7a je crois que c'est, c'est humain, il y aura toujours des d\u00e9mission dans les partis politiques, il y aura toujours des nouveaux, et \u00e7a je crois que c'est c'est pas nouveau, hein, c'est pas le 1er c'est pas le dernier, et je pense que la vie continue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [93%] :\r\nVous d\u00e9fendez votre parti, hein, c'est normal, c'est de bonne guerre mais si on tire le bilan de votre parti depuis les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales et la r\u00e9cente \u00e9lection compl\u00e9mentaire, on peut dire quand m\u00eame, c'est un \u00e9chec sur toute la ligne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [88%] :\r\nPas du tout, alors cette c'est fou ce que vous dites parce qu'aux derni\u00e8res \u00e9lections nationales en assez de si\u00e8ges, donc on a, on a environ 29 pourcent, donc c'est une grande victoire le au niveau cantonal, on a m\u00eame augment\u00e9 notre pourcentage donc c'est vraiment une une victoire alors c'est vrai qu'on n'a pas eu de si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat, mais on en avait point, donc on peut pas dire que c'est une \u00e9chec sur toute la sur toute la ligne et puis quand on part seule contre tous, c'est toujours difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [89%] :\r\nLa suite, comment vous l'imaginez, vous- m\u00eame, vous sembliez partant pour prendre cette pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise vous avez finalement renonc\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [88%] :\r\nDisons qu'on a, c'est clair que c'est une discussion qui a lieu, personnellement je j'aime beaucoup mon parti donc j'aime, je suis pr\u00eat \u00e0 demain, un coup de main pour aller de l'avant et, pour la continuit\u00e9, je crois que l'exp\u00e9rience Roudy cela la fait d'avoir une pr\u00e9sidence cantonale une campagne \u00e9lectorale, c'est difficile, je pense que maintenant on commence cette campagne pour maintenir notre 2\u00e8me si\u00e8ge hein, qu'on avait acquis et sa derni\u00e8re fois donc la pr\u00e9c\u00e9dente victoire de l'UDC, il y a 4 ans, on veut maintenir ce 2\u00e8me si\u00e8ge et je mets toute ma force dans le maintien de ce 2\u00e8me si\u00e8ge avec Jean-Fran\u00e7ois Rime et je crois que c'est comme \u00e7a qu'on va vous prouver qu'on continuera \u00e0 gagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [91%] :\r\nJustement, le maintien de ce si\u00e8ge en nous sommes \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est pas le tr\u00e8s bon moment pour se trouver un nouveau pr\u00e9sident de parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [86%] :\r\nAlors je crois que \u00e7a, on a une ann\u00e9e, effectivement, je crois que c'est pas un soucis sous notre comit\u00e9 donc bureaux fonctionne bien, il y a, il y a aucun souci d'ailleurs, on a 2 s\u00e9ances de comit\u00e9 la semaine prochaine, qui seront g\u00e9r\u00e9s par les les vice- pr\u00e9sidents et ensuite on va se donner le temps de trouver la personne \u00e0 m\u00eame de prendre \u00e7a ou de continuer plusieurs mois avec ce sit-in qui qui excellent, hein, on a des jeunes, personne \u00e0 la t\u00eate l\u00e0 qui qui fonctionne bien, \u00e7a ai aucun souci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [93%] :\r\nPour la la succession de Ruedi Schl\u00e4fli vous dites : on va y r\u00e9fl\u00e9chir, mais vous avez d\u00e9j\u00e0 des pistes, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [97%] :\r\nNon, on va vous savez on a re\u00e7u la lettre ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [91%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait dans l'air, vous en doutez un peu je pense oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [91%] :\r\nEt ce mais on a, on a r\u00e9fl\u00e9chi, effectivement, et on a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir non non, vice- pr\u00e9sident \u00e0 la \u00e0 la direction du parti pendant quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [91%] :\r\nSi vous ne deviez trouver personne est ce que vous reprendriez cette pr\u00e9sidence, vous seriez pr\u00eat \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:35) [90%] :\r\nNon, mais j'ai pas de soucis parce que vous savez, c'est quand m\u00eame un mandat politique, un tarif int\u00e9ressant la pr\u00e9sidence d'un parti, donc il faut \u00eatre pr\u00eat, moi je suis pr\u00eat \u00e0 aider mon parti la pr\u00e9sidence, on verra apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [86%] :\r\nVous pouvez faire, vous pouvez tout faire \u00e0 essayer de maintenir ce si\u00e8ge au conseil national, la pr\u00e9sidence est ce que peut-\u00eatre vous vous avez Premium d\u00e9fendent ce si\u00e8ge sans Ruedi Schl\u00e4fli justement, c'est un peu un caillou dans vos chaussures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:00) [87%] :\r\nPas du tout autre cro\u00fbte il reste avec nous, je voulais dire, \u00eatre d\u00e9put\u00e9, je crois que c'est pas du train caillou dans notre chaussure a prouv\u00e9 qu'il a, qu'il a faim super r\u00e9sultat lors de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, j'estime pas que c'est un caillou dans notre chaussure, on a discut\u00e9 avec lui, donc il est il est motiv\u00e9 \u00e0 continuer son mandat, d\u00e9put\u00e9, mais pas \u00e0 la pr\u00e9sidence, c'est un choix qu'on a parl\u00e9 ensemble, c'est vrai et puis c'est un choix respecte donc finalement, maintenant, on va continuer \u00e0 travailler ensemble et Ruedi va nous aider \u00e0 continuer avec son mandat de d\u00e9put\u00e9, puis au mon dans une commission importante aussi qu'il a du presse du plaisir \u00e0 travailler et on n'a aucun souci avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [91%] :\r\nEt vous aider peut-\u00eatre \u00e0 trouver un nouveau pr\u00e9sident, merci bonne valait pas, vous \u00eates conseiller national UDC fribourgeois parler de cette d\u00e9mission de Ruedi Schl\u00e4fli pr\u00e9sident donc de la section fribourgeoise belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:48) [92%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [99%] :\r\nEt. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-18T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2411145A-2F3B-41A3-8474-460A4F7717CC", "internalArchiveId": "2411145A-2F3B-41A3-8474-460A4F7717CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli d\u00e9missionne", "publicationDate": "2018-08-18T00:00:00Z", "summary": "Quinze mois apr\u00e8s avoir pris sa fonction, le pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli a d\u00e9missionn\u00e9 samedi. Son d\u00e9part est li\u00e9 \u00e0 des divergences strat\u00e9giques et \u00e0 des querelles internes, a appris la RTS.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli d\u00e9missionne  \r\n***Le pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli rend son tablier. Il a envoy\u00e9 sa lettre de d\u00e9mission ce matin (sa). L'agriculteur sera rest\u00e9 en fonction 1 ann\u00e9e et 3 mois. Bonsoir Fabrice Gaudiano...\r\nVous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Fribourg....et selon vos informations. son d\u00e9part est li\u00e9 \u00e0 des divergences strat\u00e9giques... et \u00e0 des bisbilles internes...\r\nDepuis l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la Verte Marie Garnier... un fauteuil remport\u00e9 par le PLR Didier Castella... eh bien... rien ne va plus \u00e0 l'UDC fribourgeoise. \r\nAlors certes... comme le veut la formule consacr\u00e9e... Ruedi Schl\u00e4fli explique qu'il d\u00e9missionne pour des raisons professionnelles... li\u00e9es \u00e0 une surcharge de travail. Toutefois... il ne peut s'emp\u00eacher de pr\u00e9ciser... tout de m\u00eame... que son d\u00e9part est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 \"diverses querelles \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti\". \r\n*** C'est l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du printemps dernier qui a tout d\u00e9clench\u00e9... \r\nLa candidature malheureuse de Ruedi Schl\u00e4fli a fait ressortir les vieilles rancunes... et d\u00e9clench\u00e9 une guerre \u00e0 interne... entre diff\u00e9rents courants et clans du parti.\r\nVoil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 : \r\nIl y a d'abord eu le processus de s\u00e9lection des candidats... pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier. Selon plusieurs sources concordantes... Ruedi Schl\u00e4fli aurait ouvr\u00e9 pour d\u00e9courager les vocations... afin d'imposer sa propre candidature. Ensuite... d'autres d\u00e9tracteurs lui reprochent une mauvaise campagne... avec un mauvais score. \r\nEnfin... depuis cette fameuse \u00e9lection compl\u00e9mentaire manqu\u00e9e... c'est un flot de critiques... incessant... qui s'abat sur lui.\r\n*** Quels sont les critiques qui reviennent le plus ?\r\nCe serait son manque de comp\u00e9tences... et une absence de vision strat\u00e9gique pour l'UDC fribourgeoises. Ruedi Schl\u00e4fli ne ma\u00eetriserait pas les dossiers... et sans l'encadrement... serr\u00e9... de travailleurs de l'ombre... le parti serait d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 dans le mur. \r\nBref... \u00e0 la suite d'un ni\u00e8me incident... et \u00e0 une dispute dans \u00e9tablissement public... les cadres de l'UDC fribourgeoise ont d\u00e9cid\u00e9... en mai-juin derniers... d'empoigner le taureau par les cornes. \r\n*** C'est-\u00e0-dire ?\r\nC'est-\u00e0-dire qu'ils ont organis\u00e9 plusieurs r\u00e9unions secr\u00e8tes... pour tenter de trouver une solution... et une porte de sortie honorable pour Ruedi Schl\u00e4fli... qui aura mis 2 mois pour abdiquer. \r\nParmi les participants \u00e0 ces comit\u00e9s parall\u00e8les... on retrouve plusieurs personnalit\u00e9s du parti... dont logiquement les 2 conseillers nationaux UDC... Pierre-Andr\u00e9 Page et Jean-Fran\u00e7ois Rime... ainsi que le chef du groupe au Grand Conseil... Emanuel Waeber.\r\n*** Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Ruedi Schl\u00e4fli ?\r\nComme au PDC o\u00f9 le poste est aussi vacant... c'est un grand myst\u00e8re.\r\nLongtemps... le conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page \u00e9tait pressenti pour reprendre la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise... mais pour l'instant... il pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur sa campagne pour les \u00e9lections nationales d'octobre 2019... car son fauteuil est en danger.\r\nDonc dans l'imm\u00e9diat... ce sont les 3 vice-pr\u00e9sidents du parti qui vont reprendre les r\u00eanes... en attendant de trouver une personne providentielle.\r\nA noter que nous avons contact\u00e9 Ruedi Schl\u00e4fli cet apr\u00e8s-midi. et qu'il ne souhaite pas s'exprimer avant lundi.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9768767", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli d\u00e9missionne / FOR_2018-08-18T18:04:00_developpement-3", "Forum du 18.08.2018"], "alternativeSummary": ["Quinze mois apr\u00e8s avoir pris sa fonction, le pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli a d\u00e9missionn\u00e9 samedi. Son d\u00e9part est li\u00e9 \u00e0 des divergences strat\u00e9giques et \u00e0 des querelles internes, a appris la RTS."], "variantIds": ["ece-9768767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:29Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli rend son tablier, il a envoy\u00e9 sa lettre de d\u00e9mission ce matin, l'agriculteur sera rest\u00e9 en fonction une ann\u00e9e et 3 mois bonsoir Fabrice Gaudiano bonsoir, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Fribourg et selon vos informations, son d\u00e9part est li\u00e9 \u00e0 des divergences strat\u00e9giques et \u00e0 des bisbilles internes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, depuis l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la Verte Marie Garnier un fauteuil, remport\u00e9 par le PLR Didier Castella h\u00e9 bien rien ne va plus \u00e0 l'UDC fribourgeoise alors certes comme le veut la formule consacr\u00e9e, Ruedi Schl\u00e4fli explique qu'il d\u00e9missionne pour des raisons professionnelles li\u00e9es \u00e0 une surcharge de travail, toutefois, il ne peut s'emp\u00eacher de pr\u00e9ciser tout de m\u00eame que son d\u00e9part est -ce \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 diverses querelles \u00e0 l'int\u00e9rieur du parc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [97%] :\r\nEt c'est l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du printemps dernier, qui a tout d\u00e9clench\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nLa candidature malheureuse de Ruedi Schl\u00e4fli a fait ressortir les vieilles rancunes et d\u00e9clench\u00e9 une guerre interne entre diff\u00e9rents courants et clans du parti, il y a d'abord eu le processus de s\u00e9lection des candidats UDC pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier, selon plusieurs sources concordantes, Ruedi Schl\u00e4fli aurait pour d\u00e9courager les vocations afin d'imposer sa propre candidature ensuite d'autres d\u00e9tracteurs lui reprochent de mauvaise campagne avec un mauvais score, enfin depuis cette fameuse \u00e9lection compl\u00e9mentaire manqu\u00e9e, c'est un flot de critiques incessant qui s'abat sur lui et les critiques les plus fr\u00e9quentes, ce serait \u00e0 son manque de comp\u00e9tence et une absence de vision strat\u00e9gique pour l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli ne ma\u00eetriseraient pas les dossiers et sans l'encadrement serr\u00e9 de travailleurs dans l'ombre le parti serait d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 dans le mur, bref, \u00e0 la suite d'un ni\u00e8me incident et \u00e0 une dispute verbale dans un \u00e9tablissement public, les cadres de l'UDC fribourgeoise ont d\u00e9cid\u00e9, en mai, juin, dernier d'empoigner le taureau par les cornes, c'est-\u00e0-dire Fabrice, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont organis\u00e9 plusieurs r\u00e9unions discr\u00e8tes et secr\u00e8tes pour tenter de trouver une solution et une porte de sortie honorable pour Ruedi Schl\u00e4fli qui aura mis 2 mois pour abdiquer parmi les participants \u00e0 ces derniers, \u00e0 ces comit\u00e9s parall\u00e8les, on retrouve plusieurs personnalit\u00e9s du parti dont logiquement les 2 conseillers nationaux UDC Pierre-Andr\u00e9 Page et Jean-Fran\u00e7ois Rime, ainsi que le chef du groupe au Grand Conseil Emanuel Weber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [86%] :\r\nAlors la page Ruedi Schl\u00e4fli a tourn\u00e9 qui pour lui succ\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [95%] :\r\nAlors, comme au PDC o\u00f9 le poste est aussi vacant, c'est un grand myst\u00e8re longtemps le conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page \u00e9tait pressenti pour reprendre la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise mais pour l'instant, il pr\u00e9f\u00e8re se consacrer sur sa se concentrer sur sa campagne pour les \u00e9lections nationales d'octobre 2019 car son fauteuil est en danger, donc dans l'imm\u00e9diat, ce sont les 3 vice- pr\u00e9sident du parti, qui vont reprendre les r\u00eanes, en attendant de trouver une personne providentielle \u00e0 noter que nous avons contact\u00e9 Ruedi Schl\u00e4fli cet apr\u00e8s- midi, et qu'il ne souhaite pas s'exprimer avant lundi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [99%] :\r\nVos informations Fabrice Gaudiano vous \u00e9tiez en Direct de Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-18T16:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51ED0549-5325-475C-8F61-EEDE60C384A2", "internalArchiveId": "51ED0549-5325-475C-8F61-EEDE60C384A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD;Vlahovic;Mustafa Rachid, assistant social licenci\u00e9 de l'Unrwa;Amjad el Madoun,  instituteur;Moussa Khaled, ing\u00e9nieur informatique au ch\u00f4mage, membre de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves de l'UNRWA\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/SONDAGE GFS PA (6H)) Les deux initiatives agricoles ont le vent en poupe...\r\nC'est ce qui ressort de la premi\u00e8re enqu\u00eate GFS Bern en vue des votations du 23 septembre prochain. \r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR. \r\n78% des personnes sond\u00e9es soutiendraient l'initiative pour des aliments \u00e9quitables. \r\nEt 75% sont en faveur de l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire. \r\nQuant \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables, lui aussi re\u00e7oit pour l'heure des intentions de vote tr\u00e8s positives, Marc Menichini. \r\n  1'01 \r\n((A peine commenc\u00e9e, la campagne en faveur des deux initiatives agricoles peut compter sur un fort capital de sympathie. Une large majorit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es par l'institut GFS Bern se disent en faveur des deux textes. Leurs partisans les plus convaincus se trouvent \u00e0 gauche. Le camp du non est plut\u00f4t au centre et \u00e0 droite. Mais il reste encore minoritaire, m\u00eame au PLR. \r\nPour le moment les arguments des opposants ne convainquent pas: que \u00e7a soit le risque d'une augmentation des prix des aliments, ou d'\u00e9ventuelles violations de r\u00e8gles internationales. D'apr\u00e8s le sondage, ces critiques ne font pas le poids face \u00e0 la volont\u00e9 de renforcer la production locale ou de limiter les importations issues d'une agriculture intensive. \r\nL'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables re\u00e7oit quant \u00e0 lui 64% d'intention de vote favorable. Les plus sceptiques sont l\u00e0 aussi \u00e0 droite, \u00e0 l'UDC surtout. L'id\u00e9e qu'avec ce texte, on pourrait d\u00e9congestionner d'autres moyens de transports ou encore pr\u00e9venir des accidents, ces arguments s\u00e9duisent, pour l'heure, une majorit\u00e9 de l'opinion selon l' enqu\u00eate GFS Bern.))\r\n(02/SONDAGE GFS VELOS ITV SAVARY) Et pourtant... les intentions de vote sont relativement en de\u00e7a des attentes... tant cet objet de votation fait l'unanimit\u00e9\r\nC'est en tout cas l'avis de G\u00e9raldine Savary... conseill\u00e8re aux \u00e9tats socialiste vaudoise. \r\n  52''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini. \r\nCette enqu\u00eate GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e entre le 30 juillet et le 10 ao\u00fbt dernier... pour le compte de la SSR. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 faite aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1200 votants. \r\nLa marge d'erreur de cette enqu\u00eate est de plus ou moins 2,9%.\r\n(Vatican r\u00e9action) ***** \" Honte et col\u00e8re\". Ce sont les sentiments du Vatican... apr\u00e8s la publication de l'enqu\u00eate am\u00e9ricaine sur 300 pr\u00eatres p\u00e9dophiles\r\nLe pape Fran\u00e7ois assure qu'il est du c\u00f4t\u00e9 des victimes... \r\nIl dit comprendre combien ces crimes peuvent \u00e9branler la foi et l'esprit des croyants\r\nLe communiqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 deux jours apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations des autorit\u00e9s de Pennsylvanie\r\nElles mettent en lumi\u00e8re les abus de centaines de pr\u00eatres pr\u00e9dateurs... sur des milliers d'enfants... durant 70 ans.\r\nElles d\u00e9montrent \u00e9galement que l'Eglise catholique a parfois couvert ces crimes.\r\n(Barcelone) C'\u00e9tait il y a un an.... une camionnette folle d\u00e9valait la c\u00e9l\u00e8bre avenue des Ramblas... \u00e0 Barcelone... fauchant sur son passage des dizaines de passants\r\nUn attentat johadiste suivi d'une autre attaque... dans la station baln\u00e9aire de Cambrils..quelques heures plus tard\r\nEn tout... les deux drames ont fait 16 victimes. \r\nBarcelone leur rendra hommage aujourd'hui... en pr\u00e9sence du roi d'Espagne Felipe 6... et du chef du gouvernement Pedro Sanchez.\r\nDes fleurs seront aussi d\u00e9pos\u00e9es sur la mosa\u00efque de Joan Miro... au centre des Ramblas.\r\n(G\u00eanes) ***** Rome d\u00e9clare officiellement la guerre... \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 autorouti\u00e8re responsable du viaduc qui s'est effrondr\u00e9 \u00e0 G\u00eanes\r\nAutostrade per l'Italia a 15 jours, pas un de plus... pour prouver qu'elle a respect\u00e9 ses obligations... notamment concernant l'entrentien du pont\r\nSi les justifications ne sont pas suffisantes... le gouvernement rompra le contrat de concession pour l'exploitation de l'autoroute A10...qui relie g\u00eanes au sud de la France\r\nAutostrade pourrait en outre \u00e9coper d'une amende allant jsuqu'\u00e0 150 millions d'euros. \r\nLa catastrophe a fait au moins 38 morts... et selon le procureur de G\u00eanes... il pourrait encore y avoir dix ou 20 personnes disparues.\r\n(TF4/OUVERTURE ECOLE UNWRA RE) ***** La rentr\u00e9e scolaire aura bel et bien lieu \u00e0 Gaza. \r\nL'ouverture des \u00e9coles \u00e9tait menac\u00e9e par la grave crise financi\u00e8re que traverse l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens... notamment \u00e0 cause de la baise drastique des contributions am\u00e9ricaines\r\nL'Unrwa est en train de supprimer 950 postes. \r\nMais hier l'organisation a annonc\u00e9 que les 270 \u00e9coles qu'elle g\u00e8re \u00e0 Gaza vont malgr\u00e9 tout ouvrir. \r\nUn court r\u00e9pit, puisque le financement n'est assur\u00e9 que jusqu'\u00e0 fin septembre. \r\nMarine Vlahovic a rencontr\u00e9 des employ\u00e9s licenci\u00e9s...\r\n  1'53\r\n((Script verison longue, initialement pr 12h30\r\nAllong\u00e9 sous une tente plant\u00e9e dans le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'UNRWA \u00e0 Gaza.Moustapha Rachid montre d'une main tremblante sa lettre de licenciement qu'il conserve sous son oreiller\r\nBOB \r\nTrad 1: Moustapha Rachid: \" Voil\u00e0 c'est le courrier qui dit que je dois quitter mes fonctions  le 31 ao\u00fbt 2018\"\r\nPour protester contre cette d\u00e9cision, cet assistant social qui travaille depuis 18 ans \u00e0 l'UNRWA a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim.. \r\nBOB \r\nTrad 2: Moustapha Rachid: \"  je suis \u00e9puis\u00e9 mais je n'ai pas le choix, je dois continue.rPour quelqu'un qui vit dans la bande de Gaza, perdre son emploi c'est comme \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort, avec mon salaire c'est d\u00e9j\u00e0 difficile de m'en sortir mais comment je vais faire sans travail?\" \r\nAux yeux des gazaouis, l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens qui emploie 13 000 personnes sur place est une institution quasi-\u00e9tatique.. Et avec cette vague de licenciements, 950 suppressions de postes au total, c'est le dernier bastion de la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et sociale qui s'\u00e9croule sous la pression am\u00e9ricaine regrette Ajad el Madoun, un jeune instituteur, venu soutenir ses coll\u00e8gues.. \r\nBOB \r\nTrad 3 Amjad el Madoun \"On commence \u00e0 connaitre l'ins\u00e9curit\u00e9 de l'emploi. Nous on a  toujours notre travail mais on craint un  jour de conna\u00eetre le m\u00eame sort que ces employ\u00e9s\".  \r\nCar l'UNRWA qui accuse un d\u00e9ficit historique de 217 millions de dollars, pourrait ne pas ouvrir ses 260 \u00e9coles\u00a0 gazaouies pour la rentr\u00e9e scolaire fix\u00e9e \u00e0 la fin du mois.Plus de 260 000 \u00e9coliers sont concern\u00e9s..dont les trois enfant de Moussa Khaled qui est inquiet \r\nBOB \r\nTrad 4: Moussa Khaled. \"nous sommes dans le flou, \u00e0 cause de la situation difficile dans la bande de Gaza, il n'y a pas vraiment de perspectives:   les \u00e9coles publiques sont d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9es et n'ont pas les capacit\u00e9s de recevoir les \u00e9l\u00e8ves de l'UNRWA.. c'est le cas aussi des \u00e9coles priv\u00e9es. et ces \u00e9tablissements de toute fa\u00e7on co\u00fbtent trop cher, et je n'ai pas le moyen de payer les frais de scolarit\u00e9\" \r\nEt cet ing\u00e9nieur informatique au ch\u00f4mage, membre de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves de l'UNRWA ne voit pas d'issue imm\u00e9diate \u00e0 cette crise \r\nBOB\r\nTrad 5 Moussa Khaled.\"ce n'est pas seulement un probl\u00e8me individuel, \u00e7a ne me concerne pas seulement moi mais tous les r\u00e9fugi\u00e9s et la seule solution viendra des pays donateurs qui doivent choisir ou non de soutenir la paix\"\r\nSelon la presse isra\u00e9lienne, l'Etat h\u00e9breu aurait demand\u00e9 aux Etats-Unis de revenir sur cette d\u00e9cision de geler lesdons \u00e0 l'UNRWA, par peur d'un regain de tension dans l'enclave palestinienne.. MV pour RTS Info Gaza))\r\n(Washington - Iran) Washington va mettre sur pied un \"groupe de travail sur l'Iran\".\r\nUne cellule qui n'aura qu'un objectif: faire respecter les sanctions \u00e9conomiques am\u00e9ricaines qui p\u00e8sent sur T\u00e9h\u00e9ran... \r\nLe chef de la diplmatie... Mike POmpeo... dit sa d\u00e9termination \u00e0 mener un \"gros effort mondial\" pour que le r\u00e9gime iranien \"change d'attitude\"\r\nIl rappelle que les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 imposer des sanctions secondaires... aux pays qui ne respecteraient pas ces mesures contre l'Iran.\r\n(Turquie-USA) **** Et Ankara aussi.. est sous la menace de sanctions am\u00e9ricaines\r\nLe litige sur le sort du pasteur am\u00e9ricain emprisonn\u00e9 en turquie continue\r\nDans ce contexte... Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 les droits de douane sur l'importation d'acier et d'aluminium turcs... et Recep Tayip Erdoan a r\u00e9pliqu\u00e9 avec des taxes sur certains produits am\u00e9ricains.\r\nMais Washington n'a pas l'intention de s'arr\u00eater l\u00e0: \"Nous pr\u00e9voyons d'en faire plus s'ils ne rel\u00e2chent pas rapidement le pasteur Andres Brunson\"... a d\u00e9clar\u00e9 hier le secr\u00e9taire d''\u00e9tat am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor\r\n(08/USA EDITOS LIBERTE PRESSE PA (REP 22H30)) ****Toujours aux Etats-Unis... la presse fait front commun contre Donald Trump. \r\nPlus de 350 journaux am\u00e9ricains ont consacr\u00e9 hier leurs \u00e9ditos... \u00e0 la libert\u00e9 des m\u00e9dias \r\nLes titres d\u00e9noncent une rh\u00e9torique de plus en plus virulente contre les journalistes de la part du pr\u00e9sident. \r\nJordan Davis.\r\n  51''\r\n((\"Etiqueter la prese comme l'ennemi du peuple est aussi peu am\u00e9ricain que dangereux pour notre pacte civique.\" C'\u00e9tait l'\u00e9dito du Boston Globe. Le quotidien a \u00e9t\u00e9 le fer de lance d'une campagne qui a r\u00e9uni des grands journaux comme le New York Times. Mais aussi de petits titres dans des fiefs pro-Trump. Chacun avec son plaidoyer pour d\u00e9fendre le r\u00f4le de la presse dans une d\u00e9mocratie. mais Cette d\u00e9marche coordonn\u00e9e ne pas fait l'unanimit\u00e9. Les dirigeants du wall Street Journal l'ont jug\u00e9 contre productive. Donald Trump, lui, a r\u00e9pliqu\u00e9... comme \u00e0 son habitude... sur twitter... et tout en majuscules : \"Les m\u00e9dias fake news sont le parti d'opposition. C'est tr\u00e8s mauvais pour notre grand pays.\" Et il n'est pas tout seul \u00e0 le penser. Selon un r\u00e9cent sondage Ipsos..plus de 40 pourcent des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains pensent que le pr\u00e9sident devrait pouvoir fermer des m\u00e9dias. Et un sur deux est d'accord avec trump... pour dire que la presse est bel et bien l'ennemi du peuple am\u00e9ricain.))\r\n(Coupe Davis) Cette fois c'est s\u00fbr... la coupe davis va totalement changer de visage.\r\nLa f\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a enterrin\u00e9 hier la r\u00e9forme du tournoi\r\nUne petite r\u00e9volution: les matches de la comp\u00e9tition seront notamment... rassembl\u00e9s sur une semaine... et jou\u00e9s en terrain neutre.\r\nLes gains des joueurs vont \u00e9galement augmenter \r\n**** Et du c\u00f4t\u00e9 de Cinncinati... il faudra encore patienter pour conna\u00eetre le sort de Stan Wawrinka et Roger Federer... en huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000\r\nLe Vaudois a commenc\u00e9 son match contre le Hongrois Marton Fuxovitch... mais la rencontre est interrompue \u00e0 cause du mauvais temps... depuis le d\u00e9but du premier set\r\nQuant au duel qui opposera le B\u00e2lois \u00e0 l'Argentin Leonardo Mayer... il devrait commencer au mieux dans une cinquantaine de minutes\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(10/ENTREPRISES SUISSES/RECHERCHE PA) Les grandes entreprises suisses sont les championnes de l'investissement en recherche et d\u00e9veloppement. C'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier (JE) par le cabinet de conseil EY (prononcer \u00e0 la fran\u00e7aise). Il a compar\u00e9 au niveau mondial les 500 entreprises cot\u00e9es affichant les budgets de recherche et d\u00e9veloppement les plus importants. En moyenne, en 2017, les soci\u00e9t\u00e9s helv\u00e9tiques ont d\u00e9pens\u00e9 6,6% de leur chiffre d'affaire dans ce domaine. Et Romain Bardet, en comparaison, c'est le secteur des pharmas qui tire son \u00e9pingle du jeu.\r\n  50''\r\n((Avec plus de 10 milliards d'euros, Roche prend la 8\u00e8me place de ce classement. Novartis est 12\u00e8me. 8 milliards d'euros d\u00e9pens\u00e9s l'an dernier. A l'\u00e9chelle mondiale, les soci\u00e9t\u00e9s actives dans la pharma et les biotechnologies ont investi pr\u00e8s de 16% de leur chiffre d'affaire dans la recherche et le d\u00e9veloppement. Le double de ce que d\u00e9pense le secteur des technologies de l'information et du num\u00e9rique. Cela s'explique par l'importance constante d'innover pour d\u00e9velopper de nouveaux m\u00e9dicaments selon EY. L'innovation,  voil\u00e0 l'objectif de ces d\u00e9penses. Les entreprises veulent ainsi rester comp\u00e9titives et conserver des marges \u00e9lev\u00e9es. Mais aussi faire face \u00e0 la pression chinoise, toujours plus forte, note l'\u00e9tude. La Suisse arrive donc en t\u00eate, devant les Etats Unis, la Su\u00e8de et l'Allemagne. Mais pris individuellement, les mastodontes de la recherche et du d\u00e9veloppement sont des acteurs du num\u00e9rique. L'Am\u00e9ricain Amazon en t\u00eate, suivi d'Alphabet maison m\u00e8re de Google et du Sud-Cor\u00e9en Samsung.))\r\n(07/G\u00caNES POINT POLITIQUE PA) En Italie... les cons\u00e9quences de l'\u00e9croulement du viaduc \u00e0 G\u00eanes... sont aussi \u00e9conomiques.\r\nLe titre du groupe Atlantia, la maison maire d'Autostrade per l'Italia... qui g\u00e8re le tron\u00e7on concern\u00e9... a perdu pr\u00e8s de 22% hier  \u00e0 la bourse de Milan\r\nNotamment car le gouvernement italien exige des sanctions....\r\nUne tr\u00e8s forte amende... voire m\u00eame... la r\u00e9vocation... de toutes les concessions de gestion d'autoroutes en Italie... Eric Joszef\r\n((((A G\u00eanes, les pompiers continuent de fouiller sans rel\u00e2che dans les d\u00e9combres. notamment car hier, le procureur de la ville a indiqu\u00e9 qu'il y avait encore des disparus m\u00eame s'il y a d\u00e9sormais peu d'espoir de retrouver des survivants. Arriv\u00e9 aux affaires il y a deux mois le gouvernement populiste entend en tout cas profiter de la catastrophe de G\u00eanes pour montrer qu'il veut changer les pratiques du pass\u00e9. En commen\u00e7ant par d\u00e9noncer ceux qui sont, \u00e0 ses yeux, responsables de la trag\u00e9die \u00e0 savoir le groupe Atlantia, gestionnaire de l'autoroute. L'entreprise se d\u00e9fend, assure que tous les contr\u00f4les avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s. Mais le gouvernement menace de prendre de lourdes sanctions financi\u00e8res voire de r\u00e9voquer les concessions du groupe. Quant au ministre de l'Int\u00e9rieur Salvini, il met en cause l'Europe. Selon lui la s\u00e9curit\u00e9 des infrastructures italiennes aurait \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9\u00e9 au nom de l'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9e par Bruxelles. La commission a vertement r\u00e9pondu en pr\u00e9cisant entre autres que de 2014 \u00e0 2020, l'Italie a re\u00e7u et recevra 2,5 milliards d'euros pour la gestion de ses infrastructures.)))\r\nAutostrade per l'Italia a donc 15 jours pour prouver qu'elle a bien respect\u00e9 ses obligations contractuelles. Si les justifications ne sont pas convaincantes... le contrat de concession pour l'exploitation de l'autoroute A10 sera rompu.\r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766784", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9766792", "ece-9766784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T16:53:48Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, oui \u00e0 l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire et oui \u00e0 celle pour les aliments \u00e9quitables, les 2 textes agricoles recueille les faveurs des citoyens un peu plus d'un mois des votations f\u00e9d\u00e9rales, on fait le point sur notre 1er sondage SSR en d\u00e9but de journal, l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens palestiniens manquent toujours de fonds, les \u00e9coles de la bande de Gaza, pour finalement pouvoir rouvrir pour la rentr\u00e9e mais l'UNRWA licencie en masse avec des cons\u00e9quences lourdes pour les personnes concern\u00e9es, vous entendrez le reportage de notre correspondante dans la r\u00e9gion, et puis des centaines d'\u00e9ditoriaux consacr\u00e9s \u00e0 la d\u00e9fense de la libert\u00e9 de presse, c'\u00e9tait hier dans les m\u00e9dias am\u00e9ricains, une campagne collective contre les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Donald Trump mais vous l'entendrez, elle ne fait pas l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [95%] :\r\nLes 2 initiatives agricoles ont le vent en poupe, c'est ce qui ressort de la premi\u00e8re enqu\u00eate GFS Bern en vue des votations du 23 septembre prochain un sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR 78 par pourcent des personnes sond\u00e9es soutiendraient l'initiative pour des aliments \u00e9quitables et 75 pourcent sont en faveur de l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire quant \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables, lui aussi, re\u00e7oit, pour l'heure des intentions de vote tr\u00e8s positives : Marc Menichini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [96%] :\r\n\u00e0 peine commenc\u00e9e, la campagne en faveur des deux initiatives agricoles peut compter sur un fort capital de sympathie, une large majorit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es par l'institut GFSBern, se disent en faveur des deux textes leurs partisans les plus convaincus se trouvent \u00e0 gauche, le camp du non est plut\u00f4t au centre et \u00e0 droite mais il reste encore minoritaire, m\u00eame au PLR pour le moment, les arguments des opposants ne convainquent pas que \u00e7a soit le risque d'une augmentation des prix des aliments ou d'\u00e9ventuelles violations de r\u00e8gles internationales, d'apr\u00e8s le sondage, ces critiques ne font pas le poids face \u00e0 la volont\u00e9 de renforcer la production locale ou de limiter les importations issues d'une agriculture intensive, l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables re\u00e7oit quant \u00e0 lui 64 pourcent d'intentions de vote favorable les plus sceptiques sont l\u00e0 aussi \u00e0 droite \u00e0 l'UDC surtout l'id\u00e9e qu'avec ce texte on pourrait d\u00e9congestionner d'autres moyens de transports ou encore pr\u00e9venir des accidents, h\u00e9 bien ces arguments s\u00e9duisent, pour l'heure, une majorit\u00e9 de l'opinion, selon l'enqu\u00eate GFS Bern. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [97%] :\r\nEt pourtant, les intentions de vote sont relativement en de\u00e7\u00e0 des attentes tant cet objet de votation fait l'unanimit\u00e9, c'est en tout cas l'avis de G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [91%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pas le sujet le plus fondamental pour l'avenir de la Suisse mais \u00e7a raconte aussi quelque chose de nouveau de notre avenir, de ce qu'on a envie d'\u00eatre pour les prochaines ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire de la mobilit\u00e9 douce on respect de l'environnement et toutes ces questions autour du v\u00e9lo, si vous voulez, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 encore tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s peu trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [94%] :\r\nCe qu'il n'y a pas le risque que l'argument financier des moyens que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait mettre pour le v\u00e9lo viennent fragiliser ce vote. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [91%] :\r\nJe ne crois pas \u00e0 tout le monde, encore une fois, est favorable \u00e0 ce que contreprojet \u00e7a co\u00fbte pas non plus des 1000 et des 100 et celles et ceux qui s'y opposent, au fond, le font de fa\u00e7on relativement discr\u00e8te donc maintenant ce qu'on doit faire c'est pas de faire de cette votation une votation pour Barbara cosm\u00e9tiques mais apr\u00e8s montrer que cet article constitutionnel il aura une traduction dans leur vie quotidienne dans la vie r\u00e9elle de la population, et \u00e7a je crois que ce lien il est pas encore consolid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini cette enqu\u00eate GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 30 juillet et le 10 ao\u00fbt dernier pour le compte de la SSR, elle a \u00e9t\u00e9 faite aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1200 votants, la marge d'erreur de cette enqu\u00eate est de plus ou moins2,9 pourcent honte et col\u00e8re, ce sont les sentiments du Vatican apr\u00e8s la publication de l'enqu\u00eate am\u00e9ricaine sur 300 pr\u00eatres p\u00e9dophiles le pape Fran\u00e7ois assure qu'il est du c\u00f4t\u00e9 des victimes, il dit comprendre combien ces crimes peuvent \u00e9branler la foi et l'esprit des croyants, la commune le communiqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 2 jours apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations des autorit\u00e9s de Pennsylvanie, elle met en lumi\u00e8re les abus de centaines de pr\u00eatres pr\u00e9dateurs sur des milliers d'enfants durant 70 ans elles d\u00e9montrent \u00e9galement que l'\u00c9glise catholique a parfois couvert ces crimes, c'\u00e9tait il y a un an, une camionnette folle d\u00e9valait la c\u00e9l\u00e8bre avenue des Ramblas \u00e7a Barcelone fauchant sur son passage, des dizaines de passants un attentat djihadiste suivie d'une autre attaque dans la station baln\u00e9aire de Cambrils, quelques heures plus tard, en tous les deux drames ont fait 16 victimes Barcelone leur rendra hommage aujourd'hui en pr\u00e9sence du roi d'Espagne, Felipe VI et du chef du gouvernement, Pedro Sanchez des fleurs seront aussi d\u00e9pos\u00e9es sur la mosa\u00efque de Joan Miro au centre des Ramblas Rome d\u00e9clare officiellement la guerre \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 autorouti\u00e8re, responsable du viaduc qui s'est effondr\u00e9 \u00e0 G\u00eanes \u00e0 Autostrade per l'Italia a 15 jours, pas un de plus pour prouver qu'elle a respect\u00e9 ses obligations, notamment concernant l'entretien du pont si les justifications ne sont pas suffisantes, le gouvernement rompra le contrat de concession pour l'exploitation de l'autoroute A10 qui relie g\u00eanes au sud de la France \u00e0 Autostrade pourrait en outre \u00e9coper d'une amende allant jusqu'\u00e0 150 millions d'euros, la catastrophe a fait au moins 38 morts et, selon le procureur de G\u00eanes, il pourrait encore y avoir 10 ou 20 personnes disparues, la rentr\u00e9e scolaire aura bel et bien lieu \u00e0 Gaza, l'ouverture des \u00e9coles \u00e9tait menac\u00e9e par la grave crise financi\u00e8re que traverse l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, notamment \u00e0 cause de la baisse drastique des contributions am\u00e9ricaines l'UNRWA est en train de supprimer 950 postes Meyer, l'organisation a annonc\u00e9 que les 270 \u00e9coles qu'elle g\u00e8re \u00e0 Gaza, vont malgr\u00e9 tout ouvrir un court et puis r\u00e9pit puisque le financement n'est assur\u00e9 que jusqu'\u00e0 la fin septembre marine Vlahovic a rencontr\u00e9 des employ\u00e9es licenci\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:31) [98%] :\r\nAllong\u00e9 sous une tente plant\u00e9e dans le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'UNRWA \u00e0 Gaza, Moustapha Rachid montre d'une main tremblante sa lettre de licenciement qu'il conserve sous son oreiller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [92%] :\r\nPour Fran\u00e7ois elle voil\u00e0 c'est le courrier qui dit que je dois quitter mes fonctions le 31 ao\u00fbt 2018 pour pour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:48) [92%] :\r\nTest\u00e9 contre cette d\u00e9cision, cet assistant social qui travaille depuis 18 ans \u00e0 l'UNRWA a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [89%] :\r\nAinsi c'est vraiment \u00e7a que j'ai \u00e0 dire c'est ce je suis \u00e9puis\u00e9, mais je n'ai pas le choix, je dois continuer pour quelqu'un qui vit dans la bande de 15 ans perde son emploi, c'est comme \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort d'un b\u00e9b\u00e9 avec mon salaire, c'est d\u00e9j\u00e0 difficile de m'en sortir, comment je vais faire son travail alors moustacs Boileau \u00e0 la droite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:18) [96%] :\r\nAux yeux des gazaouis l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, qui emploie 13000 personnes sur place est une institution quasi- \u00e9tatique et avec cette vague de licenciements 950 suppressions de postes au total, c'est le dernier bastion de la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et sociale de l'enclave qui s'\u00e9croule sous la pression am\u00e9ricaine, regrette Amjad El Madoun, un jeune instituteur venu soutenir ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:43) [90%] :\r\nBon, on commence \u00e0 conna\u00eetre l'ins\u00e9curit\u00e9 de l'emploi, nous on a toujours notre travail mais on craint un jour de conna\u00eetre le m\u00eame sort que ses employeurs la moindre Philips. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:50) [96%] :\r\nMoussa, Khaled, ing\u00e9nieur informatique au ch\u00f4mage, membre de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves de l'UNRWA ne voient pas d'issue imm\u00e9diate \u00e0 cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:59) [90%] :\r\nAh le mouchoir, ce n'est pas un probl\u00e8me seulement individuel, \u00e7a ne me concerne pas seulement moi, mais tous les r\u00e9fugi\u00e9s et la seule solution viendra des pays donateurs qui doivent choisir ou non de soutenir la paix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:10) [96%] :\r\nSelon la presse isra\u00e9lienne, l'\u00c9tat h\u00e9breu aurait demand\u00e9 aux \u00c9tats-Unis de revenir sur cette d\u00e9cision de geler les dons \u00e0 l'UNRWA par peur d'un regain de tension dans l'enclave palestinienne marine Vlahovic pour RTS Info Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [95%] :\r\nWashington va mettre sur pied un groupe de travail sur l'Iran, une cellule qui n'aura qu'un objectif : faire respecter les sanctions \u00e9conomiques am\u00e9ricaines qui p\u00e8sent sur T\u00e9h\u00e9ran, le chef de la diplomatie Mac Pompei dit sa d\u00e9termination \u00e0 mener un gros effort mondial pour que le r\u00e9gime iranien change d'attitude, il rappelle que les \u00c9tats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 imposer des sanctions secondaires aux pays qui ne respecteraient pas ces mesures contre l'Iran \u00c9tats-Unis toujours la presse fait front commun contre Donald Trump, plus de 350 journaux am\u00e9ricains ont consacr\u00e9 hier leurs \u00e9ditos \u00e0 la libert\u00e9 des m\u00e9dias, les titres d\u00e9noncent une rh\u00e9torique de plus en plus virulente contre les journalistes de la part du pr\u00e9sident jordan Davis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:02) [91%] :\r\nLa presse comme l'ennemi du peuple est aussi peu am\u00e9ricain que dangereux pour notre pacte civique s'est -il \u00e9dito du Boston Globe, le quotidien a \u00e9t\u00e9 le fer de lance d'une campagne qui a r\u00e9uni les plus cons journaux du pays, comme le New York Times, mais aussi de petits titres dans les fiefs pro- Trump, chacun avec son plaidoyer pour d\u00e9fendre l'Euro, de la presse, dans une d\u00e9mocratie, mais cette d\u00e9marche coordonn\u00e9e ne fait pas l'unanimit\u00e9, les dirigeants du Wall Street Journal, l'ont jug\u00e9e contre- productive, Donald Trump, lui a r\u00e9pliqu\u00e9 : comment \u00e0 son habitude, sur Twitter et tout en majuscules et je cite les m\u00e9dias fait que News sur le parti d'opposition, c'est tr\u00e8s mauvais pour notre grand pays, et il n'est pas tout seul \u00e0 le penser, selon un r\u00e9cent sondage Ipsos- plus de 40 pourcent des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains pensent que le pr\u00e9sident devrait pouvoir fermer des m\u00e9dias et un sur 2 est d'accord avec 30 pour dire que la presse est bel et bien l'ennemi du peuple am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:53) [95%] :\r\nCette fois c'est s\u00fbr la Coupe Davis va totalement changer de visage, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a ent\u00e9rin\u00e9 hier la r\u00e9forme du tournoi, une petite r\u00e9volution, les matches de la comp\u00e9tition seront notamment rassembl\u00e9s sur une semaine et jou\u00e9s en terrain neutre, les gains des joueurs ont \u00e9galement augment\u00e9, et du c\u00f4t\u00e9 de Cincinnati, il faudra encore patienter pour conna\u00eetre le sort de Stan Wawrinka et Roger Federer en huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000 le Vaudois a commenc\u00e9 son match contre le Hongrois Marton Fucsovics mais la rencontre est interrompue \u00e0 cause du mauvais temps depuis le d\u00e9but du 1er set quant au duel qui opposera le B\u00e2lois \u00e0 l'argentin Leonardo Mayer il devrait commencer peu avant 9 heures merci beaucoup Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T04:17:32Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0F0083F-5F1A-4B90-8702-3088BAEC9814", "internalArchiveId": "B0F0083F-5F1A-4B90-8702-3088BAEC9814", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiatives agricoles: d\u00e9bat apr\u00e8s les r\u00e9sultats du premier sondage", "publicationDate": "2018-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bonvin Sansonnens, Sylvie\r\nLes citoyens accepteraient les deux textes sur l'alimentation soumis \u00e0 votation le 23 septembre s'ils se pronon\u00e7aient aujourd'hui. D\u00e9bat entre Sylvie Bonvin-Sansonnens, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d'Uniterre, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil fribourgeois, et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois.\r\n\r\n* * Initiatives agricoles: d\u00e9bat apr\u00e8s les r\u00e9sultats du premier sondage  \r\n ***Un tr\u00e8s fort soutien pour les initiatives agricoles... c'est l'un des principaux enseignements du premier sondage GFS Bern consacr\u00e9 au votation du 23 septembre prochain... selon cette enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e pour le compte de la SSR, 78% des personnes interrog\u00e9es soutiendraient l'initiave pour des aliments \u00e9quitables, 75% pour celle sur la souverainet\u00e9 alimentaire. Des r\u00e9sultats qui r\u00e9jouissent les initiants et inqui\u00e8tent les opposants, m\u00eame si, il faut le rappeler, la campagne n'a pas encore vraiment commenc\u00e9. \r\nPour en d\u00e9battre: Sylvie Bonvin Sansonnens, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d'Uniterre, maitre agricultrice, d\u00e9put\u00e9 verte au Grand conseil fribourgeois et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois\r\nBonsoir \u00e0 vous deux.\r\nBONVIN\r\n-Comment expliquer/comprendre un tel engouement pour ces deux textes?\r\n-au fond avec ces textes, vous ne cherchez qu'\u00e0 prot\u00e9ger les privil\u00e8ges des agriculteurs (dixit Genecand)?\r\n-quand les opposants vont parler de la mise en oeuvre de ces textes, l\u00e0 il va y avoir du souci \u00e0 se faire dans votre camp?\r\nINITIA ALIMENTS EQUITABLES\r\n-les prix vont-ils, ou non, augmenter \u00e0 cause de cette initiative? \r\nSur la limitation des importations de produits issus d'une agriculture intensive:\r\n-avec ce texte, la Suisse risque-t-elle de violer des accords commerciaux et donc des sanctions?\r\n-pouvez-vous nous garantir qu'une fois appliqu\u00e9e cette initiative ne conduira pas certains pays \u00e0 engager des repr\u00e9sailles commerciales contre la Suisse?\r\n-limiter les importations, mais la moiti\u00e9 des denr\u00e9es alimentaires consomm\u00e9es en Suisse sont import\u00e9es: vous voulez affamer la Suisse?\r\nINITIA SOUV ALIM\r\n-n'y a-t-il pas le risque de limiter le choix du consommateur? Pourquoi ne pourrai je plus acheter du boeuf aux hormones, si j'en ai envie?\r\nGENECAND\r\n-Certes, la campagne n'a pas encore vraiment commenc\u00e9, mais vous ne pouvez nier un fort capital de sympathie pour ces deux textes! \r\nINITIA ALIMENTS EQUITABLES\r\n-selon le sondage, l'argument sur le risque d'une augmentation des prix ne prend pas; pourquoi? \r\n-mais (toujours selon le sondage), m\u00eame les personnes \u00e0 faible revenu acceptent ce texte!\r\nSur la limitation des importations de produits issus d'une agriculture intensive:\r\n-pour vous c'est normal que la Suisse continue \u00e0 importer des tomates (pour ne citer que cette exemple) cueillies par des ouvriers maltrait\u00e9s et sous pay\u00e9s voire pire? Ou d'importer de la viande issue d'\u00e9levage intensif?\r\nINITIA SOUV ALIM\r\n-favoriser la production locale, des circuits courts, la survie de petites fermes, proposer aux consommateurs des produits responsables: pourquoi vous y opposer?", "durationSec": 789, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766748", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Initiatives agricoles: d\u00e9bat apr\u00e8s les r\u00e9sultats du premier sondage / FOR_2018-08-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les citoyens accepteraient les deux textes sur l'alimentation soumis \u00e0 votation le 23 septembre s'ils se pronon\u00e7aient aujourd'hui. D\u00e9bat entre Sylvie Bonvin-Sansonnens, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d'Uniterre, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil fribourgeois, et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois."], "variantIds": ["ece-9766748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:28Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVente on va parler \u00e9galement de politique f\u00e9d\u00e9rale avec un tr\u00e8s fort soutien pour les initiatives agricoles, c'est l'un des principaux enseignements du prend du premier sondage GFS Bern consacr\u00e9 au votation du 23 septembre et selon cette enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e pour le compte de la SSR 78 pourcent des personnes interrog\u00e9es soutiendraient l'initiative pour des aliments \u00e9quitables 75 pourcent pour celle sur la souverainet\u00e9 alimentaire des r\u00e9sultats qui r\u00e9jouissent les initiants et inqui\u00e8tent les opposants, m\u00eame s'il faut le rappeler, la campagne n'a pas encore vraiment commenc\u00e9 pour en d\u00e9battre, Sylvie Bonvin, Sansonnens bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d'Uniterre mettre agricultrice, d\u00e9put\u00e9 verte au Grand Conseil fribourgeois et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR Genevois bonsoir \u00e0 vous, bonsoir alors Sylvie Bonvin Sansonnens on peut-\u00eatre cette discussion d\u00e9bat avec vous comment vous comprenez untel engouement pour ces 2 textes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [90%] :\r\nJe pense qu'il \u00e9tait important aujourd'hui qu'on remettre qu'on remette le le d\u00e9bat de l'alimentation sur la table : l'alimentation c'est c'est assez simple au fond d'un c\u00f4t\u00e9, il y a des agriculteurs qui produisent et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a des consommateurs et puis on voit qu'on file des ann\u00e9es bien ce type de ce dialogue \u00e0 cette relation entre ces 2 acteurs se sont complexifi\u00e9, c'est devenu plus opaque, plus, plus complexe et puis maintenant, ces 2 initiatives permettent justement de recr\u00e9er ce dialogue, les agriculteurs peuvent expliquer leur travail va expliquer pourquoi ils produisent telle chose ici chez nous et comment ils le font et puis les consommateurs peuvent demander ce qu'il souhaitent comme alimentation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [90%] :\r\nEst que l'objectif de ce texte, au fond, c'est de chercher \u00e0 prot\u00e9ger les privil\u00e8ges des agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [92%] :\r\nNon, absolument pas, je pense que les 2 textes sont compl\u00e9mentaires parce qu'ils visent tous 2 une agriculture durable et une amie limitation \u00e9quitables, donc sur la dur\u00e9e, et je pense pas que c'est faire faire des privil\u00e8ges aux agriculteurs, au contraire, c'est aussi les mettre devant leurs responsabilit\u00e9s, autant les consommateurs que les agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [94%] :\r\nBeno\u00eet Genecand alors on l'a dit \u00e0 la campagne n'a pas vraiment encore commenc\u00e9, on est encore dans la torpeur estivale, mais ce que vous pouvez nier qu'il y a quand m\u00eame un fort capital de sympathie pour ces 2 textes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [90%] :\r\nLe texte, enfin quand il est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 ce stade \u00e0 la population g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9agit \u00e0 un titre ici l'Tits alimentation durable et puis souverainet\u00e9 alimentaire, je suis pas \u00e9tonn\u00e9 que la r\u00e9action \u00e0 ce titres soit positive, le d\u00e9bat qui commence maintenant, c'est justement le d\u00e9bat utile pour expliquer \u00e0 la population, quelle est la situation actuelle et en quoi ces 2 initiatives pourraient contribuer \u00e0 une am\u00e9lioration ou \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration de la situation, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant et on sent, je rejoins madame, il faut dire aujourd'hui qu'on parle d'une situation en Suisse o\u00f9 l'agriculture est un secteur tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9, tant par les paiements Directs que par des protections \u00e0 la fronti\u00e8re, on a un total annuel qui d\u00e9passe les 7 milliards de francs, il y a aucun autre pays au monde \u00e0 part la Norv\u00e8ge qui prot\u00e8ge aussi bien son agriculture, donc la question \u00e0 partir de l\u00e0, si on veut encore plus, c'est de savoir pourquoi on le fait : est ce que la loi actuelle interdit effectivement certains des progr\u00e8s qui sont demand\u00e9s par les initiants je pense ici notamment aux progr\u00e8s en mati\u00e8re de d'environnement, je ne suis pas s\u00fbr que le d\u00e9bat d'ailleurs et l\u00e0 je diverge, je suis pas s\u00fbr que le d\u00e9bat ici soit entre la population et les paysans, il peut aussi \u00eatre \u00e0 l'int\u00e9rieur du monde paysan, d'ailleurs, de mani\u00e8re assez symptomatique, l'initiative d'Uniterre de monde que les syndicats paysans soient mieux repr\u00e9sent\u00e9es, ce qui indique que l'USP repr\u00e9sente pas la totalit\u00e9 de la profession, en tout cas pas bien et que une partie des pr\u00e9occupations, je r\u00e9p\u00e8te, celle de de l'environnement ne sont aujourd'hui pas suffisamment prise au s\u00e9rieux, alors que la loi actuelle, c'est d'ailleurs ce que disait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans dans son un rapport sur le d\u00e9veloppement \u00e0 moyen terme, la loi actuelle pr\u00e9voit toute une s\u00e9rie de, de, de, de mondes qui sont faites \u00e0 l'agriculture en mati\u00e8re d'environnement et celle -ci tra\u00eene un peu les pieds mais il n'y a pas besoin de ces 2 nouvelles initiatives, la loi le pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 et la loi aujourd'hui, finalement, \u00e0 mon avis, fournit un cadre tout \u00e0 fait suffisant et subventions g\u00e9n\u00e9reuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [88%] :\r\nMerci, Beno\u00eet Genecand, Sylvie Beno\u00eet Sylvie Sansonnens Bonvin Sansonnens, sur l'initiative pour pour des aliments \u00e9quitables en des points importants sur Nantes vraiment sur le fond, c'est les prix et ceux qui vont ou non augmenter \u00e0 cause de cette initiative, si on a des arguments des opposants de dire le consommateur va \u00eatre fortement touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [90%] :\r\nAlors actuellement les paysans suisses vendent leurs produits en-dessous de leurs co\u00fbts de production, alors c'est pour \u00e7a qu'il fermes disparaissent, on a de mani\u00e8re assez drastiques et que les familles paysannes sont en tr\u00e8s grave difficult\u00e9 non seulement financi\u00e8re mais aussi morale et puis t'veut des prix \u00e9quitables et bien \u00e9videmment, peut-\u00eatre que les prix augmentent mais l\u00e9g\u00e8rement mais elle sera s\u00fbrement compenser, je pars du principe que si on paye pas notre alimentation de mani\u00e8re \u00e9quitable, aujourd'hui, h\u00e9 bien on va le payer sur une autre facture, c'est celle de la sant\u00e9 sociale d'environnement sur celle du social et si c'est pas nous qui la payons ce seront nos enfants, j'ai, je prends comme exemple la farine aujourd'hui dans le prix du pain la farine ne comptent que pour 10 pourcent du prix d'un kilo de pain, donc vous voyez, m\u00eame si on double le prix au producteur aux c\u00e9r\u00e9aliers le le le pain augmenterait de tr\u00e8s peu le produit final, donc ce n'est pas chez ces chez les paysans, qu'il faut chercher les les probl\u00e8mes de prix et puis leur propre rocher de vouloir enfin des prix \u00e9quitables, surtout que, oui, vous avez parl\u00e9 Monsieur Genecand de de subventions mais les paysans appellent de leurs voeux depuis longtemps des prix \u00e9quitables pour leur produit, plut\u00f4t que que des subventions, ce qu'il faut s'plus totalement le march\u00e9 et puis il faut savoir aussi que la population suisse d\u00e9pensent moins de 10 pourcent pour son alimentation et que les grands distributeurs dans notre pays, on la marge la plus \u00e9lev\u00e9e d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [93%] :\r\nBeno\u00eet Genecand, les agriculteurs qui demandent des prix \u00e9quitables et cet argument du prix qui, visiblement, en tout cas, selon le sondage, \u00e0 ce stade ne prend pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [89%] :\r\nAlors le le le revenu des agriculteurs \u00e7a un vaste sujet on, on, on, on a souvent parl\u00e9 sur ses ondes, en fait, il y a des diff\u00e9rences \u00e9normes dans l'agriculture en Suisse entre les revenus suivant la taille de votre exploitation, suivant le fait d'\u00eatre agriculteur de plaine ou montagne, vous avez jusqu'\u00e0 des revenus qui sont 6 fois plus important, certains agriculteurs gagnent en Suisse tr\u00e8s bien leur vie, le le le le r\u00e9gime Suisse finalement pr\u00e9voit que le fait d'avoir des co\u00fbts de production important en Suisse et compens\u00e9e de 2 mani\u00e8res, je le r\u00e9p\u00e8te, on part des paiements Directs, c'est de l'argent qui va dans les exploitations, on parle de 60000 francs par ann\u00e9e par exploitation et 2 par des barri\u00e8res tarifaires \u00e0 l'entr\u00e9e et donc on rench\u00e9rit la tomate fran\u00e7aise quand on produit d'suisses, ce qui permet \u00e0 l'agriculteur suisse devant sa tomates et l'ensemble de ces 2 mesures, je je r\u00e9p\u00e8te ce chiffre fait7,2 milliards donc dire qu'aujourd'hui on ne fait rien, on va faire, pas assez \u00e0 mon avis c'est c'est erron\u00e9, c'est pas la situation actuelle et effectivement, quand on lit les 2 initiatives parce qu'elle, elle touche toute une s\u00e9rie de th\u00e9matiques, mais les mesures qu'elle propose, en tout cas, celle d'Uniterre sont clairs, c'est de r\u00e9hauss\u00e9 encore les barri\u00e8res \u00e0 la fronti\u00e8re pour que les prix internes augmente et donc les prix des consommateurs augmenteront et le choix des consommateurs diminuera, c'est aussi un autre \u00e9l\u00e9ment puisqu'en Suisse, en fait, on a un petit territoire il est utilis\u00e9e par l'agriculture, principalement pour faire de la prot\u00e9ine animale, c'est un choix que l'agriculture a fait qu'on peut critiquer, mais on va pas, de toute fa\u00e7on en Suisse attendent 100 pourcent de couverture de nouvelles monsieur Renaud jeune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:29) [91%] :\r\nQuand vous parliez, vous parliez des tomates c'est un exemple int\u00e9ressant puisqu'on a, on a vu r\u00e9cemment un sujet RTL ce qui montrait que les agriculteurs suisses de jet\u00e9 des quantit\u00e9s et des quantit\u00e9s de tomates et on sait que la Suisse emportent des tomates qui sont produites, souvent dans des conditions d\u00e9sastreuses avec des ouvriers maltrait\u00e9s sous pay\u00e9s, voire pire, est ce que c'est normal d'importer des tomates dans ces conditions, et puis en plus on on jette en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [89%] :\r\nAlors, de nouveau en Suisse quand on produit quand c'est la saison de la production elle- m\u00eame quand c'est la saison de la production sous serre, on a, \u00e0 la fronti\u00e8re des barri\u00e8res suffisante pour que les tomates suisses trouvent preneur, s'il y a du gaspillage et s'il y a des rejets, finalement, c'est une question de d'organisation ensuite effectivement la la question parce qu'une des questions que pose l'initiative unitaire, c'est de dire : est ce qu'il faut imposer \u00e0 ceux qui nous envoient des tomates, par exemple, d'Espagne, des conditions de production qui serait \u00e9galement au niveau social, la production, on peut, on peut \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 et s\u00e9duit par l'id\u00e9e, le probl\u00e8me c'est que cette \u00e9tude entre en contradiction frontale avec les accords finalement que la Suisse ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:36) [83%] :\r\nOn peut pas les imposer, mais on peut peut-\u00eatre renoncer alors importer des produits qui est qui, pour lesquels des gens meurent sans les connasse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [89%] :\r\nBon alors, \u00e7a, on peut toujours faire mais \u00e7a d\u00e9j\u00e0, aujourd'hui, on peut le faire d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a des possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [89%] :\r\nC'est finalement \u00e0 la fronti\u00e8re de d\u00e9mettre des prescriptions, notamment pour la viande qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e avec des, des, des techniques qui sont trop agressifs, si on le fait d\u00e9j\u00e0, mais \u00e0 un certain point, en fait, la Suisse se retrouve face \u00e0 si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:03) [90%] :\r\nUne contradiction ou en tout cas la richesse de son \u00e9conomie, c'est que toute une partie de l'\u00e9conomie suisse, ce qui lui permet d'ailleurs de payer assez cher les produits agricoles vient du fait que l'\u00e9conomie suisse Telecom il exportatrices et quand on exporte nos montres quand on exporte nos machines outils, on demande aux autres de dire : ben voil\u00e0, nos produits sont des bons produits, vous devez les axes, et surtout nous envoie quelque chose on se r\u00e9server le redoux r\u00e9serveraient le droit de dire \u00e7a, on veut \u00e7a, on veut pas s'en prend sans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:25) [92%] :\r\nPour Sylvie Bonvin Sansonnens limiter les importations, mais la moiti\u00e9 des denr\u00e9es alimentaires consomm\u00e9es en Suisse sont import\u00e9es en Beno\u00eet Genecand disait : vous voulez affamer la Suisse ou alors r\u00e9duire drastiquement le choix des Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [90%] :\r\nNon, alors pas du tout d'ailleurs, sur l'initiative des Verts Aliments \u00e9quitables, l'id\u00e9e c'est : pas d'imposer des normes suisses aux importations l'initiative demande que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral favorise des aliments suisses ou \u00e9trangers qui sont produits de mani\u00e8re \u00e9quitable et durable, ceci en conformit\u00e9 avec les accords commerciaux internationaux qui sont en vigueur, je rappelle quand m\u00eame que, aujourd'hui, on nous fait croire que pour faire un cervelas le le meilleur march\u00e9 possible, il faut faire venir la le boyau depuis le l'Am\u00e9rique du Sud, le faire nettoyer en Chine pour produire du cervelas chez nous et c'est c'est tout un tas d'aberrations comme \u00e7a qui fait qu'on se dit mais le syst\u00e8me est en train, mais si on fait \u00e7a dans un le consommateur alors je ne suis pas s\u00fbr que c'est ce que veut le consommateur, c'est pourquoi d'ailleurs pour cela que le consommateur soutient ces initiatives est ce qu'on a vraiment pos\u00e9 la question aux consommateurs qui sait qui dirige, qui a, qui sont l'\u00e9crit ou \u00e0 qui on a donn\u00e9 les cl\u00e9s de notre alimentation, \u00e0 mon avis c'est pas aux consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:31) [85%] :\r\nBeno\u00eet Genecand le consommateur finalement c'est c'est pour consommer des produits locaux des circuits courts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:36) [88%] :\r\nAlors, le consommateur peut d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, consommer des produits locaux et des circuits courts personnes l'en emp\u00eache le consommateur a une esp\u00e8ce de seuil de douleur quand il a l'impression de payer tr\u00e8s cher pour quelque chose de comparable et puis consommateur suisse vote avec ses pieds, c'est-\u00e0-dire qu'il va sur France va en Allemagne, elle ach\u00e8te parfois des produits 3 fois moins cher pour une qualit\u00e9 \u00e9quivalente et puis il y a une esp\u00e8ce de de si vous voulez, il y a une esp\u00e8ce de de grande non dit dans ces 2 initiatives, c'est qu'une chose qu'on ne dit pas ou qu'on n'est pas pr\u00eat \u00e0 faire et qui serait \u00e9cologiquement tr\u00e8s raisonnables, c'est de dire : une pomme, une tomate qui est produite en France voisine par rapport \u00e0 Gen\u00e8ve, qui produit dans des conditions tout \u00e0 fait \u00e9quitable ne devrait pas en fait trop, emp\u00eacher l'entr\u00e9e sur notre march\u00e9 au profit d'une pomme thurgovienne parce qu'elle fait moins de km. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [84%] :\r\nEt l\u00e0, oui, mais elle est produite aux conditions fran\u00e7aises, oui, mais avec des cin\u00e9astes, 6. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:25) [91%] :\r\nQue vous voulez, c'est des produits qui r\u00e9pondent \u00e0 un besoin si vous voulez des produits qui soient produit de mani\u00e8re \u00e9cologique, vous devriez privil\u00e9gier un produit qui est produit \u00e0 70 kilom\u00e8tres par rapport \u00e0 un autre qui est produit \u00e0 400 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:37) [93%] :\r\nNon, le transport, m\u00eame c'est le seul argument le transport n'est pas forc\u00e9ment le seul argument. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:41) [89%] :\r\nVous avez une initiative qui est protectionniste, plut\u00f4t qu'\u00eatre favorable \u00e0 l'environnement et les protectionnistes, il faut, il faut le dire, c'est simple et donc, elle vise \u00e0 d\u00e9fendre une profession et puis surtout dans celle d'Uniterre en fait, elle va un peu \u00e0 l'envers puisque les revenus des agriculteurs ont augment\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re depuis 92 ils ont invent\u00e9 en Argentine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:02) [73%] :\r\nTerme de d\u00e9bardeur jaune avez de j'interrompe rapidement qu'on puisse faire \u00e0 agir encore si on Sansonnens sur le protectionnisme, nous allons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:07) [88%] :\r\nJe ne se parlent, ils ont augment\u00e9 les prix, les revenus agriculteurs parce que le nombre d'exploitations a diminu\u00e9, or unitaire aimerait r\u00e9augmenter augmenter le nombre d'exploitations et r\u00e9augmenter le nombre d'employer la seule mani\u00e8re de le faire, \u00e7a sera d'augmenter les paiements Directs et les imp\u00f4ts qui seront affect\u00e9s \u00e0 cette t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:21) [89%] :\r\nUn dernier mot l\u00e0- dessus Sylvie Bonvin Sansonnens, sur l'initiative protectionniste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:25) [93%] :\r\nL'initiative n'est pas protectionniste l'initiative permettra de toute fa\u00e7on, les importations puisqu'en Suisse 50 pourcent de notre alimentation doit venir de l'\u00e9tranger, ce taux est le m\u00eame depuis la fin de la 2\u00e8me Guerre mondiale, donc l\u00e0 on n'a pas chang\u00e9 et c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s difficile pour les agriculteurs parce qu'on nous met en concurrence avec le peuple, Loeb les prix mondiaux, le prix du lait, de Nouvelle-Z\u00e9lande, comment \u00e7a se fait que de l'agneau de Nouvelle-Z\u00e9lande co\u00fbte moins cher que d'acheter son agneau sa viande d'agneau \u00e0 son voisin et toutes ces aberrations doivent \u00eatre femme 100 doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 toutes ces aberrations pour le profit de de la de toute la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:57) [91%] :\r\nMerci beaucoup Sylvie Bonvin Sansonnens Beno\u00eet Genecand, vous veniez d\u00e9bat de ce 1er sondage GFS Bern en vue des votations du 23 septembre belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir et merci et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller National PLR Ge, D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A46AE709-6294-4815-98A8-416256FA003D", "internalArchiveId": "A46AE709-6294-4815-98A8-416256FA003D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Carlo Sommaruga, conseiller national PS GE;Laurent Wehrli, conseiller national PLR VD;Favre, Cl\u00e9a;Candidate travailliste au poste de Gouverneur de Rio de Janeiro;Marc Atallah, directeur de la Maison d'Ailleurs\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/REPUTATION CH SCENE INTER PI (6H30)) L'image de la Suisse - sur la sc\u00e8ne internationale - va-t-elle p\u00e2tir de la d\u00e9cision prise hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nLa question se pose, alors que le gouvernement refuse de signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires. \r\nA ses yeux, le texte comporte en effet des risques sur deux plans :\r\nla diplomatie du d\u00e9sarmement, ainsi que la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse.\r\nDe nombreuses voix - notamment \u00e0 gauche - d\u00e9plorent cette d\u00e9cision.\r\nSelon eux, elle met \u00e0 mal la perception positive de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Maurice Doucas...  \r\n  1'20\r\n((La longue tradition humanitaire de la Suisse est aujourd'hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve. C'est notamment l'avis du conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant que la Suisse signe et ratifie le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires... Carlo Sommaruga est d\u00e9pit\u00e9...\r\nSON\r\nMais \u00e0 droite on d\u00e9dramatise... estimant que la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est qu'une p\u00e9rip\u00e9tie... et que la Suisse finira par signer ce texte... \r\nC'est ce que pense le conseiller national lib\u00e9ral radical vaudois Laurent Wehrli...\r\nSON\r\nPour Laurent Wehrli, le conseil f\u00e9d\u00e9ral recule aujourd'hui pour mieux sauter l'obstacle demain...))\r\n(Suisse-Bruxelles) Autre d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier : maintenir son cap avec Bruxelles...\r\nIl estime que les n\u00e9gociations d'un accord-cadre peuvent continuer.\r\nIl compte poursuivre les discussions sur le sujet le mois prochain.\r\nPourtant, l'UDC, le PLR et le Parti socialiste avaient affich\u00e9 leur scepticisme.\r\nLes 3 partis avaient m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 une suspension des n\u00e9gociations.\r\nalors que les syndicats boycottent la consultation initi\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie sur les mesures d'accompagnement.\r\n(Genes) *** Deuxi\u00e8me nuit de recherches dans les d\u00e9combres du viaduc autoroutier \u00e0 G\u00eanes...\r\nLes sauveteurs poursuivent leurs op\u00e9rations \u00e0 la lueur de projecteurs, avec l'aide de chiens et de pelleteuses...\r\n ... alors que les chances de retrouver des survivants s'amenuisent.\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 39 morts et 16 bless\u00e9s. Mais les autorit\u00e9s r\u00e9p\u00e8tent qu'il y a des disparus.\r\nLa r\u00e9gion Ligurie a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en \u00e9tat d'urgence pour les 12 prochains mois.\r\nLe gouvernement italien est \u00e9galement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion du r\u00e9seau autoroutier \u00e0 Autostrade per l'Italia.\r\nSoci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s controvers\u00e9e.\r\n(09/BRESIL CHOIX PT PI) *** La campagne \u00e9lectorale est officiellement lanc\u00e9e au Br\u00e9sil.\r\n13 pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence ont d\u00e9pos\u00e9 hier leurs candidatures.\r\nParmi eux : l'ancien chef d'Etat, Lula, qui purge une peine de 12 ans de prison pour corruption.\r\nIl est malgr\u00e9 tout toujours le favori de cette \u00e9lection. \r\nEn revanche, il est totalement absent des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vison.\r\nEt il sera, sans doute, emp\u00each\u00e9 de participer aux d\u00e9bats par le Tribunal \u00e9lectoral dans les semaines qui viennent. \r\nLa strat\u00e9gie est donc risqu\u00e9e pour le parti de gauche. Anne Vigna...\r\n((Les militants du parti des Travailleurs en r\u00eavent : Lula sur les bulletins de vote. Le pari est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 mais le Parti suit d\u00e9sormais une strat\u00e9gie claire : si sa candidature est invalid\u00e9e dans les prochains jours par le Tribunal \u00e9lectoral, Lula sera alors remplac\u00e9 par son vice: Fernando Haddad, ancien ministre de l'\u00c9ducation et ancien maire de Sao Paulo qui prendrait alors le nom de Fernando Lula Haddad. Selon les sondages, Haddad pourrait \u00eatre pr\u00e9sent  au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec l'appui de Lula . Reste le d\u00e9ficit d'images dont souffre Lula. Les grands m\u00e9dias boudent sa campagne et la justice lui barre la route aux d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s. Un corps absent donc mais un m\u00eame discours qui n'a pas chang\u00e9.  le Parti dit lutter avant tout pour la d\u00e9mocratie comme l'explique sa candidate au poste de Gouverneur de Rio de Janeiro\r\nSON FEMME\r\nLula n'a commis aucun crime comme l'ancienne pr\u00e9sidente Dilma Rousseff n'en avait pas commis. La d\u00e9mocratie br\u00e9silienne est moribonde depuis 2016. Gagner cette \u00e9lection est le seul moyen de restaurer la d\u00e9mocratie.\r\nGagner pour la gauche est d\u00e9sormais possible. Une option que personne n'imaginait lors de l'incarc\u00e9ration de Lula fin avril.\r\nAV, RTS, R))\r\n(Nicaragua) On reste en Am\u00e9rique latique, avec une nouvelle manifestation hier \u00e0 Managua au Nicaragua.\r\nDes milliers de personnes ont encore demand\u00e9 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Daniel Ortega.\r\nAutre exigence : la lib\u00e9ration des opposants emprisonn\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise politique, il y a quatre mois. \r\nLes opposants ont d\u00e9fil\u00e9 en d\u00e9pit d'une loi qui qualifie d'acte \"terroriste\" la participation \u00e0 une manifestation, \r\nun crime passible de 20 ans de prison.\r\nLoi adopt\u00e9e en le mois dernier.\r\n(07/TURQUIE AMNESTY PA (REP 22H30)) *** Soulagement chez les d\u00e9fenseurs des droits de l'Homme en Turquie.\r\nUn tribunal a remis en libert\u00e9 hier Taner Ke-leutch, le pr\u00e9sident de la branche locale d'Amnesty International. \r\nUne d\u00e9cision inattendue... dans un pays o\u00f9 les libert\u00e9s sont en constant recul.\r\nCependant, cette lib\u00e9ration ne signifie pas l'abandon des poursuites contre Taner Ke-leutch et d'autres militants des droits humains. Anne Andlauer.\r\n  0'52\r\n((Apr\u00e8s 14 mois dans une ge\u00f4le, Taner Kili\u00e7 retrouve enfin son \u00e9pouse et ses deux filles. Le pr\u00e9sident de la branche turque de l'ONG Amnesty International b\u00e9n\u00e9ficie d'une lib\u00e9ration conditionnelle dans le proc\u00e8s pour \u00ab terrorisme \u00bb que lui a intent\u00e9 l'\u00c9tat turc, avec 10 de ses coll\u00e8gues. \r\nTaner Kili\u00e7 \u00e9tait le dernier d\u00e9fenseur des droits de l'homme toujours incarc\u00e9r\u00e9 dans le cadre de ce proc\u00e8s, qui vise \u00e9galement la directrice d'Amnesty en Turquie, un citoyen allemand et un autre su\u00e9dois. Malgr\u00e9 un maigre dossier d'accusation, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir \u00ab aid\u00e9 des organisations terroristes arm\u00e9es \u00bb aussi diff\u00e9rentes que le Parti des travailleurs du Kurdistan ou le r\u00e9seau du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du putsch manqu\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 2016.\r\nCe proc\u00e8s est devenu un symbole de l'\u00e9rosion des libert\u00e9s dans la Turquie de Recep Tayyip Erdogan et, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, des difficult\u00e9s croissantes que rencontrent les militants des droits humains, dont les activit\u00e9s sont de plus en plus surveill\u00e9es et m\u00eame criminalis\u00e9es.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul))\r\n(Wawrinka) En tennis, victoire de Stan Wawrinka dans le Masters 1000 de Cincinnati.\r\nLe Vaudois est venu \u00e0 bout de Kei Nishikori en deux sets : 6-4   /   6-4.\r\nC'\u00e9tait son 9e duel avec le Japonais.\r\nStan Wawrinka se rapproche de plus en plus de sa meilleure forme.\r\nEn huiti\u00e8mes de finale, il se frottera au Hongrois Marton Fuk-so-vitch, vainqueur du dernier Geneva Open.\r\n(TF4/FESTIVAL NUMERIQUE GAMES PI) *** Les Numerik Games, \u00e0 Yverdon, se r\u00e9inventent.\r\nLe festival des univers num\u00e9riques d\u00e9bute dans une semaine...\r\navec une 3e \u00e9dition totalement repens\u00e9e.\r\nParmi les points forts : la pr\u00e9sence de \"Bande Son\". \r\nL'orchestre classique interpr\u00e8tera les grandes musiques de films de science fiction. \r\nIl y aura aussi des espaces de jeux pour les mordus de la console, ainsi que des installations d'immersions virtuelles.\r\nMais attention \u00e0 ne pas se perdre dans cet univers.  Pierre Crevoisier...\r\n  1'38\r\nLes Numerik Games, \u00e0 Yverdon, ce sera du 24 au 26 ao\u00fbt prochains.\r\n(((Il y aura foison d'exp\u00e9riences \u00e0 faire, \u00e0 vivre, \u00e0 traverser. Numerik Games 2018 se d\u00e9cline d'ailleurs en 6 mots, des verbes d'action pour montrer le champ des possibles. Ecouter et r\u00e9fl\u00e9chir, contempler, danser, jouer d\u00e9couvrir et s'iimerger. Mais comment fait-on pour jouer en garder la distance, pour s'iimerger sans se perdre. \r\nMarc Atallah, le directeur de la Maison d'Ailleurs, r\u00e9pond.\r\n46\"\r\nMais le jeu num\u00e9rique est souvent une exp\u00e9rience individuelle, encore. Un monde du moi avec moi. Pas seulement, dit Marc Atallah.\r\n19\" \r\nA Yverdon-les-Bains, on va jouer et r\u00e9fl\u00e9chir. On pourrait m\u00eame ajouter un autre verbe. Partager. )))\r\n(Financial Times) *** Le patron du Financial Times va restituer une partie de son salaire.\r\nSes 2,9 millions d'euros avaient suscit\u00e9 l'\u00e9moi parmi les journalistes du titre.\r\nIls l'avaient jug\u00e9 disproportionn\u00e9.\r\nRaison pour laquelle ils demandaient au directeur g\u00e9n\u00e9ral de reverser une partie de ses revenus au profit des bas salaires.\r\nJohn Ridding renonce donc \u00e0 plus de 500 000 euros.\r\nIls seront investis dans le journal.\r\nCe fonds est destin\u00e9 \u00e0 favoriser l'acc\u00e8s des femmes \u00e0 des r\u00f4les de direction,\r\nainsi qu'\u00e0 r\u00e9duire l'\u00e9cart des salaires entre hommes et femmes au sein du journal.", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765762", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-16T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-16T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9765780", "ece-9765762"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T04:57:27Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt c'est le journal de Cl\u00e9a Favre bonjour Cl\u00e9a bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, la tradition humanitaire de la Suisse est mise \u00e0 rude \u00e9preuve critique de la gauche dans son viseur : la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ne pas apposer sa signature au bas du trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires au Br\u00e9sil, Lula, ex- pr\u00e9sident derri\u00e8re les barreaux, a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, inimaginable il y a quelques mois, une victoire de la gauche est d\u00e9sormais possible r\u00e9fl\u00e9chir s'immerger, jouer, danser, c'est ce que proposent les num\u00e9riques James \u00e0 Yverdon un festival enti\u00e8rement repens\u00e9 pour sa 3\u00e8me \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [97%] :\r\nL'image de la Suisse sur la sc\u00e8ne internationale va -t-elle p\u00e2tir de la d\u00e9cision prise hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la question se pose, alors que le gouvernement refuse de signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, \u00e0 ses yeux, le texte comporte en effet des risques sur 2 plans : la diplomatie du d\u00e9sarmement, ainsi que la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, de nombreuses voix, notamment \u00e0 gauche d\u00e9plorent cette d\u00e9cision, selon eux, elle met \u00e0 mal la perception positive de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [98%] :\r\nLa longue tradition humanitaire de la Suisse est aujourd'hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve, c'est notamment l'avis du conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant que la Suisse signe et ratifie le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, Carlo Sommaruga est d\u00e9pit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:21) [92%] :\r\nOui, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u pour la Gen\u00e8ve internationale tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u pour la Suisse humanitaire, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa composition actuelle Mama pas saisi l'importance de ce trait\u00e9 et l'importance symbolique de le ratifier rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [97%] :\r\nMais \u00e0 droite, on d\u00e9dramatise, estimant que la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est qu'une p\u00e9rip\u00e9tie et que la Suisse finira par signer ce texte, c'est ce que pense le conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:50) [92%] :\r\nIl faut aussi rappeler la d\u00e9cision du Conseil national en au mois de juin, qui a vot\u00e9 la prise en consid\u00e9ration d'une motion visant \u00e0 la ratification et la signature de ce trait\u00e9, et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'un tr\u00e8s important quand une des chambres du Parlement de natel signal\u00e9, on ne peut que souhaiter que le Conseil des \u00c9tats tiennent la m\u00eame position lorsque cet objet lui sera pr\u00e9sent\u00e9e d'ailleurs, on peut voir peut-\u00eatre la d\u00e9cision ou la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le sens d'essayer de convaincre le Conseil des \u00c9tats et plus dans une probl\u00e9matique propre \u00e0 la Suisse qu'une probl\u00e9matique internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [93%] :\r\nPour Laurent Wehrli, le conseil f\u00e9d\u00e9ral recule aujourd'hui pour mieux sauter l'obstacle demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [94%] :\r\nAutre d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier maintenir son cap avec Bruxelles, il estime que les n\u00e9gociations d'un accord-cadre peuvent continuer, il compte poursuivre les discussions sur le sujet, le mois prochain, pourtant, l'UDC le PLR et le Parti socialiste avaient affich\u00e9 leur scepticisme, les 3 partis avaient m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 une suspension des n\u00e9gociations, de leur c\u00f4t\u00e9, les syndicats boycottent la consultation initi\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie sur les mesures d'accompagnement en Italie 2\u00e8me nuit de recherches dans les d\u00e9combres du viaduc autoroutier de les sauveteurs poursuivent leurs op\u00e9rations \u00e0 la lueur de projecteurs avec l'aide de chiens et de pelleteuses, alors que les chances de retrouver des survivants s'amenuisent, le dernier bilan fait \u00e9tat de 39 morts et 16 bless\u00e9s, mais les autorit\u00e9s r\u00e9p\u00e8tent qu'il y a des disparus, la r\u00e9gion Ligurie, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en \u00e9tat d'urgence pour les 12 prochains mois, le gouvernement italien est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion du r\u00e9seau autoroutier \u00e0 Autostrade per l'Italia, soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s controvers\u00e9e au Br\u00e9sil, la campagne \u00e9lectorale est officiellement lanc\u00e9e 13 pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence ont d\u00e9pos\u00e9 hier leurs candidatures parmi eux, l'ancien chef d'\u00c9tat, Lula, qui purge une peine de 12 ans de prison pour corruption, il n'emp\u00eache, il est toujours le favori de cette \u00e9lection, en revanche, il est totalement absent des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision et il sera sans doute emp\u00each\u00e9 de participer au d\u00e9bat, par le Tribunal \u00e9lectoral dans les semaines qui viennent, la strat\u00e9gie et donc risqu\u00e9e pour le parti de gauche, Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [92%] :\r\nLes militants du Parti des travailleurs, on r\u00eavent Lula sur les bulletins de vote, le pari est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e, mais le Parti suit d\u00e9sormais une strat\u00e9gie claire si sa candidature est invalid\u00e9e dans les prochains jours par le Tribunal \u00e9lectoral, Lula sera alors remplac\u00e9 par Fernando Haddad, ancien ministre de l'\u00c9ducation et ancien maire de San Paolo qui prendrait alors le nom de Fernando Lula Haddad, selon les sondages, Haddad pourrait \u00eatre pr\u00e9sent au second pilier de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, avec l'appui de Lula reste le d\u00e9ficit d'image dont souffre Lula, les grands m\u00e9dias boudent sa compagne et la justice lui barre la route aux d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, un corps absent, donc, mais un m\u00eame discours qui n'a gu\u00e8re chang\u00e9 le Parti dit lutter avant tout pour la d\u00e9mocratie, comme l'explique sa candidate au poste de gouverneur de Rio de Janeiro pour non quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [94%] :\r\nLula n'a commis aucun Crime comme l'ancienne pr\u00e9sidente Dilma Rousseff, la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne est moribonde depuis 2016 gagner cette \u00e9lection est le seul moyen de restaurer la d\u00e9mocratie voil\u00e0 d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:47) [88%] :\r\nGagner pour la gauche, est d\u00e9sormais possible, une option que personne n'imaginait lors de l'incarc\u00e9ration de Lula, fin avril, Anne Vigna, rtsinfo, Rio de Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [95%] :\r\nOn reste en Am\u00e9rique latine avec une nouvelle manifestation hier \u00e0 Managua, au Nicaragua, des milliers de personnes ont encore demand\u00e9 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Daniel Ortega, autre exigence, la lib\u00e9ration des opposants emprisonn\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise politique, il y a 4 mois, les opposants ont d\u00e9fil\u00e9 en d\u00e9pit d'une loi qui qualifie d'acte terroriste, la participation \u00e0 une manifestation, Crime passible de 20 ans de prison, cette loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e le mois dernier, c'est le soulagement chez les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme en Turquie, un tribunal a remis en libert\u00e9 hier Tanner culotte, le pr\u00e9sident de la branche locale d'Amnesty International, une d\u00e9cision inattendue dans un pays o\u00f9 les libert\u00e9s sont en constant recul cependant cette lib\u00e9ration ne signifie pas pour autant l'abandon des poursuites contre Tanner, que le Che, d'autres militants des droits humains, Anne Andlauer apr\u00e8s 14 mois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:45) [95%] :\r\nDans une ge\u00f4le Tanner que Loach retrouve enfin son \u00e9pouse et ses 2 filles, le pr\u00e9sident de la branche turque de l'ONG Amnesty International b\u00e9n\u00e9ficie d'une lib\u00e9ration conditionnelle, dans le cadre du proc\u00e8s pour terrorisme que lui a intent\u00e9 l'\u00c9tat turc avec 10 de ses coll\u00e8gues Tanner coll\u00e8ge \u00e9tait le dernier d\u00e9fenseur des droits de l'homme, toujours incarc\u00e9r\u00e9 dans le cadre de ce proc\u00e8s qui vise \u00e9galement la directrice d'Amnesty en Turquie un citoyen allemand et un autre su\u00e9dois, malgr\u00e9 un maigre dossier d'accusation, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir aid\u00e9 des organisations terroristes arm\u00e9es aussi diff\u00e9rentes que le Parti des travailleurs du Kurdistan ou le r\u00e9seau du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du putsch manqu\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 2016, ce proc\u00e8s est devenu un symbole de l'\u00e9rosion des libert\u00e9s dans la Turquie de Recep Tayyip Erdogan et plus pr\u00e9cis\u00e9ment des difficult\u00e9s croissantes que rencontrent les militants des droits humains, dont les activit\u00e9s sont de plus en plus surveill\u00e9es et m\u00eame criminaliser Indre-et-Loire pour RTS Info \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [93%] :\r\nEn tennis, victoire de Stan Wawrinka dans le Masters 1000 de Cincinnati, le Vaudois est venu \u00e0 bout de Kei Nishikori en 2 sets 6 4 6 4, c'\u00e9tait son 9\u00e8me duel avec le Japonais Stan Wawrinka se rapproche de plus en plus de sa meilleure forme en huiti\u00e8mes de finale, il se frottera au Hongrois Marton Fucsovics, vainqueur du dernier va Open dans le canton de Vaud les Numerik James \u00e0 Yverdon se r\u00e9inventent le festival des univers num\u00e9riques d\u00e9bute dans une semaine avec une 3\u00e8me \u00e9dition totalement repens\u00e9e parmi les points forts : la pr\u00e9sence de Bande son, l'orchestre classique interpr\u00e9tera les grandes musiques de film de science- fiction, il y aura aussi des espaces de jeux pour les mordus de la console, ainsi que des installations d'immersions virtuelles mais attention \u00e0 ne pas se perdent dans cet univers Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [93%] :\r\nIl y aura foison d'exp\u00e9riences \u00e0 faire \u00e0 vivre \u00e0 traverser num\u00e9rique James se d\u00e9cline d'ailleurs en 6 mots des verbes d'action pour montrer le Champ des possibles \u00e9coutez et r\u00e9fl\u00e9chir contempler, danser, jouer d\u00e9couvrir et s'immerger mais comment fait- on pour jouer en gardant la distance pour plonger sans se perdre, Marc Atallah, le directeur de la Maison d'Ailleurs r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:41) [88%] :\r\nQuand tu prends cinq Project humain au m\u00eame endroit en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, une fois tu vas te faire masser dans un monde onirique, une fois tu vas exp\u00e9rimenter, de la danse, dans un monde po\u00e9tique, tu vas \u00e0 exp\u00e9rimenter tes peurs dans le m\u00eame monde un peu angoissant \u00e7a quand tu sors de ton exp\u00e9rience que tu peux pas dire : je me suis perdu parce que tu sais tr\u00e8s bien que parmi ces 5 mondes virtuels a v\u00e9cu des choses diff\u00e9rentes corporellement \u00e9motionnellement une fois c'\u00e9tait dans le rejet, une fois dans la fascination, une fois dans le calme face mais mon id\u00e9e \u00e0 moi c'est que en multipliant des exp\u00e9riences diff\u00e9rentes et on en leur faisant cr\u00e9er des \u00c9chos avec ce qui est adjacent \u00e0 ces m\u00eames exp\u00e9riences -l\u00e0 on peut plus facilement cr\u00e9er une possibilit\u00e9 de r\u00e9flexion ou en tout cas une diversit\u00e9 d'\u00e9motion qui va faire qu'on n'est pas dans la perte de soi, mais au contraire non peut-\u00eatre l'interrogation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [92%] :\r\nMais le jeu num\u00e9rique est souvent une exp\u00e9rience individuelle encore du monde du bois avec moi, pas seulement Marc Atallah. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:34) [86%] :\r\nC'est quelque chose que tu vas partager apr\u00e8s avec des proches, donc dans le festival dans le festif, il y a d'abord du collectif, donc Numerik Games, telle une exp\u00e9rience en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale individuelle mais si je prends verra et de je jugement et 5 concerts classiques des 300 voil\u00e0 mais \u00e7a comme une exp\u00e9rience personnelle, par contre, dans un contexte qui va faire que tu vas partager ton exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [94%] :\r\n\u00e0 Yverdon-les-Bains, on va jouer et r\u00e9fl\u00e9chir, on pourrait m\u00eame ajouter un autre verbe partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:59) [96%] :\r\nEt pour terminer ce journal, le patron du Financial Times va restituer une partie de son salaire, ces 2 9 millions d'euros avaient suscit\u00e9 l'\u00e9moi parmi les journalistes du titre, il avait jug\u00e9 disproportionn\u00e9, raison pour laquelle il demandait au directeur g\u00e9n\u00e9ral de reverser une partie de ses revenus au profit des bas salaires, John Reading renonce donc \u00e0 plus de 500000 euros ils seront investis dans le dans le journal dans un fonds destin\u00e9 \u00e0 favoriser l'acc\u00e8s des femmes \u00e0 des r\u00f4les de direction, ainsi qu'\u00e0 r\u00e9duire l'\u00e9cart des salaires entre hommes et femmes au sein du journal c'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Cl\u00e9a Favre il est 6 heures 40 merci d'\u00e9couter la matinale de la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T10:02:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vigna, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F68A0986-F30E-41B5-885E-4D0F730C518E", "internalArchiveId": "F68A0986-F30E-41B5-885E-4D0F730C518E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Favre, Cl\u00e9a;Carlo Sommaruga, conseiller national PS GE;Laurent Wehrli, conseiller national PLR VD;Ren\u00e9 Stambach, pr\u00e9sident de Swiss Tennis;Magali Rousseau, administratrice g\u00e9n\u00e9rale de l'OSR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TAPIS TITRE) \r\n(09/BRESIL CHOIX PT PI) La campagne \u00e9lectorale est donc officiellement lanc\u00e9e au Br\u00e9sil.\r\n13 pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence ont d\u00e9pos\u00e9 hier leurs candidatures.\r\nParmi eux : l'ancien chef d'Etat, Lula, qui purge une peine de 12 ans de prison pour corruption.\r\nIncarc\u00e9ration qui ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre le favori de cette \u00e9lection. \r\nEn revanche, il est totalement absent des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vison.\r\nEt il sera, sans doute, emp\u00each\u00e9 de participer aux d\u00e9bats par le Tribunal \u00e9lectoral dans les semaines qui viennent. \r\nLa strat\u00e9gie est donc risqu\u00e9e pour le parti de gauche. Anne Vigna...\r\n((Les militants du parti des Travailleurs en r\u00eavent : Lula sur les bulletins de vote. Le pari est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 mais le Parti suit d\u00e9sormais une strat\u00e9gie claire : si sa candidature est invalid\u00e9e dans les prochains jours par le Tribunal \u00e9lectoral, Lula sera alors remplac\u00e9 par son vice: Fernando Haddad, ancien ministre de l'\u00c9ducation et ancien maire de Sao Paulo qui prendrait alors le nom de Fernando Lula Haddad. Selon les sondages, Haddad pourrait \u00eatre pr\u00e9sent  au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec l'appui de Lula . Reste le d\u00e9ficit d'images dont souffre Lula. Les grands m\u00e9dias boudent sa campagne et la justice lui barre la route aux d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s. Un corps absent donc mais un m\u00eame discours qui n'a pas chang\u00e9.  le Parti dit lutter avant tout pour la d\u00e9mocratie comme l'explique sa candidate au poste de Gouverneur de Rio de Janeiro\r\nSON FEMME\r\nLula n'a commis aucun crime comme l'ancienne pr\u00e9sidente Dilma Rousseff n'en avait pas commis. La d\u00e9mocratie br\u00e9silienne est moribonde depuis 2016. Gagner cette \u00e9lection est le seul moyen de restaurer la d\u00e9mocratie.\r\nGagner pour la gauche est d\u00e9sormais possible. Une option que personne n'imaginait lors de l'incarc\u00e9ration de Lula fin avril.\r\nAV, RTS, R))\r\n(Nicaragua) *** Des milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Managua au Nicaragua.\r\nLeurs exigences : la d\u00e9mission toujours du pr\u00e9sident Daniel Ortega...\r\nainsi que la lib\u00e9ration des opposants emprisonn\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise politique.\r\nIls ont d\u00e9fil\u00e9 en se cachant souvent le visage.\r\nIls risquent en effeet jusqu'\u00e0 20 ans de prison...\r\nen raison d'une loi vot\u00e9e le mois dernier.\r\nLe texte qualifie d'acte \"terroriste\" la participation \u00e0 une manifestation.\r\nEn quatre mois, la r\u00e9pression de la mobilisation a fait plus de 300 morts dans le pays.\r\n(06/GENES SITUATION PA) *** A G\u00eanes, des obs\u00e8ques d'Etat seront organis\u00e9es samedi pour rendre un hommage national aux 39  victimes de l'effondrement du viaduc Morandi. \r\nEn attendant, les op\u00e9rations de secours pour tenter de retrouver encore d'\u00e9ventuels survivants se poursuivent.\r\nUne v\u00e9ritable course contre la montre.\r\nLes pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Nicole della Pietra...\r\n((\u00ab Nous poursuivrons nos recherches  aussi longtemps que nous n'auront pas extrait toutes les victimes des gravats \u00bb ont fait savoir les sapeurs pompiers. Mais pour les secouristes, l'urgence est aussi dict\u00e9e par un nouveau danger ; l'un des piliers de support du grand viaduc g\u00eanois se serait inclin\u00e9 et menacerait de c\u00e9der \u00e0 son tour. Il s'agit pr\u00e9cis\u00e9ment du dernier tron\u00e7on qui se situe juste au-dessus de nombreux immeubles locatifs. A ce stade, plus de 630 personnes sont \u00e9vacu\u00e9es et ignorent quand elles retrouveront leur domicile.\r\nEn attendant la r\u00e9gion Ligurie sera en \u00e9tat d'urgence pour ces prochains 12 mois au mois voire davantage, le gouvernement italien semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion du r\u00e9seau autoroutier \u00e0 la tr\u00e8s controvers\u00e9e soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia. Comme pour calmer le jeu, cette derni\u00e8re aurait assur\u00e9 \u00eatre en mesure d'\u00e9riger un nouveau viaduc en moins de 5 mois.))\r\n(Turquie vs us) \"Regrettable, un pas dans la mauvaise direction\"\r\nVoil\u00e0 comment Washington r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9cision de la Turquie.\r\nAnkara a en effet doubl\u00e9 les droits de douane sur certains produits am\u00e9ricains.\r\nA savoir les voitures, l'alcool et le tabac.\r\nCes mesures ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 au nom du \"principe de r\u00e9ciprocit\u00e9\".  \r\nWashington a en effet instaur\u00e9 des sanctions financi\u00e8res.\r\nDans son viseur : les ministres turcs de la Justice et de l'Int\u00e9rieur.\r\n(TF3/REPUTATION CH SCENE INTER PI (6H30)) *** L'image de la Suisse - sur la sc\u00e8ne internationale - va-t-elle p\u00e2tir de la d\u00e9cision prise hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nLa question se pose, alors que le gouvernement refuse de signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires. \r\nOn en parlait hier dans ce journal.\r\nAux yeux du gouvernement, le texte comporte en effet des risques sur deux plans :\r\nla diplomatie du d\u00e9sarmement, ainsi que la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse.\r\nDe nombreuses voix - notamment \u00e0 gauche - d\u00e9plorent cette d\u00e9cision.\r\nSelon eux, elle met \u00e0 mal la perception positive de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Maurice Doucas...  \r\n  1'20\r\n((La longue tradition humanitaire de la Suisse est aujourd'hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve. C'est notamment l'avis du conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant que la Suisse signe et ratifie le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires... Carlo Sommaruga est d\u00e9pit\u00e9...\r\nSON\r\nMais \u00e0 droite on d\u00e9dramatise... estimant que la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est qu'une p\u00e9rip\u00e9tie... et que la Suisse finira par signer ce texte... \r\nC'est ce que pense le conseiller national lib\u00e9ral radical vaudois Laurent Wehrli...\r\nSON\r\nPour Laurent Wehrli, le conseil f\u00e9d\u00e9ral recule aujourd'hui pour mieux sauter l'obstacle demain...))\r\n(Tamedia comco) Tamedia obtient le feu vert de la COMCO, la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la concurrence...\r\nEn jeu : la reprise de Goldbach.\r\nLes deux groupes de m\u00e9dias avaient annonc\u00e9 en d\u00e9cembre vouloir conclure un partenariat strat\u00e9gique. \r\nLa transaction sera donc r\u00e9alis\u00e9e dans les dix prochains jours de bourse.\r\n(Swisscom) *** Swisscom est confiant pour cette ann\u00e9e.\r\nL'op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9communications est parvenu \u00e0 accro\u00eetre son chiffre d'affaires de 2 % sur les six premiers mois.\r\nA 5,8 milliards de francs.\r\nDes r\u00e9sultats obtenus malgr\u00e9 une \u00e9rosion de ses recettes sur son march\u00e9 indig\u00e8ne.\r\n(PA GB ARCHEO CANICULE) Cons\u00e9quence inattendu de la s\u00e9cheresse de cet \u00e9t\u00e9 :\r\nelle a fait appara\u00eetre de nouveaux sites arch\u00e9ologiques en Angleterre. \r\nDes marques ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9es dans des champs par des arch\u00e9ologues, Natacha Vanne Cut - s\u00e8m : \r\nCes arch\u00e9ologues ont profit\u00e9 des fortes chaleurs pour survoler et photographier la campagne britannique. \r\nL'aridit\u00e9 inhabituelle des sols a permis de d\u00e9voiler de nombreux motifs g\u00e9om\u00e9triques distinctifs, la canicule a donc repr\u00e9sent\u00e9 une aubaine pour ces sp\u00e9cialistes. Les vestiges modifient en fait la fertilit\u00e9 des sols, raison pour laquelle on distingue les constructions de murs par exemple.\r\nDu nord au sud, parmi les ouvrages d\u00e9couvert, certains remontent \u00e0 la pr\u00e9histoire. Plusieurs sites fun\u00e9raires sont apparus tout comme des habitations de forme ronde remontant \u00e0 l'\u00e2ge de fer, ainsi que des vestiges de l'\u00e2ge de bronze.\r\nLors de la derni\u00e8re p\u00e9riode de chaleur, en 2** sites arch\u00e9ologiques avaient \u00e9t\u00e9 mis au jour, cela concernait cette fois les terres argileuses de la partie Est de la Grande-Bretagne. \r\nNatacha Vanne Cut - s\u00e8m, merci !\r\n(Wawrinka) Tennis : Stan Wawrinka est de plus en plus en forme.\r\nIl s'est impos\u00e9 au 2e tour du Masters 1000 de Cincinnati face au Japonais Kei Nishikori : 6-4   /   6-4.\r\nSon prochain adversaire en huiti\u00e8mes de finale : le Hongrois Marton Fuk-so-vitch. \r\nUne victoire lui permettrait de r\u00e9int\u00e9grer le top 100. \r\nElle lui offrirait peut-\u00eatre aussi la possibilit\u00e9 de d\u00e9fier Roger Federer au stade des quarts de finale.\r\n(TF5/COUPE DAVIS REVOLUTION PI) *** A quelques kilom\u00e8tres de Cincinatti, c'est l'avenir de la Coupe Davis qui se joue aujourd'hui. \r\nA Orlando, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ITF, la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Tennis, doit se prononcer sur une nouvelle formule.\r\nA savoir une comp\u00e9tition sur une semaine et dans un seul endroit, au lieu des quatre weekends prolong\u00e9s actuels. \r\nUne d\u00e9cision indispensable pour l'ITF, mais qui est d'ores et d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9e par certains milieux du tennis.\r\nLaurent Bastardoz.\r\n  1'14\r\n((Ils ont pour nom : Rod Lever, Leyton Hewitt et Yannick Noah pour ne citer qu'eux. Ils sont tous les 3 fermement oppos\u00e9 \u00e0 cette nouvelle mouture de la comp\u00e9tition. Sans parler de l'Association des joueurs de tennis professionnel, l'ATP qui pourrait ressortir de ses cartons la World Team Cup, v\u00e9ritable coupe du monde par \u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9e entre 1978 et 2012. Une comp\u00e9tition qui pourrait bien rena\u00eetre de ses cendres d\u00e8s 2020 ! Mais surtout, au-del\u00e0 des querelles intestines,  la d\u00e9cision prise aujourd'hui en Floride pourrait totalement changer le visage de la Coupe Davis ! Une d\u00e9cision que l'ITF veut radicale mais qui au final est devenue aussi clivante que n\u00e9cessaire. Ren\u00e9 Stambach, pr\u00e9sident de Swiss Tennis\r\nITW STAMMBACH \r\nEn cas d'adoption de sa nouvelle formule, la comp\u00e9tition par \u00e9quipes plus que centenaire serait m\u00e9connaissable. Tout se concentrerait sur une semaine en un lieu unique dont les buts ultimes pour l'ITF seraient de condenser l'\u00e9preuve pour all\u00e9ger le calendrier mais surtout app\u00e2ter les joueurs avec des gains que l'on annonce en tr\u00e8s forte augmentation ))\r\nEt la F\u00e9d\u00e9ration britannique de tennis a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle allait voter contre le projet de r\u00e9forme.\r\nVerdict cet apr\u00e8s-midi.\r\n(Lea Spunger) La ville de Nyon a f\u00eat\u00e9 hier sa championne.\r\nLea Sprunger a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue en vedette hier soir, cinq jours apr\u00e8s avoir glan\u00e9 l'or du 400 m haies aux championnats d'Europe de Berlin.\r\nLa Vaudoise a eu droit \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie publique sur la place du Ch\u00e2teau.\r\nEn pr\u00e9sence des autorit\u00e9s.\r\nNuria Gorrite, la pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat vaudois, \u00e9tait notamment de la c\u00e9r\u00e9monie.\r\nL'athl\u00e8te a dit ressentir beaucoup de fiert\u00e9.\r\n\"Je suis tr\u00e8s contente de partager ce moment avec les gens de ma r\u00e9gion\", \r\na-t-elle ajout\u00e9.\r\n(13/OSR AU PROMS ITV ROUSSEAU + MUSIQUE) *** Pour la premi\u00e8re fois de son histoire centenaire, l'Orchestre de la Suisse Romande jouera ce soir aux Proms...\r\nOrganis\u00e9es par la BBC, l'audio-visuel public britannique... les Proms ont lieu pendant les 2 mois d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Londres.. au Royal Albert Hall.\r\nC'est un des plus grands festivals de musique classique du monde.. et surtout le plus populaire. \r\nPas besoin de smoking ou de robe de soir\u00e9e: on peut venir en jean.\r\nEt pourtant... on va y \u00e9couter les plus grands orchestres du moment... \r\nMagali Rousseau, administratrice g\u00e9n\u00e9rale de l'Orchestre de la Suisse Romande... \r\n  ((1'05 MUSIQUE A SHUNTER - FIN PAROLE 0'40))\r\nQuelques notes de Petrushka.. de Stravinsky, par l'OSR qui jouera ce soir \u00e0 19 heures aux Proms, \u00e0 Londres.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9765793", "ece-9765776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T05:10:29Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [88%] :\r\nLe journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nLa Cl\u00e9a Favre, y aura -t-il un bulletin avec le nom de Lula \u00e0 la pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil, l'ex- chef d'\u00c9tat actuellement en prison, a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature, cette nuit, la justice pourrait l'effacer, \u00e0 G\u00eanes, les secours cherchent toujours des survivants dans les d\u00e9combres du viaduc autoroutier il y a urgence, l'un des piliers restant menacerait de c\u00e9der \u00e0 son tour la grande r\u00e9forme de la Coupe Davis se joue aujourd'hui \u00e0 Orlando, elle divise radicalement le monde du tennis entre partisans d'un tournoi raccourci plus lucratif et adepte de la formule historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [92%] :\r\nLa campagne \u00e9lectorale et donc officiellement lanc\u00e9 au Br\u00e9sil 13 pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence ont d\u00e9pos\u00e9 hier leurs candidatures parmi eux, l'ancien chef d'\u00c9tat, Lula, qui purge une peine de 12 ans de prison pour corruption incarc\u00e9ration qui ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre le favori de cette \u00e9lection, en revanche, il est totalement absent des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision et il sera sans doute emp\u00each\u00e9 de participer au d\u00e9bat, par le Tribunal \u00e9lectoral dans les semaines qui viennent, la strat\u00e9gie et donc risqu\u00e9e par le pour le parti de gauche, Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [91%] :\r\nLes militants du Parti des travailleurs, on r\u00eave, Lula sur les bulletins de vote, le pari est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e, mais le Parti suit d\u00e9sormais une strat\u00e9gie claire si sa candidature est invalid\u00e9e dans les prochains jours par le Tribunal \u00e9lectoral, Lula sera alors remplac\u00e9 par terre, Pernando Haddad, ancien ministre de l'\u00c9ducation et ancien maire de San Paolo qui prendrait alors le nom de Fernando Lula Haddad, selon les sondages, Haddad pourrait \u00eatre pr\u00e9sent au second, ou bien de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, avec l'appui de Boulard reste le d\u00e9ficit d'image dont souffre Lula, les grands m\u00e9dias boudent sa compagne et la justice lui barre la route au d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 un corps absent, donc, mais un m\u00eame discours qui n'a gu\u00e8re chang\u00e9 le Parti dit lutter avant tout pour la d\u00e9mocratie, comme l'explique sa candidate au poste de gouverneur de Rio de Janeiro pour non quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [93%] :\r\nL\u00e0 n'a commis aucun Crime comme l'ancienne pr\u00e9sidente Dilma Rousseff, la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne est moribonde depuis 2016 gagner cette \u00e9lection est le seul moyen de restaurer la d\u00e9mocratie d\u00e9mocratie a gagn\u00e9 pour la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [89%] :\r\nEt d\u00e9sormais possible, une option que personne n'imaginait lors de l'incarc\u00e9ration de Lula, fin avril, Anne via rtsinfo Rio de Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [94%] :\r\nDes milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Managua, au Nicaragua, leurs exigences, la d\u00e9mission toujours du pr\u00e9sident Daniel Ortega, ainsi que la lib\u00e9ration des opposants emprisonn\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise politique, ils ont d\u00e9fil\u00e9 en se cachant souvent le visage, il risque jusqu'\u00e0 20 ans de prison en raison d'une loi vot\u00e9e le mois dernier le texte qualifie d'acte terroriste, la participation \u00e0 une manifestation en 4 mois, la r\u00e9pression de cette mobilisation a fait plus de 300 morts dans le pays \u00e0 jeune maintenant des obs\u00e8ques d'\u00c9tat seront organis\u00e9es samedi pour rendre un hommage national aux 39 victimes de l'effondrement du viaduc Morandi, en attendant, les op\u00e9rations de secours pour tenter de retrouver encore d'\u00e9ventuels survivants se poursuivent, une v\u00e9ritable course contre- la-montre, les pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [96%] :\r\nNous poursuivrons nos recherches aussi longtemps que nous n'aurons pas extrait toutes les victimes des gravats ont fait savoir les sapeurs pompiers, mais pour les secouristes, l'urgence est aussi dict\u00e9e par un nouveau danger : l'un des piliers de support du grand viaduc G\u00eanois ce serait inclin\u00e9 et menacerait de c\u00e9der \u00e0 son tour, il s'agit pr\u00e9cis\u00e9ment du dernier tron\u00e7on qui se situe juste au-dessus de nombreux immeubles locatifs \u00e0 ce stade, plus de 630 personnes sont \u00e9vacu\u00e9es et ignorent quand elles retrouveront leur domicile en attendant la r\u00e9gion Ligurie sera en \u00e9tat d'urgence pour ces 12 prochains mois, voire davantage, le gouvernement italien semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion de r\u00e9seau autoroutier \u00e0 la tr\u00e8s controvers\u00e9e soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'\u00c9tat comme pour calmer le jeu, cette derni\u00e8re aurait assur\u00e9 \u00eatre en mesure d'\u00e9riger un nouveau viaduc dans les 5 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [96%] :\r\nRegrettable un pas dans la mauvaise direction, voil\u00e0 comment Washington r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9cision de la Turquie, Ankara a en effet doubl\u00e9 les droits de douane sur certains produits am\u00e9ricains, \u00e0 savoir les voitures, l'alcool et le tabac, ces mesures ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 au nom du principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, Washington avait plut\u00f4t instaurer des sanctions financi\u00e8res dans son viseur, le ministre turc de la Justice et de l'Int\u00e9rieur, l'image de la Suisse sur la sc\u00e8ne internationale va -t-elle p\u00e2tir de la d\u00e9cision prise hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la question se pose, alors que le gouvernement refuse de signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, on en parlait hier dans ce journal, aux yeux du gouvernement, le texte comporte en effet des risques sur 2 plans : la diplomatie du d\u00e9sarmement, ainsi que la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, de nombreuses voix, notamment \u00e0 gauche d\u00e9plorent cette d\u00e9cision, selon eux, elle met \u00e0 mal la position, la perception positive de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:41) [98%] :\r\nLa longue tradition humanitaire de la Suisse est aujourd'hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve, c'est notamment l'avis du conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant que la Suisse signe et ratifie le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, Carlo Sommaruga est d\u00e9pit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:57) [88%] :\r\nOui, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u pour la Gen\u00e8ve d'international tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u du pour la Suisse humanitaire je crois qu'il Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa composition actuelle Mama pas saisi l'importance de ce trait\u00e9 et l'importance symbolique de le ratifier rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [97%] :\r\nMais \u00e0 droite, on d\u00e9dramatise, estimant que la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est qu'une p\u00e9rip\u00e9tie et que la Suisse finira par signer ce texte, c'est ce que pense le conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:27) [92%] :\r\nIl faut aussi rappeler la d\u00e9cision du Conseil national en au mois de juin, qui a vot\u00e9 la prise en consid\u00e9ration d'une motion visant \u00e0 la ratification et \u00e0 la signature de ce trait\u00e9, et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'un tr\u00e8s important quand une des chambres du Parlement de natel on ne peut que souhaiter que le Conseil des \u00c9tats tiennent la m\u00eame position lorsque cet objet lui sera pr\u00e9sent\u00e9e d'ailleurs, on peut voir peut-\u00eatre la d\u00e9cision ou la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le sens d'essayer de convaincre le Conseil des \u00c9tats et plus dans une probl\u00e9matique propre \u00e0 la Suisse plus probl\u00e9matiques internationales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:55) [86%] :\r\nPour l'heure, envers le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recule aujourd'hui pour mieux sauter l'obstacle demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:02) [94%] :\r\nM\u00e9dias obtient le feu Vert de la Comco, la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la concurrence en jeu la reprise de Goldbach, r\u00e9gie publicitaire z\u00fcrichoises, les 2 groupes avaient annonc\u00e9 en d\u00e9cembre vouloir conclure un partenariat strat\u00e9gique, la transaction sera donc r\u00e9alis\u00e9e dans les 10 prochains jours de bourse Swisscom est confiant pour cette ann\u00e9e, l'op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9communications est parvenu \u00e0 accro\u00eetre son chiffre d'affaires de 2 pourcent sur les 6 premiers mois \u00e05,8 milliards de francs, des r\u00e9sultats obtenus malgr\u00e9 une \u00e9rosion de ses recettes sur son march\u00e9 indig\u00e8ne une cons\u00e9quence heureuse de la s\u00e9cheresse de cet \u00e9t\u00e9, elle a fait appara\u00eetre de nouveaux sites arch\u00e9ologiques en Angleterre des marques ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9es dans des champs par des arch\u00e9ologues Natacha Van Cutsem, ces arch\u00e9ologues ont profit\u00e9 de fortes chaleurs pour survoler effet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:46) [94%] :\r\nAutographi\u00e9 la campagne britannique l'aridit\u00e9 inhabituelle des sols a permis d\u00e9voiler de nombreux motifs g\u00e9om\u00e9triques distinctifs, la canicule a donc cette fois -ci, en tout cas repr\u00e9senter une aubaine pour ces sp\u00e9cialistes, les vestiges modifient en fait la fertilit\u00e9 des sols, raison pour laquelle on distingue les constructions des murs, par exemple, du nord au sud du pays, parmi les ouvrages d\u00e9couvert certains remontent \u00e0 la pr\u00e9histoire, plusieurs sites fun\u00e9raires sont apparus tout comme des habitations de forme ronde remontant \u00e0 l'\u00e2ge de fer, ainsi que des vestiges de l'\u00e2ge de bronze lors de la derni\u00e8re p\u00e9riode de fortes chaleurs en 2000 11500 sites arch\u00e9ologiques avaient \u00e9t\u00e9 mises au jour, cela concernait alors les Terres argileuses de la partie Est de la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [94%] :\r\nNatacha Van Cutsem merci tennis Stan Wawrinka et de plus en plus en forme, il s'est impos\u00e9 au 2\u00e8me tour du Masters 1000 de Cincinnati, face au Japonais Kei Nishikori 6 4 6 4, son prochain adversaire en huiti\u00e8mes de finale le Hongrois Marton Fucsovics une victoire lui permettrait de r\u00e9int\u00e9grer le top 10, elle lui offrirait peut-\u00eatre aussi la possibilit\u00e9 de d\u00e9fier Roger Federer au stade des quarts de finale \u00e0 quelques km de Cincinnati, c'est l'avenir de la Coupe Davis qui se joue aujourd'hui \u00e0 Orlando, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ITF, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis doit se prononcer sur une nouvelle formule, \u00e0 savoir une comp\u00e9tition sur une semaine et dans un seul endroit, au lieu des 4 week- end prolong\u00e9s, une d\u00e9cision indispensable pour l'ITF, mais qui est d'ores et d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9e par certains milieux du tennis Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:17) [93%] :\r\nOui, ils ont pour nom Rod Lever Lleyton Hewitt et Yannick Noah pour ne citer que ils sont tous les 3, fermement oppos\u00e9s \u00e0 cette nouvelle mouture de la comp\u00e9tition, sans parler de l'Association des joueurs de tennis professionnels l'ATP, qui pourrait ressortir de ses cartons la World Team Cup, v\u00e9ritable coupe du monde par \u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9e en 1978 et 2012, une comp\u00e9tition qui pourrait bien rena\u00eetre de ses cendres, d\u00e8s 2020, mais surtout, au-del\u00e0 des querelles intestines, la d\u00e9cision prise aujourd'hui en Floride pourrait totalement changer le visage de la Coupe Davis, une d\u00e9cision que l'ITF veut radicale mais qui au final est devenue aussi clivante que n\u00e9cessaire Ren\u00e9 Stammbach pr\u00e9sident de Swiss tennis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:54) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me principal que \u00e0 la Coupe Davis, c'est la participation des joueurs, si vous avez pas la participation des joueurs dans les 4 semaines qu'il faut investir, si on veut arriver \u00e0 la finale, vous avez par les sponsors, vous par les sponsors et les joueurs, vous avez pas t\u00e9l\u00e9vision vous avez par les m\u00e9dias et tout \u00e7a, \u00e7a vous am\u00e8ne \u00e0 un probl\u00e8me que vous avez un produit qui n'est plus rentable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:14) [94%] :\r\nEn cas d'adoption de cette nouvelle formule, la comp\u00e9tition par \u00e9quipes plus que centenaire serait m\u00e9connaissable, tout se concentrerait sur une semaine en un lieu unique, dont les buts ultimes pour l'ITF seraient de condenser l'\u00e9preuve pour all\u00e9ger le calendrier mais surtout app\u00e2ter les joueurs avec des gains que l'on annonce en tr\u00e8s forte augmentation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [94%] :\r\nEt la F\u00e9d\u00e9ration britannique de tennis a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle allait voter contre le projet de r\u00e9forme verdict cet apr\u00e8s- midi, la ville de Nyon a f\u00eat\u00e9 hier sa championne L\u00e9a Sprunger a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue en vedette hier soir, 5 jours apr\u00e8s avoir glan\u00e9 lors du 400 m\u00e8tres et aux championnats d'Europe de Berlin, la Vaudoise a eu droit \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie publique sur la place du Ch\u00e2teau en pr\u00e9sence des autorit\u00e9s Nuria Gorrite et la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois \u00e9tait notamment de la c\u00e9r\u00e9monie, l'athl\u00e8te a dit ressentir beaucoup de fiert\u00e9, je suis tr\u00e8s contente de partager ce moment avec les gens de ma r\u00e9gion, a -t-elle d\u00e9clar\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de son histoire centenaire, l'Orchestre de la Suisse Romande jouera ce soir aux Proms organis\u00e9e par la BBC, l'audiovisuel public britannique, les probl\u00e8mes ont lieu pendant les 2 mois d'\u00e9t\u00e9, \u00e0 Londres, au Royal Albert Hall, c'est un des plus grands festivals de musique classique du monde et surtout le plus populaire, pas besoin de smoking ou de robe de soir\u00e9e on peut venir en jeans et pourtant on y va \u00e9couter les plus grands orchestres du moment, Magali Rousseau administratrice administratif g\u00e9n\u00e9ral de l'orchestre de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:33) [88%] :\r\nIl faut quand m\u00eame se repr\u00e9senter que la salle du Royal Albert Hall, un plus de 5000 places, ce qui est \u00e9norme, que les gens sont en partie debout comme dans les concerts pop donc au centre, vous avez le public debout autour, vous avez le public assis, ce qui contribue \u00e0 r\u00e9unir 2 univers, 2 publics diff\u00e9rents et le d\u00e9placement \u00e0 tarifs particuli\u00e8rement attractifs, le fait qu'on puisse devenir l\u00e0 en famille avec des amis, sans sans \u00eatre coinc\u00e9 par une c\u00e9r\u00e9monie un peu archa\u00efque du concerts parfois je pense que \u00e7a lib\u00e8re beaucoup les gens et que \u00e7a leur permet de d\u00e9couvrir un monde auquel ils n'auraient pas acc\u00e8s par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:25) [90%] :\r\nQuelques notes de Petrouchka de Stravinsky par l'OSR qui jouera ce soir \u00e0 19 heures aux Proms s'\u00e0 Londres. \r\nEt c'\u00e9tait le journal de Cl\u00e9a Favre, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est pile 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T10:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA1040DD-F855-493C-ACC1-5647E956CC66", "internalArchiveId": "EA1040DD-F855-493C-ACC1-5647E956CC66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, hebdomadaire valaisan, en proie \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res : interview de Victor Glassey, pr\u00e9sident du conseil d'administration ", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, dont le principal partenaire est le PLR, s'est s\u00e9par\u00e9 de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny. Le journal d'opinion valaisan fait face \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques. Interview de Victor Glassey, pr\u00e9sident du conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9.\r\nLe Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est en difficult\u00e9. Ce journal, qui est la plus ancienne feuille d'opinion valaisanne \u00e0 paraitre sans interruption depuis 1861, s'est s\u00e9par\u00e9 d\u00e9but juin de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny. Information de notre bureau valaisan.\r\nEn cause, des raisons \u00e9conomiques identiques \u00e0 celles que conna\u00eet la presse en g\u00e9n\u00e9ral: baisse des revenus publicitaires et difficult\u00e9s li\u00e9es au virage num\u00e9rique.\r\nMais aussi, des sp\u00e9cificit\u00e9s propres \u00e0 la presse d'opinion. Des qui se font de plus en plus rares en Suisse. \r\nBonsoir Victor Glassey !\r\nvous \u00eates pr\u00e9sident du Conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9...ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR valaisan, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 \u00e9tant historiquement proche du PLR \r\n-Est-ce que cette \"vieille dame\" comme vous l'appelez, \u00e2g\u00e9e de bient\u00f4t 160 ans, est condamn\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre?\r\nNon...nous n'allons pas la laisser mourir comme cela...nous pr\u00e9parons les c\u00e9l\u00e9brations des 160 ans en 2021...le 100% num\u00e9rique avec toute sa part d'imm\u00e9diatet\u00e9 pour un journal comme le n\u00f4tre n'a pas de sens...nous allons nous recentrer davantage sur des d\u00e9veloppements \"maison\" avec de la valeur ajout\u00e9e et miser sur le micro local...\u00e7a n'a pas de sens de relayer des communiqu\u00e9s que tout le monde a lu partout...\r\n-A l'\u00e8re du num\u00e9rique, un journal d'opinion, sur papier et hebdomadaire, \u00e7a a encore du sens?\r\nD\u00e9bat sur cette question. Certains comme moi pensent que oui \u00e7a a du sens...\r\nLe Conf est le plus vieux \u00e0 para\u00eetre en VS sans avoir jamais connu d'interruption...nous y tenons beaucoup.\r\nImportance de nos archives num\u00e9ris\u00e9es...source historique importante...gros travail a \u00e9t\u00e9 fait.\r\nApr\u00e8s effectivement certains pensent qu'on pourrait tr\u00e8s bien se d\u00e9barrasser de ce \"poids\", qui sans l'\u00e9nergie d'une dizaine de passionn\u00e9s serait mort depuis longtemps...\r\n-Le PLR valaisan est votre principal \"client\"...qu'est-ce que \u00e7a implique? C'est le parti qui finance le journal et dicte ce qui s'y trouve?\r\nDepuis plus de 40 ans, le Conf n'est plus l'organe officiel du parti.\r\nEn fait, les relations sont clarifi\u00e9es depuis qq mois...avant c'\u00e9tait un peu des retours d'ascenseur non formalis\u00e9s...Mais nous avons d\u00e9sormais sign\u00e9 une convention...le PLR contribue sous forme d'abonnements pour ses membres...cette clarification permet de voir l'avenir plus sereinement...\r\n-Est-ce que pour augmenter votre lectorat, cela ne passe pas par une plus grande diversit\u00e9 des opinions?\r\nIl faut notamment int\u00e9resser les jeunes...\u00e0 le lire mais aussi \u00e0 \u00e9crire dans le journal..faire \u00e9clore de nouveaux talents ou nouveaux politiciens...super tribune et vitrine...(que Nantermod a bcp utilis\u00e9)\r\nIl s'agit aussi de clarifier: journal? magazine? hybride?\r\nNous devons ausi nous affranchir du PLR (!!!!)...(Ndlr: il le dira probablement pas comme \u00e7a mais c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire...)...\r\n-principales difficult\u00e9s pour la presse d'opinion en g\u00e9n\u00e9ral?\r\n-grosse difficult\u00e9: facebook...imm\u00e9diatet\u00e9...\r\nPlut\u00f4t que des articles de fond chez nous les gens balancent des comm vite fait sur facebook....\r\n(-Vous avez re\u00e7u des offres d'achat? \r\n\t-de Christophe Blocher?\r\nGens int\u00e9ress\u00e9 par la marque, re\u00e7u des propositions...dira pas de qui...)\r\nNB: quelques infos\r\n\"Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est le plus ancien journal d'opinion valaisan publi\u00e9 sans interruption depuis 1861.\r\nC'est sous l'impulsion du mouvement lib\u00e9ral-radical valaisan que s'est d\u00e9velopp\u00e9e la presse en Valais : Bulletins des s\u00e9ances de la Constituante [1839], L'\u00c9cho des Alpes, Le Courrier du Valais, Journal du Valais, L'Observateur, tous de tendance lib\u00e9rale-radicale. Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 du Valais prend la rel\u00e8ve de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs et poursuit la promotion des id\u00e9es lib\u00e9rales-radicales ; son titre \u00e9voque son attachement aux institutions de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral de 1848.\"\r\n\"Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, cr\u00e9\u00e9 sous l'impulsion des lib\u00e9raux-radicaux, n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre proche des id\u00e9es du parti. En 1961, lors du centenaire, un chroniqueur affirmait : \u00ab jamais rien ne s'est fait dans le parti sans le concours actif et la participation \u00e9troite du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 \u00bb, \r\nToutefois, depuis 1971, le sous-titre Organe du parti radical a disparu de la premi\u00e8re page. \u00c0 travers la n\u00e9cessit\u00e9 d'affirmer une r\u00e9gion ouverte sur le monde, l'ambition du plus ancien journal valaisan reste aujourd'hui de \"promouvoir le d\u00e9bat, le dialogue, l'esprit critique et combattre les id\u00e9es re\u00e7ues.\"\r\n-Comme le Nouvelliste et d'autres, Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 (LC) a aussi perdu de l'argent dans la faillite de Publicitas\r\n-Budget du LC: 250'000 francs/an. 1 seul poste salari\u00e9: secr\u00e9taire de r\u00e9daction 100%\r\n Le reste b\u00e9n\u00e9voles.\r\n-Couchepin a \u00e9t\u00e9 dans le CA et red chef de 72 \u00e0 76...\r\n-Et pour l'info rigolote: Jean-Marie Fournier, homme de m\u00e9dias mais grand chantre du conservatisme \u00e9conomique PDC est membre du CA du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9. Rien d'\u00e9tonnant \u00e0 cela selon Glassey...", "durationSec": 472, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765821", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["presse", "presse hebdomadaire", "parti politique"], "alternativeTitle": ["Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, journal historique valaisan, en proie \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res / FOR_2018-08-16T18:08:00_developpement-5", "Forum du 16.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, dont le principal partenaire est le PLR, s'est s\u00e9par\u00e9 de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny. Le journal d'opinion valaisan fait face \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques. Interview de Victor Glassey, pr\u00e9sident du conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9."], "variantIds": ["ece-9765821"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:26Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPage M\u00e9dias, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est en difficult\u00e9, ce journal qui est la plus ancienne feuille d'opinion valaisanne appara\u00eetre sans interruption depuis 1861 h\u00e9 bien s'est s\u00e9par\u00e9 d\u00e9but juin de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny, information de notre bureau valaisan en cause des raisons \u00e9conomiques identiques \u00e0 celles que conna\u00eet la presse en g\u00e9n\u00e9ral, baisse des revenus publicitaires difficult\u00e9s li\u00e9es au virage num\u00e9rique mais aussi des sp\u00e9cificit\u00e9s qui sont plus propres \u00e0 la presse d'opinion un type de pr\u00e8s ce qui se fait de plus en plus rares en Suisse, bonsoir, Victor, Victor Glassey, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, vous \u00eates aussi l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR valaisan peut le rappeler, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est li\u00e9e \u00e0 un historiquement ou en tout cas, proche du PLR, on parle souvent de d'une vieille dame pour le le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 en tout cas c'est comme \u00e7a que souvent c'est ses partisans d'appel, bient\u00f4t 100 60 ans malgr\u00e9 tout est -ce que malheureusement elle serait condamn\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\nNon, puisqu'aujourd'hui, je viens quand m\u00eame avec une bonne nouvelle, la presse suisse romande, la presse \u00e9crite est en grande difficult\u00e9, nous le sommes aussi mais nous pr\u00e9parons l'avenir et nous prenons des mesures qui nous permettent aujourd'hui de survivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [88%] :\r\n\u00e0 l'heure du num\u00e9rique est ce qu'on peut encore faire un journal d'opinion sur papier et hebdomadaire, parce que c'est de laisser les 2 d\u00e9fis et c'est aussi la grande particularit\u00e9 de de votre titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [90%] :\r\nAlors l'hebdomadaire, on a fait des \u00e9tudes pour savoir si un mensuel pouvait \u00eatre plus int\u00e9ressant, on est chaque fois nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion qu'il fallait rester sur la formule hebdomadaire pour des questions financi\u00e8res et aussi des questions de ces questions de rythme apr\u00e8s par rapport au num\u00e9rique, je crois que les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, on ne sont pas tr\u00e8s concluante, si je prends la presse le quotidien canadien \u00e0 Montr\u00e9al, c'est tout num\u00e9rique, c'\u00e9tait 260000 t\u00e9l\u00e9chargements quotidiens, 3 millions de visiteurs sur leur site internet et puis \u00e7a pas fonctionner aujourd'hui ce journal cherche des aides, des aides du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [90%] :\r\nIl s'int\u00e9ressant ce que vous nous dites \u00e7a veut dire que l'avenir du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, il doit se passer sur papier et a, il peut y avoir une peut y avoir une page internet mais c'est vraiment pour vous la formule papier, elle ne doit pas dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [90%] :\r\nAujourd'hui, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, un journal d'opinion doit faire des dossiers de fond, on ne peut pas \u00eatre dans l'actualit\u00e9 dans l'imm\u00e9diat et c'est pas possible pour un journal, tels que le n\u00f4tre avec une publication hebdomadaire, nous devons proposer quelque chose d'autre par rapport aux autres m\u00e9dias, donc aujourd'hui c'est des dossiers de fond, c'est un journal qui se \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, c'est pas un journal qu'on va forc\u00e9ment comme une certaine presse progression et finir la lecture \u00e0 Martigny. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [93%] :\r\nVous vous dites : vous \u00eates un journal d'opinion vous le revendiquez, vous l'assumez, est ce que dans ces difficult\u00e9s qui qui traverse la la presse, la presse \u00e9crite en g\u00e9n\u00e9ral, c'est encore plus compliqu\u00e9 quand on a un journal d'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [93%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est plus compliqu\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 en termes de publicit\u00e9 et puis aujourd'hui, il faut bien se rendre compte qu'il y a, il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me quand il y avait plusieurs journaux d'opinion, c'\u00e9tait plus facile quelque part le fait que Nouvelliste soit d\u00e9mocratis\u00e9, a ouvert la la parole \u00e0 \u00e0 tous les partis nous a un petit peu aussi mis dans l'embarras puisque \u00e0 l'\u00e9poque il y avait le Nouvelliste qui \u00e9tait le grand journal des conservateurs et en face il y avait le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 donc si vous vouliez si vous n'\u00e9tiez pas PDC, la seule mani\u00e8re de pouvoir vous exprimer, c'\u00e9tait au travers du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 aujourd'hui Nouvelliste beaucoup plus d\u00e9mocratique, donc c'est vrai que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, la presse d'opinion, c'est l'exemple valaisan que je donne, effectivement, mais pour la presse d'opinion, ce qui est int\u00e9ressant, c'est d'avoir aussi des challengers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [88%] :\r\nJustement, pour les relations avec le Parti lib\u00e9ral- radical, \u00e7a \u00e7a reste votre principal bailleur de fonds clients pas quelles sont les relations aujourd'hui avec le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [92%] :\r\nDonc nous aujourd'hui, effectivement, la majorit\u00e9 des abonn\u00e9s sond\u00e9s sont des gens qui sont proches de la pens\u00e9e lib\u00e9rale radicale apr\u00e8s au niveau du du parti, \u00e7a fait plus de 40 ans que les le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 n'est plus l'organe officiel des lib\u00e9raux- radicaux comme il l'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, donc nous sommes 2 entit\u00e9s bien ind\u00e9pendante, le parti n'a jamais financ\u00e9 le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 nous avons maintenant mis en place un accord qui nous permet de donc, de, de, de voir un petit peu mieux l'avenir, pas en partant du principe que nous si nous offre si nous offrons un service \u00e0 des entit\u00e9s qui partagent nos id\u00e9es, quelque part, il faut avoir un retour, je prends les ann\u00e9es 1980 qui \u00e9tait tr\u00e8s faste aussi pour notre journal, donc aussi pour toute la presse en g\u00e9n\u00e9ral, la difficult\u00e9 de la presse d'opinion aussi, c'est que vous mettez tout votre argent dans la d\u00e9fense cette cause de la cause que vous d\u00e9fendez et puis quand viennent les vaches, un petit peu plus maigre, h\u00e9 ben vous avez pas forc\u00e9ment mis de c\u00f4t\u00e9 et puis ben faut trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [92%] :\r\nC'est int\u00e9ressant d'un d'un c\u00f4t\u00e9, on a l'impression quand on vous \u00e9coute que vous donnez l'impression que vous devez en quelque sorte vous affranchir du PLR de votre parti, puis d'un autre, on a l'impression aussi que votre succ\u00e8s, il \u00e9tait pendant la bonne sant\u00e9 du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [89%] :\r\nAlors je vais faire le raisonnement, le raisonnement diff\u00e9rent, nous ne pouvons pas en tant que que journal d'opinion et je le r\u00e9p\u00e8te, effectivement, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 sur le parti, c'est plus Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 on est d'accord l\u00e0- dessus, mais nous pouvons, nous devons aussi pouvoir avoir des visions \u00e0 moyen terme, long terme, et quelque part la ligne directrice et \u00e9ditorial du journal, elle doit \u00eatre de une donn\u00e9e par le journal, on ne peut pas simplement toujours \u00eatre \u00e0 la discussion pour savoir que veut faire le parti parce qu'effectivement, en termes de au niveau du du parti en g\u00e9n\u00e9ral et des groupes d'int\u00e9r\u00eats qui peuvent \u00eatre proche de de notre journal, moi je peux comprendre qu'il y a des discussions pour savoir qu'est ce qu'on fait avec journal la discussion, de toute fa\u00e7on de la de la de la liaison entre le Parti lib\u00e9ral radical valaisan le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 date tr\u00e8s longtemps, on a des exemples dans les ann\u00e9es 1700 4880 o\u00f9 on se posait d\u00e9j\u00e0 la question dans des \u00e9ditos mais que veulent parti par rapport au journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant si si on se rappelle juste pour l'anecdote, vous avez eu comme r\u00e9dacteur en chef, entre 72 et 76 au si\u00e8cle pass\u00e9 un certain Pascal Couchepin ce qu'aussi int\u00e9ressant, c'est qu'il y a un certain Jean-Marie Fournier qui est une figure du PDC, qui est membre de votre conseil d'administration, \u00e7a fait presque un peu sourire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [89%] :\r\nPas du tout, alors on a souvent dit que les lib\u00e9raux- radicaux valaisans \u00e9taient tr\u00e8s proches des Noirs du haut en termes \u00e9conomiques, donc nous sommes pour la libert\u00e9 d'entreprise pour le progr\u00e8s en termes \u00e9conomiques, quelqu'un comme Jean-Marie Fournier peut tr\u00e8s bien \u00eatre \u00e0 l'aise avec ce qu'il \u00e9crit \u00e0 l'int\u00e9rieur du journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [87%] :\r\nCe Victor Glassey et d'autres journaux ont eu des difficult\u00e9s, ils ont eu des des offres de rachat, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [94%] :\r\nAlors, nous avons \u00e9t\u00e9 nous avons \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s effectivement alors c'est vrai qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, on se dit bon ben \u00e7a veut donc dire que c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, c'est surtout le titre qui int\u00e9ressait et puis donc \u00e7a nous a encore plus motiv\u00e9 \u00e0 travailler pour garder ce journal envie d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [86%] :\r\nOui non non Christelle de fraude de rachat y a il y a une personne qui qui qui a m\u00eame dont on a beaucoup parl\u00e9 en Suisse romande, quand il a fait des des offres en tout cas, son nom circulait pour racheter des gratuits en Suisse romande, si Christophe l'horaire est -ce que ces offres venait de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [86%] :\r\nJe ne vais pas donner de noms, mais il y a une chose qui est tr\u00e8s claire, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, c'est 1861 c'est la d\u00e9fense des libert\u00e9s du progr\u00e8s face au populisme au conservatisme depuis 1800 donc les pr\u00e9curseurs du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, c'est 1839 c'est les bulletins de la s\u00e9ance constituante \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'Valais \u00e9t\u00e9 en 2 ou le le le le bas progressiste \u00e9taient contre le hockey \u00e9tait conservateur le tit le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 \u00e7a moi \u00e7a montre bien, en fait, l'attachement faites \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la Suisse, donc en 1861 le c'\u00e9tait valaisan qui \u00e9taient pour la le le le dans cet apr\u00e8s- guerre, disons Dormund pour \u00eatre pour \u00eatre rattach\u00e9s \u00e0 la Suisse pour une Suisse forte pas l'effort dans la Suisse dans une Suisse forte donc apr\u00e8s il y a, je pense que, ind\u00e9pendamment des gens qui font des demandes d'achat, il y a des compatibilit\u00e9s et il y a des incompatibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [89%] :\r\nLa formule est tout \u00e0 fait bien choisi, merci beaucoup, Victor Glassey, on a envie de vous quitter avec un un seul mot, une seule formule c'est longue vie au Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [91%] :\r\nMerci, on a besoin d'abonn\u00e9s, vous avez -vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glassey, Victor", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'administration du journal \"Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5497399B-8D69-4590-BCD8-3826B163C873", "internalArchiveId": "5497399B-8D69-4590-BCD8-3826B163C873", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\nL'UDC a \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Cette lettre n'est finalement pas sign\u00e9e par d'autres partis, comme l'UDC l'esp\u00e9rait.\r\n\r\n* * L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE  \r\n***Politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral fait sa rentr\u00e9e des classes...aujourd'hui...avec sa premi\u00e8re s\u00e9ance post-vacances...\r\nIl doit faire le point sur les discussions avec Bruxelles....\r\nL'UDC lui a envoy\u00e9 une lettre...\r\nLe parti passe de la parole aux actes...\r\npuisqu'il demande au gouvernement de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nObjectif: lui mettre la pression en vue de la s\u00e9ance du jour...\r\nPietro Bugnon...l'UDC esp\u00e9rait \u00eatre rejointe dans sa d\u00e9marche par d'autres partis. \r\nvous avez obtenu une copie de cette lettre...et bien personne d'autres l'a sign\u00e9e...\r\nNon la missive envoy\u00e9e au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est sign\u00e9e uniquement par le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti, qui n'est pas parvenu \u00e0 convaincre les dirigeants du PS, du PLR, du PDC. Trois formations qui ont pourtant affich\u00e9 dimanche leur scepticisme sur l'issue des pourparlers avec Bruxelles. Apr\u00e8s la volte-face des syndicats sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement.\r\nL'UDC, qui se bat depuis toujours contre cet accord, a donc saisi la balle au bond. L'occasion \u00e9tait trop belle. Mais sa demande est rest\u00e9e lettre morte. Albert R\u00f6sti ne cache pas sa d\u00e9ception.\r\nSON 34'' \r\nAlbert R\u00f6sti demande \u00e0 ces partis qu'ils clarifient leur position. Au plus tard lors des entretiens de Watteville le 31 ao\u00fbt prochain.\r\nLes partis gouvernementaux pourront dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'ils soutiennent toujours la poursuite des discussions sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762586", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE / 12H30_2018-08-15T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019UDC a \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette lettre n'est finalement pas sign\u00e9e par d'autres partis, comme l'UDC l'esp\u00e9rait."], "variantIds": ["ece-9762586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:02:06Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nComment on passe \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 pr\u00e9sent avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui fait sa rentr\u00e9e des classes aujourd'hui quelque sorte sa premi\u00e8re s\u00e9ance post- vacances il doit faire le point sur les discussions avec Bruxelles, l'UDC lui envoyer une lettre, le parti passe de la parole aux actes, hein, puisqu'il demande au gouvernement de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, l'objectif c'est de lui mettent la pression en vue de la s\u00e9ance d'aujourd'hui justement Pietro Bugnon vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC esp\u00e9rait \u00eatre rejointe dans sa d\u00e9marche par d'autres partis, vous avez obtenu une copie de cette lettre, h\u00e9 bien, personne d'autre n'a sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nNon, c'est \u00e7a la missive envoy\u00e9e au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset sign\u00e9 uniquement par le chef de l'UDC Albert R\u00f6sti n'est pas parvenu \u00e0 convaincre les dirigeants du PS du PLR du PDC 3 formations qui ont pourtant affich\u00e9 dimanche leur scepticisme sur l'issue des pourparlers avec Bruxelles apr\u00e8s la volte-face des syndicats sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement, l'UDC qui se bat depuis toujours contre cet accord, a saisi la balle au bond, l'occasion \u00e9tait trop belle, mais sa demande est donc rest\u00e9e lettre morte, Albert R\u00f6sti, ne cache pas sa d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [89%] :\r\n\u00e7a me f\u00e2che parce qu'ils ont pr\u00e9tendu aupr\u00e8s du peuple tous les 3 partis PS PDC \u00e9radiquant sort pour arr\u00eater les n\u00e9gociations, 3 jours apr\u00e8s, ils disent non, non, \u00e7a on peut pas seulement si on n'arrive pas un but, il faut peut-\u00eatre une fois avait \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 ce sont des excuses que je comprends pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [95%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, demande \u00e0 ces formations politiques elle clarifient leur position au plus tard lors des entretiens de Watteville le 31 ao\u00fbt prochain les partis gouvernementaux pourront dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'ils soutiennent toujours la poursuite des discussions sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [98%] :\r\nPietro Bugnon \u00e0 Berne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6032AC1E-16D4-4046-BEFC-A1E9FDCFD2BE", "internalArchiveId": "6032AC1E-16D4-4046-BEFC-A1E9FDCFD2BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(revue de presse) **************la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec la succession de Paul Rechsteiner, le pr\u00e9sident de l'union syndicale suisse....\r\nOn le sait, le St-Gallois quitte ses fonctions le 30 novembre prochain, apr\u00e8s 20 ans. On sait aussi que la recherche pour son successeur  bat son plein, qu'elle n'est pas simple. Officiellement l'USS dit qu'elle veut prendre sont temps, jusque peu avant le congr\u00e8s de novembre s'il faut.\r\nMais selon le Tages Anzeiger, en coulisse les premi\u00e8res d\u00e9cisions tombent: ainsi Corrado Pardini se retire de la course. le conseiller national socialiste Bernois, dirigeant chez UNIA, estime s'\u00e9panouir davantage au parlement. \r\nMais selon le journal, il aurait  peut-\u00eatre aussi senti, qu'il serait inf\u00e9rieur  \u00e0 un certain Pierre-Yves Maillard. Le ministre vaudois et ancien syndicaliste est une des figures strat\u00e9gique et rh\u00e9torique la plus forte que la gauche suisse ait connu depuis la guerre froide, (rien que \u00e7a)estime le Tages Anzeiger.  \r\nil a un seul d\u00e9faut: \u00eatre un homme!  M\u00eame si  lui refuse de confirmer sa candidature, son entourage le dit: tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9. Il aura face \u00e0 lui deux femmes: la tessinoise Marina Carobbio et la St-Galloise Barbara Gysi: un homme contre deux femmes r\u00e9sume le journal.\r\nLes chances du Valaisan Mathias Reynard \u00e9tant elles tr\u00e8s tr\u00e8s marignales....\r\n*************** Une autre femme: Doris Leuthard. Le voyage de la conseill\u00e8re  f\u00e9d\u00e9rale la semaine derni\u00e8re en Chine soul\u00e8ve la pol\u00e9mique.....\r\nComme l'ann\u00e9e derni\u00e8re la ministre s'est rendue une nouvelle fois en Chine: aucun but politique, aucun contrat sign\u00e9, commente avec un soup\u00e7on d'ironie la Basler Zeitung.\r\nElle \u00e9tait accompagn\u00e9e des proches de son d\u00e9partement, de repr\u00e9sentants de la poste, de swisscom,  des CFF \" et de 2-3 journalistes soigneusement s\u00e9lectionn\u00e9s. Celui de la Basler Zeitung s'est vu refus\u00e9.\r\nPour le journal et la Berne f\u00e9d\u00e9rale c'est claire: c'\u00e9tait le voyage d'adieu priv\u00e9 de Doris Leuthard. Mais \u00e7a officiellement personne ne le confirme!\r\n***************** un cri du coeur \u00e0 pr\u00e9sent, un appel aux femmes de gauche: \" arr\u00eatez d'enjoliver la situation\"\r\nC'est Babette Sigg-Frank, pr\u00e9sidente des femmes PDC, qui lance cet appel dans le Blick. En cause les violences dont ont \u00e9t\u00e9 victimes des femmes la semaine derni\u00e8re dans la vie nocturne \u00e0 Gen\u00e8ve, puis \u00e0 Z\u00fcrich lors de la Street Parade. \r\n\"la violence vient souvent des hommes i\u00e7us de la migration\" dit-elle, \"quand j'\u00e9tais jeune, nous nous sentions en s\u00e9curit\u00e9 dans l'espace publique\". il ne sert donc \u00e0 rien de se voiler la face. \r\nPourtant il y a des femmes de gauche qui admettent le constat. \"le style macho agressif de certains migrants pose bien probl\u00e8me\" dit Anita Fetz conseill\u00e8re aux \u00e9tats socialiste B\u00e2loise, appuy\u00e9e par plusieurs coll\u00e8gues. \"Si nous avions enjoliv\u00e9 la situation, nous aurions ignor\u00e9 ces agressions\" se d\u00e9fendent-elle en coeur. \r\nAlos que faire? il faut plus de policiers selon elles. Mais pour les PDC et PLR  \"\u00e7a ne suffit pas\":  il faut plus de fermet\u00e9, des lois qui sanctionnent vraiment ceux qui ne respectent pas nos valeurs: \"si aujourd'hui les politiques ne r\u00e9agissent pas, ils perdent toute cr\u00e9dibilit\u00e9\" conclut Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR.\r\n************* tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent: Publibike a de gros gros soucis: ses v\u00e9los disparaissent...presque comme neige au soleil...\r\nimmaginez, le WE dernier \u00e0 Berne, sur les 700 v\u00e9los de publibike, filiale de car-postal rappelons le, il n'en restait que 350! la moiti\u00e9 ont donc  disparu! c'est que, comme le pr\u00e9cise la Berner zeitung, le bund et le tages Anzeiger, il suffit d'un simple kniff et hop le v\u00e9lo est ouvert: un jeu d'enfant pour n'importe quel hobby-dieb: voleur occasionnel.\r\nvous pensez bien que sur les r\u00e9seaux sociaux, les adversaires de publibike, qui auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un syst\u00e8me sans implication de la ville s'en donnent \u00e0 coeur joie. \"c'est plus que g\u00eanant pour la filiale de Postauto, mais aussi un d\u00e9gat d'image pour la ville \" ajoute le  commentateur de la Berner zeitung.\r\n A Z\u00fcrich on n'a pas encore de chiffre sur le nombre de v\u00e9los disparus, reste que si le probl\u00e8me n'est pas r\u00e9solu d'ici la fin de l'ann\u00e9e, publibike n'aura plus de place sur les bords de la limmat. En attendant la soci\u00e9t\u00e9 promet qu'elle fait tout pour r\u00e9gler le probl\u00e8me au plus vite. Elle aurait d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 plusieurs cadenas efficaces...\r\n************ et on termine avec une premi\u00e8re suisse: un avion anti-gr\u00eale!   \r\nil ressemble \u00e0 n'\u00eemporte quel avion de tourisme. Mais selon Arc-info, si vous regardez de plus pr\u00e8s: sur chacun de ses flancs il y a un br\u00fbleur cylindrique aliment\u00e9 par un m\u00e9lange d'iodure d'argent dissout dans de l'ac\u00e9tone. \r\nOn appelle \u00e7a de l'ensemencement des nuages: une premi\u00e8re en Suisse. \u00e7a se pratique d\u00e9j\u00e0 en Allemagne, en Autriche et aux Etats-Unis. \r\n L'assurance la B\u00e2loise teste le syst\u00e8me....", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-15T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-15T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9762568", "ece-9762549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:05:17Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe drame, on va parler du reste de la presse, Sandra Zimmerli avec vous et on va commencer avec la succession de Paul Rechsteiner, le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse oui, on le sait, le Saint-Gallois quitte ses fonctions le 30 novembre prochain apr\u00e8s 20 ans, on sait aussi que la recherche pour son successeur bat son plan, qu'elle n'est pas simple officiellement l'USS dit qu'elle veut prendre son temps jusque peu avant le congr\u00e8s de novembre s'il le faut, mais selon le Tages-Anzeiger on coulisse les premi\u00e8res d\u00e9cisions tombent ainsi Corrado Pardini se retire de la course, le conseiller national socialiste Bernois dirigeant chez Unia estime s'\u00e9panouir davantage au Parlement, selon le journal, il aurait peut-\u00eatre aussi senti qu'il serait inf\u00e9rieur \u00e0 un certain Pierre-Yves Maillard le ministre Vaudois et ancien syndicaliste est une des figures strat\u00e9gique et rh\u00e9torique la plus forte que la gauche suisse et il connu depuis la guerre froide, rien que \u00e7a, estime le Tages-Anzeiger, il a un seul d\u00e9faut, \u00eatre un homme alors m\u00eame si lui refuse de confirmer sa candidature, son entourage le dit tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9, il aura face \u00e0 lui, deux femmes la tessinoise Marina Carobbio et la Saint-Galloise Barbara Gysi un homme contre deux femmes, r\u00e9sume le journal, les chances du Valaisan Matthias Reynard \u00e9tant, elles, tr\u00e8s tr\u00e8s marginal, Matthias Reynard qui est encore tr\u00e8s jeune, une autre femme, Doris Leuthard, ce dont on parle ce matin, le voyage de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale la semaine derni\u00e8re en Chine soul\u00e8ve la pol\u00e9mique comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la ministre s'est rendue une nouvelle fois en Chine, aucun but politique, aucun contrat sign\u00e9, commente avec un soup\u00e7on d'ironie, la base leur Zeitung, elle \u00e9tait accompagn\u00e9e des proches de son d\u00e9partement de repr\u00e9sentants de la Poste de Swisscom des CFF et de deux 3 journalistes soigneusement s\u00e9lectionn\u00e9s, celui de la Basler Zeitung s'est vu refuser pour le journal et la Berne f\u00e9d\u00e9rale, c'est clair, c'\u00e9tait le voyage d'adieu, priv\u00e9 de Doris Leuthard mais \u00e7a officiellement, personne ne le confirme Romain peut-\u00eatre un march\u00e9 potentiel pour pour CarPostal pardon, quel cynisme un cri du coeur ce matin dans la presse, Sandra, un appel aux femmes de gauche, arr\u00eatez d'enjoliver la situation oui c'est Babette Sigg Frank pr\u00e9sidente des Femmes PDC qui lance cet appel dans le Blick en cause les violences dont ont \u00e9t\u00e9 victimes des femmes, la semaine derni\u00e8re dans la vie nocturne \u00e0 Gen\u00e8ve puis \u00e0 Z\u00fcrich, lors de la Street Parade la violence vient souvent des hommes issus de la migration, dit -elle, quand j'\u00e9tais jeune, nous nous sentions s\u00e9curit\u00e9 dans l'espace public, il ne sert donc \u00e0 rien de se voiler la face, pourtant il y a des femmes de gauche qui admettent le constat : le Style macho agressif de certains migrants pose bien probl\u00e8me dit Anita fait ce conseiller aux \u00c9tats socialiste B\u00e2loise appuy\u00e9e par plusieurs coll\u00e8gues si nous avions enjoliv\u00e9 la situation, nous aurions ignor\u00e9 ces agressions se d\u00e9fend-elle encore alors que faire, il faut plus de policiers, selon elle, mais pour les PDC et PLR \u00e7a ne suffit pas, il faut plus de fermet\u00e9 des lois qui sanctionnent vraiment ceux qui ne respectent pas nos valeurs, si aujourd'hui les politiques ne r\u00e9agissent pas, ils perdent toute cr\u00e9dibilit\u00e9 conclut Christa Marc Walder conseill\u00e8re nationale PLR Bernard Debarbieux Gen\u00e8ve c'est votre ville en tout cas d'adoption, une ville que que vous appr\u00e9ciez on on s'pas appeler un chat un chat, on a, on a un probl\u00e8me de fronti\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve dont on peine \u00e0 \u00e0 dire les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [91%] :\r\nBon, l\u00e0, vous parlez de sexisme le sexisme une pathologie toutes les soci\u00e9t\u00e9s sont sont concert, c'est une fa\u00e7on d'une autre, alors apr\u00e8s il peut y avoir bien s\u00fbr des variantes dans les fa\u00e7ons de, de, de pratiquer le sexisme dans l'espace public dans l'espace priv\u00e9, il me semble qu'en mati\u00e8re de violence conjugale, on est tr\u00e8s tr\u00e8s fort en Suisse \u00e0 domicile aussi pour les conduire, quelque part, il est peut-\u00eatre pas tellement que \u00e7a pour les pour les pour le pour, pour, pour lutter contre donc c'est c'est c'est bien s\u00fbr un probl\u00e8me \u00e0 la fois universel qu'il faut pouvoir traiter, je dirais presque au cas par cas, selon les contextes particuliers et en tenant compte aussi des particularit\u00e9s culturelles qui font qu'il le sexisme s'exprime d'une fa\u00e7on ou d'une autre, mais jamais toujours de la m\u00eame fa\u00e7on pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [94%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse, si vous le voulez bien avec une premi\u00e8re en Suisse Sandra un avion anti- gr\u00eale alors il ressemble \u00e0 n'importe quel avion de tourisme mais selon Arc Info si vous regardez de plus pr\u00e8s sur chacun de ses flancs il y a un br\u00fbleur cylindrique, aliment\u00e9 par un m\u00e9lange d'iodure d'argent dissout dans de l'ac\u00e9tone, on va peut-\u00eatre en rester l\u00e0, on appelle \u00e7a de l'ensemencement des nuages, une premi\u00e8re en Suisse, cela se pratique d\u00e9j\u00e0 en Allemagne, en Autriche et aux \u00c9tats-Unis, alors l'assurance, la B\u00e2loise teste le syst\u00e8me, la 1\u00e8re c'est pr\u00e9vu demain Bernard Debarbieux vous disiez tout \u00e0 l'heure qu'on n'a pas forc\u00e9ment les moyens de g\u00e9rer ce que nous propose la la nature et les catastrophes naturelles, manifestement, on trouve une ou 2 subtilit\u00e9s pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [93%] :\r\nOui, mais on n'arr\u00eate pas d'inventer plein de petits dispositifs techniques pour essayer de composer avec la nature, avec les risques naturels, mais ce qu'on n'arrive pas \u00e0 anticiper sur les cons\u00e9quences de ces propositions technologique et on sait que \u00e7a va conduire \u00e0 de nouvelles catastrophes qui vont devenir de plus en plus des catastrophes humaines parce que par des technologies humaines. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34A58BF0-DEF0-4FA8-8490-A5C26C979D65", "internalArchiveId": "34A58BF0-DEF0-4FA8-8490-A5C26C979D65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne dans les n\u00e9gociations avec l'Europe", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nBien que contest\u00e9 par les grands partis de Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de maintenir sa position pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne dans les n\u00e9gociations avec l'Europe  \r\nLa rentr\u00e9e politique, \u00e0 Berne. Elle est tr\u00e8s europ\u00e9enne. Y compris pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a consacr\u00e9 une partie de sa s\u00e9ance, aujourd'hui, \u00e0 l'Europe. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas entendu les appels des grands partis politiques \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec Bruxelles. Il a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir le cap...\r\nIl veut aller de l'avant, oui. M\u00eame seul. Il veut poursuivre les discussions, en Suisse, pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation. C'est le mandat qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au ministre de l'Economie Johann Schneider Ammann. \r\nEt tant qu'il n'aura pas accompli sa mission, rien ne sera entrepris avec Bruxelles. Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazzio Cassis l'avait dit cet \u00e9t\u00e9: il faut d'abord r\u00e9gler la question ici en Suisse avant de ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste sur cette ligne. Son porte-parole Andr\u00e9 Simonazzi confirme la d\u00e9cision prise aujourd'hui, apr\u00e8s avoir fait un point de situation.\r\nPoursuivre... mais seul. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avance sans soutien?\r\nIl est tr\u00e8s seul, oui. Johann Schneider Ammann, en particulier. Les syndicats ont claqu\u00e9 la porte et quitt\u00e9 sa table de discussions. Et m\u00eame les patrons ne sont pas pr\u00eats \u00e0 brader les mesures d'accompagnement. Ils veulent une protection des salaires en Suisse. \r\nAlors sans les partenaires sociaux, inutile de continuer: c'est l'avis des dirigeants des grands partis. PS, PLR et PDC qui plus que sceptiqzes suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne - tr\u00e8s vite applaudis au passage par l'UDC, allergique \u00e0 cet accord, et qui a saisi l'occasion pour le dire, dans une lettre, au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti le r\u00e9v\u00e9lait dans notre journal de 12h30. \r\nPourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut, malgr\u00e9 tout, aller de l'avant?\r\nIl explique vouloir s'en tenir \u00e0 sa ligne, d\u00e9cid\u00e9e le 4 juillet. Mais c'\u00e9tait avant la pause estivale. Avant le boycott des syndicats et le blocage des discussions. Alors il esp\u00e8re calmer le jeu en Suisse. \r\nEt, dans le m\u00eame temps, il peut montrer \u00e0 Bruxelles qu'il fait le travail pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 ses exigences. M\u00eame si, au final, il arrive les mains vides \u00e0 la table de n\u00e9gociations, parce que les discussions en Suisse auront \u00e9chou\u00e9, faute d'avoir su rassembler les acteurs \u00e9conomiques. \r\nUne mani\u00e8re, preuve \u00e0 l'appui, d'appeler l'Union europ\u00e9enne \u00e0 \u00eatre plus conciliante et \u00e0 l'\u00e9coute de la d\u00e9mocratie suisse, pour que les n\u00e9gociations sur cet accord cadre aboutissent comme convenu d'ici la fin de l'ann\u00e9e.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762603", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne dans les n\u00e9gociations avec l'Europe / FOR_2018-08-15T18:04:00_developpement-3", "Forum du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Bien que contest\u00e9 par les grands partis de Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de maintenir sa position pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation."], "variantIds": ["ece-9762603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:23Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn encha\u00eene avec la rentr\u00e9e politique \u00e0 Berne, elle est tr\u00e8s europ\u00e9enne, y compris pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a consacr\u00e9 une partie de sa s\u00e9ance aujourd'hui \u00e0 l'Europe, Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas attendu des appels des grands partis politiques \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec Bruxelles, non, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir le cap. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nIl veut aller de l'avant, oui, m\u00eame seul, il veut poursuivre les discussions en Suisse pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation, c'est le mandat qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann, ils ont fait un point aujourd'hui sur cette question- l\u00e0 et tant qu'il n'aura pas accompli sa mission, rien ne sera entrepris avec Bruxelles, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, cela dit, cet \u00e9t\u00e9, il faut d'abord r\u00e9gler la question ici en Suisse avant de ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste sur cette ligne, son porte- parole, Andr\u00e9 Simonazzi a confirm\u00e9 la d\u00e9cision prise aujourd'hui, apr\u00e8s un bref point de situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [93%] :\r\nDonc on en d\u00e9duit Alexandra que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors poursuit mais il avance sans soutien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [94%] :\r\nAh, il est tr\u00e8s seul oui un Johann Schneider- Ammann en particulier, les syndicats ont claqu\u00e9 la porte et quitt\u00e9 sa table de discussions m\u00eame les patrons ne sont pas pr\u00eats \u00e0 brader les mesures d'accompagnement, ils veulent une protection des salaires en Suisse alors sans les partenaires sociaux, inutile de continuer, c'est l'avis des dirigeants des grands partis, PS PLR et PDC tr\u00e8s sceptique \u00e0 l'id\u00e9e de poursuivre dans ces conditions, les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne applaudit, hein, au passage, par l'UDC qui est allergique \u00e0 cet accord et qui a saisi l'occasion pour le dire, dans une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident d'UDC Albert R\u00f6sti le r\u00e9v\u00e9lait tout \u00e0 l'heure dans notre journal de toutes heures 30 alors Alexandra, pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut malgr\u00e9 tout aller de l'avant, alors, il explique qu'il veut s'en tenir \u00e0 sa ligne d\u00e9cid\u00e9e le 4 juillet mais c'\u00e9tait avant la pause estivale avant justement, le boycott des syndicats et le blocage des discussions, il esp\u00e8re aujourd'hui calmer le jeu en Suisse et dans le m\u00eame temps, il peut montrer \u00e0 Bruxelles qu'il fait le travail pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 ces exigences, m\u00eame si au final il arrive les mains vides \u00e0 la table de n\u00e9gociation parce que les discussions en Suisse aurait \u00e9chou\u00e9 faute d'avoir su rassembler les acteurs \u00e9conomiques et, peut-\u00eatre, c'est une mani\u00e8re aussi preuve \u00e0 l'appui d'appeler l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 \u00eatre plus conciliante \u00e0 l'\u00e9coute de la d\u00e9mocratie suisse pour que les n\u00e9gociations sur cet accord cadre aboutissent comme convenu d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Alexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et on a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F639EAE-B9ED-46C8-9383-5AF4E2CD0AC3", "internalArchiveId": "0F639EAE-B9ED-46C8-9383-5AF4E2CD0AC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Effondrement d'un viaduc \u00e0 G\u00eanes. Les autorit\u00e9s italiennes tirent \u00e0 boulets rouges contre l'entreprise \"Autostrade\", entreprise italienne charg\u00e9e de la gestion de 2 855 km d'autostrada en Italie. La privatisation des infrastructures routi\u00e8res est-elle probl\u00e9matique? : interviews des conseillers nationaux Roger Nordmann et Olivier Fran\u00e7ais ", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "-Privatisation, gros probl\u00e8me selon les autorit\u00e9s italiennes qui tirent \u00e0 boulets rouges contre l'entreprise Autostrade . ils veulent que l'Etat reprenne la main, parle de r\u00e9trocession des c oncessions  .  cr\u00e9dible ? l'Etat ferait forc\u00e9ment mieux ?\r\n-Quand m\u00eame : gestion par un priv\u00e9, plus probl\u00e9matique quand il s'agit de comprimer les co\u00fbts ?\r\nL'Etat italien va devoir r\u00e9cup\u00e9rer la catastrophe ? du coup, on se retrouvera avec le priv\u00e9 qui aura rachet\u00e9 les autoroutes \u00e0 bon compte, et qui transf\u00e9rera les co\u00fbts au public au pire moment ??\r\n-\tQuestion de la gestion des infrastructures sensibles\r\n-\tMod\u00e8le suisse avec l'OFROU, pourquoi c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent ?\r\n-\t\u00ab \u00c9quiper les autoroutes italiennes de syst\u00e8mes de contr\u00f4les, de veilleuses, de balises sur les ponts-tunnels etc. \u00bb . hallucinant que ce ne soit pas encore le cas !\r\n-\tAttention \u00e0 la multiplication des infrastructures ! car les frais d'entretiens sont gigantesques ! faut-il \u00eatre un brin \u00ab d\u00e9croissant \u00bb ? (Nordmann convaincu)\r\n-\tMoins probl\u00e9matique pour le train que pour les routes\r\n-\tAppels d'offre, l'autre facette du probl\u00e8me ! pour gagner un march\u00e9 public, les entreprises ont tendance \u00e0 comprimer les co\u00fbts \u00e0 l'extr\u00eame .\r\n-\tInclure les co\u00fbts d'entretien dans les appels d'offre !\r\n-\tDurabilit\u00e9 du b\u00e9ton", "durationSec": 642, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762608", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["G\u00eanes", "Suisse", "Italie"], "thematicThemes": ["infrastructure urbaine", "accident", "aide de l'Etat", "infrastructure de transport", "autoroute", "privatisation"], "alternativeTitle": ["La privatisation des infrastructures routi\u00e8res est-elle probl\u00e9matique? / FOR_2018-08-15T18:14:00_developpement-8", "Forum du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Roger Nordmann, conseiller national (PS/VD), pr\u00e9sident du Parti socialiste, et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9762608"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:23Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSes racines, 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Roger Nordmann et Olivier Fran\u00e7ais bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Roger Nordmann, vous \u00eates conseiller national socialiste Vaudois, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres Olivier Fran\u00e7ais vous \u00eates conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois, vous \u00eates \u00e9galement ing\u00e9nieur en en g\u00e9nie civil, on va commencer avec une r\u00e9action avec vous Olivier Fran\u00e7ais on vient d'entendre l'intervention de cimeti\u00e8re racine avec ces chiffres assez int\u00e9ressants de l'OFROU si on prend la qualit\u00e9 de nos infrastructures et nos ponts 12 pourcent serait d\u00e9fectueux de pourcent mauvaise alarmant, c'est une bonne nouvelle, mais quand m\u00eame, sur ces 14 pourcent qui font un peu souci qu'est ce que vous en dites -vous, c'est ce que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 surpris par ces chiffres non parce que je les connais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [86%] :\r\nJe me sens en Suisse, ils sont transmis r\u00e9guli\u00e8rement et on conna\u00eet l'\u00e9tat de la situation, aujourd'hui on est dans dans l'\u00e9motionnel dans lequel il y a un accident dramatique qui s'est pass\u00e9 dans dans un pays voisin et il faut peut-\u00eatre rappeler comment on fait l'analyse, et quand on dit que \u00e7a commence \u00e0 devenir d\u00e9licat, il faut entreprendre des travaux imm\u00e9diats voil\u00e0 selon un ordonnancement et selon selon certains financements, donc on utilise un terme logique peut-\u00eatre alarmiste pour certains mais je peux vous l'avez dit tr\u00e8s justement dans dans vos propos, les 2 pour 100 des ponts qui doivent \u00eatre imm\u00e9diatement r\u00e9par\u00e9, entretenu offrant, mais en m\u00eame plut\u00f4t entretenu et \u00e9quipera les diff\u00e9rents 4 charge sont sont bien sur une planification financi\u00e8re qui nous a r\u00e9guli\u00e8rement transmis \u00e0 la commission des transports, et dans lequel les \u00e9tapes de financement tels qu'on les octroie au Parlement prend en compte, en particulier ses travaux d'entretien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [93%] :\r\nRoger Nordmann, avant de parler du cas de l'Italie, encore un mot sur la Suisse, finalement on a un syst\u00e8me en Suisse qui nous garantit quand m\u00eame une s\u00e9curit\u00e9 optimale sur les routes en gros ce qu'on a vu en Italie, c'est pas possible chez nous, c'est ce que disait le, le directeur de l'OFROU, \u00e7a para\u00eet assez cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [90%] :\r\n\u00e7a para\u00eet assez cr\u00e9dible, mais on n'est pas g\u00e9n\u00e9tiquement sup\u00e9rieurs des erreurs peuvent c'est arriv\u00e9 chez nous, il faut, il faut toujours \u00eatre prudent, je pense qu'on a pris comme de bonnes d\u00e9cisions et pour le ferroviaire et pour le routier, c'est-\u00e0-dire de prioriser l'entretien et le maintien de la substance, par rapport \u00e0 l'extension parce que ce qu'on a tendance \u00e0 oublier, c'est qu'en fait on a sp\u00e9cialement la route construit \u00e9norm\u00e9ment d'infrastructures autorouti\u00e8res depuis les ann\u00e9es 60 attendu aussi des infrastructures routi\u00e8res et qu'elles arrivent o\u00f9 elles doivent \u00eatre entretenus en profondeur, parfois m\u00eame dans certains cas, on a d\u00fb reconstruire des ouvrages d'art reconstruire compl\u00e8tement la route, c'est donc qu'est -ce que la valeur \u00e0 9, il faudrait avoir mis de c\u00f4t\u00e9 pour refaire \u00e7a, donc c'est tr\u00e8s important d'avoir une strat\u00e9gie de maintien de la substance, plut\u00f4t que d'extension \u00e0 tous crins apr\u00e8s d'\u00e0 dans tragique en Italie, il semblerait qu'une erreur de conception \u00e0 la base sur le pont, ce sera du haut de ses c'est ce qu'on entend, alors \u00e9videmment \u00e7a c'est un cas sp\u00e9cial, ils en \u00e9taient manifestement conscients puisqu'il y avait eu d'Yves tentative de reconstruire un nouveau pont \u00e0 \u00e0 la place, mais \u00e7a montre aussi la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir les moyens et de de pas \u00eatre trop court termiste aussi parce que, souvent, d'entretenir r\u00e9guli\u00e8rement un ouvrage, \u00e7a co\u00fbte moins cher, \u00e7a peut co\u00fbter moins cher que le que laisser se de se d\u00e9grader et ensuite devoir refaire disait en assainissement en profondeur ou m\u00eame une une une reconstruction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [86%] :\r\nLes vieux francs 50, ont pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, vous m'expliquer de mani\u00e8re tr\u00e8s int\u00e9ressantes finalement le probl\u00e8me de la construction de ces ponts, qui sont souvent sur des structures en pr\u00e9fabriqu\u00e9 sur 2 mois d'\u00eatre extr\u00eamement simple, c'est pratique pas, \u00e7a permet d'aller vite, c'est pas tr\u00e8s cher, mais par contre, en terme de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a peut provoquer des pataqu\u00e8s comme ce qu'on a connu hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [89%] :\r\nJ'ai juste finir sur la Suisse, puisque vous posez la question doit aussi rassurer no nos usagers sur nos nos infrastructures, c'est vrai qu'on on a des infrastructures qui sont complexes, on a nombreux ponts dans le nombreux tunnels que \u00e7a soit pour le ferroviaire ou \u00e7a sera pour la route, \u00e7a n\u00e9cessite une surveillance de qualit\u00e9, par des gens de qualit\u00e9 tant pour les gens de l'\u00c9tat que les, les, les, les diff\u00e9rents mandataires et puis je suis assez s\u00fbr de de mes propos en disant qu'il est peu probable, parce qu'un type d'\u00e9v\u00e9nements de ce type -l\u00e0 arrivent par contre, nous sommes dans un pays alpin, nous avons des probl\u00e8mes de lave torrentielle, on a encore vu derni\u00e8rement \u00e0 Chamoson, nous avons la probl\u00e9matique des chutes de blocs et et il faut toujours tr\u00e8s tr\u00e8s attentifs et cette notion de pr\u00e9vention est tr\u00e8s tr\u00e8s important, cette surveillance du milieu du b\u00e2ti et notre environnement naturel et n\u00e9cessaire, et depuis quelques ann\u00e9es, suite \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu en particulier DASA et 90 il y a tout un m\u00e9canisme qui s'est mis en place et, progressivement, qui compl\u00e8te aussi cette mise en place, on ailleurs un coll\u00e8gue au Conseil des \u00c9tats qui a demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on a une pr\u00e9- alerte en cas d'orage et de laves torrentielles s'\u00e9teint, un \u00e9v\u00e9nement qui va \u00eatre malheureusement de plus de plus en plus fr\u00e9quent par les augmentations de temp\u00e9rature et et du climat qu'on qu'on enregistre donc il faut rester prudent sur nos propos, il faut \u00eatre attentif et c'est pour \u00e7a que vous retrouvez le long des autoroutes aujourd'hui toute une s\u00e9rie de feux rouges qui permettent justement d'interdire le plus rapidement possible par des syst\u00e8mes d'alerte et et les radar cette surveillance n\u00e9cessaire et utile au sein de notre notre territoire voil\u00e0 en ce qui concerne l'Italie, c'est vrai que chaque pays a sa propre culture, je crois que l'intervenante que vous avez tout \u00e0 l'heure, la d\u00e9marche c'est mais a dit des choses qui sont tr\u00e8s justes, je connais bien le processus puisque je suis pr\u00e9sident tunnel le Grand-Saint-Bernard et j'ai appris un petit peu comment, comment, comment \u00e7a \u00e7a \u00e7a fonctionne, mais on a tous haute couture notre culture administrative qui est tr\u00e8s simple : chez nous, en Suisse, si on a un probl\u00e8me, on peut le r\u00e9seau tr\u00e8s rapidement parce que justement, comme l'a dit Roger Norman, on a les fonds n\u00e9cessaires pour d\u00e9gager pour faire l'entretien en Italie, c'est beaucoup plus complexe, il y a une grande diff\u00e9rence entre les travaux d'entretien et les travaux de r\u00e9novation, la proc\u00e9dure peut durer 2 ans, si on fait des travaux de Rennes Renova d'entretien et de r\u00e9novation et quand il y a des cas d'urgence vraiment sec tr\u00e8s exceptionnel ou \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s rapide, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas du du grand, du grand, du Grand Saint-Bernard et puis apr\u00e8s, la culture de l'ing\u00e9nieur, vous l'avez dit poutres simple c'est facile \u00e0 calculer, on dit en dans le jargon sur 8, c'est facile, mais il y a des probl\u00e8mes de garantie de d'ouvrage et qui pose des probl\u00e8mes et puis il y a aussi une autre culture, dans l'apr\u00e8s- contrainte qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s importante dans notre pays o\u00f9 on en met ou parler, vous avez beaucoup parl\u00e9 du viaduc de Chillon des c\u00e2bles qu'on peut contr\u00f4ler et puis un autre type de peu contraintes malheureusement qu'on peut pas contr\u00f4ler et c'est ce qu'on appelle la rupture fragile et \u00e7a s'm\u00eame coup \u00e7a et en Italie, en Suisse ou autre chose, c'est tr\u00e8s pr\u00e8s, difficile \u00e0 un lundi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [87%] :\r\nRoger Nordmann, aujourd'hui il y a une pol\u00e9mique en Italie parce que si il y a le ce syst\u00e8me des concessions, c'est-\u00e0-dire que si en m'priv\u00e9es le la la gestion de de ces autoroutes, le gouvernement actuel veut reprendre sa dans dans les mains de l'\u00c9tat est -ce que c'est la la solution est ce que l'\u00c9tat ferait France forc\u00e9ment mieux Mercedes disait mais l'\u00c9tat, pas d'argent non plus, donc, est ce que ce serait vraiment la solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [88%] :\r\nBon, je vais pas prononc\u00e9 sur la solution en Italie, mais de fa\u00e7on dans les d\u00e9tails devraient parce qu'on sait pas exactement ce qui s'est pass\u00e9, d'autre part parce que ma confiance dans le gouvernement italien actuel est un peu limit\u00e9, pour \u00eatre honn\u00eate, mais ce qui me para\u00eet clair, c'est que le syst\u00e8me de privatisation et est tr\u00e8s d\u00e9licat parce que la tentation, une fois qu'on a achet\u00e9 les autoroutes comment un investisseur priv\u00e9 et d'essayer de limiter l'entretien de limiter les co\u00fbts pour retirer le plus grand b\u00e9n\u00e9fice est assez important, une fois que l'infrastructure est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, alors c'est l'\u00c9tat qui doit intervenir pour reprendre et, finalement, si l'\u00c9tat intervenait maintenant en Italie, c'est ce qu'au fond ce qui ce serait pass\u00e9, les actionnaires de la Autostrade se serait mis plein les poches, qu'on a un certain nombre d'ann\u00e9es avant que l'\u00c9tat finalement ne sauve la mise, c'est ce qu'on a vu sur le rail en Angleterre maintenant et c'est s\u00fbr que la propri\u00e9t\u00e9 \u00e9tatique prot\u00e8ge pas si on a un \u00e9tat qui a investi assez par exemple parce qu'il veut, il refuse de s'endetter, il a une esp\u00e8ce de de dette implicite qui est le d\u00e9faut notre de ce de ces, de ces, de ces infrastructures, \u00e7a c'est un risque qu'on pourrait avoir en Suisse, maintenant on l'pour, je pense qu'on a un peu corriger le Tir avec les projets ferroviaires et routiers et routier l\u00e0- dessus, mais c'est s\u00fbr que s'il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme, l'int\u00e9r\u00eat collectif \u00e0 long terme de bien faire \u00e7a, et puis comme c'est des p\u00e9riodes tr\u00e8s longues pendant les 30 premi\u00e8res ann\u00e9es, il se passe pas grand- chose, puis apr\u00e8s l'comme on y avoir le vieillissement pour Nantes pour pour nos 30 ans on peut retirer du b\u00e9n\u00e9fice, puis apr\u00e8s la passion de Paris \u00e0 investir suffisamment auto d\u00e9barrass\u00e9 sur l'\u00e9tat est quand m\u00eame assez importante Olivier Fran\u00e7ais souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [88%] :\r\nTr\u00e8s pr\u00e8s alors je r\u00e9agis parce que je connais bien le syst\u00e8me italien, voire, voire m\u00eame, voire m\u00eame Fran\u00e7ais d'abord faut rappeler, comme l'a tr\u00e8s justement dit vote l'interlocutrice la d\u00e9put\u00e9e tout Julian, alors l\u00e0 je je vois d\u00e9put\u00e9 l'eurod\u00e9put\u00e9 d'abord c'est une concession aux m\u00eame petite que le tunnel du Grand-Saint-Bernard, \u00e0 une concession, c'est la seule en Suisse, mais on a une concession mais en fait pas n'importe quoi et on a l'obligation, on a l'obligation de faire des contr\u00f4les et l'\u00c9tat italien, ordonne les contr\u00f4les aux autorit\u00e9s concessionnaires et \u00e7a, c'est les fonctionnaires de l'\u00c9tat qui ont cette responsabilit\u00e9 o\u00f9 on a parl\u00e9 de la Nasse justement tout \u00e0 l'heure et c'est eux qui ont cette responsabilit\u00e9, apr\u00e8s il y a une tr\u00e9sorerie qui doit se faire et dans lequel on va d\u00e9gager de l'argent et des priorit\u00e9s pour l'entretien, donc l'Ordre et le contr\u00f4le est assur\u00e9 par l'\u00c9tat fran\u00e7ais, une concession, c'est pas une autoroute compl\u00e8tement priv\u00e9e, comment peut -on quand pour qu'on pourrait le croire, mais non c'est terriblement complexe comme j'ai dit, compte tenu des r\u00e9seaux et la connaissance de la mati\u00e8re quand on construisait encore des autoroutes en au d\u00e9but des ann\u00e9es huitante on avait le chante le b\u00e9ton et le m\u00e9tal, on disait le b\u00e9ton il indestructible et cette maladie du b\u00e9ton, c'est elle, c'est elle et elle, on en a pris connaissance dans les ann\u00e9es huitante alors m\u00eame qu'on ordonnait quasiment dans un concours de, de, de ponts, je prends les ponts qui sont le contournement en direction d'on a plut\u00f4t tendance \u00e0 prendre un choix d'un pont en b\u00e9ton arm\u00e9, plut\u00f4t qu'un qu'un pont mixte m\u00e9tal m\u00e9tal b\u00e9ton et -ce que Escud\u00e9 donc c'est c'est quand m\u00eame relativement facile aujourd'hui de tirer d'un c\u00f4t\u00e9 ou d'autres, faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent, publiquement, me semble -t-il dans cette analyse et puis veut garder un un tout petit peu raison ce qui est s\u00fbr, c'est que le syst\u00e8me doit sans aucun doute \u00e9volu\u00e9 chez nous comme dans nos pays voisins pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des usagers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [94%] :\r\nRoger Nordmann pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [86%] :\r\nLe probl\u00e8me de dans le cas d'autoroutes privatis\u00e9es, c'est vrai que l'\u00c9tat fait des contr\u00f4les, mais \u00e9videmment aussi toute l'entreprise qu'toute l'entreprise qui g\u00e8re l'infrastructure autorouti\u00e8re et trimer sur le b\u00e9n\u00e9fice semestriel ou trimestriel le la conscience \u00e0 long terme, le sens du service public, le sort en hausse du fait que c'est une notre fr\u00e8re structures collectives d'utilit\u00e9 collective, il est pas l\u00e0, alors bien s\u00fbr qu'on peut avoir des indicateurs des contr\u00f4les etc, mais c'est toujours plus difficile de d'\u00eatre dans une dialectique ou l'\u00eele l'entreprise essaye de, de, de, de gens de de faire le plus de b\u00e9n\u00e9fices possibles \u00e0 court terme et puis l'\u00c9tat qui essaie de corriger \u00e7a par des tas de contr\u00f4ler des indicateurs, on arrive \u00e0 beaucoup de bureaucratie moi franchement j'ai plus confiance en eux, ont des fonctionnaires s\u00e9rieux qui g\u00e8rent eux- m\u00eames directement la la l'infrastructure de suite, on suit, surtout quand on n'a pas fait d'tr\u00e8s mauvaise exp\u00e9rience avec notre syst\u00e8me, je suis pas pourtant pas fan des autoroutes mais pour rien au monde je les privatiserai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [90%] :\r\nMerci beaucoup Roger Nordmann, merci \u00e0 vous aussi Olivier Fran\u00e7ais pour cette discussion sur finalement ces enjeux de la privatisation autour de nos infrastructures, j'allais dire sensibles, elles sont toutes un peu quelque part, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, c'est en et pour les dames. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9498DC83-EB3F-4F52-A758-01CA405AC6BD", "internalArchiveId": "9498DC83-EB3F-4F52-A758-01CA405AC6BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'opposition entre en campagne contre les deux initiatives agricoles", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR VD; Richard,  Alexandra\r\nLes opposants aux deux initiatives alimentaires soumises au vote le 23 septembre entrent \u00e0 leur tour en campagne. Ils d\u00e9noncent une fermeture du march\u00e9 et l'instauration d'une importante bureaucratie douani\u00e8re.\r\n\r\n* * L'opposition entre en campagne contre les deux initiatives agricoles  \r\nDes prix plus \u00e9lev\u00e9s et un choix restreint pour les consommateurs, c'est entres autres ce que d\u00e9nonce le comit\u00e9 contre les deux initiatives alimentaires. Le comit\u00e9 des opposants \u00e0 lanc\u00e9 sa campagne ce matin \u00e0 Berne, un jour apr\u00e8s celle des partisans. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Ce comit\u00e9, qui r\u00e9unit des partis bourgeois et des associations, comme le Forum al\u00e9manique des consommateurs, ou Gastrosuisse, brandit la menace d'une hausse des prix:\r\nOui, \u00e0 cause des contr\u00f4les douaniers. Selon le comit\u00e9, il faudra v\u00e9rifier chaque tomate import\u00e9e pour s'assurer qu'elle remplit bien les crit\u00e8res sociaux et \u00e9cologiques suisses, voulus par les auteurs des deux initiatives, celle d'Uniterre et celle des Verts. Ce serait au final trop de contraintes pour les agriculteurs et un choix restreint de produits pour le consommateur, selon la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret:\r\n... ((MANQUE SON PF))\r\nUn \"diktat alimentaire\", c'est ce que d\u00e9nonce les opposants aux deux initiatives, en votation le 23 septembre. Ils craignent aussi une hausse des prix en Suisse qui favoriserait le tourisme d'achat et une fermeture du march\u00e9, qui mettrait fin \u00e0 la libre concurrence et risquerait d'isoler l'agriculture suisse. Enfin, selon eux, ce serait en d\u00e9saccord avec les accords internationaux, en particulier avec l'OMC.\r\n***les deux initiatives alimentaires seront soumises au vote le 23 septembre,", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760255", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'opposition entre en campagne contre les deux initiatives agricoles / 12H30_2018-08-14T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les opposants aux deux initiatives alimentaires soumises au vote le 23 septembre entrent \u00e0 leur tour en campagne. Ils d\u00e9noncent une fermeture du march\u00e9 et l'instauration d'une importante bureaucratie douani\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9760255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T22:39:15Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPassion les prix plus \u00e9lev\u00e9s, un choix restreint pour les consommateurs, c'est entre autres ce que d\u00e9nonce le comit\u00e9 contre les deux initiatives alimentaires, le comit\u00e9 des opposants \u00e0 lanc\u00e9 sa campagne ce matin Berne un jour apr\u00e8s celle des partisans Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral ce comit\u00e9 qui r\u00e9unit des partis bourgeois et des associations comme le Forum al\u00e9manique des consommateurs ou Gastrosuisse brandit la menace d'une hausse des prix oui, \u00e0 cause des contr\u00f4les douaniers selon le comit\u00e9, il faudra v\u00e9rifier chaque tomate import\u00e9e pour s'assurer qu'elle remplit bien les crit\u00e8res sociaux et \u00e9cologiques suisses voulus par les auteurs des deux initiatives unitaires et les Verts, ce serait au final trop de contraintes pour les agriculteurs et un choix restreint de produits pour le consommateur selon la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [90%] :\r\nJe pense qu'il faut encourager, effectivement, l'agriculture et les consommateurs \u00e0 manger sainement \u00e0 choisir des produits suisses parce que ah si on mange du produit sur son soutien \u00e0 l'agriculture suisse mais presque 50 pourcent de nos produits sont import\u00e9s, et puis les produits bio, pour ma part, j'y suis favorable mais il faut quand m\u00eame savoir qu'il co\u00fbtent parfois jusqu'\u00e0 50 pourcent en moyenne plus cher que d'autres produits et ce n'est pas forc\u00e9ment \u00e0 la port\u00e9e de toutes les bourses, et donc il faut les je sais le consommateur choisir maintenant il y a d\u00e9j\u00e0 des normes qui existent, par exemple, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral impose de marquer sur une viande qui a \u00e9t\u00e9 produite \u00e0 base d'hormones que c'est une viande produite \u00e0 pas s\u00fbrement, et puis apr\u00e8s le consommateur, il est libre de choisir s'il pr\u00e9f\u00e8re une viande de qualit\u00e9 suisse avec un animal qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en Suisse, ou acheter une telle viande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [92%] :\r\nDiktats alimentaires, c'est ce que d\u00e9noncent les opposants aux deux initiatives ils craignent aussi une hausse des prix en Suisse qui favoriserait le tourisme d'achat ces 2 initiatives seraient par ailleurs difficilement compatible avec les accords internationaux, notamment celui de l'OMC, avec pour cons\u00e9quence une fermeture du march\u00e9 qui mettrait fin \u00e0 la libre concurrence et qui risquerait, toujours selon les opposants d'isoler l'agriculture suisse Alexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral la note ces 2 initiatives alimentaires pour des aliments \u00e9quitables et pour la souverainet\u00e9 alimentaire seront soumises au vote populaire le 23 septembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCF69802-99E8-4C6F-A44E-4E38DDB62DF9", "internalArchiveId": "FCF69802-99E8-4C6F-A44E-4E38DDB62DF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La police genevoise manquerait de moyens: d\u00e9bat entre Alexandre de Senarclens et Jean Batou", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Le syndicat des policiers relie l'agression des cinq femmes \u00e0 Gen\u00e8ve au manque d'effectifs et aux probl\u00e8mes d'organisation et de formation du corps de police. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s membres de la commission judiciaire et de la police, Alexandre de Senarclens (PLR/GE), et Jean Batou (E\u00e0G/GE).\r\n\r\n* * La police genevoise manquerait de moyens: d\u00e9bat entre Alexandre de Senarclens et Jean Batou  \r\n*** La police genevoise a-t-elle encore les moyens d'effectuer au mieux ses missions de s\u00e9curit\u00e9 publique? \r\nLa question ressurgit, apr\u00e8s deux faits divers particuli\u00e8rement choquants qui ont eu lieu ces derniers jours \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nOn rappelle ces cinq jeunes femmes victimes d'une tr\u00e8s violente agression \u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que; et aussi ce policier frapp\u00e9 \u00e0 la t\u00eate lors d'une intervention. \r\nIl y a deux jours, le syndicat des policiers d\u00e9non\u00e7ait ces faits et les mettait en lien avec le manque d'effectifs et des probl\u00e8mes d'organisation et de formation au sein du corps de police. Alors ces probl\u00e8mes sont-ils r\u00e9els et comment y rem\u00e9dier?\r\nOn en parle avec deux d\u00e9put\u00e9s. \r\nAlexandre de Senarclens, pour le parti lib\u00e9ral-radical,\r\nJean Batou, pour Ensemble \u00e0 gauche. \r\nVous \u00eates tous deux membres de la commission \"judiciaire et de la police\" du Grand Conseil.\r\n- Le syndicat des policiers genevois, l'UPCP, dit (dans son communiqu\u00e9) que l'effectif policier pr\u00e9sent pour patrouiller la nuit \"n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi fam\u00e9lique et peu exp\u00e9riment\u00e9\" qu'actuellement... cela \"met en danger tant la population que les policiers eux-m\u00eames\". Comment vous r\u00e9agissez?\r\n- D'apr\u00e8s le syndicat policier, les effectifs de \"police-secours\" disponibles pour effectuer les patrouilles sur le terrain sont pass\u00e9s d'environ 450 \u00e0 320 policiers en quelques ann\u00e9es... ce serait d\u00fb \u00e0 la r\u00e9organisation voulue par la nouvelle Loi sur la police (LPol) de Pierre Maudet, accept\u00e9e d'un cheveu par les Genevois (50,2 de oui) en mars 2015; c'est cette r\u00e9forme la racine du probl\u00e8me?\r\n- Depuis cette r\u00e9forme,  il n'y a plus la gendarmerie et la police judiciaire; mais il y a \" police-secours\", et la \"police de proximit\u00e9\", et la \"police de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\"... le but \u00e9tait de simplifier mais d'apr\u00e8s l'UPCP, on a rajout\u00e9 des chefs, de la hi\u00e9rarchie, divis\u00e9 les forces plusss qu'autre chose... sans refaire le d\u00e9bat sur cette Loi sur la police, est-ce que maintenant elle ne montre pas des limites?\r\n- Jean Batou, vous \u00eates justement l'auteur d'une motion (M2432), pendante au Grand Conseil, sur les probl\u00e8mes de \"Police-secours\"... d'ailleurs intitul\u00e9e \"Police-Secours: au secours!\". Quel est votre constat? et qu'y demandez-vous?\r\n- Est-ce que vous savez ce que signifie l'acronyme \"PAMP\": dans le jargon policier, \u00e7a veut dire \"(intervention) Pas Assur\u00e9e par Manque de Patrouilles\"... eh bien ces interventions qui n'ont pas pu \u00eatre assur\u00e9es semblent se multiplier... en 2017 la police genevoise a d\u00fb renoncer \u00e0 1600 r\u00e9quisitions par manque d'effectifs! (chiffre donn\u00e9 par l'UPCP dans le rapport sur la Motion2432 r\u00e9dig\u00e9e par Batou) c'est quand m\u00eame assez effrayant non!?\r\n- Alexandre de Senarclens, ici vous d\u00e9fendez votre magistrat Pierre Maudet, le chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9. Lui se targue d'avoir fait baisser la criminalit\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es... mais tout de m\u00eame il semble qu'il y ait bien des probl\u00e8mes de fonctionnement au sein de la police genevoise! en tout cas les troupes sont de plus en plus remont\u00e9es contre leur magistrat de tutelle.\r\n- Est-ce qu'il n'y a pas un probl\u00e8me de priorisation des missions? Est-ce que la population ne devrait pas avoir droit \u00e0 une pr\u00e9sence polici\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re dans des endroits connus comme des points chauds? comme \u00e0 l'endroit de cette discoth\u00e8que en vieille-ville o\u00f9 les 5 femmes ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es\r\n- Pour vous Jean Batou, c'est un probl\u00e8me de vision: la police voulue par Pierre Maudet est trop \"militaire\", trop hi\u00e9rarchis\u00e9e dans son organisation et sa conception. \r\n- C'est li\u00e9 aussi au fait que la formation des policiers genevois a d\u00e9sormais lieu \u00e0 Savatan? les syndicats policiers genevois sont tr\u00e8s critiques sur cette formation, ils disent que les jeunes qui en sortent \"ne savant rien faire\"\r\n- Comment lutter contre le d\u00e9couragement qui mine la profession? \r\n(d'apr\u00e8s des t\u00e9moignages, beaucoup de policiers, m\u00eame hauts grad\u00e9s, d\u00e9missionnent, face aux agressions de plus en plus violentes, et aux attaques contre leur statut men\u00e9es par Pierre Maudet)", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760244", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La police genevoise manquerait de moyens: d\u00e9bat entre Alexandre de Senarclens et Jean Batou / FOR_2018-08-14T18:12:00_developpement-7", "Forum du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le syndicat des policiers relie l'agression des cinq femmes \u00e0 Gen\u00e8ve au manque d'effectifs et aux probl\u00e8mes d'organisation et de formation du corps de police. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s membres de la commission judiciaire et de la police, Alexandre de Senarclens (PLR/GE), et Jean Batou (E\u00e0G/GE)."], "variantIds": ["ece-9760244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:23Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa police genevoise a -t-elle encore les moyens d'effectuer au mieux ses missions de s\u00e9curit\u00e9 publique et bien cette question ressurgit apr\u00e8s deux faits divers particuli\u00e8rement choquants qui ont lieu, qui ont eu lieu ces derniers jours \u00e0 Gen\u00e8ve, on rappelle ces 5 jeunes femmes, victimes d'une tr\u00e8s violente agression \u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que et aussi ce policier, frapp\u00e9 \u00e0 la t\u00eate lors d'une intervention, il y a 2 jours, le syndicat des policiers d\u00e9non\u00e7ait ces faits les mettait en lien avec le manque d'effectifs et des probl\u00e8mes d'organisation et de formation au sein du corps de police alors, ces probl\u00e8mes sont -ils r\u00e9els et comment y rem\u00e9dier, on va en d\u00e9battre et en discuter avec deux d\u00e9put\u00e9s Genevois Alexandre de Senarclens, bonsoir, bonsoir cette du Parti lib\u00e9ral radical Jean Batou bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:39) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [88%] :\r\nQuand vous aux \u00eatre \u00e9lu pour Ensemble \u00e0 gauche, vous \u00eates tous les 2, je pr\u00e9cise d'ailleurs membre de la commission judiciaire et de la police au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [77%] :\r\nAlors allez pas moi, c'est pas vous ah ben alors quelques \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [93%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9 pour la pr\u00e9cision mais vous Alexandr de Senarclens oui, c'est bien, car c'est bien voil\u00e0 alors en D2, Alexandre de Senarclens, on va commencer avec vous on le syndicat des policiers Genevois l'UPCP dit dans un communiqu\u00e9 que l'effectif policier pr\u00e9sent pour patrouiller la nuit n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi fam\u00e9lique et peu exp\u00e9riment\u00e9 qu'actuellement que cela met en danger tant la population que les policiers eux- m\u00eames, quelle est votre r\u00e9action \u00e0 cette prise de position. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [92%] :\r\n\u00e9coutez juste avant cela, j'aimerais d'abord dire mon respect et ma compassion pour le le policier qui a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 dans l'exercice de de ses fonctions samedi soir durant la nuit et ayant dit cela, je crois que on est un peu en train de faire de la r\u00e9cup\u00e9ration politique avec ces, ces 2 faits diff\u00e8re que vous avez annonc\u00e9, qui sont effectivement des drames qui sont des d\u00e9lits graves, mais la r\u00e9alit\u00e9 des faits c'est que police- secours dans dans le cas pr\u00e9sent, n'a pas manqu\u00e9 de moyens pour arriver est arriv\u00e9 tr\u00e8s rapidement le l'UPCP d'ailleurs, souligne que les policiers en question sont des pays policiers exp\u00e9riment\u00e9s, donc \u00e7a, \u00e7a n'est pas police- secours qui \u00eates qui est en en accusation, ni m\u00eame le nombre de policiers que nous avons \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut savoir que ces policiers ce nombre de policiers a beaucoup augment\u00e9 ces 7 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a plus de 250 policiers en plus si nous augmentation tr\u00e8s importante de d'environ 40 14 pourcent, donc il y a eu un gros effort qui a \u00e9t\u00e9 fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour augmenter le nombre de de policiers \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je sentais qu'en Suisse, on a fait, autant aujourd'hui il il le disent publiquement, alors c'est c'est eux qui font de la r\u00e9cup\u00e9ration politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [93%] :\r\nJe pense que il y a aupr\u00e8s de des, des syndicats, une difficult\u00e9 \u00e0 accepter le la loi sur la police, la loi sur la police, elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par la population, elle doit \u00eatre mise en oeuvre et on a le sentiment que, que tout est bon pour revenir avec avec ce avec ce d\u00e9bat et je je regrette cette forme de r\u00e9cup\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [91%] :\r\nJean Batou, vous \u00eates l'auteur d'une motion qui, qui est actuellement devant le Grand Conseil et vous met en avant les probl\u00e8mes de de police- secours, vous partagez l'analyse de d'Alexandre de Senarclens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:06) [88%] :\r\n\u00e9coutez, il y a 2 il y a, il y a 2 probl\u00e8mes, il y a le probl\u00e8me des effectifs de la police et il y a le probl\u00e8me de leur utilisation, donc, les effectifs ont un peu augment\u00e9, comment Alexandre de Senarclens, nous dit 14 pourcent, il ne dit pas de Caen \u00e0 Caen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [85%] :\r\n2011, 2017. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [88%] :\r\nVoil\u00e0 mais tr\u00e8s concr\u00e8tement ce qui a augment\u00e9, surtout dans la police, avec la loi sur la police, c'est la hi\u00e9rarchie c'est les postes de chef responsable, en revanche, les postes sur le terrain, les plus expos\u00e9s et ceux de police- secours ou ceux de la police de proximit\u00e9 oui si la brigade anti- criminalit\u00e9 sont des postes qui sont en sous- effectif \u00e0 tout le monde le reconna\u00eet, il est vrai que vous appelez requ\u00e9rir une intervention de la police dans un cas sur 2, la police peut pas intervenir, il s'agit pas seulement de tapage nocturne dans des cas de, de, de, d'incivilit\u00e9 garage de enfin c'est de notori\u00e9t\u00e9 publique que l'intervention de la police quand elle est requise \u00e0 ne suit pas toujours \u00e0 la demande du public, et nous nous le dit, on a promis d'organisation et c'est pas seulement les syndicats de la police, ce sont les policiers eux- m\u00eames quand ils sont interrog\u00e9 par leur commission du personnel qui ont le moral en berne, vous souvenez qu'en f\u00e9vrier, La Tribune de Gen\u00e8ve a publi\u00e9 les r\u00e9sultats qui devaient tenu confidentiel de cette enqu\u00eate, qui montrait que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les policiers sont certes insatisfaits, donc c'est pas une question de r\u00e9cup\u00e9ration politique, c'est une question de bon sens nous sommes \u00e9lus, monsieur de Senarclens et moi- m\u00eame, pour r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes de la population et quand il y a un probl\u00e8me grave, h\u00e9 bien nous intervenir, donc je pense que chaque fois qu'on a des r\u00e9ponses politiques par rapport dysfonctionnements, c'est de la r\u00e9cup\u00e9ration, non \u00e7a ne fonctionne pas, le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 ne fonctionne pas, d'ailleurs, si la police ne fonctionne pas et nous avons raison de l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:13) [88%] :\r\nAlexandre sauna clan il y a un chiffre ici, qui est assez impressionnant en 2017 la police genevoise a d\u00fb renoncer \u00e0 1600 r\u00e9quisitions par manque d'effectifs, c'est quand m\u00eame assez effrayant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [89%] :\r\nAlors le chiffre que vous indiquez, c'est des appels \u00e0 police secours qui sont, qui ne peuvent pas \u00eatre trait\u00e9es dans l'imm\u00e9diat, parce qu'il y a une urgence plus importante, \u00e9videmment quand on est \u00e0 police secours, on doit, ce qu'on appelle prioriser et on doit porter les effectifs sur les cas qui sont urgents et graves et c'est ce qui s'est pass\u00e9 d'ailleurs samedi dernier et la la semaine derni\u00e8re en ville de Gen\u00e8ve, la police a pu intervenir et elle a pu intervenir rapidement et efficacement, donc, de nouveau, il faut prioriser et \u00e7a n'est pas \u00e7a la la probl\u00e9matique qu'en r\u00e9alit\u00e9 ils sont je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:59) [84%] :\r\n600 r\u00e9quisitions qui ont pas pu \u00eatre effectu\u00e9e, je veux dire quand c'est vous qui \u00eates concern\u00e9 par un progr\u00e8s certes a peut-\u00eatre en qui a un peu plus grave mais suivant comment \u00e7a se termine, \u00e7a vous fait en Guin\u00e9e, une belle jambe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez, pour l'essentiel, ce sont des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 d\u00fb \u00e0 des 2 du bruit, il y a des probl\u00e8mes de voisinage qui n'ont pas ce caract\u00e8re d'urgence, donc il y a cet effet de priorisation c'est normal c'est comme \u00e7a que toutes les polices sont organis\u00e9s, mais j'aimerais revenir sur ce que vient de dire monsieur Batou Monsieur Batou qui dit mais au fond, \u00e7a ne marche pas, la police genevoise ne marche pas, mais la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres, elle est, elle est, elle est, elle est crue, c'est que depuis 2011, en particulier, il y a eu une baisse massive de des infractions \u00e0 Gen\u00e8ve de d'environ moins 12 pourcent pour ce qui est des infractions compte l'int\u00e9grit\u00e9 corporelle \u00e0 plus \u00e0 moins 64 pourcent pour les vols \u00e0 l'arrach\u00e9 2 exemples, donc c'est une une une baisse tout \u00e0 fait massive significatif d'ailleurs dans les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, la question de la s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9tait plus v\u00e9ritablement un enjeu : un enjeu politique, c'est dire que la population s'estime mieux prot\u00e9g\u00e9s, on peut toujours faire mieux, toute infraction est une infraction de trop, mais les r\u00e9sultats de la politique men\u00e9e par le le conseiller d'\u00c9tat Maudet sont et les chiffres disent excellent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:14) [89%] :\r\nJean Batou vous partagez \u00e7a c'est vrai, les chiffres en tous cas des dans l'heure des bilans sur les infractions sont en baisse sur la criminalit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, finalement, c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui est important. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:26) [90%] :\r\nIl faut faire tr\u00e8s, tr\u00e8s attentive aussi moi je suis un professionnel de faire parler les chefs, je parle de ma profession d'universitaires, donc je sais qu'on peut faire dire tout et tout quoi ou chinois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:39) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre vous demander de le d\u00e9passer un tout petit peu Jean Batou parce la qualit\u00e9 vous t\u00e9l\u00e9phone se doter la fronde se d\u00e9t\u00e9riore, si vous avez une fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:44) [93%] :\r\nC'est maintenant \u00e7a va mieux, je ne pense que. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:48) [84%] :\r\nJe, je pense que la trop de kilos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [87%] :\r\n\u00e0 \u00e7a se d\u00e9t\u00e9riore, elle va pas beaucoup mieux ne c'est pas beaucoup mieux, beaucoup non c'est simplement non pas que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:02) [90%] :\r\nOn va faire, Jean Batou, c'est qu'on on va vous la r\u00e9gie va vous rappeler et on esp\u00e8re que la nouvelle ligne sera sera meilleure, on vous rappelle imm\u00e9diatement, en attendant, Alexandre de Senarclens bon vous avez d\u00e9fendu le le bilan de de Pierre Maudet parce qu'en filigrane, c'est \u00e7a aussi qui qui attaqu\u00e9, on parle de de la police, mais, mais, en filigrane, c'est une un d\u00e9bat politique sur la personnalit\u00e9 et c'est c'est Pierre Maudet qu'on attaque la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [90%] :\r\nOui enfin dans la de la de la bouche de monsieur Jean Batou il y a effectivement la volont\u00e9 d'organiser un esp\u00e8ce de guerre de tranch\u00e9es : gauche- droite, il y a de la part des des syndicats de police une une une acceptation de de difficult\u00e9s \u00e0 accepter les r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place de fa\u00e7on courageuse par par Pierre Maudet, en particulier, cette loi sur la police qui r\u00e9organise cette police qui, il faut le rappeler n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9organis\u00e9 depuis 1957 et puis les, les r\u00e9sultats sont sont l\u00e0, alors bon, on peut toujours faire dire, comme dit monsieur Batou -les aux chiffres ce que l'on veut, mais, mais, l\u00e0, les chiffres sont assez sont assez clair, assez parlant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:04) [89%] :\r\nLes chefs sont parlants, mais en m\u00eame temps on a des des praticiens, ceux qui sont sur le terrain qui qui disent que \u00e7a ne va pas qu'il y a des probl\u00e8mes de structure qui a des probl\u00e8mes d'organisation et qui ne peuvent pas bien faire leur travail, il faut aussi \u00e9couter c'est voil\u00e0, pas seulement les chips. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [89%] :\r\nOui, mais si \u00e7a l'est aussi mal que les syndicats de police, le bien dit je pense pas qu'on arriverait avec des des r\u00e9sultats pareils \u00e0 nouveau des chiffres qui font baisser la la criminalit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve sur une espace donne de temps tr\u00e8s court de de 6 \u00e0 7 ans de 2 mois 60 pourcent donc c'est \u00e7a aussi qui est un qui est important, et si les tous les policiers comme le laisse entendre les, les, les syndicats de police \u00e9taient d\u00e9mobilis\u00e9s je, je suis certain qu'on n'arriverait pas \u00e0 ces r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:44) [92%] :\r\nOn a retrouv\u00e9 son bateau avec un super t\u00e9l\u00e9phone Jean Batou vous \u00eates avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:48) [84%] :\r\nOui, merci, merci, non vous \u00e9tiez train nous dire que vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [89%] :\r\nFait dire absolument tout ce que vous voulez au chiffre que vous avez dans les mains. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:54) [92%] :\r\nOui, notamment, il est connu de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9chelle internationale que il y a une baisse de la petite criminalit\u00e9 en terme de vol de 2 sacs arrach\u00e9s, etc, c'est tr\u00e8s bien, je m'en f\u00e9licite, mais l\u00e0 on est en train de parler de la s\u00e9curit\u00e9 des personnes et en bout de course de la violence et je crois que chacun peut accepter une fois ou l'autre de se faire voler son portefeuille en revanche de faire envoyer \u00e0 l'h\u00f4pital et pour le policier dans un \u00e9tat grave pour 2 des jeunes femmes, l'une, je ne sais pas si elle est encore dans le coma, mais tr\u00e8s tr\u00e8s gravement bless\u00e9 2\u00e8me aussi, \u00e7a c'est vraiment ce qu'on doit s'efforcer d'emp\u00eacher, alors quand on dit que la police arrive, CD sur les lieux, s'il est vrai qu'on ne peut pas emp\u00eacher une agression que a police ne peut pas \u00eatre partout, mais de mani\u00e8re structurelle qui manque des effectifs disons de proximit\u00e9 capable d'\u00eatre pr\u00e9sent compte d\u00e8s violences sont pratiqu\u00e9es, et je crois que la r\u00e9partition des effectifs au sein de la police faveur justement de cette police citoyenne, de proximit\u00e9 et la formation de la police, on n'en a pas parl\u00e9 jusqu'ici qui est d\u00e9sastreuse dans l'acad\u00e9mie de Savatan sont 2 \u00e9l\u00e9ments qui font craindre \u00e0 la police ou aux praticiens de terrain, une perte d'efficacit\u00e9, c'est \u00e7a que traduisent les syndicats et les policiers parce que la police peut ne pas \u00eatre l\u00e0, \u00e7a je le comprends tr\u00e8s bien, elle doit arriver assez rapidement sur les lieux et, surtout, elle doit \u00eatre pr\u00eate \u00e0 intervenir de mani\u00e8re appropri\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:40) [73%] :\r\nEt c'est l\u00e0, je crois qu'il est en dissidence, enfin je parle avec son de Senarclens je ne lessive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:45) [92%] :\r\nJ'appr\u00e9cie beaucoup le, le discours s\u00e9curitaire de de Monsieur Batou mais il faut savoir que quand on demande \u00e0 l'extr\u00eame gauche de voter des Budgets pour des installations de cam\u00e9ras de surveillance, qui sont \u00e9galement des mesures n\u00e9cessaires pour la s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve ou de doter la police d'armes modernes en cas d'attentat par exemple le ben, ils ne sont pas l\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [86%] :\r\nCe manque, c'est \u00e7a qui est un peu, c'est \u00e7a qui est un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [92%] :\r\nPeu triste, c'est qu'il y a un double discours, il y a une envie de r\u00e9cup\u00e9rer des faits qui sont certes tragique mais, mais, ce qui ne colle pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:18) [93%] :\r\nCe qu'on a compris, c'est en tout cas que ce d\u00e9bat sur la police et l'avenir de la police dans le canton de Gen\u00e8ve n'est pas termin\u00e9e, loin de l\u00e0, merci beaucoup, Alexandre de Senarclens 6 d\u00e9put\u00e9s du Parti lib\u00e9ral- radical et Jean Batou d'Ensemble \u00e0 gauche, une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:31) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T17:07:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Alexandre de", "role": "pr\u00e9sident du PLR GE/ d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Batou, Jean", "role": "membre de / D\u00e9put\u00e9 EAG / professeur, historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD180EBD-BF4D-4769-A25F-DF1CA7AE1495", "internalArchiveId": "CD180EBD-BF4D-4769-A25F-DF1CA7AE1495", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En l'absence d'accord institutionnel avec la Suisse, l'Union europ\u00e9enne pourrait riposter en ciblant les milieux de la recherche: interview de Martin Vetterli, pr\u00e9sident de l'EPFL", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "En l'absence d'accord institutionnel avec la Suisse, l'Union europ\u00e9enne pourrait riposter en ciblant les milieux de la recherche. Les discussions sur la participation du pays au prochain programme de recherche europ\u00e9en d\u00e9buteront en effet en 2019. Interview de Martin Vetterli, pr\u00e9sident de l'EPFL.\r\nLes milieux scientifiques victimes des menaces de l'UE: interview de Martin Vetterli, pr\u00e9sident de l'EPFL   \r\nEt si les milieux de la recherche \u00e9taient de nouveau les premi\u00e8res victimes des bisbilles entre Berne et Bruxelles? Faute de soutien politique en Suisse, l'accord institutionnel pourrait passer \u00e0 la trappe. Ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeauter l'\u00e9difice bilat\u00e9ral est remis en question par les partis de centre-droit. En l'absance d'accord, l'Union europ\u00e9enne pourrait riposter, en ciblant les milieux de la recherche. Les discussions sur la participation de la Suisse au prochain programme de recherche europ\u00e9en d\u00e9buteront en effet l'an prochain. Les milieux scientifiques sont-ils inquiets?\r\nMartin Vetterli, pr\u00e9sident de l'EPFL\r\nDIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n- On se rappelle de l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier. Vous aviez \u00e9t\u00e9 les premiers touch\u00e9s par le d\u00e9saccord entre Berne et Bruxelles. L'histoire pourrait bien se r\u00e9p\u00e9ter si aucun accord cadre n'est trouv\u00e9?\r\n- les chercheurs partent l\u00e0 ou est l'argent . c'est le plus gros risque ?\r\n- Si l'Union europ\u00e9enne excluait la Suisse de ce nouveau programme de recherche, qu'est-ce que cela signifierait? Grosse perte d'attractivit\u00e9 ?\r\n- l'argent est important bien sur, mais que dire des r\u00e9seaux ? des unis qui sont hors des grands programmes de recherche, gravissime ?\r\n- Les unis suisses baisseraient dans les rankings?\r\n- Pour palier l'absence de la Suisse dans Horizon 2020, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait trouv\u00e9 une solution de remplacement. Pourquoi est-ce que cela ne serait pas possible ici?\r\n- N'avez-vous pas un peu exag\u00e9r\u00e9 les cons\u00e9quences d'une non participation de la Suisse?\r\n- On avait beaucoup parl\u00e9 du manque d'engagement des milieux scientifiques dans la campagne du 9 f\u00e9vrier. Vous avez appris de vos erreurs? Qu'allez-vous faire?\r\n- Le parti socialiste, le PLR, vos principaux relais sous la coupole, sont sceptiques quant \u00e0 un accord institutionnel. Que leur dites-vous?", "durationSec": 479, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760241", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["recherche scientifique", "accord international"], "thematicPersons": ["UE", "EPFL", "Union europ\u00e9enne"], "alternativeTitle": ["Les milieux scientifiques victimes des menaces de l'UE: interview de Martin Vetterli, pr\u00e9sident de l'EPFL / FOR_2018-08-14T18:06:00_developpement-4", "Forum du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["En l'absence d'accord institutionnel avec la Suisse, l'Union europ\u00e9enne pourrait riposter en ciblant les milieux de la recherche. Les discussions sur la participation du pays au prochain programme de recherche europ\u00e9en d\u00e9buteront en effet en 2019. Interview de Martin Vetterli, pr\u00e9sident de l'EPFL."], "variantIds": ["ece-9760241"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:23Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPour Renchen en parlant politico- europ\u00e9enne avec cette question : si les milieux de la recherche, \u00e9taient de nouveau les premi\u00e8res victimes des bisbilles entre Berne et Bruxelles Faute de soutien politique en Suisse l'accord institutionnel pourrait passer \u00e0 la trappe, on a beaucoup dit ces derniers jours, ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeauter l'\u00e9difice bilat\u00e9ral est remis en question par les partis de centre droit en l'absence d'accord, l'Union europ\u00e9enne pourrait riposter en ciblant par exemple, les milieux de la recherche a \u00e9t\u00e9 dit, les discussions sur la participation de la Suisse au prochain programme de recherche europ\u00e9ens vont d\u00e9buter l'an prochain, alors est -ce que les milieux scientifiques sont inquiets, on va le v\u00e9rifier ce soir avec vous, Martin Vetterli, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'EPFL, on le rappelle, hein, apr\u00e8s le le 9 f\u00e9vrier 2014 la fameuse votation sur l'initiative sur l'immigration de masse, vous aviez \u00e9t\u00e9 les premiers touch\u00e9s par le d\u00e9saccord entre Berne et Bruxelles est ce que vous avez l'impression que l'histoire pourrait bien se r\u00e9p\u00e9ter si aucun accord n'est trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [88%] :\r\nAlors on esp\u00e8re qu'on apprend de ses erreurs et que l'histoire ne va pas se r\u00e9p\u00e9ter parce qu'effectivement, les \u00e9v\u00e9nements de f\u00e9vrier 2014 ne reste bien en mais moi en fait j'\u00e9tais au Front national qui a d\u00fb entrer dans la br\u00e8che parce que les chercheurs domicili\u00e9 en Suisse ne pourraient plus participer au programme europ\u00e9en, donc pendant 6 mois, on a \u00e9t\u00e9 exclu de programmes cl\u00e9s comme la hi\u00e9rarchie le Yop sur le camp de CO et c'\u00e9tait pas agr\u00e9able, on a r\u00e9ussi \u00e0 gr\u00e2ce au talent politique des n\u00e9gociateurs \u00e0 rentrer de nouveau dans Horizon 20 30 \u00e0 l'\u00e9poque, il a j'esp\u00e8re beaucoup et toute la communaut\u00e9 de recherche en Suisse esp\u00e8re qu'on a vraiment une solution pour pouvoir paralysent pas participer \u00e0 Horizon Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [92%] :\r\nOui, ben vous dites qu'il faut apprendre de ses erreurs, on a l'impression que du c\u00f4t\u00e9 politique, on n'apprend pas beaucoup parce que tout le monde dit : bon, ben, pour des questions politiques, on va essayer d'attendre, attendent la fin des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, en gros, c'est jouer avec le feu, parce que c'est s'exposer clairement \u00e0 des mesures de repr\u00e9sailles qui pourraient vous vous touch\u00e9s de plein fouet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [91%] :\r\nAlors je pense qu'en f\u00e9vrier 2014, les gens avaient sous- estim\u00e9, en fait, la portance du volet recherche, il avait \u00e9t\u00e9 un peu escamoter et puis on a appris, probablement par cette exp\u00e9rience -l\u00e0 que cette envol\u00e9e qui est tr\u00e8s important pour la Suisse, l'ouverture sur l'Europe dans le domaine de la recherche de l'innovation, la circulation des palerons et tout \u00e7a et de ce point de vue -l\u00e0, j'esp\u00e8re que les milieux politiques reconnaissant et puis tiennent compte de cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 dans les n\u00e9gociations avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [90%] :\r\nVous avez l'impression de, de, de sentir cette reconnaissance l\u00e0 quand vous lisez les journaux, quand vous vous \u00e9coutez la radio s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [97%] :\r\n\u00e9coutez, je suis actuellement en vacances, donc je ne lis pas les journaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [94%] :\r\nVous \u00e9coutez la radio au moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [89%] :\r\nAussi, un tantinet en tout cas pas peut-\u00eatre pour faire une piq\u00fbre de rappel pour les politiciens qui ne sont pas en vacances et qui \u00e9coutent peut-\u00eatre la radio, ce soir, ce serait quoi les risques concrets, si la Suisse devait s'\u00eatre mis au ban du du du programme de recherche une nouvelle fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [87%] :\r\nLes risques sont tr\u00e8s simples, c'est les m\u00eames qu'on a v\u00e9cu pendant 6 mois en 2014, c'est-\u00e0-dire que les chercheurs domicili\u00e9 en Suisse, n'ont pas acc\u00e8s aux programmes de recherche europ\u00e9ens cl\u00e9s ne peuvent pas participer dans les rues, les r\u00e9seaux europ\u00e9ens de recherche ne participe pas certains \u00e9changes de chercheurs et tout \u00e7a, et donc on se met au ban, si vous voulez de la plus grande communaut\u00e9 de recherche mondiale qui est celle que forment l'Europe aujourd'hui, avec des programmes cl\u00e9s le ce qui ce qui est l'autre championne se vident, la recherche, l'ignore si programme et pourtant si vous vous argent bien s\u00fbr, alors je me suis quand m\u00eame un petit peu lance \u00e7a repr\u00e9sente 56 pourcent du budget de l'EPFL c'est les fonds europ\u00e9ens, donc cet argent va dispara\u00eetre, c'est pas rien, 5 ou 6 pourcent \u00e7a veut dire qu'il y y a des chercheurs dont les carri\u00e8res sont sont mis en en veilleuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [90%] :\r\nLe grand enjeu au-del\u00e0 de l'argent, vous l'avez dit, c'est important, c'est le budget \u00e0 5 \u00e0 6 pourcent c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, mais le grand enjeu c'est pas aussi de voir un certain nombre de chercheurs partir parce que les chercheurs, ils vont l\u00e0 o\u00f9 les projets se font et oui ils peuvent travailler en r\u00e9seau, si la Suisse ne peut pas joindre ses programmes europ\u00e9ens, elle risque de se priver des meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [92%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait parce que, actuellement, le milieu de la recherche en Suisse, tr\u00e8s ouvert, il a un soutien politique fort et \u00e7a nous permet de garder d'attirer et de gardons les meilleurs talents, on aime ou on n'aime pas les classements mondiaux, mais on le voit r\u00e9guli\u00e8rement la Suisse se place tr\u00e8s bien et c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette ouverture historique de la Suisse pour la recherche internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [92%] :\r\nOn se rappelle quand m\u00eame, alors vous l'avez dit, \u00e0 la question des rankings sans doute que \u00e7a, avoir un effet sur les les positions de l'EPFL et de l'EPFZ, qui sont tr\u00e8s bonnes aujourd'hui, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a beaucoup soulign\u00e9 les difficult\u00e9s potentielles apr\u00e8s 2014, mais on a trouv\u00e9 des solutions Horizon 2020 on a quand m\u00eame pu rentrer dedans, a pris un certain nombre de apr\u00e8s un certain nombre de mois, il y a des solutions qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s, est ce qu'aujourd'hui on perd un peu le diable sur la muraille, on peut quand m\u00eame s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [92%] :\r\nAlors non, je crois, par l\u00e0, il faut vraiment parler tr\u00e8s clairement que, en 2014, on a mis une b\u00e9quille on est rerentrer dans le programme temporairement parce qu'on a dit oui, on va r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes, on va faire un camp d'accord cadre, etc, donc on est en train d'avancer avec une b\u00e9quille qui fonctionne, on est, on fait partie de Horizon 20 on a acc\u00e8s aux programmes de recherche cette fois -ci je pense pas que l'Union europ\u00e9enne sur le volet recherche sera aussi comment dirais -je aussi bienveillante vis-\u00e0-vis de la Suisse aussi parce que les anglais bien s\u00fbr, sont aussi en train de n\u00e9gocier, c'est une tr\u00e8s grande puissance de recherche et il faudra faire attention con\u00e7oit pas qu'on ne jette pas le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [90%] :\r\nMais Martin vert- olive, vous, vous l'avez soulign\u00e9 tout d'ailleurs, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'EPFL vous dites attention aujourd'hui, il y a danger, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure un peu sous le ton de la boutade, je rentre de vacances, j'ai pas beaucoup les journaux, OK, mais l\u00e0 maintenant, quel est le plan d'urgence mis sur place parce que c'est maintenant que s'entra\u00eene se discuter de se d\u00e9cider, et peut-\u00eatre qu'on est en train de vivre un virage qui pour vous, aura des cons\u00e9quences tr\u00e8s graves, vous \u00eates sur le pied de guerre l\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [88%] :\r\nAbsolument, non, non, vous avez jet\u00e9 \u00e0 Berne hier c'est mon conseiller f\u00e9d\u00e9ral de tutelle donc je prends \u00e7a tr\u00e8s au s\u00e9rieux, en d\u00e9pit des vacances et je pense que cette fois -ci, \u00e0 l'inverse de 2014, il faut que les gens se mobilisent, il faut qu'on soit pleinement conscient de ce que \u00e7a signifie pour le domaine de la recherche de l'innovation et de l'\u00e9ducation, Suisse, je ne veux pas commenter au-del\u00e0 parce que c'est pas mon domaine mais tr\u00e8s clairement la hier le vent du boulet le vent du boulet, c'\u00e9tait 2014 cette fois, faisons attention de pas \u00eatre pris dans dans la tourmente qui vous a rassur\u00e9 Yoann Schneider- Ammann, bien s\u00fbr, il a un, il a un plan aussi alors absolument, je vous rappelle que la derni\u00e8re fois, les n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 finalis\u00e9es par le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Mauro dell'Ambrogio, qui avait, en qui, en tr\u00e8s bon contact avec les milieux europ\u00e9ens etc qui, traditionnellement, la Suisse est une bonne n\u00e9gociatrice en savoir- faire, j'esp\u00e8re qu'on le mettre en route pour r\u00e9aliser ce dont on a besoin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [91%] :\r\nIl est sur le d\u00e9part, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, il va, il va \u00eatre remplac\u00e9 \u00e7a \u00e7a \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il part \u00e0 la \u00e0 la retraite, ce sera aussi une mission dans le futur secr\u00e9taire d'\u00c9tat qui soit, qui ses capacit\u00e9 l\u00e0 aussi de de n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [85%] :\r\nAlors c'est mon commentaire personnel, je pense que c'est sur la jambe, ce doit \u00eatre un un des \u00e9l\u00e9ments les plus importants pour la successeur Martina ira Irma la successeur de marbre, des lambeaux effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [93%] :\r\nPour conclure, Martin Vetterli, un dernier message que vous envoyez aujourd'hui aux partis politiques qui disons peuvent se permettent d'attendre et puis de tirer la prise de cet accord, aujourd'hui, qu'est ce que leur dit le pr\u00e9sident de l'EPFL. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [92%] :\r\nJe pense que, \u00e9videmment, il y a le comt\u00e9 tactique et puis le milieu politique actuellement a aussi d'autres soucis qu'on pourrait imaginer, je pense qu'il faut simplement \u00eatre conscient qu'on a relativement peu de temps, \u00e7a va aller tr\u00e8s vite, on n'est pas dans une situation extr\u00eamement forte, on est aussi dans un environnement avec l'Angleterre qui n\u00e9gocie le Brexit ou la recherche tant d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s o\u00f9 il ne faut pas sous- estimer la difficult\u00e9 de la t\u00e2che et donc il faut que tous ensemble, on travaille pour r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [95%] :\r\nEt la Suisse n'a qu'une mati\u00e8re premi\u00e8re, c'est sa mati\u00e8re grise, vous l'avez pas dit mais on le souligne ce soir dans Forum merci beaucoup matin Martin Vetterli merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci pareillement. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vetterli, Martin", "role": "pr\u00e9sident de l'EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7758D78-5E27-4517-A9B7-3710A133BAA1", "internalArchiveId": "F7758D78-5E27-4517-A9B7-3710A133BAA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : John Plassard, Analyste pour Mirabaud Securities;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident UDC;Pierre Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC;Ad\u00e8le Thorens, conseillere nationale verte;Marc Baudat, pr\u00e9sident de l'Union du personnel du corps de police de Gen\u00e8ve;Sonia Dridi;Dridi, Sonia ;Oliver Hegi, gymnaste argovien;Jean-Philippe Rapp, directeur du Festival international du film alpin des Diablerets\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(21/ TURQUIE -USA - MESURES TURQUES) La Turquie s'appr\u00eate donc.... \u00e0 lancer ce matin son plan d'action pour lutter contre l'effondrement de sa monnaie.. \r\nSur les march\u00e9s asiatiques, la monnaie s'\u00e9change ce matin \u00e0 7,24 livres pour un dollar, son plus bas niveau historique. \r\nDans une interview au quotidien Hurriyet , le ministre turc des finances ne d\u00e9taille pas les mesures.... \r\nmais il assure que son pays va tenter de rassurer les banques, les petites et moyennes entreprises, et les secteurs les plus affect\u00e9s par les fluctuations mon\u00e9taires, C\u00e9dric Guigon...\r\n----DIRECT\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la livre turque a perdu plus de 45% de sa valeur... \r\nTrois raisons \u00e0 cet effondrement : les inqui\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 l'influence d'Erdogan sur l'\u00e9conomie, son opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 une hausse des taux\r\nd'int\u00e9r\u00eat et la tension dans les relations avec les Etats-Unis.\r\nDes relations ex\u00e9crables entre les deux alli\u00e9s de l'OTAN, depuis plusieurs jours.\r\nLa Turquie refuse de lib\u00e9rer le pasteur am\u00e9ricain Andrew Brunson, qu'elle accuse de \"terrorisme\" et d'\"espionnage\". \r\nEn riposte, Washington a mis la pression et annonc\u00e9 son intention de doubler les tarifs douaniers sur l'acier et l'aluminium turcs.\r\nDevant ses partisans, Recep Tayip Erdogan a pr\u00e9venu hier qu'il ne ferait aucune concession \u00e0 ce qu'il qualifie de \"complot politique\"... \r\nLe pr\u00e9sident turc a d\u00e9clar\u00e9 : \"Nous ne pouvons que dire 'good bye' \u00e0 quiconque d\u00e9cide de sacrifier son partenariat strat\u00e9gique et une alliance d'un demi-si\u00e8cle avec un pays de 81 millions d'habitants pour sauvegarder ses relations avec des groupes terroristes\".\r\nPour le 3e jour cons\u00e9cutif, il a encore appel\u00e9 ses compatriotes \u00e0 vendre des dollars et des euros pour soutenir la monnaie nationale.\r\n(13/CRISE BANQUES TURQUES PI 7H) Merci C\u00e9dric Guigont....\r\nLa monnaie turque a perdu 40% de sa valeur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e....25%....pour la seule journ\u00e9e.... vendredi dernier. \r\nCette crise entra\u00eene d\u00e9sormais dans son sillage les banques europ\u00e9ennes. \r\nAlors qu'en est-il des banques helv\u00e9tiques.... ?  D\u00e9cryptage sign\u00e9.... Cynthia Racine\r\n  1'08''\r\n((Tout est parti d'un article du Financial Times. Le quotidien r\u00e9v\u00e9lait vendredi que des superviseurs de la banque centrale europ\u00e9enne \u00e9taient extr\u00eamement inquiets. Inquiets de l'exposition de plusieurs grandes banques europ\u00e9ennes \u00e0 la dette de de la Turquie. \r\nParmi les \u00e9tablissements concern\u00e9es : de grandes banques europ\u00e9ennes. L'espagnole BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas. \r\nEn Suisse les banques g\u00e9n\u00e9ralement peu expos\u00e9es \u00e0 la Turquie sont \u00e9pargn\u00e9es. John Plassard, Analyste pour Mirabaud Securities\r\nSON 1\r\nUBS articule le chiffre de 552 millions de francs li\u00e9s \u00e0 la Turquie... pour la plupart sous forme de cr\u00e9dits. Cr\u00e9dit Suisse ne donne pas de montant mais indique que la Turquie ne fait pas partie de ses 16 plus grandes expositions internationales.))\r\n(01/ACCORD CADRE UE-CH ITV R\u00d6STI) ******La signature cette ann\u00e9e d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne s'\u00e9loigne un peu plus encore...Plusieurs grands partis ..songent d\u00e9sormais...\u00e0 suspendre les n\u00e9gocations avec Bruxelles!\r\nLes pr\u00e9sident du PS, du PLR et du PDC ...ils ont tous \u00e9voqu\u00e9s ce sc\u00e9nario...dans la presse dominicale.\r\nUn possible nouveau rebondissement donc...apr\u00e8s ...le refus des syndicats...de discuter...de l'assouplissement des mesures d'accompagnement...\r\nL'UDC jubile. Elle qui se bat depuis toujours contre la conclusion de cet accord-cadre. \r\nSon pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti.... encourage d\u00e9sormais les autres partis \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n  0'44''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(TF1/FAIRFOOD ET L'OMC PI) ***Cette question aussi dans l'actualit\u00e9 poltique : L'initiative dite pour des aliments \u00e9quitables...est-elle incompatible avec de nombreux accords internationaux sign\u00e9s par la Suisse? \r\nLe texte  propose  notamment que la Suisse.... importe des denr\u00e9es alimentaires de l'\u00e9tranger....respectueuses...de certaines norme sociales et \u00e9cologiques. \r\nVoi\u00e0 qui divise initiants et opposants \u00e0 ce texte soumis au vote du peuple  le 23 septembre. \r\nLes opposants d\u00e9noncent une violation des accords commerciaux...\r\nUn argument totalement faux...r\u00e9pondent les initiants...\r\nLes d\u00e9tals...avec Marc Menichini. \r\n  1'36''\r\n((Selon les opposants \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables, une fois appliqu\u00e9, ce texte pourrait contrevenir \u00e0 de nombreuses r\u00e8gles de l'Organisation mondiale du commerce, l'OMC. Des pays avec lesquels la Suisse a conclu des accords commerciaux pourraient alors exiger des sanctions. \r\nPierre Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC\r\nSON 19''\r\nUn sc\u00e9nario \u00e9cart\u00e9 par les partisans de l'initiative. Ces derniers s'appuyent sur un avis juridique de l'Universit\u00e9 de Berne dont la conclusion est, \u00e0 leurs yeux, sans appel: le texte peut \u00eatre mise en oeuvre conform\u00e9ment aux engagements internationaux de la Suisse. \r\nM\u00eame en abaissant certains tarifs douaniers, explique Ad\u00e8le Thorens, conseillere nationale verte:\r\nSON 18''\r\nLes partisans de cette initiative, si elle venait \u00e0 \u00eatre accept\u00e9e, comptent donc sur la sagesse et la cr\u00e9ativit\u00e9 du Parlement pour \u00e9laborer de tels instruments... au fond, pour trouver comment tr\u00e8s concr\u00e8tement appliquer les grands principes \u00e9nonc\u00e9s par le texte. Et ce en respectant le droit international. Un chemin parfois tortueux que les opposants \u00e0 l'initiative veulent \u00e0 tout prix \u00e9viter. ))\r\n(Gen\u00e8ve Violences - Manifs) Pas question de se taire...face aux violence envers les femmes....\r\nPr\u00e8s de 500 personnes....ont r\u00e9pondu \u00e0 cette appel...dans hier en SUisse...\r\nDes rassemblements....\u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Zurich...\u00e0 l'appel des Jeunessses socialistes...\r\nUne r\u00e9action...\u00e0 la violente agression de cinq femmes...mercredi...\u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n(06/GE/AGRESSIONS POLICE ITV BAUDAT) ***Et d'autres r\u00e9actions \u00e0 Gen\u00e8ve...celle des syndicats de police...apr\u00e8s l'aggression d'un agent...dans la nuit de samedi \u00e0 diamnche...dans le quartier des Eaux-Vives. \r\nUn policier gri\u00e8vement...bless\u00e9...alors qu'il tentait d'intervenir dans un bagarre.\r\nFrapp\u00e9 \u00e0 la t\u00eate,  l'agent de la Brigade anti-criminalit\u00e9 est dans le coma... \r\nCette  nouvelle agression contre un repr\u00e9sentant des forces de l'ordre consterne le pr\u00e9sident de l'Union du personnel du corps de police de Gen\u00e8ve. \r\nSelon Marc Baudat les cas de violence contre les policiers ont doubl\u00e9 depuis 2011...une situation qui ne peut plus durer...\r\n   0'40''\r\n Marc Baudat qui r\u00e9pondait \u00e0  Yves Terrani.\r\n(Mali - Elections) Le d\u00e9but d'un d\u00e9pouillement...sans grand suspense au Mali...\r\nLe sortant IBrahim Boubacar Ke\u00efta...devrait sortir vainqueur du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle..\r\nScrutin..marqu\u00e9 par une faible participation...\r\nDes citoyens...souvent d\u00e9sabus\u00e9s...par les tensions qui ont entour\u00e9 la campagne...\r\nHier encore...le pr\u00e9sident d'un bureau de vote...\u00e0 Tombonctou...a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des hommes arm\u00e9s...\r\nLes r\u00e9sultats du scrutin sont attendus en milieu de semaine...\r\n(08/USA MANIF CHARLOTESVILLE PA 7H (dans la nuit)) Aux Etats-Unis, les milieux d'extr\u00eame droite...annon\u00e7aient une d\u00e9monstration de force...elle est finalement venue...des contre-manifestants...\r\n***Seule une petite poign\u00e9e de supr\u00e9-macistes blanc.... se sont finalement r\u00e9unis hier soir.... devant la Maison Blanche, sous une importante escorte polici\u00e8re.\r\nEt face \u00e0 eux...des centaines de citoyens...venus d\u00e9noncer....ce rassemblement ouvertement raciste....\r\nLes militants de la droite radicale sont repartis sans coup d'\u00e9clat...\r\nCorresopndance de Sonia Dridi ...\u00e0 Wahignton...\r\n  0'55''\r\n((((Ils ne seront finalement pas rest\u00e9s longtemps devant la Maison Blanche : \u00e0 peine une heure alors qu'ils avaient un permis pour manifester pendant deux heures\r\nLes Supr\u00e9macistes Blancs \u00e9taient seulement quelques dizaines\r\nFace \u00e0 eux des milliers de contre manifestants : des membres des BLM les Vies Noires comptent, des antifas et de nombreux citoyens de tous les \u00e2ges et de toutes les origines qui sont sortis dans les rues de Washington pour dire non au racisme \r\nCertains manifestants anti raciste ont fait le voyage depuis d'autres Etats pour l'occasion\r\nL'organisateur du rassemblement de nationalistes Blancs, Jason Kessler, s'est bri\u00e8vement exprim\u00e9 pour dire que les Blancs aux Etats-Unis ne reconnaissaient plus leur pays\r\nIl s'est fait hu\u00e9 par les contre manifestants puis la pluie a commenc\u00e9 \u00e0 tomber, les Supr\u00e9macistes Blancs sont vite repartis\r\nLes deux camps \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s par des barri\u00e8res pour ne pas se retrouver face \u00e0 face\r\nMais au final pas d'affrontement, le rassemblement des Supr\u00e9macistes a \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9 par une pr\u00e9sence massive des anti-racistes)))\r\n(18/CE GYMNATISQUE ITV HEGI) ***7h....On passe au sport...et la Suisse qui finit en beaut\u00e9....les championnats multi-sports.... europ\u00e9ens \r\nAvec une derni\u00e8re m\u00e9daille...hier soir..\u00e0 Berlin....en Athl\u00e9tisme...\r\nL'argent pour l'Argovienne Fabienne Schlumpf...sur le 3 mille m\u00e8tres Steeple...\r\nD\u00e9ception...ensuite...pour le relais f\u00e9minin 4 x 100 m\u00e8tres....\r\nMalgr\u00e9 les attentes...elles ne terminent que quatri\u00e8me...au pied du podium...malgr\u00e9 les attentes...\r\nCe sont les britanniques qui ont remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or...\r\nSoir\u00e9e aussi marqu\u00e9 par l'ascensiion d'un prodige su\u00e9dois......tr\u00e8s haut...\u00e0 6 m\u00e8tres 05\r\nMondo Duplantis, m\u00e9daille d'or du saut \u00e0 la perche...\u00e0  \u00e0 peine....18 ans....\r\n****Et puis c\u00f4t\u00e9...suissse...non pas une...mais deux m\u00e9dailles...aussi en gymnastique!\r\nL\u00e0  \u00e7a se passait du c\u00f4t\u00e9 de Glasgow..et le h\u00e9ros est argovien...\r\nOliver Hegi...m\u00e9daille d'or....\u00e0  la barre fixe....\r\nAlors que quinze minutes plus t\u00f4t...il avait d\u00e9j\u00e0 obtenu la m\u00e9daille de bronze...aux barres parall\u00e8le...\r\nOliver Hegi...conscient...d'avoir r\u00e9alis\u00e9 un exploit....\r\n  0'32''\r\n(17/CE GLASGOW BILAN CH PA) De nouvlles m\u00e9dailles hier....LLe bilan Suisse des championnats europ\u00e9ens multisports est excellent. \r\n4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin o\u00f9 se d\u00e9roulaient les \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme....et 15 \u00e0 Glasgow pour les autres championnats d'Europe r\u00e9unis. \r\nEt, m\u00eame s\u00e9par\u00e9e, la d\u00e9l\u00e9gation Suisse a vite serr\u00e9 les rangs, Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  0'59''\r\n((Ici, l'effet ''mini jeux olympiques'' s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t.  Malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes, la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste, puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et  4 m\u00e9dailles dont deux d'or. ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes. voulant profiter d'une exposition m\u00e9diatique exceptionnels.  Et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es d'Ecosses ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite. mais deux d'entre elle on ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse. \r\nCelle du genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches dans le 200 m\u00e8tres 4 nages. la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et le titre, en triathlon, de l'immense Nicola Spirig.   sixi\u00e8me titre europ\u00e9en. et l'envie, \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans deux ans une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes jeux olympiques. Enorme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent.  joie visible de pratiquer son sport, modestie.  transmission aux plus jeunes,  elle repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS Sport, Glasgow))\r\n(07/VD/FESTIVAL FILM FIFAD ITV RAPP) Un dernier tour...parmi les beaut\u00e9s visuelles de la montagne....\r\nLa 49e \u00e9dition du Festival international du film alpin des Diablerets a pris fin ce week-end... \r\nLa derni\u00e8re...pour Jean-Philippe Rapp en tant que directeur... \r\nEn douze ans, ce dernier aura permis au FIFAD de passer de 3000 \u00e0 quelque 22'000 spectateurs... \r\nUn parcours aisso---- riche en rencontres...\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani.\r\nC'est d\u00e9sormais le Valaisan Beno\u00eet Aymon, journaliste et r\u00e9alisateur, qui reprend le flambeau \u00e0 la t\u00eate du FIFAD.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 856, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766165", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9766172", "ece-9766165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:05Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt c'est le journal le journal avec Julien bancaire bonjour Julien, bonjour la Turquie au chevet de ces banques et ces entreprises Ankara va d\u00e9voiler ce matin une s\u00e9rie de mesures destin\u00e9es \u00e0 rassurer les march\u00e9s apr\u00e8s l'effondrement de sa monnaie, surprise, sur fond de crise avec les \u00c9tats-Unis, quelles cons\u00e9quences pour les banques suisses ont fait le point dans un instant, suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur un accord-cadre, le sc\u00e9nario est d\u00e9sormais ouvertement \u00e9voqu\u00e9e par le PS, le PLR Le PDC oppos\u00e9s \u00e0 ce trait\u00e9 depuis toujours, l'UDC se frottent les mains, \u00e0 suivre le ras-le-bol des syndicats de police genevoise apr\u00e8s la violente agression d'un agent ce week- end aux Eaux-Vives l'\u00e9chec des supr\u00e9macistes blancs aux \u00c9tats-Unis submerg\u00e9s par les contre- manifestants et puis des biceps en or, le gymnaste Oliver et Guy a offert hier 2 m\u00e9dailles \u00e0 la Suisse, au dernier jour des championnats d'euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [97%] :\r\nLa Turquie s'appr\u00eate donc \u00e0 lancer ce matin son plan d'action pour lutter contre l'effondrement de sa monnaie sur les march\u00e9s asiatiques, la monnaie s'\u00e9change ce matin \u00e07,24 livres pour un dollar, son plus bas niveau historique, dans une interview au quotidien Ouriet le ministre turc des finances ne d\u00e9taille pas les mesures mais il assure que son pays va tenter de rassurer les banques, les petites et moyennes entreprises et les secteurs les plus affect\u00e9s par les fluctuations mon\u00e9taires C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [95%] :\r\nOui, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la livre turque qui a perdu plus de 45 pourcent de sa valeur, 3 raisons \u00e0 cet effondrement, les inqui\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 l'influence d'Erdogan sur l'\u00e9conomie, son opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 une hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat et la tension dans les relations avec les \u00c9tats-Unis des relations ex\u00e9crables entre les 2 alli\u00e9s de l'Otan depuis plusieurs jours, la Turquie refuse de lib\u00e9rer le Pasteur am\u00e9ricain Andrew Bronson, qu'elle accuse de terrorisme et d'espionnage en riposte, Washington a mis la pression et annonc\u00e9 son intention de doubler les tarifs douaniers sur l'acier et l'aluminium turcs 2 ans ses partisans Redjep Tayyip Erdogan, a pr\u00e9venu hier qu'il ne ferait aucune concession \u00e0 ce qu'il qualifie de complot politique, le pr\u00e9sident turc a d\u00e9clar\u00e9 : nous ne pouvons que dire goodbye \u00e0 quiconque d\u00e9cide de sacrifier son partenariat strat\u00e9gique et une alliance d'un demi- si\u00e8cle avec un pays de 81 millions d'habitants pour sauvegarder ses relations avec des groupes terroristes pour le 3\u00e8me jour cons\u00e9cutif, il a encore appel\u00e9 ses compatriotes \u00e0 vendre des dollars et des euros pour soutenir la monnaie nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [95%] :\r\nMerci C\u00e9dric Guigon la monnaie turque a perdu 40 pourcent de sa valeur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 25 pourcent pour la seule journ\u00e9e de vendredi dernier, cette crise entra\u00eene d\u00e9sormais dans son sillage les banques europ\u00e9ennes, alors qu'en est -il des banques helv\u00e9tiques d\u00e9cryptage sign\u00e9 Cynthia racines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [94%] :\r\nTout est parti d'un article du Fine Charles Times le quotidien r\u00e9v\u00e9lait vendredi que des superviseurs de la Banque centrale europ\u00e9enne \u00e9taient extr\u00eamement inquiets, inquiets de l'Exposition de plusieurs grandes banques europ\u00e9ennes \u00e0 la dette de la Turquie parmi les \u00e9tablissements concern\u00e9s, l'espagnol BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas en Suisse les banques g\u00e9n\u00e9ralement peu expos\u00e9es \u00e0 la Turquie sont \u00e9pargn\u00e9es, John Plassard Analyste pour Mirabaud Securities. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:57) [93%] :\r\nIl faut simplement rappeler c'est qu'\u00e9videmment l'effondrement des banques en question vendredi donc, BBVA BNP Paribas et UniCredit a un effet de contagion sur tout le secteur comme comme il est de coutume, m\u00eame pour les banques qui sont pas du tout expos\u00e9s, donc c'est ce qui se passe lorsque, il y a un stress sur certaines banques, les autres banques en p\u00e2tissent aussi, mais les banques suisses en elles-m\u00eames ne sont pas beaucoup expos\u00e9s \u00e0 cette date turc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [95%] :\r\nUBS articule le chiffre de 552 millions de francs li\u00e9s \u00e0 la Turquie pour la plupart sous forme de cr\u00e9dit Cr\u00e9dit Suisse ne donne pas de montant mais indique que la Turquie ne fait pas partie de ses 16 plus grandes expositions internationales la signature cette ann\u00e9e d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne s'\u00e9loigne un peu plus encore plusieurs grands partis songent d\u00e9sormais \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec Bruxelles, allez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [95%] :\r\nPr\u00e9sident du PS du PLR du PDC ont tous \u00e9voqu\u00e9 ce sc\u00e9nario dans la presse dominicale un possible nouveau rebondissement donc apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, l'UDC Jubil\u00e9, elle qui se bat depuis toujours compte la conclusion de cet accord-cadre son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti encourage d\u00e9sormais les autres partis \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:09) [87%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 un e-mail \u00e0 tous les pr\u00e9sidents pour les, de faire une lettre en comme aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de faire une communication claire et nette aupr\u00e8s de la communaut\u00e9 Open compte arr\u00eater les n\u00e9gociations qu'il faut arr\u00eater les n\u00e9gociations pour ma\u00eetre Claire les choses sur la table pour bien la r\u00e9action, mais j'ai quand m\u00eame une certaine crainte, il faut savoir que tous ces 3 partis, sauf l'UDC a toujours dit : il faut un accord-cadre, on a \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 dire attention \u00e0 pas perdu la souveraine \u00e9tait si ils sont pas pr\u00eat \u00e0 mettre en oeuvre ce qu'ils nous ont dit, \u00e7a serait pas du tout prix aurait mais je on attend maintenant ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [93%] :\r\nVous avez, propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [95%] :\r\nEt cette question encore Julien dans l'actualit\u00e9 politique, l'initiative dite pour des aliments \u00e9quitables est -elle incompatible avec de nombreux accords internationaux sign\u00e9s par la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [92%] :\r\nTexte propose notamment que la Suisse importe des denr\u00e9es alimentaires de l'\u00e9tranger respectueux de certaines norme sociales et \u00e9cologiques, voil\u00e0 qui divise initiants et opposants \u00e0 ce texte soumis au vote du peuple 23 septembre les opposants d\u00e9noncent une violation des accords commerciaux, un argument totalement faux, r\u00e9pondent les initiants les d\u00e9tails avec Marc Meunier qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [97%] :\r\nSelon les opposants \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables, une fois appliqu\u00e9 ce texte pourrait contrevenir \u00e0 de nombreuses r\u00e8gles de l'Organisation mondiale du commerce, l'OMC des pays avec lesquels la Suisse a conclu des accords commerciaux pourraient alors exiger des sanctions Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:40) [88%] :\r\nAvec les r\u00e8gles de l'OMC, on ne peut pas refuser d'importer ces produits et ensuite, si on commence \u00e0 mettre des r\u00e8gles suppl\u00e9mentaires on pourrait cr\u00e9er des probl\u00e8mes avec d'autres entreprises, il y a des partenaires prennent lire \u00e9coutez si vous prenez plus notre viande, nous, on en prend plus montrant plus votre chocolat ou autres, je crois que \u00e7a c\u00e9der un danger qui est vraiment tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [94%] :\r\nUn sc\u00e9nario \u00e9cart\u00e9 par les partisans de l'initiative, ces derniers s'appuient sur un avis juridique de l'universit\u00e9 de Berne, dont la conclusion est \u00e0 leurs yeux sans appel le texte peut \u00eatre mis en oeuvre conform\u00e9ment aux engagements internationaux de la Suisse, m\u00eame en abaissant certains tarifs douaniers explique Ad\u00e8le Torrance conseill\u00e8re nationale verte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:20) [94%] :\r\nOn peut jouer avec les droits de douane et les contingents douaniers pour favoriser les produits durables, il y a un exemple dans le domaine des biocarburants qui entrent en Suisse s'ils correspondent \u00e0 un certain nombre de crit\u00e8res de durabilit\u00e9, ils sont favoris\u00e9s et c'est vraiment un succ\u00e8s qu'on pourrait reproduire sur d'autres types de denr\u00e9es notamment les Tories alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:38) [97%] :\r\nLes partisans de cette initiative, si elle venait \u00e0 \u00eatre accept\u00e9e comptent donc sur la sagesse et la cr\u00e9ativit\u00e9 du Parlement pour \u00e9laborer de tels instruments au fond pour trouver comment, tr\u00e8s concr\u00e8tement, appliquer les grands principes \u00e9nonc\u00e9s par le texte et ce, en respectant le droit international, un chemin parfois tortueux que les opposants \u00e0 l'initiative, veulent \u00e0 tout prix \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [91%] :\r\nOui, on va parler, on va aller un petit peu plus loin sur ce th\u00e8me et sur l'agriculture suisse en g\u00e9n\u00e9ral ce matin avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7 heures et demie s'agit de Patricia les elle est agricultrice \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [96%] :\r\nPas question de se taire face aux violence envers les femmes, pr\u00e8s de 500 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 cet appel hier en Suisse, des rassemblements \u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Z\u00fcrich \u00e0 l'appel des jeunesses socialistes une r\u00e9action \u00e0 la violente agression de cinq femmes mercredi \u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:24) [95%] :\r\nEt d'autres r\u00e9actions \u00e0 Gen\u00e8ve aussi celle des syndicats de police apr\u00e8s l'agression d'un agent, c'\u00e9tait dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, dans le quartier des Eaux-Vives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [94%] :\r\nPolicier gri\u00e8vement bless\u00e9 alors qu'il tentait d'intervenir dans une bagarre, frapp\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, l'agent de la brigade anticriminalit\u00e9 dans le coma, cette nouvelle agression contre un repr\u00e9sentant des forces de l'ordre consterne le pr\u00e9sident de l'Union du personnel du corps de police de Gen\u00e8ve, selon Marc Baudat, les cas de violences contre les policiers ont doubl\u00e9 depuis 2011, une situation qui ne peut plus durer. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:52) [87%] :\r\nC'est un constat qui est g\u00e9n\u00e9ral en Suisse, des policiers sont de plus en plus agress\u00e9s, il y a de plus en plus de violence dans l'espace public, que ce soit contre les policiers ou m\u00eame compte les usagers de l'espace public, hein, on a encore les images du 1er ao\u00fbt \u00e0 Lausanne, des gens qui trouvent amusant de lancer des feux d'artifice compte les forces de l'Ordre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [97%] :\r\nAujourd'hui, vous r\u00e9clamez quoi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:11) [93%] :\r\n\u00e0 une prise de conscience politique, qu'on arr\u00eate de syst\u00e9matiquement ni\u00e9 l'\u00e9vidence ni la r\u00e9alit\u00e9, il y a des probl\u00e8mes op\u00e9rationnels, il y a du risque accru pour le personnel et c'est une vraie prise de conscience et Suisse, \u00eatre aussi une vraie discussion sur l'action de la police sur l'action de l'\u00c9tat pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des usagers de l'espace public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [95%] :\r\nMarc Baudat qui r\u00e9pondait \u00e0 Yves Terrani le d\u00e9but d'un d\u00e9pouillement sans grand suspense au Mali, le sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta devrait sortir vainqueur du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, scrutin marqu\u00e9 hier par une faible participation des citoyens souvent d\u00e9sabus\u00e9s par les tensions qui ont entour\u00e9 la campagne hier encore le pr\u00e9sident d'un bureau de vote \u00e0 Tombouctou a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des hommes arm\u00e9s, les r\u00e9sultats officiels du scrutin sont attendus en milieu de semaine aux \u00c9tats-Unis, les milieux d'extr\u00eame droite, annon\u00e7aient une d\u00e9monstration de force, et l\u00e0, elle est finalement venue des contre- manifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:04) [93%] :\r\nMais seule une petite poign\u00e9e des supr\u00e9macistes blancs se sont finalement r\u00e9unis hier soir devant la Maison Blanche sous une importante escorte polici\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [95%] :\r\nFace \u00e0 eux des centaines de citoyens venus d\u00e9noncer ce rassemblement ouvertement raciste, les militants de la droite radicale sont reparties sans coup d'\u00e9clat, correspondance de Cioni \u00e0 Dridi \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:22) [93%] :\r\nIls ne seront finalement pas rest\u00e9 longtemps devant la Maison Blanche, \u00e0 peine une heure alors qu'ils avaient un permis pour manifester de 2 heures, les supr\u00e9macistes blancs \u00e9taient seulement quelques dizaines, face \u00e0 eux des milliers de contre manifestants des membres des Black lives malheur les Vies Noires comptent des antifas et de nombreux citoyens de tous les \u00e2ges, de toutes les origines qui sont sortis dans les rues de Washington pour dire non au racisme, certains manifestants antiracistes ont fait le voyage depuis d'autres \u00c9tats, pour l'occasion, l'organisateur du rassemblement de nationalistes Blancs John Kessler s'est bri\u00e8vement exprim\u00e9 pour dire que les Blancs aux \u00c9tats-Unis ne reconnaissaient plus leur pays, il s'est fait huer par les contre- manifestants puis la pluie a commenc\u00e9 \u00e0 tomber les supr\u00e9macistes blancs sont vite reparti, les 2 camps \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s par des barri\u00e8res pour ne pas se retrouver face \u00e0 face, mais au final, pas d'affrontement, le rassemblement des supr\u00e9macistes a \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9 par une pr\u00e9sence massive des anti- raciste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:18) [89%] :\r\n7 heures 11 sur la premi\u00e8re, on passe au sport et la Suisse qui finit en beaut\u00e9 les championnats multi- europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [93%] :\r\nAvec une derni\u00e8re m\u00e9daille hier soir \u00e0 Berlin en athl\u00e9tisme, l'argent pour l'Argovienne Fabienne Schlumpf sur le 3000 m\u00e8tres steeple d\u00e9ception ensuite pour le relais f\u00e9minin 4 fois 100 m\u00e8tres malgr\u00e9 les attentes elle ne termine que 4\u00e8me au pied du podium, ce sont les britanniques, remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or, soir\u00e9e aussi marqu\u00e9 par l'ascension d'un prodige su\u00e9dois tr\u00e8s haut \u00e0 6 m\u00e8tres 05 mondo Duplantis, m\u00e9daill\u00e9 d'or du saut \u00e0 la perche \u00e0 \u00e0 peine 18 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:48) [90%] :\r\nEt puis, c\u00f4t\u00e9 suisse, non pas une mais 2 m\u00e9dailles aussi en gymnaste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [90%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e0, \u00e7a se passait du c\u00f4t\u00e9 de Glasgow en Ecosse, c'est le h\u00e9ros est argovien Oliver et m\u00e9daille d'or \u00e0 la barre fixe, alors que 15 minutes plus t\u00f4t, il avait d\u00e9j\u00e0 obtenu la m\u00e9daille de bronze aux barres parall\u00e8les, Oliver et Guy, conscient d'avoir r\u00e9alis\u00e9 un exploit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:05) [92%] :\r\nC'est une chose que j'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire et puis c'est un r\u00eave qui s'est r\u00e9alis\u00e9 maintenant et je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:12) [88%] :\r\nOn vous avez d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s la premi\u00e8re m\u00e9daille n'avait pas fait et il fallait repartir tout de suite comment est -ce que \u00e7a s'est pass\u00e9 entre les 2 concours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:19) [86%] :\r\nBen, je vais essayer de rester calme, quand m\u00eame, quand quand je dirais qui j'ai gagn\u00e9 la branche m\u00e9daille, c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 se concentrer sur la barre fixe, et puis je devais pr\u00e9parer la barre fix\u00e9e comme \u00e7a je pouvais faire un petit peu de distance entre moi et la m\u00e9daille de bronze, donc c'est de toute fa\u00e7on, je suis heureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:38) [95%] :\r\nVoil\u00e0 2 nouvelles m\u00e9dailles hier donc notamment en gymnastique, le bilan Suisse des championnats europ\u00e9ens multisports est excellent 4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin o\u00f9 se d\u00e9roule les \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme et 15 en Ecosse pour les autres championnats d'Europe r\u00e9unis m\u00eame s\u00e9par\u00e9e, la d\u00e9l\u00e9gation suisse a vite serr\u00e9 les rangs Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:54) [94%] :\r\nIci l'effet mini- jeux olympiques s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t, malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et 4 m\u00e9dailles dont 2 d'or ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes suisses voulant profiter aussi d'une Exposition m\u00e9diatique exceptionnels et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es l'Ecosse ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite, mais 2 d'entre elles ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse, celle du Genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches tout d'abord dans le 200 m\u00e8tres 4 nages, la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et puis le titre en triathlon de l'immense Nicola Spirig 6\u00e8me titre europ\u00e9en l'envie \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans 2 ans, une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes Jeux olympiques, elle qui est d\u00e9j\u00e0 championne olympique \u00e9norme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent joie visible de pratiquer son sport modestie transmission aux plus jeunes, Nicolas Spirig, repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTS Sport Glasgow. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [92%] :\r\nL \u00e0 aussi, c'est du sport, mais pas que du sport, une derni\u00e8re balade parmi les beaut\u00e9s visuelles de la montagne et la 49\u00e8me \u00e9dition du festival international du film alpin des Diablerets a pris fin ce week- end, la derni\u00e8re pour Jean-Philippe Rapp en tant que directeur en 12 ans, il aura permis au FIFAD de passer de 3000 \u00e0 quelque 22000 spectateurs un parcours forc\u00e9ment riche en rencontrant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:15) [89%] :\r\nJ'ai rencontr\u00e9 beaucoup Jean attachant, simple et Direct, c'\u00e9tait l'essentiel pour moi et puis aussi une passion partag\u00e9e avec avec des r\u00e9alisateurs avec les organisateurs, c'est ce que je retiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:28) [92%] :\r\nCe monde de la montagne et les particuliers. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:29) [83%] :\r\nOui, mais ce sont souvent que de belles histoires, ce sont des histoires de d\u00e9passement de soi, ce sont des histoires de se relever d'un \u00e9chec des histoires humaines et dans ce sens l\u00e0, j'ai vraiment donc Kourou prouv\u00e9 mais \u00e7a et le programme cr\u00e8ches plus passionn\u00e9 documentaire comment Cagnard, j'ai essay\u00e9 de mixer les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [92%] :\r\nJamais eu de Cr\u00e8vecoeur en osant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:48) [88%] :\r\nNon, des regrets, j'ai un regret : je me suis dit mais on aurait d\u00fb pouvoir inviter Valter ONAC et puis entre temps, il est mort ou des gens qui sont partis, mais qu'on a eu la chance de Belgrade tribunal c'est plus des regrets, c'est simplement, on a offert un espace \u00e0 des gens, et ces gens nous ont apport\u00e9 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [88%] :\r\nCoup voil\u00e0, dernier festival pour Jean-Philippe Rapp, c'est d\u00e9sormais le Valaisan Beno\u00eet Aymon, journaliste et r\u00e9alisateur qui reprendra le flambeau \u00e0 la t\u00eate du FIFAD. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:11) [93%] :\r\nEt voil\u00e0 pour ce journal, sign\u00e9 Julien Bangerter remercie Julien il est 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T05:24:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC842E96-E6F2-4030-B0BD-942BBCED87F5", "internalArchiveId": "AC842E96-E6F2-4030-B0BD-942BBCED87F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Sarah Atcho, athl\u00e8te vaudoise;Favre, Cl\u00e9a;Nicolas V\u00e9ron, co-fondateur du think tank europ\u00e9en Bruegel;Fran\u00e7ois Vuille, directeur ex\u00e9cutif du centre \u00e9nergie de l'EPFL\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TAPIS TITRE) \r\n(Traitement Journal) La Suisse rentre des championnats europ\u00e9ens d'Athl\u00e9tisme avec quatre m\u00e9dailles.\r\nMais, gros cr\u00e8ve-coeur : pas celle du relais 4x100m.\r\nAlors que les fronts se fissurent les uns apr\u00e8s les autres sur le dossier europ\u00e9en.\r\nImpossible pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de tenir le calendrier pr\u00e9vu.\r\nLa fili\u00e8re de l'\u00e9nergie est, elle aussi, frapp\u00e9e de plein fouet par le changement climatique.\r\nLes panneaux photovolta\u00efques n'appr\u00e9cient gu\u00e8re les grosses chaleurs.\r\n(16/CE BERLIN RELAIS ITV ATCHO) La Suisse quitte Berlin, avec 4 m\u00e9dailles dans sa besace, gl\u00e2n\u00e9es aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme. \r\nLes deux derni\u00e8res, en argent, ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9es hier par Tadess\u00e9 Abraham sur le marathon \r\net Fabienne Schlumpf sur 3 000 m\u00e8tres stiple. \r\nLe relais 4x100m a lui \u00e9chou\u00e9 \u00e0 la 4e place. \r\nLa r\u00e9action, un brin d\u00e9sabus\u00e9e, de l'une de ces relayeuses : la Vaudoise Sarah Atcho. \r\n   0'33''\r\nLe titre est revenu \u00e0 la Grande-Bretagne qui a sign\u00e9 la meilleure performance mondiale de l'ann\u00e9e.\r\n(TF5/CE BILAN FORMULE GLASGOW DI 8H) La premi\u00e8re \u00e9dition des Championnats Europ\u00e9ens multi-sport s'est donc referm\u00e9e hier soir \u00e0 Berlin et Glasgow...\r\nsur un bilan tr\u00e8s positif.   \r\nPositif au niveau Suisse, en terme de m\u00e9dailles, 19 au total dans 7 sports. \r\nPositif aussi au niveau de l'organisation. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, vous avez suivi ces championnats en Ecosse, \u00e0 Glasgow.  \r\nPeut-on vraiment parler de r\u00e9ussite ?\r\n  0'47''\r\n((Oui, clairement.  Avant le d\u00e9but ces championnats, il a fallu expliquer et r\u00e9expliquer qu'il s'agissait de 6 championnats d'europe r\u00e9unis dans un m\u00eame lieu + l'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin, qu'il ne s'agissait pas de mini jeux olympiques \u00e0 la taille du continent mais de la r\u00e9union de ces championnats.  Et, de fait, c'est devenu de mini jeux olympiques dans l'esprit.   tr\u00e8s vite, le classement des m\u00e9dailles toute discipline confondues est devenu une r\u00e9f\u00e9rence et surtout, la couverture m\u00e9diatique offerte par les m\u00e9dias de service public de toute l'Europe a mis en avant des disciplines beaucoup moins m\u00e9diatis\u00e9es et les f\u00e9d\u00e9rations l'ont bien compris, elles ont tout fait pour faciliter le travail de tout le monde.  Je ne vous parlerai pas ce matin en direct du lieu o\u00f9 se d\u00e9roulait les championnats d'Europe d'aviron ou de cyclisme et nous n'aurions pas vu toutes ces images si les championnats avaient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment. .  \u00c7a sera d'ailleurs le cas dans les trois prochaines ann\u00e9es.   avant une novuelle \u00e9dition de ces championnats europ\u00e9ens.)) \r\nR\u00e9ussite m\u00e9diatique, sportive mais \u00e9conomique aussi ?\r\n  ^'33''\r\n((Ho oui.   quand un chauffeur de taxi vous dit qu'il a plus travaill\u00e9 ces dix derniers jours qu'habituellement \u00e0 cette p\u00e9riode c'est qu'il se passe quelque chose.  Les h\u00f4tels aussi ont profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de milliers d'athl\u00e8tes et accompagnant et journalistes et techniciens. puisqu'il s'agit d'une volont\u00e9 des organisateurs de ne pas cr\u00e9er un village regroupant tout le monde. \r\nC'est b\u00e9n\u00e9fique pour l'\u00e9conomie locale. pour l'image des sports et de la r\u00e9gion, difficile de ne pas trouver une ville int\u00e9ress\u00e9e pour la prochaine \u00e9dition dans quatre ans.  Au bout de ces dix jours c'est vraiment la satisfaction qui l'emporte sur les quelques probl\u00e8mes d'organisation rencontr\u00e9s.  probl\u00e8mes techniques et d'organisation des transports.  mais g\u00e9rables et am\u00e9liorables.)) \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, merci !\r\n(Doris Leuthard) *** Doris Leuthard s'inqui\u00e8te d'\u00e9ventuels rachats d'entreprises suisses d'importance strat\u00e9gique par des groupes chinois. \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question.\r\n\"Comme l'Allemagne le fait depuis longtemps, nous devons mener une discussion pour savoir comment agir face \u00e0 la soif de rachat des entreprises chinoises\", \r\nconfie-t-elle aujourd'hui dans les pages de la Nord-west-schweiz.\r\nSelon elle, Berne devrait r\u00e9clamer la r\u00e9ciprocit\u00e9,\r\nc'est-\u00e0-dire n'autoriser le rachat que dans le cas o\u00f9 des firmes suisses peuvent aussi proc\u00e9der sans probl\u00e8me \u00e0 des acquisitions en Chine.\r\n(03/ACCORD CADRE UE-CH ANALYSE PA) *** Suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord cadre, apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement. \r\nC'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS, du PLR et du PDC hier dans la presse dominicale. \r\nL'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement, pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9. \r\nEn l'absence de soutien politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier.\r\nPietro Bugnon...\r\n  1'01''\r\n((Un compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septrembre. Pour boucler les pourparlers avec Bruxelles cet automne... A moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider Ammann... et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi d\u00e9j\u00e0.\r\nCons\u00e9quence imm\u00e9diate: la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre. Si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que tel, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant 1 \u00e0 2 ann\u00e9es. Apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9enes. Apr\u00e8s la fin du Brexit aussi. Il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames.\r\nDans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne, qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans, pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines. Renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en.\r\nCe sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Lui et sa strat\u00e9gie du \"reset\".))\r\n(Violences femmes rassemblements) A Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Zurich, des manifestations se sont tenues hier contre le sexisme.\r\nMobilisation en r\u00e9action \u00e0 l'agression mercredi dernier de 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve, par un groupe d'hommes, \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit.\r\nUne centaine de personnes se sont r\u00e9unies dans la capitale vaudoise, pour exprimer leur indignation.\r\n\"Les droits des femmes doivent pouvoir s'exprimer dans la rue, \u00e0 la sortie d'un restaurant, de jour comme de nuit. \r\nCe sont des droits fondamentaux\",\r\na relev\u00e9 \u00e0 cette occasion G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste.\r\n(Rassemblement Washington) *** Ils n'\u00e9taient finalement qu'une poign\u00e9e \u00e0 Washington.\r\nLe rassemblement de supr\u00e9macistes blancs n'a attir\u00e9 hier qu'une vingtaine de personnes.\r\nLes organisateurs en esp\u00e9raient plusieurs centaines.\r\nMais ce sont leurs adversaires politiques qui se sont le plus mobilis\u00e9s.\r\nDes centaines de contre-manifestants se sont r\u00e9unis.\r\nL'an dernier, une militante anti-raciste avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e un supr\u00e9maciste blanc qui avait pr\u00e9cipit\u00e9 son v\u00e9hicule sur la foule.\r\nLes faits s'\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Charlottesville, en Virginie.\r\n(10/MALI ELECTIONS PA (dans la nuit)) *** Les Maliens se sont prononc\u00e9s. Ils ont choisi hier entre Ibrahim Boubacar Keita, le pr\u00e9sident sortant, et Souma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l'opposition. \r\nMais les r\u00e9sultats du second tour ne sont pas attendus avant plusieurs jours. \r\nDans la capitale, Bamako, pas d'affluence dans les bureaux de vote hier.\r\nDans l'int\u00e9rieur du pays, quelques incidents ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, \r\nessentiellement au nord et au centre, des zones r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9es par des attaques terroristes. \r\nA Bamako, Coralie Pierret. \r\n  0'55''\r\n((Il y a d'abord l'attaque du village d'Arkodia dans la r\u00e9gion de Toumbouctou au nord du pays o\u00f9 le pr\u00e9sident d'un bureau de vote a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 d'une balle dans la t\u00eate par des hommes arm\u00e9s, des pr\u00e9sum\u00e9s djihadistes. Toujours au nord, dans le cercle de Dir\u00e9, du mat\u00e9riel \u00e9lectoral a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 puis br\u00fbl\u00e9. \r\nDans le centre, un nombre significatif de bureaux de vote n'ont pas pu ouvrir \u00e0 cause de l'ins\u00e9curit\u00e9. Mais ce nombre est moins important qu'au premier tour assure le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 sans pour autant donner de chiffres. \r\nDans le sud et \u00e0 Bamako, pas d' incident s\u00e9curitaire n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 . mais une faible participation constat\u00e9e. Si aucune estimation officielle n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, un groupe d'observateurs nationaux calcule qu'environ 1 malien inscrit sur 4 a particip\u00e9. A une semaine de la Tabaski, une importante f\u00eate religieuse dans un pays essentiellement musulman, le second tour n'a pas mobilis\u00e9 les habitants de la capitale.))\r\n(Aquarius) L'histoire se r\u00e9p\u00e8te pour l'Aquarius, le navire affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nIl a secouru vendredi 141 personnes au large des c\u00f4tes libyennes.\r\nIl fait maintenant route vers l'Europe. \r\nCependant, il n'a pas re\u00e7u confirmation d'un lieu s\u00fbr o\u00f9 accoster.\r\nSelon l'ONG, les secours libyens ont confirm\u00e9 \u00eatre l'autorit\u00e9 en charge de la coordination des sauvetages.\r\nMais ils auraient inform\u00e9 l'Aquarius qu'ils ne lui indiqueraient pas de lieu s\u00fbr de d\u00e9barquement.\r\n(14/CRISE BANQUES TURQUES ITV VERON - 22.30) *** La chute de la livre turque ne peut s'expliquer que par un \"complot contre Ankara\". \r\nC'est l'interpr\u00e9tation faite hier par le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan devant ses partisans, r\u00e9unis \u00e0 Tr\u00e9bizonde, sur la Mer noire. \r\nDans sa chute, la monnaie a entrain\u00e9 les banques europ\u00e9ennes actives en Turquie. \r\nLa banque espagnole BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas...\r\nToutes ont enregistr\u00e9 les baisses les plus importantes vendredi. \r\nMais pour Nicolas V\u00e9ron, co-fondateur du think tank europ\u00e9en Bruegel (Bru_geul) \u00e0 Bruxelles, \r\nles banques ont la situation sous contr\u00f4le.\r\n  0'44'' ((une diff\u00e9rence majeure entre autres))\r\nNicolas V\u00e9ron interrog\u00e9 par Cynthia Racine.\r\n(Typhon Chine) P\u00e9kin ordonne l'\u00e9vacuation de plus de 200 000 personnes.\r\nLes autorit\u00e9s redoutent les effets du typhon Yagi sur les c\u00f4tes orientales.\r\nLes vents atteignent en effet 102 km/h.\r\nPr\u00e8s de 21 000 bateaux de p\u00eache ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s au port.\r\nLe typhon doit provoquer de fortes chutes de pluie. \r\nSes effets devraient s'estomper progressivement, \u00e0 mesure qu'il avancera en direction du Nord-Ouest chinois.\r\n(TF3/CANICULE ET PRODUCTION D'ENERGIE PI) *** Canicule, S\u00e9cheresse.... la production d'\u00e9nergie est touch\u00e9e de plein fouet par le changement climatique.\r\nEn Suisse comme ailleurs, il faut donc apprendre \u00e0 anticiper le risque. \r\nEt l'impact est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort dans certaines fili\u00e8res. Camille Degott.\r\n  1'32''\r\n((Des mines de charbon qui manquent cruellement d'eau, c'est le cas en Chine; des centrales nucl\u00e9aires au ralenti ou \u00e0 l'arr\u00eat parce qu'elles n'ont pas le droit de rejetter de l'eau trop chaude dans les rivi\u00e8res, \u00e7a se passe en Suisse ou en France... ces filli\u00e8res \u00e9nerg\u00e9tiques subissent l'\u00e9volution du climat.\r\nLes \u00e9nergies renouvelables n'\u00e9chapperont pas \u00e0 la r\u00e8gle notamment en Suisse. Fran\u00e7ois Vuille, directeur ex\u00e9cutif du centre \u00e9nergie de l'EPFL.\r\nSON 1 17''\r\nLes autres \u00e9nergies renouvelables sont aussi affect\u00e9es. Trop de soleil pour les panneaux volta\u00efques, c'est pas bon non plus.\r\nSON 2 27''\r\nAujourd'hui, il faut apprendre \u00e0 jouer avec les incertitudes de l'\u00e9volution du climat, pour des investissements sur 10, 30 ou m\u00eame 100 ans pour l'hydro\u00e9lectrique.\r\nEn Suisse, c'est bient\u00f4t la fin du nucl\u00e9aire. \r\nOn sait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quoi doit ressembler notre futur syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique. Mais il faudra \u00eatre suffisamment rapide pour compenser d'ici 2050 la production en \u00e9lectricit\u00e9 de cinq centrales.))\r\n(Foot) En football, le FC Sion s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 2 face au FC Bale, lors de la 4e journ\u00e9e de Super League... \r\nZurich et St Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0. \r\nAlors que Young Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2. \r\nEn Challenge League, d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0.\r\n(Mexique record hot-dog) Et puis, victoire du Mexique dans une toute autre discipline : \r\nla longueur de file de hot-dog.\r\nLe pays a dispos\u00e9 des sandwichs sur plus de 1 400 m\u00e8tres...\r\npulv\u00e9risant ainsi le record auparavant d\u00e9tenu par le Japon, avec 325 petits m\u00e8tres.\r\nSachez que les r\u00e8gle sont strictes :\r\nChaque hot-dog doit avoir une saucisse, au moins deux sauces et la taille du hot-dog ne doit pas d\u00e9passer 18 centim\u00e8tres.\r\nTout a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9. La performance a donc \u00e9t\u00e9 homologu\u00e9e par le Guinness des records.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766185", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9766191", "ece-9766185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T16:49:36Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [68%] :\r\n\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nDe Cl\u00e9a Favre, la Suisse rentre des Championnats Europ\u00e9ens d'athl\u00e9tisme avec 4 m\u00e9dailles mais gros Cr\u00e8vecoeur, pas celle du relais 4 fois 100 m\u00e8tres alors que les fronts se fissurent les uns apr\u00e8s les autres sur le dossier europ\u00e9en, impossible pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de tenir le calendrier pr\u00e9vu, la fili\u00e8re de l'\u00e9nergie, elle aussi frapp\u00e9e de plein fouet par le changement climatique, les panneaux photovolta\u00efques n'appr\u00e9cient gu\u00e8re les grosses chaleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [93%] :\r\nLa Suisse quitte Berlin avec 4 m\u00e9dailles dans sa besace glan\u00e9es aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme, les 2 derni\u00e8res en argent ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9es hier par ta d\u00e9c\u00e8s Abraham sur le marathon et Fabienne Schlumpf sur 3000 m\u00e8tres steeple le relais 4 fois 100 m\u00e8tres a lui \u00e9chou\u00e9 \u00e0 la 4\u00e8me place la r\u00e9action un brin d\u00e9sabus\u00e9e de l'une de ces relayeuses la Vaudoise Sarah Atcho. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [87%] :\r\nL'impression qu'on a un peu m\u00eame discours toute la semaine, la c'est c'est d\u00e9cevant, c'est frustrant, c'est pourtant, c'est un bon temps hein le temps il est pas il est pas d\u00e9gueulasse et jusqu'encore une fois le niveau europ\u00e9en est en train d'exploser suite de je ne sais o\u00f9, d'ailleurs on comprend pas trop de Symbian et et on n'est pas dans la dans la vague c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas pour cette ann\u00e9e, non c'est chacune d'entre nous, on aurait d\u00fb faire le centim\u00e8tres de plus le petits ma\u00eetres de plus pour que cette m\u00e9daille soit assur\u00e9es et on peut pas mettent la faute sur une nous personne c'est c'est tout le monde ensemble, on est une \u00e9quipe, on gagne ensemble, on perd ensemble et l\u00e0 on a, on a presque perdu en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [94%] :\r\nLe titre est revenu \u00e0 la Grande-Bretagne qui a sign\u00e9 la meilleure performance mondiale de l'ann\u00e9e, la premi\u00e8re \u00e9dition des Championnats Europ\u00e9ens multi- sport s'est donc referm\u00e9e hier soir \u00e0 Berlin et Glasgow sur un bilan tr\u00e8s positif, positif au niveau Suisse en terme de m\u00e9dailles 19 au total dans 7 sports positif aussi au niveau de l'organisation Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous avez suivi ces championnats en Ecosse \u00e0 Glasgow, peut -on vraiment parler de r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [93%] :\r\nAh oui, clairement avant le d\u00e9but de ces championnats, il a fallu pourtant expliquer, r\u00e9expliquer qu'il ne s'agissait pas de mini- jeux olympiques \u00e0 la taille du continent, mais de la r\u00e9union de 6 championnats d'Europe, plus l'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin et pourtant \u00e7a y ressemblait un tr\u00e8s vite le classement des m\u00e9dailles par nations, toutes disciplines confondues, est devenu une r\u00e9f\u00e9rence et surtout la couverture m\u00e9diatique offerte par les m\u00e9dias de service public de toute l'Europe a mis au m\u00eame niveau, toutes les disciplines, m\u00eame les moins m\u00e9diatis\u00e9e habituellement gr\u00e2ce aux horaires de comp\u00e9tition intelligent en temps normal, je ne vous parlerai pas ce matin depuis le lieu o\u00f9 se d\u00e9roulaient les championnats d'Europe d'aviron ou de cyclisme et nous n'aurions pas vu toutes ces images, si les championnats avaient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, ce sera d'ailleurs le cas dans les 3 prochaines ann\u00e9es, avant une nouvelle \u00e9dition de ces championnats europ\u00e9ens r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [96%] :\r\nR\u00e9ussite m\u00e9diatique sportive mais \u00e9conomique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [93%] :\r\nBah, \u00e9coutez, quand un chauffeur de taxi vous dit qu'il a plus travaill\u00e9 ces 10 derniers jours qu'habituellement cette p\u00e9riode c'est qu'il se passe quelque chose, hein, les h\u00f4tels ont aussi profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de milliers d'athl\u00e8tes d'accompagnement, de journalistes, de techniciens c'est b\u00e9n\u00e9fique pour l'\u00e9conomie locale pour l'image des sports pour l'image de la r\u00e9gion, difficile de ne pas trouver une ville int\u00e9ress\u00e9e pour la prochaine \u00e9dition, dans 4 ans, et au bout de ces 10 jours, c'est vraiment la satisfaction qui l'emporte sur les quelques probl\u00e8mes d'organisation rencontr\u00e9s probl\u00e8mes techniques d'organisation des transports des probl\u00e8mes g\u00e9rables et am\u00e9liorable mais surtout, on sait que ces championnats europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [96%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz merci Doris Leuthard s'inqui\u00e8te d'\u00e9ventuels rachats d'entreprises suisses d'importance strat\u00e9gique par des groupes chinois, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question, comme l'Allemagne, le fait depuis longtemps, nous devons mener une discussion pour savoir comment agir face \u00e0 la soif de rachat des entreprises chinoises, confie -t-elle aujourd'hui dans les pages de la Nordwestschweiz, selon elle, Berne devrait r\u00e9clamer la r\u00e9ciprocit\u00e9, c'est-\u00e0-dire n'autoriser le rachat que dans le cas o\u00f9 les uns ou les firmes suisses peuvent aussi proc\u00e9der sans probl\u00e8me \u00e0 des acquisitions en Chine suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur la c\u00f4te, l'accord cadre apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, c'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS, du PLR et du PDC hier dans la presse dominicale, l'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9, en l'absence de soutien politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [96%] :\r\nUn compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septembre pour boucler les pourparlers avec Bruxelles, cet Automne, \u00e0 moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider- Ammann et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi, cons\u00e9quence imm\u00e9diate la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que telle, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant une \u00e0 2 ann\u00e9es apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9ennes apr\u00e8s la fin du Brexit aussi, il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames, dans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en ce sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, lui et sa strat\u00e9gie du riz sec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [96%] :\r\n\u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Z\u00fcrich, des manifestations se sont tenues hier contre le sexisme, mobilisation en r\u00e9action \u00e0 l'agression mercredi dernier de 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve par un groupe d'hommes \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit, une centaine de personnes se sont r\u00e9unies dans la capitale vaudoise pour exprimer leur indignation, les droits des femmes doivent pouvoir s'exprimer dans la rue, \u00e0 la sortie d'un restaurant de jour comme de nuit, ce sont des droits fondamentaux \u00e0 relev\u00e9 \u00e0 cette occasion, G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste il n'\u00e9tait finalement qu'une poign\u00e9e \u00e0 Washington, le rassemblement de supr\u00e9macistes blancs n'a attir\u00e9 hier qu'une vingtaine de personnes les organisateurs en esp\u00e9raient plusieurs centaines mais ce sont leurs adversaires politiques qui se sont le plus mobilis\u00e9s, ils \u00e9taient eux- des centaines l'an dernier une militante antiraciste avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un supr\u00e9maciste blanc qui avait pr\u00e9cipit\u00e9 son v\u00e9hicule sur la foule, les faits s'\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Charlottesville en Virginie, les maliens, eux, se sont prononc\u00e9s, ils ont choisi hier entre Ibrahim Boubacar Ke\u00efta, le pr\u00e9sident sortant et Souma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l'opposition, mais les r\u00e9sultats du second tour ne sont pas attendus avant plusieurs jours dans la capitale Bamako pas d'affluence dans les bureaux de vote, hier, \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, quelques incidents ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, essentiellement au nord et au centre des zones r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9es par des attaques terroristes \u00e0 Bamako Coralie Pierret. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:30) [95%] :\r\nIl y a d'abord l'attaque du village d'Arkodia dans la r\u00e9gion de Tombouctou au nord du pays, o\u00f9 le pr\u00e9sident d'un bureau de vote a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 d'une balle dans la t\u00eate par des hommes arm\u00e9s des pr\u00e9sum\u00e9s djihadistes toujours au nord dans le cercle de dire et du mat\u00e9riel \u00e9lectoral a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 puis br\u00fbl\u00e9 dans le centre, un nombre significatif de bureaux n'ont pas pu ouvrir \u00e0 cause de l'ins\u00e9curit\u00e9, mais ce nombre est moins important qu'au 1er tour, assure le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9, sans pour autant donner de chiffres dans le sud, et \u00e0 Bamako, pas d'incident s\u00e9curitaire signal\u00e9, mais une faible participation constat\u00e9e si aucune estimation officielle n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, un groupe d'observateurs nationaux, calcule qu'environ 1 malien inscrit sur 4 a particip\u00e9 \u00e0 une semaine de la Tabaski une importante f\u00eate religieuse dans un pays essentiellement musulman, le second tour n'a pas mobilis\u00e9 les habitants de la capitale, Coralie Pierret pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [95%] :\r\nBamako, l'histoire se r\u00e9p\u00e8te pour l'Aquarius le navire affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e il a secouru vont vendredi 141 personnes au large des c\u00f4tes libyennes, il fait maintenant route vers l'Europe, cependant il n'a pas re\u00e7u confirmation d'un lieu s\u00fbr o\u00f9 accoster, selon l'ONG, les secours libyens ont confirm\u00e9 \u00eatre l'autorit\u00e9 en charge de la coordination des sauvetages, mais ils auraient inform\u00e9 l'Aquarius qui ne lui indiqueraient pas de lieu s\u00fbr de d\u00e9barquement, la chute de la livre turque ne peut s'expliquer que par un complot contre Ankara, c'est l'interpr\u00e9tation faite hier par le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan devant ses partisans r\u00e9unis \u00e0 Tr\u00e9bizonde sur la mer Noire dans sa chute la monnaie a entra\u00een\u00e9 des banques europ\u00e9ennes actives en Turquie, la banque espagnole BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas toutes enregistr\u00e9 les baisses les plus importantes vendredi mais pour Nicolas V\u00e9ron, co- fondateur du think tank europ\u00e9en Bruegel, \u00e0 Bruxelles, les banques ont la situation sous contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:20) [90%] :\r\nDans le pire des cas, elles perdent la quasi- totalit\u00e9 de leur actif mais certains sc\u00e9narios chance de se r\u00e9aliser puisque l'acteur qui a des ressources, le pire des cas, si vous voulez, c'est l'\u00e9quivalent de ce qui s'est pass\u00e9 pour les banques qui avaient \u00e9t\u00e9 tactique et en Argentine des ann\u00e9es 2000 et effectivement la plupart de ces banques n'ont pas r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [94%] :\r\nC'est comparable \u00e0 la situation en Argentine, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:40) [89%] :\r\nL'\u00e9conomie Argentine de l'\u00e9poque et l'\u00e9conomie turque aujourd'hui sont extr\u00eamement diff\u00e9rentes, l'\u00e9conomie turque est beaucoup plus ouvert, l\u00e0 o\u00f9 il y a un point de comparaison, \u00e9videmment, c'est un gouvernement qui n'agit pas tr\u00e8s rationnel mandat pointu \u00e9conomique et qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 pr\u00e9voir dans cette prochaine \u00e9tape donc de ce point de vue l\u00e0 il y a des pointes de correspondance sur le risque politique, mais en revanche sur le la structure de l'\u00e9conomie et notamment l'ouverture de l'\u00e9conomie, je crois que \u00e7a c'est une carence majeure entre autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [94%] :\r\nNicolas V\u00e9ron, interrog\u00e9 par Cynthia Racine P\u00e9kin ordonne l'\u00e9vacuation de plus de 200000 personnes, les autorit\u00e9s redoutent les effets du typhon Yagi sur les c\u00f4tes orientales, les vents atteignent 102 kilom\u00e8tres heure, pr\u00e8s de 21000 bateaux de p\u00eache ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s au port, le typhon doit provoquer de fortes chutes de pluie, ses effets devraient s'estomper progressivement \u00e0 mesure qu'il avancera en direction du Nord-Ouest chinois canicule, s\u00e9cheresse, la production d'\u00e9nergie est touch\u00e9e de plein fouet par le changement climatique en Suisse comme ailleurs, il faut donc apprendre \u00e0 anticiper le risque, l'impact est d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort dans certaines fili\u00e8res, Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:41) [97%] :\r\nDes mines de charbon qui manquent cruellement d'eau, c'est le cas en Chine des centrales nucl\u00e9aires au ralenti ou \u00e0 l'arr\u00eat, elles n'ont plus le droit de rejeter de l'eau trop chaude dans les rivi\u00e8res, \u00e7a se passe en Suisse ou en France, ces fili\u00e8res \u00e9nerg\u00e9tiques subissent l'\u00e9volution du climat et les \u00e9nergies renouvelables n'\u00e9chapperont pas \u00e0 la r\u00e8gle, notamment en Suisse, Fran\u00e7ois, directeur ex\u00e9cutif du centre \u00e9nergie de l'EPFL \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:04) [92%] :\r\nOn subit une fonte acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des glaciers qui notre \u00e9normes r\u00e9serves en eau, donc on va avoir un un afflux ces prochaines ann\u00e9es, alors la question est -ce qu'on est capable de capter toute cette eau dans les barrages pour ne pas la laisser simplement filer c'est aujourd'hui par Palka. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:21) [96%] :\r\nLes autres \u00e9nergies renouvelables sont aussi affect\u00e9es, trop de soleil pour les panneaux photovolta\u00efques, ce n'est pas bon non plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:27) [90%] :\r\nParce que plus la temp\u00e9rature est \u00e9lev\u00e9e en moins, les panneaux sont efficaces, un panneau qui monte \u00e0 entre 30 ou 40 degr\u00e9s de temp\u00e9rature \u00e0 un panneau photovolta\u00efque ne va pas produire la m\u00eame quantit\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 plus il fait chaud, moins il va produire et puis l'\u00e9olien est aussi un effet long terme, donc l\u00e0 c'est simplement que le r\u00e9chauffement climatique g\u00e9n\u00e8re des changements de climats r\u00e9gionaux et ces changements de climat vont affecter le r\u00e9gime des vents. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:53) [95%] :\r\nAujourd'hui il faut apprendre \u00e0 jouer avec les incertitudes de l'\u00e9volution du climat pour des investissements sur 10 30 ou m\u00eame 100 ans pour l'hydro\u00e9lectrique et en Suisse, c'est bient\u00f4t la fin du nucl\u00e9aire, alors on sait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quoi va ressembler notre futur syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique mais il faudra \u00eatre suffisamment rapide pour compenser d'ici 2050, la production en \u00e9lectricit\u00e9 de 5 centrales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:14) [95%] :\r\nEt puis encore un mot de football : le FC Sion s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 2 face au FC B\u00e2le lors de la 4\u00e8me journ\u00e9e de Super League Z\u00fcrich et Saint-Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0 alors que Young Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2 en Challenge League d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0, c'\u00e9tait le journal de Cl\u00e9a Favre merci vous \u00e9coutez la premi\u00e8re, il est tout juste 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:20:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25CB67BB-87C0-466F-A430-B1579D5CBC0E", "internalArchiveId": "25CB67BB-87C0-466F-A430-B1579D5CBC0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Fabienne Schlumpf, athl\u00e8te du 3'000m steeple;Favre, Cl\u00e9a;Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du NOMES, le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse;Bran , Mirel \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (JOURNAL INDIC) \r\n(15/CE BERLIN ATHLETISME ITV SCHLUMPF) En athl\u00e9tisme, le relais 4x100m a \u00e9t\u00e9 synonyme de cruelle d\u00e9sillusion. \r\nLes relayeuses helv\u00e9tiques ont pris la 4e place de la finale hier.\r\nC'\u00e9tait la derni\u00e8re journ\u00e9e des championnats d'Europe \u00e0 Berlin. \r\nLes m\u00e9dailles, en argent, sont venues de Tadess\u00e9 Abraham sur marathon et de Fabienne Schlumpf sur 3 000 m\u00e8tres stiple.\r\nLa Zurichoise a remport\u00e9 sa premi\u00e8re m\u00e9daille dans un grand championnat, au terme d'une course ma\u00eetris\u00e9e...\r\n  0'35''\r\n(TF4/CE BERLIN BILAN CH PI (dans la nuit)) La Suisse quitte Berlin, et les championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme, avec 4 m\u00e9dailles. \r\nElle a presque atteint son objectif. Caroline Reymond...\r\n((La s\u00e9lection suisse visait 5 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin, autant qu'\u00e0 Amsterdam il y a deux ans. C'\u00e9tait un objectif ambtitieux car le niveau de concurrence \u00e9tait bien plus \u00e9lev\u00e9 cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 2016 ann\u00e9e olympique. Mijinga Kambundji l'a appris \u00e0 ses d\u00e9pends. La Bernoise avait des chances de m\u00e9dailles sur 100 200 et 4x100m\u00e8tres. A chaque fois, elle a \u00e9chou\u00e9 au pied du podium, battue par plus fortes qu'elle. Mujinga Kambundji va repartir chez elle avec quelques interrogations sur sa pr\u00e9paration, mais surtout l'envie de progresser encore. \r\nSON 0''13 \r\nS'accrocher \u00e0 son r\u00eave, malgr\u00e9 les \u00e9checs ou les blessures. C'est ce qu'ont r\u00e9ussi \u00e0 faire Lea Sprunger, Alex Wilson, Fabienne Schlumpf et Tadesse Abraham. Leurs m\u00e9dailles doivent inspirer la jeune g\u00e9n\u00e9ration de l'athl\u00e9tisme helv\u00e9tique dont plusieurs repr\u00e9sentants ont couru \u00e0 Berlin. Des athl\u00e8tes ambitieux, offensifs, qui ont d\u00e9j\u00e0 connu les joies du podiums dans les grands championnats jeunesse. Mais qui ont encore un peu de chemin \u00e0 parcourir avant de percer au plus haut niveau)). \r\nLa Suisse a \u00e9galement remport\u00e9 15 m\u00e9dailles \u00e0 Glasgow pour les 6 autres championnats d'Europe r\u00e9unis. \r\nLe dernier titre, en or, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9 par Oliver Hegi en gymnastique, \u00e0 la barre fixe. \r\nQuelques minutes plus t\u00f4t, l'Argovien avait d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le bronze aux barres parall\u00e8les.\r\n(Violences femmes rassemblements) *** L'agression de 5 femmes survenues \u00e0 Gen\u00e8ve mercredi r\u00e9sonne encore dans les esprits.\r\nDes manifestations ont eu lieu hier \u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Zurich.\r\nalors que l'une des victimes, tabass\u00e9es \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit, est toujours dans le coma.\r\nLes mobilisations ont d\u00e9nonc\u00e9 la misogynie et les violences. \r\nElles ont notamment r\u00e9unies une centaine de personnes dans la capitale vaudoise.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la police recherche toujours les auteurs de l'agression.\r\n(04/ACCORD CADRE UE-CH ITV CHERIX - 22.30) *** Les pr\u00e9sidents du Parti socialiste, du PLR et du PDC exigent de suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord cadre.\r\nUne prise de position qui fait suite au refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e dans la presse dominicale. \r\nOr, un gel des discussions avec Bruxelles ne sera pas sans cons\u00e9quences. \r\nC'est du moins ce que soutient Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du NOMES, le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse.\r\n  ((difficile pour la Suisse))\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(Rassemblement Washington) A Washington, les supr\u00e9-macistes blancs se sont faits submerg\u00e9s par les contre-manifestants.\r\nLeur rassemblement n'a attir\u00e9 hier qu'une vingtaine de personnes.\r\nAlors que les organisateurs avaient obtenu une autorisation pour un cort\u00e8ge de 400 personnes.\r\nLeurs adversaires politiques \u00e9taient finalement plus nombreux : environ 300.\r\nIls les ont accueillis en scandant \"Honte \u00e0 vous\" ou encore \"Partez de ma ville\".\r\nUn important dispositif policier avait \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\nObjectif : emp\u00eacher tout contact entre les deux camps.\r\n(ex conseilere Trump) *** On reste \u00e0 Washington o\u00f9 une ex-conseill\u00e8re de la Maison Blanche a diffus\u00e9 hier un enregistrement de son licenciement...\r\nL'entretien avait pourtant pris place dans la salle de crise de la Maison Blanche - la fameuse \"Situation Room\", utlra-s\u00e9curis\u00e9e, o\u00f9 les appareils \u00e9lectroniques sont interdits.\r\nOma-rosa Manigault Newman justifie son geste, en disant : \r\n\"Je me suis prot\u00e9g\u00e9e, car c'est une Maison Blanche dans laquelle tout le monde ment\".\r\nL'ancienne conseill\u00e8re \u00e9tait charg\u00e9e du \"Bureau des relations publiques\" jusqu'en janvier dernier.\r\nElle sort un livre sur son exp\u00e9rience demain.\r\n(09/ROUMANIE MANIF DISAPORA PA) *** Ils avaient pr\u00e9vu de manifester une seule journ\u00e9e, ils occupent d\u00e9sormais la rue depuis trois jours. \r\nLes Roumains de la diaspora continuent de se mobiliser contre la corruption qui gangr\u00e8ne leur pays d'origine...\r\nLes gaz lacrymog\u00e8nes et les canons \u00e0 eau ne suffisent pas \u00e0 les freiner.\r\nLe mouvement s'est m\u00eame radicalis\u00e9.\r\nLes manifestants r\u00e9clament d\u00e9sormais la d\u00e9mission du gouvernement et des \u00e9lections anticip\u00e9es. Mirel Bran. \r\n((Quelques dizaines de milliers de Roumains ont \u00e0 nouveau occup\u00e9 hier soir la place de la Victoire situ\u00e9e devant le si\u00e8ge du gouvernement de Bucarest. Ils avaient pr\u00e9vu de manifester une seule journ\u00e9e, le 10 ao\u00fbt, mais la r\u00e9pression violente de leur manifestation a fait monter leur col\u00e8re. Nous avons maintenant une manifestation marathon parce que les Roumains ne veulent plus quitter la rue avant de faire tomber le gouvernement. Ils repr\u00e9sentent les cinq millions de Roumains de la diaspora qui sont partis travailler en Europe occidentale. Ils protestent contre l'intention du gouvernement social-d\u00e9mocrate de stopper la campagne anticorruption men\u00e9e par les procureurs. Une d\u00e9marche risqu\u00e9e parce que la Roumanie devra assurer la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 partir de janvier 2019. Avec un gouvernement et un parlement qui sont en train de limiter l'ind\u00e9pendance de la justice le pari n'est pas gagn\u00e9 d'avance. C'est pour cette raison que les Roumains de la diaspora demandent la d\u00e9mission du gouvernement et des \u00e9lections anticip\u00e9es. Mirel BranPour RTS infoBucarest))\r\n(Mali) Peu de Maliens se sont d\u00e9plac\u00e9s hier lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle.\r\nLa participation est estim\u00e9e \u00e0 22%.\r\nCe faible score s'explique par le climat tr\u00e8s tendu : le pr\u00e9sident d'un bureau de vote a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 hier dans le Nord du pays.\r\nLa population avait aussi le sentiment que l'\u00e9lection \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9e...\r\nla raison : l'avance obtenue au premier tour par le pr\u00e9sident sortant : \r\nIbrahim Boubacar Ke\u00efta, face \u00e0 Souma\u00efla Ciss\u00e9.\r\nLes r\u00e9sultats ne sont pas attendus avant 4 \u00e0 5 jours.\r\n(20/PIRATAGE PACEMAKER PA) *** Qu'il s'agisse de voitures, de cam\u00e9ras ou de nounours... Tout objet connect\u00e9 peut avoir des vuln\u00e9rabilit\u00e9s qui le rendent piratable.\r\nMalgr\u00e9 les dispositifs de s\u00e9curit\u00e9, un pacemaker peut, lui aussi, souffrir de failles et \u00eatre la cible de pirates...  Avec des dangers potentiels pour la sant\u00e9 des patients.\r\nDes experts viennent de le d\u00e9montrer lors de la conf\u00e9rence \"Black Hat\" de Las Vegas qui s'est termin\u00e9e vendredi.\r\nUn \u00e9v\u00e9nement qui rassemble les repr\u00e9sentants d'agences gouvernementales am\u00e9ricaines et de plusieurs industries, \r\nainsi que des hackers r\u00e9put\u00e9s. Katja Schaer.\r\n((Et ce sont deux participants \u00e0 cette conf\u00e9rence d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 informatique qui l'ont ... publiquement d\u00e9montr\u00e9 - en manipulant un stimulateur cardiaque \u00e0 distance. Les piles, ont-ils montr\u00e9, peuvent \u00eatre vid\u00e9es, ou une d\u00e9charge mortelle peut \u00eatre envoy\u00e9e au patient. Les deux experts ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudents - ils ont dupliqu\u00e9 le syst\u00e8me de Medtronic, afin de ne pas pirater le syst\u00e8me du fabricant de technologies m\u00e9dicales. Alors le piratage de pacemakers n'est pas un danger nouveau. Mais cette fois, les experts en s\u00e9curit\u00e9 sont m\u00eame parvenus \u00e0 implanter directement un logiciel malveillant dans le syst\u00e8me de l'appareil. Et ils d\u00e9noncent le laxisme de certains fabricants face \u00e0 ces dangers potentiels. Ils pr\u00e9cisent aussi que le stimulateur cardiaque n'est pas la seule technologie m\u00e9dicale piratable. Les pompes \u00e0 insuline, par exemple, peuvent, elles aussi, \u00eatre transform\u00e9es ... \u00e0 distance ... en objet potentiellement mortel.))\r\n(Foot) En football, d\u00e9faite hier du FC Sion 3 \u00e0 2 face au FC Bale... \r\nOn jouait la 4e journ\u00e9e de Super League... \r\nUn \u00e9chec tr\u00e8s frustrant pour des Valaisans plut\u00f4t entreprenants au Parc St-Jacques.  \r\nDans les deux autres rencontres de Super League :\r\nZurich et St Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0. \r\nAlors que Young Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2. \r\nEnfin, en Challenge League, d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0.", "durationSec": 549, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766180", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-13T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-13T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9766192", "ece-9766180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T16:45:35Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire ennemi, voici le journal de Cl\u00e9a Favre bonjour Cl\u00e9a, bonjour la page des championnats europ\u00e9ens multisports se tourne, objectif, pas tout \u00e0 fait atteint pour la Suisse, qui repart de Berlin avec 4 m\u00e9dailles en athl\u00e9tisme, le PS, le PLR et le PDC r\u00e9clame une suspension des n\u00e9gociations avec Bruxelles, la Suisse, risquent de se retrouver largu\u00e9s, alerte le Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse, les Roumains ne veulent plus quitter la place de la victoire \u00e0 Bucarest, pas avant de faire tomber leur gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [94%] :\r\nEn athl\u00e9tisme : le relais 4 fois 100 m\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 synonyme de cruelle d\u00e9sillusion, les relayeuses helv\u00e9tiques ont pris la 4\u00e8me place de la finale hier, c'\u00e9tait la derni\u00e8re journ\u00e9e des championnats d'Europe \u00e0 Berlin les m\u00e9dailles en argent sont venus de Tadesse et Abraham sur marathon et de Fabienne Schlumpf sur 3000 m\u00e8tres steeple, la z\u00fcrichoises a remport\u00e9 sa premi\u00e8re m\u00e9daille dans un grand championnat au terme d'une course ma\u00eetris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [90%] :\r\nSi chaque tout a fonctionn\u00e9 comme je l'avais pr\u00e9vu, j'ai pu me placer en t\u00eate, comme pendant les qualifications, j'ai pu faire ma course et me concentrer sur ma technique, oui, tout a bien fonctionn\u00e9 pour moi, c'est \u00e7a, la honte, j'\u00e9tais pr\u00eate \u00e0 me battre jusqu'au bout \u00e0 tout donner sur la piste, mais \u00e0 la fin \u00e9tait plus rapide, j'ai couru aussi vite que je le pouvais, donc je pense que je n'ai pas perdu la m\u00e9daille d'or, mais j'ai gagn\u00e9 cette m\u00e9daille d'argent contre Nord sa m\u00e8re chantier de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [93%] :\r\nLa Suisse quitte Berlin et des championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme avec 4 m\u00e9dailles, elle a presque atteint son objectif : Caroline Raymond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [92%] :\r\nLa s\u00e9lection suisse visait 5 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin, autant qu'\u00e0 Amsterdam, il y a 2 ans, c'\u00e9tait un objectif ambitieux, car le niveau de concurrence \u00e9tait bien plus \u00e9lev\u00e9 cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 2016 ann\u00e9e olympique Mujinga comme but, il a appris \u00e0 ses d\u00e9pens, la Bernoise avait des chances de m\u00e9daille sur 100 200 et 4 fois 100 m\u00e8tres \u00e0 chaque fois elle a \u00e9chou\u00e9 au pied du podium battue par plus forte qu'elle Mujinga comme budget va repartir chez elle, avec quelques interrogations sur sa pr\u00e9paration mais surtout l'envie de progresser encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [81%] :\r\nMais apr\u00e8s, c'est clair, il y a tellement qui court vite et puis l'ann\u00e9e prochaine, il faut vraiment qu'est ce que vous seront secondaire r\u00e9guli\u00e8rement, pas seulement une fois et puis apr\u00e8s avoir chang\u00e9 que justice m'adapter ce conflit vite il y a pas de solution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [95%] :\r\nS'accrocher \u00e0 son r\u00eave malgr\u00e9 les \u00e9checs ou les blessures, c'est ce qu'ont r\u00e9ussi \u00e0 faire L\u00e9a Sprunger Alex Wilson Fabienne Schlumpf \u00e9tat Abraham leurs m\u00e9dailles doivent inspirer la jeune g\u00e9n\u00e9ration de l'athl\u00e9tisme helv\u00e9tique, dont plusieurs repr\u00e9sentants ont couru \u00e0 Berlin des athl\u00e8tes ambitieux offensifs qui ont d\u00e9j\u00e0 connu les joies du podium dans les grands championnats jeunesse mais qui encore un peu de chemin \u00e0 parcourir avant de percer au plus haut niveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [95%] :\r\nLa Suisse a \u00e9galement remport\u00e9 15 m\u00e9dailles \u00e0 Glasgow pour les 6 autres championnats d'Europe r\u00e9unis le dernier titre en or a \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9e par Oliver et Guy en gymnastique \u00e0 la barre fixe, quelques minutes plus t\u00f4t, l'Argovien avait d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le bronze aux barres parall\u00e8les, l'agression de cinq femmes c'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve, mercredi dernier, a fortement marqu\u00e9 les esprits des manifestations ont encore eu lieu hier \u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Z\u00fcrich alors que l'une des victimes tabass\u00e9es \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit, et toujours dans le coma, les mobilisations ont d\u00e9nonc\u00e9 la misogynie et les violences, elles ont notamment r\u00e9uni une centaine de personnes dans la capitale vaudoise de son c\u00f4t\u00e9, la police recherche toujours les auteurs de l'agression, l'actualit\u00e9 politique de ce week- end, ce sont les pr\u00e9sidents du Parti socialiste, du PLR et du PDC qui exigent de suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord-cadre une prise de position qui fait suite au refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e dans la presse dominicale, or un gel des discussions avec Bruxelles, ne sera pas sans cons\u00e9quences, c'est du moins ce que soutient Fran\u00e7ois Cherix, co- pr\u00e9sident du Nomes le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:49) [93%] :\r\nOn ne pourra pas \u00e9ternellement rester sur des n\u00e9gociations gel\u00e9es parce que le statu quo n'est pas le maintien d'une bonne relation avec l'Union europ\u00e9enne, mais une v\u00e9ritable r\u00e9gression vont seulement on pourra pas conclure de nouveaux accords, mais on va se trouver largu\u00e9s, on aura un esp\u00e8ce de Swiss \u00e7a et la Suisse va partir \u00e0 la d\u00e9rive tranquillement pendant que l'Union europ\u00e9enne, elle fera des pas suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [93%] :\r\nAvec aussi, potentiellement, des mesures de r\u00e9torsion de la part de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:19) [90%] :\r\nAlors, si la situation se tend encore davantage, on peut pas les exclure, on sait que l'Union europ\u00e9enne demande cet accord-cadre depuis 10 ans, on peut y avoir une grande lassitude des Europ\u00e9ens, on fait le renoncement \u00e0 certaines coop\u00e9rations d\u00e9blocage, voire des sanctions et l\u00e0, la situation devient para\u00eet extr\u00eamement difficile pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon \u00e0 Washington, les supr\u00e9macistes blancs se sont faits submerg\u00e9s par les contre- manifestants leur rassemblement n'a attir\u00e9 hier qu'une vingtaine de personnes alors que les organisateurs avaient obtenu une autorisation pour un cort\u00e8ge de 400 sympathisants leurs adversaires politiques \u00e9taient finalement plus nombreux, environ 300, ils les ont accueillis en scandant Honte \u00e0 vous ou encore partait de ma ville, un important dispositif policier avait \u00e9t\u00e9 mis en place, avec pour objectif d'emp\u00eacher tout contact entre les 2 camps et on reste \u00e0 Washington o\u00f9 une ex- conseill\u00e8re de la Maison Blanche a diffus\u00e9 hier un enregistrement de son licenciement, l'entretien avait pourtant pris place dans la salle de crise de la Maison Blanche, la fameuse situ\u00e9 Sean Room ultra- s\u00e9curis\u00e9 o\u00f9 les appareils \u00e9lectroniques sont interdits Omarosa Manigault Newman justifie son geste en disant : je me suis prot\u00e9g\u00e9e car c'est une Maison blanche dans laquelle tout le monde ment, l'ancienne conseill\u00e8re \u00e9tait charg\u00e9e du bureau des relations publiques jusqu'en janvier dernier, elle sort un livre sur son exp\u00e9rience demain \u00e0 Bucarest, ils avaient pr\u00e9vu de manifester un jour seulement, mais ils occupent d\u00e9sormais la rue depuis 3 jours, les Roumains de la diaspora continuent de se mobiliser contre la corruption qui gangr\u00e8ne leur pays d'origine, les gaz lacrymog\u00e8nes et les canons \u00e0 eau ne suffisent pas \u00e0 les freiner le mouvement s'est m\u00eame radicalis\u00e9 les manifestants r\u00e9clament d\u00e9sormais la d\u00e9mission du gouvernement et des \u00e9lections anticip\u00e9es Mirel Brown. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:58) [92%] :\r\nQuelques dizaines de milliers de Roumains ont \u00e0 nouveau occup\u00e9 hier soir, la place de la victoire situ\u00e9e devant le si\u00e8ge du gouvernement de Bucarest, ils avaient pr\u00e9vu de manifester une seule journ\u00e9e, le 10 ao\u00fbt mais la r\u00e9pression violente de leur manifestation a fait monter leur col\u00e8re : nous avons maintenant une manifestation marathon parce que les Roumains ne veulent plus, qui est \u00e0 la rue avant de faire tomber le gouvernement, il repr\u00e9sente les 5 millions de Roumains de la diaspora, qui sont partis travailler un Europe occidentale, ils protestent contre l'intention du gouvernement social- d\u00e9mocrate de stopper la campagne anti- corruption men\u00e9e par les procureurs, une d\u00e9marche risqu\u00e9e parce que la Roumanie devra assurer la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 partir de janvier 2019 avec un gouvernement, un parlement qui sont en train de limiter \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la justice, le pari n'est pas gagn\u00e9 d'avance, c'est pour cette raison que les Roumains de la diaspora demandent la d\u00e9mission du gouvernement et des \u00e9lections anticip\u00e9es Mirel Bran pour rtsinfo Bucarest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [93%] :\r\nPeu de Maliens se sont d\u00e9plac\u00e9s hier lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle, la participation est estim\u00e9e \u00e0 22 pourcent ce faible score s'explique par le climat tr\u00e8s tendu, le pr\u00e9sident d'un bureau de vote a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 hier dans le nord du pays, la population avait aussi le sentiment que l'\u00e9lection \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9e la raison l'avance obtenue au 1er tour par le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta face \u00e0 Souma\u00efla Ciss\u00e9, les r\u00e9sultats ne sont pas attendus avant 4 \u00e0 5 jours des voitures, des cam\u00e9ras, ou encore des nounours, s'il faut savoir que tout objet connect\u00e9 peut avoir des vuln\u00e9rabilit\u00e9s qui le rendent piratable, malgr\u00e9 les dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 en Peacemaker peut lui aussi souffrir de failles et \u00eatre la cible de pirates avec des dangers potentiels pour la sant\u00e9 des patients, des experts viennent de le d\u00e9montrer lors de la conf\u00e9rence Black Hat \u00e0 Las V\u00e9gas, ce qui s'est termin\u00e9e vendredi un \u00e9v\u00e9nement qui rassemble les repr\u00e9sentants d'agences gouvernementales am\u00e9ricaines et de plusieurs industries ainsi que d\u00e8s \u00e0 coeur r\u00e9put\u00e9 Katia cher et ce sont 2 participants \u00e0 cette conf\u00e9rence d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 informatique qui l'ont publiquement d\u00e9montr\u00e9es en manipulant un stimulateur cardiaque \u00e0 distance les piles ont -ils montr\u00e9 peuvent \u00eatre vid\u00e9s ou une d\u00e9charge mortelle peut \u00eatre envoy\u00e9 aux patients les 2 experts ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudents, ils ont dupliqu\u00e9 le syst\u00e8me de Nick afin de ne pas pirater le syst\u00e8me de ce fabricant de technologie m\u00e9dicale alors le piratage de Peacemaker n'est pas un danger nouveau mais cette fois, les experts en s\u00e9curit\u00e9 sont m\u00eame parvenus \u00e0 implanter directement un logiciel malveillant dans le syst\u00e8me de l'appareil et il d\u00e9nonce le laxisme de certains fabricants face \u00e0 ces dangers potentiels, il pr\u00e9cise aussi que le stimulateur cardiaque n'est pas la seule technologie m\u00e9dicale piratable les pompes \u00e0 insuline par exemple peuvent tu elle aussi \u00eatre transform\u00e9 \u00e0 distance en objets potentiellement mortelle en football d\u00e9faite hier du FC Sion 3 \u00e0 2 face au FC B\u00e2le on jouait la 4\u00e8me journ\u00e9e de Super League un \u00e9chec tr\u00e8s frustrant pour des Valaisans plut\u00f4t entreprenants au Parc Saint-Jacques dans les 2 autres rencontre de Super League Z\u00fcrich et Saint-Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0 alors que Young Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2 enfin en Challenge League d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0, c'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Cl\u00e9a Favre merci Cl\u00e9a, il est 6 heures 30 merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re derni\u00e8res semaines. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bran, Mirel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}