{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1400&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1425&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1517&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1375&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-B44C137F-4A6B-475B-84AB-4636DADCBBC6", "internalArchiveId": "B44C137F-4A6B-475B-84AB-4636DADCBBC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le grand argentier vaudois Pascal Broulis ferait de l'optimisation fiscale", "publicationDate": "2018-02-09T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller d'Etat Pascal Broulis profiterait d'un arrangement pour payer une part de ses imp\u00f4ts \u00e0 Sainte-Croix au lieu de Lausanne, selon le Tages-Anzeiger. \"Tout est l\u00e9gal\", se d\u00e9fend l'\u00e9lu vaudois.\r\n\r\n* * Le grand argentier vaudois Pascal Broulis ferait de l'optimisation fiscale \"Le secret fiscal du directeur des finances\"...c'est le titre d'un article publi\u00e9 aujourd'hui par le Tagesanzeiger et le Bund, un article qui affirme que le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis  profite d'un r\u00e9gime fiscal g\u00e9n\u00e9reux...Michel Eymann, le PLR explique que ce qu'il fait est parfaitement l\u00e9gal, mais il se retranche derri\u00e8re le secret fiscal pour ne pas donner davantage d'information...\r\nPascal Broulis est un enfant de Ste-Croix tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 sa commune de r\u00e9sidence. Cependant, on indique dans son entourage que le patron des Finances cantonales a un fils scolaris\u00e9 dans la capitale vaudoise et que son \u00e9pouse y travaille \u00e9galement. La famille Broulis y aurait donc aussi un logement. Selon les deux journaux, Pascal Broulis confirme que les 2 communes se sont mises d'accord sur une cl\u00e9 de r\u00e9partition...Ste-Croix encaisse les 3/4 des imp\u00f4ts du contribuable Broulis et Lausanne le quart restant. Le conseiller d'Etat aurait confirm\u00e9 l'information  avant de revenir en arri\u00e8re et de dire que l'information \u00e9tait couverte par le secret fiscal. Le journaliste \u00e9crit que ce que Pascal Broulis ne dit pas, c'est que le taux d'imposition est plus bas \u00e0 Ste-Croix qu'\u00e0 Lausanne et donc que le grand argentier ferait en quelque sorte de l'optimisation fiscale.Nous avons tent\u00e9 de joindre Pascal Broulis, mais il nous a r\u00e9pondu par sms qu'il se trouve \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux en Cor\u00e9e du sud avec le syndic de Lausanne. Il n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos sollicitations tout comme la responsable des Finances lausannoises Florence Germond.Enfin, le pr\u00e9sident du parti socialiste St\u00e9phane Montang\u00e9ro interrog\u00e9 par notre confr\u00e8re d\u00e9clare qu'il est tr\u00e8s improbable que la commission des finances du Parlement puisse avoir des informations sur la d\u00e9claration du ministre, secret fiscal oblige...", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9300481", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le grand argentier vaudois Pascal Broulis ferait de l'optimisation fiscale / 12H30_2018-02-09T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 09.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d'Etat Pascal Broulis profiterait d'un arrangement pour payer une part de ses imp\u00f4ts \u00e0 Sainte-Croix au lieu de Lausanne, selon le Tages-Anzeiger. \"Tout est l\u00e9gal\", se d\u00e9fend l'\u00e9lu vaudois."], "variantIds": ["ece-9300481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T12:50:29Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe secret fiscal du directeur des finances c'est le titre d'un article publi\u00e9 aujourd'hui par le Tages-Anzeiger et le Bund, un article qui affirme que le conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis profite d'un r\u00e9gime fiscal g\u00e9n\u00e9reux, Michel Eymann, le PLR Broulis que vous avez tent\u00e9 de joindre explique ce qu'il fait est parfaitement l\u00e9gal, mais il se retranche derri\u00e8re le secret fiscal pour ne pas donner davantage d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, il le dit volontiers, Pascal Broulis est un enfant de Sainte-Croix, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 sa commune de r\u00e9sidence cependant l'indique dans son entourage que le patron des Finances cantonales a un fils est scolaris\u00e9 dans la capitale vaudoise et que son \u00e9pouse y travaille aussi, la famille Broulis y a \u00e9galement un logement, c'est ce qu'\u00e9crit notre confr\u00e8re, toujours selon lui, Pascal Broulis, lui, a indiqu\u00e9 que les 2 communes se sont mises d'accord sur une cl\u00e9 de r\u00e9partition Sainte-Croix encaisse les 3 quarts des imp\u00f4ts du contribuable Broulis et Lausanne le quart restant, le Conseil d'\u00c9tat aurait confirm\u00e9 l'information avant de revenir en arri\u00e8re et de dire qu'elle \u00e9tait couverte par le secret fiscal. Le journaliste ajoute que ce que Pascal Broulis ne dit pas, c'est que le taux d'imposition est plus bas \u00e0 Sainte-Croix qu'\u00e0 Lausanne et donc que le grand argentier ferait en quelque sorte de l'optimisation fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [97%] :\r\nVous avez tent\u00e9 de joindre Pascal Broulis nous a r\u00e9pondu par SMS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [89%] :\r\nExactement o\u00f9 il est en Cor\u00e9e du Nord et en Cor\u00e9e-du-Sud tactique, il faudrait faire un petit voyage voyageurs qui voyage est \u00e0 l'affaire muni d'ouverture des Jeux olympiques avec le syndic de Lausanne, d'ailleurs il n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos sollicitations, tout comme la responsable des Finances lausannoises Florence Germond, enfin, le pr\u00e9sident du Parti socialiste Vaudois, St\u00e9phane Montangero, interrog\u00e9e par notre confr\u00e8re, d\u00e9clare qu'il est tr\u00e8s improbable que la commission des finances du Parlement puisse avoir des informations sur la d\u00e9claration fiscale du ministre secret fiscal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [94%] :\r\nOblige merci Michel pour vos explications. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-09T12:32:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4393A63A-D606-4270-BC89-A1D380E9EE7D", "internalArchiveId": "4393A63A-D606-4270-BC89-A1D380E9EE7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-02-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Mathias Reynard, conseiller national PS et enseignant;Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR et vice-pr\u00e9sident du parlement genevois et ancien professeur;Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'\u00e9tat vaudoise, en charge des transports\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (19/TAS JO 6h)  Des grands noms russes des sports d'hiver manqueront \u00e0 l'appel ce vendredi aux Jeux Olympique de Pyeongchang. \r\nLe recours des 47 Russes qui souhaitaient participer aux JO a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9. \r\nLe TAS - le Tribunal Arbitral du Sport - a rendu son verdict cette nuit... \u00e0 quelques heures de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture. \r\nAlain Th\u00e9voz... on vous retrouve en direct de PyongChang... Parmis les d\u00e9bout\u00e9s, il y a m\u00eame des m\u00e9daill\u00e9s olympiques...\r\n((\r\n-\tViktor AHN, figure embl\u00e9matique de patinage artistique d'origine sud-cor\u00e9enne, sextuple champion olympique ; \r\n-\tni pour le fondeur Alexander LEGKOV, l'un des grands rivaux de Dario COLOGNA\r\n-\tou encore le biathl\u00e8te Anton SHIPULIN, l'un des tous meilleurs de la discipline\r\nApr\u00e8s le TAS, la seule voie de recours possible pour les 47 Russes en question est le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral Suisse \u00e0 Lausanne. \r\nSi les \u00ab bannis \u00bb devaient user de cette voie, le CIO a d'ores et d\u00e9j\u00e0 affirmer qu'il \u00e9tait pr\u00eat, avec ses avocats, \u00e0 riposter. \r\nA PyeongChang, la d\u00e9l\u00e9gation russe d'athl\u00e8tes \u00ab propres \u00bb sera forte de 168 sportifs, admis \u00e0 participer aux Jeux, sous la banni\u00e8re olympique. ))\r\n(USA shutdown) *** C'est reparti pour un nouveau Shutdown... aux Etats-Unis!\r\nLes d\u00e9put\u00e9s n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver un accord budg\u00e9taire... cette nuit au S\u00e9nat. \r\nIls ont donc ajourn\u00e9 leurs travaux... mais le dernier d\u00e9lai pour voter un budget \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 minuit \u00e0 Washington... 6heures... heure suisse. \r\nR\u00e9sultat: les administrations f\u00e9d\u00e9rales seront une nouvelles fois \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n(Abdeslam) \"Je vous demande de le juger comme vous jugeriez Dupont\"... \r\nL'avocat de Salah Abdeslam a somm\u00e9 la Cour de se montrer impartiale... hier... au deuxi\u00e8me et dernier jour du proc\u00e8s belge du suspect-cl\u00e9 des attentats de Paris.\r\nUne audience \u00e0 laquelle l'accus\u00e9 n'a pas assist\u00e9... \r\nSa d\u00e9fense a aussi demand\u00e9 aux juges de d\u00e9clarer irrecevables les poursuites... en raison d'un vice de proc\u00e9dure. \r\nLe parquet... lui... requiert la peine maximale pour les faits jug\u00e9s... soit vingt ans de prison avec 13 ans de suret\u00e9. \r\nVerdict attendu fin avril.\r\n(10/ONU RAPPORT GROUPES TERRORISTES/FUSION PA) *** Le groupe Etat islamique reste une menace importante...\r\nC'est l'avis de l'ONU... qui appelle \u00e0 rester vigilant... malgr\u00e9 les d\u00e9faites militaires r\u00e9centes de l'organisation jihadiste.\r\nDes experts ont remis hier un rapport au conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\nA New-York... une correspondance de Marie Bourreau\r\n  0'50''\r\n((La lutte contre l'\u00e9tat islamique entre dans une nouvelle phase estiment les experts. Le r\u00e9seau de djihadistes ne cherche plus \u00e0 conqu\u00e9rir de nouveaux territoires du fait de la pression militaire occidentale mais s'est transform\u00e9 en un groupe quasi clandestin\u00a0 constitue de mini cellules qui \u00e9volue de mani\u00e8re plus autonome. Il s'appuie d\u00e9sormais sur un nombre beaucoup plus restreint d'individus mais plus motiv\u00e9s pour combattre et pour conduire des attaques \u00e0 l'ext\u00e9rieur et en particulier en Europe,\u00a0 ce qui repr\u00e9sente un d\u00e9fi suppl\u00e9mentaire pour les services de renseignements.\r\nMais plus inqui\u00e9tant, les experts notent que si l'\u00e9tat islamique est affaibli, il peut s'appuyer sur Al Qaeda qui reste un groupe \u00ab\u00a0remarquablement r\u00e9sistant\u00a0\u00bb et beaucoup plus dangereux au Y\u00e9men ou en Somalie. La convergence potentielle de ces deux r\u00e9seaux pr\u00e9sente \u00ab\u00a0 une nouvelle menace\u00a0\u00bb selon l'ONU qui appelle les Etats Membres \u00e0 mieux coop\u00e9rer.\u00a0))\r\n(Car Postal) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse... La Saga Car Postal continue...\r\nLe conseil d'administration de la Poste a d\u00e9cid\u00e9 hier de prendre l'affaire en mains.\r\nIl a demand\u00e9 des investigations \u00e0 des experts... qui rendront un rapport directement au pr\u00e9sident du conseil... Urs Schwaller.\r\nLe conseil d'administration s'engage... dans un communiqu\u00e9... \u00e0 prendre rapidement les d\u00e9cisions qui s'imposeront.\r\nPour rappel... hier... le Blick r\u00e9v\u00e9lait que la directrice de la Poste... SUsanne Ruoff \u00e9tait au courant des astuces comptables pratiqu\u00e9es par sa filiale aux bus jaunes.\r\nDes r\u00e9v\u00e9lations r\u00e9fut\u00e9es par la principale int\u00e9ress\u00e9e... \r\nMais c\u00f4t\u00e9 politique... plusieurs voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour demander sa d\u00e9mission.\r\n(TF3/RADICALISATION: EXIGENCES SUR LES PROFS) Signaler, d\u00e9noncer... ou alors simplement enseigner?\r\nLes exigences s\u00e9curitaires et politiques envers les profs se font toujours plus grandes.\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral compte sur l'aide des enseignants pour identifier les jeunes radicalis\u00e9s. \r\nPar ailleurs, une commission du National propose de faciliter l'\u00e9change d'informations sur les enfants de sans-papiers.... ce qui provoque la rogne des milieux de l'\u00e9ducatiom.\r\nAlors... face \u00e0 ces pressions du politique, quel r\u00f4le pour les enseignants? \r\nElements de r\u00e9ponse avec Camille Degott.\r\n  1'13''\r\n(( Signaler des jeunes radicalis\u00e9s ou d\u00e9noncer des enfants de sans-papiers... deux situations bien distinctes, mais elles alourdissent le cahier des charges des profs. Pour Mathias Reynard, conseiller national et enseignant, l'\u00e9cole ne peut pas passer sont temps \u00e0 faire ce que le politique lui demande:\r\n18''\r\nJean Romain est d\u00e9put\u00e9 PLR et vice-pr\u00e9sident du parlement genevois et ancien professeur, les exigences du politique n'emp\u00eache pas les enseignants d'enseigner.\r\n19''\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du syndicat des enseignants romands, ces demandes peuvent \u00eatre acceptables selon les situations. Mais il admet une chose: les profs n'en peuvent plus de toutes ces nouvelles t\u00e2ches. C'est pourquoi, le SER vient de lancer une vaste \u00e9tude sur le temps de travail des enseignants.))\r\n(07/VD/TAF FORET FLON ITV GORRITE (22H30)) *** Le tram pr\u00e9vu entre Lausanne et Renens risque de prendre du retard. \r\nLe tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a partiellement admis un recours... concernant la route qui doit traverser la for\u00eat du flon... pour compenser le trafic. \r\nLe tribunal estime que l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports n'\u00e9tait pas comp\u00e9tent pour statuer sur cette route...\r\nElle doit donc passer par une nouvelle mise \u00e0 l'enqu\u00eate. \r\nPour \u00e9viter des ann\u00e9es de retard, les autorit\u00e9s vont faire recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nUne d\u00e9cision cruciale pour Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'\u00e9tat en charge des transports.\r\nNuria Gorrite r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(Neuch\u00e2tel) Dans le canton  Neuch\u00e2tel... un comit\u00e9 de crise se mobilise... face aux cons\u00e9quences de la crise budg\u00e9taire!\r\nTravailleurs du social ou de la culture... \u00e9tudiants... ou encore personnes \u00e0 l'aide sociale...\r\nLes membres de ce comit\u00e9 d\u00e9noncent les effets de l'absence de buget 2018... faute de consensus au grand conseil en d\u00e9cembre dernier. \r\nMais le comit\u00e9 veut aussi lutter contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du conseil d'\u00e9tat. \r\nIl demande la suppression ou la suspension des r\u00e8gles du frein \u00e0 l'endettement.\r\nCommer solution concr\u00e8te... il envisage par exemple de proposer un impot de crise... qui serait pr\u00e9lev\u00e9 sur les grandes fortunes.\r\n(09/BE/PANNEAUX BILINGUES BIEL PA) **** Ils avaient fait parler d'eux au moment de l'inauguration du contournement autoroutier de Bienne en octobre dernier... Pas moins de neuf panneaux indiquant Biel devraient \u00eatre chang\u00e9s pour y ajouter le nom francophone... Bienne.\r\nFace au toll\u00e9 que l'absence de l'appellation fran\u00e7aise avait d\u00e9clench\u00e9 aupr\u00e8s d'une partie de la population... la Conf\u00e9d\u00e9ration promet de mieux prendre en compte le bilinguisme biennois dans la signalisation. \r\nReste \u00e0 trouver le financement.Ga\u00ebl Klein\r\n  0'56''\r\n((La l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale sur la signalisation routi\u00e8re pr\u00e9voit le bilinguisme d\u00e8s qu'une minorit\u00e9 forme plus de 30% de la population d'une commune. Bienne compte 42% de francophones et son nom officiel est Biel/Bienne. M\u00e9content, le conseiller municipal romand C\u00e9dric N\u00e9mitz avait d'ailleurs choisi de ne pas assister \u00e0 l'inauguration le 27 octobre dernier. Autre protestation, celle du conseiller national Manfred B\u00fchler qui avait d\u00e9pos\u00e9 une motion. \r\nL'affaire a fait l'objet d'une s\u00e9ance qui a r\u00e9uni fin janvier la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports Doris Leuthard, le Conseil municipal biennois, le Forum du bilinguisme, le Conseil des affaires francophones et Manfred B\u00fchler. La Conf\u00e9d\u00e9ration s'est d\u00e9clar\u00e9e pr\u00eate \u00e0 trouver des solutions dans les limites du droit et de la s\u00e9curit\u00e9 du trafic. Le remplacement de neuf panneaux pourrait avoir lieu cette ann\u00e9e pour autant que les 20'000 francs n\u00e9cessaires soient trouv\u00e9s. La Berne f\u00e9d\u00e9rale s'engage sinon \u00e0 les rectifier au fur et \u00e0 mesure de leur usure ou en cas de d\u00e9g\u00e2ts. Les partisans du bilinguisme estiment quant \u00e0 eux que cette incoh\u00e9rence doit \u00eatre corrig\u00e9e rapidement aux frais des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes.))\r\n(Label prix du lait) Et on termine avec ce nouveau label lanc\u00e9 hier \u00e0 Zurich....pour un prix du lait plus \u00e9quitable.\r\n\"Fair\".. c'est son nom... il signalera les produtis laitiers pour lesquels le paysan a recu au moins 75 centimes par litre.\r\nA l'origine de l'initiative... 9 producteurs laitiers qui viennent d'exploitations familiales... de toute la suisse.\r\nLeur campagne... et leur nouveau label sont soutenus par la f\u00e9d\u00e9ration des producteurs de lait.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(18/FATBERG EXPOSE A LONDRES PA) Le mus\u00e9e de Londres propose aux visiteurs qui ont l'estomac bien accroch\u00e9 d'observer \u00e0 partir d'aujourd'hui (vendredi) un fragment du c\u00e9l\u00e8bre fatberg, d\u00e9couvert dans une canalisation de l'est de la capitale britannique en septembre dernier. Ce fatberg - contraction de fat, la graisse, et de berg, iceberg, s'\u00e9tait distingu\u00e9 pour avoir battu tous les records en taille : 250 m\u00e8tres de long et 130 tonnes. Le mus\u00e9e se d\u00e9fend de tomber dans le sensationnel, il s'agit avant tout d'interpeller le visiteur sur les cons\u00e9quences de la pollution. A Londres, Catherine Ilic.\r\n  0'58''\r\n((Les \u00e9gouts londoniens ont d\u00e9sormais leur monument : un fragment de fatberg, exhib\u00e9 au mus\u00e9e de Londres, symbole d'une soci\u00e9t\u00e9 gangr\u00e9n\u00e9e par ses d\u00e9chets. Le fatberg est particuli\u00e8rement sournois, car son m\u00e9lange de graisse, de couche-culotte et de mat\u00e9riaux sanitaires le rend aussi dur que du b\u00e9ton. Pour exposer cette horreur sous vitrine, le personnel a d\u00fb se munir de combinaisons int\u00e9grales en raison des gaz toxiques qu'elle d\u00e9gage et des innombrables bact\u00e9ries qui la peuplent. Le morceau a m\u00eame \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 aux rayons X pour voir s'il ne contenait pas des seringues ou des pr\u00e9servatifs, autres fl\u00e9aux des canalisations v\u00e9tustes de la capitale. L'objet est \u00e9videmment r\u00e9pugnant, mais il est surtout le dur rappel des ordures que nous jetons l\u00e0 o\u00f9 il ne faut pas. Dans une ville comme Londres, le probl\u00e8me a pris des proportions alarmantes : les bouchons caus\u00e9s par les fatbergs co\u00fbtent un million de livres par mois. CI, RTS-info, Londres ))", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9300518", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9300525", "ece-9300518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T13:27:00Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, ils ne participeront pas aux Jeux Olympiques depuis que Genk 47 athl\u00e8tes russes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 cette nuit par le Tribunal arbitral du sport, ils avaient d\u00e9pos\u00e9 un recours pour pouvoir participer \u00e0 la comp\u00e9tition, contre l'avis du CIO, quel est le r\u00f4le des enseignants et quelles sont les limites de leur fonctions, la question se pose en Suisse alors que le politique soumet les profs \u00e0 des exigences toujours plus grandes, les derni\u00e8res en date, il devrait d\u00e9noncer les \u00e9l\u00e8ves sans- papiers et signaler les cas de radicalisation, un autre a en vue pour le tram, pr\u00e9vu entre Lausanne et Renan le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a partiellement admis un recours concernant la route qui doit traverser la for\u00eat du Flon dans la capitale vaudoise, le Conseil d'\u00c9tat va faire recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [91%] :\r\nDes grands noms russes des sports d'hiver manqueront quant \u00e0 l'appel ce vendredi aux Jeux olympiques de Pyongyang le recours des 47 Russes qui souhaitaient participer aux JO, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 le TAS le Tribunal arbitral du sport a rendu son verdict : cette nuit, \u00e0 quelques heures de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, Alain Th\u00e9bault, on vous retrouve en Direct de Pyeongchang parmi les d\u00e9bout\u00e9s, il y a m\u00eame des m\u00e9daill\u00e9s olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [94%] :\r\nOui, ce verdict est une victoire pour le CIO pour redonner Osvaldo qui a pr\u00e9sid\u00e9 la commission disciplinaire, en charge du dossier, la commission ad-hoc du TAS a donc rejet\u00e9 l'appel des 47 Russes qui faisait suite \u00e0 la mise \u00e0 jour d'un vaste syst\u00e8me de dopage d'\u00c9tat en Russie sur plusieurs ann\u00e9es, notamment lors des Jeux olympiques de Sotchi en 2014 parmi les athl\u00e8tes bannis, pas de jeux olympiques pour Victor Ahn, figure embl\u00e9matique de patinage artistique d'origine sud- cor\u00e9enne, sextuple champion olympique, ni pour le fondeur Alexander Legkov, l'un des grands rivaux de Dario Cologna apr\u00e8s le TAS, la seule voie de recours possible pour les 47 Russes en question est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral suisse \u00e0 Lausanne et si c'est bannis devaient user de cette voie, le CIO a d'ores et d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 riposter avec ses avocats \u00e0 Pyongyang, la d\u00e9l\u00e9gation russe d'athl\u00e8tes propres sera forte de 168 sportifs admis \u00e0 participer aux Jeux et \u00e0 d\u00e9filer ce soir sous la banni\u00e8re olympique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [94%] :\r\nAlain Th\u00e9bault en Direct de Pyeongchang merci autre actualit\u00e9 de la nuit, c'est reparti pour un Shutdown aux \u00c9tats-Unis, les d\u00e9put\u00e9s n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver un accord budg\u00e9taire cette nuit au S\u00e9nat, ils ont donc ajourn\u00e9 leurs travaux, mais le dernier d\u00e9lai pour voter un budget a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 minuit \u00e0 Washington 6 heures heure suisse, r\u00e9sultat les administrations f\u00e9d\u00e9rales sont une nouvelle fois \u00e0 l'arr\u00eater maintenant, je vous demande de le juger comme vous jugeriez Dupont, l'avocat de Salah Abdeslam a somm\u00e9 la Cour de se montrer impartiale hier au 2\u00e8me et dernier jour du proc\u00e8s belge du suspect-cl\u00e9 des attentats de Paris une audience \u00e0 laquelle l'accus\u00e9 n'a pas assist\u00e9, sa d\u00e9fense a aussi demand\u00e9 aux juges de d\u00e9clarer il recevables les poursuites en raison d'un vice de proc\u00e9dure, le parquet lui requiert la peine maximale pour les faits jug\u00e9s soit en 20 ans de prison, avec 13 ans de s\u00fbret\u00e9 verdict attendu fin avril, le groupe \u00c9tat islamique reste une menace importante, c'est l'avis de l'ONU qui appelle \u00e0 rester vigilant malgr\u00e9 les d\u00e9faites militaires r\u00e9centes de l'organisation djihadiste, des experts ont remis hier un rapport au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 New York, une correspondance de Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:13) [94%] :\r\nLa lutte contre l'\u00c9tat islamique entre dans une nouvelle phase, estiment les experts, le r\u00e9seau de djihadistes ne cherche plus \u00e0 conqu\u00e9rir de nouveaux territoires, sous le coup de la pression militaire occidentale, mais il s'est transform\u00e9 en un groupe quasi clandestin constitu\u00e9 de mini cellules qui \u00e9volue de mani\u00e8re plus autonome, il s'appuie aussi d\u00e9sormais sur un nombre beaucoup plus restreint d'individus mais plus motiv\u00e9s pour combattre et pour conduire des attaques \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et en particulier en Europe, ce qui repr\u00e9sente un d\u00e9fi suppl\u00e9mentaire pour les services de renseignement mais plus inqui\u00e9tant, les experts notent que si l'\u00e9tat islamique est affaibli, il peut toujours s'appuyer sur Al-Qa\u00efda qui reste un groupe remarquablement r\u00e9sistant et beaucoup plus dangereux, au Y\u00e9men ou encore en Somalie, la convergence potentielle de ces 2 r\u00e9seaux pr\u00e9sente une nouvelle menace, selon l'ONU, qui appelle les \u00c9tats-membres \u00e0 mieux coop\u00e9rer Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse La Saga Car Postal continue, le conseil d'administration de la Poste a d\u00e9cid\u00e9 hier de prendre l'affaire en main, il a demand\u00e9 des investigations \u00e0 des experts qui rendront un rapport directement au pr\u00e9sident du conseil, Urs Val\u00e8re, le conseil d'administration s'engage dans un communiqu\u00e9 \u00e0 prendre rapidement les d\u00e9cisions qui s'imposeront qui s'imposeront, pardon, pour rappel, hier le Blick r\u00e9v\u00e9lait que la directrice de la Poste, Susanne Ruoff, \u00e9tait au courant des astuces comptables pratiqu\u00e9es par sa filiale aux bus jaunes des r\u00e9v\u00e9lations r\u00e9fut\u00e9es par la principale int\u00e9ress\u00e9e, mais c\u00f4t\u00e9 politique, plusieurs voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour demander sa d\u00e9mission, signaler d\u00e9noncer ou alors simplement enseigner les exigences s\u00e9curitaires et politiques envers les profs se font toujours plus grande, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte sur l'aide des enseignants pour identifier les jeunes radicalis\u00e9s par ailleurs une commission du National propose de faciliter des l'\u00e9change d'informations sur les enfants de sans- papiers, ce qui provoque la rogne des milieux de l'\u00c9ducation alors face \u00e0 ces pressions du politique, quel r\u00f4le pour les enseignants, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Camille de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:05) [96%] :\r\nSignaler des jeunes radicalis\u00e9s ou d\u00e9noncer des enfants de sans- papiers 2 situations bien distinctes mais elles alourdissent le cahier des charges des profs pour Matthias Reynard, conseiller national et enseignant, l'\u00e9cole ne peut pas passer son temps \u00e0 faire ce que le politique lui demande. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:19) [89%] :\r\nOn a un peu l'impression de plus au pi\u00e8ge et d'avoir voil\u00e0 des grands discours sur la s\u00e9curit\u00e9 et puis tout d'un coup on veut transformer le r\u00f4le dans enseignants ou de Securitas ou d'agents de de l'\u00c9tat devrait \u00eatre l\u00e0 pour d\u00e9noncer pour transmettre aux services de l'\u00e9tat des informations, je ne sais quoi \u00e7a c'est pas du tout le r\u00f4le de l'enseignant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:37) [95%] :\r\nJean Romain est d\u00e9put\u00e9 PLR et vice- pr\u00e9sident du parlement Genevois et ancien professeur et selon lui, les exigences du politique n'emp\u00eache pas les enseignants d'enseigner. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:46) [93%] :\r\nD'avoir un oeil ou bienveillant \u00e0 ce qui se passe dans chacun des \u00e9l\u00e8ves, h\u00e9 bien \u00e7a me semble aussi \u00eatre quelque chose que le professeur peut faire la la la la s\u00e9curit\u00e9 est n\u00e9cessaire, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 toute instruction pour pouvoir passer pour boire transmettre pour pouvoir l\u00e9guer l'h\u00e9ritage \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration suivante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:05) [97%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des syndicats des enseignants romands ces demandes peuvent \u00eatre acceptables selon les situations, mais il admet une chose, les profs n'en peuvent plus de toutes ces nouvelles t\u00e2ches, c'est pourquoi le SER vient de lancer une vaste \u00e9tude sur le temps de travail des enseignants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [95%] :\r\nLe tram pr\u00e9vu entre les ann\u00e9es Renault risque de prendre du retard, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a partiellement admis un recours concernant la route qui doit traverser la for\u00eat du Flon pour compenser le trafic, le tribunal estime que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports n'\u00e9tait pas comp\u00e9tent pour statuer sur cette route, elle doit donc passer par une nouvelle mise \u00e0 l'enqu\u00eate pour \u00e9viter des ann\u00e9es de retard, les autorit\u00e9s vont donc faire recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral une d\u00e9cision cruciale pour Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge des transports. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:46) [89%] :\r\n\u00e7a pose un probl\u00e8me pour les usagers qui ont concr\u00e8tement besoin de mesures de mobilit\u00e9 dans un axe qui est 15 ultra satur\u00e9, rappelle que la premi\u00e8re ann\u00e9e de service du tram, nous attendons 11 millions et demi de voyageurs sur papier ou qui, effectivement, \u00e0 d\u00e9faut de clarification sur ces \u00e9l\u00e9ments de proc\u00e9dure, h\u00e9 bien non, pas de r\u00e9ponses concr\u00e8tes pour leurs besoins de d\u00e9placements, raison pour laquelle aujourd'hui face \u00e0 cette incoh\u00e9rence et pour clarifier finalement aussi la future qui est comp\u00e9tent pour se prononcer sur les mesures d'accompagnement ferroviaire ministre le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral puisse trancher, c'est important, question qui touche pas uniquement le tram \u00e0 Lausanne, mais qui peut affecter l'ensemble des projets ferroviaires du pays, car ce serait un jugement qui fait jurisprudence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:26) [94%] :\r\nIl y a Gorrite r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril dans le canton de Neuch\u00e2tel, un comit\u00e9 de crise se mobilise face aux cons\u00e9quences de la crise budg\u00e9taire, travailleurs du social ou de la culture, \u00e9tudiants ou encore personnes \u00e0 l'aide sociale, les membres de ce comit\u00e9, d\u00e9noncent les effets de l'absence de budget 2018, faute de consensus au Grand Conseil en d\u00e9cembre dernier mais le comit\u00e9 veut aussi lutter contre et mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, il demande la suppression ou la suspension des r\u00e8gles du frein \u00e0 l'endettement et comme solution concr\u00e8te, il envisage par exemple de proposer un imp\u00f4t de crise qui serait pr\u00e9lev\u00e9 sur les grandes fortunes, ils avaient fait parler d'eux au moment de l'inauguration du contournement autoroutier de Bienne, c'\u00e9tait en octobre, pas moins de neuf panneaux indiquant Bill devrait \u00eatre chang\u00e9s pourrait ajouter le nom francophone de Bienne, face au toll\u00e9 que l'absence de l'appellation fran\u00e7aise avait d\u00e9clench\u00e9 aupr\u00e8s d'une partie de la population, la Conf\u00e9d\u00e9ration promet de mieux prendre en compte le bilinguisme biennois dans la signalisation mais reste \u00e0 trouver le financement, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:25) [92%] :\r\nLa l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale sur la signalisation routi\u00e8re pr\u00e9voit le bilinguisme d\u00e8s qu'une minorit\u00e9 forme plus de 30 pourcent de la population d'une commune bienne compte 42 pourcent de francophones et son nom officiel et Bill Bienne m\u00e9contents, le conseil municipal Romands C\u00e9dric Nimitz avait d'ailleurs choisi de ne pas assister \u00e0 l'inauguration, le 27 octobre dernier autre protestation celle du conseiller national Manfred M\u00fcller qui avait d\u00e9pos\u00e9 une motion, l'affaire a fait l'objet d'une s\u00e9ance qui a r\u00e9uni fin janvier la concert f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports Doris lui tarte le Conseil municipal biennois le Forum du bilinguisme, le Conseil des affaires francophones et Manfred M\u00fcller la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est d\u00e9clar\u00e9e pr\u00eate \u00e0 trouver des solutions dans les limites du droit et de la s\u00e9curit\u00e9 du trafic, le remplacement de neuf panneaux pourrait avoir lieu cette ann\u00e9e, pour autant que les 20000 francs n\u00e9cessaires soient trouv\u00e9s la Berne f\u00e9d\u00e9rale s'engage sinon \u00e0 les rectifier au fur et \u00e0 mesure de leur usure ou en cas de d\u00e9g\u00e2ts, les partisans du bilinguisme estiment quant \u00e0 eux que cette incoh\u00e9rence, doit \u00eatre corrig\u00e9e rapidement aux frais des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [94%] :\r\nEt on termine avec ce nouveau Label lanc\u00e9 hier \u00e0 Z\u00fcrich pour un prix du lait plus \u00e9quitable, faire, c'est son nom, il signalera dans les magasins, les produits laitiers, pour lesquels le paysan a re\u00e7u au moins 75 centimes par litre, \u00e0 l'origine de l'initiative 9 producteurs laitiers qui viennent d'exploitations familiales de toute la Suisse leur campagne et leur nouveau Label sont tous 2 soutenus par la F\u00e9d\u00e9ration des producteurs de lait merci Marielle savoir, on vous retrouve \u00e0 7 heures et demie le. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-09T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8934B28-1BED-473C-94F3-3D3632CBA947", "internalArchiveId": "F8934B28-1BED-473C-94F3-3D3632CBA947", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS zurichois sous pression avec une d\u00e9mission avant les \u00e9lections municipales", "publicationDate": "2018-02-09T00:00:00Z", "summary": "Le Parti socialiste de la Ville de Zurich a d\u00e9cid\u00e9 jeudi de ne pas remplacer au pied lev\u00e9 sa quatri\u00e8me candidate, la sortante Claudia Nielsen, au bilan contest\u00e9, et qui a finalement d\u00e9clar\u00e9 forfait mercredi.\r\n\r\n* * Le PS zurichois sous pression avec une d\u00e9mission avant les \u00e9lections municipales L'ex\u00e9cutif zurichois sera un peu moins rose apr\u00e8s le 4 mars. Le parti socialiste de la ville de Zurich a d\u00e9cid\u00e9 hier de ne pas remplacer au pied lev\u00e9 sa 4e candidate, la sortante Claudia Nielsen, au bilan contest\u00e9, et qui a finalement d\u00e9clar\u00e9 forfait mercredi. \r\nA trois semaines du scrutin, le PS zurichois n'a donc pas trouv\u00e9 de rempla\u00e7ant \u00e0 la d\u00e9missionnaire. S\u00e9verine Ambrus, un rebondissement inattendu qui pourrait affaiblir la majorit\u00e9 de gauche.\r\n((Inattendu parce que le parti socialiste zurichois d\u00e9tenait 4 si\u00e8ge sur neuf \u00e0 l'ex\u00e9cutif depuis vingt ans. Et que l'alliance de gauche est majoritaire dans la ville depuis pr\u00e8s de trente ans.Alors, si le PS zurichois, en r\u00e9union de crise hier soir, a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 ce 4e si\u00e8ge, c'est faute de candidat disponible au d\u00e9bott\u00e9- les conseill\u00e8res nationales approch\u00e9es, Jacqueline Badran et Min Li Marti, ont d\u00e9clin\u00e9.Les socialistes vont d\u00e8s lors reporter leur soutien sur la candidate des Verts, Karin Ryckart, dans l'id\u00e9e de maintenir le si\u00e8ge de Claudia Nielsen au sein de l'alliance de gauche.Et si la Verte semble avoir ses chances, d'autres app\u00e9tits s'aiguisent...\u00e0 droite et au centre, cette fois.L'alliance bourgeoise PLR-UDC-PDC...mais aussi et peut \u00eatre surtout les Verts Lib\u00e9raux, dont le candidat, Andreas Hauri, a l'ambition le 4 mars de faire son entr\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville. Hypoth\u00e8se qu'accr\u00e9dite le tout dernier sondage publi\u00e9 par le Tages Anzeiger...\u00e0 l'approche de ces \u00e9lections zurichoises qui pourraient s'av\u00e9rer plus serr\u00e9es que pr\u00e9vu.", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9300489", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PS zurichois sous pression avec une d\u00e9mission avant les \u00e9lections municipales  / 12H30_2018-02-09T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 09.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste de la Ville de Zurich a d\u00e9cid\u00e9 jeudi de ne pas remplacer au pied lev\u00e9 sa quatri\u00e8me candidate, la sortante Claudia Nielsen, au bilan contest\u00e9, et qui a finalement d\u00e9clar\u00e9 forfait mercredi."], "variantIds": ["ece-9300489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T10:47:48Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'ex\u00e9cutif zurichois sera un peu moins rose apr\u00e8s le 4 mars le Parti socialiste de la ville de Z\u00fcrich a d\u00e9cid\u00e9 hier de ne pas remplacer au pied lev\u00e9 sa quatri\u00e8me candidate la sortante Claudia Nielsen au bilan contest\u00e9 et qui a finalement d\u00e9clar\u00e9 forfait mercredi \u00e0 3 semaines du scrutin, le PS zurichois n'a donc pas trouv\u00e9 de rempla\u00e7ant \u00e0 la d\u00e9missionnaire, c'est vraiment Bruce un rebondissement inattendu qui pourrait affaiblir la majorit\u00e9 de gauche inattendu parce que le parti socialiste zurichois d\u00e9tenait 4 si\u00e8ges sur 9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif depuis 20 ans et que l'alliance de gauche est majoritaire dans la ville depuis pr\u00e8s de 30 ans, alors si le PS durer quoi en r\u00e9union de crise hier soir, a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 ce 4\u00e8me si\u00e8ge c'est faute de candidat disponible au d\u00e9bott\u00e9 -les conseill\u00e8res nationales approch\u00e9es Jacqueline Baghran \u00c9milie Martin ont d\u00e9clin\u00e9 les socialistes vont d\u00e8s lors reporter leur soutien sur la candidate des Verts, Karin Ricarte dans l'id\u00e9e de maintenir le si\u00e8ge de Claudia Nielsen au sein de l'Alliance de gauche et si la Verte semble avoir ses chances d'autres app\u00e9tits s'aiguisent \u00e0 droite et au centre, cette fois, l'alliance bourgeoise PLR udc PDC mais aussi et peut-\u00eatre surtout les Verts lib\u00e9raux dont le candidat, Andreas, alors il a l'ambition, le 4 mars de faire son entr\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, hypoth\u00e8se qu'accr\u00e9dite le tout dernier sondage publi\u00e9 par le Tages de sa guerre \u00e0 l'approche de ces \u00e9lections z\u00fcrichoises qui pourrait s'av\u00e9rer plus serr\u00e9es que pr\u00e9vu aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-09T12:35:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B96B720B-F14A-47F7-B6F4-7B891BC20026", "internalArchiveId": "B96B720B-F14A-47F7-B6F4-7B891BC20026", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La directrice de La Poste Susanne Ruoff doit-elle d\u00e9missionner?", "publicationDate": "2018-02-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La directrice de La Poste Susanne Ruoff doit-elle d\u00e9missionner? (L'histoire du jour) ***5h07\r\nC'est l'histoire d'une directrice chahut\u00e9e...\r\nklaxonn\u00e9e...\r\n story 1 \r\n..des manipulations comptable pour pr\u00e8s de 80 millions de francs...\r\n(sous forme des transferts d'\u00e9criture...ill\u00e9gaux...entre 2007 et 2015 qui ont permis \u00e0 Car Postal de toucher des indemnit\u00e9s trop \u00e9lev\u00e9es de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons)\r\nLa directrice de la Poste savait...donc d'apr\u00e8s le Blick.\r\nD'apr\u00e8s l'office f\u00e9d\u00e9ral transports aussi...\r\nEn 2012, l'OFT avait rappel\u00e9 les r\u00e8gles \u00e0 la Poste...\r\nSon directeur Peter Fl\u00fcglistaler...dans le 19h30 hier...\r\nSON story 2\r\n...du coup une question revient toujours dans cette pol\u00e9mique...Marc Menicchini...\r\n SON story 3\r\nEt personne n'est convaincu...d'apr\u00e8s l'enqu\u00eate de Marc Menichini...\r\n SON story 4\r\nAlors pour pr\u00e9server l'image de la Poste...Susanne Ruoff doit-elle d\u00e9missioner? \r\nChristian Levrat et Olivier Fran\u00e7ais conseillers aux Etats socialiste et PLR en d\u00e9battaient hier...\r\n SON STORY 5\r\n...3% de rendement obligatoire pour Car Postal, objectif fix\u00e9 par la Poste...qui doit elle m\u00eame qui doit r\u00e9aliser un rendement dans tous ses secteurs d'activit\u00e9s...selon les objectifs fix\u00e9s par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nBref on est pas sorti du tunnel...\r\nsurtout qu'en pluS de car Postal il y a aussi: \r\n les CFF avec leur nouveaux trains non conformes aux personnes ha  ndicap\u00e9es et Swisscom qui s'est fait pirat\u00e9 800 mille comptes clients...\r\n d'o\u00f9 cette question: y a-t-il un probl\u00e8me avec les ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales? \r\nR\u00e9ponse de Christian Levrat...\r\n...le pr\u00e9sident du PS hier soir dans Forum...\r\nMon petit doigt me dit qu'on risque d'en reparler assez vite...\r\nZenep Ersan Berdoz directrice du magazine Bon \u00e0 savoir", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9300513", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La directrice de La Poste Susanne Ruoff doit-elle d\u00e9missionner? / LMA_2018-02-09T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.02.2018"], "variantIds": ["ece-9300513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T11:42:21Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est l'histoire d'une directrice chahut\u00e9e klaxonner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:09) [89%] :\r\nLe scandale CarPostal prend de l'ampleur, il pourrait co\u00fbter tr\u00e8s cher \u00e0 la patronne de la Poste, Susanne Ruoff, selon des documents publi\u00e9s aujourd'hui par le Blick, elle aurait \u00e9t\u00e9 au courant depuis 2013, des manipulations comptables d\u00e9nonc\u00e9 mardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [91%] :\r\nDes manipulations comptables pour pr\u00e8s de 80 millions de francs sous forme de transfert d'\u00e9criture car, a pu comme \u00e7a a touch\u00e9 des indemnit\u00e9s trop \u00e9lev\u00e9es de la par la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons, la directrice de la Poste savait donc, d'apr\u00e8s le Blick, d'apr\u00e8s l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports aussi en 2012 l'OFT avait rappel\u00e9 les r\u00e8gles \u00e0 la Poste, son directeur, Pater F\u00fcglistaler dans le 19 30 hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [81%] :\r\nNous avons clarifi\u00e9 qu\u00eatant les pour les affaires subventionn\u00e9 en patate profit c'est c'est pas permis, et \u00e7a vous l'avez dit acquis c'\u00e9tait un rencontre avec Madame vous offrir ce monsieur Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [90%] :\r\nDu coup, une question revient toujours dans cette pol\u00e9mique Marc mini qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [94%] :\r\nQui \u00e9tait au courant de quoi et quand vous avez d'un c\u00f4t\u00e9 les cantons qui disent avoir alert\u00e9 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports d\u00e8s 2012 le feu l'OFT a r\u00e9pondu cet apr\u00e8s- midi qu'il ne peut pas v\u00e9rifier chaque facture, chaque bilan pour l'OFT c'est aux entreprises de transport, de s'auto- surveiller et puis de l'autre, vous avez les contr\u00f4leurs de gestion de la Poste, ils auraient inform\u00e9 en 2013, leur direction et le conseil d'administration de pratiques douteuses chez CarPostal et ce d'apr\u00e8s un document r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui par le Blick Susanne Ruoff elle dit avoir pris connaissance du caract\u00e8re illicite d\u00e9j\u00e0 des agissements de sa division transport et ce seulement fin 2017. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [91%] :\r\nSauf que personne n'est convaincu d'apr\u00e8s l'enqu\u00eate de Marc mini qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [93%] :\r\nPas m\u00eame le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste ours cheval a d\u00e9cid\u00e9 cet apr\u00e8s- midi de reprendre en main la gestion de cette crise, les experts externes qui enqu\u00eate sur l'affaire rapporteront directement \u00e0 lui, et non plus \u00e0 Susanne Ruoff voil\u00e0 qui sonne comme un d\u00e9saveu, le conseil d'administration va d'ailleurs rapidement se r\u00e9unir pour d\u00e9cider et, l\u00e0, je cite un communiqu\u00e9 d\u00e9cider des suites de la proc\u00e9dure, nombreux sont les parlementaires de droite comme de gauche, a exig\u00e9 la d\u00e9mission de Susanne Ruoff c'est un parrain, cet appel \u00e0 la d\u00e9mission que se gardent bien de franchir Doris Leuthard d'dans une note transmise aux m\u00e9dias, cet apr\u00e8s- midi, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la Poste a exprim\u00e9 sa d\u00e9ception devant ce scandale et c'est en fait plut\u00f4t exceptionnel, vous savez qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral sorte ainsi de sa r\u00e9serve sur une affaire en cours, alors ce soir un Susanne Ruoff semble vraiment l\u00e2ch\u00e9 de toutes parts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [94%] :\r\nAlors, pour pr\u00e9server l'image de la Poste, Susanne Ruoff doit -elle d\u00e9missionner Christian Levrat et Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats socialiste et PLR en d\u00e9battaient hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [86%] :\r\nEn promis eux c'est c'est un d'\u00e9gal image tr\u00e8s fort et entre Ga\u00ebl entre autres un \u00e9gal Image \u00e0 son \u00e9gard, ce qui est assez g\u00eanant c'est de lire les documents Quint\u00e9 revel\u00e9e aujourd'hui dans la presse, qui sont des f\u00eates quoi, je veux dire c'est c'est d\u00e9faite quoi c'est donc depuis 2013 prise de connaissance quand m\u00eame 2 probl\u00e8mes, on suit pas l'ordonnance qui dit tr\u00e8s clairement que si un b\u00e9n\u00e9fice dans un transport r\u00e9gional qui doit \u00eatre affect\u00e9s sous accordent de l'OFT, en l'occurrence ici l'OFT d\u00e9noncent cet \u00e9tat de fait, mais en m\u00eame temps on d\u00e9nonce aussi et \u00e7a, c'est les cantons qui viennent annonce \u00e0 juste titre, c'est comme mais on leur a pas pr\u00e9sent\u00e9 des comptes juste et finalement c'est jusqu'au contribuable local qui a, il y a eu des pertes, quoi, donc, elle porte le chapeau, quoi qu'on qu'on le veuille ou non, parce qu'elle est aussi pr\u00e9sident du conseil d'admiration de CarPostal SA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [89%] :\r\nMoi je suis pas convaincu qu'elle fasse partie de de la solution, mais je crois que c'est beaucoup trop court aujourd'hui de de chasser des t\u00eates, on a eu d'une part une une malversation qui \u00e9vidente et qui va \u00eatre qui va \u00eatre sanctionn\u00e9, mais on a, d'autre part, la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9nover compl\u00e8tement la mani\u00e8re dont les cadres de la Poste per\u00e7oivent l'or aux objectifs et aujourd'hui le, le directeur de l'OFT le dit, le titre est bien maximiser les profits n'en fait pas partie, on a une course \u00e0 la rentabilit\u00e9 dans certains secteurs, je peux la comprendre, mais la carte postale dans le r\u00e9seau des offices de poste, \u00e7a n'a rien \u00e0 y faire, c'est les besoins de la population qui doivent \u00eatre au centre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [92%] :\r\n3 pourcent de rendement obligatoire pour Car Postal, objectif fix\u00e9 par la Poste qui doit elle- m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 un rendement dans tous ses secteurs d'activit\u00e9, selon les objectifs fix\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bref on est pas sorti du tunnel. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-09T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1656315", "internalArchiveId": "AA1802656630", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-09T00:00:00Z", "durationSec": 1925, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9322400", "imageURL": "http://www.rts.ch/9322417.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Georg Baselitz: artiste \u00e0 l'honneur \u00e0 B\u00e2le", "Chavornay: des millions d\u00e9rob\u00e9s", "Ob\u00e9sit\u00e9: le recours au bypass", "JO d'hiver: programme et espoirs suisses", "Martin Schulz: il renonce \u00e0 la diplomatie", "Ancien gestionnaire Cr\u00e9dit Suisse: cinq ans de prison ferme", "Deux Cor\u00e9es: tr\u00eave olympique", "Novartis: scandale politique en Gr\u00e8ce", "Centre pour requ\u00e9rants Gen\u00e8ve: premier coup de pioche", "C\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture des JO d\u2019hiver 2018", "Fiscalit\u00e9/Pascal Broulis sous pression: les pr\u00e9cisions de Laurent Dufour", "Ferdinand Hodler: images rares centenaires", "Fiscalit\u00e9: Pascal Broulis sous pression", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["A l'occasion de ses 80 ans, les deux grands mus\u00e9es b\u00e2lois lui consacrent une double r\u00e9trospective au Kunstmuseum et \u00e0 la Fondation Beyeler.", "Des malfrats ont pris en otage la fille d'un convoyeur de fonds et contraint l'homme \u00e0 vider son fourgon sur un parking \u00e0 la hauteur de Chavornay pr\u00e8s de l'autoroute A1.", "Le leader de la gauche Martin Schulz renonce au poste de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res au sein du futur gouvernement d'Angela Merkel.", "Ces\" Jeux de la Paix\" ont permis d'amorcer un rapprochement rapide entre les deux camps.", "L'entreprise pharmaceutique aurait vers\u00e9 des pots-de-vin pour favoriser la vente de ses m\u00e9dicaments.", "Pr\u00e9sent\u00e9 comme novateur, il est cens\u00e9 permettre la cohabitation de diff\u00e9rentes populations.", "Une c\u00e9r\u00e9monie o\u00f9 l\u2019on a beaucoup parl\u00e9 de paix et d\u2019harmonie, mais o\u00f9 la crise du dopage a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e.", "On y voit le peintre Ferdinand Hodler lors de l'exposition nationale qui avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. Il s'agit des seules images film\u00e9es du peintre.", "Le conseiller d'Etat PLR paie les deux-tiers de ses imp\u00f4ts communaux \u00e0 Sainte-Croix, alors qu'il passe le plus clair de son temps \u00e0 Lausanne, o\u00f9 son fils est d'ailleurs scolaris\u00e9."], "variantIds": ["ece-9168170", "ece-9168184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T09:31:06Z", "subTitles": ["19:30:04:01  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:18:20\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:22  19:30:21:12\r\nLes JO de PyeongChang sont ouverts.\r\n\r\n19:30:21:14  19:30:25:10\r\n Le coup d'envoi de la c\u00e9r\u00e9monie \r\na \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 12h00, heure suisse.\r\n\r\n19:30:25:11  19:30:28:01\r\n       168 athl\u00e8tes suisses\r\n       sont au rendez-vous.\r\n\r\n19:30:28:03  19:30:31:17\r\nNous verrons les chances de m\u00e9daille\r\n       avec Massimo Lorenzi.\r\n\r\n19:30:32:05  19:30:36:00\r\n L'image du jour, c'est l'entr\u00e9e \r\n des athl\u00e8tes sud et nord-cor\u00e9ens\r\n\r\n19:30:36:02  19:30:38:16\r\n           c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te,\r\n  r\u00e9unis sous une m\u00eame banni\u00e8re.\r\n\r\n19:30:38:18  19:30:42:08\r\n     La c\u00e9r\u00e9monie a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e\r\n     sous le signe de la paix.\r\n\r\n19:30:42:20  19:30:45:12\r\n          Trois malfrats\r\n    sont activement recherch\u00e9s:\r\n\r\n19:30:45:14  19:30:48:11\r\n     ils ont kidnapp\u00e9 la fille\r\n      d'un convoyeur de fonds\r\n\r\n19:30:48:12  19:30:52:11\r\net exig\u00e9 le contenu de son fourgon\r\n    blind\u00e9 en guise de ran\u00e7on.\r\n\r\n19:30:53:11  19:30:56:06\r\n             P.Broulis\r\nest-il un contribuable exemplaire ?\r\n\r\n19:30:56:08  19:31:00:00\r\n   La presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e8le\r\n qu'il paie la plus grande partie\r\n\r\n19:31:00:02  19:31:04:06\r\n      de ses imp\u00f4ts communaux\r\n          \u00e0 Sainte-Croix.\r\n\r\n19:31:04:08  19:31:07:23\r\n        Nous retrouverons\r\n    Laurent Dufour \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:31:08:12  19:31:11:00\r\n         Vous d\u00e9couvrirez\r\n      le parcours d'Aur\u00e9lie.\r\n\r\n19:31:11:02  19:31:14:12\r\nElle est venue \u00e0 bout de l'ob\u00e9sit\u00e9\r\n     en recourant au by-pass.\r\n\r\n19:31:14:14  19:31:18:13\r\nLe nombre d'interventions a explos\u00e9\r\n  ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:31:19:03  19:31:22:01\r\n        En fin de journal,\r\n    des images exceptionnelles:\r\n\r\n19:31:22:03  19:31:25:15\r\n   on y voit le peintre F.Hodler\r\n         en 1896 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:25:17  19:31:31:14\r\n       Elles refont surface\r\n      100 ans apr\u00e8s sa mort.\r\n\r\n19:31:32:16  19:31:35:12\r\n        Selon la tradition,\r\n   c'est le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en\r\n\r\n19:31:35:14  19:31:38:14\r\n    qui a donn\u00e9 le coup d'envoi\r\n      des JO de PyeongChang.\r\n\r\n19:31:38:16  19:31:41:12\r\n    Les c\u00e9r\u00e9monies d'ouverture\r\n    et l'arriv\u00e9e de la flamme\r\n\r\n19:31:41:14  19:31:43:19\r\nfont partie de la l\u00e9gende des jeux.\r\n\r\n19:31:43:21  19:31:47:00\r\n    Cette \u00e9dition \u00e9tait plac\u00e9e\r\n    sous le signe de la paix.\r\n\r\n19:31:47:02  19:31:49:12\r\n     Elle restera comme celle\r\n        o\u00f9 les deux Cor\u00e9es\r\n\r\n19:31:49:14  19:31:52:10\r\n        ont d\u00e9fil\u00e9 ensemble\r\n      sous une m\u00eame banni\u00e8re.\r\n\r\n19:31:53:08  19:31:56:04\r\n    -J'ai l'honneur de d\u00e9clarer\r\n\r\n19:31:56:06  19:32:02:20\r\nl'ouverture des 23\u00e8mes JO d'hiver.\r\n\r\n19:32:04:13  19:32:08:08\r\n-Une solennit\u00e9 digne des traditions\r\n      s\u00e9culaires asiatiques.\r\n\r\n19:32:08:10  19:32:11:22\r\n      Mais la Cor\u00e9e du Sud,\r\n    c'est aussi la modernit\u00e9.\r\n\r\n19:32:12:00  19:32:16:01\r\n    Tel l'allumage de la vasque\r\nolympique: une flamme contemporaine,\r\n\r\n19:32:16:03  19:32:22:20\r\n    et une coupe symbolisant\r\n      un vase l\u00e9gendaire.\r\n\r\n19:32:26:18  19:32:28:18\r\n        -Je suis confiant:\r\n\r\n19:32:28:20  19:32:30:23\r\n      ces JO vont constituer\r\n\r\n19:32:31:01  19:32:35:23\r\n        une lueur d'espoir\r\npour tous les citoyens de ce monde.\r\n\r\n19:32:38:20  19:32:41:06\r\n-Le temps fort de cette c\u00e9r\u00e9monie:\r\n\r\n19:32:41:08  19:32:44:17\r\nle d\u00e9fil\u00e9 commun des d\u00e9l\u00e9gations\r\n     nord et sud-cor\u00e9ennes.\r\n\r\n19:32:44:19  19:32:48:14\r\n      Sans drapeau national,\r\nmais avec la p\u00e9ninsule en \u00e9tendard,\r\n\r\n19:32:48:16  19:32:53:01\r\n     pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es par 5 enfants,\r\nsymbolisant les anneaux olympiques\r\n\r\n19:32:53:03  19:32:56:09\r\n    et les 5 principes moraux\r\n            du pays.\r\n\r\n19:32:56:11  19:32:59:20\r\n        Morale mise \u00e0 mal\r\n  par certains athl\u00e8tes russes,\r\n\r\n19:32:59:22  19:33:04:22\r\n certains suspendus pour dopage, \r\nles autres priv\u00e9s de leur drapeau.\r\n\r\n19:33:05:00  19:33:09:12\r\n       Le pr\u00e9sident du CIO\r\na rappel\u00e9 des valeurs cardinales.\r\n\r\n19:33:10:04  19:33:13:01\r\n     -Vous ne pourrez savourer\r\n\r\n19:33:13:03  19:33:15:01\r\n    votre performance olympique\r\n\r\n19:33:15:03  19:33:18:18\r\n   qu'en respectant les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:33:18:20  19:33:24:11\r\n            C'est ainsi\r\nque les souvenirs que vous garderez\r\n\r\n19:33:24:12  19:33:29:20\r\nseront dignes de l'esprit olympique.\r\n\r\n19:33:31:11  19:33:36:21\r\n     -Le pr\u00e9sident a rajout\u00e9\r\nla citation du baron de Coubertin,\r\n\r\n19:33:36:23  19:33:39:21\r\n     tout en la compl\u00e9tant.\r\n\r\n19:33:40:18  19:33:42:12\r\n        -Le plus important\r\n\r\n19:33:42:14  19:33:44:09\r\n       n'est pas de gagner,\r\n\r\n19:33:44:11  19:33:45:19\r\n        mais de participer.\r\n\r\n19:33:45:21  19:33:50:14\r\nComme dans la vie: l'essentiel n'est\r\npas de triompher, mais de construire.\r\n\r\n19:33:51:04  19:33:53:05\r\n    -Construire et triompher:\r\n\r\n19:33:53:07  19:34:02:00\r\n168 Suisses vont tenter d'y parvenir\r\n lors de cette quinzaine olympique.\r\n\r\n19:34:03:04  19:34:07:06\r\n  -On vient de voir des athl\u00e8tes\r\n sud et nord-cor\u00e9ens c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te,\r\n\r\n19:34:07:08  19:34:09:07\r\n  d\u00e9filant sous la m\u00eame banni\u00e8re.\r\n\r\n19:34:09:09  19:34:13:01\r\nL'autre moment fort, c'est l'arriv\u00e9e\r\n    de la soeur de Kim Jong-un.\r\n\r\n19:34:13:03  19:34:16:16\r\nElle est la premi\u00e8re repr\u00e9sentante\r\n      de la dynastie des Kim\r\n\r\n19:34:16:18  19:34:21:00\r\n        \u00e0 se rendre au sud\r\n    depuis la guerre de Cor\u00e9e.\r\n\r\n19:34:22:16  19:34:27:15\r\n-L'image est hautement symbolique\r\n         et historique.\r\n\r\n19:34:27:17  19:34:30:18\r\n          Kim Yo-jong,\r\n la soeur du leader nord-cor\u00e9en,\r\n\r\n19:34:30:20  19:34:35:15\r\nest le premier membre de la dynastie\r\n   du Nord \u00e0 fouler le sol du Sud\r\n\r\n19:34:35:17  19:34:39:00\r\ndepuis la fin de la guerre de Cor\u00e9e.\r\n\r\n19:34:39:02  19:34:41:19\r\n         Elle assistait\r\n   \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture,\r\n\r\n19:34:41:21  19:34:45:07\r\n     et rencontrera demain \r\n    le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en.\r\n\r\n19:34:45:09  19:34:48:22\r\nA ses c\u00f4t\u00e9s, Kim Jong-nam, deuxi\u00e8me\r\n   homme de l'Etat nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n19:34:49:00  19:34:55:11\r\n   Il serrait ce matin la main\r\n    du pr\u00e9sident Moon Jae-in,\r\n\r\n19:34:55:13  19:34:58:08\r\n      partisan du dialogue.\r\n\r\n19:34:58:10  19:35:03:08\r\nDes JO de la paix apr\u00e8s deux ans\r\n      de tensions extr\u00eames\r\n\r\n19:35:03:10  19:35:08:11\r\n  dues aux essais de missiles \r\n  nucl\u00e9aires c\u00f4t\u00e9 nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n19:35:08:13  19:35:13:20\r\nLors de son discours du Nouvel An,\r\n        Kim Jong-un \u00e9voque\r\n\r\n19:35:13:22  19:35:17:18\r\n      \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale\r\nune volont\u00e9 de participer aux Jeux.\r\n\r\n19:35:17:20  19:35:23:01\r\nCette annonce d\u00e9clenche un intense\r\n     processus diplomatique,\r\n\r\n19:35:23:03  19:35:30:05\r\n jusqu'\u00e0 l'envoi au Sud mercredi\r\n  de 200 artistes nord-cor\u00e9ens.\r\n\r\n19:35:30:07  19:35:33:00\r\n    Une d\u00e9l\u00e9gation accueillie\r\n       par des opposants,\r\n\r\n19:35:33:02  19:35:36:22\r\nqui n'y voient que de la propagande.\r\n\r\n19:35:37:19  19:35:39:23\r\n  -Ils appellent \u00e0 l'apaisement,\r\n\r\n19:35:40:01  19:35:45:01\r\n    mais ce sont des mensonges.\r\n\r\n19:35:45:23  19:35:49:20\r\n -Grand paradoxe, une Cor\u00e9e unie\r\n\r\n19:35:49:22  19:35:52:23\r\n  d\u00e9filait lors de la c\u00e9r\u00e9monie\r\n          d'ouverture,\r\n\r\n19:35:53:01  19:35:57:01\r\nalors qu'hier, le Nord c\u00e9l\u00e9brait\r\n    les 70 ans de son arm\u00e9e,\r\n\r\n19:35:57:03  19:36:01:10\r\n     la date d'anniversaire\r\n   \u00e9tant normalement en avril.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:05:00\r\n   A voir si le rapprochement\r\n     mis en sc\u00e8ne aux Jeux\r\n\r\n19:36:05:02  19:36:11:19\r\nperdure une fois la flamme \u00e9teinte.\r\n\r\n19:36:12:16  19:36:16:23\r\n  -La mauvaise nouvelle du jour\r\nest le forfait de I.Podladtchikov.\r\n\r\n19:36:17:01  19:36:20:12\r\n  Le champion olympique en titre\r\n           de half-pipe\r\n\r\n19:36:20:14  19:36:30:07\r\n  ne s'est pas compl\u00e8tement remis\r\n    de sa commotion c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n19:36:31:19  19:36:36:00\r\n   L'\u00e9preuve reine en ski alpin,\r\n           la descente,\r\n\r\n19:36:36:02  19:36:39:12\r\n         sera dans la nuit\r\n       de samedi \u00e0 dimanche.\r\n\r\n19:36:39:14  19:36:43:11\r\nLes regards sont tourn\u00e9s vers B.Feuz,\r\n   qui peut r\u00eaver d'or olympique.\r\n\r\n19:36:43:13  19:36:51:12\r\n      M.Caviezel et G.Roulin \r\n     sont \u00e9galement qualifi\u00e9s.\r\n\r\n19:36:56:02  19:36:57:19\r\n        -Bonsoir M.Lorenzi.\r\n\r\n19:37:02:21  19:37:05:08\r\n      Est-ce qu'on peut r\u00eaver\r\n\r\n19:37:05:11  19:37:08:17\r\n       d'une grande \u00e9dition\r\n        pour les Suisses ?\r\n\r\n19:37:08:21  19:37:13:06\r\n     -On peut toujours r\u00eaver.\r\n\r\n19:37:13:10  19:37:16:03\r\nAvec la saison qui s'est pr\u00e9sent\u00e9e\r\n            jusque-l\u00e0,\r\n\r\n19:37:16:07  19:37:21:02\r\n   pour ce qui est du ski alpin,\r\n\r\n19:37:21:06  19:37:23:16\r\n         le ski nordique,\r\n   le curling ou m\u00eame le hockey,\r\n\r\n19:37:23:23  19:37:26:06\r\n    en dessous de 10 m\u00e9dailles,\r\n\r\n19:37:26:10  19:37:32:05\r\n    la Suisse serait confront\u00e9e\r\n         \u00e0 une d\u00e9ception.\r\n\r\n19:37:32:09  19:37:40:11\r\n         En dessous de 10,\r\n       c'est une d\u00e9ception.\r\n\r\n19:37:42:10  19:37:46:04\r\n   -On va suivre \u00e7a \u00e9videmment\r\n sur tous les vecteurs de la RTS.\r\n\r\n19:37:46:08  19:37:49:10\r\n   -Il y a le d\u00e9calage horaire.\r\n\r\n19:37:49:13  19:37:53:21\r\n           D\u00e8s le matin,\r\nles gens vont venir voir les choses\r\n\r\n19:37:54:01  19:37:57:03\r\n      avec un l\u00e9ger d\u00e9calage.\r\n\r\n19:37:57:07  19:37:59:17\r\n  On sera tr\u00e8s pr\u00e9sent sur le Net\r\n\r\n19:37:59:21  19:38:04:18\r\n         et on va proposer\r\nune tr\u00e8s grosse offre de rediffusion\r\n\r\n19:38:04:23  19:38:08:05\r\ndans l'apr\u00e8s-midi et dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:38:08:09  19:38:10:17\r\n  Une \u00e9mission en fin de journ\u00e9e\r\n          fera le point.\r\n\r\n19:38:10:21  19:38:15:23\r\n    Il y a diff\u00e9rents publics.\r\n\r\n19:38:16:03  19:38:18:06\r\n          Il faut montrer\r\n       ce que sont ces Jeux.\r\n\r\n19:38:18:10  19:38:20:12\r\n     C'est plus que du sport.\r\n\r\n19:38:20:16  19:38:24:06\r\n  Les Suisses ont un attachement\r\n   aux Jeux olympiques d'hiver.\r\n\r\n19:38:24:10  19:38:27:14\r\nC'est la mission du service public\r\nde les couvrir le mieux possible.\r\n\r\n19:38:27:14  19:38:31:11\r\n  -Au programme: le curling mixte\r\n Suisse-Canada d\u00e8s 01h00 du matin,\r\n\r\n19:38:31:12  19:38:34:18\r\npuis \u00e0 02h55 le dernier entra\u00eenement\r\n       de la descente hommes,\r\n\r\n19:38:34:20  19:38:38:14\r\n suivi \u00e0 04h55 des qualifications \r\n du snowboard slopestyle messieurs\r\n\r\n19:38:38:16  19:38:43:05\r\n et d\u00e8s 08h15 le skiathlon femmes.\r\n\r\n19:38:43:07  19:38:45:13\r\nTout cela sera \u00e0 suivre sur RTS Deux.\r\n\r\n19:38:46:19  19:38:49:14\r\n      Fait divers hors norme \r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:38:49:16  19:38:53:08\r\n  Des malfrats ont pris en otage\r\n la fille d'un convoyeur de fonds\r\n\r\n19:38:53:10  19:38:56:19\r\n       et contraint l'homme\r\n \u00e0 vider son fourgon \u00e0 Chavornay.\r\n\r\n19:38:56:21  19:39:00:00\r\n       Trois hommes cagoul\u00e9s\r\n     et arm\u00e9s sont recherch\u00e9s.\r\n\r\n19:39:00:02  19:39:05:06\r\n        Le montant du butin\r\nse situe entre 15 et 30 mios de frs.\r\n\r\n19:39:07:04  19:39:11:11\r\n          -Un sc\u00e9nario\r\n   digne d'un roman policier.\r\n\r\n19:39:11:13  19:39:16:04\r\nHier soir, un fourgon blind\u00e9 roulant\r\n   sur l'autoroute A1 est braqu\u00e9.\r\n\r\n19:39:16:06  19:39:21:05\r\n     Les convoyeurs de fonds\r\n      sont forc\u00e9s de sortir\r\n\r\n19:39:21:06  19:39:25:11\r\n     \u00e0 hauteur de Chavornay,\r\n  pour se garer sur un parking.\r\n\r\n19:39:26:03  19:39:27:21\r\n       -Les trois braqueurs\r\n\r\n19:39:27:23  19:39:30:17\r\nse sont empar\u00e9s de l'entier des fonds\r\n\r\n19:39:30:19  19:39:36:04\r\n      et ont quitt\u00e9 les lieux\r\n         \u00e0 bord d'un 4x4.\r\n\r\n19:39:37:00  19:39:41:00\r\n      -Selon nos confr\u00e8res\r\n      de la presse \u00e9crite,\r\n\r\n19:39:41:02  19:39:46:16\r\n      le butin atteindrait \r\n     20 \u00e0 30 mios de francs.\r\n\r\n19:39:46:18  19:39:50:21\r\n En parall\u00e8le de cette attaque,\r\n\r\n19:39:50:23  19:39:55:12\r\n  la fille d'un des convoyeurs\r\n\u00e9tait retenue en otage en France.\r\n\r\n19:39:55:23  19:40:00:16\r\n   -La fille d'un des convoyeurs\r\na \u00e9t\u00e9 prise en otage, puis lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:40:00:18  19:40:03:16\r\n     Elle n'a pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e.\r\n\r\n19:40:04:07  19:40:06:02\r\n    -Enlev\u00e9e \u00e0 son domicile,\r\n\r\n19:40:06:04  19:40:10:08\r\nla jeune femme aurait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e\r\n         \u00e0 20 km de Lyon.\r\n\r\n19:40:10:10  19:40:13:01\r\nLe braquage n'a pas fait de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:40:13:03  19:40:18:10\r\nCette histoire rappelle une autre\r\n attaque sur l'A1, l'an dernier:\r\n\r\n19:40:18:11  19:40:22:10\r\n40 millions avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s.\r\n\r\n19:40:22:11  19:40:26:11\r\n            La police\r\navait vite retrouv\u00e9 les malfrats.\r\n\r\n19:40:27:11  19:40:32:09\r\n-Le Tages-Anzeiger du jour d\u00e9taille\r\nla situation fiscale de P.Broulis.\r\n\r\n19:40:32:11  19:40:37:10\r\n  Le conseiller d'\u00c9tat paie les\r\ndeux tiers de ses imp\u00f4ts communaux\r\n\r\n19:40:37:11  19:40:42:10\r\n\u00e0 Sainte-Croix alors qu'il passe le\r\nplus clair de son temps \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:49:02\r\n           Il se d\u00e9fend\r\nde faire de l'optimisation fiscale.\r\n\r\n19:40:50:19  19:40:57:23\r\n  -Un conseiller d'Etat vaudois\r\n\u00e0 la une de la presse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:40:58:01  19:41:00:13\r\nP.Broulis paierait plus d'imp\u00f4ts\r\n\r\n19:41:00:15  19:41:03:05\r\n         \u00e0 Sainte-Croix,\r\n    o\u00f9 il poss\u00e8de une maison,\r\n\r\n19:41:03:07  19:41:07:01\r\n qu'\u00e0 Lausanne, o\u00f9 il travaille\r\n et o\u00f9 son fils est scolaris\u00e9.\r\n\r\n19:41:07:03  19:41:10:06\r\n    Or l'imp\u00f4t est plus \u00e9lev\u00e9\r\n     de 9 points \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:41:10:08  19:41:19:14\r\n  Il se d\u00e9fend de toute volont\u00e9\r\n     d'optimisation fiscale.\r\n\r\n19:41:20:08  19:41:22:09\r\n *-J'ai besoin d'un pied-\u00e0-terre\r\n\r\n19:41:22:11  19:41:24:01\r\n    pour exercer mon mandat.\r\n\r\n19:41:24:03  19:41:27:11\r\n  *C'est l'enjeu et ce serait \r\n  p\u00e9nalisant pour Sainte-Croix\r\n\r\n19:41:27:12  19:41:37:16\r\nque je choisisse une autre commune\r\n  alors que j'y passe du temps.\r\n\r\n19:41:38:07  19:41:41:01\r\n        -La loi vaudoise\r\n  permet de fractionner l'imp\u00f4t\r\n\r\n19:41:41:03  19:41:45:21\r\nentre deux communes pour assurer une\r\n\u00e9galit\u00e9 dans les revenus des villes.\r\n\r\n19:41:46:10  19:41:48:20\r\n-Les communes sont souvent jalouses\r\n\r\n19:41:48:22  19:41:50:15\r\n    de leurs recettes fiscales.\r\n\r\n19:41:50:17  19:41:54:11\r\n   Elles essayent de taxer ceux\r\nqui r\u00e9sident r\u00e9ellement chez elles\r\n\r\n19:41:54:12  19:41:58:20\r\n       et en cas de conflit,\r\nsi quelqu'un est dans deux communes,\r\n\r\n19:41:58:22  19:42:02:20\r\n       soit elles trouvent \r\n      une cl\u00e9 de r\u00e9partition\r\n\r\n19:42:02:22  19:42:07:22\r\n      soit elles revendiquent\r\n    chacune l'entier de l'imp\u00f4t\r\n\r\n19:42:08:00  19:42:14:21\r\n  et \u00e7a finit devant le tribunal.\r\n\r\n19:42:15:12  19:42:21:04\r\n       -Certains r\u00e9clament\r\n      plus de transparence.\r\n\r\n19:42:22:02  19:42:24:00\r\n    -Les hommes politiques ont\r\n\r\n19:42:24:02  19:42:25:21\r\n     un devoir d'exemplarit\u00e9,\r\n\r\n19:42:25:23  19:42:28:17\r\n           donc il faut\r\n  que P.Broulis soit transparent,\r\n\r\n19:42:28:19  19:42:36:09\r\n    qu'il apporte des r\u00e9ponses \r\n    aux questions de l'article.\r\n\r\n19:42:37:02  19:42:39:11\r\n-L'\u00e9conomie r\u00e9alis\u00e9e reste minime.\r\n\r\n19:42:39:12  19:42:42:04\r\n          Il perdrait\r\n    environ 1'000 frs par an\r\n\r\n19:42:42:06  19:42:45:12\r\n           s'il payait\r\n   tous ses imp\u00f4ts \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:42:47:02  19:42:48:18\r\n     -Bonsoir Laurent Dufour.\r\n\r\n19:42:48:20  19:42:50:14\r\n  On l'a compris, rien d'ill\u00e9gal,\r\n\r\n19:42:50:16  19:42:54:06\r\nmais ces r\u00e9v\u00e9lations peuvent nuire\r\n   \u00e0 l'image de Pascal Broulis.\r\n\r\n19:42:54:16  19:42:57:19\r\n  -A ce stade, on voit les partis\r\n    politiques plut\u00f4t prudents\r\n\r\n19:42:57:21  19:43:00:11\r\n    face \u00e0 la situation fiscale\r\n     du ministre des Finances.\r\n\r\n19:43:00:13  19:43:02:23\r\n      Malgr\u00e9 les explications\r\n      donn\u00e9es par P.Broulis,\r\n\r\n19:43:03:01  19:43:04:16\r\n il reste des points \u00e0 \u00e9claircir.\r\n\r\n19:43:04:18  19:43:07:16\r\n       Fractionner ses imp\u00f4ts\r\nentre ses deux r\u00e9sidences est l\u00e9gal.\r\n\r\n19:43:07:18  19:43:11:14\r\nCe qui va sans doute \u00eatre discut\u00e9,\r\nc'est le choix du domicile fiscal.\r\n\r\n19:43:11:16  19:43:13:16\r\nSon fils est scolaris\u00e9 \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:43:13:18  19:43:17:08\r\n     le lieu de vie principal\r\n    semble donc \u00eatre Lausanne.\r\n\r\n19:43:17:10  19:43:21:23\r\n   Aujourd'hui, des fiscalistes\r\ndisent que cela devrait d\u00e9terminer\r\n\r\n19:43:22:01  19:43:24:06\r\n        le domicile fiscal.\r\n\r\n19:43:24:08  19:43:28:04\r\n Alors pourquoi paie-t-il les deux \r\ntiers de ses imp\u00f4ts \u00e0 Sainte-Croix ?\r\n\r\n19:43:28:06  19:43:31:12\r\n  Pourquoi ne transf\u00e8re-t-il pas\r\n     ses papiers \u00e0 Lausanne ?\r\n\r\n19:43:31:14  19:43:34:06\r\n            Sans doute\r\n  par attachement \u00e0 cette r\u00e9gion\r\n\r\n19:43:34:08  19:43:38:07\r\n    qui l'a \u00e9lu \u00e0 pr\u00e8s de 70 %\r\n     aux derni\u00e8res \u00e9lections.\r\n\r\n19:43:38:09  19:43:40:03\r\n        Un choix discutable\r\n\r\n19:43:40:05  19:43:46:00\r\n     pour un ministre qui \u00e9rige\r\nen vertu cardinale la morale fiscale.\r\n\r\n19:43:46:02  19:43:51:15\r\nUn choix qu'appr\u00e9cieront les nombreux\r\npendulaires de r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques\r\n\r\n19:43:51:17  19:43:53:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:54:04  19:43:58:00\r\n  Un ex-banquier du Credit Suisse a\r\n\u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison ferme.\r\n\r\n19:43:58:02  19:44:01:03\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable\r\n d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 143 mios de frs.\r\n\r\n19:44:01:05  19:44:03:04\r\n       Il devra rembourser \r\n       son ancien employeur\r\n\r\n19:44:03:05  19:44:05:06\r\n        qui a \u00e9t\u00e9 reconnu\r\n   comme la principale victime.\r\n\r\n19:44:06:02  19:44:09:11\r\n  -Credit Suisse, repr\u00e9sent\u00e9e\r\npar une multinationale du droit,\r\n\r\n19:44:09:13  19:44:13:04\r\n     a obtenu gain de cause.\r\n\r\n19:44:13:06  19:44:16:15\r\nLa banque est seule \u00e0 \u00eatre reconnue\r\n      victime de cet employ\u00e9\r\n\r\n19:44:16:17  19:44:19:18\r\n         qui a siphonn\u00e9\r\n\u00e0 coups de centaines de millions\r\n\r\n19:44:19:20  19:44:23:08\r\n           les comptes\r\nde l'ex-Premier ministre g\u00e9orgien.\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:25:05\r\n         -Le Credit Suisse\r\n\r\n19:44:25:07  19:44:27:06\r\n   est satisfait de ce jugement.\r\n\r\n19:44:27:08  19:44:31:13\r\n  C'est la seule partie plaignante\r\nqui re\u00e7oit des dommages et int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:44:31:15  19:44:38:21\r\n Et on lui alloue la confiscation\r\n de tout ce qui a pu \u00eatre saisi.\r\n\r\n19:44:39:18  19:44:44:13\r\n   -L'accus\u00e9, ancien vendeur\r\n sans vraie formation bancaire,\r\n\r\n19:44:44:15  19:44:48:17\r\n     motiv\u00e9 selon les juges\r\n      par l'app\u00e2t du gain,\r\n\r\n19:44:48:19  19:44:52:19\r\n  a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans ferme\r\n  pour escroquerie par m\u00e9tier,\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:55:23\r\n      faux dans les titres\r\n      et gestion d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:44:56:11  19:44:58:03\r\n       -Le tribunal a retenu\r\n\r\n19:44:58:04  19:45:00:11\r\nqu'il avait commis des d\u00e9tournements\r\n\r\n19:45:00:12  19:45:02:19\r\n \u00e0 hauteur de 143 mios de francs.\r\n\r\n19:45:02:21  19:45:05:09\r\n        Il a fait en sorte \r\n       que les b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n\r\n19:45:05:11  19:45:11:15\r\n     des paiements illicites \r\n     doivent rendre l'argent.\r\n\r\n19:45:12:05  19:45:15:01\r\n  -M\u00eame l'avocat de la d\u00e9fense\r\n         est satisfait.\r\n\r\n19:45:15:03  19:45:19:11\r\nL'accus\u00e9 sera lib\u00e9r\u00e9 dans 15 mois.\r\n\r\n19:45:19:12  19:45:22:04\r\n      Puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 fait\r\n        de la pr\u00e9ventive,\r\n\r\n19:45:22:06  19:45:26:10\r\n  il pourra continuer \u00e0 exercer\r\n    son activit\u00e9 de banquier.\r\n\r\n19:45:26:11  19:45:31:21\r\nMais pour des avocats de clients \r\nrusses, ce proc\u00e8s n'est pas fini.\r\n\r\n19:45:32:09  19:45:33:23\r\n     -Comment un gestionnaire\r\n\r\n19:45:34:01  19:45:36:10\r\nd'une banque organis\u00e9e efficacement\r\n\r\n19:45:36:11  19:45:38:20\r\n      a pu d\u00e9tourner 140 mios\r\n\r\n19:45:38:22  19:45:43:15\r\n   sans r\u00e9action des m\u00e9canismes\r\n    de surveillance interne ?\r\n\r\n19:45:43:17  19:45:49:16\r\nC'est pr\u00e9occupant pour les clients.\r\n\r\n19:45:50:15  19:45:55:13\r\n  -Credit Suisse ressort victime,\r\nmais il n'y aurait pas eu d'affaire\r\n\r\n19:45:55:15  19:46:00:08\r\n  si ses proc\u00e9dures de contr\u00f4le\r\n       avaient fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:46:01:11  19:46:03:00\r\n     -Gen\u00e8ve prend les devants\r\n\r\n19:46:03:02  19:46:06:00\r\n          pour faire face\r\n\u00e0 de nouvelles arriv\u00e9es de migrants.\r\n\r\n19:46:06:02  19:46:09:09\r\n     Coup d'envoi du chantier\r\nd'un nouveau centre d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n19:46:09:11  19:46:15:07\r\nLe projet est ax\u00e9 sur la cohabitation\r\n     de diff\u00e9rentes populations.\r\n\r\n19:46:16:08  19:46:21:04\r\n      -Autorit\u00e9s locales, HCR\r\net directeur de l'ONU, tous ont pos\u00e9\r\n\r\n19:46:21:06  19:46:26:09\r\n pour le battage du premier pieu\r\n  de fondation du Centre Rigot.\r\n\r\n19:46:26:11  19:46:30:04\r\n      En 2019, 370 personnes\r\ns'installeront dans deux b\u00e2timents\r\n\r\n19:46:30:06  19:46:34:10\r\n    adaptables aux familles \r\n    et aux personnes seules.\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:38:09\r\n Un projet devenu une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n19:46:39:02  19:46:41:04\r\n  -Nous allons perdre 500 places\r\n\r\n19:46:41:06  19:46:43:09\r\n car trois centres doivent fermer.\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:46:13\r\n         Nous avons ferm\u00e9\r\n  les abris de protection civile,\r\n\r\n19:46:46:15  19:46:51:17\r\n    mais les centres existants\r\n       restent surpeupl\u00e9s.\r\n\r\n19:46:52:19  19:46:55:19\r\n   -En 2015, face \u00e0 l'arriv\u00e9e\r\n      massive de migrants,\r\n\r\n19:46:55:21  19:47:00:06\r\nl'Hospice g\u00e9n\u00e9ral avait d\u00fb loger\r\n des hommes dans des abris PC.\r\n\r\n19:47:00:08  19:47:03:04\r\n    Un logement jug\u00e9 indigne\r\n          par certains\r\n\r\n19:47:03:06  19:47:07:17\r\net qui avait amen\u00e9 une r\u00e9flexion\r\n   sur la politique d'asile.\r\n\r\n19:47:07:19  19:47:13:21\r\n     Le centre sera sur pied\r\n          pour dix ans.\r\n\r\n19:47:14:15  19:47:16:06\r\n         -On n'enl\u00e8ve pas\r\n\r\n19:47:16:08  19:47:18:07\r\n    des logements aux Genevois\r\n\r\n19:47:18:09  19:47:20:10\r\n  pour les donner \u00e0 des migrants.\r\n\r\n19:47:20:11  19:47:23:01\r\nCe sont des structures provisoires.\r\n\r\n19:47:23:03  19:47:28:15\r\n            Maintenant,\r\n il faudra trouver des lieux fixes\r\n\r\n19:47:28:17  19:47:32:23\r\n          pour \u00eatre pr\u00eat\r\n      \u00e0 r\u00e9agir en tout temps.\r\n\r\n19:47:33:15  19:47:40:10\r\n-A Gen\u00e8ve, le nombre de migrants\r\n  a augment\u00e9 de 30 % en 5 ans.\r\n\r\n19:47:40:11  19:47:45:09\r\n   Mais les arriv\u00e9es baissent\r\n     depuis plusieurs mois.\r\n\r\n19:47:46:05  19:47:48:12\r\n     -Il ne faut pas seulement\r\n\r\n19:47:48:14  19:47:51:00\r\n  s'adapter aux chiffres actuels.\r\n\r\n19:47:51:02  19:47:54:11\r\n      Il faut mettre en place\r\n    une politique de pr\u00e9voyance\r\n\r\n19:47:54:13  19:48:01:09\r\n          pour anticiper\r\n     des mouvements \u00e9ventuels.\r\n\r\n19:48:02:06  19:48:05:02\r\n      -Cinq autres centres\r\n    pour 1'370 places de plus\r\n\r\n19:48:05:05  19:48:07:12\r\n     sont pr\u00e9vus pour 2020.\r\n\r\n19:48:08:11  19:48:11:18\r\n  -Coup de th\u00e9\u00e2tre en Allemagne: \r\n  le leader de la gauche M.Schulz\r\n\r\n19:48:11:20  19:48:15:15\r\n          renonce au poste\r\nde ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:48:15:17  19:48:19:22\r\nCela apr\u00e8s avoir n\u00e9goci\u00e9 un accord\r\n   de coalition avec la droite.\r\n\r\n19:48:20:00  19:48:24:09\r\n M.Schulz est aujourd'hui un homme\r\n  contest\u00e9 dans son propre camp.\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:31:10\r\nIl esp\u00e8re couper court \u00e0 la pol\u00e9mique\r\n et donner ses chances \u00e0 cet accord.\r\n\r\n19:48:32:18  19:48:37:15\r\n  -Apr\u00e8s 4 mois de n\u00e9gociations\r\n         avec la droite,\r\n\r\n19:48:37:17  19:48:41:07\r\nMartin Schulz doit l\u00e2cher prise.\r\n\r\n19:48:41:09  19:48:44:22\r\n         Au sein du SPD,\r\nl'accord avec A.Merkel passe mal.\r\n\r\n19:48:45:00  19:48:49:11\r\n       Les adh\u00e9rents doivent\r\nencore accepter ou non le compromis,\r\n\r\n19:48:49:12  19:48:53:01\r\n        mais la jeunesse\r\n     parle de compromission.\r\n\r\n19:48:53:13  19:48:56:19\r\n -Nous ne voulions pas renouveler\r\n\r\n19:48:56:21  19:48:59:12\r\nl'exp\u00e9rience d'une grande coalition.\r\n\r\n19:48:59:14  19:49:02:01\r\n      Et d\u00e8s que les lib\u00e9raux\r\n          l\u00e2chent prise,\r\n\r\n19:49:02:03  19:49:04:20\r\non dit qu'on va former une coalition.\r\n\r\n19:49:04:22  19:49:08:02\r\n   Ca nuit \u00e0 notre cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:49:08:04  19:49:13:02\r\n      Nos adversaires diront:\r\n      \"C'est typique du SPD.\"\r\n\r\n19:49:13:20  19:49:18:01\r\n-La promesse de M.Schulz en campagne\r\n           est enterr\u00e9e.\r\n\r\n19:49:18:03  19:49:21:10\r\n     Certains le soup\u00e7onnent\r\n     d'un int\u00e9r\u00eat personnel.\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:25:18\r\nSans perdre de temps, il passait\r\n  mercredi le t\u00e9moin du parti.\r\n\r\n19:49:26:04  19:49:27:17\r\n      -Le parti doit rajeunir\r\n\r\n19:49:27:19  19:49:29:21\r\n     et devenir plus f\u00e9minin.\r\n\r\n19:49:29:23  19:49:36:11\r\nApr\u00e8s 153 ans, il doit y avoir enfin\r\n        une femme \u00e0 sa t\u00eate.\r\n\r\n19:49:36:13  19:49:41:10\r\n     Mme Nahles est plus jeune\r\n     et plus f\u00e9minine que moi.\r\n\r\n19:49:41:20  19:49:47:00\r\n-A ce moment, M.Schulz lorgne sur le\r\n minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:49:47:02  19:49:52:12\r\n        Sous la pression,\r\n       il renonce ce midi.\r\n\r\n19:50:08:17  19:50:11:02\r\nRenoncer pour ne pas f\u00e2cher non plus\r\n\r\n19:50:11:04  19:50:14:05\r\n        l'actuel ministre\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res S.Gabriel,\r\n\r\n19:50:14:07  19:50:20:03\r\n  qui voyait d'un mauvais oeil\r\n  de se faire ravir sa place.\r\n\r\n19:50:21:03  19:50:25:02\r\n-Novartis fait face \u00e0 de nouvelles\r\n    accusations \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:50:25:04  19:50:27:10\r\n           L'entreprise\r\n   aurait vers\u00e9 des pots-de-vin\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:30:03\r\n          pour favoriser\r\n   la vente de ses m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:50:30:05  19:50:35:05\r\n        Le scandale a pris\r\n un tour politique cette semaine.\r\n\r\n19:50:36:08  19:50:40:11\r\n        -La presse grecque\r\nne parle que de l'affaire Novartis.\r\n\r\n19:50:40:12  19:50:46:05\r\nUne enqu\u00eate a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le groupe\r\n  suisse a vers\u00e9 des pots-de-vin\r\n\r\n19:50:46:07  19:50:52:11\r\n  entre 2006 et 2015 pour aider\r\n\u00e0 commercialiser ses m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:50:52:13  19:50:56:18\r\n      Ce scandale implique\r\n   deux ex-premiers ministres\r\n\r\n19:50:56:21  19:51:02:11\r\net huit ex-ministres, dont l'actuel\r\ncommissaire europ\u00e9en \u00e0 l'immigration\r\n\r\n19:51:02:13  19:51:06:11\r\n        et le gouverneur\r\n     de la Banque de Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:51:06:13  19:51:11:21\r\n       Un scandale in\u00e9dit\r\n    dans l'histoire grecque.\r\n\r\n19:51:12:08  19:51:14:21\r\n      -Il s'agit d'une perte\r\n\r\n19:51:14:23  19:51:16:17\r\n        de 23 mias d'euros\r\n\r\n19:51:16:19  19:51:20:02\r\n         pour l'Etat grec,\r\n    en pleine crise \u00e9conomique,\r\n\r\n19:51:20:04  19:51:23:23\r\nau moment o\u00f9 salaires et retraites\r\n         \u00e9taient amput\u00e9s\r\n\r\n19:51:24:01  19:51:30:12\r\n et que des milliers de personnes\r\n      perdaient leur emploi.\r\n\r\n19:51:31:11  19:51:35:10\r\n-Les enqu\u00eateurs, aid\u00e9s par le FBI,\r\n ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des perquisitions\r\n\r\n19:51:35:11  19:51:38:10\r\n           et entendu\r\n  des centaines de t\u00e9moignages.\r\n\r\n19:51:38:11  19:51:40:08\r\n     Mais les accus\u00e9s crient\r\n\r\n19:51:40:10  19:51:46:20\r\n        \u00e0 une machination\r\n    orchestr\u00e9e par A.Tsipras.\r\n\r\n19:51:47:06  19:51:49:12\r\n     -Nous n'avons pas touch\u00e9\r\n\r\n19:51:49:14  19:51:52:06\r\n       un euro de Novartis.\r\n\r\n19:51:52:08  19:51:57:06\r\n       Nous allons d\u00e9noncer\r\n        cette diffamation.\r\n\r\n19:51:57:20  19:52:01:19\r\n       -La classe politique\r\n    \u00e9tait totalement corrompue.\r\n\r\n19:52:02:13  19:52:08:02\r\n    -Il faudrait des preuves, \r\n    avant d'avoir une opinion.\r\n\r\n19:52:08:12  19:52:14:19\r\n          -On ne peut pas\r\nse forger une opinion sans preuves.\r\n\r\n19:52:15:06  19:52:17:14\r\n -Les ministres grecs b\u00e9n\u00e9ficient\r\n\r\n19:52:17:16  19:52:19:21\r\n   de l'immunit\u00e9 pour le moment,\r\n\r\n19:52:19:23  19:52:21:22\r\n         mais ils risquent\r\n\r\n19:52:22:00  19:52:23:08\r\n       d'\u00eatre mis en examen.\r\n\r\n19:52:23:10  19:52:27:19\r\nLes Etats-Unis et la Gr\u00e8ce auraient\r\n  fait appel \u00e0 la justice suisse\r\n\r\n19:52:27:21  19:52:30:07\r\n pour mener \u00e0 bien cette enqu\u00eate.\r\n\r\n19:52:30:16  19:52:32:18\r\n Des poursuites ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\r\n\r\n19:52:32:20  19:52:36:00\r\n    contre un des dirigeants \r\n   du parquet anti-corruption.\r\n\r\n19:52:36:02  19:52:41:05\r\n       Le volet politique\r\n   a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:52:41:22  19:52:45:13\r\n  -Contact\u00e9, Novartis dit prendre\r\n   les all\u00e9gations de corruption\r\n\r\n19:52:45:15  19:52:47:02\r\n        \"tr\u00e8s au s\u00e9rieux\".\r\n\r\n19:52:47:04  19:52:50:07\r\n     Novartis dit ne pas \u00eatre\r\n   au courant d'une inculpation\r\n\r\n19:52:50:09  19:52:52:23\r\n      en lien avec l'enqu\u00eate\r\n        du Parlement grec.\r\n\r\n19:52:53:01  19:52:56:01\r\n    L'entreprise admet coop\u00e9rer\r\n    avec les autorit\u00e9s grecques\r\n\r\n19:52:56:03  19:52:57:13\r\n        et internationales.\r\n\r\n19:52:58:09  19:53:00:18\r\n           Maintenant,\r\n    ce document sur l'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n19:53:00:20  19:53:03:17\r\n  Le nombre de personnes touch\u00e9es\r\n       est en augmentation.\r\n\r\n19:53:03:19  19:53:06:19\r\n    De plus en plus de patients\r\n      ont recours au by-pass.\r\n\r\n19:53:06:21  19:53:11:04\r\n      Le chemin \u00e0 parcourir \r\n      est long et difficile.\r\n\r\n19:53:11:06  19:53:17:01\r\n     Nous avons suivi Aur\u00e9lie\r\n        pendant une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:53:18:19  19:53:26:01\r\n   -A 28 ans, Aur\u00e9lie Bussard\r\n   a perdu plus de 40 kilos.\r\n\r\n19:53:27:04  19:53:29:14\r\n        -Je suis \u00e0 85,900.\r\n\r\n19:53:29:16  19:53:31:13\r\n   -Donc vous avez perdu... ?\r\n\r\n19:53:31:15  19:53:33:16\r\n        -Plus de 42 kilos.\r\n\r\n19:53:33:18  19:53:35:09\r\n         Je me sens bien !\r\n\r\n19:53:35:11  19:53:37:02\r\n        Je me sens l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n19:53:37:04  19:53:43:15\r\n Beaucoup d'activit\u00e9s du quotidien\r\n      sont devenues faciles.\r\n\r\n19:53:44:10  19:53:47:09\r\n  -Une perte de poids possible\r\n        gr\u00e2ce au by-pass\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:50:17\r\nr\u00e9alis\u00e9 pour r\u00e9duire son estomac\r\n     \u00e0 la taille d'un oeuf,\r\n\r\n19:53:50:19  19:53:53:18\r\n        le 27 juin 2016.\r\n\r\n19:53:53:20  19:53:58:11\r\nEn Suisse, ce type d'intervention\r\n       a pris l'ascenseur.\r\n\r\n19:54:04:15  19:54:07:00\r\n         Sept fois plus.\r\n\r\n19:54:07:19  19:54:10:11\r\n           -On observe\r\n  une augmentation significative\r\n\r\n19:54:10:13  19:54:12:22\r\n     des cas d'ob\u00e9sit\u00e9 s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n19:54:13:00  19:54:15:00\r\nDepuis qu'on a chang\u00e9 les crit\u00e8res\r\n\r\n19:54:15:02  19:54:17:06\r\n pour cette intervention, en 2011,\r\n\r\n19:54:17:08  19:54:20:10\r\n      l'\u00e2ge moyen a diminu\u00e9.\r\n\r\n19:54:20:11  19:54:22:22\r\nAvant, il \u00e9tait autour des 42 ans.\r\n\r\n19:54:23:00  19:54:28:14\r\n           Aujourd'hui,\r\n     on est autour des 32 ans.\r\n\r\n19:54:29:05  19:54:32:13\r\n      -Avant l'op\u00e9ration,\r\nAur\u00e9lie a multipli\u00e9 les examens.\r\n\r\n19:54:32:15  19:54:36:16\r\n   Le processus est long: deux\r\nrendez-vous par mois pendant un an\r\n\r\n19:54:36:18  19:54:40:18\r\ndans ce centre multidisciplinaire.\r\n\r\n19:54:40:20  19:54:46:08\r\nElle a pu rencontrer psychologues,\r\n di\u00e9t\u00e9ticiens ou endocrinologues.\r\n\r\n19:54:46:19  19:54:48:10\r\n         -Avoir une \u00e9quipe\r\n\r\n19:54:48:11  19:54:50:08\r\n          qui se consacre\r\n\r\n19:54:50:10  19:54:53:05\r\n    au surpoids et \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n19:54:53:07  19:54:59:13\r\n    facilite le parcours en vue\r\n    d'une intervention, ou non.\r\n\r\n19:55:00:04  19:55:02:12\r\n-Le colloque r\u00e9unit les m\u00e9decins.\r\n\r\n19:55:02:14  19:55:05:16\r\n          Les patients\r\n se retrouvent aussi entre eux.\r\n\r\n19:55:06:08  19:55:08:07\r\n   -Le groupe am\u00e8ne une richesse\r\n\r\n19:55:08:09  19:55:10:08\r\n         pour le patient.\r\n\r\n19:55:10:10  19:55:11:22\r\n         Il se rend compte\r\n\r\n19:55:12:00  19:55:13:15\r\n       qu'il n'est pas seul.\r\n\r\n19:55:13:17  19:55:19:14\r\nLes techniques qui fonctionnent sur\r\nd'autres patients peuvent motiver.\r\n\r\n19:55:20:02  19:55:25:21\r\n-Aucun groupe de patients n'a voulu\r\n   la pr\u00e9sence de notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:55:25:23  19:55:30:19\r\n     Le regard de la soci\u00e9t\u00e9\r\n       reste stigmatisant.\r\n\r\n19:55:31:20  19:55:35:07\r\n -Quand je vois comment l'ob\u00e9sit\u00e9\r\n    est vue dans la soci\u00e9t\u00e9...\r\n\r\n19:55:35:09  19:55:37:03\r\n       Beaucoup de personnes\r\n\r\n19:55:37:05  19:55:38:12\r\n        qui se font op\u00e9rer\r\n\r\n19:55:38:14  19:55:45:08\r\n     n'assument pas leur choix\r\n par rapport au regard des autres.\r\n\r\n19:55:46:00  19:55:49:22\r\n        -La jeune femme\r\n  assume pleinement son choix.\r\n\r\n19:55:50:19  19:55:55:14\r\n-Regardez ces images exceptionnelles,\r\n           datant de 1896.\r\n\r\n19:55:55:16  19:55:57:14\r\n   On y voit le peintre F.Hodler\r\n\r\n19:55:57:16  19:56:01:12\r\n  lors de l'exposition nationale \r\n qui avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:01:14  19:56:04:05\r\n Ce sont les seules images film\u00e9es\r\n            du peintre:\r\n\r\n19:56:04:07  19:56:09:15\r\n       elles refont surface\r\n   100 ans apr\u00e8s sa disparition.\r\n\r\n19:56:10:19  19:56:15:09\r\n    -Ces images ont 122 ans.\r\n\r\n19:56:15:11  19:56:20:16\r\n    Cet homme dans la foule,\r\n    c'est Ferdinand Hodler.\r\n\r\n19:56:20:18  19:56:25:07\r\n     H.Siegrist a d\u00e9couvert\r\n ces images in\u00e9dites du peintre\r\n\r\n19:56:25:09  19:56:30:23\r\nen travaillant sur un vieux film\r\n  du Vaudois Lavanchy-Clarke.\r\n\r\n19:56:31:01  19:56:36:10\r\n          Une s\u00e9quence\r\n    tourn\u00e9e en 1896 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:56:36:11  19:56:40:17\r\n lors de l'Exposition nationale.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:43:09\r\n    -Il faut \u00e9tayer l'hypoth\u00e8se\r\n\r\n19:56:43:11  19:56:46:00\r\nqu'il s'agit de la bonne personne.\r\n\r\n19:56:46:02  19:56:48:17\r\n           On a cherch\u00e9\r\n   des photos dans les archives,\r\n\r\n19:56:48:19  19:56:55:11\r\n  on les a superpos\u00e9es et on a vu\r\n  que \u00e7a pourrait bien \u00eatre lui.\r\n\r\n19:56:56:01  19:57:00:22\r\n-F.Hodler a jou\u00e9 un r\u00f4le central\r\n  dans l'Exposition nationale.\r\n\r\n19:57:01:00  19:57:05:01\r\n    Il a remport\u00e9 le concours\r\n avec ses 26 panneaux d\u00e9coratifs\r\n\r\n19:57:05:03  19:57:08:23\r\npour le pavillon des Beaux-Arts.\r\n\r\n19:57:09:01  19:57:13:16\r\n          Une fondation\r\n   a apport\u00e9 d'autres indices,\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:21:01\r\nqui ont pu certifier la pr\u00e9sence\r\n  du peintre \u00e0 Gen\u00e8ve en 1896.\r\n\r\n19:57:22:03  19:57:24:05\r\n    -On trouve dans ses carnets\r\n\r\n19:57:24:07  19:57:26:18\r\n des mentions de cette exposition.\r\n\r\n19:57:26:20  19:57:30:06\r\n      Ca permet de certifier\r\n  qu'il \u00e9tait au Village suisse.\r\n\r\n19:57:30:08  19:57:35:18\r\n F.Hodler aime se mettre en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:57:35:19  19:57:39:19\r\n     C'est l'un des peintres\r\nles plus photographi\u00e9s du 19\u00e8me s.\r\n\r\n19:57:39:21  19:57:46:15\r\n        C'est int\u00e9ressant\r\n   de voir comment il bougeait.\r\n\r\n19:57:47:08  19:57:51:01\r\n     -Des images de F.Hodler\r\nen mouvement, entour\u00e9 d'artistes.\r\n\r\n19:57:51:03  19:57:55:00\r\nDes images in\u00e9dites et furtives.\r\n\r\n19:57:55:21  19:57:58:10\r\n -La dur\u00e9e d'une bobine \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n19:57:58:11  19:58:00:08\r\n       \u00e9tait de 50 secondes.\r\n\r\n19:58:00:10  19:58:03:05\r\n              Apr\u00e8s,\r\n il fallait recharger un rouleau.\r\n\r\n19:58:03:07  19:58:06:23\r\nIl fallait se contenter du r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:58:07:13  19:58:09:18\r\n -Cette d\u00e9couverte tombe \u00e0 pic:\r\n\r\n19:58:09:20  19:58:13:17\r\n      elle marque le d\u00e9but\r\ndu centenaire de sa disparition.\r\n\r\n19:58:14:14  19:58:19:03\r\n    -F.Hodler a sublim\u00e9 les Alpes\r\net le L\u00e9man au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:58:19:05  19:58:24:03\r\n     G.Baselitz, lui, a marqu\u00e9\r\nl'art contemporain de son empreinte.\r\n\r\n19:58:24:05  19:58:27:16\r\n    A l'occasion de ses 80 ans,\r\n   les deux grands mus\u00e9es b\u00e2lois\r\n\r\n19:58:27:18  19:58:32:01\r\n          lui consacrent\r\n     une double r\u00e9trospective.\r\n\r\n19:58:33:10  19:58:41:08\r\n -Entrer dans l'univers ent\u00eatant\r\n       de Georg Baselitz.\r\n\r\n19:58:41:10  19:58:46:10\r\n  Les oeuvres sont \u00e0 son image:\r\n    imposantes et puissantes.\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:52:01\r\n      60 ans de cr\u00e9ation, \r\n      90 oeuvres expos\u00e9es.\r\n\r\n19:58:52:03  19:58:55:05\r\n       L'artiste lui-m\u00eame\r\n   semble un peu d\u00e9stabilis\u00e9.\r\n\r\n19:58:55:19  19:58:58:04\r\n    -L'incertitude de l'artiste\r\n\r\n19:58:58:06  19:58:59:21\r\n        face \u00e0 son travail\r\n\r\n19:58:59:23  19:59:04:13\r\ndure toute la vie, car il recherche\r\n   continuellement autre chose.\r\n\r\n19:59:04:15  19:59:07:08\r\n J'ai commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 50,\r\n\r\n19:59:07:10  19:59:16:05\r\n          avec un travail\r\n     d\u00e9rangeant pour l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:59:16:18  19:59:20:10\r\n-L'expression d'une jeunesse brute\r\n           et r\u00e9volt\u00e9e.\r\n\r\n19:59:20:11  19:59:24:03\r\nA ses d\u00e9buts, dans une Allemagne\r\n   hant\u00e9e par l'apr\u00e8s-guerre,\r\n\r\n19:59:24:05  19:59:26:22\r\n        l'artiste choque\r\n    avec ses oeuvres sombres,\r\n\r\n19:59:27:00  19:59:29:10\r\n comme \"La Grande Nuit foutue\",\r\n\r\n19:59:29:11  19:59:33:18\r\n   qui accueille le spectateur\r\n     \u00e0 la Fondation Beyeler.\r\n\r\n19:59:34:06  19:59:36:23\r\n   -Dans l'histoire du 20\u00e8me s.\r\n\r\n19:59:37:01  19:59:38:23\r\n     et de l'art contemporain,\r\n\r\n19:59:39:01  19:59:46:14\r\n    c'est un artiste qu'il faut\r\n  conna\u00eetre, qu'on l'aime ou non.\r\n\r\n19:59:48:01  19:59:53:01\r\n     -Les oeuvres de Baselitz\r\nsemblent se r\u00e9pondre ou se d\u00e9fier.\r\n\r\n19:59:53:03  19:59:57:13\r\n   Une mise en sc\u00e8ne organis\u00e9e\r\n   par le mus\u00e9e et l'artiste,\r\n\r\n19:59:57:15  20:00:01:01\r\nune s\u00e9lection parmi 2'800 oeuvres.\r\n\r\n20:00:02:14  20:00:11:10\r\n   -J'ai beaucoup de respect pour\r\ncet artiste qui a vite eu du succ\u00e8s,\r\n\r\n20:00:11:11  20:00:14:07\r\n mais qui \u00e9tait tr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n20:00:14:09  20:00:22:05\r\nIl ne s'est jamais repos\u00e9, il ose !\r\n\r\n20:00:22:07  20:00:27:08\r\n   Sa peinture est une aventure:\r\n   on ne sait pas o\u00f9 elle m\u00e8ne.\r\n\r\n20:00:27:22  20:00:31:05\r\n      -Jeune r\u00e9actionnaire,\r\n        artiste \u00e0 succ\u00e8s,\r\n\r\n20:00:31:07  20:00:35:21\r\n       \u00e0 80 ans, Baselitz\r\n   n'envisage pas la retraite.\r\n\r\n20:00:35:23  20:00:39:11\r\n            Il expose\r\n  ses nouveaux tableaux \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n20:00:40:01  20:00:42:05\r\n  -Je n'id\u00e9alise pas mes oeuvres.\r\n\r\n20:00:42:07  20:00:47:06\r\n      Je suis tr\u00e8s sceptique\r\n et critique envers mes cr\u00e9ations.\r\n\r\n20:00:47:08  20:00:50:11\r\n Elles ne sont jamais d\u00e9finitives.\r\n\r\n20:00:50:13  20:00:56:11\r\n     Elles sont expos\u00e9es ici, \r\n    mais il y a encore \u00e0 faire.\r\n\r\n20:00:57:02  20:01:01:14\r\n-Pour compl\u00e9ter cette r\u00e9trospective,\r\nla Fondation Beyeler s'est associ\u00e9e\r\n\r\n20:01:01:16  20:01:08:17\r\n     au Kunstmuseum qui expose\r\nles oeuvres sur papier de l'artiste.\r\n\r\n20:01:12:00  20:01:14:20\r\n   -Revoyons encore ces images.\r\n\r\n20:01:14:22  20:01:18:20\r\nLes 23\u00e8mes JO d'hiver \u00e0 PyeongChang\r\n           sont ouverts.\r\n\r\n20:01:18:22  20:01:23:08\r\n La flamme olympique a \u00e9t\u00e9 allum\u00e9e\r\n pour quinze jours de comp\u00e9tition.\r\n\r\n20:01:23:10  20:01:28:15\r\n  Les athl\u00e8tes suisses ont d\u00e9fil\u00e9\r\n  sous la conduite de D.Cologna.\r\n\r\n20:01:28:17  20:01:34:07\r\nEt le symbole historique: le d\u00e9fil\u00e9\r\n des athl\u00e8tes sud et nord-cor\u00e9ens\r\n\r\n20:01:34:09  20:01:38:19\r\n ensemble sous une m\u00eame banni\u00e8re.\r\n\r\n20:01:43:06  20:01:45:07\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n20:01:45:09  20:01:49:02\r\n     Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Gens d'Hiver\" sur RTS Un.\r\n\r\n20:01:49:04  20:01:51:03\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:51:05  20:01:56:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n J.Durussel, E.Gattlen, J.Godinat,\r\nC.Guiraud, C.Sanguinetti, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036695\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:13) [87%] : \r\nCe qui peut r\u00eaver de l'or olympique, puis apr\u00e8s je dis marocain, mais elle est \u00e9galement voil\u00e0, de m\u00eame que le Z\u00fcrichois Gilles Roulin \u00e7a suisse du jour etc et puis bonsoir Massimo Lorenzi bonsoir, est ce qu'on peut r\u00eaver d'une \u00e9dition qui restera comme une grande \u00e9dition pour les suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:00:15 > 0:00:17) [93%] : \r\nOu c'est trop pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:00:22) [85%] : \r\nEt la prestance devient tout \u00e7a, \u00e7a sera \u00e0 suivre bien s\u00fbr sur les ondes de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:23 > 0:00:30) [81%] : \r\nAbsolument, enfin oui Olivier toutes les ondes, je mettrais en soi les ont fait ce secteur de la sur la RTS hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:35 > 0:01:07) [83%] : \r\nEt puis, je te dis merci beaucoup plus de r\u00e9sultats, \u00e7a, voil\u00e0, j'ai le le programme apr\u00e8s je dis merci et au programme donc de cette nuit d'abord du curling et enfin on a 4 rendez- vous, hein, c'est ce je d'd\u00e9taille et 4 rendez- vous, c'est bien, mais je veux juste v\u00e9rifier que c'est bien une heure et demie une heure du matin Curling \u00e0 une heure d\u00e9j\u00e0 oui, Suisse, Canada, voil\u00e0, tu vois, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0, j'ai donc comme je dois venir autant que soit lev\u00e9 le ah tu te fais toute la nuit de aujourd'hui et demain et apr\u00e8s- demain surtout d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:10 > 0:01:13) [84%] : \r\nJe fais un bout ici \u00e0 boucher moi, histoire de voir ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:18) [99%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:18 > 0:01:19) [92%] : \r\nC'est une bonne \u00e9quipe, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:15 > 0:02:28) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, les Jeux olympiques de Pyongyang sont ouverts, le coup d'envoi de la c\u00e9r\u00e9monie a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 midi heure suisse 168 athl\u00e8tes helv\u00e9tiques sont au rendez- vous, nous verrons les chances de m\u00e9dailles avec Massimo Lorenzi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:30 > 0:02:40) [89%] : \r\nL'image du jour, c'est l'entr\u00e9e dans le stade des athl\u00e8tes sud- cor\u00e9ens et nord- cor\u00e9ens c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te r\u00e9unis sous une m\u00eame banni\u00e8re l'Otan des Jeux, la c\u00e9r\u00e9monie a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous le signe de la paix et de l'harmonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:42 > 0:02:51) [96%] : \r\n3 malfrats sont activement recherch\u00e9s, ils ont kidnapp\u00e9 la fille d'un convoyeur de fonds et exig\u00e9 le contenu de son fourgon blind\u00e9 en guise de ran\u00e7on, l'\u00e9change a eu lieu pr\u00e8s de Chavornay dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:53 > 0:03:06) [94%] : \r\nPascal Broulis est-il un contribuable exemplaire la presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e8le que le grand argentier Vaudois paye la plus grande partie de ses imp\u00f4ts communaux \u00e0 Sainte-Croix, alors qu'il passe le plus clair de son temps \u00e0 Lausanne, nous retrouverons Laurent Dufour dans le chef- lieu Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:07 > 0:03:28) [93%] : \r\nVous avez aussi le parcours d'Aur\u00e9lie, cette jeune Fribourgeoise est venu \u00e0 bout de l'ob\u00e9sit\u00e9 en recourant au bypass, le nombre d'interventions a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse et \u00e0 d\u00e9couvrir en fin de journal, ces images exceptionnelles, on y voit le peintre Ferdinand Hodler en 1896 \u00e0 Gen\u00e8ve, elles viennent de refaire surface, 100 ans apr\u00e8s sa mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:30 > 0:03:51) [95%] : \r\nSelon la tradition, c'est le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en qui a donn\u00e9 le coup d'envoi des Jeux olympiques de Pyeongchang les c\u00e9r\u00e9monies d'ouverture et l'arriv\u00e9e de la flamme font partie de la l\u00e9gende des jeux chaque mot, chaque tableau est scrut\u00e9e, comment\u00e9e cette \u00e9dition \u00e9tait plac\u00e9e sous le signe de la paix, elle restera comme celle o\u00f9 les 2 Cor\u00e9es ont d\u00e9fil\u00e9 ensemble sous une m\u00eame banni\u00e8re, le r\u00e9cit d'Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:53 > 0:04:02) [88%] : \r\nJ'gypse sera mais j'ai l'honneur de d\u00e9clarer ici Happillon Chang, en Cor\u00e9e du Sud, l'ouverture des 23\u00e8me Jeux olympiques d'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:03 > 0:04:11) [90%] : \r\nUne solennit\u00e9 digne des traditions s\u00e9culaires asiatiques mais la Cor\u00e9e du Sud d'aujourd'hui, c'est aussi la modernit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:12 > 0:04:22) [91%] : \r\nTelle l'allumage de la vasque olympique une flamme contemporaine et une coupe symbolisant un vase l\u00e9gendaire synonyme d'abondance et de prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:26 > 0:04:36) [93%] : \r\nSharon je suis confiant dans le fait que ces Jeux olympiques vont constituer une lueur d'espoir pour tous les citoyens de ce monde, tous ceux qui ne veulent que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:38 > 0:04:47) [92%] : \r\nPuis, le temps fort de cette c\u00e9r\u00e9monie, le d\u00e9fil\u00e9 commun des d\u00e9l\u00e9gations nord et sud- cor\u00e9ennes sans drapeau national mais avec toute la p\u00e9ninsule en \u00e9tendard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:49 > 0:05:07) [93%] : \r\nPr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par 5 enfants symbolisant les anneaux olympiques et les 5 principes moraux du pays une morale pourtant mise \u00e0 mal par certains athl\u00e8tes russes, en particulier certains suspendu pour dopage, les autres priv\u00e9s de leur drapeau, le pr\u00e9sident du CIO a donc rappel\u00e9 des valeurs cardinales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:18) [80%] : \r\nNous, quand on Llewellyn Jean-Yves et vous ne pourrez r\u00e9ellement savourer pique votre performance olympique et puis qu'en respectant les r\u00e8gles et en restant \u00e0 Ta\u00efpe\u00ef clean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:20 > 0:05:29) [84%] : \r\nOn les veines, c'est seulement ainsi Lionel que les souvenirs que vous garderez toute votre vie, seront des souvenirs dignes de l'esprit olympique olympienne, enfin qui ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:30 > 0:05:38) [90%] : \r\nAux id\u00e9aux sportifs, le pr\u00e9sident d'organisation a rajout\u00e9 la fameuse citation du baron de Coubertin, tout en la compl\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:39 > 0:05:46) [86%] : \r\nOn les Pigot oui, le plus important, ce n'est pas de gagner mais de participer, comme \u00e7a, comme dans la vie, l'essentiel n'est pas de Triomphe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:46 > 0:06:00) [89%] : \r\nC'est mais de construire suisse construire et triompher emmen\u00e9e par Dario Cologna 168 suisse dont 20 romans vont tenter d'y parvenir lors de cette quinzaine olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:02 > 0:06:20) [92%] : \r\nOn vient de voir cette image forte des athl\u00e8tes sud- cor\u00e9ens et nord- cor\u00e9ens c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, l'autre moment fort de cette journ\u00e9e sur la sc\u00e8ne diplomatique, c'est l'arriv\u00e9e de la soeur du dictateur nord- cor\u00e9en, Kim Jong-Un, elle est la 1\u00e8re, repr\u00e9sentante de la dynastie des Kim, \u00e0 se rendre au sud depuis la guerre de Cor\u00e9e, au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:22 > 0:07:07) [90%] : \r\nL'image n'a l'air de rien, elle est pourtant hautement symbolique et historique Kimiyo Jung, la petite soeur du leader nord- cor\u00e9en est le 1er membre de la dynastie r\u00e9gnant au nord \u00e0 fouler le sol du Sud depuis la fin de la guerre de Cor\u00e9e, il y a 65 ans un d\u00e9placement pour assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et rencontrer demain le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en, assis \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, King Jong-nam 2 et m\u00eame de l'\u00c9tat nord- cor\u00e9en et chef de file de la d\u00e9l\u00e9gation diplomatique c'est souriant qui a serr\u00e9 ce matin la main du pr\u00e9sident Moon Gein, partisan du dialogue et \u00e0 ce que ces JO soient ceux de la paix des JO de la paix apr\u00e8s 2 ans de tensions extr\u00eames due au programme nucl\u00e9aire et aux essais de missiles c\u00f4t\u00e9 nord- cor\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:08 > 0:07:35) [89%] : \r\nLors de son discours du Nouvel An et apr\u00e8s plusieurs refus ou prendre Qin Jong Eun \u00e9voque, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, une volont\u00e9 de participer aux jeu et d'am\u00e9liorer les relations entre les 2 Cor\u00e9es cette annonce d\u00e9clenche un intense processus diplomatique jusqu'\u00e0 l'envoi au sud ce mercredi de plus de 200 pom-pom Girls et artistes nord- cor\u00e9en, une d\u00e9l\u00e9gation, accueilli par des opposants, pour qui cette participation du Nord ne rel\u00e8ve que de la propagande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:36 > 0:07:44) [92%] : \r\nTurow en apparence, ils appellent \u00e0 l'apaisement, mais en r\u00e9alit\u00e9, ce ne sont que des mensonges et des tromperies chroniques radios marraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:45 > 0:08:08) [92%] : \r\nEt grand paradoxe alors qu'aujourd'hui, au sud, c'est une Cor\u00e9e unie qui d\u00e9filent lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture hier au nord, c'est un tout autre d\u00e9fil\u00e9 pour c\u00e9l\u00e9brer les 70 ans de son arm\u00e9e, la date d'anniversaire \u00e9tant normalement en avril ces Jeux d'hiver, une belle opportunit\u00e9 pour les 2 Cor\u00e9es, de mettre en sc\u00e8ne l'apaisement \u00e0 voir si ce rapprochement perdure apr\u00e8s que la flamme sera \u00e9teinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:11 > 0:08:26) [90%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 sportif, la mauvaise nouvelle du jour dans le camp suisse, c'est le forfait de Iouri Podlatchikov de Slobodan z\u00fcrichois, champion olympique en titre doivent pas et ne s'est pas compl\u00e8tement remis de sa commotion c\u00e9r\u00e9brale suite \u00e0 sa chute, Alex Games 2 aspects fin janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:30 > 0:08:51) [91%] : \r\nLes grands rendez- vous vont s'encha\u00eener tr\u00e8s vite pour les Suisses, l'\u00e9preuve reine en ski alpin, la descente et pour la nuit de samedi \u00e0 dimanche, tous les regards sont tourn\u00e9s vers le Bernois b\u00e9ate, Freud qui peut r\u00eaver d'or olympique marocain, elle est \u00e9galement qualifi\u00e9e de m\u00eame que le Z\u00fcrichois Gilles Roulin, c'est la surprise du jour car Loubianka marquise in et Patrick une se disputeront la 4\u00e8me place demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:55 > 0:09:01) [93%] : \r\nBonsoir Massimo Lorenzi Fran\u00e7ois est ce qu'on peut r\u00eaver de cette \u00e9dition des Jeux d'hiver comme d'une grande \u00e9dition pour les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:02 > 0:09:25) [88%] : \r\nR\u00e9veillon peut toujours \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a co\u00fbte rien, disons qu'effectivement avec la saison qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 jusque-l\u00e0, pour ce qui est du ski alpin, le ski freestyle, le ski nordique avec Cologna le curling ou m\u00eame l'inconnu du hockey objectivement la Suisse en dessous de 10 m\u00e9dailles serait confront\u00e9 \u00e0 une d\u00e9ception mais de l\u00e0 \u00e0 dire que ce sera une ann\u00e9e record sage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:25 > 0:09:35) [86%] : \r\nJe suis pas devant, en dessous de 10 m\u00e9dailles, c'est votre pensent qu'en dessous 10 c'est une d\u00e9ception, c'est une d\u00e9ception, on va suivre \u00e7a \u00e9videmment surtout les vecteurs de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:35 > 0:10:19) [91%] : \r\nOui effectivement parce qu'il y a un enjeu majeur, c'est le d\u00e9calage horaire, alors il y a ceux qui se l\u00e8veront la nuit, je sais que vous le ferai peut-\u00eatre, en tout cas dans les samedi et dimanche et puis il y a tous les autres qui vont dormir tranquillement et qui, d\u00e8s le matin, vont venir voir ces jeux avec un l\u00e9ger d\u00e9calage, c'est pour \u00e7a qu'on sera tr\u00e8s pr\u00e9sent sur le web sur notre application et sur le site et puis on va proposer, en plus d'aides directes de la nuit, une tr\u00e8s grosse offre de rediffusions dans la pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 et dans la soir\u00e9e et une \u00e9mission \u00e0 18 heures 45, il fera le point sur tout \u00e7a parce qu'on se dit qu'il y a diff\u00e9rents publics et que on doit \u00eatre l\u00e0 pour montrer \u00e0 ses diff\u00e9rents publics, ce que sont ces jeux car vous savez les Jeux, c'est plus que du sport, les Suisses ont \u00e0 l'attachement aux Jeux olympiques d'hiver qui a quelque chose presque de culturel, c'est dans leur ADN et on se dit que c'est la mission du service public de le couvrir le mieux possible l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:19 > 0:10:43) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Massimo et ce sera donc \u00e0 suivre bien d\u00e8s cette nuit avec au programme d'abord du curling mixte Suisse- Canada d\u00e8s une heure du matin, puis \u00e0 12 heures 55 le dernier entra\u00eenement de la descente hommes suivis \u00e0 4 heures 55 des qualifications du snowboard slopestyle messieurs et d\u00e8s 8 heures 15 demain matin le skiathlon femme avec un espoir de m\u00e9daille pour Nathalie von Siebenthal voil\u00e0, tout cela, ce sera donc \u00e0 suivre sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:46 > 0:11:05) [93%] : \r\nNous emmenons \u00e0 ce fait divers hors norme dans le canton de Vaud des malfrats ont pris en otage la fille d'un convoyeur de fonds et contraint l'homme a vid\u00e9 son fourgon sur un Parking \u00e0 la hauteur de Chavornay pr\u00e8s de l'autoroute A1, 3 hommes cagoul\u00e9s et arm\u00e9s, sont activement recherch\u00e9s, le montant du butin se situerait entre 15 et 30 millions de francs Genevi\u00e8ve d'antan Pascal de France et Carole Pontet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:07 > 0:11:23) [95%] : \r\nLe sc\u00e9nario est digne d'un roman policier hier soir vers 19 heures 45 un fourgon blind\u00e9 a \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9 dans le canton de Vaud les convoyeurs de fonds, roulait sur la Une en direction de Lausanne, ils ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de sortir \u00e0 la hauteur de Chavornay pour se garer sur un Parking.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:24 > 0:11:35) [89%] : \r\nL\u00e0, ils ont \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9s par 3 individus arm\u00e9s qui sont empar\u00e9s de l'entier des fonds contenu dans ce v\u00e9hicule et ont quitt\u00e9 les lieux tr\u00e8s rapidement \u00e0 bord d'un 4x 4 de type Porsche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:36 > 0:11:53) [95%] : \r\nLa police ne d\u00e9voile pas le montant vol\u00e9 sur ce Parking, mais selon une source polici\u00e8re cit\u00e9e par l'Agence France- Presse, il s'agirait d'un butin de 20 \u00e0 30 millions de francs suisses et ce qui frappe surtout les esprits, c'est qu'en parall\u00e8le de cette attaque, la fille d'un des convoyeurs \u00e9taient retenus en otage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:53 > 0:12:02) [87%] : \r\nFrance : la fille dans un des convoyeurs a \u00e9t\u00e9 prise en otage, elle a par la suite \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, prise en charge par les gendarmes, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:03 > 0:12:24) [94%] : \r\nEnlev\u00e9e \u00e0 son domicile, la jeune femme aurait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 au bord de cette route, \u00e0 une vingtaine de km de Lyon le braquage n'a pas fait de bless\u00e9s et cette histoire rappelle fortement un autre fait divers sur l'autoroute A 1 l'an dernier un convoyeur de fonds avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9e, pr\u00e8s de 40 millions d\u00e9rob\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, la police avait vite retrouv\u00e9 les malfrats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:26 > 0:12:48) [92%] : \r\nJe vous le disais en titre le Tages-Anzeiger du jour, d\u00e9taille la situation fiscale du grand argentier Vaudois Pascal Broulis, le conseiller d'\u00c9tat lib\u00e9ral radical paye les 2 tiers de ses imp\u00f4ts communaux \u00e0 Sainte-Croix, alors qu'il passe le plus clair de son temps \u00e0 Lausanne, o\u00f9 son fils et d'ailleurs, scolaris\u00e9, Pascal Broulis se d\u00e9fend de faire de l'optimisation fiscale et parle d'une situation en r\u00e8gle, on voit \u00e7a avec S\u00e9verine chauve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:50 > 0:13:19) [95%] : \r\nLe secret fiscal du directeur des finances, une fois n'est pas coutume un conseiller d'\u00c9tat Vaudois se retrouve en pleine page du Tages-Anzeiger, on y apprend que Pascal Broulis paieraient davantage d'imp\u00f4ts \u00e0 Sainte-Croix, o\u00f9 il poss\u00e8de une maison qu'\u00e0 Lausanne o\u00f9 il travaille et o\u00f9 son fils est scolaris\u00e9, or l'imp\u00f4t est plus \u00e9lev\u00e9 de 9, dans la capitale vaudoise, d'o\u00f9 un soup\u00e7on de volont\u00e9 d'optimisation fiscale, nous avons pu le joindre en Cor\u00e9e o\u00f9 il assistait aujourd'hui \u00e0 l'ouverture des Jeux olympiques, il se d\u00e9fend de toute tricherie et affirme son attachement \u00e0 sa commune d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:13:19 > 0:13:36) [81%] : \r\nJ'ai besoin d'un pied-\u00e0-terre pour pouvoir exercer mon mandat, c'est \u00e7a le plan rouge parce que au moins disons pourcent croient je choisis plut\u00f4t cette commune le ou une autre, au d\u00e9triment de d'une cagnotte o\u00f9 je passe de longues journ\u00e9es du week- end quand je peux remonter, je suis au et les gens le savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:36 > 0:13:44) [93%] : \r\nLa loi vaudoise permettent en effet de fractionner l'imp\u00f4t entre 2 communes un principe cens\u00e9 assurer une certaine \u00e9galit\u00e9 dans les revenus fiscaux des municipalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:44 > 0:14:14) [91%] : \r\nLes communes sont en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s jalouses de leurs recettes fiscales, donc elles essaient de taxer les gens qui r\u00e9side r\u00e9ellement chez elle et puis quand il y a un conflit parce que quelqu'un quelque temps dans une commune quelque temps dans une autre sur la semaine, sur le mois, h\u00e9 bien les 2 communes soit arrivent \u00e0 s'entendre sur lequel r\u00e9partition soit ne s'entendent pas revendiquent chacune l'entier de l'imp\u00f4t, et puis \u00e7a finit devant le tribunal, mais \u00e7a n'est jamais le contribuable lui- m\u00eame qui d\u00e9cide de l'endroit, il va payer son imp\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:14 > 0:14:20) [92%] : \r\nFace aux r\u00e9v\u00e9lations du Tages-Anzeiger, certains, comme le pr\u00e9sident du Parti socialiste Vaudois r\u00e9clame plus de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:20 > 0:14:36) [90%] : \r\nJe crois que les hommes politiques ont un devoir d'exemplarit\u00e9 et que pour ce devoir d'action de parit\u00e9, il faudrait que Pascal Broulis fasse toute la transparence, je crois qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 le faire par une note \u00e0 la presse mais qui continue l'encens et qu'il fasse en sorte que les questions qui sont soulev\u00e9es par l'article puisse trouver des r\u00e9ponses convaincantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:36 > 0:14:43) [92%] : \r\nL'\u00e9conomie r\u00e9alis\u00e9e reste toutefois tr\u00e8s minime, selon nos calculs, le conseiller d'\u00c9tat perdrait environ 1000 francs par an si le payer tous ses imp\u00f4ts \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:45 > 0:14:51) [97%] : \r\nBonsoir Laurent Dufour alors on l'a compris, rien d'ill\u00e9gal mais tout de m\u00eame des r\u00e9v\u00e9lations qui peuvent d\u00e9ranger Pascal Broulis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:51 > 0:15:45) [89%] : \r\nOui, \u00e0 ce stade, on voit les partis politiques plut\u00f4t prudent face \u00e0 la situation du ministre des Finances, mais malgr\u00e9 les explications donn\u00e9es par Pascal Broulis, il reste des points \u00e0 \u00e9claircir alors le fractionnement des imp\u00f4ts entre les 2 lieux de r\u00e9sidence est parfaitement l\u00e9gal, mais ce qui pourrait \u00eatre discut\u00e9e, c'est le domicile fiscal en l'occurrence Sainte-Croix Pascal Broulis dit y passer c'est week- end et toutes les vacances scolaires, mais son fils est scolaris\u00e9 \u00e0 Lausanne, la femme, ni Broulis, il passe donc de longues semaines et selon des fiscalistes consult\u00e9s aujourd'hui, cela devrait \u00eatre d\u00e9terminer le domicile fiscal alors pourquoi Pascal Broulis Patil, 2 tiers de ses imp\u00f4ts \u00e0 Sainte-Croix, pourquoi ne transf\u00e8re-t-il pas ses papiers \u00e0 Lausanne, sans doute par attachement pour cette r\u00e9gion qui l'a vu na\u00eetre et qui lui apporte soit dit-on, par 170 pour 100 de suffrages aux derni\u00e8res \u00e9lections, mais c'est un choix, un choix \u00e0 tout le moins discutable pour un ministre des Finances qui \u00e9rige en vertu capitale la morale fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:45 > 0:15:46) [99%] : \r\nMerci beaucoup Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:49 > 0:16:03) [95%] : \r\nUn ex- banquier du Cr\u00e9dit Suisse, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison ferme aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 143 millions de francs, il devra rembourser son ancien employeur, qui a \u00e9t\u00e9 reconnue comme la principale victime de ces agissements Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:05 > 0:16:12) [92%] : \r\nCr\u00e9dit Suisse repr\u00e9sent\u00e9 par cette multinationale du droit Schellenberg Wittmer a obtenu gain de cause surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:12 > 0:16:22) [89%] : \r\nLa ligne, la banque est seule \u00e0 \u00eatre reconnus victimes de cet employ\u00e9 f\u00e9lon qui a siphonn\u00e9 \u00e0 coups de centaines de millions les comptes de l'ex- 1er ministre g\u00e9orgien le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:22 > 0:16:38) [91%] : \r\nCr\u00e9dit Suisse satisfait de ce jugement 1\u00e8re instance d'abord parce que le Cr\u00e9dit Suisse et la seule partie plaignante qui re\u00e7oit des dommages et int\u00e9r\u00eats et c'est la seule partie plaignante qui se voit allouer la confiscation de tout ce qui a pu \u00eatre saisie sur diff\u00e9rents comptes ou ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:39 > 0:16:54) [93%] : \r\nLe minist\u00e8re public est \u00e9galement satisfait l'accus\u00e9, ancien vendeur en cosm\u00e9tique, sans vraie formation bancaire motiv\u00e9e, selon les juges par l'app\u00e2t du gain a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans ferme pour escroquerie par m\u00e9tier, faux dans les titres et gestion des lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:55 > 0:17:10) [90%] : \r\nUne \u00e0 la retenue qu'il avait commis des d\u00e9tournements, auteur de 143 millions de francs suisses qui s'\u00e9tait enrichi \u00e0 hauteur de 3 de 30 millions mais le tribunal a \u00e9galement fait en sorte que les personnes qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des paiements illicite doivent rendre l'argent qui a besoin du Mans per\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:11 > 0:17:16) [90%] : \r\nM\u00eame l'avocat de la d\u00e9fense est satisfait, la collaboration de son client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:16 > 0:17:26) [92%] : \r\nVoyez, \u00e0 sa sortie de prison dans 15 mois, l'accus\u00e9 comme il l'a d\u00e9j\u00e0 fait de la pr\u00e9ventive pourrait m\u00eame continuer \u00e0 exercer son activit\u00e9 de banquier, cela dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:26 > 0:17:30) [93%] : \r\nPour certains avocats qui d\u00e9fendent les clients russes, ce proc\u00e8s n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:30 > 0:17:49) [94%] : \r\nComment est-ce qu'un gestionnaire d'une banque qui se dit organiser efficacement, a pu d\u00e9tourner 140 millions de francs sans que les m\u00e9canismes de surveillance interne ne r\u00e9agisse et \u00e7a c'est \u00e9videmment tout \u00e0 fait pr\u00e9occupant pour tous les clients de ces grandes banques la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:50 > 0:17:59) [86%] : \r\nCr\u00e9dit Suisse ressort du proc\u00e8s comme principale victime mais ignorait sans doute pas eu d'affaire si ces proc\u00e9dures de contr\u00f4le avait fonctionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:00 > 0:18:14) [95%] : \r\nGen\u00e8ve, prend les devants pour faire face \u00e0 de nouvelles arriv\u00e9es de migrants, coup d'envoi ce matin du chantier d'un nouveau centre d'h\u00e9bergement, il pourra accueillir 370 personnes, le projet se veut novateur, il est ax\u00e9 sur la cohabitation entre les diff\u00e9rentes populations J\u00e9r\u00e9my Henriot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:15 > 0:18:37) [89%] : \r\nAutorit\u00e9s locales haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s et m\u00eame directeur de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, tout le monde a fi\u00e8rement pos\u00e9 \u00e0 l'occasion de l'enfoncement du 1er pieux de fondation du centre Rigaud, au printemps 2019 370 personnes prendront place dans 2 b\u00e2timents adaptable aux diff\u00e9rents types de population, familles ou personnes seules un projet au coeur de la Gen\u00e8ve internationale devenu une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:37 > 0:18:51) [92%] : \r\nNous savons que nous allons perdre 500 places car 3 Centre doivent fermer, nous avons ferm\u00e9 tous les abris de protection civile, fort heureusement, mais malheureusement les centres existants, eux, restent surpeupl\u00e9es et donc nous avons besoin de ce centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:51 > 0:19:13) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2015 des associations de d\u00e9fense des migrants s'en \u00e9tait pris \u00e0 l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral pour avoir log\u00e9 de nombreux hommes dans des abris, PC, faute de place, un traitement dans l'urgence, jug\u00e9 indigne par certains et qui avait amen\u00e9 \u00e0 une nouvelle r\u00e9flexion du Conseil d'\u00c9tat quant \u00e0 sa politique d'asile le centre r\u00e9pond aux besoins du canton et sera sur pied pour 10 ans avant de pouvoir \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:13 > 0:19:32) [90%] : \r\nIl s'agit pas d'enlever des places de, de logements, parce que c'est souvent ce qu'on nous reproche aux Genevois pour les donner \u00e0 des migrants, il s'agit, vous le savez, de structures provisoires, ce lieu est vou\u00e9e \u00e0 ne pas rester maintenant il va falloir passer \u00e0 une \u00e9tape sup\u00e9rieure, trouver des lieux fixes p\u00e9renne pour pouvoir \u00eatre pr\u00eat en tout temps \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 ce type de situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:32 > 0:19:44) [96%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le nombre de migrants aid\u00e9s est pass\u00e9 d'un peu moins de 5000 \u00e0 pr\u00e8s de 6500 soit une augmentation de 30 pourcent en 5 ans pourtant, on se met \u00e0 construire au moment o\u00f9 les arriv\u00e9es ont tendance \u00e0 baisser depuis plusieurs mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:44 > 0:20:01) [92%] : \r\nC'est une des le\u00e7ons tir\u00e9es des moments de la crise, c'est que il ne faut pas simplement s'adapter au chiffre actuel, il faut pouvoir mettre en place une politique de pr\u00e9voyance et qui permettent d'anticiper des mouvements \u00e9ventuels soit en augmentation, soit en r\u00e9duction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:01 > 0:20:05) [96%] : \r\n5 autres centres pour 1370 places suppl\u00e9mentaires sont pr\u00e9vus \u00e0 l'horizon 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:07 > 0:20:30) [95%] : \r\nCe coup de th\u00e9\u00e2tre en Allemagne, le leader de la gauche, Martin Schulz renonce au poste de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res au sein du futur gouvernement d'Angela Merkel et cela apr\u00e8s avoir longuement n\u00e9goci\u00e9 un accord de coalition avec la droite, mais voil\u00e0, Martin Schulz est aujourd'hui un homme contest\u00e9 dans son propre camp, il esp\u00e8re ainsi couper court \u00e0 la pol\u00e9mique et donner toutes ses chances \u00e0 cet accord qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les militants sociaux- d\u00e9mocrates Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:32 > 0:20:52) [93%] : \r\nFin de partie pour Martin Schultz, au terme d'une n\u00e9gociation marathon de plus de 4 mois avec la droite, le leader du Parti social- d\u00e9mocrate doit l\u00e2cher prise au sein du SPD, l'accord avec Angela Merkel passe mal les 464000 adh\u00e9rents du parti doit encore accepter ou refuser le compromis mais la jeunesse elle parle toujours plus de compromission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:52 > 0:21:12) [87%] : \r\nIl y a marbre mais vous m\u00eame Faix, d'abord on a dit que nous ne voulions pas renouveler l'exp\u00e9rience d'une grande coalition et puis les lib\u00e9raux l\u00e2che prise et aussit\u00f4t on arrive et on dit qu'on va former une grande coalition \u00e7a ne renforce pas notre cr\u00e9dibilit\u00e9 en Albanie lors les gens qui nous critiquent diront c'est typique du SPD un coup par- ci, un coup par- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:12 > 0:21:24) [95%] : \r\nLa promesse du chef de file du SPD en campagne est enterr\u00e9 au nom de l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur du pays, certains le soup\u00e7onnent aussi d'un int\u00e9r\u00eat personnel, sans perdre de temps, Martin Schulz mercredi le t\u00e9moin du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:24 > 0:21:39) [87%] : \r\nIl porte \u00e0 vos yeux grands d\u00e9parts : le parti doit rajeunir le parti doit devenir plus f\u00e9minin des exigences fortes, pas toujours des hommes apr\u00e8s 153 ans, il doit y avoir enfin une femme \u00e0 la t\u00eate du parti et je pense qu'il est \u00e9vident que madame n'a laiss\u00e9 plus jeune et plus f\u00e9minine que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:40 > 0:21:51) [92%] : \r\n\u00e0 ce moment, l'ancien libraire lorgne sur le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui, lui non plus n'a jamais \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 par une femme sous le feu de la critique, Martin Schulz renonce, ce midi, via son concurrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:53 > 0:22:07) [97%] : \r\nJe renonce \u00e0 rentrer au gouvernement et j'esp\u00e8re que les d\u00e9bats autour de ma personne, au sein du SPD prenne fin, nous faisons tous de la politique au service des hommes et des femmes de ce pays, c'est pourquoi les int\u00e9r\u00eats du parti doivent passer avant mes ambitions personnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:08 > 0:22:19) [92%] : \r\nRenoncer pour ne pas f\u00e2cher non plus, l'actuel ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Siegmar Gabriel, ici \u00e0 droite, camarades du m\u00eame parti, qui voyait d'un mauvais oeil de se faire ainsi ravir sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:20 > 0:22:34) [97%] : \r\nLe g\u00e9ant suisse Novartis est au coeur d'un scandale en Gr\u00e8ce l'entreprise pharmaceutique aurait vers\u00e9 des pots-de-vin pour favoriser la vente de ces m\u00e9dicaments dans ce pays o\u00f9 l'acc\u00e8s aux soins est un probl\u00e8me majeur, l'affaire a pris un tour politique cette semaine, correspondance Alexia Kefala s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:36 > 0:23:45) [89%] : \r\nLa presse grecque ne parlent que de \u00e7a, l'affaire Novartis apr\u00e8s 2 ans d'enqu\u00eate la justice hell\u00e9nique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le groupe pharmaceutique suisse a vers\u00e9 des pots de vin important entre les ann\u00e9es 2006 et 2015 pour aider \u00e0 commercialiser ces m\u00e9dicaments, ce scandale politico- financier implique 2 ex- Premiers ministres dont le conservateur Andoni Samara et 8 ex- ministres, dont l'actuel commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'immigration, Dimitri Avramopoulos et le gouverneur de la Banque de Gr\u00e8ce, d'Iannis Stournaras pour le gouvernement, c'est un scandale, in\u00e9dit dans l'histoire grecque pour qui \u00e9tait il y a, c'est une tout ennemi court dimanche, il s'agit d'une perte de 23 milliards d'euros pour l'\u00c9tat grec qui s'est produite en pleine crise \u00e9conomique au moment o\u00f9 les salaires et les retraites \u00e9tait amput\u00e9 encore des milliers de personnes perdent leur emploi et quand les gens se suicide par d\u00e9sespoir trop apporter belle PC les enqu\u00eateurs, aid\u00e9s par le FBI ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des perquisitions dans les locaux de Novartis et entendu des centaines de t\u00e9moignages, or tous les accus\u00e9s, comme l'ex- ministre de la Sant\u00e9 \u00e0 Venise, Surya crie \u00e0 une machination orchestr\u00e9e par Alexis Tsipras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:46 > 0:24:00) [86%] : \r\nAbdel non je savais, c'est compl\u00e8tement faux, entre nous, et surtout pas moi n'a touch\u00e9, ne serait-ce qu'un Euro de Novartis nous allons utiliser tous les moyens d\u00e9mocratiques pour d\u00e9noncer cette diffamation ce que vous allez \u00eatre notamment occupation, cela montre que la classe politique avant gouvernement \u00e9tait totalement confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:00 > 0:24:07) [82%] : \r\nQu'elle s'apr\u00e8s il faudrait d'abord qu'on ait des preuves tangibles avant d'avoir une opinion Roma boxer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:07 > 0:24:13) [87%] : \r\nVincennes on a plus, on ne peut pas se forger une opinion, alors qu'il n'y a que des accusations et pas de preuves, il a pos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:13 > 0:24:40) [92%] : \r\nC'est si les ministres grecs b\u00e9n\u00e9ficie d'une immunit\u00e9 parlementaire pour le moment, il risque bien d'\u00eatre mis en examen si les accusations de blanchiment d'argent sont confirm\u00e9s et selon les informations de la RTS, les \u00c9tats-Unis et la Gr\u00e8ce ont fait appel \u00e0 la justice suisse pour mener \u00e0 bien cette enqu\u00eate, des poursuites ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es contre l'un des dirigeants du parquet anticorruption d'Ath\u00e8nes alors que le volet politique a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au Parlement, seule habilit\u00e9e \u00e0 enqu\u00eater sur les exministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:41 > 0:24:55) [94%] : \r\nContact\u00e9 Novartis dit prendre les all\u00e9gations de corruption je cite tr\u00e8s au s\u00e9rieux le groupe b\u00e2lois a dit ne pas \u00eatre au courant d'une inculpation en lien avec l'enqu\u00eate du Parlement grec, il admet coop\u00e9rer activement avec les autorit\u00e9s grecques et internationales dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:57 > 0:25:17) [95%] : \r\nCe document sur l'ob\u00e9sit\u00e9, maintenant, je vous le disais le nombre de personnes touch\u00e9es est en augmentation et de plus en plus de patients ont recours au bypass une op\u00e9ration chirurgicale qui r\u00e9duit la taille de l'estomac, mais le chemin \u00e0 parcourir est long et difficile, nous avons suivi Aur\u00e9lie, une jeune Fribourgeoise pendant une ann\u00e9e, Karim r\u00e9side, or nous raconte son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:18 > 0:25:25) [93%] : \r\n\u00e0 28 ans, Aur\u00e9lie Bussard a d\u00e9j\u00e0 connu un long parcours dans les h\u00f4pitaux, cette fribourgeoise a perdu plus de 40 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:25 > 0:25:43) [91%] : \r\nC'est \u00e0 8 ans de 5900 donc, vous avez perdu plus de 42 kilos, alors je me sens bien, je me sens l\u00e9g\u00e8re et puis c'est vrai que ben, beaucoup de petites activit\u00e9s du quotidien finalement sont devenus tr\u00e8s faciles, alors qu'avant c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus p\u00e9nible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:43 > 0:25:52) [92%] : \r\nUne perte de poids possible notamment gr\u00e2ce au bypass, r\u00e9alis\u00e9s pour r\u00e9duire son estomac la taille d'un 9 le 27 juin 2016 Aur\u00e9lie est en salle d'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:54 > 0:26:05) [94%] : \r\nEn Suisse, ce type d'intervention, a pris l'ascenseur en disant : on est pass\u00e9 de 848 op\u00e9rations 2006 \u00e0 plus de 6200 en 2016, soit 7 fois plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:05 > 0:26:27) [88%] : \r\nOn a observ\u00e9 une augmentation tr\u00e8s significative des cas d'ob\u00e9sit\u00e9 s\u00e9v\u00e8re des pics, on a chang\u00e9 les crit\u00e8res pour ce type d'intervention en 2011 la chose que l'on a observ\u00e9, c'est que m\u00eame Green Auction prise importante d\u00e8s l'\u00e2ge moyen des patients op\u00e9r\u00e9s avant l'\u00e2ge moyen Il \u00e9tait autour des 40 2 ans il y a 10 ans arri\u00e8re aujourd'hui autour des 32 33 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:27 > 0:26:45) [94%] : \r\nAvant l'acte chirurgical, Aur\u00e9lie a d\u00fb multiplier les examens m\u00e9dicaux, le processus est long, plus de 2 rendez- vous par mois pendant un an, ici \u00e0 Fribourg, dans ce centre multidisciplinaire, un Avantage pour elle car elle a pu rencontrer, psychologues, di\u00e9t\u00e9ticiens ou encore endocrinologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:45 > 0:26:58) [96%] : \r\nD'avoir une \u00e9quipe qui d\u00e9die son activit\u00e9 \u00e0 la prise en charge du surpoids et de l'ob\u00e9sit\u00e9 facilite grandement je dirais le le parcours en vue d'une intervention ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:58 > 0:27:04) [85%] : \r\nIci, le colloque Rassembler m\u00e9decins du Centre met r\u00e9guli\u00e8rement les passions se retrouvent \u00e9galement entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:04 > 0:27:18) [91%] : \r\nC'est le groupe aussi qui va amener une certaine richesse pour le patient, il se rend compte qu'il n'est pas le seul \u00e0 avoir les m\u00eames probl\u00e9matiques que des fois certaines passions test certaines techniques, \u00e7a fonctionne, donc \u00e7a peut motiver passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:18 > 0:27:29) [92%] : \r\nNous aurions souhait\u00e9 int\u00e9grer un groupe de patients pour comprendre mais au coeur n'a voulu la pr\u00e9sence de notre cam\u00e9ra par peur d'\u00eatre jug\u00e9, le regard de la soci\u00e9t\u00e9 reste stigmatisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:30 > 0:27:45) [90%] : \r\nCompte je vois comme on l'ob\u00e9sit\u00e9 est vu dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui se prend et finalement on n'assume pas du tout leur choix mais ne l'assume pas pas forc\u00e9ment par rapport \u00e0 eux mais souvent par rapport au fait, au regard des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:45 > 0:27:49) [98%] : \r\nAujourd'hui, la jeune femme a pris un nouveau d\u00e9part en assumant pleinement son choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:50 > 0:28:09) [93%] : \r\nRegardez maintenant ces images exceptionnelles, elle date de 1896 on y voit le peintre Ferdinand Hodler lors de l'Exposition nationale qui avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, il s'agit des seules images film\u00e9es du peintre, elles viennent de refaire surface, 100 ans apr\u00e8s sa disparition, Julien var avec nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:12 > 0:28:38) [93%] : \r\nCes images ont 122 ans, regardez bien au milieu de la foule cet homme en train de danser la farandole c'est Ferdinand Hodler ces premi\u00e8res images en mouvement du peintre suisse ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts par l'historien Hansmartin Siegrist c'est en travaillant sur un vieux film r\u00e9alis\u00e9 par l'entrepreneur Vaudois Lavanchy Clark, un pionnier du cin\u00e9ma que l'historien est tomb\u00e9 par hasard sur cette s\u00e9quence, tourn\u00e9e en mai 1896 \u00e0 Gen\u00e8ve lors de l'Exposition nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:39 > 0:28:54) [87%] : \r\nHomme au sein il faut \u00e9tayer l'hypoth\u00e8se que la personne \u00e0 laquelle on pense effectivement celle-ci, pardon, les archives, on cherche des photos, on mesure l'\u00e9cartement des yeux, des oreilles on superpose les clich\u00e9s et puis soudain, on r\u00e9alise \u00e7a pourrait quand m\u00eame \u00eatre lueur tout ce qui \u00e9t\u00e9 \u00e0 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:55 > 0:29:20) [94%] : \r\nEn 1896 Ferdinand Hodler a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans l'exposition nationale, il avait notamment remport\u00e9 le concours pour l'ex\u00e9cution de 26 panneaux d\u00e9coratifs monumentaux pour les entr\u00e9es et la fa\u00e7ade du pavillon des Beaux-Arts, mais pas que la fondation qui d\u00e9tient le plus grand fonds Ferdinand Hodler a apport\u00e9 d'autres indices des indices qui ont \u00e9galement pu certifier la pr\u00e9sence du peintre \u00e0 Gen\u00e8ve, ce fameux 16 mai 1896.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:20 > 0:29:46) [91%] : \r\nOn trouve dans ces carnets, des mentions de l'Exposition nationale des croquis qui permettent de certifier qu'il a \u00e9t\u00e9 au village suisse, il avait aussi une carte d'abonnement qui montre qu'il pouvait y aller quand ils le souhaitaient, Ferdinand Hodler est un artiste qui aime beaucoup se mettre en sc\u00e8ne cette ind\u00e9pendance qui a \u00e9t\u00e9 la plus photographi\u00e9e au 19\u00e8me si\u00e8cle, il a fait beaucoup d'autoportraits, c'est int\u00e9ressant de voir comment il comment il se mettait en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:46 > 0:29:54) [92%] : \r\nDes images de Ferdinand Hodler en mouvement, entour\u00e9 par ses amis artistes, des images in\u00e9dites et pr\u00e9cieuse mais aussi tr\u00e8s furtive et chaotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:54 > 0:30:05) [93%] : \r\nPendant la fille, il ne faut pas oublier que la dur\u00e9e d'une bobine \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait de 50 secondes et apr\u00e8s il fallait recharger en roulant, quand vous avez 100 personnes devant la cam\u00e9ra, il fallait se contenter du r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:05 > 0:30:12) [96%] : \r\nIl n'emp\u00eache, cette d\u00e9couverte tombe \u00e0 pic, elle marque le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Hodler qui comm\u00e9more le centenaire de sa disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:13 > 0:30:31) [93%] : \r\nNous passons d'un univers \u00e0 l'autre, Ferdinand Hodler \u00e0 sublimer les Alpes et le mont au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, l'allemand Georg Baselitz lui a marqu\u00e9 l'art contemporain de son empreinte \u00e0 l'occasion de ses 80 ans, les 2 grands mus\u00e9es b\u00e2lois lui consacre une double r\u00e9trospective au Kunstmuseum et \u00e0 la Fondation Beyeler Arnaud Mignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:36 > 0:30:53) [93%] : \r\nEntr\u00e9e dans le monde, de Georg Baselitz, c'est se laisser happer par un univers ent\u00eatant les Oeuvres sont \u00e0 son image imposante et d'une puissance qui semblent vouloir transperc\u00e9 l'\u00e2me face \u00e0 cette Exposition qui retrace en 90 Oeuvres 60 ans de cr\u00e9ation artistique, l'artiste lui- m\u00eame semble quelque peu d\u00e9stabilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:54 > 0:30:55) [64%] : \r\nDes bonnes, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:56 > 0:31:09) [94%] : \r\nL'incertitude de l'artiste face \u00e0 son travail reste pr\u00e9sent durant toute une vie, car il est continuellement en recherche d'autre chose, moi j'ai commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 avec un travail qui, pour cette \u00e9poque-l\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9rangeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:09 > 0:31:15) [69%] : \r\nMais la \u00e0 b\u00e2tir, ils disent s'arr\u00eate ces messieurs ne va foutoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:16 > 0:31:31) [93%] : \r\nL'expression d'une jeunesse brut et pleine de col\u00e8re \u00e0 ses d\u00e9buts dans une Allemagne d'apr\u00e8s- guerre, hant\u00e9 par son histoire, le jeune artiste allemand chocs par des Oeuvres sombres qui font scandale, \u00e0 l'image de la Grande Nuit foutue c'est ce tableau qui accueille le spectateur \u00e0 la Fondation Beyeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:32 > 0:31:46) [88%] : \r\nDans l'histoire du de ce chronique moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle et de l'art contemporain, c'est un des artistes qu'il faut conna\u00eetre si on n'aime pas, peu importe ce qui est important, c'est que ces conna\u00eet parce qu'il a fait une grande contribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:47 > 0:32:00) [89%] : \r\n\u00e0 travers les salles et les \u00e9poques, les Oeuvres de Baselitz semblent se r\u00e9pandre parfois se d\u00e9fier un dialogue temporel et picturale, que le mus\u00e9e a orchestr\u00e9 en collaboration avec l'artiste s\u00e9lectionn\u00e9e parmi quelque 2800 Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:01 > 0:32:26) [86%] : \r\nJ'ai beaucoup de respect pour quelqu'un qui est qui est d\u00e8s le d\u00e9but, a eu beaucoup de d\u00e9c\u00e8s de succ\u00e8s mais aussi qui \u00e9tait tr\u00e8s controverse et qui sait jamais repos\u00e9 qui restait exp\u00e9rimente elle qui oppose qui fait que sa peinture est toujours une une aventure quand on ne sait pas o\u00f9 elle m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:27 > 0:32:38) [86%] : \r\nEnfants turbulents Jeunes r\u00e9actionnaire artiste excentrique \u00e0 succ\u00e8s, aujourd'hui octog\u00e9naire Baselitz balaye d'un regard le mot retraite expose \u00e0 B\u00e2le des nouveaux tableaux fra\u00eechement sorti de son atelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:39 > 0:32:53) [89%] : \r\nUne niche je n'id\u00e9alise pas mes Oeuvres, au contraire, je suis quelqu'un de tr\u00e8s sceptique de tr\u00e8s critique envers mes cr\u00e9ations, elles ne sont donc jamais d\u00e9finitives je l'pr\u00e9sente certes dans cette Exposition mais j'estime qu'il y a encore beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:53 > 0:32:55) [73%] : \r\nVoici une disquette Bollore fut Toul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:57 > 0:33:06) [91%] : \r\nPour compl\u00e9ter cette vaste r\u00e9trospective la Fondation Beyeler s'est associ\u00e9 au Kunstmuseum qui expose les Oeuvres sur papier de cette figure incontournable de la sc\u00e8ne contemporaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:11 > 0:33:18) [97%] : \r\nEt avant de se quitter, nous revoyons les images de l'\u00e9v\u00e9nement du jour, la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux olympiques d'hiver de Pyongyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:18 > 0:33:37) [95%] : \r\nEn Cor\u00e9e du Sud, la flamme olympique a \u00e9t\u00e9 allum\u00e9e pour 15 jours de comp\u00e9tition, les athl\u00e8tes helv\u00e9tiques ont d\u00e9fil\u00e9 sous la conduite du fondeur Dario Cologna et puis le symbole historique de cette journ\u00e9e, c'est l'entr\u00e9e dans le stade des athl\u00e8tes sud- cor\u00e9ens et nord- cor\u00e9ens, ensemble, ils ont d\u00e9fil\u00e9 sous une m\u00eame banni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:42 > 0:33:49) [92%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, puis vous retrouverez les gens hiver sur RTS Un tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:57 > 0:34:00) [93%] : \r\nSuivez l'information en continu sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:15 > 0:34:16) [71%] : \r\nAssez c'est impressionnant comme peintures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:30 > 0:34:33) [87%] : \r\nOui, bon, lequel tu seras avec Nathalie \u00e0 partir de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:37 > 0:34:39) [85%] : \r\nJe t'en prie, faut faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:43 > 0:34:46) [82%] : \r\nRegardez ce que je fais tic comme \u00e7a, \u00e7a ne passe pas dans le rail habituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:57 > 0:34:58) [92%] : \r\nMagnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:59 > 0:35:04) [94%] : \r\nVoil\u00e0 et travail d'\u00e9quipe alors vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:10 > 0:35:11) [95%] : \r\nExtra- pur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:13 > 0:35:14) [81%] : \r\nCombien de temps ce qu'il nous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:17 > 0:35:19) [84%] : \r\nC'est le non, c'est pas la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:22 > 0:35:25) [86%] : \r\nAlors l\u00e0, on se fait une r\u00e9gionale mais brave je vous propose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:42 > 0:35:45) [92%] : \r\nDe prendre, c'est une image avec Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:50 > 0:35:52) [88%] : \r\nC'est Yassine qui l'a prise tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:13 > 0:36:15) [87%] : \r\nOui, \u00e7a prend toujours du temps charg\u00e9 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:17 > 0:36:18) [90%] : \r\nEst ce que vous avez trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:32 > 0:36:35) [81%] : \r\nC'est bon, c'est \u00e7a, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:41 > 0:36:47) [88%] : \r\nC'est bien, \u00e7a fait juste \u00eatre mont\u00e9e d'adr\u00e9naline qu'il faut pour \u00e7a va sinon on est endormi comme des couillons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:48 > 0:36:49) [68%] : \r\nNous faisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:05 > 0:39:58) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, comme le montre cette photo de Marc Brodard, les stratus se sont souvent dissiper cet apr\u00e8s- midi, le soleil a \u00e9t\u00e9 assez g\u00e9n\u00e9reux et dans l'ensemble, mais les perturbations ne sont pas tr\u00e8s loin, nous sommes maintenant \u00e0 l'avant d'un front froid il est entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations ont d\u00e9j\u00e0 fait leur apparition sur le Tessin ce fonds va traverser la Suisse cette nuit, il ne devrait pas \u00eatre tr\u00e8s actif, il va m\u00eame se disloquer en arrivant sur l'Est, demain il va \u00e9vacuer progressivement \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie devrait se produire en attendant une autre perturbation qui devrait arriver dimanche vers la mi- journ\u00e9e donc ce soir, les pr\u00e9cipitations vont progressivement revenir sur les versants nord des Alpes, d'abord sur le Jura, aux alentours de 22 heures minuit puis sur les autres r\u00e9gions, seul le quart Nord-Est devrait rester au sec, les quantit\u00e9s seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles mais prudence sur la route, la neige pour arriver jusqu'\u00e0 basse altitude m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit entre 1 et 5 centim\u00e8tres de fra\u00eeche en pleine demain matin, les am\u00e9liorations seront assez rapide sur le Tessin en Engadine avec un temps assez ensoleill\u00e9 au nord, les passages nuageux resteront assez fr\u00e9quents, quelques averses de neige pourront encore se produire principalement le long des Pr\u00e9alpes, mais les premi\u00e8res \u00e9claircies pourront d\u00e9j\u00e0 se d\u00e9velopper sur les r\u00e9gions de plaine, l'apr\u00e8s- midi notre perturbation va s'\u00e9vacuer les risques de pr\u00e9cipitations deviendront de plus en plus faible au nord, sauf pour les Pr\u00e9alpes, il pourra encore y avoir un peu d'actes d'activit\u00e9 et les \u00e9claircies vont gagner du terrain, elles pourront parfois \u00eatre belle sur le reste du plateau autour du ment ou bien encore de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans les Alpes, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, demain matin, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 3 moins 4 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 3 4 sur le plateau, moins de \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura et le Tessin fera exception avec 9 degr\u00e9s, les vents ont quant \u00e0 eux, seront de secteur Nord-Ouest ouest en montagne, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es Tendance \u00e0 la bise sur les cr\u00eates du Jura, l'ouest du Plateau et l'ouest l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de dimanche au d\u00e9but encore quelques \u00e9claircies mais vers la mi- journ\u00e9e, les pr\u00e9cipitations vont revenir par l'ouest avec au d\u00e9but de la neige jusqu'en plaine au fil des heures cependant la limite pluie neige devrait remonter vers 800 m\u00e8tres d'abord sur le plateau, puis plus tardivement sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne lundi devrait \u00eatre marqu\u00e9e par un temps de tra\u00eene avec une alternance d'averses d'\u00e9claircies, les pr\u00e9cipitations seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles mais on pourrait plut\u00f4t se concentrer sur le d\u00e9but de journ\u00e9e, l'apr\u00e8s- midi, elle devrait \u00eatre assez \u00e9parses et les \u00e9claircies gagneront du terrain pendant la journ\u00e9e de mardi, une accalmie devrait se produire, ce devrait \u00eatre la belle journ\u00e9e de la semaine, avec des temp\u00e9ratures cependant assez basse, enfin, mercredi, une nouvelle perturbation va aborder la Suisse, les pr\u00e9cipitations reviendront par l'ouest, elle devrait \u00eatre faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e, les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8les montrent une limite de chutes de neige autour de millim\u00e8tres, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les temp\u00e9ratures seront dans la normale, voire l\u00e9g\u00e8rement au-dessous la journ\u00e9e la plus froide semble \u00eatre celle de mardi, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver les gens d'hiver et, demain soir, \u00e0 sa place, Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-05-11T00:52:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802658178", "durationSec": 108, "title": "SO SCHULZ GOUVERNEMENT V2_RTS000001393434", "excerpt": "L'entreprise pharmaceutique suisse Novartis aurait vers\u00e9 des pots de vin important \u00e0 des dirigeants grecs pour commercialiser des m\u00e9dicaments entre 2006 et 2015.", "remarks": "Contient des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802658179", "durationSec": 16, "title": "SO PODLADTCHIKOV_RTS000001393092", "excerpt": "Un ex-banquier du Credit Suisse a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison ferme pour avoir d\u00e9tourn\u00e9 143 millions de francs."}, {"internalArchiveId": "AA1802658180", "durationSec": 126, "title": "SO NOVARTIS GRECE_RTS000001393289", "excerpt": "l'historien Hansmartin Siegrist, de l'Universit\u00e9 de B\u00e2le a d\u00e9couvert des images in\u00e9dites du peintre Ferdinand Hodler participant \u00e0 l'exposition nationale de 1896 \u00e0 Gen\u00e8ve dans un film de Fran\u00e7ois-Henri Lavanchy-Clarke intitul\u00e9 \"Lumi\u00e8re 312\".", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "KEFALAS, Alexia", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION"], "thematicCorporations": ["NOVARTIS"], "sequenceIds": ["1661094"]}, {"internalArchiveId": "AA1802658181", "durationSec": 117, "title": "SO NEWS FIN PROCES CS 2_RTS000001393426", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, le chantier de construction d'un nouveau centre d'accueil pour les migrants a d\u00e9but\u00e9. Il pourra accueillir 370 personnes.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE"], "sequenceIds": ["1661082"]}, {"internalArchiveId": "AA1802658182", "durationSec": 111, "title": "SO JO 2 COREES_RTS000001393424", "excerpt": "Le Kunstmuseum et la Fondation Beyeler de B\u00e2le consacre une double exposition r\u00e9trospective \u00e0 l'artiste contemporain allemand Georg Baselitz.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802658183", "durationSec": 22, "title": "SO HODLER MUR JARDIN_RTS000001393141", "excerpt": "Le skieur suisse Gilles Roulin a obtenu sa qualification pour la descente messieurs des jeux olympiques d'hiver 2018 \u00e0 Pyeongchang, lors du 2e entra\u00eenement sur la piste de Jeongseon."}, {"internalArchiveId": "AA1802658184", "durationSec": 124, "title": "SO HODLER FILM 2_RTS000001393191", "excerpt": "La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des jeux olympiques d'hiver 2018 a eu lieu \u00e0 Pyeongchang. Les d\u00e9l\u00e9gations sud-cor\u00e9enne et nord-cor\u00e9enne y ont d\u00e9fil\u00e9 ensemble.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["ARCHIVES"], "thematicPersons": ["HODLER, FERDINAND"], "sequenceIds": ["1661124"]}, {"internalArchiveId": "AA1802658185", "durationSec": 112, "title": "SO FOYER MIGRANTS V4_RTS000001393335", "excerpt": "Trois hommes cagoul\u00e9s et arm\u00e9s ont braqu\u00e9 un fourgon blind\u00e9 convoyant des fonds sur un parking de Chavornay, dans le canton de Vaud. La fille d'un des convoyeurs de fonds \u00e9tait retenue en otage \u00e0 Tramoyes en France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1802658186", "durationSec": 161, "title": "SO EXPO BELEYER GEORG BASELITZ 02_RTS000001393245", "excerpt": "Le conseiller d'Etat vaudois PLR Pascal Broulis est accus\u00e9 d'optimisation fiscale. Il paie les deux tiers de ses imp\u00f4ts communaux \u00e0 Sainte-Croix alors qu'il passe beaucoup de temps \u00e0 Lausanne o\u00f9 son fils est scolaris\u00e9. Avec l'interview d'Yves No\u00ebl, avocat et professeur de droit fiscal \u00e0 l'UNIL et de St\u00e9phane Montangero, membre de la Commission des finances du Grand Conseil.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE"], "thematicThemes": ["ARTISTE PEINTRE", "ARTS"], "thematicPersons": ["BASELITZ, GEORG"], "sequenceIds": ["1661299"]}, {"internalArchiveId": "AA1802658187", "durationSec": 20, "title": "SO DESCENTE ROULIN_RTS000001393093", "excerpt": "Portrait d'Aur\u00e9lie Bussard, une jeune femme e 28 ans qui a eu recours au bypass pour perdre du poids. Le nombre de personnes touch\u00e9es par l'ob\u00e9sit\u00e9 augmente ainsi que le nombre de personnes ayant recours \u00e0 des op\u00e9rations chirurgicales.", "thematicGeographicals": ["JEONGSEON"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "DESCENTE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicPersons": ["ROULIN, GILLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1802658188", "durationSec": 31, "title": "SO DELEGATION COREENNE MUR JARDIN_RTS000001393233"}, {"internalArchiveId": "AA1802658189", "durationSec": 132, "title": "SO CEREMONIE JO 2_RTS000001393284", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE"], "sequenceIds": ["1657907"]}, {"internalArchiveId": "AA1802658190", "durationSec": 81, "title": "SO CAVALE BRAQUAGE VD V2_RTS000001393420", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAVORNAY"], "thematicThemes": ["VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E"], "sequenceIds": ["1661069"]}, {"internalArchiveId": "AA1802658191", "durationSec": 117, "title": "SO BROULIS IMPOTS V2_RTS000001393437", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1802658192", "durationSec": 152, "title": "FRIGO SO FR CENTRE METABOLIQUE V4_RTS000001392973", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["OB\u00c9SIT\u00c9", "CHIRURGIE"], "sequenceIds": ["1661106"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802658243", "summary": "Stade olympique, nocturne : Moon Jae-In, pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en, d\u00e9clarant les jeux olympiques ouverts. Feux d'artifice. Allumage de la vasque olympique. Discours de Lee Hee-Beom, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de Pyeongchang 2018. Les d\u00e9l\u00e9gations sud-cor\u00e9enne et nord-cor\u00e9enne d\u00e9filant ensemble sous un drapeau avec la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. 5 enfants symbolisant les anneaux olympiques. La d\u00e9l\u00e9gation russe d\u00e9filant derri\u00e8re le drapeau olympique. Discours de Thomas Bach, pr\u00e9sident du CIO. La d\u00e9l\u00e9gation suisse entrant dans le stade, derri\u00e8re Dario Cologna, skieur de fond, qui porte le drapeau.", "id": "1657907", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["MOON JAE-IN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802661401", "summary": "Vue de l'autoroute route depuis l'int\u00e9rieur d'une voiture en mouvement.\nItw de Jean-Christophe Sauterel, porte-parole de la police cantonale vaudoise.", "id": "1661069", "visualThemes": ["AUTOROUTE", "PARKING"], "visualGeographicals": ["CHAVORNAY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802661414", "summary": "Entr\u00e9e de la banque Credit Suisse.\nItw de Vincent Jeanneret, avocat du Credit Suisse. \nEsquisse du proc\u00e8s.\nEntr\u00e9e du Palais de Justice \u00e0 Gen\u00e8ve. \nItw d'Yves Bertossa, premier procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Gen\u00e8ve.\nItw d'Alex Reymond, avocat de la partie civile.", "id": "1661082", "visualThemes": ["PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802661418", "summary": "Ouvrier travaillant sur chantier de construction avec une pelle m\u00e9canique.\nPlan large sur le chantier de construction.\nItw de Christophe Girod, directeur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Gen\u00e8ve. \nItw de Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois MCG.\nitw de Pascale Moreau, directrice du bureau pour l'Europe de l'Agence des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR).", "id": "1661086", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1802661426", "summary": "Journaux grec pendus \u00e0 magasin de journaux.\nCirculation routi\u00e8re dans une rue en Gr\u00e8ce en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\nMurs de la Banque de Gr\u00e8ce.\nItw de Sia Anagnostopoulou, vice-ministre grecque de l'\u00e9ducation.\nLocaux de Novartis en Gr\u00e8ce.\nItw d'Adonis Georgiadis, d\u00e9put\u00e9 du parti Nouvelle d\u00e9mocratie.\nMicro-trottoir sur l'opinion des grecs.\nParlement d'Ath\u00e8nes.", "id": "1661094", "visualGeographicals": ["GRECE"], "visualCorporations": ["NOVARTIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802661438", "summary": "T\u00e9moignage d'Aur\u00e9lie Bussard.\nChirurgien r\u00e9alisant une op\u00e9ration de bypass.\nItw du Dr Vittorio Giusti, responsable du Centre m\u00e9tabolique de l'Hopital de Fribourg.\nConsultation m\u00e9dicale au Cnetre m\u00e9tabolique de l'H\u00f4pital de Fribourg.\nItw du Dr Fran\u00e7ois Pugnin, m\u00e9decin adjoint et chirurgien \u00e0 l'H\u00f4pital de Fribourg.\nItw du Dr St\u00e9phanie Haymoz, psychologue au Centre m\u00e9tabolique de l\u00bfH\u00f4pital de Fribourg.", "id": "1661106", "visualThemes": ["CHIRURGIE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1802661456", "summary": "Images d'archives en noir et blanc du peintre Ferdinand Hodler. \nItw de l'historien du cin\u00e9ma \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le Hansmartin Siegrist.\nConcordance et superposition des photographies de Ferdinand Hodler avec le film.\nItw de Niklaus Manuel Guedel, directeur des archives \u00e0 Jura Brueschweiler.", "id": "1661124", "visualPersons": ["HODLER, FERDINAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1802661631", "summary": "Tableaux et sculptures de l'artiste contemporain Georg Baselitz \u00e0 la Fondation Beyeler.\nItw de Georg Baselitz, artiste.\nItw de Sam Keller, directeur de la Fondation Beyeler.", "id": "1661299", "visualThemes": ["PEINTURE", "SCULPTURE"], "visualGeographicals": ["BALE"], "visualPersons": ["BASELITZ, GEORG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LORENZI, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729182", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036695", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-64E70EC4-CA67-4874-9F30-0B1D3EA75282", "internalArchiveId": "64E70EC4-CA67-4874-9F30-0B1D3EA75282", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "publicationDate": "2018-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simon Amman, skieur;Pierre Maudet, Conseiller d'Etat PLR GE, en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Alexandra Calmy, responsable de l'unit\u00e9 VIH/SIDA aux HUG;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/JO/SIMON AMMANN PI (8H))  Simon Ammann entame donc aujoud'hui sa 5\u00e8me campagne olympique... Au menu: les qualifications au petit tremplin, on parle bien s\u00fbr de saut \u00e0 ski. \r\nEn Cor\u00e9e du Sud, le St/Gallois esp\u00e8re r\u00e9ussir un nouvel exploit apr\u00e8s ceux de 2002 et 2010.... Jo\u00ebl Robert, on vous retrouve en direct de Pyongchang... la t\u00e2che ne s'annonce pas facile pour Simon Ammann, mais pas impossible.\r\n-----\r\nC'est exactement cela : Simon Amman ne fait pas partie des principaux favoris aux m\u00e9dailles, mais le ST Gallois se trouvait dans la m\u00eame situation en 2002 et en 2010 lorsqu'il a r\u00e9ussi le doubl\u00e9. Il poss\u00e8de donc cette exp\u00e9rience indispensable et tr\u00e8s pr\u00e9cieuse des grands rendez-vous. Il sait comment les aborder, les g\u00e9rer et r\u00e9ussir un gros coup alors que l'on ne l'attend pas. Avec ses coll\u00e8gue, il a termin\u00e9 sa pr\u00e9paration au Japon, sur le tremplin de Sapporo qu'il appr\u00e9cie. Il est arriv\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud en pleine confiance, serein aussi apr\u00e8s sa 3 \u00e8me place obtenue en CDM en janvier dernier..\r\nSON AMMANN 25''\r\nLe rire communicatif et vrai de Simon Ammann. Qui \u00e0 37 ans n'a plus rien \u00e0 perdre, ni \u00e0 prouver d'ailleurs.. Et ce r\u00f4le d'outsider semble parfaitement lui convenir..\r\nEXTRO : Jo\u00ebl Robert en direct de PyeongChang.. et en cas de qualification, la premi\u00e8re comp\u00e9tition officielle d'Ammann, le petit tremplin, ce sera samedi \u00e0 13h35, heure suisse. \r\nDes comp\u00e9titions olympiques \u00e0 suivre \u00e9videmment sur tous les vecteurs de la RTS..TV, radio et multi-m\u00e9dia..\r\n(JO porte-drapeau) *** Et on \u00e9voquait justement Simon Ammann... on connait son successeur comme porte-drapeau de la Suisse...\r\nC'est Dario Cologna qui a \u00e9t\u00e9 choisi... Le triple champion olympique de ski emm\u00e8nera donc la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique demain, lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des JO de Pyeongchang. \r\nLe Grison \u00e9tait \"l'homme de la situation\", a justifi\u00e9 Ralph St\u00f6ckli, le chef de mission... homme de la situation de par son palmar\u00e8s et son aura dans le pays.\r\n(Cor\u00e9e du N. - USA) Toujours en bref, la Cor\u00e9e du Nord ne veut pas rencontrer les Etats-Unis durant ces Jeux Olympiques... elle n'a aucune intention de transformer ces jeux en tribune politique... l'agence officielle nord-cor\u00e9enne l'a annonc\u00e9 aujourd'hui... \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Mike Pence, n'avait pas exclu une telle rencontre... Il est attendu aujourd'hui en Cor\u00e9e du Sud.\r\n(19/BUDGET US) *** L'actualit\u00e9 am\u00e9ricaine, c'est aussi le budget.... apr\u00e8s des mois d'impasse, les leaders r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates annoncent avoir trouv\u00e9 un accord... \r\nUn compromis budg\u00e9taire, dont les montants exacts n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 rendus publics.. mais qui devrait faire gonfler les d\u00e9penses am\u00e9ricaines de plusieurs centaines de milliards de dollar. Il doit encore \u00eatre valid\u00e9 par un vote au Congr\u00e8s... vote pr\u00e9vu ce jeudi, date butoir pour \u00e9viter un nouveau \u00ab shutdown \u00bb. \r\nA Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'01''\r\n(TF4/CANDIDATS RUSSES PRESIDENTIELLE DI (8H))  \r\n***En Russie, Vladimir Poutine affrontera 7 rivaux \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en mars prochain... \r\nLa commission \u00e9lectorale doit encore enregistrer aujourd'hui (JE) les 2 derniers candidats...  ils seront donc 8 au total \u00e0 concourir .. et personne \u00e0 m\u00eame de faire de l'ombre au pr\u00e9sident, Isabelle Cornaz...\r\n____\r\nPas de v\u00e9ritable concurrence, puisque l'opposant le plus virulent, Alexe\u00ef Navalny est exclu du scrutin... mais il y a tout de m\u00eame une petite surprise, c'est le candidat communiste... qui n'est pas celui qu'on attendait. D'habitude, depuis 1996, c'est l'\u00e9ternel Ziuganov qui se pr\u00e9sente. Mais l\u00e0 le parti, en perte de vitesse, a pari\u00e9 sur un nouveau visage : Pavel Groundinine, qui peut s\u00e9duire au-del\u00e0 de l'\u00e9lectorat de base du parti, mais avec le risque de ne convaincre finalement personne. C'est un homme d'affaire, num\u00e9ro 1 de la fraise en Russie, son domaine agricole est un ancien sovkhoze qui porte encore le nom de L\u00e9nine... Il est toute \u00e0 fait fid\u00e8le \u00e0 poutine en politique ext\u00e9rieure, mais est bien plus agressif sur le bilan \u00e9conomique et social du pr\u00e9sident, et pourrait donc s\u00e9duire une partie de l'\u00e9lectorat contestataire...\r\n***avec la chance d'arriver en deuxi\u00e8me position ?\r\noui, mais loin derri\u00e8re poutine avec \u00e0 peine 6-7% des voix, \u00e0 en croire les sondages de fin janvier...et talonn\u00e9 par un troisi\u00e8me candidat, un dinosaure bien connu, Zhrinovski...  un trublion au discours nationaliste... suivent loin derri\u00e8re, deux figures qui vont se partager l'\u00e9lectorat d'opposition lib\u00e9rale : le v\u00e9t\u00e9ran Yavlinsky et la trentenaire Ksenia Sobchak...figure complexe mais controvers\u00e9e, son p\u00e8re \u00e9tait un proche ami de Poutine, et elle m\u00e8ne une campagne sur des id\u00e9es qui ne s\u00e9duise qu'une niche en Russie...de la lib\u00e9ration des prisonniers politiques \u00e0 la l\u00e9galisation du cannabis...\r\n*** Quand aux trois derniers candidats, ils sont \u00e0 peine connus...\r\nUn nostalgique de l'URSS, qui volera quelques voix au parti communiste... Ou encore un candidat des PME, qui dit lui ouvertement ne pas vouloir gagner contre Poutine mais juste parler un peu d'\u00e9conomie.  La campagne entre \u00e0 peine dans sa phase active \u00e0 six semaines du scrutin. Peu de d\u00e9bat de fond, le pouvoir n'a rien fait pour d\u00e9velopper la culture politique et le d\u00e9bat d'id\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Hier, ce qui agitait les m\u00e9dias, c'\u00e9tait de savoir o\u00f9 Poutine allait voter le jour du scrutin, si pour la premi\u00e8re fois il le ferait en Crim\u00e9e, plut\u00f4t qu'\u00e0 Moscou....\r\n***Les pr\u00e9cisions d'Isabelle Cornat en direct de Moscou.\r\n(15/VISITE CANTONS A BXL PA) *** On se rend maintenant \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 plusieurs conseillers d'Etat cantonaux sont en visite  aujourd'hui et demain, pour rencontrer des repr\u00e9sentants de l'Union europ\u00e9enne... \r\nC\u00f4t\u00e9 romand, le Neuch\u00e2telois Alain Ribaux sera notamment de la partie... La derni\u00e8re visite de ce type remonte \u00e0 f\u00e9vrier 2015. Mais celle d'aujourd'hui s'inscrit dans un contexte particulier, avec des n\u00e9gociations \u00e9pineuses entre Berne et Bruxelles en vue d'un accord-cadre institutionnel. \r\nExplications: Guillaume Meyer.\r\n(07/JU/PDC PA) *** Dans le canton du Jura, une page se tourne pour le PDC...\r\nApr\u00e8s plusieurs mois de crise qui ont secou\u00e9 la plus importante formation politique du canton, son pr\u00e9sident a d\u00e9cid\u00e9 de jeter l'\u00e9ponge.... Elu il y a un an et demi, Andr\u00e9 Burri a annonc\u00e9 hier) soir sa d\u00e9mission lors d'un congr\u00e8s de son parti. Devant une salle comble, il a invoqu\u00e9 comme raison officielle une surcharge de travail. Ga\u00ebl Klein.   \r\n  1'00\r\n(Police) Les effectifs des corps de police helv\u00e9tiques ne cessent de grimper... \r\nEn moyenne, 200 nouveaux postes sont cr\u00e9\u00e9s chaque ann\u00e9e... Actuellement, un peu moins de 19'000 agents sont en fonction dans le pays, selon des chiffres de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police... \r\nAvec plus de 4'000 fonctionnaires, Zurich est le canton qui compte sur le plus grand nombre de policiers, devant Berne, Vaud et Gen\u00e8ve.\r\n(10/GE/PLAN D'ALERTE CATASTROPHE ITV MAUDET) *** Gen\u00e8ve r\u00e9organise son plan d'urgence. \r\nLe canton veut \u00eatre mieux pr\u00e9par\u00e9, en cas de catastrophe naturelle ou d'attaque terroriste... Il pr\u00e9voit aussi de renforcer sa capacit\u00e9 d'informer via les r\u00e9seaux sociaux. \r\nLe Conseil d'Etat a d\u00e9voil\u00e9 hier son nouveau dispositif... Pour le Conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Pierre Maudet, il s'agit d'une modernisation profonde, \u00e0 la fois dans la communication et la coordination.\r\n   43'' \r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher. \r\n((La modernisation des syst\u00e8mes d'alarme pr\u00e9occupe aussi la Conf\u00e9d\u00e9ration. Pour compl\u00e9ter les sir\u00e8nes, dont c'\u00e9tait hier le test annuel, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit d'envoyer des notifications sur les smartphones. Le syst\u00e8me devrait \u00eatre operationnel d\u00e8s septembre.))\r\n(17/IST JEUNES ROMANDS ITV CALMY) ***Les jeunes romands ne connaissent pas suffisamment les IST, les infections sexuellement transmissibles. \r\nC'est l'une des conclusions du sondage MIS TREND r\u00e9alis\u00e9 pour Couleur 3 et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin. Seul 2% d'entre eux connaissent pr\u00e9cis\u00e9ment leurs sympt\u00f4mes. Concernant le SIDA, 3 jeunes sur 10 seulement se disent pr\u00e9occup\u00e9s par le virus. Mais ce chiffre n'inqui\u00e8te pas Alexandra Calmy, responsable de l'unit\u00e9 VIH/SIDA aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\n  0'34''\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause....\u00e0 noter que Couleur 3 consacre la journ\u00e9e \u00e0 ce th\u00e8me.\r\n(OEP) Et puis au sommaire d'ON EN PARLE ce matin : Le chant, c'est bon pour la sant\u00e9 et \u00e7a rapproche les citoyens.\r\n\"On en parle\" ouvre son guichet \u00e0 vos questions et t\u00e9moignages. \r\nDes sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondent en direct. \r\nPosez vos questions par \u00e9crit... rts.ch... slash...guichet..... ou en direct par t\u00e9l\u00e9phone au **.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS)", "durationSec": 726, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9297202", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / LME_2018-02-08T08:00:38_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / LME_2018-02-08T08:00:38_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9297218", "ece-9297202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-14T10:30:10Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nPourrait Simon Ammann se lance aujourd'hui dans ses cinqui\u00e8mes Jeux olympiques avec les qualifications au petit tremplin le Saint-Gallois ne fait pas partie des favoris mais il esp\u00e8re r\u00e9ussir un nouvel exploit en Russie, la voie semble royal pour Vladimir Poutine, l'homme fort du Kremlin aura cet adversaire lors de la pr\u00e9sidentielle de mars, mais personne ne para\u00eet en mesure de lui faire de l'ombre Gen\u00e8ve r\u00e9organise son plan d'urgence le canton veut \u00eatre mieux pr\u00e9par\u00e9 en cas de catastrophe naturelle ou d'attaque terroriste, on entendra Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nSimon Ammann entame donc aujourd'hui sa 5\u00e8me campagne olympique Au menu les qualifications petit tremplin parle bien s\u00fbr de saut \u00e0 skis en Cor\u00e9e du Sud, le St Gallois esp\u00e8re r\u00e9ussir un nouvel exploit apr\u00e8s ceux de 2002 et 2010 Jo\u00ebl Robert on vous retrouve en Direct de Pyongyang, la t\u00e2che ne s'annonce pas facile pour Simon Ammann mais pas impossibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [93%] :\r\nC'est exactement cela, Simon Amman ne fait pas partie des principaux favoris aux m\u00e9dailles mais le Saint-Gallois se trouvaient dans la m\u00eame situation en 2002 et en 2010 lorsqu'il a r\u00e9ussi le doubl\u00e9, il poss\u00e8de donc cette exp\u00e9rience indispensable et tr\u00e8s pr\u00e9cieuse des grands rendez- vous, il sait comment les aborder les g\u00e9rer et r\u00e9ussir un gros coup alors que l'on ne l'attend pas avec ses coll\u00e8gues, il a termin\u00e9 sa pr\u00e9paration au Japon sur le tremplin de Sapporo qu'il appr\u00e9cie est donc arriv\u00e9 en Cor\u00e9e et en pleine confiance, avec le d\u00e9calage horaire serein aussi apr\u00e8s sa 3\u00e8me place obtenue en Coupe du monde en janvier dernier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [87%] :\r\nSur ces tremplin, \u00e7a va \u00eatre un comp\u00e9tition tr\u00e8s difficiles avec le vent et tout pour moi, c'est trouver les fonds aussi prendre mon chemin et attaqu\u00e9, on a une certaine dynamique dans les comp\u00e9titions, il faut \u00eatre tr\u00e8s tranquille dans dans ce 1er saut pour trouver le rythme du tremplin pour progresser, apr\u00e8s c'est pas donn\u00e9 tout au d\u00e9part, d\u00e9j\u00e0 je ne parle pas encore des des m\u00e9dailles tout \u00e0 coup, chacun a sa chance, je veux \u00eatre pr\u00eat pour vraiment prendre sa chance, on verra samedi soir, \u00e7a c'est moi je trouve \u00e7a, \u00e7a se passe tr\u00e8s vite aussi, pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [94%] :\r\nLe rire communicatif et vrai de Simon Ammann, qui n'a plus rien \u00e0 prouver, ni \u00e0 perdre ailleurs dans ses sixi\u00e8mes Jeux olympiques et ce r\u00f4le d'outsider semble parfaitement lui convenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [93%] :\r\nJo\u00ebl Robert, en Direct de Pyongyang en cas de qualification, la premi\u00e8re comp\u00e9tition officielle d'Ammann, le petit tremplin, ce sera samedi \u00e0 13 heures 35 heures suisse des comp\u00e9titions olympiques \u00e0 suivre \u00e9videmment sur tous les vecteurs de la RTS TV, radio et multim\u00e9dia, puisqu'on parlait de Simon Ammann, on conna\u00eet son successeur comme porte- drapeau de la Suisse, oui c'est Dario Cologna qui a \u00e9t\u00e9 choisi, le triple champion olympique de ski emm\u00e8nera donc la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique demain lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des JO de Pyongyang le Grison \u00e9tait le m\u00eame, de la situation, a justifi\u00e9 Ralph St\u00f6ckli, le chef de mission, homme de la situation de par son palmar\u00e8s et son aura dans le pays, en marge de ces Jeux olympiques, la Cor\u00e9e du Nord ne veut pas rencontrer les \u00c9tats-Unis, elle n'a aucune intention de transformer ces JO en tribune politique, l'agence officielle nord- cor\u00e9enne l'annoncer aujourd'hui de son c\u00f4t\u00e9, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine \u00e7a n'avait pas exclu une telle rencontre Il est attendu aujourd'hui en Cor\u00e9e du Sud, l'actualit\u00e9 am\u00e9ricaine, c'est aussi le budget, les finances f\u00e9d\u00e9rales apr\u00e8s des mois d'impasse les leaders r\u00e9publicains d\u00e9mocrates annoncent avoir trouv\u00e9 un accord, un compromis budg\u00e9taire dont les montants exacts n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 rendu publique mais qui devrait faire gonfler les d\u00e9penses am\u00e9ricaines de plusieurs centaines de milliards de dollars, il doit encore \u00eatre valid\u00e9 par un vote au Congr\u00e8s vote pr\u00e9vu ce jeudi, date butoir pour \u00e9viter un nouveau shutdown \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [92%] :\r\nLes d\u00e9penses am\u00e9ricaines vont s'acc\u00e9l\u00e9rer ces prochaines ann\u00e9es, les r\u00e9publicains ont obtenu une hausse du budget militaire, mais en \u00e9change ils ont d\u00fb conc\u00e9der \u00e0 des augmentations comparables pour des programmes sociaux dans la sant\u00e9, notamment le compromis qui porte sur 2018 et 2019 doit mettre fin \u00e0 cette politique des petits pas, o\u00f9 le Congr\u00e8s vote des cr\u00e9dits de quelques semaines ou de quelques mois pour \u00e9viter la paralysie du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, l'accord soutenu par la Maison Blanche ne fait pas mention du mur, promesse de campagne de Donald Trump il ne r\u00e8gle pas non plus le sort des Dreamers, ces milliers de jeunes sans- papiers soutenus par le camp d\u00e9mocrate, enfin le compromis annonc\u00e9 hier, c'est la garantie de voir la dette am\u00e9ricaine exploser et pour certains r\u00e9publicains untel accord est par d\u00e9finition r\u00e9dhibitoire au S\u00e9nat, les leaders r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates se f\u00e9licite de ce compromis, les \u00e9lus se sont donn\u00e9 un jour pour voter et adopter le budget, mais \u00e0 ce stade, le risque d'un shutdown n'est pas totalement \u00e9cart\u00e9e, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Ashington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [75%] :\r\nEt l\u00e0, on rit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [97%] :\r\nSi Vladimir Poutine affrontera 7 rivaux \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en mars prochain la commission \u00e9lectorale doit encore enregistrer aujourd'hui les 2 derniers candidats, ils seront donc 8 au total \u00e0 concourir et personne \u00e0 m\u00eame de faire de l'ombre au pr\u00e9sident Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [94%] :\r\nOui, pas de v\u00e9ritable concurrence la seule surprise puisque pardon puisque l'opposant le plus virulent Navalny est exclu du scrutin, mais la seule surprise, c'est le candidat communiste, qui n'est pas celui qu'on attendait d'habitude c'est l'\u00e9ternel Ziouganov qui se pr\u00e9sente, mais l\u00e0 le parti en perte de vitesse, a pari\u00e9 sur un nouveau visage, Pavel gros Dineen qui peut s\u00e9duire au-del\u00e0 de l'\u00e9lectorat de base du parti mais avec le risque de finalement ne convaincre personne, c'est un homme d'affaire num\u00e9ro 1 de la fraise en Russie son domaine agricole est un ancien sovkhoze qui porte d'ailleurs encore le nom de L\u00e9nine, il est tout \u00e0 fait fid\u00e8le \u00e0 Poutine en politique ext\u00e9rieure, mais bien plus agressif sur le bilan \u00e9conomique et social du pr\u00e9sident, et pourrait donc s\u00e9duire une partie de l'\u00e9lectorat contestataire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [99%] :\r\nAvec donc la chance d'arriver en 2\u00e8me position. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:27) [93%] :\r\nOui, mais loin derri\u00e8re Poutine ainsi 7 pourcent des sond\u00e9s seulement 10 pr\u00eats \u00e0 voter pour lui et il est talonn\u00e9 par un troisi\u00e8me candidat, un dinosaure bien connu Jirinovski un trublion au discours nationaliste suivent 2 figures qui vont se partager l'\u00e9lectorat d'opposition lib\u00e9rale, le v\u00e9t\u00e9ran Iavlinski et la trentenaire Ksenia chacune figure int\u00e9ressante mais controvers\u00e9e, son p\u00e8re \u00e9tait un proche ami de Poutine et puis elle m\u00e8ne une campagne sur des id\u00e9es qui ne s\u00e9duise qu'une niche en Russie de la lib\u00e9ration des prisonniers politiques \u00e0 la l\u00e9galisation du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [88%] :\r\nQuant aux 3 derniers candidats, ils sont peu \u00e0 peine connu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:03) [94%] :\r\nO\u00f9 il y a un nostalgique de l'URSS, qui volera peut-\u00eatre quelques voix au Parti communiste, ou encore un candidat des PME qui dit, lui, ouvertement ne m\u00eame pas vouloir gagner contre Poutine mais juste parler un peu d'\u00e9conomie la campagne entre \u00e0 peine dans sa phase active \u00e0 6 semaines du scrutin, peu de d\u00e9bat de fond, le pouvoir n'a rien fait pour d\u00e9velopper la culture politique et le d\u00e9bat d'id\u00e9es, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, hier ce qui agitait les m\u00e9dias, c'\u00e9tait de savoir o\u00f9 Poutine iraient voter le jour du scrutin, si pour la premi\u00e8re fois, il le ferait en Crim\u00e9e, plut\u00f4t qu'\u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [91%] :\r\nLes pr\u00e9cisions d'Isabelle en Direct de Moscou et de Moscou, on passe \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 plusieurs conseillers d'\u00c9tat cantonaux sont en visite aujourd'hui et demain pour rencontrer des repr\u00e9sentants de l'Union europ\u00e9enne, c\u00f4t\u00e9 Romand, le Neuch\u00e2telois Alain Ribaux sera notamment de la partie, la derni\u00e8re visite de ce type remonte \u00e0 f\u00e9vrier 2015 mais celle d'aujourd'hui, \u00e7a se crie dans un contexte particulier, avec des n\u00e9gociations \u00e9pineuses entre Berne et Bruxelles en vue d'un accord-cadre institutionnel explications Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [94%] :\r\nCet accord-cadre une grande importance pour les cantons et pas seulement parce qu'il s'agit d'assurer l'avenir de la voie bilat\u00e9rale, l'Union europ\u00e9enne veut r\u00e9gler une question d\u00e9plaisante parmi d'autres dans cet accord, la question des aides \u00e9tatiques au sein de l'Union, les \u00c9tats ont en principe l'interdiction de soutenir financi\u00e8rement les entreprises parce que \u00e7a fausse le jeu de la concurrence et certaines pratiques suisse Bruxelles, citons la prime de march\u00e9 dont b\u00e9n\u00e9ficient les grandes installations hydro\u00e9lectriques ou encore les garanties d'\u00c9tat accord\u00e9es aux banques cantonales les conseillers d'\u00c9tat vont donc tr\u00e8s probablement en discuter avec leurs interlocuteurs europ\u00e9ens aujourd'hui et demain un autre dossier pourrait animer les discussions, la libre circulation des travailleurs, l'Union europ\u00e9enne a des griefs contre certains cantons comme le Tessin, les nouveaux arrivants de l'Union doivent notamment pr\u00e9senter un extrait de leurs casiers judiciaires et pour Bruxelles, c'est une attitude tracassent hier, autant dire que sur ce point, les conseillers d'\u00c9tat avance en terrain min\u00e9, Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [96%] :\r\nDans le canton du Jura, une page se tourne pour le PDC oui apr\u00e8s plusieurs mois de crise qui ont secou\u00e9 la plus importante formation politique du canton, son pr\u00e9sident a d\u00e9cid\u00e9 de jeter l'\u00e9ponge, \u00e9lu il y a un an et demi Andr\u00e9 Burri a annonc\u00e9 hier soir sa d\u00e9mission lors d'un congr\u00e8s de son parti devant une salle comble, il a invoqu\u00e9 comme raison officielle une surcharge de travail, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:11) [94%] :\r\nC'est dans une salle bond\u00e9e et en pr\u00e9sence de toutes les personnalit\u00e9s influentes du parti qu'Andr\u00e9 Burri a l\u00e2ch\u00e9 d\u00e8s l'ouverture de l'assembl\u00e9e l'information que certains observateurs pressentaient depuis plusieurs jours, tant la pression sur la pr\u00e9sidence \u00e9tait devenu quasi intenable le revers enregistr\u00e9 lors des derni\u00e8res \u00e9lections communales et la gifle qu'a constitu\u00e9 l'affaire que l'eau lors de l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parlement auront eu raison du del\u00e9montain devant les sympathisants du PDC, il a simplement annonc\u00e9 son d\u00e9part, en pr\u00e9cisant que c'\u00e9tait son dernier congr\u00e8s, il pr\u00e9sidait la section jurassienne du PDC depuis septembre 2016 Andr\u00e9 Burri motive sa d\u00e9cision par des raisons professionnelles et une surcharge de travail, il tient \u00e9galement \u00e0 passer \u00e0 l'avenir plus de temps avec sa famille figure de car postal dans le Jura depuis une vingtaine d'ann\u00e9es Andr\u00e9 Burri a tenu aussi \u00e0 pr\u00e9ciser que ce d\u00e9part n'\u00e9tait pas \u00e0 mettre en relation avec les informations de malversations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es mardi par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, le PDC Jura va devoir d\u00e9sormais se trouver rapidement un nouveau pr\u00e9sident, il devra aussi se reconstruire apr\u00e8s une crise qui aura laiss\u00e9 des traces, m\u00eame si le parti a voulu afficher une belle unit\u00e9 en fin de s\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [97%] :\r\nLes effectifs des corps de police helv\u00e9tiques ne cessent de grimper, en moyenne 200 nouveaux postes sont cr\u00e9\u00e9s chaque ann\u00e9e actuellement un peu moins de 19000 agents sont en fonction dans le pays, selon des chiffres de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police avec plus de 4000 fonctionnaires Z\u00fcrich et le canton qui compte le plus grand nombre de policiers devant Berne Vaud et Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve qui r\u00e9organise son plan d'urgence le canton veut \u00eatre mieux pr\u00e9par\u00e9 en cas de catastrophe naturelle ou d'attaque terroriste Il pr\u00e9voit aussi de renforcer sa capacit\u00e9 d'informer via les r\u00e9seaux sociaux, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9voil\u00e9 hier son nouveau dispositif pour le conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet il s'agit d'une modernisation profonde \u00e0 la fois dans la communication et la coordination. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:53) [91%] :\r\nC'est beaucoup plus qu'un changement d'emballage, c'est un changement d'approche beaucoup plus coordonn\u00e9e, on l'a vu notamment dans les crues de l'art tr\u00e8s vite, \u00e7a devient transfrontalier donc l'interaction avec les Fran\u00e7ais est importante avec le canton de Vaud, on a fait r\u00e9cemment un exercice en novembre sur un sc\u00e9nario terroriste, on a vu que la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9videmment, notamment sous l'angle du minist\u00e8re public de la justice \u00e9tait impliqu\u00e9, donc le 1er gros enjeux c'est am\u00e9liorer l'articulation que les services, la capacit\u00e9 de se coordonner rapidement de se conna\u00eetre, de savoir comment fonctionne donc comment est -ce que par exemple en mati\u00e8re de communication en cas d'intervention pour r\u00e9pondre \u00e0 une attaque terroriste on on ne perd qu'est -ce qu'on peut dire qu'est -ce qu'on peut pas dire qu'il le dit comment est -ce qu'on le dit, quand est -ce qu'on le dit \u00e0 qui on le dit comment est -ce qu'on g\u00e8re aussi ce qu'on appelle aujourd'hui les les faits News voil\u00e0 typiquement une situation qu'on doit prendre en compte et sur lesquels on doit s'entra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [95%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher les jeunes romands ne connaissent pas suffisamment les il est et les infections sexuellement transmissibles, c'est l'une des conclusions du sondage Agn\u00e8s tra\u00eene r\u00e9alis\u00e9 pour Couleur 3 et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin, seuls 2 pourcent d'entre eux connaissent pr\u00e9cis\u00e9ment leurs sympt\u00f4mes concernant le SIDA : 3 jeunes sur 10 seulement se disent pr\u00e9occup\u00e9s par le virus, mais ce chiffre n'inqui\u00e8te pas Alexandra Calmy, responsable de l'unit\u00e9 VIH SIDA aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:02) [91%] :\r\nPour conna\u00eetre et savoir comment le virus se transmet, quelles sont les voies par lesquelles moi en tant que jeunes qui d\u00e9couvrent la sexualit\u00e9, je pourrai \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre en contact avec le virus, ce que je trouve \u00e7a bien, ce qui est pas de connaissance du virus dans un autre sondage qui a \u00e9t\u00e9 fait en France, on voyait qu'encore beaucoup trop de jeunes pensaient que le SIDA se transmettait par le baiser par exemple, \u00e7a ce sont des fausses informations qui sont tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8res, on peut pas demander aux soignants aux h\u00f4pitaux d'assumer ce r\u00f4le, a donc je pense qu'il y a vraiment un r\u00f4le de la collectivit\u00e9, lorsque ces jeunes sont \u00e0 l'\u00e9cole lorsqu'ils font l'apprentissage de leur sexualit\u00e9, il faut qu'il puisse avoir acc\u00e8s \u00e0 une information de bonne qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause, \u00e0 noter que Couleur 3 consacre la journ\u00e9e \u00e0 ce th\u00e8me et puis au sommaire d'on en parle ce matin, le chant, c'est bon pour la sant\u00e9, \u00e7a rapproche les citoyens, on en parle, ouvre son guichet \u00e0 vos questions et t\u00e9moignages, des sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondent en Direct posez vos questions par \u00e9crit RTS Point CH Slash guichet ou en Direct par t\u00e9l\u00e9phone au 0 800 108 208 c'\u00e9tait le journal de Guillaume Rey, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, nous aussi, et il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-08T07:36:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-567346AA-F46E-49B0-BE80-33E8C77570FE", "internalArchiveId": "567346AA-F46E-49B0-BE80-33E8C77570FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Scandale de CarPostal: le d\u00e9bat entre Christian Levrat et Olivier Fran\u00e7ais", "publicationDate": "2018-02-08T00:00:00Z", "summary": "La position de Susanne Ruoff \u00e0 la t\u00eate de La Poste a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement fragilis\u00e9e apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du Blick. Le d\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois.\r\n\r\n* * Scandale de CarPostal: le d\u00e9bat entre Christian Levrat et Olivier Fran\u00e7ais  \r\nMarie : on commence avec une pression maximum.\r\nPression politique sur les \u00e9paules de Susanne Ruoff, la patronne de La Poste. Tr\u00e8s fragilis\u00e9e ce soir. La directrice g\u00e9n\u00e9rale du g\u00e9ant jaune est \u00e9clabouss\u00e9e par le scandale des malversations chez Car Postal ... Documents \u00e0 l'appui Blick a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'elle \u00e9tait au courant des tricheries r\u00e9v\u00e9l\u00e9es mardi, et ce d\u00e8s 2013... Marc Menichini on vous retrouve en direct de Berne... tout au long de l'apr\u00e8s-midi, les appels \u00e0 la d\u00e9mission de Susanne Ruoff se sont multipli\u00e9... malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations de la principale int\u00e9ress\u00e9e... \r\nAvec cette question lancinante au coeur de la pol\u00e9mique... qui \u00e9tait au courant de quoi... et quand... vous avez d'un c\u00f4t\u00e9 les cantons qui disent avoir alert\u00e9 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, d\u00e8s 2012. Ce dernier r\u00e9pond qu'il ne peut pas v\u00e9rifier chaque facture, chaque bilan... pour l'OFT c'est au entreprises de transport de s'auto-surveiller. Et puis de l'autre, vous avez les contr\u00f4leurs de gestion de La Poste, ils auraient inform\u00e9 en 2013 leur direction et le conseil d'administration de pratiques douteuses chez Car Postal, d'apr\u00e8s un document r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Blick. \r\nSusanne Ruoff dit elle avoir pris connaissance du caract\u00e8re illicite des agissements de sa division tranports, seulement fin 2017.  \r\nUne ligne de d\u00e9fense qui convainc pas grand monde?\r\n....pas m\u00eame le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste... Urs Schwaller a d\u00e9cid\u00e9 cette apr\u00e8s-midi de reprendre en main la gestion de cette crise... \r\nLes experts externes, qui enqu\u00eatent sur l'affaire, rapporteront directement \u00e0 lui... et non plus \u00e0 Susanne Ruoff... Voil\u00e0 qui sonne comme un d\u00e9saveu\r\n Le conseil d'admnistration va d'ailleurs rapidement se r\u00e9unir pour d\u00e9cider - je cite - des suites de la proc\u00e9dure... \r\nQuid du monde politique... m\u00eame position...\r\nC\u00f4t\u00e9 politique.. nombreux sont les parlementaires, de droite comme de gauche, \u00e0 exiger sa d\u00e9mission de Susanne Ruoff...Un pas que se garde bien de franchir Doris Leuthard exprime sa d\u00e9ceptionmais la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de La Poste, se dit aujourd'hui tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue de la situation...   \r\nInutile de vous dire quand CF s'exprime elle est l\u00e2ch\u00e9 par ministre tutelle\r\nfait sorte du bois, c'est fort.\r\nMarc...il faut bien le dire... Susanne Ruoff parait ce soir tr\u00e8s tr\u00e8s isol\u00e9e... \r\nQu'elle ait sciemment couvert ces tricheries depuis 2013... ou que la caract\u00e8re ill\u00e9gal de ces agissements lui ait \u00e9chapp\u00e9... dans les deux cas, Susanne Ruoff aurait failli \u00e0 la mission de surveillance qui lui incombe, c'est l'avis de certains \u00e9lus... des \u00e9lus d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s par les positions de la directrice sur les fermetures de bureaux de poste... Et comme les r\u00e9v\u00e9lations sur le scandale Car Postal risquent de se poursuivre... la cr\u00e9dibilit\u00e9 de Susanne Ruoff n'en sera que plus entam\u00e9e... Et le fait qu'il n'y ait pour l'heure aucune plainte p\u00e9nale, ni administrative... n'y changera rien... l'enjeu est de taille... pr\u00e9server l'image de la La Poste.... le d\u00e9part du directeur de Car Postal, la mise \u00e0 l'\u00e9cart de son responsable des finances, ne seront peut-\u00eatre pas suffisants, pour r\u00e9tablir la confiance de nombreux partenaires du g\u00e9ant jaune.", "durationSec": 759, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9297278", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Scandale de CarPostal: le d\u00e9bat entre Christian Levrat et Olivier Fran\u00e7ais / FOR_2018-02-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.02.2018"], "alternativeSummary": ["La position de Susanne Ruoff \u00e0 la t\u00eate de La Poste a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement fragilis\u00e9e apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du Blick. Le d\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-9297278"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:35Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va le v\u00e9rifier avec 2 invit\u00e9s qui nous ont rejoints dans ce dans cette \u00e9mission, Christian Levrat et Olivier Fran\u00e7ais bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir, bonsoir, Christian Levrat, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste, conseiller aux \u00c9tats socialiste fribourgeois Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats \u00e9galement mais PLR et Vaudois, commen\u00e7ons avec vous Christian Levrat tout simplement est -ce que Madame Ruoff est encore cr\u00e9dible ce qu'elle doit partir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [88%] :\r\nBon, \u00e7a, je crois que c'est \u00e0 Urs Val\u00e8re dans dans le sujet, le pr\u00e9sident du conseil d'administration et c'est lui qui maintenant doit tirer les le\u00e7ons n\u00e9cessaires de cette, de cette crise, un avis quand m\u00eame question, oui monsieur, suis pas s\u00fbr que non, mon avis va beaucoup nous faire avancer, moi je suis pas convaincu qu'elle fasse partie de de la solution, mais je crois que c'est beaucoup trop court aujourd'hui de de chasser des t\u00eates, on a, on a d'une part une une une malversation qui \u00e9vidente et qui va \u00eatre qui va \u00eatre sanctionn\u00e9, mais on a, d'autre part, la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9nover compl\u00e8tement la mani\u00e8re dont les cadres de la Poste per\u00e7oivent l'or aux objectifs et aujourd'hui le, le directeur de l'OFT le dit le dit tr\u00e8s bien, il dit \u00eatre cas dans une entreprise proche de l'\u00c9tat est exigeant, il faut concilier diff\u00e9rents objectifs autre satisfaction des clients aux subventions faible collaborateurs opinion publique exigeante attente du politique maximiser les profits n'en fait pas partie alors, fin de citation et c'est exactement ce que Urs valeur doit corriger \u00e0 la Poste, on a une course \u00e0 la rentabilit\u00e9 dans certains secteurs, je peux la comprendre mais \u00e0 CarPostal, dans le r\u00e9seau des offices de poste, \u00e7a n'a rien \u00e0 y faire, c'est les besoins de la population qui doivent \u00eatre au Centre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [96%] :\r\nAlors on va en d\u00e9battre quand m\u00eame Olivier Fran\u00e7ais vous faire r\u00e9agir sur le sort de Madame Ruoff. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [85%] :\r\nEn promis eux c'est c'est un \u00e9gal image tr\u00e8s fort et entre entre autres un \u00e9gal Image \u00e0 son \u00e9gard, puisque jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Madame Ruoff, avait \u00e0 l'\u00e9gard du politique, on avait un certain un certain respect une rigueur et puis un suivi des objectifs, une mani\u00e8re certaine fermet\u00e9 certes parfois critiqu\u00e9 par par certains d'entre nous, mais en tout cas, avait la confiance des parlementaires, ce qui est assez g\u00eanant c'est de lire les documents Quint\u00e9 revel\u00e9e aujourd'hui dans la presse, qui sont des f\u00eates quoi, je veux dire c'est c'est d\u00e9faite quoi c'est donc depuis 2013 prise de connaissance quand m\u00eame le probl\u00e8mes on suit par l'ordonnance, et en particulier, parti 14 alin\u00e9a 2 qui dit tr\u00e8s clairement que si un b\u00e9n\u00e9fice dans un transport r\u00e9gional, il doit \u00eatre affect\u00e9s sous nous accorde de l'OFT, en l'occurrence ici l'OFT d\u00e9noncent cet \u00e9tat de fait, mais en m\u00eame temps on d\u00e9nonce aussi et \u00e7a, c'est les cantons qui venait s'\u00e0 juste titre, c'est comptes Guimet on leur a pas pr\u00e9sent\u00e9 des comptes juste et finalement c'est jusqu'au contribuable local qui a, il y a eu des pertes quoi donc elle porte chapeau, quoi qu'on qu'on le veuille ou non, parce qu'elle est aussi pr\u00e9sident du conseil d'admiration de CarPostal SA pas, pas seulement de de la Suisse, mais de celle qui chapeaute le tout donc \u00e0 la une responsabilit\u00e9 directe, c'est l\u00e9gitime que la question se pose, comme dit monsieur Levrat je partage une partie son avis, nous les personnalit\u00e9s politiques, on n'est pas l\u00e0 non plus pour allumer le encore plus le feu qui y a avait fait kilom\u00e8tre \u00e9tabli d'\u00e9dition qui \u00e9tait et doit \u00eatre prise par les personnes Dumont responsable il y a un nouveau pr\u00e9sident du Conseil, cr\u00e9ation qui a pas mal en Guin\u00e9e d'objets \u00e0 traiter, qui sont des demandeurs d'un service public et il faut traiter \u00e7a avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et d'\u00eatre attentif \u00e0 un autre, ah non, mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [90%] :\r\nAlors on verra ce qui se passe avec Madame Ruoff, on va d\u00e9battre, hein, de cette question qu'a soulev\u00e9, Christian Levrat, finalement, c'est la culture d'entreprise Olivier Fran\u00e7ais par rapport au fait que la Poste exige 3 pourcent de rendement obligatoire pour CarPostal pour une entreprise qui fait un travail de service public, on sait que beaucoup de lits ne sont pas rentables, et pourtant elle doit faire du b\u00e9n\u00e9fice est -ce que c'est typiquement \u00e7a qui les a pouss\u00e9s au probl\u00e8me aux malversations aux arrangements comptables qu'on a observ\u00e9 qu'on a d\u00e9nonc\u00e9 mardi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [88%] :\r\nPour toute personne qui est en charge d'une entreprise \u00e0 une pression certaine \u00c9douard r\u00e9pondre aux objectifs qui sont donn\u00e9es par par son propri\u00e9taire en l'occurrence ici c'est un un propri\u00e9taire public il y a pas question, c'est savoir s'ils sont juste ses objectifs alors je j'en viens parce que c'est vrai qu'on est un service public et dans les exigences qui sont \u00e9mises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et soutenu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale globalement la soci\u00e9t\u00e9 Post au sens large du terme, donc les 3 entit\u00e9s globalement doivent doit faire profit et cantons districts quand on parle du budget, on prend en compte les b\u00e9n\u00e9fices des des 3 soci\u00e9t\u00e9s publiques importantes qui sont sous sous le sous notre surveillance, on peut dire au au sens large, donc c'est pas sp\u00e9cifiquement CarPostal qui qui est cibl\u00e9, c'est globalement le syst\u00e8me post\u00e9 l\u00e0 on peut se poser la question si vraiment le lait des transports publics de CarPostal doit faire partie de la soci\u00e9t\u00e9 Post et et finalement de de retrouver un certain cr\u00e9neau de b\u00e9n\u00e9fices telle qu'il est demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:33) [90%] :\r\nChristian Levrat les fait sont l\u00e0, quel diagnostic vous poser, selon vous, c'est la course \u00e0 la rentabilit\u00e9 qui est responsable de ce qui s'est pass\u00e9 chez Car Postal c'est le diagnostic que vous faites ou c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [90%] :\r\nNon, clairement oui une cl\u00e9mence a clairement oui, je n'\u00e9tais pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 une question mais claire clairement oui c'est, c'est cette course \u00e0 la rentabilit\u00e9, j'\u00e9tais pr\u00e9sident du syndicat de la Poste jusqu'en 2008 et je me souviens \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait encore actif au syndicat des plaintes des dirigeants de CarPostal qui disait qu'il n'arrivait pas \u00e0 remplir ses ses objectifs de rentabilit\u00e9 et pour moi, c'est clairement la la source du probl\u00e8me auquel on est confront\u00e9, par contre, quand on parle de difficult\u00e9 ou de probl\u00e8me de culture, \u00e7a ne s'arr\u00eate pas \u00e0 CarPostal, \u00e7a s'arr\u00eate pas ces malversations, l\u00e0 on on vit exactement la m\u00eame chose dans le r\u00e9seau des offices de poste jusqu'en 2009, le r\u00e9seau \u00e9crivait entre 450 \u00e0 500000 francs de la 500 millions de d\u00e9ficit annuel ces ces, ces 500 millions d\u00e9ficit annuel il r\u00e9sulte uniquement d'une facturation interne \u00e0 \u00e0 l'entreprise qui \u00e9tait soumis \u00e0 tr\u00e8s peu de contr\u00f4le, l'autorit\u00e9 de r\u00e9gulation postale \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000 a corrig\u00e9 ces chiffres aujourd'hui, on est aux environs de 130 millions de d\u00e9ficit du du r\u00e9seau, et l\u00e0 encore, c'est 130 millions sont expliqu\u00e9es par des facturations internes qui grosso-modo font reposer les co\u00fbts sur le r\u00e9seau des offices de poste et en g\u00e9n\u00e8re des b\u00e9n\u00e9fices dans d'autres dans d'autres unit\u00e9s comme \u00e7a, \u00e7a peut pas fonctionner, il faut rappeler \u00e0 \u00e0 la Poste, c'est, c'est le travail fondamental qui doit \u00eatre fait dans les mois qui viennent, que ces cadres sont cens\u00e9s garantir la qualit\u00e9 du service sont cens\u00e9es couvrir les besoins de la population sont cens\u00e9s permettre l'accessibilit\u00e9 aux prestations postales \u00e7a implique un r\u00e9seau d'offices de poste qui soit orient\u00e9e vers les les les souhaits et les besoins de la client\u00e8le, il faut remettre il client\u00e8le au centre et pas \u00e0 la rentabilit\u00e9 de l'entreprise pour d'autres entreprises pour venir \u00e0 ce que disait \u00e0 ce que disait mon coll\u00e8gue tout \u00e0 l'heure au repos pour d'autres secteurs de l'entreprise, on peut admettre qu'il y a une rentabilit\u00e9 normale que PostFinance grosso-modo la m\u00eame rentabilit\u00e9 que d'autres acteurs dans sa branche, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait normal car les divisions qui s'occupent des colis et elle a les m\u00eames rentabilit\u00e9s que les concurrents europ\u00e9ens mal mais il faut diff\u00e9rencier peut-\u00eatre, on devrait d'ailleurs introduire cette diff\u00e9rence et cette distinction entre les secteurs d'activit\u00e9 dans les objectifs strat\u00e9giques, la politique fixe \u00e0 la Poste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:02) [93%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais Christian Levrat dit c'est un probl\u00e8me plus large c'est pas propre \u00e0 la Poste clairement qu'est -ce qu'on fait, selon vous, Christian Levrat dit il faut remettre la client\u00e8le au centre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [87%] :\r\nMais alors je r\u00e9tablis la client\u00e8le est toujours au centre des pr\u00e9occupations je pense de tout, tout \u00e7a c'est un c'est c'est un service public et l'attente aussi du public, c'est que cet argent public soit bien g\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:24) [73%] :\r\nMais ce concept quand on 2 kiosques quand on fait finalement un peu tout les morte de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [87%] :\r\nNon je crois pas l\u00e0 parce que comme comme \u00e7a vient d'\u00eatre dit Poste La Poste ces 3 entit\u00e9s, il y en a 2 qui sont d\u00e9ficitaires, il y en a une qui est qui, qui donne des recettes qui permet de, de, de donner un bilan, un bilan favorable, voil\u00e0 donc le transport et les lettres, pour faire simple, sont d\u00e9ficitaires et PostFinance elle est b\u00e9n\u00e9ficiaire, voil\u00e0 donc il il faut bien s\u00e9parer les objectifs, sachant que, en particulier, puisque le le d\u00e9bat d'aujourd'hui, c'est les transports publics, ils sont d\u00e9ficitaires et maintenant ce que je constate, c'est quand m\u00eame que peut CarPostal c'est la plus grande entreprise suisse de transports publics, c'est la plus grande, elle est terriblement agressive sur le march\u00e9 : demande au canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9 c'est se d\u00e9cident, justement, il a enfin eu un changement d'attribution digne dans lequel CarPostal prendre voil\u00e0 donc la la, il y a quoi avec \u00e7a Olivier Fran\u00e7ais voulait dire avec \u00e7a, h\u00e9 bah c'est c'est c'est la notion de de de contr\u00f4le le loft quand on fait un appel de prestations d'\u00eatre s\u00fbr que finalement il y a pas de la sous- ench\u00e8re sur sur le le produit vendu et qu'on n'utilise pas les b\u00e9n\u00e9fices ailleurs, pour prendre justement rentable par Arte de mani\u00e8re toute affaire difficile \u00e0 la ligne, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a distorsion de concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [91%] :\r\nDonc pour vous cette affaire doit finalement nous appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre plus attentif et permettre aussi une meilleure meilleur \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [85%] :\r\nSur le march\u00e9, c'est \u00e7a que vous souhaite absolument et c'est, c'est c'est pas sp\u00e9cifique dans cette prestation, mais en attendant ce journal dans la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on parle guillemets l'argent de donner au meilleur march\u00e9 au meilleur march\u00e9, pardon, et ici comme et l'argent public qui subventionne, si on peut en Guin\u00e9e, m\u00eame si je conteste, en tout cas de, de, d'accepter de temps en temps, en face de la soul la Chair pour prendre un march\u00e9 d'accord si \u00e7a si c'est de l'argent public qui permet \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 garantir justement, c'est cette nouvelle exploitation pour dire je suis 1er juin comme \u00e7a je peux toucher des prix peut tuer les primes, \u00e7a ce n'est pas que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [87%] :\r\nAlors Christian aura qu'est -ce que vous en dites, profiter de cette occasion pour r\u00e9\u00e9quilibrer un march\u00e9 qui ne l'est plus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [91%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des r\u00e9gions, \u00e7a d\u00e9pendait des cantons il y a des cantons dans lesquels poste CarPostal tr\u00e8s fortement implanter d'autres, d'autres pas, moi je souhaiterais simplement pour CarPostal qu'on fasse la distinction entre un r\u00e9sultat financier qui garantissent la p\u00e9rennit\u00e9 de l'entreprise, c'est clair, il faut d\u00e9gager un certain chiffre d'affaires d\u00e9gag\u00e9 quelques b\u00e9n\u00e9fices pour investir pour innover et puis un d'un autre c\u00f4t\u00e9, une course \u00e0 la rentabilit\u00e9 et en c'est cette course \u00e0 la rentabilit\u00e9 n'a absolument rien \u00e0 faire dans le domaine des transports publics et encore une question, je oui si d\u00e9j\u00e0 en terme de CarPostal il y a peut-\u00eatre un point qui me para\u00eet important, si on sait que le le monde politique et la direction de, de, de la Poste se penche s\u00e9rieusement une fois sur les aventures de CarPostal en France, moi je consid\u00e8re que les engagements de CarPostal en France sont contraires aux objectifs strat\u00e9giques du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui ne d\u00e9gage pas de rentabilit\u00e9 qu'il n'y a pas transfert de technologies CarPostal n'a rien \u00e0 faire dans un dans un dans le march\u00e9 des transports publics en en France, et j'esp\u00e8re que Doris Leuthard, cette fois -ci, attrape plus clair que les autres, les autres ann\u00e9es, on prend des risques inconsid\u00e9r\u00e9s sur un march\u00e9 que les cadres de CarPostal connaissent mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [92%] :\r\nIl y a encore un point sur lequel on aimerait vous faire r\u00e9agir tous les 2 en quelques secondes, parce qu'on arrive au terme de de ce d\u00e9bat, mais on va commencer avec vous Olivier Fran\u00e7ais ces derni\u00e8res semaines, il y a ce scandale a CarPostal on a appris que les CFF construisaient des trains qui n'\u00e9taient pas conformes aux r\u00e8gles pour les handicap\u00e9s, hier, on apprenait que Swisscom avait \u00e9t\u00e9 hack\u00e9 avait perdu des donn\u00e9es personnelles de 800000 clients c'est massif franchement aujourd'hui ce qui y a un probl\u00e8me avec la gestion des entreprises publiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [81%] :\r\nPendant le comme \u00e7a, un probl\u00e8me technique et la guerre c'est pas malheureusement quand vous regardez pas, \u00e7a veut dire : non, \u00e7a, \u00e7a touche l'image et quelles que soit qu'elle sape quel que soit le nom d'entreprise toute fa\u00e7on un d\u00e9g\u00e2t d'image important et et il faut, il faut esp\u00e9rer un actif sur les 2 cas que vous citez, c'est clair que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui repr\u00e9sente le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a quelques difficult\u00e9s ou des difficult\u00e9s certaine \u00e0 l'\u00e9gard du du Conseil mais sation voire de du membre ex\u00e9cutif pour donner c'est ce clairement ses instructions je reviens quand m\u00eame sur le le cas tr\u00e8s pr\u00e9cis en quelques ann\u00e9es, aussi, de l'article 14 il y a pas possibilit\u00e9 de faire de b\u00e9n\u00e9fices il y a pas possibilit\u00e9 de bien les faire b\u00e9n\u00e9ficier en transport r\u00e9gional si b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 sa gestion par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports donc, faut pas croire que, il y a une demande formelle de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, avoir un b\u00e9n\u00e9fice que dans le cas du transport r\u00e9gional bien de compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:46) [98%] :\r\nChristian Levrat sur la question de la du contr\u00f4le des entreprises publiques et on va conclure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [91%] :\r\nBon, je pense que c'est tout mon propos il faut recadrer les dirigeants de ces entreprises, les rendre plus attentif au fait qu'ils sont pas dans des entreprises priv\u00e9es sont pas dans des entreprises qui ne rendent des comptes qu'\u00e0 leurs actionnaires, qui sont dans les entreprises dans lesquelles les usagers joue un r\u00f4le joue un r\u00f4le d\u00e9cisif, il faut qu'il revienne \u00e0 qui reviennent \u00e0 cette conception -l\u00e0, c'est pas pour rien que la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 \u00e0 des entreprises, c'est pas pour rien qu'on subventionne massivement les les transports publics on qu'on est pr\u00eat qu'on soutient le r\u00e9seau des offices de poste parce qu'on consid\u00e8re qu'il est, \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 des besoins de la population et c'est face \u00e0 cette population que les dirigeants doivent rendre des comptes, pas uniquement hein face \u00e0 \u00e0 des r\u00e9sultats financiers exorbitants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:33) [88%] :\r\nChristian Levrat Olivier Fran\u00e7ais merci beaucoup monsieur devrait avec nous ce soir, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-08T17:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1656032", "internalArchiveId": "AA1802656333", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-08T00:00:00Z", "durationSec": 1895, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9319531", "imageURL": "http://www.rts.ch/9319530.image", "alternativeTitle": ["19h30", "La RTS enregistre de bonnes performances en termes d\u2019audience", "Aur\u00e9lie Coulon: L'intelligence n'est pas uniforme mais multiforme", "Intelligence: le QI semble arr\u00eater sa course", "Beppe Grillo: \"Nous voulons construire un autre mod\u00e8le d'Europe\"", "R\u00e9fugi\u00e9e kurde syrienne: la douleur de l'exil", "Alexandre Habay: \"Les Kurdes sont seuls sur le plan militaire\"", "Naturalisations: lisser les disparit\u00e9s entre les communes", "Un documentaire retrace l\u2019opposition de styles entre les skieurs Russi et Collombin", "Anti-dopage: l\u2019entreprise suisse Berlinger doit produire davantage de flacons", "C\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des JO de Pyeongchang: les pr\u00e9cisions de Pierre-Alain Dupuis", "C\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture des JO: Dario Cologna portera le drapeau suisse", "R\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales: la rentabilit\u00e9 remise en question", "Affaire CarPostal: la directrice Susanne Ruoff sur la sellette", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Plusieurs pol\u00e9miques ont mis en lumi\u00e8re les diff\u00e9rences d'une commune \u00e0 l'autre lors des examens de naturalisation dans le canton de Vaud. Le jury peut \u00eatre compos\u00e9 de 3 \u00e0 9 membres et l'examen durer 15 minutes \u00e0 1h30."], "variantIds": ["ece-9167754", "ece-9168233"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T09:34:11Z", "subTitles": ["19:30:04:02  19:30:16:22\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:19:02\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:21:05\r\n  La Poste affronte le scandale.\r\n\r\n19:30:21:07  19:30:25:15\r\nD.Leuthard veut la lumi\u00e8re apr\u00e8s les\r\n78 mios re\u00e7us ind\u00fbment par CarPostal.\r\n\r\n19:30:25:17  19:30:30:12\r\n Certains parlementaires demandent\r\n  la d\u00e9mission de la directrice.\r\n\r\n19:30:31:01  19:30:34:11\r\n    A J-1 des Jeux olympiques,\r\n  D.Cologna est l'homme du jour.\r\n\r\n19:30:34:12  19:30:39:15\r\n     Il sera le porte-drapeau\r\n     de la d\u00e9l\u00e9gation suisse.\r\n\r\n19:30:40:14  19:30:47:09\r\n      A.Habay dira la d\u00e9tresse\r\ndes Kurdes sous le feu turc en Syrie.\r\n\r\n19:30:47:21  19:30:51:07\r\n      Leurs familles en Suisse\r\nsuivent les \u00e9v\u00e9nements avec angoisse.\r\n\r\n19:30:51:09  19:30:56:00\r\n  Elles parlent d'une injustice \r\n de la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:30:56:16  19:30:58:21\r\n  B.Grillo est l'invit\u00e9 du 19:30.\r\n\r\n19:30:58:23  19:31:01:10\r\n Le ph\u00e9nom\u00e8ne fascine ou inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:31:01:11  19:31:08:05\r\n   Les sondages promettent un raz\r\nde mar\u00e9e au mouvement qu'il a fond\u00e9.\r\n\r\n19:31:10:06  19:31:12:08\r\n            5 \u00e9toiles\r\n   pourraient d\u00e9passer les 25 %\r\n\r\n19:31:12:10  19:31:14:10\r\naux \u00e9lections du 4 mars en Italie.\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:17:18\r\n     Selon B.Grillo, Internet\r\n balaie l'ancien monde politique.\r\n\r\n19:31:18:05  19:31:21:19\r\n    Le QI des Suisses plafonne,\r\napr\u00e8s des d\u00e9cennies d'augmentation.\r\n\r\n19:31:21:21  19:31:26:05\r\n     Mais on verra que d'autres\r\ntypes d'intelligence se d\u00e9veloppent.\r\n\r\n19:31:26:19  19:31:30:09\r\n   Et puis les chiffres annuels\r\nde la RTS pr\u00e9sent\u00e9s par P.Crittin.\r\n\r\n19:31:30:11  19:31:32:21\r\n Plus 6 % d'audience pour rts.ch.\r\n\r\n19:31:32:23  19:31:36:11\r\n La consommation se fait toujours\r\n  davantage sur tous les \u00e9crans:\r\n\r\n19:31:36:13  19:31:41:19\r\n  ce sera le cas pour l'\u00e9mission\r\nd'humour avec Wiesel et Bersinger.\r\n\r\n19:31:43:01  19:31:45:12\r\n  La Poste affronte le scandale.\r\n\r\n19:31:45:14  19:31:50:00\r\n         Comment l'astuce\r\n      a-t-elle \u00e9t\u00e9 possible ?\r\n\r\n19:31:50:02  19:31:54:00\r\n       La directrice S.Ruoff\r\n      \u00e9tait-elle au courant ?\r\n\r\n19:31:54:02  19:31:58:16\r\n      Certains parlementaires\r\n       demandent son d\u00e9part.\r\n\r\n19:31:59:13  19:32:02:02\r\n    -Que savait Susanne Ruoff\r\n        et depuis quand ?\r\n\r\n19:32:02:04  19:32:05:10\r\n     La directrice g\u00e9n\u00e9rale\r\n de La Poste est sous pression.\r\n\r\n19:32:05:11  19:32:09:12\r\nCarPostal a dissimul\u00e9 ses b\u00e9n\u00e9fices\r\n   pour toucher des subventions.\r\n\r\n19:32:09:14  19:32:15:21\r\n   Selon le Blick, S.Ruoff \u00e9tait\r\nau courant de l'affaire depuis 2013.\r\n\r\n19:32:23:20  19:32:26:02\r\n   -Autre extrait du document:\r\n\r\n19:32:33:10  19:32:37:03\r\n  -S.Ruoff a r\u00e9agi aujourd'hui\r\net r\u00e9fute d'avoir \u00e9t\u00e9 au courant\r\n\r\n19:32:37:05  19:32:40:16\r\n     de pratiques ill\u00e9gales\r\n        \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n19:32:47:18  19:32:51:19\r\n          -Des alarmes\r\n  ont pourtant \u00e9t\u00e9 nombreuses.\r\n\r\n19:32:51:21  19:32:55:20\r\n       2011: mise en garde\r\ncontre l'utilisation des r\u00e9serves\r\n\r\n19:32:55:22  19:32:57:18\r\n         par CarPostal.\r\n\r\n19:32:57:20  19:33:01:10\r\n     2012: plusieurs cantons\r\n demandent un examen de gestion.\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:09:10\r\n L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports\r\n       rencontre La Poste.\r\n\r\n19:33:11:21  19:33:14:13\r\n       -Nous avons clarifi\u00e9\r\n\r\n19:33:14:15  19:33:17:06\r\n  que toute affaire subventionn\u00e9e\r\n\r\n19:33:17:08  19:33:20:14\r\nn'ont pas de profits, c'est interdit.\r\n\r\n19:33:20:16  19:33:23:07\r\n    -Vous l'avez dit \u00e0 qui ?\r\n\r\n19:33:23:09  19:33:33:05\r\n    -A Mme Ruoff et M. Landolf.\r\n\r\n19:33:33:10  19:33:42:03\r\n    La confiance est rompue.\r\n\r\n19:33:47:18  19:33:53:11\r\n           -S'il s'av\u00e8re\r\nque la directrice \u00e9tait au courant,\r\n\r\n19:33:53:13  19:33:57:17\r\n     et qu'elle n'a rien fait\r\n        pour les emp\u00eacher,\r\n\r\n19:33:57:21  19:34:03:04\r\n   sa cr\u00e9dibilit\u00e9 est si entam\u00e9e\r\n     qu'elle doit se retirer.\r\n\r\n19:34:03:09  19:34:07:07\r\n  -Le conseil d'administration\r\n   s'est saisi de l'affaire.\r\n\r\n19:34:07:11  19:34:11:01\r\n         -L'enqu\u00eate dira\r\nqui est fautif dans cette affaire.\r\n\r\n19:34:11:03  19:34:14:12\r\n C'est la culture de l'entreprise\r\nqui a chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:34:14:14  19:34:17:06\r\n          L'Etat demande\r\n     une entreprise rentable.\r\n\r\n19:34:18:01  19:34:21:01\r\n        -Tous les regards\r\n sont tourn\u00e9s vers Susann Ruoff.\r\n\r\n19:34:21:03  19:34:24:13\r\n  Mais pour certains, l'origine\r\n  du scandale des cars postaux,\r\n\r\n19:34:24:15  19:34:28:20\r\nil ne faut pas la chercher seulement\r\n        aupr\u00e8s des managers.\r\n\r\n19:34:28:22  19:34:33:11\r\n        Pour Z.Ersan Berdoz,\r\nl'affaire ne se serait pas produite,\r\n\r\n19:34:33:12  19:34:35:11\r\n      si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:34:35:12  19:34:39:16\r\n   n'imposait pas \u00e0 La Poste \r\n  de faire des profits \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:34:40:04  19:34:42:09\r\n    -Il y a une pression forte\r\n\r\n19:34:42:11  19:34:45:05\r\n        sur la rentabilit\u00e9.\r\n\r\n19:34:45:07  19:34:48:22\r\n       Il y a une exigence\r\n    de r\u00e9aliser des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:34:49:00  19:34:53:02\r\nJe suis convaincue que cette affaire\r\n\r\n19:34:53:04  19:34:56:17\r\n         trouve son origine\r\ndans cette pression tr\u00e8s importante.\r\n\r\n19:34:57:03  19:35:01:01\r\n      -Chaque ann\u00e9e, La Poste\r\nverse 200 mios de frs de dividendes\r\n\r\n19:35:01:03  19:35:03:09\r\n       \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:35:03:11  19:35:06:23\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise \r\n  dans ses objectifs financiers\r\n\r\n19:35:07:01  19:35:13:10\r\nque \"La Poste r\u00e9alise un rendement\r\n     dans tous ses secteurs\".\r\n\r\n19:35:13:11  19:35:17:00\r\n     Un objectif de profits\r\n        que les managers\r\n\r\n19:35:17:02  19:35:20:17\r\n     ont appliqu\u00e9 \u00e0 la lettre\r\ndans la division des cars postaux.\r\n\r\n19:35:20:19  19:35:23:06\r\n          Au d\u00e9triment\r\n   des collectivit\u00e9s publiques\r\n\r\n19:35:23:08  19:35:27:04\r\n       qui subventionnent\r\n    les lignes d\u00e9ficitaires.\r\n\r\n19:35:27:19  19:35:29:13\r\n   -Je demande une modification\r\n\r\n19:35:29:15  19:35:31:11\r\n    de la culture de La Poste.\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:35:05\r\n  Le client doit \u00eatre au centre,\r\n        pas les b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:35:35:15  19:35:39:03\r\n    -M\u00eame \u00e0 droite, certains\r\n pensent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:35:39:05  19:35:41:13\r\n  devrait revoir ses objectifs.\r\n\r\n19:35:42:00  19:35:43:17\r\n     -Il est d\u00e9licat de fixer\r\n\r\n19:35:43:19  19:35:45:03\r\n        \u00e0 un service public\r\n\r\n19:35:45:05  19:35:46:13\r\n        de faire du profit.\r\n\r\n19:35:46:15  19:35:49:20\r\n Soit on offre un service public,\r\n     soit on fait du profit.\r\n\r\n19:35:49:22  19:35:52:17\r\n  On ne peut pas faire les deux.\r\n\r\n19:35:53:15  19:35:59:11\r\n  -Peut-\u00eatre un nouveau d\u00e9bat \r\n  sur les limites de La Poste.\r\n\r\n19:36:00:06  19:36:05:11\r\n         -Demain aura lieu\r\n la c\u00e9r\u00e9monie des Jeux olympiques.\r\n\r\n19:36:05:12  19:36:12:11\r\n          Dario Cologna\r\n    portera le drapeau suisse.\r\n\r\n19:36:13:14  19:36:17:13\r\n-Dario Cologna, porte-drapeau suisse\r\n    \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture.\r\n\r\n19:36:17:15  19:36:21:22\r\n       Mais pas question\r\n de s'\u00e9loigner de son objectif:\r\n\r\n19:36:22:00  19:36:24:09\r\n           remporter\r\n  un nouveau succ\u00e8s olympique,\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:30:11\r\napr\u00e8s une m\u00e9daille d'or \u00e0 Vancouver,\r\n      et deux autres \u00e0 Sotchi.\r\n\r\n19:36:32:06  19:36:34:08\r\n       -Le but est de gagner\r\n\r\n19:36:34:11  19:36:35:20\r\n      au moins une m\u00e9daille.\r\n\r\n19:36:35:22  19:36:37:20\r\n     J'ai de grands objectifs.\r\n\r\n19:36:37:22  19:36:39:22\r\n    Je vais donner mon maximum.\r\n\r\n19:36:40:00  19:36:42:14\r\n   Une m\u00e9daille, ce serait bien.\r\n\r\n19:36:44:01  19:36:47:13\r\n     -Confiance et optimisme\r\n   apr\u00e8s deux ans de blessure.\r\n\r\n19:36:47:15  19:36:50:10\r\n    Le Grison s'est retrouv\u00e9\r\n         en remportant\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:54:07\r\nson 4\u00e8me Tour de Ski haut la main,\r\n        en d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:36:55:21  19:36:58:16\r\n  -J'ai un peu moins de pression\r\n\r\n19:36:58:18  19:37:01:20\r\n        car j'ai d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9\r\n    trois m\u00e9dailles olympiques.\r\n\r\n19:37:01:22  19:37:04:14\r\n   Je n'ai plus rien \u00e0 prouver.\r\n\r\n19:37:04:16  19:37:10:11\r\nMais il y a toujours des attentes,\r\n  et j'ai gagn\u00e9 le Tour de Ski.\r\n\r\n19:37:10:12  19:37:18:11\r\n        Mais c'est normal,\r\n      et c'est bien comme \u00e7a.\r\n\r\n19:37:19:10  19:37:21:23\r\n           -Son avis\r\n  sur les soup\u00e7ons de dopage ?\r\n\r\n19:37:22:15  19:37:26:13\r\n  -C'est bien \u00e9videmment dommage.\r\n\r\n19:37:26:15  19:37:28:11\r\n     On en parle beaucoup ici,\r\n\r\n19:37:28:12  19:37:30:11\r\n    y compris dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:37:30:13  19:37:33:08\r\n       Est-ce que les Russes\r\n       peuvent participer ?\r\n\r\n19:37:33:10  19:37:34:23\r\n        Ce n'est pas clair.\r\n\r\n19:37:35:01  19:37:37:22\r\n     Ca fait les gros titres,\r\n        je lis tout cela.\r\n\r\n19:37:38:00  19:37:41:02\r\n   Mais je dois rester concentr\u00e9\r\n       sur mes performances,\r\n\r\n19:37:41:04  19:37:43:05\r\n   et garder toute mon \u00e9nergie.\r\n\r\n19:37:43:07  19:37:45:16\r\n   Je me suis entra\u00een\u00e9 longtemps\r\n            pour cela,\r\n\r\n19:37:45:18  19:37:50:08\r\n  et c'est vraiment ma priorit\u00e9.\r\n\r\n19:37:51:15  19:37:56:10\r\n -Alors, Dario Cologna fera-t-il\r\ntrembler les anneaux olympiques ?\r\n\r\n19:37:56:11  19:38:01:08\r\n      R\u00e9ponse d\u00e8s dimanche.\r\n\r\n19:38:02:14  19:38:06:08\r\n           -P-A.Dupuis,\r\n   on a beaucoup parl\u00e9 du froid.\r\n\r\n19:38:06:10  19:38:09:20\r\n     Est-ce que la c\u00e9r\u00e9monie \r\n     de demain sera tenable ?\r\n\r\n19:38:09:22  19:38:12:11\r\n       -Cette vague de froid\r\n\r\n19:38:12:13  19:38:15:11\r\n    inqui\u00e8te les organisateurs.\r\n\r\n19:38:15:13  19:38:18:10\r\n      La hantise des athl\u00e8tes\r\n      est de tomber malades.\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:22:08\r\n  Mais tout \u00e0 l'heure, il y a eu\r\n   une pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9orologique\r\n\r\n19:38:22:10  19:38:24:09\r\n   qui annonce un r\u00e9chauffement.\r\n\r\n19:38:24:11  19:38:28:11\r\nIl ne fera pas -20 degr\u00e9s, mais -7.\r\n\r\n19:38:28:12  19:38:32:10\r\n       Des zones chauff\u00e9es\r\nseront \u00e0 disposition des athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:38:32:11  19:38:35:20\r\n     Une c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture\r\n    dure 2 h pour les athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:38:35:22  19:38:39:15\r\n  -La Cor\u00e9e, c'est loin de nous,\r\n     par l'univers culturel.\r\n\r\n19:38:39:17  19:38:44:05\r\n     Est-ce que \u00e7a se ressent\r\n  pour les athl\u00e8tes, pour vous ?\r\n\r\n19:38:44:07  19:38:47:20\r\n       -On n'a pas vraiment\r\n   d\u00e9couvert cette Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n19:38:47:22  19:38:52:05\r\n On est dans des sites olympiques\r\n        de sports d'hiver.\r\n\r\n19:38:52:07  19:38:56:23\r\n        Une station de ski\r\n      est une station de ski,\r\n\r\n19:38:57:01  19:39:00:17\r\n   mais la barri\u00e8re de la langue\r\n   est vraiment infranchissable,\r\n\r\n19:39:00:19  19:39:05:10\r\n       m\u00eame si les b\u00e9n\u00e9voles\r\n      font d'\u00e9normes efforts.\r\n\r\n19:39:05:11  19:39:08:16\r\n On sent deux univers diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:39:08:18  19:39:13:11\r\n   -Certains Etats en rajoutent,\r\n     d'autres font profil bas.\r\n\r\n19:39:13:12  19:39:16:05\r\n    Qu'est-ce qui se profile ?\r\n\r\n19:39:16:07  19:39:21:01\r\n    -J'ai le sentiment qu'on va\r\n  assister \u00e0 des JO tr\u00e8s simples.\r\n\r\n19:39:21:03  19:39:23:19\r\nIl y aura un retour \u00e0 l'authenticit\u00e9.\r\n\r\n19:39:23:21  19:39:27:19\r\nLe budget est quatre fois inf\u00e9rieur\r\n        \u00e0 celui de Sotchi.\r\n\r\n19:39:27:21  19:39:30:00\r\n  On avoisine les dix milliards.\r\n\r\n19:39:30:02  19:39:33:06\r\n    Pyeongchang attend ces Jeux\r\n      depuis plus de dix ans.\r\n\r\n19:39:33:08  19:39:35:11\r\n Ils ont \u00e9t\u00e9 deux fois candidats.\r\n\r\n19:39:35:13  19:39:38:00\r\n  On va \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des Cor\u00e9ens,\r\n\r\n19:39:38:02  19:39:43:14\r\navoir envie de faire de magnifiques\r\n   Jeux, mais des Jeux simples.\r\n\r\n19:39:43:16  19:39:45:22\r\n       -Pierre-Alain, merci.\r\n\r\n19:39:46:00  19:39:49:19\r\n  Petite le\u00e7on de prononciation,\r\n comment dites-vous Pyeongchang ?\r\n\r\n19:39:49:21  19:39:52:23\r\n  -Ici, on entend \"piong tchang\".\r\n\r\n19:39:53:01  19:39:55:06\r\n             -Merci !\r\n\r\n19:39:56:10  19:39:59:05\r\n      Les JO veulent \u00e9viter \r\n     certains exc\u00e8s du pass\u00e9.\r\n\r\n19:39:59:07  19:40:02:07\r\n         Ils veulent aussi\r\npr\u00e9venir les accusations de dopage.\r\n\r\n19:40:02:09  19:40:05:12\r\n          Une entreprise\r\n      doit fournir en urgence\r\n\r\n19:40:05:14  19:40:12:10\r\n            des flacons\r\n   qui r\u00e9sistent \u00e0 la tricherie.\r\n\r\n19:40:13:15  19:40:18:00\r\n  -Ils encha\u00eenent leurs gestes\r\n  jour et nuit chez Berlinger.\r\n\r\n19:40:18:02  19:40:19:15\r\n        Le temps presse.\r\n\r\n19:40:19:17  19:40:25:23\r\nLa firme doit produire 8'700 flacons\r\n antidopage avant le d\u00e9but des JO,\r\n\r\n19:40:26:01  19:40:30:01\r\n   car le Comit\u00e9 International\r\n            Olympique\r\n\r\n19:40:30:03  19:40:35:02\r\n  a jug\u00e9 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n   de flacons trop peu fiable.\r\n\r\n19:40:35:04  19:40:40:10\r\nLa firme a repris ses anciens kits\r\n  pour am\u00e9liorer leur fiabilit\u00e9.\r\n\r\n19:40:41:05  19:40:43:09\r\n      -Nos flacons sont s\u00fbrs.\r\n\r\n19:40:43:11  19:40:44:22\r\n       Nous avons impl\u00e9ment\u00e9\r\n\r\n19:40:45:00  19:40:47:20\r\n      certaines sp\u00e9cificit\u00e9s\r\n         anticontrefa\u00e7on.\r\n\r\n19:40:47:22  19:40:54:20\r\nNous pouvons donc prouver s'il s'agit\r\n    d'un flacon original ou non.\r\n\r\n19:40:56:05  19:40:58:19\r\n          -Une enqu\u00eate\r\n   de la cha\u00eene allemande ARD\r\n\r\n19:40:58:21  19:41:02:18\r\n    avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les failles\r\nde s\u00e9curit\u00e9 des nouveaux flacons.\r\n\r\n19:41:02:20  19:41:07:12\r\n  Exemple: une coupe \u00e0 la scie\r\n  juste en dessous du bouchon.\r\n\r\n19:41:07:14  19:41:09:14\r\n   La fermeture reste intacte\r\n\r\n19:41:09:16  19:41:14:20\r\net le flacon contenant l'urine peut\r\n\u00eatre remplac\u00e9 et l'\u00e9tiquette copi\u00e9e.\r\n\r\n19:41:14:22  19:41:18:03\r\nLe directeur d'Antidoping Suisse\r\n     d\u00e9clarait que le focus\r\n\r\n19:41:18:05  19:41:21:11\r\n  doit se porter sur l'ensemble\r\n     du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:41:21:22  19:41:23:09\r\n         -Il faut v\u00e9rifier\r\n\r\n19:41:23:11  19:41:25:11\r\n  tous les processus de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:41:25:13  19:41:32:02\r\nIl faut aussi surveiller le syst\u00e8me\r\n   de transport et de stockage.\r\n\r\n19:41:32:23  19:41:34:12\r\n      -A la veille des JO,\r\n\r\n19:41:34:14  19:41:38:00\r\n la tension autour des contr\u00f4les\r\n    antidopage est palpable.\r\n\r\n19:41:38:02  19:41:42:11\r\n    Objectif: un sport exempt\r\n    de toute trace de dopage.\r\n\r\n19:41:43:03  19:41:49:16\r\n       -M.Meillard a chut\u00e9\r\n \u00e0 l'entra\u00eenement de Pyeongchang.\r\n\r\n19:41:49:18  19:41:52:16\r\n           Elle souffre\r\nd'une importante blessure au genou.\r\n\r\n19:41:52:18  19:41:54:04\r\n       Elle sera rapatri\u00e9e.\r\n\r\n19:41:54:06  19:41:59:19\r\n   Le r\u00eave s'arr\u00eate, mais elle\r\na d'autres saisons en perspective.\r\n\r\n19:42:00:19  19:42:04:02\r\n       L'espoir de marcher\r\nsur les traces des grands mod\u00e8les.\r\n\r\n19:42:04:04  19:42:06:17\r\n      Nous y revenons ce soir\r\n       dans \"Temps Pr\u00e9sent\":\r\n\r\n19:42:06:19  19:42:09:19\r\n         \"Russi\u2015Collombin,\r\n        un duel au sommet\".\r\n\r\n19:42:09:21  19:42:15:11\r\n     Chacun poss\u00e8de son style\r\n  et son caract\u00e8re bien marqu\u00e9s.\r\n\r\n19:42:16:17  19:42:20:08\r\n-Jeux olympiques de Sapporo, 1972.\r\n\r\n19:42:20:10  19:42:26:02\r\nB.Russi remporte la m\u00e9daille d'or \r\nde descente, R.Collombin l'argent.\r\n\r\n19:42:28:05  19:42:30:13\r\n-On est devenu copains avec le temps,\r\n\r\n19:42:30:15  19:42:33:14\r\nmais pendant qu'on skiait ensemble,\r\n\r\n19:42:33:16  19:42:35:20\r\n   on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s copains.\r\n\r\n19:42:35:22  19:42:38:08\r\n -C'est la bataille la plus dure,\r\n\r\n19:42:38:10  19:42:41:11\r\nd'\u00eatre devant les gens de ton \u00e9quipe.\r\n\r\n19:42:41:12  19:42:43:06\r\n       Y a rien de plus dur\r\n\r\n19:42:43:08  19:42:46:19\r\n           que de perdre\r\n  contre quelqu'un de ton \u00e9quipe.\r\n\r\n19:42:47:09  19:42:51:11\r\n-La palmar\u00e8s est impressionnant.\r\n\r\n19:43:12:18  19:43:16:16\r\nLa l\u00e9gende du ski suisse commence.\r\n\r\n19:43:17:03  19:43:19:12\r\n-Il y a l'arriv\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n19:43:19:14  19:43:21:08\r\n       dans tous les foyers,\r\n\r\n19:43:21:10  19:43:23:09\r\n  les retransmissions en direct.\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:26:14\r\n  Il y a aussi une effervescence\r\n        pour le ski alpin.\r\n\r\n19:43:27:00  19:43:29:15\r\n       -Ce duel est aussi\r\n    une m\u00e9taphore de la vie:\r\n\r\n19:43:29:17  19:43:32:21\r\n         de l'\u00e9motion,\r\n  des larmes, des blessures...\r\n\r\n19:43:34:17  19:43:37:02\r\n          -C'est superbe\r\n      de parler d'autre chose\r\n\r\n19:43:37:04  19:43:38:23\r\n       en parlant de sport.\r\n\r\n19:43:39:01  19:43:40:15\r\n       C'est la grande force\r\n\r\n19:43:40:17  19:43:42:11\r\n      de certaines histoires.\r\n\r\n19:43:42:12  19:43:46:13\r\nA travers le duel Russi-Collombin,\r\n  en apparence purement sportif,\r\n\r\n19:43:46:15  19:43:49:02\r\n  on peut aller au-del\u00e0 du sport.\r\n\r\n19:43:49:04  19:43:51:11\r\n        On touche l'homme.\r\n\r\n19:43:52:01  19:43:55:05\r\n      -L'histoire parall\u00e8le\r\n       de deux champions.\r\n\r\n19:43:55:07  19:44:01:16\r\n L'histoire de deux hommes unis \r\npar la montagne, pour l'\u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n19:44:02:11  19:44:06:09\r\n-La naturalisation a chang\u00e9 en Suisse\r\n       depuis plus d'un mois.\r\n\r\n19:44:06:11  19:44:08:14\r\n       Certaines conditions\r\n       sont plus strictes,\r\n\r\n19:44:08:16  19:44:12:11\r\n   et la r\u00e9forme voulait r\u00e9duire\r\n   les disparit\u00e9s entre cantons.\r\n\r\n19:44:12:12  19:44:16:18\r\n     D'une commune \u00e0 l'autre,\r\n   la pratique a souvent vari\u00e9.\r\n\r\n19:44:17:21  19:44:21:21\r\n -Un couple de Nyonnais recal\u00e9 \r\n\u00e0 l'examen de la naturalisation.\r\n\r\n19:44:21:23  19:44:25:08\r\nL'affaire a fait beaucoup de bruit.\r\n\r\n19:44:25:10  19:44:29:08\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    a manifest\u00e9 son soutien.\r\n\r\n19:44:29:18  19:44:31:04\r\n        -\"Madame, Monsieur,\r\n\r\n19:44:31:06  19:44:37:20\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par votre situation\r\n de proc\u00e9dure de naturalisation\".\r\n\r\n19:44:38:13  19:44:43:00\r\n  -Corsier a aussi \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 \r\n d'acharnement sur un candidat.\r\n\r\n19:44:43:02  19:44:48:03\r\n  Ces pol\u00e9miques ont mis en avant\r\nles diff\u00e9rences entre les communes.\r\n\r\n19:44:48:05  19:44:51:09\r\n        En toile de fond,\r\n la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:44:51:11  19:44:56:22\r\n    Les tests de connaissance\r\nseront d\u00e9sormais faits par \u00e9crit.\r\n\r\n19:44:57:14  19:44:59:15\r\n  -Ca va att\u00e9nuer les diff\u00e9rences\r\n\r\n19:44:59:17  19:45:02:03\r\n   par le fait que la proc\u00e9dure\r\n\r\n19:45:02:05  19:45:08:21\r\nsera la m\u00eame partout et les questions\r\n     seront connues \u00e0 l'avance.\r\n\r\n19:45:09:15  19:45:13:14\r\n-Les communes pourront supprimer\r\n    ou non l'entretien oral\r\n\r\n19:45:13:16  19:45:18:04\r\n      et choisir les membres\r\nde la commission de naturalisation.\r\n\r\n19:45:18:06  19:45:22:14\r\n     L'entretien peut durer\r\n15 minutes dans une grande ville\r\n\r\n19:45:22:16  19:45:26:23\r\net 1 h 30 dans une petite commune.\r\n\r\n19:45:27:01  19:45:30:03\r\nLe jury s'\u00e9tend de 3 \u00e0 9 personnes.\r\n\r\n19:45:33:03  19:45:35:05\r\n     -Ces tests seront cadr\u00e9s\r\n\r\n19:45:35:07  19:45:37:16\r\n       sur le plan cantonal,\r\n\r\n19:45:37:18  19:45:43:08\r\n          mais \u00e7a laisse\r\n une grande marge \u00e0 l'arbitraire.\r\n\r\n19:45:43:10  19:45:48:01\r\n   Qu'est-ce que la connaissance\r\n        de la vie locale ?\r\n\r\n19:45:48:03  19:45:54:23\r\n        Chacun peut avoir\r\nune appr\u00e9ciation assez diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:45:56:07  19:46:02:10\r\n-Une vision subjective que la loi,\r\n m\u00eame r\u00e9vis\u00e9e, ne pourra exclure.\r\n\r\n19:46:03:03  19:46:07:08\r\n          -Je le promets.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:11:20\r\n  -Les Kurdes appellent \u00e0 l'aide\r\n  la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:46:11:22  19:46:14:10\r\n           Ils d\u00e9noncent\r\n    le sort des leurs en Syrie.\r\n\r\n19:46:14:11  19:46:16:18\r\nIls subissent le feu de la Turquie.\r\n\r\n19:46:16:20  19:46:22:04\r\nDes dizaines de milliers de personnes\r\n       manifestaient \u00e0 Afrine.\r\n\r\n19:46:22:06  19:46:27:13\r\n   Les d\u00e9clarations se succ\u00e8dent\r\ndans les enceintes internationales.\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:32:11\r\nAlexandre Habay, vous \u00eates \u00e0 Damas.\r\n\r\n19:46:32:12  19:46:34:02\r\n      Dix jours de reportage.\r\n\r\n19:46:34:04  19:46:37:12\r\n           Vous avez vu\r\nla situation difficile des Kurdes.\r\n\r\n19:46:38:18  19:46:41:14\r\n      -Oui, je me suis rendu\r\n\r\n19:46:41:16  19:46:43:10\r\n     dans l'enclave d'Afrine,\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:46:07\r\n   pr\u00e8s de la fronti\u00e8re turque,\r\n         au nord d'Alep.\r\n\r\n19:46:46:09  19:46:49:20\r\n     Cette enclave est isol\u00e9e\r\n   du reste du territoire kurde.\r\n\r\n19:46:49:22  19:46:54:11\r\n        Les Kurdes ne peuvent\r\ncompter que sur leurs propres forces.\r\n\r\n19:46:54:13  19:46:58:05\r\n          Le r\u00e9gime syrien,\r\nqui a stationn\u00e9 ses troupes pas loin,\r\n\r\n19:46:58:07  19:47:01:18\r\n  ne va pas lever le petit doigt\r\n         pour les Kurdes.\r\n\r\n19:47:01:20  19:47:06:07\r\nLes Kurdes se sont \u00e9mancip\u00e9s de Damas\r\n      il y a plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:47:06:09  19:47:09:23\r\n           Les alli\u00e9s,\r\n   les Etats-Unis ou la Russie,\r\n\r\n19:47:10:01  19:47:14:06\r\n    qui ont aussi des troupes sur\r\nle terrain, sont aux abonn\u00e9s absents.\r\n\r\n19:47:14:08  19:47:17:05\r\n            Les Kurdes\r\n sont seuls sur le plan militaire.\r\n\r\n19:47:17:07  19:47:17:14\r\n        -Pendant des mois, \r\n       on a vant\u00e9 l'h\u00e9ro\u00efsme\r\n\r\n19:47:17:16  19:47:23:02\r\n          des combattants\r\n      et combattantes kurdes.\r\n\r\n19:47:23:04  19:47:25:12\r\n    Ils se sentent abandonn\u00e9s ?\r\n\r\n19:47:25:14  19:47:29:03\r\n    -On parle m\u00eame de trahison.\r\n\r\n19:47:29:05  19:47:31:21\r\n       A Afrine, il y avait\r\n     de grandes manifestations\r\n\r\n19:47:31:23  19:47:35:19\r\n pour protester contre l'inaction\r\n de la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:47:35:21  19:47:41:03\r\n   Ils ont le sentiment que lors\r\nde la lutte contre l'Etat islamique,\r\n\r\n19:47:41:05  19:47:43:22\r\nils \u00e9taient une solution militaire,\r\n\r\n19:47:44:00  19:47:47:06\r\n     et qu'ils sont maintenant\r\n      un probl\u00e8me politique.\r\n\r\n19:47:47:08  19:47:51:06\r\n        -Les Kurdes en butte\r\n\u00e0 l'hostilit\u00e9 des Etats de la r\u00e9gion,\r\n\r\n19:47:51:08  19:47:53:01\r\n        c'est un classique.\r\n\r\n19:47:53:03  19:47:56:23\r\n          Le contentieux\r\n   avec les Turcs est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:47:57:01  19:48:00:19\r\n      Vous l'avez constat\u00e9 ?\r\n\r\n19:48:00:21  19:48:05:21\r\n    -C'est la figure d'Erdogan \r\n   qui suscite le plus de haine.\r\n\r\n19:48:05:23  19:48:07:19\r\n      La haine est mutuelle.\r\n\r\n19:48:07:21  19:48:09:21\r\n  Un des manifestants me disait:\r\n\r\n19:48:09:23  19:48:15:07\r\n\"La seule explication que j'ai pour\r\n cette offensive, c'est la haine.\"\r\n\r\n19:48:15:09  19:48:18:22\r\n        Pour eux, Erdogan\r\n est un islamiste et un fasciste.\r\n\r\n19:48:19:00  19:48:22:18\r\n     Le contraire des valeurs\r\n  que les Kurdes aiment d\u00e9fendre:\r\n\r\n19:48:22:20  19:48:27:11\r\n  la la\u00efcit\u00e9 et le progressisme.\r\n\r\n19:48:27:12  19:48:30:00\r\n    -Duplex enregistr\u00e9 \u00e0 Damas,\r\n\r\n19:48:30:02  19:48:35:08\r\nmais la situation a beaucoup d'\u00e9cho\r\n    chez les Kurdes de Suisse.\r\n\r\n19:48:36:18  19:48:44:17\r\n   -Aimy a obtenu son dipl\u00f4me\r\n   en droit \u00e0 Alep, en Syrie.\r\n\r\n19:48:44:19  19:48:48:06\r\n         Depuis un an,\r\nelle se bat avec le droit suisse\r\n\r\n19:48:48:08  19:48:50:06\r\n  pour obtenir une \u00e9quivalence.\r\n\r\n19:48:50:08  19:48:54:02\r\n    Aimy a lutt\u00e9 pour obtenir\r\nson statut de refugi\u00e9e politique.\r\n\r\n19:48:54:04  19:48:56:13\r\nKurde syrienne, originaire d'Afrine,\r\n\r\n19:48:56:15  19:49:00:23\r\n       elle a \u00e9t\u00e9 ballott\u00e9e\r\npar la guerre entre Irak et Syrie,\r\n\r\n19:49:01:01  19:49:05:15\r\n d\u00e9racin\u00e9e, enferm\u00e9e et lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:49:05:17  19:49:09:04\r\n           Elle tente\r\n  de se reconstruire \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:09:06  19:49:12:23\r\n  L'op\u00e9ration Rameau d'olivier,\r\n\r\n19:49:13:01  19:49:16:11\r\n   men\u00e9e par l'arm\u00e9e turque,\r\n c'\u00e9tait le 20 janvier dernier.\r\n\r\n19:49:17:01  19:49:20:17\r\n         -Notre op\u00e9ration\r\n    \u00e9liminera ces terroristes.\r\n\r\n19:49:22:11  19:49:25:01\r\n-Aimy tente d'appeler ses parents.\r\n\r\n19:49:25:03  19:49:28:13\r\n  Leur village a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9,\r\n    ils sont sur les routes.\r\n\r\n19:49:28:15  19:49:35:03\r\n Quand il n'y a pas de r\u00e9ponse,\r\n c'est l'angoisse qui revient.\r\n\r\n19:49:35:05  19:49:38:15\r\n Voici son p\u00e8re, un agriculteur.\r\n\r\n19:49:39:01  19:49:41:02\r\n  -Il porte le rameau d'olivier.\r\n\r\n19:49:41:04  19:49:42:22\r\n    Maintenant, l'arm\u00e9e turque\r\n\r\n19:49:43:00  19:49:46:23\r\n   tue ces gens civils qui n'ont\r\n   aucun lien avec la politique,\r\n\r\n19:49:47:01  19:49:49:03\r\n   qui ne sont pas terroristes.\r\n\r\n19:49:49:05  19:49:54:19\r\n    Maintenant, mon p\u00e8re kurde\r\n  est une menace pour la Turquie.\r\n\r\n19:49:55:18  19:49:59:11\r\n    -Apr\u00e8s trois semaines de \r\n   destructions, elle a du mal\r\n\r\n19:49:59:12  19:50:03:12\r\n    \u00e0 comprendre le silence\r\nde la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:50:04:01  19:50:06:12\r\n-Tous les Kurdes se sentent trahis\r\n\r\n19:50:06:14  19:50:11:05\r\n car eux ont fait le sale boulot.\r\n\r\n19:50:11:07  19:50:14:15\r\nEt maintenant, l'histoire se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n19:50:15:22  19:50:19:03\r\n      -Pendant des ann\u00e9es,\r\nles forces paramilitaires kurdes\r\n\r\n19:50:19:05  19:50:22:11\r\nont repr\u00e9sent\u00e9 un alli\u00e9 pr\u00e9cieux\r\n      pour les Occidentaux\r\n\r\n19:50:22:13  19:50:24:10\r\n  dans leur lutte contre l'EI.\r\n\r\n19:50:24:11  19:50:29:05\r\n   Les femmes kurdes y ont \u00e9t\u00e9\r\n\u00e9gales aux hommes dans le combat.\r\n\r\n19:50:29:07  19:50:33:03\r\n      Il y a quelques jours,\r\nAfrine enterrait ses combattantes.\r\n\r\n19:50:33:05  19:50:36:11\r\n      Pour Aimy, ces femmes\r\n  ne sont pas mortes pour rien.\r\n\r\n19:50:37:04  19:50:39:06\r\n   -Avant, j'avais le sentiment\r\n\r\n19:50:39:08  19:50:41:12\r\n      de honte d'\u00eatre kurde,\r\n\r\n19:50:41:14  19:50:45:11\r\n le sentiment d'\u00eatre discrimin\u00e9e.\r\n\r\n19:50:45:12  19:50:48:23\r\n           Maintenant,\r\n   je suis fi\u00e8re d'\u00eatre kurde !\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:53:19\r\n             -16h00,\r\nc'est le moment des retrouvailles.\r\n\r\n19:50:53:21  19:50:59:00\r\n Ils sont n\u00e9s en Irak et en Syrie,\r\net parlent d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:51:00:00  19:51:02:20\r\n-Etre respect\u00e9 et se sentir humain,\r\n\r\n19:51:02:22  19:51:08:21\r\n     c'est cela que je voulais\r\n       offrir \u00e0 mes enfants.\r\n\r\n19:51:09:22  19:51:13:11\r\n     -Le 4 mars, les Italiens\r\n   renouvellent leurs autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:13:13  19:51:16:07\r\n       Le paysage politique\r\n        semble boulevers\u00e9.\r\n\r\n19:51:16:09  19:51:21:05\r\n           S.Berlusconi\r\n esp\u00e8re retrouver de l'influence.\r\n\r\n19:51:21:07  19:51:25:23\r\n      Le mouvement 5 \u00e9toiles\r\nse voit promettre un raz de mar\u00e9e.\r\n\r\n19:51:26:01  19:51:31:01\r\n C'est toute l'Europe qui r\u00e9sonne\r\n  dans cette campagne \u00e9lectorale\r\n\r\n19:51:31:03  19:51:36:19\r\n      o\u00f9 beaucoup pr\u00e9voient\r\n une puissante pouss\u00e9e populiste.\r\n\r\n19:51:38:02  19:51:41:11\r\n           Beppe Grillo\r\n est un ph\u00e9nom\u00e8ne majeur en Europe\r\n\r\n19:51:41:12  19:51:44:04\r\n          et le fondateur\r\n      du Mouvement 5 \u00e9toiles,\r\n\r\n19:51:44:06  19:51:47:14\r\n        auxquels les sondages\r\npromettent un score massif le 4 mars.\r\n\r\n19:51:47:16  19:51:51:13\r\n Plus de 25 % d'Italiens seraient \r\npr\u00eats \u00e0 voter pour cette formation.\r\n\r\n19:51:51:15  19:51:55:12\r\n B.Grillo revendique son parcours\r\n de comique et d'homme de sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:51:55:14  19:51:58:11\r\n         C'est \u00e0 ce titre\r\n  qu'il est de passage en Suisse.\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:04:07\r\n 2,5 millions d'abonn\u00e9s Twitter, et\r\nun programme qui se veut antisyst\u00e8me.\r\n\r\n19:52:04:09  19:52:06:07\r\n      Beppe Grillo, bonsoir.\r\n\r\n19:52:06:09  19:52:11:21\r\n-Notre mouvement n'est pas populiste.\r\n\r\n19:52:11:23  19:52:17:07\r\n   C'est un mouvement qui marche\r\n\r\n19:52:17:11  19:52:21:11\r\n      car il est au diapason\r\n\r\n19:52:21:13  19:52:25:21\r\n   de ce qui viendra: la Toile, \r\n  les sondages, le vote en ligne.\r\n\r\n19:52:25:23  19:52:30:07\r\n    Nous ne sommes qu'un outil.\r\n\r\n19:52:30:09  19:52:34:15\r\n      -Ici, E.Macron disait\r\n  qu'il se passait quelque chose\r\n\r\n19:52:34:17  19:52:39:23\r\nde similaire entre Trump et lui, on\r\nbalaie l'ancienne classe politique.\r\n\r\n19:52:40:01  19:52:44:01\r\n      Est-ce que vous estimez\r\nfaire partie de ce grand mouvement ?\r\n\r\n19:52:44:03  19:52:49:22\r\n -Nous avons acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n19:52:50:00  19:52:53:04\r\n         de la disparition\r\n      de la classe politique.\r\n\r\n19:52:53:06  19:52:56:23\r\n   Nous ne sommes pas des hommes\r\n    politiques professionnels.\r\n\r\n19:52:57:01  19:53:02:03\r\n        Nous avons assist\u00e9\r\n \u00e0 la transformation de mouvements\r\n\r\n19:53:02:05  19:53:06:14\r\n     en mouvements ridicules !\r\n\r\n19:53:06:16  19:53:09:03\r\n     -Les partis, c'est fini ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:53:09:05  19:53:11:19\r\n          -Vous \u00eates all\u00e9\r\n    voir la statue de Rousseau,\r\n\r\n19:53:11:21  19:53:14:16\r\nqui repr\u00e9sente la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:53:14:18  19:53:17:03\r\n          Et aujourd'hui,\r\n     le moyen, c'est Internet.\r\n\r\n19:53:17:05  19:53:18:18\r\n          Tout a chang\u00e9 ?\r\n\r\n19:53:18:20  19:53:21:11\r\n          -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:53:21:13  19:53:23:22\r\n       Internet est le moyen\r\n\r\n19:53:24:03  19:53:26:02\r\n        le plus anarchique\r\n\r\n19:53:26:07  19:53:32:17\r\nqu'on peut utiliser, par exemple, \r\npour faire un r\u00e9f\u00e9rendum par jour.\r\n\r\n19:53:32:19  19:53:38:11\r\n     -Vous changez les choses\r\n  de mani\u00e8re tr\u00e8s spectaculaire,\r\n\r\n19:53:38:12  19:53:40:14\r\n  mais qu'allez-vous construire ?\r\n\r\n19:53:40:16  19:53:43:11\r\n           Vous risquez\r\n de d\u00e9truire beaucoup de choses !\r\n\r\n19:53:43:13  19:53:47:16\r\nEn 2019, une majorit\u00e9 antieurop\u00e9enne\r\n         pourrait se cr\u00e9er.\r\n\r\n19:53:47:18  19:53:50:20\r\n          N'\u00eates-vous pas\r\n      seulement destructeur ?\r\n\r\n19:53:51:23  19:53:57:17\r\n        -On veut construire\r\n     un autre mod\u00e8le d'Europe.\r\n\r\n19:53:57:19  19:54:00:08\r\nOn ne veut pas \u00eatre antieurop\u00e9en.\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:05:22\r\n     S'il n'y plus de moralit\u00e9\r\n     ni de rep\u00e8re en Europe...\r\n\r\n19:54:06:00  19:54:11:14\r\n     On dit que la s\u00e9paration\r\n   de la Catalogne de l'Espagne\r\n\r\n19:54:11:16  19:54:14:21\r\n          est un probl\u00e8me\r\n  qui ne concerne que l'Espagne !\r\n\r\n19:54:14:23  19:54:19:18\r\nEt on me dit que mes fruits et mes\r\nl\u00e9gumes sont un probl\u00e8me europ\u00e9en.\r\n\r\n19:54:19:20  19:54:23:14\r\n     J'aimerais comprendre face\r\n\u00e0 quelle Europe nous nous trouvons !\r\n\r\n19:54:23:16  19:54:28:08\r\nJ'ai des enfants entre 17 et 35 ans \r\net j'essaie de leur frayer un chemin\r\n\r\n19:54:28:10  19:54:34:01\r\n  car ce sont eux qui saisiront \r\n  \u00e0 bras le corps cette Europe !\r\n\r\n19:54:34:03  19:54:36:15\r\n      -Beppe Grillo, merci !\r\n             -Merci.\r\n\r\n19:54:37:18  19:54:41:18\r\n-L'intelligence des Suisses change.\r\n\r\n19:54:41:20  19:54:47:05\r\n  Nous ne sommes ni plus b\u00eates ni\r\nplus intelligents que nos anc\u00eatres.\r\n\r\n19:54:47:07  19:54:52:06\r\n Mais le QI \u00e9tait jug\u00e9 \u00e0 la hausse\r\n       depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:54:52:07  19:54:56:13\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n       il semble plafonner.\r\n\r\n19:54:58:14  19:55:01:18\r\n     -Quelles sont les cases\r\n       qui vont ensemble ?\r\n\r\n19:55:01:20  19:55:05:09\r\n           -1, 3 et 4.\r\n\r\n19:55:06:10  19:55:10:00\r\n    -Un puzzle pour mesurer\r\n l'intelligence visuo-spatiale.\r\n\r\n19:55:10:02  19:55:13:08\r\n Ce test permet d'\u00e9valuer le QI.\r\n\r\n19:55:13:10  19:55:17:08\r\n    Un outil souvent utilis\u00e9\r\n     par les psychologues.\r\n\r\n19:55:18:09  19:55:20:17\r\n        -Ces tests \u00e9valuent\r\n\r\n19:55:20:19  19:55:23:01\r\n     l'intelligence cognitive.\r\n\r\n19:55:23:03  19:55:27:20\r\n         Pour la mesurer,\r\n  on analyse plusieurs capacit\u00e9s:\r\n\r\n19:55:27:22  19:55:32:21\r\n      entre autres verbales,\r\n    math\u00e9matiques et spatiales.\r\n\r\n19:55:33:23  19:55:40:03\r\n -Il a compar\u00e9 les tests chez des\r\nadolescents men\u00e9s en 1991 et 2002.\r\n\r\n19:55:40:05  19:55:44:02\r\n     Les aptitudes verbales\r\n  et math\u00e9matiques ont diminu\u00e9.\r\n\r\n19:55:44:04  19:55:46:16\r\n   Ce n'est pas une exception.\r\n\r\n19:55:46:18  19:55:51:09\r\n   Le QI stagne aux Pays-Bas\r\n et en Allemagne depuis 10 ans.\r\n\r\n19:55:51:11  19:55:58:11\r\n  Il baisse en Grande-Bretagne,\r\n  en France et en Scandinavie.\r\n\r\n19:55:59:14  19:56:02:16\r\n    -On observe des inversions\r\n      et des augmentations.\r\n\r\n19:56:02:18  19:56:07:20\r\n      On obtient des donn\u00e9es\r\n        plus h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes.\r\n\r\n19:56:07:22  19:56:12:10\r\n            Ca montre\r\n qu'un effet plafond est atteint.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:16:22\r\n     -Aucune \u00e9tude n'existe\r\n  pour l'ensemble de la Suisse.\r\n\r\n19:56:17:00  19:56:20:03\r\n           Seule l'arm\u00e9e\r\nposs\u00e8de des donn\u00e9es sur ses recrues,\r\n\r\n19:56:20:05  19:56:23:11\r\n      test\u00e9es entre autres\r\n       pour leur logique.\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:26:03\r\n  -Nous avons \u00e9valu\u00e9 ces donn\u00e9es.\r\n\r\n19:56:26:05  19:56:28:16\r\n          Depuis 10 ans,\r\n\r\n19:56:28:18  19:56:32:00\r\n les chiffres sont plut\u00f4t stables.\r\n\r\n19:56:32:13  19:56:35:03\r\n           -Les causes\r\n  de ce plafond sont d\u00e9battues.\r\n\r\n19:56:35:05  19:56:37:14\r\n   Certains invoquent l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:56:38:08  19:56:42:22\r\n-Avant, on devait ma\u00eetriser chiffres\r\n et lettres pour \u00eatre un bon \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:43:00  19:56:47:21\r\n            Aujourd'hui,\r\nl'\u00e9cole demande d'autres comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:56:48:13  19:56:52:05\r\n        -Le QI plafonne,\r\nmiroir d'une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9volue.\r\n\r\n19:56:53:16  19:56:59:10\r\n-Alors, est-ce que le niveau baisse ?\r\n\r\n19:57:01:08  19:57:03:02\r\n  -Pour comprendre cette baisse,\r\n\r\n19:57:03:07  19:57:05:05\r\n il faut regarder d'o\u00f9 l'on vient.\r\n\r\n19:57:05:07  19:57:09:04\r\n      Regardez cette courbe\r\ndepuis la r\u00e9volution industrielle.\r\n\r\n19:57:09:06  19:57:13:19\r\n    Le QI \u00e9tait en augmentation\r\n    dans les pays occidentaux.\r\n\r\n19:57:13:21  19:57:15:18\r\n   Plus de 14 points en 50 ans.\r\n\r\n19:57:15:20  19:57:19:15\r\n          L'explication:\r\n   la logique, le calcul mental,\r\n\r\n19:57:19:17  19:57:23:16\r\n         l'usage des mots\r\n      ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s valoris\u00e9s.\r\n\r\n19:57:23:18  19:57:32:10\r\n         C'est justement\r\n ce que mesurent les tests de QI.\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:38:00\r\n Aujourd'hui, la hausse ralentit,\r\n         voire s'inverse.\r\n\r\n19:57:38:02  19:57:41:23\r\n      Une des hypoth\u00e8ses est\r\nque les tests ne mesurent pas tout.\r\n\r\n19:57:42:07  19:57:47:06\r\n           -Il y aurait\r\n     plusieurs intelligences ?\r\n\r\n19:57:47:17  19:57:51:09\r\n-Oui, l'intelligence est multiforme.\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:55:07\r\n   Il n'y a pas que les maths, \r\n  mais aussi l'oreille musicale,\r\n\r\n19:57:55:09  19:57:57:05\r\n   l'intelligence \u00e9motionnelle.\r\n\r\n19:57:57:07  19:57:59:16\r\nOn d\u00e9crit au moins sept intelligences\r\n\r\n19:57:59:18  19:58:03:12\r\n qui ne sont pas prises en compte\r\n    dans les tests cognitifs.\r\n\r\n19:58:03:14  19:58:09:12\r\nCes intelligences correspondent \u00e0 des\r\nr\u00e9seaux de neurones dans le cerveau.\r\n\r\n19:58:09:14  19:58:11:11\r\n    Les prochaines d\u00e9couvertes\r\n\r\n19:58:11:12  19:58:16:16\r\n  ouvriront peut-\u00eatre des pistes\r\n       pour l'enseignement,\r\n\r\n19:58:16:18  19:58:21:16\r\n   comme par exemple s'appuyer sur\r\nla musique pour s'am\u00e9liorer en maths.\r\n\r\n19:58:21:16  19:58:23:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:58:23:18  19:58:26:05\r\nLa RTS pr\u00e9sente ses chiffres annuels.\r\n\r\n19:58:26:07  19:58:30:20\r\n     Parmi les tendances, les\r\ntr\u00e8s bons r\u00e9sultats du site rts.ch.\r\n\r\n19:58:30:22  19:58:34:11\r\n       Plus 6 % d'audience.\r\n\r\n19:58:34:12  19:58:38:14\r\n         Le public consomme\r\nde plus en plus sur tous les \u00e9crans.\r\n\r\n19:58:38:16  19:58:42:06\r\n            C'est vrai\r\n   pour les \u00e9missions d'humour.\r\n\r\n19:58:42:08  19:58:45:12\r\n            On le verra\r\n   avec T.Wiesel et B.Bersinger.\r\n\r\n19:58:45:14  19:58:52:01\r\n    Les deux talents ont d\u00e9j\u00e0\r\n un large succ\u00e8s sur les r\u00e9seaux.\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:57:08\r\n-Unlate showversion helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:58:57:10  19:59:00:15\r\n           L'actualit\u00e9\r\n   croqu\u00e9e par nos humoristes.\r\n\r\n19:59:01:03  19:59:04:03\r\n         -On ne mange pas\r\n    les capsules de d\u00e9tergent !\r\n\r\n19:59:04:14  19:59:06:16\r\n-Ca s'appelle \"Mauvaise langue\".\r\n\r\n19:59:06:18  19:59:09:15\r\n    C'est tous les vendredis\r\n    \u00e0 partir du 23 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:59:09:17  19:59:11:16\r\n  Aux commandes, Thomas Wiesel.\r\n\r\n19:59:12:01  19:59:13:15\r\n   -C'est pas que la politique,\r\n\r\n19:59:13:17  19:59:15:05\r\n      mais aussi la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:59:15:07  19:59:19:19\r\n  Proposer un contenu qui motive\r\nles jeunes \u00e0 s'int\u00e9resser au monde.\r\n\r\n19:59:19:21  19:59:25:13\r\n   Je suis fier quand les gens\r\nse renseignent gr\u00e2ce \u00e0 mes vid\u00e9os.\r\n\r\n19:59:25:15  19:59:30:01\r\n  Si on arrive \u00e0 les int\u00e9resser,\r\n        j'ai fait mon job.\r\n\r\n19:59:30:18  19:59:34:00\r\n         -Son objectif:\r\n     toucher les 15-29 ans.\r\n\r\n19:59:34:02  19:59:38:03\r\n  Ceux qui consomment de l'image\r\net du son, o\u00f9 et quand ils veulent\r\n\r\n19:59:38:05  19:59:41:06\r\n      via une application\r\n mobile ou les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:59:41:08  19:59:45:01\r\n    500'000 vid\u00e9os sont vues\r\ntous les jours de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:48:01\r\n-Ils regardent moins la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n19:59:48:03  19:59:50:03\r\n    mais ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents\r\n\r\n19:59:50:05  19:59:51:19\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:59:51:21  19:59:55:14\r\n     Ainsi, on doit apprendre\r\n      \u00e0 adapter nos formats.\r\n\r\n19:59:55:16  20:00:01:03\r\n  Il s'agit d'une autre \u00e9criture.\r\n\r\n20:00:01:20  20:00:04:22\r\n   -La consommation classique,\r\n       elle, reste stable.\r\n\r\n20:00:05:00  20:00:08:19\r\nEn prime time, RTS Un et RTS Deux,\r\n      sont les plus suivies,\r\n\r\n20:00:08:21  20:00:12:20\r\n            avec 33 %\r\n   de parts de march\u00e9 en 2017.\r\n\r\n20:00:12:22  20:00:17:13\r\n        Les informations\r\n    restent les plus pris\u00e9es.\r\n\r\n20:00:17:15  20:00:22:00\r\n  830'000 personnes les regardent\r\nchaque semaine, au moins 15 minutes.\r\n\r\n20:00:22:02  20:00:26:21\r\n       Les radios de la RTS\r\nbaissent \u00e0 55 % de parts de march\u00e9.\r\n\r\n20:00:27:10  20:00:29:16\r\n-On \u00e9coute moins longtemps la radio.\r\n\r\n20:00:29:18  20:00:31:12\r\n   On \u00e9coute plus les podcasts.\r\n\r\n20:00:31:14  20:00:36:02\r\n           On r\u00e9fl\u00e9chit\r\n  \u00e0 cette strat\u00e9gie de la radio.\r\n\r\n20:00:36:04  20:00:44:10\r\n Maintenant, la radio est film\u00e9e,\r\n      \"vue\" sur les \u00e9crans.\r\n\r\n20:00:46:20  20:00:49:20\r\n -La bascule num\u00e9rique s'op\u00e8re.\r\n\r\n20:00:49:22  20:00:54:00\r\n    Mais radio et t\u00e9l\u00e9vision\r\n n'ont pas dit leur dernier mot.\r\n\r\n20:00:55:03  20:00:57:09\r\n-Je vous rappelle cette information.\r\n\r\n20:00:57:11  20:01:00:14\r\n      Le g\u00e9ant jaune affronte\r\n le scandale apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n20:01:00:16  20:01:03:19\r\n       sur les 78 millions\r\n  per\u00e7us ind\u00fbment par CarPostal.\r\n\r\n20:01:03:21  20:01:08:14\r\nD.Leuthard exige toute la lumi\u00e8re.\r\n\r\n20:01:10:02  20:01:13:09\r\n     Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o, \r\n    suivie de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n20:01:13:11  20:01:15:19\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:01:15:21  20:01:18:06\r\nDemain vous retrouverez P-O.Volet.\r\n\r\n20:01:18:08  20:01:20:09\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:20:11  20:01:26:18\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, M.De Piante, J.Durussel\r\n M.Kastrati, O.Schopfer, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036675\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:16 > 0:02:38) [86%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la Poste affronte le scandale Doris lui exige toute la lumi\u00e8re apr\u00e8s les 71 millions que carte postale a re\u00e7u ind\u00fbment en certains parlementaires demandent la d\u00e9mission de la directrice, Suzanne ruraux \u00e0 J moins un et Jeux olympiques Dario Cologna est l'homme du jour, il sera le nouveau porte- drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation suisse, nous l'avons suivi en Cor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:40 > 0:02:54) [89%] : \r\nL'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de la RTS Alexandre Habay dira la d\u00e9tresse des Kurdes sous le feu turque en Syrie leur famille en Suisse suivent les \u00e9v\u00e9nements avec angoisse, elle parle d'une injustice de la communaut\u00e9 internationale dont elles se sentent abandonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:56 > 0:03:40) [91%] : \r\nBP Gryllos est l'invit\u00e9 du journal le ph\u00e9nom\u00e8ne fascine ou inqui\u00e8te, 2 millions et demi d'abonn\u00e9s sur Twitter les sondages promettent un raz-de-mar\u00e9e au mouvement qu'il a fond\u00e9 5 \u00e9toiles pourrait d\u00e9passer les 25 pourcent aux \u00e9lections en Italie, selon BP Gryllos Internet est en train de balayer l'ancien monde politique le QI des Suisses plafonne apr\u00e8s des d\u00e9cennies d'augmentation des tests lundi qu'on verra que d'autres types d'Intelligence se d\u00e9veloppe et puis les chiffres annuels de la RTS pr\u00e9sent\u00e9 par Pascal Cr\u00e9tin, plus 6 pourcent d'audience pour RTS Point CH la consommation se fait toujours davantage sur tous les \u00e9crans, ce sera le cas pour la nouvelle \u00e9mission d'humour avec Thomas Wiesel Blaise Birsinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:42 > 0:03:56) [89%] : \r\nLe g\u00e9ant jaune affronte le scandale apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations sur les 78 millions per\u00e7us indument par CarPostal comment l'astuce a-t-elle \u00e9t\u00e9 possible la directrice Suzanne rue of \u00e9tait-elle au courant, certains parlementaires demandent son d\u00e9part, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:15) [86%] : \r\nQue savez Suzanne Roux et depuis quand la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Poste est sous pression pendant des ann\u00e9es car postal \u00e0 dissimuler des b\u00e9n\u00e9fices pour continuer de toucher des subventions, selon les documents publi\u00e9s par Blick Suzanne Rueff connaissaient l'existence de transfert comptable depuis 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:32) [87%] : \r\nEn 2011, ces transferts comptable se montent \u00e0 11 millions de francs 19 millions en 2012 autres extraits du document, la direction de cartes postales et conscient du risque mais ne voit aucune autre option pour le moment, compte tenu des objectifs de rentabilit\u00e9 fix\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:32 > 0:04:38) [93%] : \r\nDans un communiqu\u00e9 aujourd'hui Suzanne r\u00e9agit, elle r\u00e9fute avoir \u00e9t\u00e9 au courant de pratiques ill\u00e9gales \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:04:38 > 0:04:40) [76%] : \r\nOn pourra aller plus haut, 500.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:04:40 > 0:04:45) [97%] : \r\nJe n'ai pris connaissance des reproches de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qu'en novembre 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:46 > 0:05:29) [86%] : \r\nDes alarmes ont pourtant \u00e9t\u00e9 actionn\u00e9 plusieurs fois 2011 \u00e0 la conf\u00e9rence cantonal des chefs des transports, met en garde contre l'utilisation de r\u00e9serves financi\u00e8res par carte postale 2012 plusieurs cantons dont le Jura Vaud et Neuch\u00e2tel demande un examen de la gestion de carte postale, la m\u00eame ann\u00e9e, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports rencontre la Poste pour lui rappeler qu'il est interdit de faire du b\u00e9n\u00e9fice dans le trafic r\u00e9gional, nous avons clarifi\u00e9 que dans les toutes les affaires subventionn\u00e9 en haut de la patate profit c'est c'est pas permis, et \u00e7a vous l'avez dit \u00e0 qui c'\u00e9tait un rencontre avec Martin bonjour offrir ce monsieur Hollande aujourd'hui, l'affaire prend une ampleur politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:05:30 > 0:05:35) [94%] : \r\nJe suis d\u00e9\u00e7u de ce qui se passe chez CarPostal j'attends des explications compl\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:36 > 0:05:39) [97%] : \r\nPour plusieurs parlementaires, la confiance est rompue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:40 > 0:05:58) [87%] : \r\n\u00e7a vous testez Ant\u00e9christ Rose s'il s'av\u00e8re que Madame Roig, \u00e9tait au courant de ces manoeuvres depuis longtemps et qu'elle n'a rien fait pour les emp\u00eacher, ou m\u00eame les a encourager alors sa cr\u00e9dibilit\u00e9 si entam\u00e9e que pour prot\u00e9ger l'image de la Poste, elle doit se retirer sur les cr\u00eates meisten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:58 > 0:06:02) [95%] : \r\nJusqu'ici discret, le conseil d'administration de la Poste s'est saisi de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:04 > 0:06:15) [95%] : \r\nL'enqu\u00eate dira qui est fautif dans l'affaire des Cars postaux, arr\u00eatons-nous contexte politique, c'est toute la culture de l'entreprise qui a chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'\u00c9tat demande une entreprise rentable Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:16 > 0:06:27) [93%] : \r\nAujourd'hui tous les regards sont tourn\u00e9s vers Suzanne Roufs mais pour certains, l'origine du scandale des Cars postaux, ce n'est pas seulement aupr\u00e8s des managers de la Poste, qu'il faut le chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:28 > 0:06:38) [90%] : \r\nPour vous, il n'est personne Berdos du magazine bon \u00e0 savoir, l'affaire ne se serait sans doute pas produite si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'imposait pas \u00e0 la Poste de faire des profits \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:39 > 0:06:55) [89%] : \r\nAlors il y a une pression extr\u00eamement forte, hein, qui est mise sur la rentabilit\u00e9 avec une cette exigence sein de de r\u00e9aliser des des b\u00e9n\u00e9fices et moi je suis convaincu, effectivement, que cette affaire de CarPostal trouve son origine dans cette pression qui est vraiment tr\u00e8s importante et depuis de nombreuses ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:55 > 0:07:11) [94%] : \r\nEn effet, chaque ann\u00e9e, La Poste verse 200 millions de francs de dividendes \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise d'ailleurs tr\u00e8s officiellement dans ses objectifs financiers que la Poste r\u00e9alise un rendement dans tous ses secteurs d'activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:14 > 0:07:25) [95%] : \r\nUn objectif de profits que visiblement les managers de La Poste ont appliqu\u00e9 \u00e0 la lettre dans la division des Cars postaux au d\u00e9triment des collectivit\u00e9s publiques qui subventionne les lignes d\u00e9ficitaires dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:26 > 0:07:34) [91%] : \r\nCe que je demande, moi, c'est une modification de la culture de de la Poste qu'on remette le client au centre et non pas l'optimisation des des b\u00e9nins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:34 > 0:07:40) [96%] : \r\nM\u00eame \u00e0 droite, certains pensent que pour les Cars postaux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait revoir ses objectifs de profit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:40 > 0:07:52) [88%] : \r\nUne femme il est tr\u00e8s d\u00e9licat de fixer \u00e0 un service public de faire du profit, parce que soit on offre un service public, soit on veut faire du profit et par d\u00e9finition, on ne peut pas faire les 2 ensembles, on ne serait mince.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:53 > 0:07:58) [97%] : \r\nLe d\u00e9but peut-\u00eatre d'un nouveau d\u00e9bat sur les limites du service public de La Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:59 > 0:08:11) [88%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, c'est demain l'\u00e9v\u00e9nement plan\u00e9taire, ce sera \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des JO, Dario Cologna, et notre t\u00eate d'affiche, il portera le drapeau suisse, reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Pierre-Alain Dupuis avec Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:13 > 0:08:29) [93%] : \r\nDario Cologna porte- drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, il succ\u00e8de \u00e0 Giulia Steingruber et Simon Ammann, mais pas question de s'\u00e9loigner de son d'objectif, remporter un nouveau succ\u00e8s olympique apr\u00e8s une 1\u00e8re m\u00e9daille d'or gagn\u00e9e \u00e0 Vancouver et 2 autres \u00e0 Sotchi, il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:31 > 0:08:41) [89%] : \r\nCertainement les le but, c'est de gagner au moins une m\u00e9daille c'est clair depuis les derni\u00e8res courses, j'ai 2 grands objectifs, je vais donner mon maximum et une m\u00e9daille, ce serait bien, mais dans les vall\u00e9es jeune hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:42 > 0:08:53) [94%] : \r\nConfiance et optimisme sont au rendez- vous, apr\u00e8s 2 ans de gal\u00e8re et de blessures le Grison de 31 ans s'est pleinement retrouv\u00e9e en remportant son 4\u00e8me Tour de ski haut la main en d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:55 > 0:09:18) [83%] : \r\nIl \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce fait venir j'ai un peu moins de pression car j'ai d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 3 m\u00e9dailles aux Jeux olympiques, en quelque sorte, je n'ai plus rien \u00e0 prouver, mais moi, certes peut varier Sanaa votre mais bien s\u00fbr, il y a toujours des attentes et puis j'ai gagn\u00e9 le Tour de ski, mais pour moi, c'est normal et c'est bien comme \u00e7a, c'est c'est fait non non quant \u00e0 Sarko mais derri\u00e8re et samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:18 > 0:09:21) [96%] : \r\nEt son avis sur les nouveaux soup\u00e7ons de dopage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:21 > 0:09:50) [85%] : \r\n\u00e0 les \u00e0 savoir ailleurs de ce il s'est pr\u00e9sent\u00e9 sans arr\u00eat, oui, c'est bien \u00e9videmment dommage, on en parle beaucoup ici, y compris dans les m\u00e9dias parce ce que les Russes peuvent participer ou pas, ce n'est pas clair, \u00e7a fait les gros titres, je lis bien s\u00fbr tout cela mais je dois rester concentr\u00e9 sur mes performances et gard\u00e9 toute mon \u00e9nergie, je me suis entra\u00een\u00e9 longtemps pour cela et c'est vraiment ma priorit\u00e9 l'anglais tr\u00e8s venir sur mes \u00e0 \u00eatre mis fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:50 > 0:09:59) [96%] : \r\nAlors, comme \u00e0 Vancouver et \u00e0 Sotchi, Dario Cologna fera-t-il trembler les anneaux olympiques r\u00e9ponse d\u00e8s dimanche lors de l'\u00e9preuve du skiathlon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:01 > 0:10:08) [94%] : \r\nPierre-Alain Dupuis on a beaucoup parl\u00e9 du froid des temp\u00e9ratures \u00e0 moins 20 degr\u00e9s, est ce que la c\u00e9r\u00e9monie, demain ce sera tenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:10 > 0:10:34) [94%] : \r\nC'est vrai que cette vague de froid qui s\u00e9vit depuis le d\u00e9but de la semaine, inqui\u00e8te les organisateurs inqui\u00e8te les athl\u00e8tes dont la hantise est de tomber malade, mais on est tous rassur\u00e9s, il y a eu tout \u00e0 l'heure une d\u00e9claration une pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques qui annoncent un r\u00e9chauffement, donc il ne fera pas moins 20 degr\u00e9s, il fera moins 5 moins 7 et des zones seront \u00e0 disposition des athl\u00e8tes pour qu'il ne prenne pas froid parce qu'une c\u00e9r\u00e9monie de l'ouverture, \u00e7a dure \u00e0 peu pr\u00e8s 2 heures pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:34 > 0:10:43) [87%] : \r\nLa Cor\u00e9e, c'est tr\u00e8s loin de nous, par la langue par l'univers culturel, est ce que \u00e7a est-ce que \u00e7a pose un probl\u00e8me est-ce que \u00e7a se ressent disons pour les athl\u00e8tes pour ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:44 > 0:11:07) [91%] : \r\n\u00e9coutez, on n'a pas vraiment d\u00e9couvert cette Cor\u00e9e-du-Sud on est, on est au bas d'une piste de ski, on est dans des sites olympiques de sports d'hiver, donc une station de ski quelles sont Kore\u00ef ou qu'elle soit en Suisse, c'est une station de ski, une chose est s\u00fbre, la barri\u00e8re de la langue et vraiment infranchissable, m\u00eame si les b\u00e9n\u00e9voles font d'\u00e9normes efforts pour \u00eatre compris, ou pour nous comprendre, on sent qu'il y a quand m\u00eame 2 univers diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:07 > 0:11:15) [84%] : \r\nVous avez vu, et l'exp\u00e9rience de beaucoup de Jeux olympiques et des \u00c9tats qui en rajoute d'autres, d'autres qui font plut\u00f4t profil bas, les modestes et flamboyant, qu'est ce qui se profile-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:16 > 0:11:42) [88%] : \r\nBah, \u00e9coutez, j'ai le sentiment l\u00e0 que qu'on va assister \u00e0 des Jeux olympiques, tr\u00e8s, tr\u00e8s simple, on va, il y aura un retour \u00e0 l'authenticit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le budget de Pyongyang, il est 4 fois inf\u00e9rieur \u00e0 celui de Sotchi, on avoisine ici les, les, les, 10 milliards Pyongyang attend ces Jeux depuis plus de 10 ans et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 2 fois candidat, ils ont d\u00fb attendre la 3\u00e8me fois pour recevoir ces Jeux, on va \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des des Cor\u00e9ens, on va avoir envie de de faire, de magnifiques, je mets des jeux simples, on ne va pas \u00eatre flamboyant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:42 > 0:11:48) [89%] : \r\nPierre-Alain merci petite le\u00e7on de prononciation, on a tout entendu un Pyongyang Pyongyang, comment, comment vous dites exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:49 > 0:11:51) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, ici on entend Pyongyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:52 > 0:11:54) [97%] : \r\nMerci Pierre-Alain bon je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:55 > 0:12:11) [91%] : \r\nEt on vient d'entendre les JO veulent \u00e9viter certains exc\u00e8s du pass\u00e9, ils veulent aussi pr\u00e9venir les accusations de dopage, la lutte s'organise en Suisse, une entreprise al\u00e9manique doit fournir en urgence des flacons qui r\u00e9siste \u00e0 la tricherie, reportage de SRF avec No\u00e9mie Guignard et \u00e0 Nice, Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:13 > 0:12:55) [88%] : \r\nIls encha\u00eenent leurs gestes, jour et nuit les employ\u00e9es les robots de la compagnie Berlinguer, car le temps presse, la firme saint-galloise dans le Toggenburg doit produire 8700 flacons antidopage avant le d\u00e9but des Jeux olympiques, cette situation de derni\u00e8re minute, s'explique par le fait que le comit\u00e9 international olympique a jug\u00e9 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de flacons trop peu fiables, la firme a d\u00fb reprendre ses anciens quitte de 2016 et am\u00e9liorer leur fiabilit\u00e9 qui scintille nos flacons sont s\u00fbrs, nous sommes parvenus \u00e0 impl\u00e9menter certaines sp\u00e9cificit\u00e9s anticontrefa\u00e7on sont si cela veut dire que nous pouvons prouver s'il s'agit d'un flacon original ou non, aucun Albert c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:55 > 0:13:20) [89%] : \r\nUne enqu\u00eate de la cha\u00eene allemande ARD, qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les failles de s\u00e9curit\u00e9 des nouveaux flacons de l'entreprise saint-galloise test \u00e0 l'appui, exemple une coupe \u00e0 l'acide, un flacon juste en dessous du bouchon la fermeture reste intacte, le flacon contenant l'urine peut \u00eatre remplac\u00e9 et l'\u00e9tiquette simplement copi\u00e9 le directeur d'Antidoping Suisse d\u00e9clar\u00e9 alors que le focus doit se porter sur l'ensemble du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:20 > 0:13:31) [85%] : \r\nEt en en mousse int\u00e9gr\u00e9e d'sauf quand il s'il faut v\u00e9rifier l'ensemble des processus, des contr\u00f4les, il ne s'agit pas seulement des flacons mais aussi de surveiller le syst\u00e8me de transport, de stockage, c'est cela qu'il faut analyser et peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:32 > 0:13:41) [93%] : \r\n\u00e0 la veille de l'ouverture des Jeux de Pyongyang, la tension autour des contr\u00f4les antidopage est palpable objectif un sport exempt de toute trace de dopage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:42 > 0:14:14) [92%] : \r\nParmi nos sportifs, d'abord, la d\u00e9ception pour M\u00e9lanie Maier, la Valaisanne de 19 ans a chut\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement, il souffre d'une grave blessure au genou, il sera rapatri\u00e9 le r\u00eave s'arr\u00eate pour elle mais elle a d'autres saisons en perspective et l'espoir de marcher sur les traces des grands mod\u00e8les, nous y revenons ce soir dans un documentaire \u00e9v\u00e9nement juste apr\u00e8s ce journal, dans l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent, Russie Collombin un duel au sommet, regardez la photo d'\u00e9poque et la photo de maintenant chacun poss\u00e8de son Style et son caract\u00e8re bien marqu\u00e9 Olivier quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:16 > 0:14:27) [85%] : \r\nJeux olympiques de Sapporo 1972 Bernard Russi remporte la m\u00e9daille d'or de descente, Roland Collombin, l'argent, le point d'orgue d'un du Ali fratricide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:27 > 0:14:45) [87%] : \r\nOn est devenu copain avec le avec le temps, mais \u00e0 la pendant qu'on \u00e9tait, ce qui est ensemble, on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s copains, c'est la bataille la la plus dure d'\u00eatre devant tout le monde de ton \u00e9quipe est a un peu plus dur que de perdre contre quelqu'un de ton \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:46 > 0:15:15) [82%] : \r\nUne rivalit\u00e9 qui va durer 5 saisons avec des palmar\u00e8s impressionnant, le fameux doubl\u00e9 olympique l'argent aux championnats du monde 72 pour les Valaisans de titres pour en 72 et 76 de Coupe du monde, chacun entre 71 et 74 bilan total mais victoires et 11 podiums pour la colombe 10 victoires victoire une batterie podium pour Sonny Boy la l\u00e9gende Onuscom commence avec ses performances hors du commun, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:15 > 0:15:25) [92%] : \r\nIl y a d'une part, l'arriv\u00e9e de la la t\u00e9l\u00e9vision dans tous les foyers, l'arriv\u00e9e des retransmissions en Direct, il y a aussi, \u00e0 ce moment-l\u00e0, une sorte d'effervescence pour pour le ski alpin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:25 > 0:15:32) [96%] : \r\nCe duel au sommet est aussi une m\u00e9taphore de la vie, il y a de l'\u00e9motion de la truculence des larmes, des blessures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:32 > 0:15:50) [94%] : \r\nC'est superbe souvent de parler d'autre chose en parlant de sport et c'est la grande force un petit peu de certaines histoires et sa grande force, c'est de ce duel Russi Collombin c'est qu'\u00e0 travers un duel en apparence purement sportif, on peut aller bien au-del\u00e0 du sport et c'est : c'est l'homme qu'on touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:50 > 0:15:59) [84%] : \r\nLucie et Collombin L'Histoire parall\u00e8le de 2 champions l'histoire surtout de 2 hommes unis par la montagne pour l'\u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:01 > 0:16:16) [94%] : \r\nVoil\u00e0 le documentaire \u00e0 voir ce soir la naturalisation a chang\u00e9 depuis le 1er janvier, certaines conditions sont plus strictes et la r\u00e9forme voulait r\u00e9duire les disparit\u00e9s entre cantons il y a du travail dans ce domaine d'une commune \u00e0 l'autre, souvent la pratique, c'est une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:18 > 0:16:28) [92%] : \r\nUn couple de nyonnais recal\u00e9 \u00e0 l'examen de la naturalisation clamant pourtant sa bonne int\u00e9gration, l'affaire a fait beaucoup de bruit jusqu'\u00e0 amener le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a manifest\u00e9 son soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:28 > 0:16:37) [96%] : \r\nCh\u00e8re madame, cher monsieur, je souhaitais vous \u00e9crire un mot pour vous dire que j'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par par la situation que vous vivez face \u00e0 votre proc\u00e9dure de naturalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:37 > 0:16:56) [93%] : \r\nQuelques mois plus t\u00f4t, c'\u00e9tait Corsier-sur-Vevey qui \u00e9tait accus\u00e9 d'acharnement sur un candidat des pol\u00e9miques qui ont mis en exergue les diff\u00e9rences de traitement selon les communes lors de la proc\u00e9dure de naturalisation, avec en toile de fond la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale et l'espoir qu'elles permettent de r\u00e9duire l'arbitraire, les tests de connaissances seront d\u00e9sormais effectu\u00e9es par \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:56 > 0:17:09) [93%] : \r\n\u00e7a va att\u00e9nuer les diff\u00e9rences qui avait jusqu'\u00e0 maintenant d\u00e9j\u00e0 par le fait de la proc\u00e9dure qui doit \u00eatre la m\u00eame partout, par le fait que les questions sont connus \u00e0 l'avance, publi\u00e9 qui permettent aux candidats de se pr\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:09 > 0:17:32) [91%] : \r\nEn revanche, les communes pourront choisir de supprimer ou de maintenir l'entretien Oral, elles sont \u00e9galement libres dans le choix des membres de leur commission de naturalisation, or c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui est actuellement point\u00e9s du doigt l'entretien peut aller de 15 minutes dans une grande ville comme Lausanne \u00e0 une heure et demie dans une petite municipalit\u00e9 comme Corcelles, le Jura et le jury s'\u00e9tant de 3 \u00e0 9 personnes un traitement in\u00e9gal, pour juger de crit\u00e8res sensibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:32 > 0:17:56) [90%] : \r\nCes tests seront si j'ose dire, cadrer sur le plan cantonal, mais \u00e7a laisse aussi, on d\u00e9crit des disons une marge assez s\u00e9rieuse \u00e0 l'arbitraire qu'est-ce que c'est la connaissance de la vie locale d\u00e8s c'est diff\u00e9rent et on peut discuter, c'est que la la vie locale, dans les communes, chacun peut avoir une appr\u00e9ciation assez diff\u00e9rente de ce crit\u00e8re bonjour et bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:57 > 0:18:02) [92%] : \r\nUne vision forc\u00e9ment subjective que la loi m\u00eame r\u00e9vis\u00e9 ne pourra jamais totalement \u00e0 exclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:02 > 0:18:06) [77%] : \r\nJe le promets le promet, ce monde est yes Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:08 > 0:18:28) [89%] : \r\nLes Kurdes appellent \u00e0 l'aide, il d\u00e9noncent le sort des le en Syrie dans la r\u00e9gion d'Afrim, c'est l\u00e0 qu'ils subissent le feu de la Turquie, qui m\u00e8ne une offensive des dizaines de milliers de personnes manifester, il y a 2 jours encore \u00e0 Afrim, les d\u00e9clarations se succ\u00e8dent dans les enceintes internationales, on va entendre l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de la RTS Alexandr AB.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:29 > 0:18:36) [89%] : \r\nAlexandra B vous \u00eates maintenant \u00e0 Damas 10 jours de reportage, vous avez vu la situation tellement difficile, des Kurdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:40 > 0:19:15) [90%] : \r\nOui, effectivement, je me suis rendu dans l'enclave d'Africains au pr\u00e8s de la fronti\u00e8re turque au nord d'Alep et c'est effectivement une enclave, elle est compl\u00e8tement isol\u00e9 du reste des territoires kurdes, la situation militaire est difficile pour les Kurdes, qui ne peuvent compter que sur leurs propres forces, le r\u00e9gime syrien qui assassin\u00e9 c'est ses troupes, pas tr\u00e8s loin, ne va sans doute pas lev\u00e9 le petit doigt pour pour les Kurdes, puisque les les Kurdes se sont \u00e9mancip\u00e9s de Damas, il y a d\u00e9j\u00e0 maintenant plusieurs ann\u00e9es, donc les alli\u00e9s aussi les \u00c9tats-Unis ou la Russie, qui ont des troupes aussi sur le terrain sont pour l'instant aux abonn\u00e9s absents, donc les Kurdes effectivement son seul sur le plan militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:15 > 0:19:24) [89%] : \r\nPendant des mois on a vant\u00e9 l'h\u00e9ro\u00efsme des combattants des combattantes kurdes et l\u00e0 maintenant, et s'ils se sentent abandonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:27 > 0:19:46) [93%] : \r\nEffectivement, on parle m\u00eame de trahison quand je me suis rendu \u00e0 Fresnes, il y avait des grandes manifestations pour protester contre l'inaction de la communaut\u00e9 internationale, ils ont le sentiment que l'homme lors de la lutte contre l'\u00c9tat islamique, hein, on se rappelle de la bataille de Koban\u00e9 la bataille de de Raqa h\u00e9 bien, ils \u00e9taient une solution militaire et maintenant ils sont un probl\u00e8me politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:46 > 0:19:58) [94%] : \r\nLes Kurdes en butte \u00e0 l'hostilit\u00e9 des \u00c9tats de la r\u00e9gion, c'est c'est un classique depuis tr\u00e8s longtemps, le contentieux particuli\u00e8rement avec les Turcs, il est tr\u00e8s fort et vous, vous l'avez vu, vous l'avez constat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:01 > 0:20:26) [87%] : \r\nOui, je dirais presque, c'est la figure d'Erdogan qui suscite le plus de de N1 la haine d'ailleurs et mutuelles en des manifestants me disait : la seule explication que j'ai pour cette offensive contre contre c'est la haine, ils nous ils nous d\u00e9testent, c'est vrai qu'il est : Erdogan pourrait \u00eatre un islamiste et un fasciste, c'est-\u00e0-dire l'absolu contraire des valeurs que les Kurdes M. d\u00e9fendre devant le monde entier, c'est-\u00e0-dire la la\u00efcit\u00e9 et puis des valeurs progressistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:26 > 0:20:34) [88%] : \r\nAlexandre Habay duplex enregistr\u00e9 \u00e0 Damas, mais la situation a beaucoup d'\u00e9cho \u00e9videmment chez les Kurdes de Suisse, c'est le reportage d'Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:37 > 0:21:14) [88%] : \r\nUne \u00e9tudiante, pas tout \u00e0 fait comme les autres, son dipl\u00f4me en droit, il l'a obtenue \u00e0 Alep en Syrie depuis un an, elle se bat avec le droit suisse pour obtenir une \u00e9quivalence \u00e9mis r\u00e9fugi\u00e9 politique, un statut obtenu de haute lutte, qui ont d\u00fb syrienne originaires d'Afrique, sa vie n'a \u00e9t\u00e9 que chambardement ballott\u00e9 par la guerre entre Iraqi Syrie Identit\u00e9, d\u00e9racinement enfermement et libert\u00e9 depuis un an, elle tente de se reconstruire, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait sans compter l'op\u00e9ration rameau d'olivier, men\u00e9e par l'arm\u00e9e turque, le 20 janvier dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:15 > 0:21:19) [90%] : \r\nAlors notre op\u00e9ration va \u00e9liminer d\u00e9finitivement ces terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:21 > 0:21:37) [91%] : \r\nTente d'appeler ses parents leur village a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, ils sont sur les routes depuis des jours, elle est accroch\u00e9e \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone, et quand il n'y a pas de r\u00e9ponse, c'est l'angoisse qui revient, elle nous montre 10 photos de son p\u00e8re, un agriculteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:37 > 0:21:52) [82%] : \r\nPour qu'il y aura moins de l'hygi\u00e8ne et maintenant l'arm\u00e9e turque, tu sais, ces gens civil qui n'en lien avec la politique qui sont pas terroristes, c'est maintenant le coeur mon p\u00e8re il est, il est un menace pour la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:54 > 0:22:02) [95%] : \r\n3\u00e8me semaine d'intervention, avec son lot de destruction, elle a du mal \u00e0 comprendre le silence de la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:02 > 0:22:07) [84%] : \r\nTous les Kurdes et se sent trahie parce qu'ils ont fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:08 > 0:22:13) [93%] : \r\nOn peut dire, le sale boulot et maintenant une histoire se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:15 > 0:22:34) [89%] : \r\nPendant des ann\u00e9es les forces paramilitaires kurdes ont repr\u00e9sent\u00e9 un alli\u00e9 pr\u00e9cieux pour les occidentaux, dans sa lutte contre l'\u00c9tat islamique les femmes kurdes ont jou\u00e9 un r\u00f4le singulier \u00e9gales aux hommes dans le combat, il y a quelques jours \u00e0 Free enterrer ces combattantes pour ces femmes ne sont pas mortes pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:35 > 0:22:48) [82%] : \r\nJe suis fi\u00e8re d'\u00eatre une femme, comme je l'\u00e9tais jamais avant ne sont, petit mot de honte, vous \u00eates kurde, vous \u00eates le discrimination des choses comme \u00e7a, maintenant, je suis fier de ses fiers d'\u00eatre kurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:49 > 0:22:57) [92%] : \r\n4 heures si le moment des retrouvailles, ils sont n\u00e9s en Irak et en Syrie, il parle d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:57 > 0:23:02) [84%] : \r\nNon, \u00eatre respect\u00e9 et se sentir humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:03 > 0:23:06) [96%] : \r\nC'est \u00e7a que je voulais offrir \u00e0 mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:09 > 0:23:35) [90%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement \u00e9lectoral europ\u00e9en, c'est dans moins d'un mois, le 4 mars les Italiens renouvellent leurs autorit\u00e9s le jeu semble ouvert et le paysage politique boulevers\u00e9 Silvio Berlusconi esp\u00e8re retrouver une position d'influence, il compte sur une coalition, par ailleurs, le Mouvement 5 \u00e9toiles se voient promettre un raz-de-mar\u00e9e, on va l'\u00e9voquer justement, c'est toute l'Europe qui r\u00e9sonnent de cette campagne, beaucoup pr\u00e9voient une puissante pouss\u00e9e populiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:36 > 0:24:05) [90%] : \r\nL'homme qu'on va entendre incarne au ph\u00e9nom\u00e8ne politique majeur en Europe, BP Gryllos et le fondateur du Mouvement 5 \u00e9toiles auquel les sondages promettent un score massif, le 4 mars plus de 25 pourcent en italien seraient pr\u00eats \u00e0 voter pour cette formation BP Gryllos revendique son parcours de comique et d'homme de sc\u00e8ne, c'est d'ailleurs \u00e0 ce titre qu'il est de passage en Suisse o\u00f9 il donne son spectacle, on l'entend, 2, 5 millions d'abonn\u00e9s Tweeter une force de frappe sur Internet, un programme qui se veut anti- syst\u00e8me BP Gryllos bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:07 > 0:24:29) [79%] : \r\nNon, non, c'est \u00e0 moi, mais on lui en lisant de Paris en mouvement populiste et nous sommes, nous avons d\u00e9pass\u00e9 les 25 pourcent donc apprennent d'un dossier, des peines de sondages, c'est un bon logement qui marche, car il est au diapason de ce qui viendra la toile, les sondages le vote en ligne, la participation des gens, nous ne l'ex- quartier non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:29 > 0:24:42) [87%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, BP Gryllos \u00e0 votre place, Emmanuel Macron \u00e9tait l\u00e0 le mois pass\u00e9, il disait : voil\u00e0, il se passe quelque chose de similaire entre trompe et lui l'ancienne classe politique, est ce que vous estimez faire partie de ce grand mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:44 > 0:25:08) [84%] : \r\nBen oui, c'est un mot sciemment bien moi les rate nous avons acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne de la disparition de la classe politique ne sont pas des hommes politiques professionnels de Manta et apr\u00e8s, nous rentrons chez nous, nous avons assist\u00e9 \u00e0 des transformations de mouvement en mouvement ridicule non mais plus plut\u00f4t locaux, donc les gens c'est fait plus, assure le tas m\u00eame tass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:08 > 0:25:17) [91%] : \r\nCe matin, vous \u00eates all\u00e9 voir la statue de Rousseau, vous me disiez voil\u00e0 Rousseau c'est la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est aujourd'hui le moyen c'est Internet, \u00e7a a tout chang\u00e9, selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:18 > 0:25:35) [82%] : \r\nAh, Beckett, \u00e7a oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, elle Mezzo pu marqu\u00e9 Internet, c'est le moyen le plus anarchique et qui peut \u00eatre utilis\u00e9 la possibilit\u00e9 \u00e0 des phares, le faire toile pour par exemple faire un r\u00e9f\u00e9rendum par jour aura, nous pouvons nous servir de la toile pour faire ce que vous faites de vie de son g\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:35 > 0:25:50) [86%] : \r\nHausse de mani\u00e8re tr\u00e8s spectaculaire mais qu'est-ce que vous allez construire, vous risquez de d\u00e9truire beaucoup de choses en Italie, peut-\u00eatre en Europe, on dit qu'en 2019 une majorit\u00e9 anti- europ\u00e9enne pourrait se secret mais qu'est ce que vous allez cr\u00e9er, est ce que vous n'\u00eates pas seulement destructeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:53 > 0:26:35) [88%] : \r\nNon, non, non et non, il faut lire votre salaire ou l'halte en construire un autre mod\u00e8le d'Europe et nous ne voulons pas \u00eatre anti- europ\u00e9en, pas la plus, je le r\u00e9p\u00e8te, s'il n'y a plus de moralit\u00e9 en Europe s'il n'y a plus de rep\u00e8res et en Europe, et on dit que la s\u00e9paration de la qatariote de l'Espagne est un probl\u00e8me qui ne concerne que l'Espagne, et puis on me dit comment les fruits mais l\u00e9gumes sont un probl\u00e8me europ\u00e9en, alors j'aimerais comprendre face \u00e0 quelle Europe nous nous trouvons, je sais que j'ai des enfants qui ont entre 17 et 35 ans, qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et j'essaye d'Australie pr\u00e9par\u00e9 de fray\u00e9 un chemin pour mes enfants, car ce sont eux qui vont saisir \u00e0 bras le corps de cette Europe BP Gryllos merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:36 > 0:26:40) [97%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 en version int\u00e9grale sur rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:41 > 0:26:55) [90%] : \r\nL'Intelligence des Suisses se transforme, \u00e9videmment, nous ne sommes ni plus intelligents, les plus b\u00eates que nos anc\u00eatre, tout le monde le comprend bien, mais l'appr\u00e9ciation a \u00e9volu\u00e9 le QI \u00e9tait jug\u00e9 \u00e0 la hausse depuis des d\u00e9cennies pour la 1\u00e8re fois il semble plafonner Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:57 > 0:27:04) [89%] : \r\nQuels sont les 3 pi\u00e8ces qui vont ensemble, donc un 3 et 4 ans 3 et 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:04 > 0:27:18) [95%] : \r\nUn dr\u00f4le de puzzle pour mesurer l'Intelligence visio- spatiales ce test fait partie d'un ensemble d'exercices pour \u00e9valuer le quotient intellectuel un outil couramment utilis\u00e9e par les psychologues qui \u00e9tudie l'\u00e9volution des performances scolaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:18 > 0:27:32) [84%] : \r\nDans cet aspect-l\u00e0, en fait, on mesure une Intelligence assez particuli\u00e8re est l'Intelligence cognitive pour mesurer cette Intelligence cognitive en tenir compte des capacit\u00e9s de raisonnement des parce il mn\u00e9sique des capacit\u00e9s verbales math\u00e9matiques spatiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:33 > 0:27:58) [93%] : \r\nCe chercheur lausannois a compar\u00e9 les r\u00e9sultats des tests chez des adolescents en 1991 avec ceux obtenus en 2002, parce que les aptitudes verbales ont diminu\u00e9, tout comme le maniement des nombres le cas Vaudois n'est pas une exception, des \u00e9tudes ont montr\u00e9 une stagnation du cuit ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es aux Pays-Bas et en Allemagne, le QI semble baisser en France et en Grande-Bretagne, les plus concern\u00e9s par le ph\u00e9nom\u00e8ne, ce sont les pays scandinaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:58 > 0:28:13) [88%] : \r\nSelon des \u00e9tudes, on observe des inversions on observe toujours des augmentations, donc si on veut, on obtient des donn\u00e9es qui sont un peu plus diff\u00e9renci\u00e9s ou h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes et \u00e7a, \u00e7a montre qu'il y a je pense un effet plafond qui est un peu atteint pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:13 > 0:28:22) [94%] : \r\nAucune \u00e9tude n'existe pour l'ensemble de la Suisse, seule l'arm\u00e9e poss\u00e8de des donn\u00e9es sur les recrues test\u00e9es pour leur logique, leur m\u00e9moire et leurs capacit\u00e9s verbales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:22 > 0:28:24) [69%] : \r\n\u00e0 s\u00e9vir \u00e9vanouissement, un snack.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:24 > 0:28:28) [89%] : \r\nNous avons \u00e9valu\u00e9 ces donn\u00e9es, les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es montre une relative stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:28 > 0:28:30) [78%] : \r\nC'est vrai, il amplifie un pays il existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:31 > 0:28:37) [89%] : \r\nLes causes de ce plafond sont d\u00e9battus plusieurs experts invoquent l'\u00e9cole et ses mutations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:37 > 0:28:45) [91%] : \r\nTant enfouir autrefois on devait faire du calcul mental \u00e0 ma\u00eetriser l'orthographe pour \u00eatre bon \u00e9l\u00e8ve aujourd'hui d'autres comp\u00e9tences sont demand\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:47 > 0:28:50) [91%] : \r\nLe QI plafonne miroir d'une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:52 > 0:28:58) [88%] : \r\nAur\u00e9lie Coulon sur les comp\u00e9tences qu'on jugeait essentiel, lire, \u00e9crire, compter, est ce que le niveau baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:58 > 0:29:40) [90%] : \r\nAlors, c'est ce qu'on pourrait imaginer, mais pour bien comprendre cette baisse, il faut reprendre le contexte historique, je vous propose de regarder cette courbe et on voit que depuis la r\u00e9volution industrielle, le QI n'a cess\u00e9 d'augmenter, on voit plus 14 points depuis les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors l'explication, c'est le raisonnement logique le la manipulation des mots, le calcul mental ont \u00e9t\u00e9 valoris\u00e9es par l'\u00e9ducation et la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e9tait justement mesur\u00e9e par les tests de cuisses, c'est justement ce que les tests Dupuis mesure alors aujourd'hui cette courbe stagnent voire baissent et une des hypoth\u00e8ses, c'est que les tests de QI ne mesure pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:40 > 0:29:46) [90%] : \r\nEst ce que \u00e7a veut dire que, on sera peut-\u00eatre moins bons dans ces domaines-l\u00e0, mais d'autres types d'Intelligence arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:46 > 0:30:20) [90%] : \r\nAlors, en effet, l'Intelligence, ce n'est pas quelque chose d'uniforme, elle est multiple, il y a la bosse des maths, on a aussi l'Intelligence \u00e9motionnelle ou l'oreille musicale, on d\u00e9nombre pas moins de cette Intelligence diff\u00e9rente, elles sont pas toutes prises en compte dans les tests depuis, et gr\u00e2ce \u00e0 l'imagerie on est m\u00eame capables de voir dans le cerveau, les r\u00e9seaux de neurones qui sont en activit\u00e9, pour ces diff\u00e9rentes Intelligence, alors peut-\u00eatre qu'avec les nouvelles d\u00e9couvertes scientifiques, on en saura plus sur sa t\u00eate, et les gens, c'est qu'on pourra dessiner des pistes p\u00e9dagogique pour l'enseignement comme, par exemple, s'appuyer sur la musique pour s'am\u00e9liorer en maths.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:20 > 0:30:21) [98%] : \r\nAur\u00e9lie merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:23 > 0:30:51) [91%] : \r\nLa RTS a pr\u00e9sent\u00e9 ses chiffres annuels son directeur Pascal Cr\u00e9tin les d\u00e9tailler ce matin parmi les tendances, l'audience traditionnelle toujours solide et les tr\u00e8s bons r\u00e9sultats du site RTS Point CH : plus 6 pourcent cela montre combien le public consomme de plus en plus sur tous les \u00e9crans, c'est vrai pour les \u00e9missions d'humour, on l'a vu avec 26 minutes, on le verra maintenant avec Thomas Wiesel et Blaise Birsinger les de talent, ont d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s large succ\u00e8s sur les r\u00e9seaux, ils seront \u00e0 l'antenne chaque semaine, Christophe sirop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:53 > 0:31:09) [87%] : \r\nLes comme disent les Am\u00e9ricains, en version helv\u00e9tique l'actualit\u00e9 croqu\u00e9e par nos humoristes en fin de soir\u00e9e, \u00e7a fait on ne mange pas les peut-\u00eatre, \u00e7a s'appelle mauvaises langues, c'est tous les vendredis \u00e0 partir du 23 f\u00e9vrier aux commandes un certain Thomas Wiesel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:09 > 0:31:29) [89%] : \r\nCe n'est pas que la politique c'est aussi la culture, c'est aussi un peu la soci\u00e9t\u00e9 des sujets politique mais de prendre, propose un contenu int\u00e9ressant avec les jeunes puissent s'int\u00e9resser un peu ce qui se passe autour de \u00e7a, c'est toujours une fiert\u00e9 quand on dit : ah bah, je connaissais pas ce sujet, j'ai vu une de tes vid\u00e9os et \u00e7a m'a permis d'aller me renseigner derri\u00e8re, donc si on arrive \u00e0 les int\u00e9resser et puis apr\u00e8s qui ont, qui consulte un article, je pense qu'on a fait notre jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:30 > 0:31:44) [92%] : \r\n1er objectif toucher les 15 29 ans, ceux qui consomment de l'image et du son o\u00f9 ils veulent quand ils veulent, \u00e0 travers des applications mobiles ou les r\u00e9seaux sociaux un demi- 1000000 de vid\u00e9os visionn\u00e9es de cette mani\u00e8re, tous les jours en 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:44 > 0:32:00) [93%] : \r\nLa difficult\u00e9 c'est que il regarde beaucoup moins longtemps \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision que leurs parents et grands- parents, par contre, ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents sur les les r\u00e9seaux sociaux, par exemple, et donc nous, on doit apprendre \u00e0 cr\u00e9er de nouveaux formats ou adapter nos formats sur ces r\u00e9seaux sociaux qui sont d'autres \u00e9critures d'autres narration d'autres relations aussi avec le temps et la mobilit\u00e9 par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:01 > 0:32:26) [94%] : \r\nQuant \u00e0 la consommation classique, elle reste stable en prime-time RTS Un et RTS 200 les cha\u00eenes les plus suivis avec un peu plus de 33 pourcent de parts de march\u00e9 en 2017 en l\u00e9ger recul, journaux et magazines d'information restent les plus pris\u00e9es 830000 personnes les regardent chaque semaine au moins 15 minutes cons\u00e9cutives l\u00e9g\u00e8re \u00e9rosion aussi pour les radios de la RTS avec 55,1 pourcent de parts de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:26 > 0:32:46) [87%] : \r\nOn \u00e9coute moins longtemps la radio lin\u00e9aire, on voit que, on \u00e9coute plus, en plus de podcasts, par exemple, \u00e7a c'est un point sur lequel on aimerait se d\u00e9velopper, on est en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 6 \u00e0 cette strat\u00e9gie de la radio et on voit aussi que la radio qui se film de plus en plus h\u00e9 bien elle est, elle est maintenant vu la radio et vu, c'est assez dr\u00f4le de le dire sur ben voil\u00e0 les \u00e9crans, les petits, les smartphones moi m\u00eame en t\u00e9l\u00e9vision chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:46 > 0:32:52) [94%] : \r\nLa bascule num\u00e9rique s'op\u00e8re, radio et t\u00e9l\u00e9vision se r\u00e9invente, elles n'ont pas dit leur dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:54 > 0:33:07) [92%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le g\u00e9ant jaune Franck le scandale apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations sur les 78 millions per\u00e7us ind\u00fbment par CarPostal Doris Leuthard exige toute la lumi\u00e8re et certains parlementaires demandent la d\u00e9mission de la directrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:09 > 0:33:18) [90%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, suivi de Temps pr\u00e9sent demain vous retrouvez Pierre-Olivier jour au journal merci de un suivi tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:27 > 0:33:30) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:40 > 0:33:41) [78%] : \r\nDes journaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:41 > 0:33:44) [76%] : \r\nBon voil\u00e0 oui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:47 > 0:33:52) [89%] : \r\nJe me demandais journaux le procureur quel \u00e9tait son pr\u00e9nom, c'est-\u00e0-dire que je me suis pos\u00e9 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:52 > 0:33:56) [78%] : \r\nOui \u00e0 Hilliard voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que j'ai eu ce petit lapsus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:11 > 0:34:13) [87%] : \r\nBonne soir\u00e9e Darius et bon week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:13 > 0:34:27) [79%] : \r\nJe tenais \u00e7a c'est c'est le c\u00e2ble, c'est la bonne image pas toi mais on mot week- end changeant avec des pr\u00e9cipitations samedi matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:27 > 0:34:32) [88%] : \r\nEt \u00e0 partir de, on va dire week- end changeant mais avec une accalmie, hein, samedi apr\u00e8s- midi et dimanche matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:38 > 0:34:39) [90%] : \r\nPhilippe Jeanneret avec la pr\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:40 > 0:34:45) [90%] : \r\nCan changeant mais avec une accalmie samedi apr\u00e8s- midi et dimanche matin, apr\u00e8s il y aura de nouveau des pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:49 > 0:34:51) [69%] : \r\nEt Walo suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:56 > 0:34:58) [85%] : \r\n\u00e7a, c'est bon pour le b\u00eatisier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:10 > 0:35:12) [98%] : \r\nCombien de temps nous reste-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:14 > 0:35:15) [72%] : \r\nFarba merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:22 > 0:35:23) [72%] : \r\nMoi j'ces masses gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:30 > 0:35:32) [66%] : \r\nTout chasseur sachant chasser fort chien paquebot chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:35 > 0:35:36) [91%] : \r\nEst ce que tu as pass\u00e9 une bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:37 > 0:35:38) [59%] : \r\nC'est le mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:40 > 0:35:46) [92%] : \r\nMais pense \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait encore le journal de nuit mouvement\u00e9e, il y avait un journal \u00e0 11 heures \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:26 > 0:39:13) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le plateau \u00e9tait recouvert aujourd'hui par un stratus avec un sommet entre 2000 et 2500 m\u00e8tres mais par endroits, le soleil a quand m\u00eame fait de belles apparitions la bise soufflait sur le plateau et nous \u00e9tions encore sous l'influence de cette d\u00e9pression dont le centre se trouve maintenant sur les Balkans, elle nous a envoy\u00e9 de l'air humide pendant une bonne partie de la journ\u00e9e, le plus souvent sous forme de nuage demain, tout cela ne devrait pas beaucoup chang\u00e9 en soir\u00e9e par contre les courants d'ouest vont entra\u00eener cette nouvelle perturbation vers la Suisse, elle ne devrait pas \u00eatre tr\u00e8s active, mais elle va s'accompagner d'air plus froid demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit quelques flocons sur le Tessin les quantit\u00e9s seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles ailleurs temps sec les passages nuageux seront encore assez fr\u00e9quents sur le plateau, le long du Jura autour du logement, les \u00e9claircies resteront assez dans les Alpes, notamment sur le Valais n'est pas impossible qu'il en est aussi en fin de matin\u00e9e sur le Chablais l'apr\u00e8s- midi, ces m\u00eames \u00e9claircies pourront s'attendre en direction du plateau du bassin l\u00e9manique ou bien encore vers le Tessin o\u00f9 du coup, on retrouvera un temps sec mais au fil des heures la couverture nuageuse augmentera \u00e0 nouveau puisque nous serons \u00e0 l'avant de cette nouvelle perturbation retour des pr\u00e9cipitations en soir\u00e9e par l'ouest et par le sud, ces pr\u00e9cipitations seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles mais prudence si vous prenez la route la neige pourra revenir jusqu'\u00e0 basse altitude m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit entre 2 et 5 centim\u00e8tres d'eau fra\u00eeche jusqu'en plaine, les temp\u00e9ratures seront proches de celles d'aujourd'hui, le matin, les valeurs seront souvent n\u00e9gatives et l'apr\u00e8s- midi, on devrait encore atteindre les 3 \u00e0 4 degr\u00e9s sur le plateau, 6 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, m\u00eame chose au Tessin 0 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, de leur c\u00f4t\u00e9, vont tourner au sud- ouest, ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne et ils resteront g\u00e9n\u00e9ralement faible sur les r\u00e9gions de plaine ne seront pas forc\u00e9ment tr\u00e8s sensible pendant la journ\u00e9e de samedi encore quelques pr\u00e9cipitations le matin sur les versants nord des Alpes, les am\u00e9liorations seront assez rapide au sud l'apr\u00e8s- midi hormis le long des Pr\u00e9alpes retour \u00e0 un temps sec retour aussi les \u00e9claircies qui pourront parfois \u00eatre belle dimanche matin, le temps devrait \u00eatre encore sec en toutes r\u00e9gions mais d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, les perturbations vont revenir, de m\u00eame que les pr\u00e9cipitations avec encore de la neige jusqu'\u00e0 basse altitude, une fois de plus, les quantit\u00e9s seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles et le Tessin ne pourrait \u00eatre en marge des \u00e9v\u00e9nements lundi devrait \u00eatre marqu\u00e9e par un temps de tra\u00eene avec encore quelques chutes de neige, quelques averses en d\u00e9but de journ\u00e9e, les \u00e9claircies ont plut\u00f4t tendance \u00e0 revenir dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les temp\u00e9ratures resteront assez basses enfin mardi devrions profiter d'une accalmie avec un temps sec en toutes r\u00e9gions voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, pendant la journ\u00e9e de mercredi, mais il semble bien que les perturbations reviennent sur la Suisse, pour l'instant, les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations restent \u00e0 d\u00e9terminer, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, on va pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent sur un des grands affrontements de l'histoire de ski, celui de roller Collombin et Bernard Russi tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-09T16:06:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802657965", "durationSec": 116, "title": "FRIGO BAISSE DU QI_RTS000001391359", "excerpt": "L'intelligence des Suisses se transforment. Le QI, qui \u00e9tait jug\u00e9 \u00e0 la hausse depuis plusieurs d\u00e9cennies, semblent plafonner. En effet, les QI mesurent l'intelligence cognitive et ce sont d'autres comp\u00e9tences qui sont maintenant d\u00e9velopp\u00e9es.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INTELLIGENCE", "M\u00c9TROLOGIE", "TEST D'INTELLIGENCE"], "sequenceIds": ["1665385"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657966", "durationSec": 122, "title": "SO AUDIENCE V2_RTS000001392455", "excerpt": "La Radio T\u00e9levision Suisse (RTS) a pr\u00e9sent\u00e9 ses chiffres annuels. L'audience sur le site internet rts.ch a augment\u00e9 de 6%. Les \u00e9missions d'humour ont la cote, comme par exemples l'\u00e9mission \"26 minutes\" ou encore \"Mauvaise langue\".", "remarks": "Contient des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9VISION", "SITE INTERNET", "HUMOUR"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["1665395"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657967", "durationSec": 16, "title": "SO BLESSURE MEILLARD_RTS000001392403", "excerpt": "La directrice g\u00e9n\u00e9rale de La Poste Susanne Ruoff est accus\u00e9e d'avoir \u00e9t\u00e9 au courant des pratiques ill\u00e9gales de Car Postal, bien avant que le scandale n'\u00e9clate. Car Postal a dissimul\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices de mani\u00e8re \u00e0 conserver ses subventions."}, {"internalArchiveId": "AA1802657968", "durationSec": 128, "title": "SO DIRECTRICE POSTE_RTS000001392458", "excerpt": "L'entreprise al\u00e9manique Berlinger doit fournir en urgence des flacons anti-dopage qui r\u00e9sistent \u00e0 la tricherie pour les Jeux Olympiques de Pyeongchang.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAR POSTAL", "SUBVENTION"], "thematicPersons": ["RUOFF, SUSANNE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1665355"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657969", "durationSec": 90, "title": "SO FLACONS DOPAGE V2_RTS000001392140", "excerpt": "La proc\u00e9dure de naturalisation suisse a \u00e9t\u00e9 harmonis\u00e9e pour r\u00e9duire les disparit\u00e9s entre les cantons. Mais il y a encore beaucoup de variations entre les communes. Avec l'interview de Claudine Wyssa, pr\u00e9sidente de l'Union des communes vaudoises et syndique de Bussigny et de Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil vaudois.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL"], "thematicThemes": ["DOPAGE SPORTIF"], "sequenceIds": ["1665364"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657970", "durationSec": 111, "title": "SO NATURALISATION V3_RTS000001392250", "excerpt": "Portrait du skieur de fond suisse Dario Cologna qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 porte-drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation suisse aux Jeux olympiques d'hiver de PyeongChang 2018. Itw de Dario Cologna sur son objectif de gagner au moins une m\u00e9daille et les questions de dopage dans son sport ne le d\u00e9concentrent pas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATURALISATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657971", "durationSec": 35, "title": "SO PC BEPPE GRILLO V2_RTS000001392236", "excerpt": "Portrait d'Aimy Shekho, kurde syrienne, \u00e9tudiante en droit et r\u00e9fugi\u00e9e politique \u00e0 Gen\u00e8ve. Elle raconte le sentiment de trahison qu'\u00e9prouvent beaucoup de kurdes, qui apr\u00e8s avoir aid\u00e9 la communaut\u00e9 internationale contre l'Etat islamique, sont bombard\u00e9s par la Turquie sans que la communaut\u00e9 internationale n'intervienne, notamment lors de l'op\u00e9ration rameaux d'olivier men\u00e9e le 20 janvier 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1802657972", "durationSec": 31, "title": "SO PC NEWS ITALIE_RTS000001392316", "excerpt": "Pour certains politiciens, la culture de la rentabilit\u00e9 des entreprises, m\u00eame au sein des r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales a conduit aux man\u0153uvres frauduleuses de CarPostal pour conserver ses subventions."}, {"internalArchiveId": "AA1802657973", "durationSec": 110, "title": "SO PORTRAIT COLOGNA_RTS000001392331", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du film documentaire du r\u00e9alisateur Pierre Morath \"Bernhard Russi - Roland Collombin : Un duel au sommet\", rendu possible gr\u00e2ce aux archives SSR et diffus\u00e9 dans l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent. Itw de Roland Collombin et Bernhard Russi sur leur rivalit\u00e9, ainsi que du journaliste Florian Mueller et du r\u00e9alisateur Pierre Morath.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657974", "durationSec": 154, "title": "SO REFUGIEE KURDE SYRIENNE_RTS000001392399", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE"], "thematicThemes": ["KURDES", "TRAHISON", "CONFLIT ARM\u00c9", "R\u00c9FUGI\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657975", "durationSec": 104, "title": "SO RENTABILITE REGIE_RTS000001392421", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAR POSTAL", "B\u00c9N\u00c9FICE", "SERVICE PUBLIC"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1665358"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657976", "durationSec": 106, "title": "SO RUSSI COLLOMBIN_RTS000001392215", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"], "thematicPersons": ["COLLOMBIN, ROLAND", "RUSSI, BERNHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657977", "durationSec": 28, "title": "SO SYRIES KURDES_RTS000001392261"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803665671", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de La Poste en pr\u00e9sence de sa directrice g\u00e9n\u00e9rale, Susanne Ruoff.\nCars postaux sous un abri dans un terminal de bus puis roulant sur un route.\nItw de Peter Fueglistaler, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports. \nItw de Thierry Burkart, conseiller national PLR argovien.", "id": "1665355", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CAR POSTAL"], "visualPersons": ["RUOFF, SUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665674", "summary": "Itw de Zeynep Ersan Berdoz, directrice du magazine \"Bon \u00e0 savoir\".\nCasserole se remplissant de monnaie.\nCars postaux se d\u00e9pla\u00e7ant sur routes de montagnes. \nItw de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti Socialiste suisse.", "id": "1665358", "visualPersons": ["ERSAN BERDOZ, ZEYNEP", "LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665680", "summary": "Usine de fabrication de flacons anti-dopage.\nItw d'Andrea Berlinger, directrice de Berlinger Spezial AG.\nItw de Matthias Amber, directeur d'Antidoping Suisse.", "id": "1665364", "visualThemes": ["USINE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665697", "summary": "Itw de Beppe Grillo, acteur, homme politique et fondateur du Mouvement 5 \u00e9toiles.", "id": "1665381", "visualPersons": ["GRILLO, BEPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665701", "summary": "Femme passant un test de quotient intellectuel (QI).\nItw de J\u00e9r\u00f4me Rossier, professeur en psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\nItw de Thomas Gehring, psychologue en chef du recrutement dans l'Arm\u00e9e suisse.", "id": "1665385", "visualThemes": ["TEST D'INTELLIGENCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665711", "summary": "Extraits de l'\u00e9mission Mauvaise langue.\nItw de l'humoriste Thomas Wiesel.\nItw de PAscal Crittin, directeur de la RTS.", "id": "1665395", "visualPersons": ["CRITTIN, PASCAL", "WIESEL, THOMAS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Faux duplex Pyeonchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "HABAY, Alexandre", "role": "Duplex Damas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729005", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036675", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1656033", "internalArchiveId": "AA1802656334", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-08T00:00:00Z", "durationSec": 1894, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9318454", "imageURL": "http://www.rts.ch/9318459.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Ski alpin: Didier Defago a ouvert la voie des entra\u00eenements de la descente de Jeongseon", "Les invit\u00e9s culturels: Le Roi Angus pr\u00e9sentent leur deuxi\u00e8me album", "Nouveaut\u00e9s au programme 2018 de la RTS: les pr\u00e9cisions de Philippa de Roten", "12h45", "Morges n\u2019accueillera pas le curling lors des JO de la jeunesse en 2020", "VD / Oppositions \u00e0 la mise en service du tram 1 \u00e0 Lausanne: les pr\u00e9cisions de Gilles de Diesbach", "FR / Annonce de l\u2019externalisation de la buanderie de l\u2019h\u00f4pital cantonal: la r\u00e9action de Philippe Menoud, pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration HFR", "GE / Grand nombre de candidats aux \u00e9lections cantonales: les explications d\u2019Elisa Casciaro", "JU: la crise semble \u00eatre retomb\u00e9e au sein du PDC", "Rolex et Chopard dans le viseur d\u2019Human Right Watch", "La gestion de CarPostal est sous la loupe du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances", "12h45"], "variantIds": ["ece-9168579", "ece-9167786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T09:42:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036676\r\nDate de transcription : 14-FEB-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:53) [84%] : \r\nLes chiffres avant de lancer sur les \u00e9v\u00e9nements d'ann\u00e9es \u00e0 venir, premi\u00e8re chose, cette s\u00e9rie de films de choc, vous nous en dire plus, moi j'ai juste dit : tu vois l\u00e0- bas et puis relance et puis l'autre \u00e9v\u00e9nement, c'est l'arriv\u00e9e de Thomas Wiesel sur la sur RTS ah oui et puis tu nous tu nous en dit plus aussi pas 2 fois, vous nous aurions non, non, mais moi aussi j'ai mont\u00e9 en visite \u00e0 des questions plus pr\u00e9cises, mais je pense que c'est de toute fa\u00e7on, voil\u00e0, allez l'id\u00e9e, c'est comme \u00e7a, disait que tu nous explique ce tu nous explique ce que fabrique la RTS avec tout cet argent, alors si vous aviez tout faux, d'accord, \u00e7a convient que on fait comme \u00e7a, merci infiniment est-ce que Gilles montant oui je t'entends tu m'entends oui Gilles le grand barbu dans la for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:54 > 0:00:56) [72%] : \r\nC'est \u00e7a, Perret dauphin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:57 > 0:01:06) [82%] : \r\nEn fait, comme on a enfin comme Teddy, en l'occurrence, mais \u00e7a me convient tr\u00e8s bien, oui, Bamako merci OK super parce que j'ai encore un duplex \u00e0 essayer c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:10 > 0:01:20) [86%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, hein, voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire il y a des jours comme \u00e7a, puis des plateaux plein d'invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:02:20) [96%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:22 > 0:02:34) [93%] : \r\nLa directrice de la Poste sur la sellette suite aux r\u00e9v\u00e9lations concernant CarPostal des documents publi\u00e9s par la presse al\u00e9manique semble attester que Suzanne Roy fait \u00e9tait au courant depuis des ann\u00e9es, de probl\u00e8mes de gestion au sein de la filiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:36 > 0:02:49) [90%] : \r\nRolex et Chopard dans le viseur Dumas nous Rights Watch en cause la provenance de l'or et des diamants utilis\u00e9s dans la fabrication des pi\u00e8ces, les horlogers bijoutiers sont accus\u00e9s de ne pas se soucier suffisamment de la tra\u00e7abilit\u00e9 de leurs mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:50 > 0:03:03) [93%] : \r\nCe coup d'arr\u00eat au projet de tram entre Lausanne et Renan en provenance du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, l'enjeu, le sort de la for\u00eat du Flon une bande Arboris est au coeur de la capitale danoise Gilles de Diesbach nous en dit plus en un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:04 > 0:03:28) [90%] : \r\nDario Cologna aura l'honneur de porter le drapeau suisse lors du d\u00e9fil\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gations demain \u00e0 l'ouverture des Jeux de Chang, des gens qui ont en r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 notamment en curling, on fait le point avec Marc-Andr\u00e9 Berset et puis, cette question est-ce que tu vois le Tigre, question pos\u00e9e par le nouvel album du roi Augusto, nous recevons aujourd'hui 2 membres un album qui sera vernie ce soir dans le cadre du festival Antigel \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:32 > 0:03:52) [89%] : \r\nLa gestion de cartes postales est sous la loupe du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, son directeur l'a confirm\u00e9 ce matin alors que la presse \u00e0 la la nique mettent en cause la directrice de la Poste, Suzanne Ruoff, aurait \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 en 2013 d\u00e9j\u00e0 sur la gestion qualifi\u00e9e d'hautement probl\u00e9matique de la filiale et non l'an dernier, comme elle l'affirm\u00e9 publiquement en d\u00e9but de semaine logistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:24) [93%] : \r\nLa pression monte sur la Poste et en particulier sur sa directrice g\u00e9n\u00e9rale, Suzanne Ruoff, selon la presse, elle savait que sa filiale CarPostal, r\u00e9aliser des \u00e9critures comptables ill\u00e9gales pour continuer de toucher des subventions sur des lignes pourtant rentable, c'est une r\u00e9v\u00e9lation du quotidien al\u00e9manique Blick ce matin Roumanoff connaissaient les probl\u00e8mes depuis 2013 d\u00e9j\u00e0 pourtant qu'il y a 2 jours, en conf\u00e9rence de presse la directrice g\u00e9n\u00e9rale, laissait entendre que sa filiale \u00e9tait responsable de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:04:25 > 0:04:26) [81%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:26 > 0:04:37) [86%] : \r\nJean-Pierre Sheffer ce matin j'avais toujours responsable mais il faut le dire clairement, car postal a une responsabilit\u00e9, car ces calculs comptables sont sous leur responsabilit\u00e9, \u00e7a nous devons tenir compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:39 > 0:04:50) [90%] : \r\nSauf que ce matin le Blick publie une lettre interne \u00e0 la Poste, elle montre qu'en 2013 d\u00e9j\u00e0, le conseil d'administration et la directrice g\u00e9n\u00e9rale, ont \u00e9t\u00e9 mis au courant des \u00e9critures d'illicite de carte postale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:51 > 0:04:57) [89%] : \r\nEn 2011, ces transferts comptable se montent \u00e0 11 millions de francs 19 millions de francs en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:59 > 0:05:07) [89%] : \r\nLa direction de cartes postales et consciente du risque, mais ne voit aucune autre option pour le moment, compte tenu des objectifs de rentabilit\u00e9 fix\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:08 > 0:05:22) [97%] : \r\nUn document accablant pour la direction de l'entreprise qui a minimis\u00e9 son r\u00f4le lors de la conf\u00e9rence de presse, il y a 2 jours, mais l'affaire aujourd'hui devient politique, des voix commencent \u00e0 s'\u00e9lever ce matin pour demander le d\u00e9part de la directrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:24 > 0:05:45) [92%] : \r\nLe fond de l'AVS a enregistr\u00e9 un rendement record en 2017, 7,11 pourcent l'un des plus hauts niveaux depuis 2010, gr\u00e2ce aux bonnes performances de la bourse r\u00e9sultat a qualifi\u00e9 de r\u00e9jouissant mais qui, selon ses gestionnaires ne doit pas faire oublier les d\u00e9fis importants auxquels l'assurance sera confront\u00e9 ces prochaines ann\u00e9es, en particulier le vieillissement de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:46 > 0:06:05) [93%] : \r\n\u00e0 quelques jours de la Saint-Valentin et des cadeaux devenu traditionnel, l'ONG Human Rights Watch accuse, \u00e0 travers une campagne de sensibilisation autour de l'or et des diamants, difficile pour les horlogers bijoutiers d'assurer la tra\u00e7abilit\u00e9 de leurs mati\u00e8res premi\u00e8res de grandes marques suisses notamment sont mises en cause, Fred Bernay Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:11 > 0:06:16) [78%] : \r\nCe brut, le message est cisel\u00e9, il est accusateur aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:07:01) [90%] : \r\nC'est de bonne guerre, les amoureux vont se d\u00e9clarer le 14 f\u00e9vrier prochain \u00e0 coups de bijoux alors Youmanoua Swatch a d\u00e9cid\u00e9 d'y apporter sa Pierre, avec ce message choc, but de l'op\u00e9ration sensibiliser les acheteurs d'un bijou sur son origine et elle est parfois douteuse 13 soci\u00e9t\u00e9s de bijouterie et d'horlogerie ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 la tra\u00e7abilit\u00e9 de l'or, diamants et de leur or comment s'approvisionne-t-elle dans quelles conditions sont extraites les mati\u00e8res premi\u00e8res, les droits humains sont-ils \u00e0 tout prix respecter, h\u00e9 bien, les r\u00e9sultats ne sont pas brillants, aucune des 13 soci\u00e9t\u00e9s choisies ne peut se targuer de garantir totalement la transparence de sa cha\u00eene d'approvisionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:02 > 0:07:10) [90%] : \r\nDes milliers d'enfants en Tanzanie, travaillent dans des petites mines d'or, certains ont tout juste 8 ans, elle travaille dans des conditions dangereuses tr\u00e8s risqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:10 > 0:07:44) [92%] : \r\nPoint\u00e9 du doigt des entreprises comme Rolex, Chopard aussi r\u00e9ponse de Rolex, nous n'avons pas pour habitude de communiquer sur le sujet, c'est pourquoi le rapport ne classe pas Rolex, cela ne signifie en aucun cas un manque d'effort dans la tra\u00e7abilit\u00e9 de nos mati\u00e8res premi\u00e8res alors \u00e0 quelques jours de la Valentin Guillaumin rights Swatch veut marquer les esprits, rappeler aux amoureux que le march\u00e9 mondial de la joaillerie, c'est environ 300 milliards de francs et que c'est aussi une partie du prix de la souffrance cach\u00e9e de dizaines de milliers d'\u00eatre s'humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:45 > 0:08:02) [94%] : \r\nDans le Jura, le congr\u00e8s du PDC hier soir s'annon\u00e7ait explosif apr\u00e8s l'affaire Pauline Kellogg, il ne l'a pas \u00e9t\u00e9 certes le plus grand parti du canton devra se trouver un nouveau pr\u00e9sident, mais les tensions internes semble retomb\u00e9 et les membres vouloir plut\u00f4t se serrer les coudes, Julien Reine Pascal Bourgue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:04 > 0:08:18) [89%] : \r\nOn nous dit qu'on va grandir de ces \u00e9preuves, il y a su toujours une \u00e9preuve, mais moi ce que je veux dire c'est que ce manque de loyaut\u00e9 de tout le monde nous a fait 18 pourcent de leurs repr\u00e9sentants au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:19 > 0:08:37) [91%] : \r\nIl y a eu 2 mauvais r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, puis l'affaire Pauline, que l'on r\u00e9v\u00e9latrice de tensions, de dissensions, voire m\u00eame de luttes de clans, un cocktail explosif pour le Congr\u00e8s d'hier soir, mais finalement la bande n'a pas explos\u00e9, les membres du PDC Jura ont plut\u00f4t choisi de d\u00e9finitivement bannir les dissidents et de faire corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:37 > 0:08:57) [86%] : \r\nIl est temps de tourner la page de nous diriger vers des jours meilleurs dans l'int\u00e9rieur parti mais aussi et surtout dans l'int\u00e9r\u00eat du Jura il y a un travail ou au combien vous avez raison motivant, \u00e0 commencer par la commune alors r\u00e9conciliant nous m\u00eame s'il faut du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:58 > 0:09:07) [91%] : \r\nSi la bombe n'a pas explos\u00e9, c'est peut-\u00eatre parce que le pr\u00e9sident du parti, parfois tenus pour responsables de la d\u00e9sunion la lui- m\u00eame d\u00e9samorc\u00e9 en d\u00e9but de soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:07 > 0:09:16) [94%] : \r\nLe plus difficile \u00e9tant derri\u00e8re nous, le groupe parlementaire \u00e9tant sur de bons rails je vous annonce qu'il s'agit de dernier congr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:17 > 0:09:27) [88%] : \r\nCadres de l'entreprise CarPostal, qui est actuellement dans la tourmente Indray m\u00fbri dit se retirer, essentiellement en raison de la charge de travail que repr\u00e9sente une telle pr\u00e9sidence de parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:27 > 0:09:45) [89%] : \r\nParce que je suis tr\u00e8s rapidement rendu compte que c'\u00e9tait pas compatible avec mon occupation professionnelle et avec ma vie de famille g\u00e9rer plusieurs crises une apr\u00e8s l'autre et ne pas compter s'entend travailler, travailler le samedi, le dimanche avoir des courriels h\u00e9 bien SMS \u00e0 minuit 31 Sakhr du matin c'est juste pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:45 > 0:09:54) [94%] : \r\nHier soir, les nombreux matelots ont donn\u00e9 l'impression de vouloir mettre fin aux chamailleries mais le navire PDC Jura va maintenant devoir se trouver un Capitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:55 > 0:10:22) [90%] : \r\nCe chiffre \u00e0 Gen\u00e8ve 623 c'est le nombre record de candidats qui vont briguer les 100 si\u00e8ges du Grand Conseil en avril prochain, un tiers de plus qu'en 2013 et liste ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es et valid\u00e9es par la Chancellerie ce matin c\u00f4t\u00e9 Conseil d\u00e9tails seront 31 en lice, l\u00e0 aussi, c'est un record parmi les candidats, 6 ministres sortants, seul le PLR Fran\u00e7ois Longchamp se retire apr\u00e8s 3 l\u00e9gislatures \u00c9lisa Cachard alors au-del\u00e0 des chiffres qu'est-ce qui va marquer cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:23 > 0:11:29) [89%] : \r\nEh bien pour la gauche de la gauche et le MCG l'\u00e9lection de tous les dangers, les conflits internes ont diminu\u00e9 ces formations politiques d'un c\u00f4t\u00e9, ensemble, la gauche se retrouve avec une liste rivale c'est union qui leur avait permis de retrouver le quorum en 2013 apr\u00e8s 8 ans d'absence, quant au MCG, qui s'\u00e9tait impos\u00e9 comme la 2\u00e8me force politique du canton et devra affronter son ancien leader d\u00e9chu, \u00c9ric Stauffer, sous les couleurs de son nouveau parti Gen\u00e8ve en marche pour l'\u00e9lectorat, le choix sera donc difficile et ce n'est pas pour un d\u00e9plaire \u00e0 d'autres, qui esp\u00e8re bien en tirer parti comme les Verts et le PLR qui avaient chacun perdu 7 si\u00e8ges, il y a 5 ans, et du c\u00f4t\u00e9 du conseil d'\u00e9tat, qu'en est-il alors il y a le si\u00e8ge, il est le si\u00e8ge du PLR sortants Fran\u00e7ois Longchamp qui attire \u00e9videmment les convoitises, la gauche, par exemple, qui avait perdu un si\u00e8ge aux derni\u00e8res \u00e9lections, bref d\u00e9placer l'un des siens, mais face \u00e0 un bloc uni PLR PDC, ce ne sera pas facile et il y a aussi le candidat MCG en Europe Jack qui interroge l'homme est connu pour avoir des positions plus mod\u00e9r\u00e9es que son parti alors est-ce qu'il va prendre ses distances pour \u00e9viter d'\u00eatre trop pass\u00e9, c'est \u00e0 la crise du MCG ou est-ce qu'il va au contraire s'engager pour rassurer l'\u00e9lectorat, il est rest\u00e9 2 mois ses nombreux candidats pour convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:29 > 0:11:55) [94%] : \r\n\u00c9lisa, merci beaucoup \u00e0 Fribourg, c'est la fin d'un feuilleton qui aura dur\u00e9 une ann\u00e9e la buanderie de l'h\u00f4pital cantonal sera externalis\u00e9e de l'an prochain et ses locaux, le conseil d'administration a rendu sa d\u00e9cision ce matin, il esp\u00e8re ainsi \u00e9conomiser un demi-1000000 de francs par ann\u00e9e 3 employ\u00e9es sous contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e perdront leur emploi, tous les contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, se verront proposer un autre poste, on \u00e9coute le pr\u00e9sident du conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:56 > 0:12:14) [89%] : \r\nNous avons affaire \u00e0 un endroit strat\u00e9gique pour le d\u00e9veloppement m\u00e9dical de de l'h\u00f4pital, \u00e7a c'est une chose qui, d'autre part, nous estimons vraiment les capacit\u00e9s doivent \u00eatre des capacit\u00e9s d'investissement doivent \u00eatre mises sur les projets prioritaires qui rel\u00e8vent de l'aide aux patients, bien s\u00fbr, c'est la priorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:16 > 0:12:43) [90%] : \r\n\u00e0 Lausanne, la mise en service du tram qui doit relier la capitale \u00e0 Renan et malmen\u00e9 en cause un arr\u00eat du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral plusieurs oppositions avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre la construction de cette ligne, notamment pour pr\u00e9server une bande de for\u00eat au centre ville, elle devait \u00eatre d\u00e9frich\u00e9s pour construire une rampe qui servaient \u00e0 d\u00e9tourner le trafic routier et Gilles de dire 10 bah, on vous retrouve sur place, h\u00e9 bien cette constitue, j'allais dire l'\u00e9pine dans le pied des autorit\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:44 > 0:13:15) [91%] : \r\nOui c'est, c'est \u00e7a : Agn\u00e8s cette rampe qui devait prendre place juste derri\u00e8re moi \u00e0 la place de cette petite bande de de for\u00eat en fait pour les opposants \u00e0 la d\u00e9cision du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui est une grande victoire, \u00e7a fait 5 ans qu'il d\u00e9non\u00e7ait en fait un vice de de proc\u00e9dures, parce que pour eux, la d\u00e9cision de d\u00e9fricher cette for\u00eat ne devait pas \u00eatre prises par Berne par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports mais par les autorit\u00e9s cantonales, c'est ce qu'il demandait, et c'est ce qu'ils ont obtenu de la part de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:15 > 0:13:17) [92%] : \r\nAlors question : il est-ce que cette d\u00e9cision remet en cause le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:19 > 0:13:52) [91%] : \r\nAlors pour le canton, clairement pas seul ce recours sur 9 a \u00e9t\u00e9 partiellement admis contre la construction du tram qui, pour rappel doit absorber 30000 usagers par jour, alors les autorit\u00e9s disent que dans le fond, la justice adoube la la la la qualit\u00e9 du projet, elle parle m\u00eame de 2 victoires d'\u00e9tape, mais c'est clair que la d\u00e9cision du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral risque de retarder la mise en service du tram pr\u00e9vue pour 2023, du coup, les autorit\u00e9s vont vont faire recours contre cette d\u00e9cision, mais cette fois-ci aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:52 > 0:14:06) [90%] : \r\nJ'ai disparu au Flon, \u00e0 Lausanne, merci beaucoup et Marc-Andr\u00e9 Berset m'a rejoint sur ce plateau, bonjour \u00e0 vous, bonjour, on va ouvrir une page sport \u00e0 la veille du Jour J, on va commencer par donner le nom du porte- drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Pyongyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:06 > 0:14:46) [93%] : \r\nOui, et il s'appelle Dario Cologna, ce n'est pas vraiment une surprise parce que Dario Cologna, c'est l'une des figures majeures de la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique, c'est une personnalit\u00e9 v\u00e9ritablement qui suscitent le consensus, les Suisses appr\u00e9cient notamment son caract\u00e8re de battant et ses exploits et ils ont tr\u00e8s souvent vibrer avec Super Dario Dario Cologna a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 3 fois lors olympiques dont 2 fois \u00e0 Sotchi, sur 15 kilom\u00e8tres au skiathlon il \u00e9t\u00e9 frein\u00e9 par les blessures depuis 2 ans, mais il a retrouv\u00e9 la forme en remportant son 4\u00e8me Tour de ski en d\u00e9but d'ann\u00e9e pour \u00e9viter de prendre froid lors de la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 20 heures en Cor\u00e9e et il restera au chaud dans une chambre avant le d\u00e9fil\u00e9, on l'\u00e9coute sur sa fiert\u00e9 d'\u00eatre porte- drapeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:51 > 0:15:18) [87%] : \r\nC'est oui, c'est un grand honneur, je me r\u00e9jouis de cette mission marchaient en t\u00eate, \u00e7a va \u00eatre un tr\u00e8s bon sentiment, \u00e7a va \u00eatre de la fiert\u00e9, je pense, par les par le sinon, tout se passe tr\u00e8s bien, il fait un peu froid, m\u00eame si l\u00e0, \u00e7a va un peu mieux, je suis bien arriver les pistes sont bonnes, la neige \u00e9galement, tout se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu gauche mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:21 > 0:15:27) [95%] : \r\nEntr\u00e9e en lice dimanche pour Dario Cologna avec le skiathlon au total il s'alignera quand m\u00eame dans 5 disciplines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:27 > 0:15:32) [90%] : \r\nEn lice, se repose pour l'instant, c'est pas le cas, tout le monde, il y avait d\u00e9j\u00e0 un entra\u00eenement de descente cette nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:32 > 0:15:50) [87%] : \r\nOui, la descente m\u00eame masculine, c'est par l'\u00e9preuve phare que le ski alpin va d\u00e9buter son programme olympique la descente masculine aura lieu dimanche \u00e0 3 heures du matin noter d\u00e9j\u00e0 ce rendez- vous, \u00e7a va \u00eatre spectaculaire, alors les 2 sont d'ont pu prendre leurs marques, cette nuit, et paradoxe, c'est un ancien champion olympique qui leur a montr\u00e9 la voie, gagne 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:52 > 0:16:03) [89%] : \r\nTestez la piste surtout les sauts, c'est le mandat que les organisateurs lui ont confi\u00e9, champion olympique \u00e0 Vancouver en 2010 Didier D\u00e9fago et l'ouvreur de prestige de cette descente de Yang sans \u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:04 > 0:16:30) [90%] : \r\nC'est une piste justement discuter avec les athl\u00e8tes et m\u00eame si elles \u00e9courtent elle il y a pas de r\u00e9pit \u00e0 il y a pas un moment o\u00f9 il y a une partie glisse, on peut se se se reposer, je crois que c'est vraiment un travail constant pendant 1 minutes 40 il y a beaucoup de mouvements terrain il y a 4 grandes sont il y a quelques portes cach\u00e9es, on a vu ce 1er entra\u00eenement ce qui est un fait normal quelques difficult\u00e9s au niveau de ligne donc voil\u00e0, mais je pense qu'on va avoir droit vraiment \u00e0 une course serr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:31 > 0:17:42) [85%] : \r\nSur la lanc\u00e9e de leur remarquable saison Aksel Lund Svindal et b\u00e9ate partent favoris, le Bernois \u00e9tait d'humeur radio ce matin sous le soleil, cor\u00e9en, un d\u00e9pistage 22 r\u00e9pr\u00e9sente de \u00e7a aussi la PSD naturellement diff\u00e9rente de celles qu'on a eu ces derni\u00e8res semaines en Coupe du monde, elle est l\u00e9g\u00e8rement plus facile mais c'est dur d'y \u00eatre rapide Lionel sous 5 ont pages de ce pays, c'est un peu comme les clous ils on dit souvent que c'est une question facile mais en fait ce n'est pas \u00e9vident d'aller vite je victime 5 de boeuf, il n'y a pas de grosses difficult\u00e9s M\u00e9doc d\u00e9taillant un peu partout, il faut ce il est en finesse et aussi \u00eatre dans le bon timing car il y a beaucoup de mouvements de terrain donc, c'est s\u00fbr, pas faire de petites mais bless\u00e9e au genou Carlo il y a un cas manqu\u00e9 tout le d\u00e9but de l'hiver, le Grison le pari fou d'un retour olympiques secret, je suis heureux de pouvoir participer \u00e0 ces entra\u00eenement pour moi il n'y a pas de stress, seulement du plaisir, je suis reconnaissant de pouvoir \u00eatre l\u00e0, j'ai vu tout donner, je ne peux pas faire plus que \u00e7a, si b\u00e9ate fait \u00e7a d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 sa place pour la descente de dimanche, les autres Suisses vont devoir gagner leur ticket lors des prochains entra\u00eenements Maroc Vittel, elle a marqu\u00e9 des points en terminant 3\u00e8me et meilleur Helv\u00e8te aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:44 > 0:18:38) [89%] : \r\nEspoir donc pour les descendeurs suisses mais coup dur pour les skieuses helv\u00e9tiques, M\u00e9lanie, mais il y a, s'est gravement bless\u00e9e au genou gauche lors de l'entra\u00eenement du g\u00e9ant \u00e0 Pyeongchang, la Valaisanne de 19 ans doit mettre un terme \u00e0 sa saison elle va \u00eatre rapatri\u00e9 demain \u00e0 Z\u00fcrich, on revient vers des bonnes nouvelles, elles concernent Simon Ammann Simon Amman lors des entra\u00eenements, s'est montr\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 l'aise lors de ses 4 sauts sur le tremplin olympique, h\u00e9 bien il s'est class\u00e9 10 fois dans le top 10 Simon Ammann qui va sauter pour la derni\u00e8re fois, aux Jeux olympiques et le Saint-Gallois double m\u00e9daill\u00e9 d'or \u00e0 Sophia et qu'en 2002, double m\u00e9daill\u00e9 en 2010 \u00e0 Vancouver, r\u00eave de r\u00e9colter une nouvelle m\u00e9daille, 8 ans apr\u00e8s, il n'est pas favori, mais pour lui, cette facult\u00e9 \u00e0 se transcender dans les grands moments, rendez- vous pour Simon Ammann, samedi \u00e0 13 heures 30 avec la comp\u00e9tition et ce serait v\u00e9ritablement une fabuleuse histoire pour le Saint-Gallois d'aller chercher une nouvelle m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:38 > 0:18:46) [92%] : \r\nOn va y croire en tout cas pour l'instant, et puis les comp\u00e9titions d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 notamment en curling mixte et la Suisse qui d\u00e9marrait, cette nuit, a plut\u00f4t bien commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:46 > 0:19:31) [88%] : \r\nOui, c'\u00e9tait les premiers, les premi\u00e8res images de curling mixte convoy\u00e9s aux Jeux olympiques pas, c'est une nouvelle comp\u00e9tition aux olympiques et ce 1er match a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s disput\u00e9e, beaucoup de suspense entre l'aper\u00e7u Jenny Perret et Martin Rios et les Chinois Hu Hang EDEC Chine bah, ce sont les Suisses qui se sont impos\u00e9s 7 5 apr\u00e8s un end suppl\u00e9mentaire, les Suisses, champions du monde ont, ils se sont fait tr\u00e8s peur dans le dernier round, la Suisse a pu s'en tirer gr\u00e2ce \u00e0 l'Avantage la derni\u00e8re Pierre Jenny Perret \u00e0 l'image qui s'est charg\u00e9 de donner ce point Audio helv\u00e9tique pour rappel, et contrairement curling traditionnel, le curling mixte compte 2 joueurs une femme un homme les matches se jouent 8 au lieu de 10 et avec 6 Pierre de chaque c\u00f4t\u00e9, au lieu de 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:31 > 0:19:49) [92%] : \r\nEh bien, j'ai appris quelque chose aujourd'hui, merci beaucoup et puis on parlait de curling Morges n'accueillera pas les comp\u00e9titions de la discipline lors des Jeux olympiques de la jeunesse en 2020, le conseil communal a renonc\u00e9 hier soir au r\u00e9am\u00e9nagement de sa patinoire pour la majorit\u00e9, le jeu n'en valait pas la chandelle, explications Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:51 > 0:20:10) [93%] : \r\nEt l'aurait d\u00fb recevoir les \u00e9preuves de curling de Lausanne 20 20 mais pour cela, la patinoire de Morges aurait d\u00fb subir d'importantes transformations construite pour le hockey, le patinage des travaux d'isolation de la toiture et l'installation de chauffage aurait d\u00fb \u00eatre entrepris, co\u00fbt total 1,5 1000000 un cr\u00e9dit refus\u00e9 hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:10 > 0:20:26) [89%] : \r\nC'est une d\u00e9ception nous \u00e9tait ont engag\u00e9 dans une proc\u00e9dure sur le long terme, l'occasion aussi de profiler cette ville comme une ville sportive comme une ville de projets comme une ville qui s'inscrivait dans la d\u00e9marche olympiques c\u00e8de aux \u00e9l\u00e9ments qui ont fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:26 > 0:20:31) [92%] : \r\nUne belle carte \u00e0 jouer pour les uns, pour ses opposants, des retomb\u00e9es limit\u00e9es pour la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:32 > 0:20:47) [88%] : \r\nAlors, certainement, c'\u00e9tait tr\u00e8s bon pour la politique sportive de Morges malheureusement le prix qui a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9, il y a environ un 1000000 et demi dans les 6 mois pour une centaine d'athl\u00e8tes donc on arrive Mickey cons\u00e9quent et c'est pas du tout ce que re\u00e7oivent les clubs \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:48 > 0:20:57) [91%] : \r\nActuellement aux Jeux olympiques de Pyongyang, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du comit\u00e9 d'organisation de Lausanne 20 20 Ian Logan nous a r\u00e9pondu par communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:57 > 0:21:07) [95%] : \r\nNous sommes \u00e9videmment d\u00e9\u00e7us de la d\u00e9cision de la ville de Morges mais la respectant le processus d\u00e9mocratique est l'une des forces de notre pays, nous tournons d\u00e9sormais vers d'autres options qui existent dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:07 > 0:21:15) [89%] : \r\nSi la halle de curling Bush esp\u00e8re se profiler comme plan aujourd'hui, plusieurs communes sont en lice et toutes les options sont encore ouvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:16 > 0:22:00) [92%] : \r\nLes audiences de la RTS en 2017 qualifi\u00e9e de r\u00e9jouissante lors de la pr\u00e9sentation ce matin \u00e0 Lausanne, des chiffres et des projets \u00e9galement pour l'an prochain, votre t\u00e9l\u00e9vision affiche RTS 1 et 2 confondus 33,2 pourcent de parts de march\u00e9 en prime-time Cantero radio malgr\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re osions elle demeure en t\u00eate dans toutes les tranches d'\u00e2ge, avec 55,1 pourcent de parts de march\u00e9, mais en 2017 la RTS a surtout \u00e9t\u00e9 au coeur de la bascule num\u00e9rique comme on l'appelle la preuve avec la progression des applications mobiles en moyenne 395000 visites par jour, mais ce matin, il \u00e9tait aussi question je disais des nouveaut\u00e9s au programme 2018 avec nous pour en parler, Philippa de Roten et ses nouveaut\u00e9s, c'est d'abord une s\u00e9rie de films qui, sous le titre onde de choc, vous pouvez nous en dire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:01 > 0:23:38) [91%] : \r\nVous savez Agn\u00e8s notre mission \u00e0 l'artiste de raconter la Suisse romande en a l'habitude de le faire \u00e0 travers nos magazines, reportages, de documentaires, mais on le fait aussi avec la fiction et on a eu un grand succ\u00e8s avec avec le quartier des banques l'ann\u00e9e pass\u00e9e et cette ann\u00e9e on va le faire avec une nouvelle s\u00e9rie de fiction onde de choc, vous l'avez dit ses 4 fictions 4 fictions unitaires de 60 minutes environ qui se sont inspir\u00e9s de 2 grands faits divers qui ont marqu\u00e9 l'histoire de la Suisse romande de ces 20 30 derni\u00e8res ann\u00e9es 4 fiction r\u00e9alis\u00e9 par nos 4 plus grands cin\u00e9astes du moment que son Jean-St\u00e9phane Bron Urszula Meyer Fr\u00e9d\u00e9ric Maire mou et Lionel Bayer qui font partie d'un collectif qui s'appelle Band \u00e0 part qui r\u00e9alise en g\u00e9n\u00e9ral des des films de cin\u00e9ma mais qui, on l'a fait une proposition \u00e0 la RTS de r\u00e9aliser une collection de films de t\u00e9l\u00e9vision alors il voulait pas faire une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, vous le savez, aujourd'hui les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, un tr\u00e8s tr\u00e8s grand succ\u00e8s, donc on voulait paf c'est r\u00e9alis\u00e9 une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \u00e0 a suite mais 4 films unitaires qui qui raconte ces faits divers qui nous ont marqu\u00e9s, on va les diffuser en prime-time dans les mois qui viennent, \u00e0 partir du mi- f\u00e9vrier jusqu'au printemps, la particularit\u00e9 de ces films de t\u00e9l\u00e9vision, c'est qu'ils ont \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9s d\u00e9j\u00e0 dans des, dans des grands festivals de ses films, souvent pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Bernina l'dans quelques semaines et se se r\u00e9jouit de les pr\u00e9senter au public Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:38 > 0:23:54) [89%] : \r\nPhilippe \u00e0 droite, merci beaucoup pour ces explications, le groupe s'est form\u00e9 en 2014 \u00e0 Gen\u00e8ve 4 ans plus tard, le roi anglais sort son 2\u00e8me album intitul\u00e9 est-ce que tu vois le Tigre avant de se produire ce soir dans le cadre d'antigel bus cette avec vos Viviane Gabriel bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:54 > 0:24:18) [83%] : \r\nBonjour, en partie, en partie parce que nous accueillons 2 d\u00e9fauts : 5 membres du groupe Martin quasi maintenant bonjour Augustin Marc bonjour, alors vous avez peut-\u00eatre entendu leur hit, s'\u00e9tait et qui s'appelle la Wax et dont le refrain est un v\u00e9ritable exercice de diction, hein, \u00e7a donne \u00e7a, c'est clair que la voir cela alors qu'est-ce que \u00e7a veut dire que laisse ces langages que vous utilisez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:18 > 0:24:24) [91%] : \r\nBah, c'est un petit peu une langage imag\u00e9, je dirais qu'en langage d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:25 > 0:24:36) [83%] : \r\nFermer les oreilles, j'ai aid\u00e9 des des plus jeunes, \u00e7a veut dire un peu les oui, donc c'est une expression pour dire en face qu'on s'amuse, sont all\u00e9es les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:36 > 0:24:41) [90%] : \r\nLa langue, le fran\u00e7ais, en l'occurrence, et \u00e7a c'est une partie importante quand m\u00eame de votre projet artistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:41 > 0:25:10) [91%] : \r\nOui, \u00e7a c'est c'est vraiment \u00e0 la base de, de, de ce qu'on a voulu faire pour tous ensemble, on s'est rassembl\u00e9e pour faire un projet qui soit \u00e0 la fois pop au d\u00e9part un peu psy qui met en fran\u00e7ais, on voulait vraiment int\u00e9grer cette dimension qui est un petit peu moins habituel pour ce Style de musique, on \u00e9coute beaucoup de musique anglophone et on ne trouve pas forc\u00e9ment toujours les sons de la musique qu'on aime avec le fran\u00e7ais, c'est ce qu'on a voulu faire ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:11 > 0:25:21) [86%] : \r\nLa Wax pour vous \u00e7a illustre bien l'esprit de votre 2\u00e8me album alors pas du tout dans l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:21 > 0:25:41) [85%] : \r\nTotalement un ni en fait qui qui sort de nulle part, on a enregistr\u00e9 avant le disque, ce 2\u00e8me disque on a affaire \u00e0 Istanbul, en fait, et ce cette cette c'est un exercice en peu pour nous de de sortir un peu dans cette \u00eele assez m\u00e9lancolique qu'on a l'habitude de faire et et la voix que c'est un peu un un vaisseau spatial en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:42 > 0:25:48) [96%] : \r\nAlors on va le d\u00e9couvrir, on va parler aussi d'Istanbul et tout \u00e7a, \u00e7a sera juste apr\u00e8s le sujet de Pierre, il a dit on va faire un peu plus connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:49 > 0:25:50) [79%] : \r\nJe pense \u00e0 quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:58 > 0:26:13) [82%] : \r\nVous aussi, vous ne comprenez rien pas grave si vous n'avez pas \u00e9tudi\u00e9 longue sans branches principales la pourtant sec, \u00e7a claque envie irr\u00e9sistible de se tr\u00e9mousser distorsions sonores texte calibr\u00e9 pour mettre un homme le Style d'un roi Angus de son pr\u00e9nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:13 > 0:26:15) [77%] : \r\nJe suis plus de fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:20 > 0:26:26) [97%] : \r\n5 gar\u00e7ons qui d\u00e9cide le jour des rois de nous embarquer dans une nouvelle dimension, c'\u00e9tait le 6 janvier 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:28 > 0:26:31) [88%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:31 > 0:26:44) [86%] : \r\n1er album en 2015 le quintette Genevois propose une pop sensuelle il l'essentiel est un voyage m\u00e9lancolique, r\u00e9flexion sur le temps qui s'enfuient, des titres qui, aussi, comme les vagues et un sont tent\u00e9s de Julien Dor\u00e9 et des b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:44 > 0:26:45) [98%] : \r\nBruno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:53 > 0:27:01) [94%] : \r\nLe roi voyage beaucoup \u00e0 la conqu\u00eate de nouveaux territoires, plus de 50 concerts dans toute la Suisse, en France, en Allemagne et aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:14 > 0:27:35) [85%] : \r\nEn 2016 d\u00e9parts pour Istanbul enregistrement Studio alors que la ville est secou\u00e9 par une vague d'attentats, une ambiance \u00e9trange \u00e9lectrique, on ressort ce nouvel album est-ce que tu vois le Tigre 10 morceaux rugissants ou ronronnant Style tr\u00e8s volage disco, funk, rock, ballades en musique aussi un roi toujours de nombreuses courtisane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:47 > 0:27:49) [88%] : \r\nComment \u00e7a allait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:49 > 0:27:52) [94%] : \r\nEn 4 ans, Angus a su conqu\u00e9rir son titre royal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:52 > 0:27:53) [98%] : \r\nComment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:58 > 0:28:09) [88%] : \r\nM\u00eame si c'est pas \u00e9vident sur ces images, on l'a dit tout \u00e0 l'heure votre dernier album a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 Istanbul le pr\u00e9c\u00e9dent c'\u00e9tait ente la Suisse romande et San Francisco, je crois, qu'est que \u00e7a apporte qu'est-ce que \u00e7a change, peut-\u00eatre au contenu de de vos abonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:10 > 0:28:24) [82%] : \r\nNous ne nous dit un peu ce projet commun musical, mais aussi comme une fa\u00e7on de, de, de r\u00e9aliser des, des, des choses plus larges voyager c'est vade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:24 > 0:28:28) [86%] : \r\nMais \u00e7a, donner une touche particuli\u00e8re Istanbul : la Turquie \u00e0 l'album.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:28 > 0:28:47) [86%] : \r\nAbsolument, absolument, moi je j'aime beaucoup parler de de couleur dans la musique et et je dirais que dans ce 2\u00e8me disque il y a beaucoup de Orange, c'est tr\u00e8s personnel mais, mais c'est une couleur qui qui se rapproche beaucoup de de celle de cette ville qui a tr\u00e8s belle qui, \u00e9chaud\u00e9s, on le ressent vraiment dans dans l'album se passait voil\u00e0 c'est personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:48 > 0:29:03) [86%] : \r\nIl y a aussi une rose dans la pochette derri\u00e8re vous, qui ne poss\u00e8de que vous avez aussi ramen\u00e9 de Turquie parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par un graphiste de l\u00e0- bas, c'est \u00e0 lui qu'on a demand\u00e9 si voit le le Tigre europ\u00e9en, j'ai fait un lien avec le titre de l'album ou pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:03 > 0:29:49) [84%] : \r\nBen oui, il y a, il y a un je ne sais pas exactement qui le cherche, en tout cas pour le personnage qui est dessus qui ressemble d'ailleurs furieusement en tout cas en silhouettes au graphiste qui l'a r\u00e9alis\u00e9e, bon je l'a pas vu nu l\u00e0 en tout cas, voil\u00e0, il lui ressent comme un petit peu en en silhouettes et probablement qu'il ne cherche lui aussi parce qu'il a d\u00fb, il a d\u00fb cr\u00e9er finalement un un un visuel, on se projetant sur notre musique, il a, il a s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce qu'on disait aux paroles \u00e0 quel \u00e9tait l'\u00e9tat d'esprit et puis c'est int\u00e9ressant justement demand\u00e9 \u00e0 un stambouliote de fantasmer, notre musique de Suisse, qui est une question venus enregistrer dans sa ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:49 > 0:30:10) [88%] : \r\nAlors, cet album est-ce que j'ai envie de vous demander si vous voulez, mais parce qu'en pr\u00e9parant cette interview, il nous avait une interview de votre guitariste qui a quand m\u00eame dit dans la presse, cet album frise avec les limites du bon go\u00fbt, qu'on puisse d\u00e9tester franchement ne nous \u00e9tonne pas, c'est l'impression vraiment de faire produire, fabriquer une musique qui est assez clivante qui d\u00e9cha\u00eene un peu comme \u00e7a des avis tr\u00e8s contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:10 > 0:30:39) [88%] : \r\nDisons qu'on qu'on ne se prive pas de prendre des risques et et puis y a \u00e9videmment de s'pla\u00eet et \u00e7a d\u00e9pla\u00eet, mais pour tout vous dire, moi j'aime beaucoup disent qui, \u00e9videmment, j'\u00e9tais tr\u00e8s fier de l'avoir fait et et il y a certainement certains morceaux qui sont qui s'oriente vers un autre Style qui qui qui qui qui divergent peu de ce qu'on a fait aussi auparavant ces musiques un peu plus sensuel qu'on a pu l'entendre mais dans l'ensemble la vie \u00e9videmment que ce que j'aime beaucoup ce qu'on a fait, on en est tr\u00e8s fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:39 > 0:30:45) [86%] : \r\nOn comprend qu'on juste on prend le risque de de pas plaire \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:45 > 0:30:57) [83%] : \r\nAlors Augusta, vous avez, \u00e0 une vingtaine d'ann\u00e9es, Martin vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s 22, plus simples, je sais que \u00e7a se dit pas donner les \u00e2ges mais enfin voil\u00e0 est-ce que \u00e7a vous donne un peu un r\u00f4le particulier dans le groupe en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:58 > 0:31:46) [88%] : \r\nAu d\u00e9part, oui, le projet, il a, il avait cette cette particularit\u00e9 au d\u00e9part, j'\u00e9tais un cancer j'avais 36 les autres tr\u00e8s 18 donc jamais le double et puis il s'est fait vraiment avec l'id\u00e9e pour moi de travailler avec des jeunes gars qui, chaque fois que je les voyais avec cet enthousiasme incroyable de de la jeunesse, la fra\u00eecheur et puis bah \u00e7a les intrigues a totalement venir je pense bosser avec un vieux qui qui pouvait amener autre chose aussi d\u00e9j\u00e0 aussi qui pouvait amener le fran\u00e7ais parce que g\u00e9n\u00e9ralement quand on est plus jeune et moins \u00e0 l'aise avenir peut-\u00eatre dire utiliser ceci et puis donc quoi, il y a eu cette \u00e9change s'il y a vraiment c'\u00e9tait change, qui fait partie de de trouve je pense dans la musique dans l'essence m\u00eame du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:46 > 0:32:05) [90%] : \r\nAlors on voit derri\u00e8re moi une photo de vous, qui a \u00e9t\u00e9 fait en fait au th\u00e9\u00e2tre de l'octogonal, puis vous avez pass\u00e9 plusieurs jours pour mettre en place une sc\u00e9nographie li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sentation de votre nouvel album que vous allez faire \u00e0 l'antigel ce soir-ce on peut nous expliquer alors sur quoi vous allez travailler un peu votre d\u00e9marche par rapport \u00e0 votre pr\u00e9sence sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:06 > 0:32:10) [89%] : \r\nAlors peut-\u00eatre que l'id\u00e9e \u00e9tait que souvent, quand on voit des groupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:12 > 0:32:51) [86%] : \r\nPeu ou rock, moi j'ai toujours trouv\u00e9 que en terme d'\u00e9clairage, c'est souvent tr\u00e8s standard tact m\u00eame spot qu'on voit partout depuis 20 ans il s'il s'agissait de pouvoir proposer une sc\u00e9nographie qui soit un petit peu plus \u00e9labor\u00e9s qui peut plus, on n'a pas r\u00e9invent\u00e9 la roue encore mais, mais un peu plus un abord un peu plus \u00e9l\u00e9gante et et donc avec, mais on a, on a profit\u00e9 de cette r\u00e9sidence \u00e0 l'octogonal qui nous a accueillis pour pour essayer des choses et puis \u00e7a donne une sc\u00e9nographie qui reste assez simple mais mais qui est plut\u00f4t inhabituel par rapport \u00e0 ce qu'il voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:51 > 0:33:04) [89%] : \r\nL'\u00e9preuve du feu, ce sera ce soir \u00e0 antigel pour ceux qui nous le verront et je rappelle donc aussi que votre album est-ce que tu vois le tigre est sorti cette semaine, la semaine derni\u00e8re, merci beaucoup \u00e0 vous, et d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:04 > 0:33:15) [87%] : \r\nMerci beaucoup, vous dire encore que ce soir, apr\u00e8s couleur locales sp\u00e9cial Jeux olympiques \u00e0 19 heures 30, vous retrouvez Dario je ben tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:24 > 0:33:27) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:11 > 0:34:15) [92%] : \r\nEnfin, bonne fin de semaine, pardon, vous voyez d\u00e9j\u00e0 le vendredi, ouais, des fois que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:19 > 0:34:21) [81%] : \r\nBien, ben c'est la belle image mais bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:23 > 0:34:25) [97%] : \r\nJe crois qu'il y a quelqu'un qui va passer sur le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:26 > 0:34:28) [91%] : \r\nPour regarder l'\u00e9mission, je suis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:32 > 0:34:52) [86%] : \r\nOui, salut Mathias bonjour bonne, voil\u00e0, je vous propose aux matelas c'est la position la plus int\u00e9ressante, oui, parce que, en fait vous voyez pour l'\u00e9mission, on utilise le retour image en lieu et place du producteur pour quel est le geste et puis moniteur lat\u00e9ral donc depuis l\u00e0 vous voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:54 > 0:34:54) [78%] : \r\nVoili voyou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:56 > 0:34:58) [97%] : \r\nEt donc il doit rester une 30 quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:21 > 0:35:23) [97%] : \r\nDans le temps passe vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:25 > 0:39:10) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour des stratus avec un sommet entre 2000 et 2500 m\u00e8tres couvre actuellement une bonne partie de la Suisse, mais des ouvertures pourront quand m\u00eame se produire cet apr\u00e8s- midi la bise souffle en ce moment sur le plateau, elle n'est pas tr\u00e8s forte et nous sommes encore sous l'influence de cette d\u00e9pression qui se trouvent sur les Balkans, elle dirige de l'air humide vers la Suisse, essentiellement sous forme de nuages et cette situation ne va pas beaucoup chang\u00e9 dans les prochaines 24 heures demain soir par contre les courants d'ouest entra\u00eeneront une perturbation vers la Suisse, elle va \u00eatre suivi d'air plus froid dans la nuit, cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore une n\u00e9bulosit\u00e9 assez forte pratiquement toutes r\u00e9gions mais localement des \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper sur l'ouest, dans les Alpes, elles pourront localement \u00eatre belle, par exemple dans la r\u00e9gion du Simplon, sur les Alpes tessinoises ou bien encore un magazine, les temp\u00e9ratures seront souvent au-dessous de la norme, on ne devrait pas d\u00e9passer les 2 degr\u00e9s par exemple cet apr\u00e8s- midi sur le reste du plateau, mais il pourra faire jusqu'\u00e0 5 en r\u00e9gion genevoise plut\u00f4t 4 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 9 au Tessin et enfin moins de \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents ont quant \u00e0 eux, seront de secteur Nord-Est des vents qui seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne et qui vont souffler sous forme d'une faible bise sur l'ouest du Plateau et sur l'ouest l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de vendredi, le matin, la situation ne devrait pas beaucoup chang\u00e9 la n\u00e9bulosit\u00e9 restera assez forte sur le Jura, le plateau autour du \u00e9l\u00e9ment bien encore au Tessin et les \u00e9claircies continueront de se d\u00e9velopper dans les Alpes, toujours belle sur le ballet l'apr\u00e8s- midi, des \u00e9claircies pourront \u00e9galement s'est d\u00e9velopp\u00e9 sur l'ouest, mais dans une faible mesure seulement puisque nous serons \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation la couverture nuageuse va peu \u00e0 peu augment\u00e9 et en soir\u00e9e, les pr\u00e9cipitations devraient revenir par l'ouest, donc d'abord sur le Jura puis sur les autres r\u00e9gions sous forme de neige jusqu'en plaine, prudence, il pourrait y avoir entre 2 et 5 centim\u00e8tres de sur les routes, il faudra donc \u00eatre tr\u00e8s attentif.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, un petit peu comme aujourd'hui, demain matin, les valeurs seront n\u00e9gatifs pratiquement partout en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 3 4 en moyenne sur le plateau, plut\u00f4t 6 au Tessin cette fois 0 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, quant \u00e0 eux, vont tourner, ce sont des vents de secteur sud- ouest mais qui ne seront pas particuli\u00e8rement fort en moyenne 20 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau et plut\u00f4t 5 10 sur le plateau et autour du Lehman pour la r\u00e9gion, la journ\u00e9e pardon de samedi les choses moins petit peu chang\u00e9 puisque les trains, les pr\u00e9cipitations vont encore tr\u00e8s bien en d\u00e9but de journ\u00e9e, principalement le long des Pr\u00e9alpes toujours le long des Pr\u00e9alpes, il faut encore tra\u00eener l'apr\u00e8s- midi : meilleur passage \u00e0 un temps sec, retour des \u00e9claircies qui pour \u00eatre dans les Alpes pour la journ\u00e9e de dimanche, le matin, temps vraisemblablement sec mais d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, les perturbations vont revenir par l'ouest avec encore des chutes de neige jusqu'\u00e0 basse, elle, d'\u00e9tudes, les temp\u00e9ratures ne devraient pas d\u00e9passer les 3 4 degr\u00e9s donc, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, bonne f\u00eate \u00e0 tous ceux qui s'appelle J\u00e9r\u00f4me je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-08T12:52:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802657876", "durationSec": 130, "title": "FRIGO LE ROI ANGUS 0802 PAD_RTS000001390689", "excerpt": "Portrait du groupe musical \"Le Roi Angus\" lors de la sortie de leur album: \"Est-ce que tu vois le tigre ?\"", "remarks": "Contient des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["MUSIQUE", "VID\u00c9OCLIP"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657877", "durationSec": 39, "title": "MI AUDIENCES RTS_RTS000001391912", "excerpt": "Le skieur de fond suisse Dario Cologna qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 porte-drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation suisse aux Jeux olympiques d'hiver de PyeongChang 2018. Itw de Dario Cologna honor\u00e9 de la mission et content des conditions.", "remarks": "Pas diffus\u00e9"}, {"internalArchiveId": "AA1802657878", "durationSec": 26, "title": "MI CHIFFRES AVS_RTS000001391904", "excerpt": "A Glovelier, dans le canton du Jura, durant le congr\u00e8s du PDC, les membres ont fait preuve de coh\u00e9sion et de volont\u00e9 de r\u00e9conciliation apr\u00e8s la d\u00e9mission de Pauline Qu\u00e9loz et du pr\u00e9sident du parti Andr\u00e9 Burri.", "remarks": "Contient des images d'archives."}, {"internalArchiveId": "AA1802657879", "durationSec": 63, "title": "MI COLOGNA_RTS000001391833", "excerpt": "Le conseil communal de Morges a refus\u00e9 le cr\u00e9dit d'1,5 millions demand\u00e9 pour le r\u00e9am\u00e9nagement de la patinoire en vue d'accueillir les \u00e9preuves de curling des Jeux Olympiques de la jeunesse de Lausanne 2020.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657880", "durationSec": 113, "title": "MI CRISE PDC JURA_RTS000001391835", "excerpt": "D\u00e9but des comp\u00e9titions du curling double mixte des Jeux olympiques d'hiver de PyeongChang 2018. Les Suisses Jenny Perret et Martin Rios se sont impos\u00e9s 7-5 face \u00e0 la paire chinoise Rui Wang et Dexin Ba.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "D\u00c9MISSION"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1664173"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657881", "durationSec": 88, "title": "MI CURLING MORGES_RTS000001391869", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, le d\u00e9p\u00f4t des listes \u00e9lectorales a eu lieu. Il y a 623 candidats pour les \u00e9lections au grand Conseil et 31 pour les \u00e9lections au Conseil d'Etat, il s'agit de deux chiffres records. Les listes ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es et valid\u00e9es par la Chancellerie d'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES DE LA JEUNESSE", "CURLING", "PATINOIRE", "CR\u00c9DIT"], "sequenceIds": ["1664244"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657882", "durationSec": 25, "title": "MI CURLING_RTS000001391708", "excerpt": "Premier entra\u00eenement de la descente messieurs des Jeux olympiques d\u00bfhiver de PyeongChang 2018. La piste de Jeongseon comporte de nombreux mouvements de terrain, n'est pas tr\u00e8s difficile mais l'on pr\u00e9voit des r\u00e9sultats serr\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["GANGNEUNG"], "thematicThemes": ["MIXTE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CURLING"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657883", "durationSec": 26, "title": "MI DEPOT LISTES CANTONALES_RTS000001391808", "excerpt": "A Lausanne, le projet du tram 1, cens\u00e9 relier Lausanne \u00e0 Renens suscite les oppositions. Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 en faveur de l'opposition au d\u00e9frichage de la rampe Vigie-Gonin car il s'agit d'une d\u00e9cision qui aurait d\u00fb \u00eatre cantonale et non f\u00e9d\u00e9rale comme cela a \u00e9t\u00e9 fait.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "D\u00c9PUT\u00c9 AU GRAND CONSEIL"], "sequenceIds": ["1664183"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657884", "durationSec": 114, "title": "MI DESCENTE ENTRAINEMENT 2_RTS000001391882", "excerpt": "L'ONG Human Rights Watch accuse l'horlogerie et la bijouterie \u00e0 travers une campagne de sensibilisation autour des mati\u00e8res premi\u00e8res tel que l'or ou les diamants. Interview de Janine Morna, de Human Rights Watch.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JEONGSEON"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "sequenceIds": ["1657737"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657885", "durationSec": 49, "title": "MI EXTRAIT TIGRE_RTS000001391666", "excerpt": "Interview de Philippe Menoud, pr\u00e9sident du Conseil d'Administration de l'h\u00f4pital de Fribourg \u00e0 propos de l'externalisation de la buanderie de l'h\u00f4pital de Fribourg."}, {"internalArchiveId": "AA1802657886", "durationSec": 29, "title": "MI FORET FLON_RTS000001391900", "excerpt": "Extraits de la s\u00e9rie de films de fiction inspir\u00e9e de faits divers de Suisse romande et intitul\u00e9e \"Ondes de choc\".", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAM", "TRIBUNAL ADMINISTRATIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657887", "durationSec": 34, "title": "MI HFR BUANDERIE_RTS000001391851"}, {"internalArchiveId": "AA1802657888", "durationSec": 99, "title": "MI RAPPORT HUMAN RIGHTS WATCH_RTS000001391896", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TANZANIE"], "thematicThemes": ["OR", "DIAMANT", "DROITS DE L'HOMME", "BIJOUTERIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657889", "durationSec": 21, "title": "MI SIMON AMMAN_RTS000001391797"}, {"internalArchiveId": "AA1802657890", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE HFR BUANDERIE_RTS000001391852", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657891", "durationSec": 92, "title": "MI SUITE CAR POSTAL_RTS000001391911"}, {"internalArchiveId": "AA1802657892", "durationSec": 31, "title": "MI TAPIS ONDE CHOC_RTS000001391822"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802658065", "summary": "Jeongseon : Didier D\u00e9fago ouvrant la de piste de l'entra\u00eenement de la descente messieurs des Jeux olympiques d'hiver de PyeongChang 2018. Itw Didier D\u00e9fago. Beat Feuz, skieur suisse, \u00e0 l'entra\u00eenement. Itw Beat Feuz. Aksel Lund Svindal, skieur norv\u00e9gien, \u00e0 l'entra\u00eenement. Itw Aksel Lund Svindal. Carlo Janka, skieur suisse, \u00e0 l'entra\u00eenement. Itw Carlo Janka. Mario Caviezel, skieur suisse, \u00e0 l'entra\u00eenement.", "id": "1657737", "visualThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["JEONGSEON"], "visualPersons": ["DEFAGO, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664471", "summary": "Congr\u00e8s du PDC jurassien \u00e0 Glovelier.\nIntervention de Paul Choulat, membre du PDC jurassien.\nAnnonce de la d\u00e9mission + itw d'Andr\u00e9 Burri, pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire du PDC Jura.", "id": "1664173", "visualGeographicals": ["GLOVELIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664481", "summary": "Int de la Chancellerie d'Etat de Gen\u00e8ve.\nIntervention du pr\u00e9sident du Conseil d'Etat PLR Fran\u00e7ois Longchamp.", "id": "1664183", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664542", "summary": "Panneau indicateur de la patinoire de Morges.\nExt et int de la patinoire de Morges.\nJoueurs de hockey patinant sur la glace.\nItw de Philippe D\u00e9riaz, conseiller municipal \u00e0 Morges.\nChaussures de hockey pour location rang\u00e9s sur \u00e9tag\u00e8re. \nEnfants patinant sur la glace.\nItw d'Yvan Christinet, conseiller communal de Morges.\nInt de la Halle de curling d'Ouchy.", "id": "1664244", "visualThemes": ["PATINOIRE", "CURLING"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664561", "summary": "Itw de Martin Casim Admonk et d'Augustin Von Arx, membres du groupe de musique Le Roi Angus.", "id": "1664263", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE ROTEN, Philippa", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729006", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036676", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4DDDCF3F-1247-421A-8AD0-6886A815D93C", "internalArchiveId": "4DDDCF3F-1247-421A-8AD0-6886A815D93C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "publicationDate": "2018-02-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ya\u00ebl Hayat, avocate de Tariq Ramadan en Suisse;Pirker, Carole;Olivier Fran\u00e7ais,  conseiller aux Etats PLR VD;Andr\u00e9 Fazi, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Corte;Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e Solidarit\u00e9S et candidate au Conseil d'Etat GE;Maurizio Jacobacci, nouvel entra\u00eeneur du FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey (TAPIS TITRE) \r\n(08/DETENTION PROLONGEE RAMADAN ITV HAYAT) Tariq Ramadan reste donc en prison... \r\nL'islamologue a \u00e9t\u00e9 maintenu en d\u00e9tention provisoire hier... le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a suivi les r\u00e9quisitions du parquet de Paris... Tariq Ramadan est vis\u00e9 par deux plaintes en France... Il est mis en examen pour viol et viol sur personne vuln\u00e9rable... \r\nPour son avocate en Suisse, Ya\u00ebl Hayat, qui le d\u00e9fend\u00a0avec Marc Bonnant, ce maintien en prison est rude et incompr\u00e9hensible\u00a0:\r\n 0'45''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(19/ BOURSES) *** Eric: Apr\u00e8s l'agitation dans le sillage du plongeon de Wall Street, les bourses am\u00e9ricaines et asiatiques ont repris des couleurs. \r\nGuillaume: Les march\u00e9s europ\u00e9ens ont -eux- termin\u00e9 en repli hier, sans parvenir \u00e0 se reprendre apr\u00e8s un lundi noir, \u00e0 Wall Street. \r\nQuant \u00e0 la bourse suisse, elle a aussi cl\u00f4tur\u00e9 dans le rouge Cynthia Racine \r\nLa bourse suisse n'a pas fait exception son indice vedette, le SMI, a cl\u00f4tur\u00e9 en baisse de pr\u00e8s de 3% tir\u00e9 vers le bas par les valeurs financi\u00e8res. Cons\u00e9quence le num\u00e9ro deux du secteur bancaire, Credit Suisse a fini lanterne rouge avec une chute de 6%. UBS et Logitech compl\u00e8tent le trio des plus gros perdants. \r\nDans l'ensemble, les Bourses europ\u00e9ennes ont cl\u00f4tur\u00e9 en recul, hier, de 2% pour le CAC40, le Footsie et le Dax.\r\n**** Et \u00e0 l'ouverture des march\u00e9s asiatiques aujourd'hui la tendance est mitig\u00e9e, Cynthia?\r\nLa Bourse de Tokyo affiche effectivement plus de couleurs ce matin. Dans les premi\u00e8res minutes des \u00e9changes, le Nikkei gagnait 3%. Les investisseurs \u00e9taient visiblement rassur\u00e9s par le rebond du march\u00e9 am\u00e9ricain \u00e0 la cl\u00f4ture, apr\u00e8s trois jours agit\u00e9s. Au lendemain de la pire s\u00e9ance -en plus de six ans- pour le Dow Jones, celui-ci a termin\u00e9 en hausse de 2%. \r\n*** \u00c0 quoi faut-il s'attendre pour la suite ? \r\nPour nombre d'analystes, ce mouvement baissier des bourses n'est pas fait pour durer. C'est une correction puissante, qui n'est peut-\u00eatre pas termin\u00e9e, mais on ne parle pas d'une inversion de tendance. \r\nGlobalement, les fondamentaux restent positifs avec une croissance mondiale bien pr\u00e9sente et une solidit\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises. \r\n*** Les pr\u00e9cisions en direct de Cynthia Racine\r\n(Swisscom) Economie toujours, en bref, Swisscom vient d'annoncer un b\u00e9n\u00e9fice net en baisse de 2,2% en 2017 sur un an, \u00e0 1,57 milliard de francs. \r\nLe chiffre d'affaires de l'op\u00e9rateur a augment\u00e9 de 0,2% \u00e0 11,66 milliards.\r\n(02/CAR POSTAL ITV FRANCAIS) *** Carton jaune pour CarPostal, apr\u00e8s une affaire de malversations comptables...\r\nCe scandale fait les gros titres des journaux ce matin... Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, CarPostal a touch\u00e9 ind\u00fbment pr\u00e8s de 80 millions de francs de subventions, gr\u00e2ce \u00e0 une op\u00e9ration comptable longtemps pass\u00e9e inaper\u00e7ue, mais illicite. \r\nElle a donc r\u00e9alis\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices dans un domaine subventionn\u00e9... les cons\u00e9quences n'ont pas tard\u00e9: le directeur de CarPostal, Daniel Landolf devait partir fin avril... il n'est d\u00e9j\u00e0 plus l\u00e0... Le responsable Finances a lui \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses responsabilit\u00e9s op\u00e9rationnelles.\r\nLa Poste a reconnu les faits... Le g\u00e9ant jaune va rembourser l'int\u00e9gralit\u00e9 des indemnit\u00e9s ind\u00fbment per\u00e7ues... Reste cette question: comment \u00e9viter qu'une telle affaire ne se reproduise? \r\nCarole Pirker l'a pos\u00e9e au conseiller aux Etats PLR vaudois, Olivier Fran\u00e7ais. \r\n   24''\r\n(01/CAR POSTAL PA (COMMENTAIRE, 8H)) ... Car Postal pinc\u00e9e par le radar de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports.... Une affaire qu'on pourrait assimiler \u00e0 du d\u00e9rapage incontr\u00f4l\u00e9 alors que la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 des transports publics est en cours. \r\nLe commentaire de Ga\u00ebl Klein. \r\n  1'01\r\n(No Billag) *** Ce nouveau sondage maintenant sur l'initiative dite \"no billag\", qui vise la suppression du financement public de l'audio-visuel.\r\n6 personnes sur 10 rejetteraient ce texte soumis au peuple le 4 mars... r\u00e9sultat d'un sondage Tam\u00e9dia diffus\u00e9 ce matin... Si les Suisses avaient d\u00fb se prononcer le 1er f\u00e9vrier, 61% auraient gliss\u00e9 un \"non\" ou \"plut\u00f4t non\" dans les urnes. A l'inverse, 38% auraient dit \"oui\" ou \"plut\u00f4t oui\". Seuls 1% des sond\u00e9s n'ont pas encore arr\u00eat\u00e9 leur d\u00e9cision.\r\n(TF6/VISITE MACRON CORSE PI (8H)) **** Emmanuel Macron est en Corse pour sa premi\u00e8re visite en tant que pr\u00e9sident. \r\nHier, il a rendu un hommage appuy\u00e9 au pr\u00e9fet Claude Erignac, assassin\u00e9 il y a 20 ans par des nationalistes. Et aujourd'hui, il doit prononcer un discours tr\u00e8s attendu sur sa vision de la relation de la Corse \u00e0 la R\u00e9publique. \r\nMais il a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu : pas question d'amnistie pour les nationalistes corses en prison, Alain Franco.\r\n  1'35''\r\n(Allemagne) En bref, en Allemagne, les n\u00e9gociations se sont poursuivies cette nuit \u00e0 Berlin... Des discussions entre la CDU de la chanceli\u00e8re Angela Merkel et les sociaux-d\u00e9mocrates du SPD, pour former un gouvernement... elles s'\u00e9ternisent...  ce matin, aucun accord de compromis n'a encore \u00e9merg\u00e9... une issue est esp\u00e9r\u00e9e avant la mi-journ\u00e9e.\r\n(06/GE/TENTATIVE SALAIRE MINIMAL PI) *** L'actualit\u00e9 en Suisse et la gauche genevoise qui relance l'id\u00e9e d'un salaire minimum au niveau cantonal. \r\nLe groupe \"Ensemble \u00e0 gauche\" a d\u00e9pos\u00e9 hier une proposition au Grand Conseil. \r\nUn salaire de 23 francs de l'heure au minimum... soit 4'200 francs par mois, 42 heures de travail par semaine. \r\nLe Parti Socialiste et les Verts soutiennent ce projet. \r\nEtienne Kocher, la population genevoise a pourtant d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 plusieurs fois le principe d'un salaire minimum.\r\n  1'03\r\n(Sportifs russes TAS) *** En sport, les 15 athl\u00e8tes russes pas invit\u00e9s aux JO saisissent le TAS, le Tribunal arbitral du sport....\r\nC'est un feuilleton presque interminable... ces 15 russes avaient d'abord \u00e9t\u00e9 suspendus \u00e0 vie par le CIO pour leur implication pr\u00e9sum\u00e9e dans le syst\u00e8me de dopage institutionnalis\u00e9... ils avaient ensuite \u00e9t\u00e9 blanchis par le TAS, mais non-invit\u00e9s par le CIO aux Jeux de Pyeongchang... Ils ont donc d\u00e9cid\u00e9 de saisir \u00e0 nouveau le TAS... le Tribunal l'a annonc\u00e9 ce matin.\r\n(14/FOOT FC SION ITV JACOBACCI (REP 22H30)) En football, la sanction est tomb\u00e9e pour Gabri... l'entra\u00eeneur espagnol du FC Sion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de se fonction hier, par le pr\u00e9sident Christian Constantin. Il est remplac\u00e9 par l'entra\u00eeneur des moins de 21 ans, Maurizio Jacobacci, qui devient du m\u00eame coup le 48\u00e8me entra\u00eeneur du FC Sion sous l'\u00e9re Constantin. \r\nLe club valaisan est actuellement dernier de Super League, \u00e0 6 points de la barre... c'est donc un pari os\u00e9 que tente Jacobbacci: redonner confiance \u00e0 une \u00e9quipe \u00e0 la d\u00e9rive.\r\n  35''\r\nMaurizio Jacobacci interrog\u00e9 par Herv\u00e9 Borsier\r\n(SIRENES) Le test annuel des sir\u00e8nes a lieu aujourd'hui... ce sera entre 13h30 et 14h pour l'alarme g\u00e9n\u00e9rale... et entre 14h15 et 15h pour l'alarme eau dans les zones concern\u00e9es. \r\nIl s'agit d'un test technique. Pas d'inqui\u00e9tude donc... mais ce rappel : si une alarme devait retentir \u00e0 un autre moment, il faut \u00e9couter la radio et se conformer aux consignes des autorit\u00e9s.\r\n(Bouchons) *** On termine ce journal dans... les embouteillages!\r\nSelon une \u00e9tude publi\u00e9e hier, Los Angeles a \u00e9t\u00e9 la ville la plus bouchonn\u00e9e au monde l'an dernier... les habitants ont pass\u00e9 102 heures dans les embouteillage... derri\u00e8re on retrouve, ex aequo, Moscou et New York... avec un temps d'attente de 91 heures... Quant au pays le plus embouteill\u00e9, et bien il s'agit de la Tha\u00eflande... les automobilistent y ont pass\u00e9 56 heures pare-chocs contre pare-chocs! L'Indon\u00e9sie, 2\u00e8me, et la Colombie, 3\u00e8me, compl\u00e8tent le podium. \r\nLa Russie et les Etats-Unis, 5\u00e8mes ex aequo, sont les pays d\u00e9velopp\u00e9s les plus congestionn\u00e9s.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 758, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9294264", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / LME_2018-02-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / LME_2018-02-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9294290", "ece-9294264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T03:48:14Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [91%] :\r\nJournal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nGuillaume Rey Tariq ramadan, reste en d\u00e9tention, d\u00e9cision prise hier en fin de journ\u00e9e \u00e0 Paris, l'islamologue suisse est mis en examen pour viol, son avocate genevoise Ya\u00ebl Hayat r\u00e9agit dans ce journal, les march\u00e9s \u00e9conomiques mondiaux montre des signes de reprise apr\u00e8s le mini- s\u00e9isme de lundi, les bourses asiatiques, am\u00e9ricaines, reprennent de timides couleurs mais des r\u00e9pliques reste possible \u00e0 Gen\u00e8ve, l'id\u00e9e d'un salaire minimum cantonal refait surface, la proposition est soutenu par la gauche, un retour alors que la population genevoise a pourtant d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 plusieurs fois le principe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [95%] :\r\nTariq ramadan reste donc en prison, l'islamologue a \u00e9t\u00e9 maintenu en d\u00e9tention provisoire hier, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a suivi les r\u00e9quisitions du parquet de Paris Tariq ramadan est vis\u00e9 par 2 plaintes en France, il est mis en examen pour viol et viol sur personne vuln\u00e9rable pour son avocate en Suisse Ya\u00ebl Hayat, qui le d\u00e9fend avec Marc Bonnant ce maintien en prison est rude et incompr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:02) [92%] :\r\nJe rappelle que Tariq ramadan n'est pas de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise qui nationalit\u00e9 suisse \u00e9gyptienne que d\u00e8s lors il se r\u00e9fugier dans son territoire qu'la premi\u00e8re convocation, il a exprim\u00e9 le d\u00e9sir de ne pas se d\u00e9rober de r\u00e9pondre \u00e0 ces accusations de collaborer \u00e0 l'enqu\u00eate, ben je trouve que \u00e7a laisse pr\u00e9sager un traitement tout \u00e0 fait particulier de cette affaire et et je le regrette, depuis le d\u00e9but, depuis la survenance de cette affaire, je constate je, je m'en offusque du traitement extraordinaire qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 cette affaire par les m\u00e9dias, il n'y a pas eu un non- persiste par l'espace pour la pr\u00e9somption d'innocence dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Balzers, apr\u00e8s l'agitation dans le si\u00e8ge du plongeon de Wall Street, les bourses am\u00e9ricaines et asiatiques, ont repris des couleurs, les march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [91%] :\r\nEurop\u00e9ens ont eux termin\u00e9 en repli hier sans parvenir \u00e0 se reprendre apr\u00e8s un lundi noir \u00e0 Wall Street, quant \u00e0 la Bourse suisse, elle a aussi cl\u00f4tur\u00e9 dans le rouge, Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:05) [95%] :\r\nOui, la bourse suisse n'a pas fait exception, son indice vedette, le SMI a cl\u00f4tur\u00e9 en baisse de pr\u00e8s de 3 pourcent tir\u00e9 vers le bas par les valeurs financi\u00e8res, cons\u00e9quence le num\u00e9ro 2 du secteur bancaire, Cr\u00e9dit Suisse a fini lanterne rouge avec une chute de 6 pourcent UBS et Logitech compl\u00e8tent le trio des plus gros perdants dans l'ensemble, les bourses europ\u00e9ennes ont cl\u00f4tur\u00e9 en recul hier de 2 pourcent pour le CAC 40 le Footsie, le Dax mais un rebond est attendu en Europe ce matin \u00e0 l'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [92%] :\r\n\u00e0 l'ouverture des march\u00e9s asiatiques, aujourd'hui la tendance est mitig\u00e9e, Cynthia. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [95%] :\r\nAu r\u00e9veil, la Bourse de Tokyo, pourtant plus de couleurs dans les premi\u00e8res minutes, des \u00e9changes, le Nikkei gagnait 3 pourcent en rebond qui reste fragile, car elle a finalement cl\u00f4tur\u00e9 aujourd'hui sur un gain modeste \u00e0 moins de 1 pourcent visiblement le rebond du march\u00e9 am\u00e9ricain, \u00e0 la cl\u00f4ture hier, a eu un impact positif au lendemain de la pire s\u00e9ance en plus de 6 ans pour le Dow-Jones, celui -ci a en effet termin\u00e9 en hausse de 2 pourcent \u00e0 quoi s'attendre pour la suite, pour nombre d'analystes ce mouvement baissier des bourses n'est pas fait pour durer, c'est une correction puissante qui n'est peut-\u00eatre pas termin\u00e9e, mais on ne parle pas d'une inversion de tendance globalement les fondamentaux restent positifs, avec une croissance mondiale bien pr\u00e9sente et une solidit\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [93%] :\r\nLes pr\u00e9cisions en Direct de cimeti\u00e8res Racine \u00e9conomie toujours, mais en bref Swisscom vient d'annoncer un b\u00e9n\u00e9fice Net en baisse de2,2 pourcent en 2017 sur un an, \u00e01,57 milliard de francs, le chiffre d'affaires de l'op\u00e9rateur a augment\u00e9 de0,2 pourcent \u00e011,66 milliards. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [99%] :\r\nCarton jaune pour CarPostal apr\u00e8s une affaire de malversations comptables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [92%] :\r\nOui, ce scandale fait les gros titres des journaux ce matin, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports CarPostal a touch\u00e9 ind\u00fbment en pr\u00e8s de 80 millions de francs de subventions, et ce gr\u00e2ce \u00e0 une op\u00e9ration comptable longtemps pass\u00e9e inaper\u00e7ue mais illicite, elle a donc r\u00e9alis\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices dans un domaine subventionn\u00e9 les cons\u00e9quences n'ont pas tard\u00e9 : le directeur de CarPostal, Daniel Landolf, devait partir fin avril, il n'est d\u00e9j\u00e0 plus l\u00e0 le responsable Finances a lui \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses responsabilit\u00e9s op\u00e9rationnelles, la Poste a reconnu les faits, le g\u00e9ant jaune va rembourser l'int\u00e9gralit\u00e9 des indemnit\u00e9s indument per\u00e7ues cette question : comment \u00e9viter qu'une telle affaire ne se reproduise carole Pirker la poser au conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:26) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je pr\u00e9conise la plus grande soci\u00e9t\u00e9 d'avoir une garantie le contr\u00f4le aux questions fasse bien son travail et puis qu'on les mette \u00e0 disposition les pi\u00e8ces et les contrats afin qu'il y a une bonne gouvernance et en l'occurrence ici il y a manifestement une erreur de casting le s'il y a une erreur plus grave c'est-\u00e0-dire intentionnel dans ce cas, h\u00e9 ben il faudra renforcer encore la tension aupr\u00e8s de collaborateurs sont ceux qui vient de service public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [95%] :\r\nCarPostal : pensez donc par le radar de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, une affaire qu'on pourrait assimiler \u00e0 du d\u00e9rapage incontr\u00f4l\u00e9, alors que la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 des transports publics est en cours, le commentaire de Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [91%] :\r\nTrop cher et pas transparente CarPostal paie au prix fort la perte de confiance que suscite sa mani\u00e8re de facturer ses prestations la r\u00e9cente d\u00e9cision jurassienne de vouloir mettre au concours, l'ensemble de ses lignes de bus en est la parfaite illustration depuis au moins 5 ans, le Jura, d\u00e9nonce \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, une opacit\u00e9 crasse dans le fonctionnement et la comptabilit\u00e9 d'une entreprise, pourtant si ch\u00e8re aux yeux des Suisses cher le terme est \u00e0 peine galvaud\u00e9 pour un groupe qui s'octroyer donc des b\u00e9n\u00e9fices en toute ill\u00e9galit\u00e9 le fameux claque sont \u00e0 3 tons et les bus jaunes font partie de l'identit\u00e9 culturelle de la Suisse, ont une petite rue que le chocolat, les montres le Cervin Posta \u00e0 Auto CarPostal s'\u00e9tait aussi jusqu'\u00e0 hier, un mod\u00e8le de confiance, une confiance aujourd'hui rompu la cr\u00e9dibilit\u00e9, l'image plus que centenaire de l'entreprise viennent d'en prendre un coup, \u00e0 l'instar du Jura, d'autres cantons pourraient bien troquer leur loyaut\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de l'op\u00e9rateur historique contre une certaine suspicion en Suisse al\u00e9manique et au Tessin en discute aussi des co\u00fbts factur\u00e9s par le g\u00e9ant jaune La Poste doit d\u00e9montrer rapidement sa capacit\u00e9 \u00e0 prendre un chemin diff\u00e9rent dans la marche de ses affaires, s'il veut \u00e9viter que ces bus ne prennent la voie de garage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:06) [95%] :\r\nEt ce nouveau sondage maintenant sur l'initiative dite no billag qui vise la suppression du financement public de l'audiovisuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [93%] :\r\n6 personnes sur 10 rejetteraient ce texte soumis au peuple le 4 mars selon un sondage t'm\u00e9dias diffus\u00e9 ce matin si les Suisses avaient d\u00fb se prononcer le 1er f\u00e9vrier 61 pourcent auraient gliss\u00e9 un non, ou plut\u00f4t non dans les urnes, \u00e0 l'inverse, 38 pourcent auraient dit oui ou plut\u00f4t oui, seul 1 pourcent des sond\u00e9s n'ont pas encore arr\u00eat\u00e9 leur d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron est en Corse pour sa premi\u00e8re visite en tant que chef de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [98%] :\r\nHier, il a rendu un hommage appuy\u00e9 au pr\u00e9fet Claude \u00c9rignac assassin\u00e9 il y a 20 ans par des nationalistes et aujourd'hui il doit prononcer un discours tr\u00e8s attendu sur sa vision de la relation de la Corse \u00e0 la R\u00e9publique, mais il a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu : pas question d'amnistie pour les nationalistes corses en prison Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:54) [95%] :\r\nOui, et cette fin de non- recevoir est un revers pour les nationalistes, qui d\u00e9tiennent 3 si\u00e8ges sur 4 \u00e0 l'assembl\u00e9e r\u00e9gionale, outre l'amnistie, la liste des revendications est longue, \u00e9num\u00e8re Andr\u00e9 Fazi, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Cort\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:08) [90%] :\r\nIl demande pour les d\u00e9tenus nationalistes corses, une mesure imm\u00e9diate de rapprochement dans les prisons corses, il demande la co- officialit\u00e9 de la langue Corse, la langue Corse serait officielles sur le territoire de la Corse \u00e0 l'\u00e9gal du Fran\u00e7ais, chose qui n'existe pas dans le droit de la R\u00e9publique fran\u00e7aise demandent une restriction du droit propri\u00e9t\u00e9 pour ceux qui ne sont pas r\u00e9sidents corses depuis un certain nombre d'ann\u00e9es et il demande une autonomie l\u00e9gislative qui pourrait ressembler \u00e0 ce qui existe dans plusieurs collectivit\u00e9s outre- mer en France. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [94%] :\r\nTout ceci est soit politiquement difficilement acceptables, soit juridiquement infaisable au regard du droit europ\u00e9en sur la libre circulation n'emp\u00eache, les attentes sont tr\u00e8s fortes, mais le pr\u00e9sident Macron doit tenir compte d'un facteur important depuis l'assassinat du pr\u00e9fet \u00c9rignac, une partie de l'opinion publique est vent debout contre l'autonomie Corse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:57) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'au niveau politique, certains hommes politiques serait pr\u00eat \u00e0 le faire, en revanche, du point de vue de l'opinion publique, il y a \u00e9videmment des blocages d\u00e9crispation ne sont fortes vis-\u00e0-vis de la Corse qui fait que pour un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il y a assez peu \u00e0 gagner en revanche il y a plus \u00e0 perdre, et aussi l'autre limite pour r\u00e9viser la Constitution, il faut que le m\u00eame projet de loi constitutionnelle soit adopt\u00e9e par l'Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat, or, au S\u00e9nat, monsieur Macron dispose pas d'une majorit\u00e9, donc c'est objectivement tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:23) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident Macron a pr\u00e9venu : d'accord pour un dialogue sans tabou, mais dans une union ind\u00e9fectible avec la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [93%] :\r\nEn Allemagne, maintenant, les n\u00e9gociations se sont poursuivies, cette nuit \u00e0 Berlin des discussions entre la acc\u00e9der ou de la chanceli\u00e8re Angela Merkel et les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD pour former un gouvernement, elle s'\u00e9ternisent, ce matin, aucun accord de compromis n'a encore \u00e9merg\u00e9 une issue est esp\u00e9r\u00e9e avant la mi- journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:46) [97%] :\r\nEt en Suisse, la gauche genevoise relance l'id\u00e9e d'un salaire minimum au niveau cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [94%] :\r\nLe groupe Ensemble \u00e0 gauche, a d\u00e9pos\u00e9 hier une proposition au Grand Conseil, un salaire de 23 francs de l'heure au minimum 4200 francs par mois, 42 heures de travail par semaine, le Parti socialiste et les Verts soutiennent ce projet \u00c9tienne Kocher la population genevoise a pourtant d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 plusieurs fois le principe d'un salaire minimum. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:09) [92%] :\r\nEn 2011, une initiative cantonale r\u00e9colte 54 pourcent de non rebelote en 2014 avec une initiative nationale refus\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve cette fois par 66 pourcent des votants, mais entre- temps les neuch\u00e2telois, eux, ont accept\u00e9 le salaire minimum et l'\u00e9t\u00e9 dernier le tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette les recours de plusieurs entreprises du canton, il juge qu'\u00e9tablir un salaire minimum n'est pas contraire \u00e0 la libert\u00e9 \u00e9conomique, car il s'agit d'une mesure de politique sociale, pour le respect de la dignit\u00e9 humaine, cette jurisprudence renforce la conviction de la gauche genevoise pour Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e Solidarit\u00e9S et candidate au Conseil d'\u00c9tat, la hausse des co\u00fbts pour les entreprises ne doit pas \u00eatre un obstacle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:49) [93%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que si les entreprises n'arrivent pas \u00e0 payer les employ\u00e9es qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que c'est l'\u00c9tat qui doit compl\u00e9ter ses salaires, or ce sont les m\u00eames milieux patronaux qui aujourd'hui s'insurgent conte la hausse des co\u00fbts sociaux et de la charge de l'\u00c9tat, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut \u00eatre coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:04) [95%] :\r\nPeu de chance, toutefois, que la majorit\u00e9 du Grand Conseil g\u00e9nevois partage ce point de vue, si le projet refus\u00e9 la gauche n'exclut donc pas de lancer une nouvelle initiative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [92%] :\r\nEn sport, les 15 athl\u00e8tes russes pas invit\u00e9s aux Jeux olympiques, saisissent le Tribunal arbitral du sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [93%] :\r\nOui, c'est un feuilleton presque interminable, ces 15 russes avaient d'abord \u00e9t\u00e9 suspendu \u00e0 vie par le CIO pour leur implication pr\u00e9sum\u00e9e dans le syst\u00e8me de dopage institutionnalis\u00e9, ils avaient ensuite \u00e9t\u00e9 blanchi par le TAS le Tribunal arbitral du sport mais non- invit\u00e9s par le CIO au jeu de Pyongyang, ils ont donc d\u00e9cid\u00e9 de saisir \u00e0 nouveau le TAS le tribunal l'annoncer ce matin en football, la sanction est tomb\u00e9e pour Gabri, l'entra\u00eeneur espagnol du FC Sion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions hier par le pr\u00e9sident Christian Constantin, il est remplac\u00e9 par l'entra\u00eeneur des moins de 21 ans, Maurizio il y a, Kobayashi qui devient du m\u00eame coup le 48\u00e8me, entra\u00eeneur du FC Sion sous Constantin le club valaisan est actuellement dernier de Super League \u00e0 6 points de la barre, c'est donc un pari os\u00e9 que tente, il y a, Kobayashi redonner confiance \u00e0 une \u00e9quipe \u00e0 la d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:05) [92%] :\r\nPour moi c'est une grande occasion une possibilit\u00e9 justement de montrer mes valeurs comme entra\u00eeneur pour donner leurs qualit\u00e9s individuelles dans le jeu du groupe de de faire un effort aux plus parce que si, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a pas march\u00e9, c'est parce que aussi on n'a pas fait assez, donc si on est dans une situation pareille, il faut essayer de casser cette des spirale n\u00e9gative pour casser cette spirale n\u00e9gative il faut justement faire un maire de plus que l'adversaire, il faut cocher plus que l'adversaire, \u00e0 nous maintenant de changer un petit peu cette direction n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [95%] :\r\nMauricio Jacobacci interrog\u00e9 par Herv\u00e9 Borsier le test annuel des sir\u00e8nes a lieu aujourd'hui, ce sera entre 13 heures 30 et 14 heures pour l'alarme g\u00e9n\u00e9rale entre 14 heures 15 et 15 heures pour l'alarme eau dans les zones concern\u00e9es, il s'agit d'un test technique, pas d'inqui\u00e9tude donc, mais se rappelle tout de m\u00eame, si une alarme devait retentir un autre moment, il faut \u00e9couter la radio et se conformer aux consignes des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:05) [90%] :\r\nEt puis Guillaume Rey pour finir ce journal, vous nous emmenez dans les embuent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [92%] :\r\nEt il y a g\u00e9r\u00e9, selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier Los-Angeles a \u00e9t\u00e9 la ville la plus bouchonner au monde l'an dernier, les habitants ont pass\u00e9 102 heures dans les embouteillage derri\u00e8re on retrouve execo Moscou et New York, avec un temps d'attente de 91 heures quant au pays le plus embouteill\u00e9 bien il s'agit de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:24) [89%] :\r\nTha\u00eflande : h\u00e9 bien voil\u00e0, bon, pour l'instant, apparemment sur les routes romandes \u00e7a l'air calme parce que mon \u00e9cran inforoute et tout blanc, c'est-\u00e0-dire qu'on ne nous a rien signal\u00e9, c'est comme \u00e7a, merci Guillaume Rey vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-07T11:41:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7206AEE-947B-4D02-8B67-A2AA38742457", "internalArchiveId": "F7206AEE-947B-4D02-8B67-A2AA38742457", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La tension ne retombe pas entre Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR) et le monde agricole. L'Union suisse des paysans s'oppose aux envies d'accord de libre-\u00e9change avec les pays du march\u00e9 commun d'Am\u00e9rique du Sud", "publicationDate": "2018-02-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'Economie Johann Schneider-Ammann doit faire face au m\u00e9contement de la branche agricole. L'Union suisse des paysans s'oppose aux envies d'accord de libre-\u00e9change avec les pays du march\u00e9 commun d'Am\u00e9rique du Sud. Interview de Johann Schneider-Ammann.\r\n\r\n* * La tension ne retombe pas entre Johann Schneider-Ammann et le monde agricole  \r\n\"Il faut que le dialogue redevienne correct\"... Voil\u00e0 l'appel lanc\u00e9 \u00e0 l'Union Suisse des paysans par Johann Schneider Ammann. le ministre de l'\u00e9conomie nous a accord\u00e9 une interview. Il revient sur le conflit qui oppose son d\u00e9partement \u00e0 la faiti\u00e8re de la branche agricole. L'objet de la dispute: les envies d'accord de libre-\u00e9change avec les pays du March\u00e9 commun d'Am\u00e9rique du Sud.  Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne. La tension ne retombe pas.\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, les paysans. Ils craignent une concurrence venue de l'\u00e9tranger et la fin de certaines protections douani\u00e8res... qui feraient baisser leurs prix. Ils demandent d'\u00eatre associ\u00e9s en amont aux discussions pour fixer leurs lignes rouges en mati\u00e8re de libre-\u00e9change. En particulier dans l'accord entre l'AELE, dont fait partie la Suisse, et le Mercosur -  Argentine, Br\u00e9sil, Paraguay et Uruguay. De l'autre: l'industrie. Qui voit avec inqui\u00e9tude l'Union Europ\u00e9enne n\u00e9gocier un accord avec ce m\u00eame Mercosur... avant la Suisse. Une telle signature serait un d\u00e9savantage concurrentiel pour les entreprises suisses face aux concurrents europ\u00e9ens. Voil\u00e0 le contexte...\r\n***RELANCE1: Avec au milieu... l'arbitre Johann Schneider Ammann... \r\nQui a d\u00e9j\u00e0 fait son choix: le ministre PLR de l'\u00e9conomie est favorable aux accords de libre-\u00e9change. Une vision consign\u00e9e dans un rapport qui empoisonne les relations entre les deux camps. L'Union Suisse des paysans va d'ailleurs boycotter la table ronde Mercosur - le fin f\u00e9vrier. Un dialogue, et peut-\u00eatre une confiance rompue d\u00e9plore Johann Schneider Ammann. \r\nSON 1\r\nLe message est clair: en Suisse on discute, on ne boycotte pas. Reproche directement adress\u00e9e \u00e0 l'Union Suisse des paysans... accus\u00e9e, indirectement de mettre en jeu les emplois en Suisse...  avec sa frilosit\u00e9 envers le libre-\u00e9change. Ecoutez.\r\nSON 2\r\nLa menace est \u00e0 peine voil\u00e9e. Elle correspond \u00e0 ce reproche, de plus en plus r\u00e9current qu'on entend \u00e0 Berne, que l'agriculture est un secteur \u00e9conomique privil\u00e9gi\u00e9... \u00e0 peine 1% de PIB et pourtant un des corps de m\u00e9tier les plus repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole... me glissait un observateur. Bref, l'agriculture est accus\u00e9e de freiner le reste de l'\u00e9conomie suisse. Pour Johann Schneider Ammann aussi, ce secteur doit se moderniser et se prendre en main.\r\nSON 3\r\nC'est le credo de Johann Schneider Ammann... le libre-\u00e9change peut b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tous, m\u00eame aux paysans, s'ils s'adaptent.\r\n***RELANCE2: Boycott, reproches mutuels... et pourtant, le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie veut encore tendre la main, Thibaut... \r\nOui une nouvelle invitation a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 l'Union Suisse des paysans. Fin avril, une grande d\u00e9l\u00e9gation suisse se rendra dans les pays du Mercosur. Histoire de voir quels pourraient \u00eatre les d\u00e9bouch\u00e9s en cas d'accord de libre-\u00e9change. Tous les secteurs ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s, y compris l'USP. Au d\u00e9partement de l'\u00e9conomie on esp\u00e9rait ainsi renouer le dialogue avec les repr\u00e9sentants de l'agriculture. et bien c'est rat\u00e9. L'USP vient de refuser cette nouvelle invitation. Le bras de fer continue... et la fameuse soupe de kappel n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 mang\u00e9e entre les deux camps. La paix des braves ne semble pas pour demain.", "durationSec": 236, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9290188", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["relations internationales", "concurrence \u00e9conomique", "agriculture", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Union Suisse des Paysans", "Schneider-Ammann, Johann"], "alternativeTitle": ["La tension ne retombe pas entre Johann Schneider-Ammann et le monde agricole / FOR_2018-02-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'Economie Johann Schneider-Ammann doit faire face au m\u00e9contement de la branche agricole. L'Union suisse des paysans s'oppose aux envies d'accord de libre-\u00e9change avec les pays du march\u00e9 commun d'Am\u00e9rique du Sud. Interview de Johann Schneider-Ammann."], "variantIds": ["ece-9290188"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:33Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn forum, il faut que le dialogue redevienne correct, voil\u00e0 l'appel lanc\u00e9 \u00e0 l'Union suisse des paysans par Yoann Schneider- Ammann, le ministre de l'\u00e9conomie nous a accord\u00e9 une interview, il revient sur le conflit qui oppose son d\u00e9partement \u00e0 la fa\u00eeti\u00e8re de la branche agricole, l'objet de la dispute les envies d'accord de libre- \u00e9change avec les pays du March\u00e9 commun d'Am\u00e9rique du Sud et Thibaut Schaller, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on peut le dire, Thibaut, la tension ne retombe pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, les paysans, ils craignent une concurrence venue de l'\u00e9tranger, la fin de certaines protections douani\u00e8res qui feraient baisser leurs prix, ils demandent \u00e0 \u00eatre associ\u00e9s en amont aux discussions, pour fixer leurs lignes rouges en mati\u00e8re de libre- \u00e9change, en particulier dans l'accord entre l'AELE et dont fait partie la Suisse et le Mercosur sourd, Argentine, Br\u00e9sil, Paraguay et Uruguay, de l'autre c\u00f4t\u00e9, en face, l'industrie, qui voit avec inqui\u00e9tude l'Union Europ\u00e9enne n\u00e9gocier un accord avec ce m\u00eame Mercosur avant la Suisse une telle signature repr\u00e9senterait un d\u00e9savantage concurrentiel pour les entreprises suisses face aux concurrents europ\u00e9ens, voil\u00e0 le contexte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [83%] :\r\nEt puis au milieu, Thibaut il y a un arbitre, c'est un Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [96%] :\r\nOui, et il a d\u00e9j\u00e0 fait son choix, le ministre PLR de l'\u00e9conomie est favorable aux accords de libre- \u00e9change une vision consign\u00e9e dans un rapport qui empoisonne les relations entre les 2 camps, l'Union suisse des paysans va d'ailleurs boycotter la table ronde Mercosur fin f\u00e9vrier un dialogue et peut-\u00eatre une confiance rompue d\u00e9plore Yoann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [87%] :\r\nNous sommes pas si nous sommes la paix mocratie Suisse chaque camp qu'on trouve au moins dialogue absolument correcte, il y a, il y en a eu pas mal de commentaires vis-\u00e0-vis des personnalit\u00e9s vis-\u00e0-vis des organes officiels certains \u00e7a doit terminer, je ne peux oublier et recommencer \u00e0 discuter d'une mani\u00e8re beaucoup plus constructif dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [93%] :\r\nLe message est clair : en Suisse, on discute, on ne boycotte pas reproche adress\u00e9 \u00e0 l'Union suisse des paysans qui se voit accus\u00e9e indirectement de mettre en jeu les emplois en Suisse \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [84%] :\r\nLes cons\u00e9quences pourraient \u00eatre une d\u00e9localisation, je connais les 100 entreprises, je connais les PME qui pourraient \u00eatre concern\u00e9s et et \u00e0 n'avait pas d'autre sens que de r\u00e9agir, que cette fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [94%] :\r\nLa menace est \u00e0 peine voil\u00e9e, elle correspond \u00e0 ce reproche de plus en plus r\u00e9current \u00e0 Berne, qui dit que l'agriculture serait un secteur \u00e9conomique privil\u00e9gi\u00e9, \u00e0 peine 1 pourcent de PIB et pourtant un des corps de m\u00e9tiers les plus repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole me glissait un observateur, bref l'agriculture se voit accus\u00e9 de freiner le reste de l'\u00e9conomie suisse, d'ailleurs il y a une Schneider- Ammann a lui aussi dit que ce secteur doit se moderniser et se prendre en main. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:41) [87%] :\r\nEt pourquoi pas produire ici valoriser cette production, par l'interm\u00e9diaire, comme la messe chercher les march\u00e9s autour du p\u00e9rim\u00e8tre que le producteur peut participer au coeur d'une mani\u00e8re raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [91%] :\r\nMais voil\u00e0 le credo du ministre de l'\u00e9conomie, le libre- \u00e9change peut b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tous, m\u00eame aux paysans pour autant qu'ils s'adaptent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [93%] :\r\nBoycott reproches mutuels et pourtant Thibaut, le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie veut encore tendre la main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [96%] :\r\nOui, on a pris une nouvelle invitation a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 l'Union suisse des paysans fin avril une grande d\u00e9l\u00e9gation suisse se rendra dans les pays du Mercosur, histoire de voir quels pourraient \u00eatre les d\u00e9bouch\u00e9s en cas d'accord de libre- \u00e9change tous les secteurs \u00e9conomiques ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s, y compris l'USP au d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, on esp\u00e9rait ainsi renouer le dialogue avec les repr\u00e9sentants de l'agriculture, h\u00e9 bien c'est rat\u00e9 l'USP vient de refuser cette nouvelle invitation le bras de fer continue donc et la fameuse soupe de Kappel n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 mang\u00e9e entre les 2 camps, la paix des braves ne semble pas pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [81%] :\r\nMerci Thibaut Schaller, on se rappelle que c'\u00e9tait sur notre antenne, accueillant distinguera avait invit\u00e9 les agriculteurs \u00e0 manger une soupe de Kappel, vous en connaissez l'Arcep Thibault c'est m\u00e8re en tous les cas si assumera -t-elle bien je crois qu'il a dit il y a dedans mais je pourrais parler en voiture et sur ce terrain l\u00e0 non plus, merci beaucoup moins de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-06T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneider-Ammann, Johann", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E1DC413-0940-4EA2-ADD0-9E6D68C2ED37", "internalArchiveId": "4E1DC413-0940-4EA2-ADD0-9E6D68C2ED37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan des sept premiers mois de Cesla Amarelle au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2018-02-06T00:00:00Z", "summary": "La conseill\u00e8re d'Etat socialiste Cesla Amarelle a pris la t\u00eate du D\u00e9partement de la formation, de la jeunesse et des affaires culturelles, il y a sept mois. Son interview.\r\n\r\n* * Bilan des sept premiers mois de Cesla Amarelle au Conseil d'Etat vaudois  \r\nDans le canton de Vaud, cela fait 7 mois que la conseill\u00e8re d'Etat socialiste Cesla Amarelle est entr\u00e9e en fonctions. La nouvelle venue a pris la t\u00eate d'un d\u00e9partement toujours tr\u00e8s sensible, quel que soit le canton, celui de l'Instruction publique.  Michel Eymann, que pense le petit monde politique cantonal des premiers pas de la conseill\u00e8re d'Etat...?\r\nA supposer qu'elle ait eu quelques craintes, elle peut se rassurer... l'Yverdonnoise r\u00e9colte une bonne note...Certains socialistes avaient tent\u00e9 de lui savonner la planche lors de la primaire socialiste, on ne les entend plus...\r\nCesla Amarelle impressionne par sa ma\u00eetrise des dossiers et son ouverture d'esprit d\u00e9clare l'un des piliers de sa campagne. Elle a \u00e9t\u00e9 habile, ajoute-t-il, elle a donn\u00e9 des gages \u00e0 la droite dans le domaine de la formation professionnelle. Symbole de cette priorit\u00e9, l'arriv\u00e9e d'un des cadres de son coll\u00e8gue PLR Philippe Leuba.\r\nLionel Eperon a quitt\u00e9 la promotion \u00e9conomique pour diriger d\u00e9sormais la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement obligatoire, le titulaire du poste a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9. Un homme proche du PLR tr\u00e8s branch\u00e9 sur l'importance de l'apprentissage...joli coup reconna\u00eet-on \u00e0 droite. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, un Vert note qu'elle s'est entour\u00e9e de cadres dynamiques et ouverts \u00e0 l'avenir...un vent nouveau souffle dans ce d\u00e9partement qui s'\u00e9tait un peu scl\u00e9ros\u00e9...dit-il\r\n***Michel,  la socialiste a aussi une bonne image \u00e0 droite...\r\nUn d\u00e9put\u00e9 PLR tr\u00e8s connu la qualifie de discr\u00e8te et redoutable. Outre l'arriv\u00e9e de Lionel Eperon, elle a nomm\u00e9 comme conseiller personnel le directeur du centre professionnel du Nord vaudois Michel Tatti. Un homme lui aussi sensible \u00e0 la revalorisation souhait\u00e9e des fili\u00e8res professionnelles... Elle est pragmatique dit ce d\u00e9put\u00e9, elle avance par petites touches et elle ma\u00eetrise ce lourd d\u00e9partement qu'il qualifie de cocotte-minute. \r\nLa nouvelle conseill\u00e8re d'Etat avait promis de rencontrer des profs et des directeurs d'\u00e9cole un peu partout dans le canton. Elle est \u00e0 l'\u00e9coute raconte un enseignant PLR actif en politique qui l'a vue dialoguer dans son \u00e9cole...elle arrive sans pr\u00e9jug\u00e9s ajoute-t-il.\r\nEnfin, du c\u00f4t\u00e9 des adversaires les plus r\u00e9solus de la gauche, en l'occurrence l'UDC, on rel\u00e8ve que la ministre n'a pas encore eu l'occasion de d\u00e9fendre des dossiers chauds devant le Parlement, mais sa mise en valeur de l'apprentissage r\u00e9jouit ce parti. \r\nUn dernier mot pour vous dire qu'une petite voix proche de l'Ex\u00e9cutif glisse avec une petite d\u00e9ception que la nouvelle venue n'a pas cass\u00e9 de vaisselle, ni avec ses coll\u00e8gues, ni avec le Parlement...elle r\u00e9organise pour le moment, mais les frictions sont \u00e0 ve nir ajoute cette source...", "durationSec": 658, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9290181", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bilan des sept premiers mois de Cesla Amarelle au Conseil d'Etat vaudois / FOR_2018-02-06T18:20:00_developpement-11", "Forum du 06.02.2018"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re d'Etat socialiste Cesla Amarelle a pris la t\u00eate du D\u00e9partement de la formation, de la jeunesse et des affaires culturelles, il y a sept mois. Son interview."], "variantIds": ["ece-9290181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:32Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nRetombe dans le canton de Vaud \u00e7a fait 7 mois que la conscience d'\u00c9tat socialiste Cesla Amarelle est entr\u00e9 en fonction, la nouvelle venue, a pris la t\u00eate d'un d\u00e9partement qui est pas toujours facile, hein, souvent insensibles, celui de l'Instruction publique, quel que soit le canton d'ailleurs dont on parle Michel Eymann : que pense le monde politique cantonal des premiers pas de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nAlors, \u00e0 supposer qu'il y a eu quelques craintes, elle peut se rassurer : l'Yverdonnois, je r\u00e9colte une bonne note, certains socialistes avaient tent\u00e9 de lui savonner la planche lors de la primaire socialiste, h\u00e9 bien on ne les entend plus Cesla Amarelle impressionne par sa ma\u00eetrise des dossiers et son ouverture d'esprit, d\u00e9clare l'un des piliers de sa campagne, elle a \u00e9t\u00e9 habile, ajoute -t-il, elle a donn\u00e9 des gages \u00e0 la droite dans le domaine de la formation professionnelle, symbole de cette priorit\u00e9 de ces gages l'arriv\u00e9e d'un des cadres de son coll\u00e8gue PLR Philippe Leuba Lionel Eperon en effet quitt\u00e9 la promotion \u00e9conomique pour diriger d\u00e9sormais la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement obligatoire, le titulaire du poste, a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 un homme proche du PLR tr\u00e8s branch\u00e9 sur l'importance de l'apprentissage, joli coup reconna\u00eet tant \u00e0 droite et puis de son c\u00f4t\u00e9 un Vert note qu'elle s'est entour\u00e9e de quatre dynamiques et ouverts \u00e0 l'avenir un vent nouveau souffle dans ce d\u00e9partement qui s'\u00e9tait un peu scl\u00e9ros\u00e9, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [89%] :\r\nLa socialiste, qui a aussi une bonne image \u00e0 droite, Michel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [93%] :\r\nOui, un d\u00e9put\u00e9 PLR tr\u00e8s connu la qualifie de discr\u00e8te et redoutable exemple 2, l'autre l'arriv\u00e9e de Lionel et prompt \u00e0 la nomm\u00e9 comme conseiller personnel, le directeur du Centre professionnel du Nord Vaudois Michel Tati un homme lui aussi sensible \u00e0 la revalorisation souhait\u00e9e des fili\u00e8res professionnelles est pragmatique : 10 d\u00e9put\u00e9s et l'avance par petites touches et elle ma\u00eetrise ce lourd d\u00e9partement qu'il qualifie de cocotte-minute et puis la nouvelle conservait avait promis de rencontrer des profs et des directeurs d'\u00e9cole un peu partout dans le canton, elle est \u00e0 l'\u00e9coute, raconte un enseignant PLR actif en politique qui l'a vue dialoguer dans son \u00e9cole, elle arrive sans pr\u00e9jug\u00e9s, ajoute -t-il, du c\u00f4t\u00e9 des adversaires les plus r\u00e9solus de la gauche, en l'occurrence l'UDC, on rel\u00e8ve que la ministre a pas encore l'occasion de d\u00e9fendre des dossiers chauds devant le Parlement, mais sa mise en valeur de l'apprentissage r\u00e9jouit le parti enfin tout dernier mot pour vous dire qu'une petite voix proche de l'ex\u00e9cutif lisse avec une petite d\u00e9ception que la nouvelle venue n'a pas cass\u00e9 de vaisselle, ni avec ses coll\u00e8gues, ni avec le Parlement, elle r\u00e9organise pour le moment, mais les frictions sont probablement encore \u00e0 venir, ajoute 700. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [84%] :\r\nMichel Hemman merci beaucoup, est avec nous au Cesla Amarelle, bonsoir Madame, bonsoir messieurs, alors conseill\u00e8re d'\u00c9tat, on a dit socialiste en charge de l'Instruction publique qu'est -ce que vous dites 2 bilan politique qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e, on a presque envie de dire, qu'est ce qui se passe Cesla Amarelle m\u00eame vos adversaires habituels sont contents de votre travail qu'est -ce que vous faites de faux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez on on change de fonction et donc la politique, c'est \u00e7a, c'est des fonds change de fonction et parfois on donne l'impression, quand on est au Conseil national de de casser, pas celle parce que \u00e9videmment il y a une th\u00e9\u00e2tralisation parfois des des d\u00e9bats parlementaires, qui sont tr\u00e8s forts et puis moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s profil\u00e9 sur sur des dossiers qu'on dit tr\u00e8s clivant comme l'asile comme les les questions migratoires c'est vrai que c'est des des dossiers tr\u00e8s tr\u00e8s clivant, o\u00f9 il y a des des vraies luttes politiques au Conseil national, notamment et puis on passe dans une fonction qui ex\u00e9cutive et et cette fonction est diff\u00e9rente parce qu'on est vraiment dans un coll\u00e8ge gouvernemental dans lequel on fait avancer des dossiers et puis il y a un Pack gouvernemental qu'on doit respecte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [85%] :\r\nVous \u00eates devenu notable, Cesla, Amarelle \u00e7a fini la militante tr\u00e8s \u00e0 gauche qui se battaient \u00e0 fond pour ses id\u00e9es, vous mis trop d'eau dans votre vin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [90%] :\r\nNon mais c'est c'est c'est une question d'interpr\u00e9tation, \u00e0 des moments vous changer de fonction et puis vous avez une combativit\u00e9 ferme sur des dossiers que vous voulez faire avancer, vous vous exprimez pas n\u00e9cessairement tous les jours dans les m\u00e9dias, et puis vous vous vous cherchez \u00e0 \u00e0 garder justement cette flamme pour pour faire avancer les dossiers dans enlever l'enjeu de l'\u00e9cole, il y a des enjeux de fond tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que l'\u00e9cole subit aujourd'hui plein de fouet de, de, de plein fouet les mutations sociales qui sont celles de la r\u00e9volution technologies num\u00e9riques qui sont celles des changements de comportement humain le changement aussi de la fonction parentale le fonctions les, les, les besoins aussi de l'\u00e9cole ont chang\u00e9, avec beaucoup de mesures socio- \u00e9ducative du du renforcement p\u00e9dagogique etc donc tout \u00e7a, disons il faut avoir la flamme pour 10 se battre tous les jours pour am\u00e9liorer le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [94%] :\r\nIl y a, il y a un mot qui revient tout le temps, pratiquement dans les diff\u00e9rents invit\u00e9s r\u00e9colter Michel Hemman c'est le mot dialogue le fait que vous \u00eates beaucoup \u00e0 l'\u00e9coute que vous allez voir les gens sur le terrain est -ce que \u00e7a veut dire, par d\u00e9faut, que ce n'a pas \u00e9t\u00e9 fait suffisamment auparavant, notamment par la personne \u00e0 qui vous avez succ\u00e9d\u00e9 Anne-Catherine Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:41) [93%] :\r\nNon, moi j'ai pas de de d'avis arr\u00eat\u00e9 sur disons ces ces questions, je pense, moi, je ressens le besoin aujourd'hui d'aller sur le terrain de devoir les \u00e9tablissements \u00e0 peu pr\u00e8s une ou 2 fois par semaine et puis des c\u00f4t\u00e9s, je pense que quand on est dans une fonction gouvernementale, c'est tr\u00e8s important de de s'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [92%] :\r\nParce que sinon comment \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 fait suffisamment avant, sinon les gens seraient pas tellement heureuse d'avoir justement aujourd'hui cette porte ouverte du c\u00f4t\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [94%] :\r\n\u00e9coutez, moi en tout cas c'est vrai que je je ressens ce besoin l\u00e0 aujourd'hui et puis je j'entends que c'est une, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 de de la part du corps enseignant de la part des parents de la part des syndicats de la part effectivement des des enfants aussi, parce qu'on avait une journ\u00e9e sur la politique de la jeunesse, on se rend compte qu'on discute beaucoup dans l'intrus par tellement de des questions des jeunes mais par exemple dans les conseils d'\u00e9tablissement, les jeunes sont pas n\u00e9cessairement tr\u00e8s entendu qu'il y a aussi une n\u00e9cessit\u00e9 d'ouvrir pour donner la vie au jeune pour que les jeunes puissent donner leur avis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [92%] :\r\nVous parliez de l'\u00e9cole aid\u00e9s et les principaux enjeux, vous avez cit\u00e9, notamment la question num\u00e9rique est -ce que c'est l\u00e0 vraiment l'enjeu crucial pour l'\u00e9cole vaudoise de demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [91%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a rendu un programme de l\u00e9gislature qui \u00e9tait tr\u00e8s clair sur ces questions, la premi\u00e8re d\u00e8s le 1er des enjeux c'est la valorisation de la formation professionnelle, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 clair, c'est la mesure num\u00e9ro 1 de ce programme, l'apprentissage, l'apprentissage tendu Alcan n'\u00e9cole des m\u00e9tiers, on se rend compte effectivement que notre canton a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps dans un climat on valorisait surtout les \u00e9tudes longues, elle le fait par exemple que les al\u00e9as entrent en apprentissage \u00e0 environ 19 ans, \u00e7a d\u00e9montre que, il faut r\u00e9fl\u00e9chir sur les causes de cette entr\u00e9e tardive dans dans le march\u00e9 du enfin dans dans le march\u00e9 de la formation professionnelle, par exemple, et \u00e7a, c'est vrai qu'il y a des mesures \u00e0 prendre ces prochains mois seront consacr\u00e9s fermement \u00e0 assez \u00e0 ce qu'on puisse pr\u00e9parer la rentr\u00e9e 2018, avec une vraie valorisation de la formation professionnelle, faut que le les les jeunes puissent davantage \u00eatre attir\u00e9s attirer leur attention sur les les plus- values forte qu'il y a dans la formation professionnelle, parce que c'est, c'est un des piliers de notre \u00e9conomie, puis c'est en m\u00eame temps un pilier de la formation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [91%] :\r\nC'est int\u00e9ressant d'une question Amarelle, professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 Neuch\u00e2tel une parfaite acad\u00e9mique, on vous a moins entendu sur ces enjeux -l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 vous \u00e9tiez parlementaire sur l'importance de la valorisation de l'apprentissage, fait de la politique aussi avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [91%] :\r\nNon mais, \u00e7a, c'est clair, mais disons au Parlement, je m'occupais aussi des requ\u00e9rants d'asile et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s apprentissage pour les requ\u00e9rants d'asile c'est vrai que j'\u00e9tais tr\u00e8s dans le dossier migration \u00e0 l'\u00e9poque, mais c'est vrai que, disons, la meilleure mani\u00e8re d'ins\u00e9rer les jeunes qui ont des certaines difficult\u00e9s, on va dire que ce soit les \u00e9l\u00e8ves allophones que ce soit les \u00e9l\u00e8ves qui, qui sont des fois plac\u00e9 en situation difficult\u00e9s scolaire c'est de leur montrer les ouvertures qu'ils peuvent avoir sur le sur le, sur le long terme et \u00e7a, c'est clair que le la formation professionnelle pour des enfants par exemple, qui ont des probl\u00e8mes socio- \u00e9ducatifs pour des enfants qui ont envie de faire, disons, un vrai travail, parce qu'aujourd'hui on parle d'apprentissage, mais disons c'est pas une, c'est pas une punition, l'apprentissage, loin de l\u00e0, disons, et surtout maintenant dans le syst\u00e8me perm\u00e9able qu'on a aujourd'hui, on peut commencer par un apprentissage et puis bifurqu\u00e9 sur une autre \u00e9cole et puis revenir sur, on est dans un syst\u00e8me de formation qui, tout au long de la vie et \u00e7a c'est tr\u00e8s impor. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [93%] :\r\nTant Cesla Amarelle on l'a dit, vous avez pas encore cass\u00e9 de vaisselle \u00e7a pourrait venir peut-\u00eatre avec ce scandale politique dont vous h\u00e9ritez et que vous allez devoir g\u00e9rer, on l'annon\u00e7ait sur notre antenne la semaine derni\u00e8re le canton qui va devoir revoir ses tarifs pour les ann\u00e9es prop\u00e9deutique dans les HES en bref, jusqu'ici, c'\u00e9tait beaucoup trop bon march\u00e9 jusqu'\u00e0 10 fois moins cher qu'ailleurs et vous allez devoir adapter ses tarifs et vous allez devoir aussi vous expliquer o\u00f9 tout cet argent est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:40) [92%] :\r\n\u00e9coutez je, je, je, j'ai un peu de mal \u00e0 comprendre parce que vous savez, on est dans un d\u00e9partement qui est un peu pr\u00e8s 2 9 milliards de budget, que c'est un d\u00e9partement il y a une multitude de dossiers et le r\u00f4le principal du conseiller d'\u00c9tat, c'est de tracer une ligne avec des enjeux majeurs, je vous ai parl\u00e9 de la valorisation de la formation professionnelle de la question de de par exemple de l'adaptation de la L\u00e9o, par exemple, la loi sur l'\u00e9cole obligatoire pour justement qui est davantage d'heures pass\u00e9es entre les enseignants et leurs \u00e9l\u00e8ves, le ma\u00eetre de classe et leurs \u00e9l\u00e8ves le le r\u00f4le de la, de, de, de la formation en g\u00e9n\u00e9ral pour les nouveaux m\u00e9tiers avec le num\u00e9rique et c'est vrai que cette question, que vous avez \u00e9voqu\u00e9s sur les cales, notamment sur le fait qu'il y a une taxe qui n'\u00e9tait pas pour 27 un peu pr\u00e8s, moins d'une trentaine d'\u00e9tudiants qui \u00e9taient un tout petit peu plus basse que on aurait pu le pr\u00e9voir, h\u00e9 bien c'est vrai que c'est le fruit d'une politique qui a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t lib\u00e9rale pour les \u00e9tudiants \u00e9trangers au sein surtout de certaines hautes \u00e9coles, et en particulier celle de l'ECAL et aujourd'hui, quand on va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re de s'adapter par rapport aux pratiques des autres cantons mais j'aimerais relever, c'est que moins d'une trentaine d'\u00e9tudiants concern\u00e9s et que c'est pour une ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire le prop\u00e9deutique et \u00e7a, c'est vrai qu'on va s'adapter progressivement mais 120 100 cass\u00e9 de vaisselle au au \u00e0 la pratique des autres cantons qui eux sont plus plus et rigoureux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [90%] :\r\nEn quelques mots tr\u00e8s rapidement, on va conclure avec une question peut plus politique, parlant de de vaisselle cass\u00e9e, on imaginait durant la campagne \u00e9lectorale, la, la, la difficult\u00e9 de la relation entre vous et Pierre-Yves Maillard le patron quand m\u00eame de du gouvernement Vaudois, comment \u00e7a se passe avec Pierre-Yves Maillard, vous arrivez \u00e0 vous entendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:22) [89%] :\r\nBen oui, enfin on a un coll\u00e8ge gouvernemental qui fonctionne bien et puis c'est clair que \u00e7a \u00e7a tous les membres du du coll\u00e8ge le font aujourd'hui, on a la chance parce qu'on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure des soins dentaires, mais il faut quand m\u00eame le dire que concr\u00e8tement un des indicateurs politiques les plus importants, c'est le budget 2018 et celui -ci a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s large et rapide, le programme de lundi, tous les autres cantons ne peuvent pas en dire, tous les autres quand on ne peut pas, au dire autant \u00e7a c'est la preuve que le Conseil d'\u00c9tat, disons, m\u00e8ne une politique forte convaincante et qu'est coll\u00e9giale, merci, ce sera Marine, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-06T18:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFE4AFE0-1369-4E1B-A49B-BF6AA0308FCC", "internalArchiveId": "DFE4AFE0-1369-4E1B-A49B-BF6AA0308FCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La direction de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ATS) a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer plusieurs emplois. Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux \u00e9voquent d\u00e8s lors la possibilit\u00e9 que la SSR reprenne le travail de l'agence de presse : interview de Fathi Derder, r\u00e9dacteur en chef de l'AGEFI", "publicationDate": "2018-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018;Fathi Derder, conseiller national PLR,  r\u00e9dacteur en chef de l'AGEFI\r\nLa direction de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ATS) a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer plusieurs emplois, provoquant une gr\u00e8ve la semaine derni\u00e8re. Plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux \u00e9voquent d\u00e8s lors la possibilit\u00e9 que la SSR reprenne le travail de l'agence de presse, en plus de la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n* * Des parlementaires envisagent une reprise des activit\u00e9s de l'ATS par la SSR 12h30: La SSR doit-elle financer l'ATS r\u00e9action HALTINER\r\nRetour en Suisse... avec cette question:\r\nEt si... la SSR... dont fait partie.. la RTS... effectuait.... le travail... d'agence de presse... en pluss de la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision ? \r\nCette id\u00e9e... est \u00e9voqu\u00e9e... par plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux... alors que l'Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse... est en pleine temp\u00eate. \r\nOn rappelle... que la direction de l'ATS.... a d\u00e9cid\u00e9... de supprimer des emplois... provoquant... une gr\u00e8ve la semaine derni\u00e8re. \r\nCe matin.... dans notre Matinale.... \"la conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise\" .... \"G\u00e9raldine Savary\"... sugg\u00e9rait.... de confier \u00e0 l'avenir... le travail d'agence... \u00e0 la SSR. \r\nUne id\u00e9e partag\u00e9e... \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9chiquier politique... par le conseiller national PLR \"Fathi Derder\"... qui est \u00e9galement... r\u00e9dacteur en chef de l'AGEFI.\r\nSON : \r\nFathi Derder... avec St\u00e9phane Deleury.", "durationSec": 110, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287314", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["agence de presse", "presse"], "thematicPersons": ["SSR", "ATS"], "alternativeTitle": ["Des parlementaires envisagent une reprise des activit\u00e9s de l'ATS par la SSR / 12H30_2018-02-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.02.2018"], "alternativeSummary": ["La direction de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ATS) a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer plusieurs emplois, provoquant une gr\u00e8ve la semaine derni\u00e8re. Plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux \u00e9voquent d\u00e8s lors la possibilit\u00e9 que la SSR reprenne le travail de l'agence de presse, en plus de la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision."], "variantIds": ["ece-9287314"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:25:21Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRetour en Suisse avec cette question : et si la SSR, dont fait partie la RTS effectuait le travail d'agence de presse ont plus de la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision, cette id\u00e9e est \u00e9voqu\u00e9e par plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, alors que l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse est en pleine temp\u00eate, on rappelle que la direction de l'ATS a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer des emplois, provoquant une gr\u00e8ve la semaine derni\u00e8re, ce matin, dans notre Matinale la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary sugg\u00e9rait de confier l'avenir de l'agence wallonne avenir, l'avenir de travail d'agence \u00e0 la SSR, une id\u00e9e partag\u00e9e \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9chiquier politique par le conseiller national PLR Fathi Derder qui est \u00e9galement r\u00e9dacteur en chef de la GFI. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [90%] :\r\nIl est ind\u00e9niable que l'ATS, fait un travail de service public, d'une part \u00e7a, je crois que tout le monde l'admet maintenant, il est aussi ind\u00e9niable que que que c'est pas rentable et on peut pas imposer \u00e0 une entreprise priv\u00e9e de faire ce travail de service public peut couvrir tous les grands conseils beaucoup de conseils communaux, les arr\u00eat\u00e9s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est essentiel, tr\u00e8s important, mais pas rentable et donc ce travail, tirage public on va pas l'imposer \u00e0 l'ATS, on va pas cr\u00e9er une structure nouvelle alors qu'il existe un service public, on pourrait demander \u00e0 la SSR, de fournir dans ces prestations non seulement des des produits audiovisuels pour le pour le web, mais \u00e9galement des services de couverture d'actualit\u00e9 qui pourrait le cas \u00e9ch\u00e9ant, m\u00eame \u00eatre offerts aux \u00e9diteurs n'est une voie \u00e0 \u00e9tudier qui seraient du coup une forme d'aide indirecte \u00e0 la presse, si on pouvait b\u00e9n\u00e9ficier de d'agence sans les payer, je cours de dire que pour un petit journal, comme l'avait si ce serait ce serait un vrai coup de pouce, donc c'est une piste, mais qui soul\u00e8ve \u00e9norm\u00e9ment de questions, on n'a pas la r\u00e9ponse maintenant cl\u00e9s en main, mais je pense que c'est le bon moment, actuellement, avec l'\u00e9laboration de cette nouvelle loi sur les m\u00e9dias d'int\u00e9grer cette r\u00e9flexion dans le d\u00e9bat aujourd'hui du service public et d'\u00e9largir la SSR a peut-\u00eatre autre chose que une radio- t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [95%] :\r\nFathi Derder avec St\u00e9phane Deleury, le proc\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-05T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "conseiller national vaudois PLR, r\u00e9dacteur en chef de l'AGEFI", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E0C3FCC-8D7A-4BE4-A529-432FD5F7C5AB", "internalArchiveId": "1E0C3FCC-8D7A-4BE4-A529-432FD5F7C5AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partis  PLR.Les Lib\u00e9raux-Radicaux et Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) ont r\u00e9affirm\u00e9 leur soutien aux bilat\u00e9rales alors que les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne pour un accord cadre institutionnel semblent au point mort. Quelle attitude adopter d\u00e9sormais face \u00e0 Bruxelles? : interview de Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois PLR", "publicationDate": "2018-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nLe PLR et le PDC ont r\u00e9affirm\u00e9 ce week-end leur soutien aux bilat\u00e9rales alors que les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne pour un accord cadre institutionnel semblent au point mort. A-t-on atteint les limites de l'exercice, quelle attitude adopter d\u00e9sormais face \u00e0 Bruxelles? L'interview de Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR genevois.\r\n\r\n* * Alors que les n\u00e9gociations avec l'UE semblent au point mort, quelle attitude va adopter le PLR?  \r\n TEMOIN ANTENNE\r\n****4 ans...cela fera 4 ans cette semaine que la Suisse a choisi d'accepter l'initiative dite contre l'immigration de masse. Le texte de l'UDC ouvrait alors un large d\u00e9bat autour de nos relations avec l'Union Europ\u00e9enne. La discussion a port\u00e9 sur la mise en oeuvre de ce texte, un m\u00e9canisme d'annonce anticip\u00e9e de postes vacants dans les Office de placement... Et sur les n\u00e9gociations avec Bruxelles au sujet de l'accord qui doit chapeauter les bilat\u00e9rales. \r\nBonsoir Pierre Maudet....\r\nVous \u00eates conseiller d'Etat PLR genevois...\r\nUne grande bataille est ouverte sur la question europ\u00e9enne et sur ce fameux accord institutionnel. Votre parti a r\u00e9affirm\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re son attachement aux bilat\u00e9rales...Vous faites partie de cette alliance qui s'est reconstitu\u00e9e ce week-end pour d\u00e9fendre cette voie, avec les d\u00e9clarations de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC et de Valentin Vogt, pr\u00e9sident de l'Union patronale...\r\nEst-ce qu'on n'est pas arriv\u00e9 au bout de cet exercice?\r\n>Concr\u00e8tement, qu'est-ce qu'on fait? \r\nil faut aller vite...avant le Brexit...claret\u00e9 position offensive...\r\n\t>4 ans apr\u00e8s, les inqui\u00e9tudes des Suisses sur l'immigration restent intactes...perte d \tconfiance?\r\n- La pression a \u00e9t\u00e9 mise sur la Suisse avec l'\u00e9quivalence des march\u00e9s boursiers, prolong\u00e9e que pour un an, mais aussi avec l'inscription sur une liste grise des paradis fiscaux. Egalement avec une mise en oeuvre light du 9.02. \r\nEt bient\u00f4t, sur l'accord-cadre... c'est incontournable, la Suisse ne peut que plier...?\r\n- Vous d\u00e9fendez l'\u00e9conomie: faut-il profiter des n\u00e9gociations avec l'Union Europ\u00e9enne pour renoncer \u00e0 quelques mesures d'accompagnement? De quoi rendre notre \u00e9conomie plus comp\u00e9titive. C'est ce que r\u00e9clament certains \u00e9lus \u00e0 droite.\r\nNon surtout pas, cf contr\u00f4le \u00e0 Gen\u00e8ve pour \u00e9viter dumping...\r\n>Vous dites: la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve ne fonctionne pas, pourquoi?\r\nbureaucratise le recrutement de main-d'ouvre \u00e9trang\u00e8re?\r\n>Ignazio Cassis vient de faire le bilan de ses 100 premiers jours \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res..: il souhaite mieux communiquer dans le complexe dossier europ\u00e9en...bonne chose non?\r\n\t\tCassis fait du Burkhalter mais avec des cubes de couleur\r\n\t\tIl avait promis de faire un reset de la politique europ\u00e9nne, or statu quo...\r\n\t\t>Trop impr\u00e9gn\u00e9 de la conviction qu'un bon accord s'imposerait de lui-m\u00eame, \t\t\tDidier \tBurkhalter a n\u00e9glig\u00e9 ce point durant les derni\u00e8res a\t\t\t\tnn\u00e9es de son mandat.\r\n\t\t\t>un seul chef roberto balzaretti nouveau secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \t\teurop\u00e9ennes, \tavec une mission claire ...changement de cap par \t\t\trapport \u00e0 Burkhalter non?\r\n- Pierre Maudet: vous tenez une chronique dans le Blick, vous venez livrer votre vision sur celui qui vous a br\u00fbl\u00e9 la politesse au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Vous r\u00eavez encore de gouvernement ? Vous serez candidat lors du d\u00e9part de Johann Schneider Ammann?\r\nMerci Pierre Maudet, Conseiller d'Etat genevois... Belle soir\u00e9e", "durationSec": 506, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287333", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["n\u00e9gociation", "relations internationales", "\u00e9conomie"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["Alors que les n\u00e9gociations avec l\u2019UE semblent au point mort, quelle attitude va adopter le PLR? / FOR_2018-02-05T18:06:00_developpement-4", "Forum du 05.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le PLR et le PDC ont r\u00e9affirm\u00e9 ce week-end leur soutien aux bilat\u00e9rales alors que les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne pour un accord cadre institutionnel semblent au point mort. A-t-on atteint les limites de l'exercice, quelle attitude adopter d\u00e9sormais face \u00e0 Bruxelles? L'interview de Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR genevois."], "variantIds": ["ece-9287333"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:30Z", "webPublicationDate": "2018-02-05T17:31:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'Etat : chef du D\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 et de l'Economie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6B453E7-8EAC-4BF2-9BD9-7B7B336E0A7F", "internalArchiveId": "D6B453E7-8EAC-4BF2-9BD9-7B7B336E0A7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat Fribourgeois pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier, se jouera le 4 mars 2018. D\u00e9bat radio et t\u00e9l\u00e9vion avec Sylvie Bonvin-Sansonnens (Les Verts), Val\u00e9rie Piller-Carrard (PS), Didier Castella (PLR) et Ruedi Schl\u00e4fli (UDC) ", "publicationDate": "2018-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FavreCh ;CATINFO_FEV2018\r\nL'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat Fribourgeois pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier se jouera le 4 mars. Forum organise un d\u00e9bat sp\u00e9cial en direct de Fribourg entre quatre des protagonistes de ce scrutin: Sylvie Bonvin-Sansonnens (Verte), Val\u00e9rie Piller-Carrard (PS), Didier Castella (PLR) et Ruedi Schl\u00e4fli (UDC).\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat sur l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois   \r\n  TEMOIN ANTENNE DEBAT\r\nBonsoir \u00e0 tous, \r\nForum est en direct du Nouveau Monde \u00e0 Fribourg\r\n\u00c9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat \r\n\u00c9lections convoqu\u00e9es suite \u00e0 la d\u00e9mission fracassante de la Verte Marie Garnier en novembre dernier\r\nQui pour lui succ\u00e9der ? avec quel impact sur les \u00e9quilibres politiques \u00e0 Fribourg ? et avec quelle vision, quel projet, quelles id\u00e9es pour le canton ? \r\nGrand d\u00e9bat RTS radio-tv que j'ai le plaisir d'animer avec vous Alain Rebetez . \r\nNous sommes en direct dans Forum, en direct sur RTS-info, et diffusion tout \u00e0 l'heure \u00e0 20h45 sur RTS2.\r\nAlain, vous nous pr\u00e9sentez nos invit\u00e9s .. \r\nSylvie Bonvin-Sensonnens, cheffe du groupe des Verts au Parlement fribourgeois Les Verts, d\u00e9put\u00e9e au Gd-Conseil\r\nVal\u00e9rie Piller-Carrard, PS, Conseill\u00e8re nationale\r\nDidier Castella, PLR, d\u00e9put\u00e9 au Gd-Conseil\r\nRuedi Schl\u00e4fli, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand conseil fribourgeois, pr\u00e9sident de l'UDC Fribourg\r\n1)\tLes \u00e9quilibres : h/f, g/d\r\nDidier Castella : Une femme de gauche, remplac\u00e9e par . un homme de droite ?? \r\nPiller-Carrard : repr\u00e9sentation des femmes, important pour vous. or Sylvie Bonvin-Sensonnens est aussi une femme, pourquoi ca ne suffit pas ??\r\nAttaque frontale contre les Verts ! alliance de gauche en lambeaux !\r\nLes Verts, trop petits ! manque d'exp\u00e9rience !! + comparaison avec l'UDC !\r\n\u00c9quilibre gauche-droite : de 4/3 \u00e0 5/2\r\nCastella : vous avez cass\u00e9 l'alliance de droite ! c'est l'UDC qui n'est toujours pas servie !!\r\nCastella : le soutien du PDC, cadeau empoisonn\u00e9 . ils veulent vous f\u00e2cher avec l'UDC !\r\nCastella : le PDC pas si uni que cela pour vous soutenir, Siggen et Godel.\r\nSchl\u00e4ffli : candidat par d\u00e9faut !!\r\nSchl\u00e4ffli : les femmes \r\nSchl\u00e4ffli : 5/2, ce sera la guerre . \r\nVERTS : 5% // PDC 25% // PLR 19% // PS 25% // UDC 19% \r\n2)\tLes projets / les visions pour Fribourg\r\nCanton milliardaire . trop pr\u00e8s de ses sous ? projets ?\r\nPiller-Carrard : \u00e0 part la famille . mais qu'en ferez-vous \u00e0 la direction des institutions-agriculture-for\u00eats ?\r\nPr\u00eate \u00e0 g\u00e9rer les chasseurs, les p\u00eacheurs, etc. ??\r\nSchl\u00e4ffli : le bon sens terrien, . et apr\u00e8s ?\r\nCastella : d\u00e9velopper des institutions modernes . ca veut dire quoi ?? plus de guichet num\u00e9riques et moins de fonctionnaires ??\r\n+ Castella : agriculture d'entrepreneurs. il a raison JSA quand il veut ouvrir le monde agricole au libre-\u00e9change ?? \r\nBonvin-Sensonnens : d\u00e9veloppement durable, agriculture bio, d\u00e9v harmonieux, vous voulez mettre Fribourg sous cloche !\r\nPiller-Carrad : Une \u00ab Direction \u00bb tr\u00e8s sp\u00e9cifique : agriculture, institutions, for\u00eats . Marie Garnier \u00e9tait ing\u00e9nieur agronome ; Didier Castella travaille dans le domaine au DDPF ; SBS et RF sont agriculteurs. \r\nLes pr\u00e9fectures . au coeur de la d\u00e9mission de Marie Garnier : un \u00e9chelon administratif de trop au 21e si\u00e8cle ??\r\nAgriculteurs surrepr\u00e9sent\u00e9s au Conseil d'Etat ?? d\u00e9j\u00e0 George Godel .\r\n4)\tPour mieux les cerner .\r\n-\tJO d\u00e8s vendredi en Cor\u00e9e du Suds . et es JO \u00e0 Sion en 2026, pour ou contre ? et surtout favorable \u00e0 ce que Fribourg soutienne ?? \r\n-\tTaxes universitaires : les \u00e9tudiants doivent-ils passer \u00e0 la caisse pour aider l'Uni \u00e0 financer ces nouveaux projets ?\r\n-\tHoraires des magasins\r\n-\tLa fin des camps de ski ? \u00e0 l'Etat de co-financer, pour \u00e9viter que seules communes riches puissent encore se les payer ?\r\n-\tPlus de place aux priv\u00e9s \u00e0 l'HFR ? Hirslanden est sur les rangs .\r\n-\tHiver . l'Etat doit-il intervenir pour soutenir les remont\u00e9es m\u00e9caniques fribourgeoises ? en clair : investir dans les sports d'hiver ici dans les Pr\u00e9alpes, est-ce encore judicieux ??\r\n-\tLibre circulation des personnes . on peut se permettre le bras de fer avec Bruxelles ?\r\n-\t\u00c9galit\u00e9 salariale\r\n-\tSensibilisation au harc\u00e8lement pour les hauts cadres de l'Etat, les conseillers d'Etat aussi ?\r\nCONCLUSION \r\nC'\u00e9tait notre grand d\u00e9bat avant l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 4 mars prochain. \r\nUn grand merci \u00e0 nos invit\u00e9s : Val\u00e9rie Piller-Carrard, Sylvie Bonvin-Sensonnens, Didier Castella, Ruedi Schl\u00e4ffli, merci \u00e0 vous 4 .\r\nLe temps pour moi de rendre l'antenne, sans oublier tout d'abord de remercier toute l'\u00e9quipe technique\r\nLe centre culturel du Nouveau Monde\r\nMerci \u00e0 vous Alain Rebetez !\r\nEt rendez-vous jeudi, d\u00e9bat avec les \u00ab petits candidats \u00bb : \r\nMaya Dougoud, Claudio Rugo et Philippe Nahum\r\n18h5 . \u00e0 vous Marie, \u00e0 Lausanne !! \r\nMaya Dougoud, ind\u00e9pendante, juriste \u00e0 l'Etat de Fribourg, sans mendat politique\r\nClaudio Rugo, \u00e9lu au l\u00e9gisltatif de la ville de Fribourg, un des 10 membres du parti des artistes, musicien\r\nPhilippe Nahum, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PBD Fribourg, p\u00e8re au foyer, shaman, sans mendat politqiue\r\nMaya Dougoud\r\n-\tExtr\u00eame-centre\r\n-\tQu'est-ce qui vous diff\u00e9rencie ??\r\n-\tInd\u00e9pendante .\r\n-\tAu 2e tour ??\r\nClaudio Rugo\r\n-\tExtr\u00eame-gauche ? \r\n-\t10 membres dans votre parti, aucun \u00e9lu . comment gouverner comme cela ?\r\n-\t\u00c0 quoi ca sert la politique selon vous ?\r\n-\tAu 2e tour ?? \r\nPhilippe Nahum\r\n-\tUn shaman . plut\u00f4t gu\u00e9rrisseur ou sorcier ??\r\n-\tL\u00e9gitimit\u00e9 ??\r\n-\tCandidat propre et neutre ?? (neutre quand on fait de la politique.)\r\n-\tP\u00e8re de famille . comment allez-vous organiser la garde de vos enfants ?\r\n-\tAu 2e tour ??", "durationSec": 1814, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287329", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "conseiller d'Etat", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["Garnier, Marie"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois  / FOR_2018-02-05T18:10:00_developpement-6", "Forum du 05.02.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat Fribourgeois pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier se jouera le 4 mars. Forum organise un d\u00e9bat sp\u00e9cial en direct de Fribourg entre quatre des protagonistes de ce scrutin: Sylvie Bonvin-Sansonnens (Verte), Val\u00e9rie Piller-Carrard (PS), Didier Castella (PLR) et Ruedi Schl\u00e4fli (UDC)."], "variantIds": ["ece-9287329"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:31Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPour la derni\u00e8re demi- heure de cette \u00e9mission, nous retournons \u00e0 Fribourg, o\u00f9 l'on rejoint Christian Favre et ses invit\u00e9s pour un grand d\u00e9bat \u00e9lectoral en vue de la compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat du 4 mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nOui, bonsoir \u00e0 tous, nous sommes donc en Direct du Nouveau Monde, ici \u00e0 Fribourg \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, vous venez de le dire, le 4 mars prochain \u00c9lections convoqu\u00e9es, il faut le rappeler quand m\u00eame hein, suite \u00e0 la d\u00e9mission fracassante de la Verte Marie Garnier, c'\u00e9tait en novembre dernier, alors qui pour lui succ\u00e9der, c'est la grande question ce soir et puis quand m\u00eame il y a du a du fond, il y a, il y a du contenu avec quel impact sur les politiques, les \u00e9quilibres politiques \u00e0 Fribourg, et avec quelle vision quel projet, quelles id\u00e9es pour le canton, c'est un grand d\u00e9bat RTS radio- TV que j'ai le plaisir d'animer avec vous Alain Rebetez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [91%] :\r\nOui, et je propose de commencer par pr\u00e9senter nos, nos invit\u00e9s de femmes d'abord toutes les 2 repr\u00e9sentants de la gauche, la conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Carrard du Parti socialiste et la d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil Sylvie Bonvin-Sansonnens s', ancienne pr\u00e9sidente, enfin non, actuel chef du groupe au au Grand Conseil du parti des Verts et puis 2 hommes qui ont repr\u00e9sent\u00e9 la droite qui en d\u00e9fendent les couleurs, tous 2 \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, le radical Didier Castella, ancien pr\u00e9sident du du parti PLR et l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli bienvenue \u00e0 tous, vous \u00eates, vous \u00eates encore, vous \u00eates pr\u00e9sident en charge de l'UDC bienvenue \u00e0 tous, bonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [91%] :\r\n3 tests ce soir Alain qu'on va d\u00e9velopper avec nos invit\u00e9s, on va parler tout d'abord des \u00e9quilibres politiques \u00e0 Fribourg, dans un 2\u00e8me temps on va parler des projets, des visions que vous avez pour le canton des grands projets, les grandes id\u00e9es notamment en lien avec la direction, qui est en jeu avec cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire et puis on a fini par une petite s\u00e9rie de 2 questions rapides pour essayer de mieux cerner qui sont les personnalit\u00e9s politiques qui se cache derri\u00e8re ou sur des th\u00e8mes br\u00fblants qu'on n'a peut-\u00eatre pas trop eu l'habitude de vous entendre, on va commencer avec la grande question des d\u00e9s\u00e9quilibres, la premi\u00e8re question, il y a tout de suite, avoue Didier Castella Marie Garnier, qui a d\u00e9missionn\u00e9, \u00e9tait une femme de gauche est -ce qu'une femme de gauche peut-\u00eatre remplac\u00e9 par un homme de droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [88%] :\r\nJe crois que ce si\u00e8ge, il a chaque fois chang\u00e9 d'une \u00e9lection \u00e0 l'autre a \u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendant, il a \u00e9t\u00e9 UDC l'\u00e9t\u00e9 PLR aujourd'hui, moi ce que je d\u00e9fends, c'est une vraie \u00e9quilibre \u00e0 Fribourg avec 2 repr\u00e9sentants de la gauche 3 du centre et de la droite, il pense, la meilleure configuration qu'on peut avoir donc la question du sexe, aucun probl\u00e8me : \u00e9coutez, je suis pas l\u00e0 pour d\u00e9fendre un sexe un jour une couleur politique suis l\u00e0 pour faire avancer ce canton, voil\u00e0 pour la grande politique pour cr\u00e9er des solutions, mais avant tout dans un ex\u00e9cutif, il faut savoir rassembler et je crois que dans un ex\u00e9cutif la couleur politique est beaucoup moins importante qu'il faut, c'est des personnalit\u00e9s pour faire avancer des projets pour faire avancer ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [87%] :\r\nVal\u00e9rie Piller canard Carrard, on l'a dit, il s'agit de remplacer une \u00e9lue verte, soyons clairs, votre candidature, elle a quelque chose de tr\u00e8s inamical envers votre coll\u00e8gue de la gauche Madame Bonvin-Sansonnens s', vous dites, en gros, qu'elle est incapable de sauver le si\u00e8ge de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [92%] :\r\nJe crois que ce qui est important de relever dans cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire, c'est l'enjeu qui qui est au sein de de de cette \u00e9lection, c'est le maintien de cet \u00e9quilibre entre la gauche et la droite au sein du gouvernement, on voit tr\u00e8s bien aujourd'hui qu'il y a une attaque frontale de la part des candidatures de droite sur ce si\u00e8ge et pour moi, les enjeux sont clairs, c'est ce maintien de cette \u00e9quilibre gauche- droite, c'est la repr\u00e9sentation des femmes au gouvernement, mais j'ai dit au m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [92%] :\r\nC'est ma question c'est : vous dites quand m\u00eame, elle est incapable de d\u00e9fendre ce si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [94%] :\r\nAlors moi je, je, je d\u00e9fends des valeurs des positions de gauche estiment avoir une l\u00e9gitimit\u00e9 par rapport \u00e0 une exp\u00e9rience politique compl\u00e8te que je peux d\u00e9montrer aujourd'hui avec l'engagement que j'ai eu durant tout au long de de de mon parcours politique, mon parcours de vie \u00e0 cette exp\u00e9rience -l\u00e0 je souhaite maintenant le mettre au service de la population fribourgeoise et pour moi c'est vraiment cet enjeu -l\u00e0 qui est un des plus importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [87%] :\r\nSylvie Bonvin-Sansonnens c'est int\u00e9ressant ce lui m\u00eame qu'il y a Carrard \u00c9lodie finalement que les verront pas le poids suffisant que un peu pr\u00e8s 5 pourcent de lectorat pour assurer ce si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat pour la gauche ne fait pas le poids. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:05) [92%] :\r\nAlors j'aimerais d'abord corriger ce que vous avez dit au d\u00e9but pour me pr\u00e9senter, je suis chef du groupe Vert, centre gauche, donc ce n'est pas cantonn\u00e9e que \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame une force politique qui a diverses qui est vraiment repr\u00e9sentatif de la gauche plurielle, la gauche dans ce canton n'est pas que repr\u00e9sent\u00e9e par le Parti socialiste, il y a diff\u00e9rents courants qui se rejoignent, bien s\u00fbr, mais qui peuvent aussi apporter beaucoup plus de biodiversit\u00e9 j'adore utiliser ce mot dans la politique et \u00e0 ce titre, je pense que je suis tout \u00e0 fait l\u00e9gitime et \u00e0 me pr\u00e9senter pour pour ce si\u00e8ge parce que j'ai, je suis persuad\u00e9 que les fribourgeoises, les Fribourgeois sont attach\u00e9s \u00e0 cette pluralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [94%] :\r\nLe c\u00f4t\u00e9 inamical de la candidature de Madame Pilar Carrard \u00e7a vous blesse, \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [94%] :\r\n\u00e9coutez c'est pas la strat\u00e9gie qu'on aurait souhait\u00e9, on a essay\u00e9 de d\u00e9fendre aussi une seule candidature pour pour la gauche, simplement \u00e7a s'est pas fait comme \u00e7a, maintenant, je pense qu'il faut aller de l'avant, je vais pas m'\u00e9terniser sur cette question, je pense que maintenant les choses sont comme \u00e7a, je, je pense qu'on pourra se rejoindre, de toute fa\u00e7on au 2\u00e8me tour maintenant, l'important c'est de faire avancer ses id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [90%] :\r\nAlors pour la question des d\u00e9s\u00e9quilibres du Schl\u00e4ffli il y a une question qui est centrale, quand m\u00eame, c'est le r\u00f4le des femmes en politique, c'est un grand d\u00e9bat en Suisse, la pr\u00e9sence des femmes est un probl\u00e8me \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tous les \u00e9chelons, si c'est vous qui \u00e9taient dues au grand au Conseil d'\u00c9tat, il y aura plus qu'une femme dans ce gouvernement est -ce que \u00e7a c'est tenable pour un canton comme Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:31) [90%] :\r\nAlors, j'ai d\u00e9j\u00e0 souvent un repr\u00e9sentant au gouvernement, ne doit pas forc\u00e9ment que 100 jours donc, une femme ne repr\u00e9sente que les femmes et un homme ne repr\u00e9sente pas que les imp\u00f4ts le le repr\u00e9sentant les repr\u00e9sentants au gouvernement Raffarin doivent rassembler l'ensemble des \u00e9lecteurs et de la population de canton de Fribourg, donc, de par ce fait, ce d\u00e9bat ne devrait pas avoir lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [93%] :\r\nUne sur 7 c'est pas tous les \u00e9lecteurs \u00e0 tous les citoyens du canton de Fribourg difficile quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [86%] :\r\nSi si le le peuple bourgeois d\u00e9cide que ce sera un homme il faudra accepter ce choix et si \u00e7a sera m\u00eame une dame on acceptera aussi ce j'ai lanc\u00e9 ce d\u00e9bat n'a pas lieu d'\u00eatre ce soir, on devrait beaucoup plus discuter sur les valeurs qu'on d\u00e9fende et aussi sur la reprend repr\u00e9sentativit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [94%] :\r\nAlors pour moi, pas du tout, je crois que c'est vraiment important que les femmes soient repr\u00e9sent\u00e9es \u00e9quitablement dans ce gouvernement cantonal, je crois qu'on on a un r\u00f4le important \u00e0 jouer en tant que femme, en politique, on a un r\u00f4le de mod\u00e8le \u00e0 jouer et on le voit \u00e0 travers de nombreuses un ch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [87%] :\r\nMadame Pilar 40 excusez -moi avec votre candidature, vous n'allez pas renforc\u00e9, si vous \u00eates \u00e9lu, la repr\u00e9sentation des des femmes fribourgeoise parce que si vous \u00eates \u00e9lu, vous serez remplac\u00e9 au Conseil national par un homme dont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [91%] :\r\nC'est un vrai jusqu'en puissent recadrer un petit peu cette \u00e9lection, on parle d'une \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, maintenant je crois que les choses doivent \u00eatre claires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [92%] :\r\nMais on est d'accord que votre \u00e9lection ferait perte si on veut une place alors \u00e0 la repr\u00e9sentation des femmes du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:00) [87%] :\r\nLes partir sur ce cette pol\u00e9mique l\u00e0, je tiens \u00e0 rappeler que lorsque le corps on se coll\u00e8gues pour d'affaires non mais cette c'est un constat qu'on peut aussi reporter sur les autres candidats, mais j'aimerais juste rappeler qu'compte Monsieur Stein RTT \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, c'est Madame Urszula Schneider donc une femme qui l'a remplac\u00e9 si je devais \u00eatre \u00e9lu au conseil, c'est un homme, donc pour moi c'est la parfaite \u00e9quilibres et je crois que le Parti socialiste a toujours d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 travers diff\u00e9rentes \u00e9lections qu'on a eu, on a mis en place des listes paritaires pour les \u00e9lections, qu'on a une majorit\u00e9 de femmes \u00e9lues au Conseil national une parit\u00e9 au Grand Conseil, et je tiens \u00e0 rappeler sur ce c'est assez important et on ne le voit pas dans les partis droite qui sont ici vous avez chant\u00e9 au jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [92%] :\r\nSur cette question d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 pour d\u00e9passer la question des genres Didier Castella, vous vous \u00eates un petit peu le le Val\u00e9rie Piller Carrard de la droite, finalement il est un peu l'Entente de droite avec votre candidature. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [85%] :\r\nNon je crois pas, moi j'ai toujours d\u00e9fendu qu'on devait avoir un 1er tour tr\u00e8s d\u00e9mocratique, un 2\u00e8me tour ou encore se resserrer les Liens entre la droite et puis je rappelle quand m\u00eame que le PLR \u00e0 plusieurs reprises ces au profit du PDC de l'UDC une fois et en sont ce Jean-Pierre Siggen en fait, ces ces, il n'est pas vraiment d'accord : demandez \u00e0 Monsieur vu triste retirer, c'est une r\u00e9alit\u00e9, chose mais oui, mais on l'a fait, on a toujours des droits en s'il y avait pas l\u00e0 l'UDC n'a pas voulu avoir discussion avant de lancer son candidat, nous avions une base, nous sommes en progression qui tenait \u00e0 ce que cette fois on y aille, je crois que c'\u00e9tait juste et je crois que c'est une bonne chose pour la d\u00e9mocratie, le c\u00f4t\u00e9 et comme je lui dis : je suis pr\u00eat aussi \u00e0 me rallier dans un 2\u00e8me tour et a lanc\u00e9 cet enfant parce qu'on est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [89%] :\r\nVainqueur c'est pour l'instant, c'est le 1er tour 1er tour des positions de principe monsieur Schl\u00e4ffli disait tout \u00e0 l'heure, c'est important d'avoir des \u00e9quilibres, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 servi en Guin\u00e9e, vous avez un repr\u00e9sentant au conseil d'\u00c9tat, l'UDC n'en a pas, alors que c'est un des partis de la plus importante du canton est -ce que l\u00e0 il y a pas quand m\u00eame quelque chose qui ne fonctionne pas quand 20 pourcent des \u00e9lecteurs du canton \u00e0 l'UDC ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [88%] :\r\nAlors juste pour r\u00e9pondre Andr\u00e9 20 pourcent 20 pourcent c'est vrai que dans cette logique l\u00e0 oui mais alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, le PS ne peut en tout cas pas pr\u00e9tendre \u00e0 3 si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat, sachant qu'avec 2 si\u00e8ges aux yeux aujourd'hui est d\u00e9j\u00e0 sur- repr\u00e9sent\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [88%] :\r\nAlors moi je pense ce que je peux r\u00e9pond tout \u00e0 fait cette question actuellement, on a 3 PDC au gouvernement est le plus grand groupe qui repr\u00e9sente pr\u00e8s pr\u00e9sent\u00e9e au Grand Conseil, c'est bien le groupe socialiste avec 24 d\u00e9put\u00e9s, 28 d\u00e9put\u00e9s, pardon, donc j'estime, j'estime avoir, on estime avoir une l\u00e9gitimit\u00e9, je le rappelle, je d\u00e9fends un si\u00e8ge de gauche : un, je d\u00e9fends un si\u00e8ge f\u00e9minin de gauche et l'attaque vient clairement de la droite par rapport \u00e0 cette \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:31) [90%] :\r\nUne question, permettez -moi de vous corriger puisque si on fait des calculs : l'\u00e9lection se fera pas au Grand Conseil, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a fera 2 dans le aupr\u00e8s du peuple fribourgeois si on prend les chiffres, le groupe Vert, centre gauche, plus de l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 avoir un conseiller d'\u00c9tat, que votre groupe socialiste d'en avoir 3 vous pouvez calculer comme vous voulez, avec 13 d\u00e9put\u00e9s, on a le pourcentage suffisant pour revendiquer un conseiller d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [83%] :\r\nMais je pense qu'ici autour de la table tous les partis qui vous disent ainsi de l'UDC, tous les partis qui s'entoure de cet absent d\u00e9j\u00e0 sur- repr\u00e9sent\u00e9e ou ont d\u00e9j\u00e0 leur quota et seule l'UDC pour l'heure, n'a pas \u00e9t\u00e9 servi lors de ces derni\u00e8res \u00e9lections, et c'est aussi tout \u00e0 fait l\u00e9gitime que l'UDC peut pr\u00e9tendre \u00c9douard pr\u00e9tendent associ\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [85%] :\r\nMonsieur Schl\u00e4ffli de la longueur repr\u00e9sent\u00e9 permettez, permettez le le au fond votre sera \u00e0 tous il d\u00e9pend beaucoup de quelqu'un qui n'est pas autour de cette table, c'est l'\u00e9lectorat PDC jeudi dernier, le Parti PDC a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir monsieur monsieur Castella, comment vous r\u00e9agissez -vous Monsieur Schl\u00e4ffli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:32) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je prends acte de cette, de cette d\u00e9cision du comit\u00e9 directeur du du PDC, moi j'ai toujours dit aussi le une assembl\u00e9e ne fait par l'ensemble de l'\u00e9lectorat du PDC et par ce biais l\u00e0 aussi je tiens aussi tout simplement dire : Les celles et ceux qui ne n'ont peut-\u00eatre pas compris le mot d'ordre du comit\u00e9 du PDC, je les invite tr\u00e8s chaleureusement \u00e0 relier ma candidature et des salari\u00e9s d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [90%] :\r\nSujet, d'autres sont joignables pour \u00eatre pr\u00eat pour poser la question brutalement votre parti ne profite pas de l'Entente de droite est -ce que vous en avez pas un peu marre de toujours un peu les cocus de la droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:11) [86%] :\r\nMais \u00e9coutez tous les membres qui sont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu de du c\u00f4t\u00e9 bourgeois sont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu grandement, avec le soutien de l'UDC ce soit en 2013 apr\u00e8s l'\u00e9lection de Madame apr\u00e8s le retrait de Madame Chassot et aussi apr\u00e8s, avec l'\u00e9lection prenons pour quitter jamais et on n'en a jamais profit\u00e9 en tant que telle, Didier Castella, les parents de l'Beno\u00eet 0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:36) [89%] :\r\nDes d\u00e9g\u00e2ts parce que j'aimerais vous dire Monsieur les journalistes, c'est que je crois que le peuple l'envie de faire avancer ce entend parler des projets de 50 ans, et chaque fois sur des genres sur du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [84%] :\r\nOn a pass\u00e9 une demi- heure, on a dit au d\u00e9part, hein, on va faire un principe d'\u00e9quilibre politique au d\u00e9part, on va parler du sel non mais il y a quand m\u00eame des questions de principe ils sont int\u00e9ressantes, vous \u00eates vous \u00eates soutenu par le PDC des Castella, vous PLR, vous \u00eates ravi ou c'est un peu un cadeau empoisonn\u00e9, parce que d'un c\u00f4t\u00e9 le le PDCI vous un peu avec votre alli\u00e9 UDC sans UDC vous serez pas \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a c'est le chiffre, hein, \u00e7a fait partie du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:04) [93%] :\r\nAlors effectivement, on peut tr\u00e8s vite calcul\u00e9 moi vous savez j'ai \u00e9t\u00e9 un des fondateurs de cette entente de centre- droit, j'y tiens donc elle me tient \u00e0 coeur et c'est vrai que je suis tr\u00e8s heureux de voir qui soutien au niveau de la partie d'un autre c\u00f4t\u00e9, je suis cru tr\u00e8s conscient qu'au 2\u00e8me tour on a besoin d'une entente forte et soud\u00e9e et j'ai toujours travaill\u00e9 dans ce sens, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 droit dans mes bottes, par rapport \u00e0 \u00e7a, je crois qu'on peut pas me le reprocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre une derni\u00e8re question \u00e0 mesdames Bonvin-Sansonnens c'est \u00e0 vous, Madame Pillay Carrard c'\u00e9tait lectorat PDC quel message est -ce que vous, vous lui donnez pour tenter peut-\u00eatre d'avoir son soutien Madame Pilar Carrard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:39) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je crois que j'ai d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises lors de mon engagement politique, que ce soit \u00e0 la pr\u00e9sidence de profs Am\u00e9lia suisse tout en travaillant en collaboration avec le le pas le parti PDC sur toutes les questions familiales o\u00f9 on a pu cr\u00e9er des consensus, on l'a vu au niveau national sur la pr\u00e9voyance 20 20, on arrivait \u00e0 \u00e0 proposer \u00e0 la population un projet fort, on voit qu'on peut cr\u00e9er des majorit\u00e9s lorsqu'on on est r\u00e9uni et qu'on fait avancer gauche et j'estime qu'on qu'on doit maintenir l'\u00e9quilibre, avec aussi le PDC \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:07) [89%] :\r\nCe que je voudrais dire c'est que l\u00e0 on doit \u00e9lire des gens qui travaillent en doit pas \u00e9lire un Parlement envoy\u00e9s vers des gens qui bossent en fait ce que je constate, c'est qu'on parle tr\u00e8s rarement des comp\u00e9tences en haut et les autres partis ont plut\u00f4t propos\u00e9 des porte- drapeaux, plut\u00f4t qu'un musicien qui puisse vraiment jouer dans l'orchestre, \u00e0 mon avis je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [85%] :\r\nLa musicien dans cette \u00e9lection un Rugo cache pas que des actes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:26) [82%] :\r\nGr\u00e2ce aux c\u00f4t\u00e9s d'une fanfare et je sais bien qu'il faut que les registres soit tous bien complet, \u00e9quilibr\u00e9 pour assurer une harmonie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [90%] :\r\nAlors, la transition est parfaite, on va parler des projets vision id\u00e9e que vous avez notamment pour pour cette \u00e9lection, on l'a dit, hein, c'est une direction qui est en jeu, qui est assez sp\u00e9cifique pour les auditeurs romands direction dans le canton de Fribourg, \u00e7a veut dire d\u00e9partement c'est je pense un seul canton sait qu'on parle de direction dans le canton de Fribourg, en tout cas, si vous le dites, les institutions, l'agriculture et des for\u00eats, alors Val\u00e9rie Carrard ici un constat qui est assez int\u00e9ressant, Marie Garnier, qui a d\u00e9missionn\u00e9 \u00e9tait ing\u00e9nieur agronome ici autour de la table, il y a 2 agriculteurs il y a Didier Castella qui g\u00e8re des questions tout \u00e0 fait similaire au sein du secr\u00e9tariat du d\u00e9partement de Guy Parmelin \u00e0 l'arm\u00e9e, du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale vous votre coeur de cible, c'est la politique familiale qu'est -ce que vous allez faire avec ce d\u00e9partement Val\u00e9rie Piller Carrard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:17) [90%] :\r\nMais plein grand chose je crois que la politique familiale peut toucher tous les d\u00e9partements, qu'on a au sein du, du Conseil d'\u00c9tat, je tiens \u00e0 rappeler que c'est un poste au conseil d'\u00eatre attaquer terre pour voir et pas un poste de directeur de l'Union fribourgeoises et des paysans, et je pense avoir des des comp\u00e9tences et des capacit\u00e9s, je vous \u00e9coute, on le salue voil\u00e0 non, il est au niveau suisse fribourgeois c'est Monsieur Glauser elle croit que le r\u00f4le du Conseil d'\u00c9tat, au niveau de l'agriculture, a un r\u00f4le d'avocat et de d\u00e9fense de la politique agricole fribourgeoises \u00e0 Berne, on sait que toutes les d\u00e9cisions au niveau de la politique agricole se passe \u00e0 Berne et \u00e0 ce niveau l\u00e0 je je pense avoir un r\u00e9seau qui est important, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 plus de 6 ans \u00e0 Berne pour faire fonctionner cette d\u00e9fense \u00e0 cette protection de de la de la politique agricole de la, de l'agriculture fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:04) [87%] :\r\nVous parlez de politique agricole, je vois 2 agriculteurs autour de la table qui commence \u00e0 s'impatienter, monsieur Schl\u00e4ffli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:10) [86%] :\r\nOui, mais je tiendrai juste \u00e0 pr\u00e9ciser que le groupe socialiste au centre et des r\u00e2les sans syst\u00e9matiquement en train de, de vouloir baisser les subventions ou les cr\u00e9dits allou\u00e9s \u00e0 l'agriculture, et l\u00e0 je suis tr\u00e8s tr\u00e8s surprise de Madame Pilar qui veut tout d'un coup lors de 5 avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:27) [63%] :\r\nJ'ai j'ai au Giro carrousel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:29) [84%] :\r\nMais la parole Madame Carrard un peu de polyphonie et je suis tout \u00e0 fait surprises que Madame Carrard tout d'un coup, veulent le paiement d\u00e9fend d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats des agriculteurs quand on sait que dans le Parti socialiste au Centre f\u00e9d\u00e9ral syst\u00e9matiquement on veut appliquer pour la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:46) [84%] :\r\nDe la peau des avoir aucun probl\u00e8me avec les votes que je fais au niveau agricole sur les questions agricoles au au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous pouvez aller contre les morts votent tous les derniers tours des derni\u00e8res propositions d'augmentation de paiement Direct soutenu toutes, toutes les questions avec la politique agricole, j'ai soutenu les positions de l'Union fribourgeoise des paysans, donc moi j'ai aucun souci avec \u00e7a vous pouvez contr\u00f4ler, c'est vrai que l'ensemble du parti ne soutient pas forc\u00e9ment toutes ces id\u00e9es -l\u00e0, mais de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, alors j'ai j'ai rien \u00e0 cacher toutes les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:13) [88%] :\r\nOui, c\u00f4t\u00e9 on a pu Carrard \u00e0 Madame Sylvie Bonvin-Sansonnens, vous \u00eates agricultrice tr\u00e8s bien mais la premi\u00e8re dans le canton de Fribourg, d'ailleurs, qui a obtenu ce ce titre- l\u00e0, vous \u00eates une sp\u00e9cialiste du bio, vous voulez augmenter le d\u00e9veloppement durable, un d\u00e9veloppement harmonieux de l'agriculture, alors \u00e7a a rien \u00e0 voir avec la vision beaucoup plus productiviste de monsieur Schl\u00e4ffli les critiques vous diront : vous allez mettre Fribourg sous cloche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:35) [92%] :\r\nNon, absolument pas, je pense que le ce que veulent les agriculteurs, c'est \u00eatre correctement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour leur travail peut-\u00eatre parenth\u00e8se j'aimerais dire quand m\u00eame que, pour reprendre l'exploitation agricole aujourd'hui, c'est obligatoire d'\u00eatre form\u00e9, alors je suis, je trouve que \u00e7a serait correct, que le la personne qui s'occupe des agriculteurs et aussi une connaissance approfondie de ce de cette profession, ce qui serait un juste retour des choses, puisque on parle des agriculteurs n'en serait pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:59) [77%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 un chef de service qu'on a dit, on l'a dit, hein, c'est quelqu'un un vision politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:03) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais je pense qu'il y a quand m\u00eame des c'est le m\u00e9tier d'agriculteur devenu extr\u00eamement complexe, \u00e7a, \u00e7a implique des enjeux tr\u00e8s importants pour revenir \u00e0 votre question, non je vais pas \u00eatre le canton de Fribourg sous cloche, simplement le r\u00f4le de l'\u00c9tat, cantonales, dans ce cas -l\u00e0 doit \u00eatre un r\u00f4le de d'accompagnateurs des projets des paysans fribourgeois, j'entends par l\u00e0 les produits du terroir, par exemple, qu'il faut renforcer toujours dans cette optique d'avoir un maximum d'exploitations agricoles viable dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:32) [87%] :\r\nDidier Castella aimerait vous entende sur cette question de l'agriculture finalement entre entre Monsieur, Schl\u00e4ffli ou, ou Madame Bonvin-Sansonnens ceux de de quel type d'agriculture, vous sentez -vous le plus proche, et peut-\u00eatre m\u00eame est -ce que vous soutenez un peu les projets port\u00e9s par monsieur Schneider- Ammann d'une d'une ouverture de l'agriculture \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re, une esp\u00e8ce de stimulation concurrentiel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:58) [85%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, je veux bien \u00e9videmment en tant que d\u00e9fendent les emprises que l'agriculture est une agriculture d'entrepreneurs, aujourd'hui \u00e7a allait, \u00e7a le rester Fribourg on a une extraordinaire carte \u00e0 jouer, on a un canton qui a une tradition agricole qui a un savoir- faire agricole qui d\u00e9veloppe des produits extraordinaires, des produits de niche qui ont une forte valeur ajout\u00e9e et c'est \u00e7a que le canton va faire en place, mettre en place parce que la politique agricole se fait au niveau national, c'est pas le canton qui va l'influencer, malheureusement, donc c'est bon pour la concurrence et le parcours non, par contre, on a une industrie r\u00e9glementaire qui d\u00e9veloppe des produits absolument magnifiques, qui sont voulus, on a une formation \u00e0 Grangeneuve excellente, il faut qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:33) [84%] :\r\nAinsi on peut rechercher la la la, vous vous caresser un peu li\u00e9 aux \u00e9lus : j'attends votre je vous ai pos\u00e9 la question des projets f\u00e9d\u00e9raux de Monsieur Hayman Schneider- d'une agriculture plus lib\u00e9ral vous comme PLR est -ce que vous y \u00eates favorable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:47) [89%] :\r\nAlors la toute la toute la preuve de la difficult\u00e9 qu'on a au niveau au niveau national, c'est d'avoir des accords au niveau international et moi je pense que l\u00e0, le pays doit \u00eatre tr\u00e8s fort, on doit \u00eatre seul solidaire, on doit, on doit rentrer en discussion et n\u00e9gocier et aujourd'hui on fait des grandes th\u00e9ories sur les n\u00e9gociations qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9e mais comme je r\u00e9p\u00e8te encore une fois, CDC n\u00e9gociations n'auront pas lieu au niveau du canton de Fribourg, par contre nous \u00e0 Fribourg on doit d\u00e9velopper ses produits, on doit d\u00e9velopper des produits de qualit\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9 et \u00e7a c'est il y a d\u00e9nich\u00e9 une vraie et il y a des pics, des produits qui ont de la valeur et c'est dans ce secteur -l\u00e0 qu'on va se d\u00e9velopper l\u00e0- dessus monsieur Schl\u00e4ffli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:19) [89%] :\r\nMais alors l\u00e0, je pense aussi que le canton de Fribourg, un tr\u00e8s grand r\u00f4le \u00e0 jouer au niveau des n\u00e9gociations si intercantonale et puis avec le dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pense que le printemps Fribourg est un des cantons, des plus importants de production agro- alimentaire de ce de ce qu'entend on a multitude d'entreprises qui qui transforme et qui met en valeur nos produits, on est un des cantons o\u00f9 on a la plus grande surface aussi de de terrains agricoles savoir du sel jusqu'aux Alpes fribourgeoise et l\u00e0, on attend aussi de la part d'un cancer et d'\u00c9tat qu'il aille d\u00e9fendre d'aimant aussi les int\u00e9r\u00eats agricoles du canton de Fribourg ou au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis si je peux aussi encore juste r\u00e9pondez reins \u00e0 la question \u00e0 Didier Castella les, les, les accords, comme le pr\u00e9voit le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de libre- \u00e9change avec l'international l'agriculture dans le droit dans le mur, on peut pas accepter de mettre sur la table de l'h\u00f4tel ce lib\u00e9ralisme \u00e0 outrance l'agriculture suisse n'a simplement plus aucune chance \u00e0 leur survie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:22) [87%] :\r\nMesdames, messieurs, on va pas \u00e9lire pour on va pas lire un ministre de l'Agriculture, un au sein du gouvernement fribourgeois, vous serez aussi en charge si vous \u00eates \u00e9lu des institutions si on autour de cette table, mais pas ce qu'il eu ce clash entre Marie Garnier et le pr\u00e9fet de la Sarine Carl-Alex Ridor\u00e9 on va vous poser la question finalement de l'avenir des pr\u00e9fectures, parce que ce sera un des grands dossiers qui sera sur votre bureau, si vous \u00eates \u00e9lu Val\u00e9rie Piller air Carrard emprunte parfois quand on, quand on parle de la France de de ce mille- feuilles administratif est ce que Fribourg n'est pas un petit peu aussi dans cette optique -l\u00e0 avec ses pr\u00e9fectures Est- ce qu'elles sont aujourd'hui encore utile et ce qu'il faudrait pas moderniser tout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte aussi moins cher au canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:59) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je crois que la r\u00e9vision sur la loi de des des pr\u00e9fectures est en cours, hein, on sait que notre loi date de 1975 donc c'est vrai qu'il y a de nombreuses stages qui sans ajouter au r\u00f4le au r\u00f4le des pr\u00e9fets et l\u00e0, on doit tout revoir, en fait, le statut de ce de ce magie faut que voulait supprimer, c'est une piste non je pense pas qu'il faut les supprimer, je pense que c'est important de les maintenir, je crois qu'ils ont un r\u00f4le primordial dans le relais de l'\u00c9tat au au centre de au niveau des au niveau des r\u00e9gions, et l\u00e0 il faut renforcer ce r\u00f4le -l\u00e0, parce qu'ils ont \u00e9norm\u00e9ment de comp\u00e9tences et \u00e0 mon avis, il faut peut-\u00eatre supprimer certaines t\u00e2ches qui lui sont \u00e0 un qui lui sont attribu\u00e9s comme l'octroi de permis de PS ou des choses comme \u00e7a qu'on pourrait centralis\u00e9e au niveau d'un guichet et le renier que \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:44) [89%] :\r\nAlors seulement il Bonvin-Sansonnens c'est ce que vous \u00eates d'accord avec cela, au fond, brutalement, est ce qu'il faut renforcer le r\u00f4le des pr\u00e9fets, quitte \u00e0 leur donner aussi, comme le r\u00e9clame le pr\u00e9fet de la la Gl\u00e2ne plus de plus de la farine, pardon : plus de moyens, ou bien est -ce qu'il faudrait peut-\u00eatre diminuer leur r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:02) [87%] :\r\nAlors je pense que leur r\u00f4le doivent doit \u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 la vie du 21\u00e8me si\u00e8cle, le pr\u00e9fet les, les, les, Fribourg, sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 leur Distri et les pr\u00e9fets aujourd'hui doivent \u00eatre en son ensemble un sorte de chef de projet de leur r\u00e9gion de d'acteur majeur du d\u00e9veloppement de leur r\u00e9gion doit \u00eatre le manager de leur r\u00e9gion, si on veut bien pour le d\u00e9veloppement, et m\u00eame dans les petits Distri on va mettre en concurrence les grands distraits les petits districts, simplement je pense que pour leur permettent d'effectuer de mani\u00e8re efficace, cette fonction il faut est soulag\u00e9 d'autres fonctions qui sont peut-\u00eatre possible de de transposer au niveau informatique, par exemple, on sait qu'on est attach\u00e9 \u00e0 Fribourg avec ce ce4,4 prononce pas plus de moyens pour alors preuve peut-\u00eatre temporaire peut-\u00eatre si, il y laisse leur nouvelle fonction exige des moyens, pourquoi pas, c'est \u00e0 eux de leur faire le projet en est actuellement en discussion, il y a un groupe de travail qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e justement pour en parler et on attend, on attend leur propose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:58) [82%] :\r\nMission sur ce point Monsieur Castella. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:00) [87%] :\r\nMoi je pense que on arrive au bout des 2 roues limites du syst\u00e8me aujourd'hui on a un pr\u00e9fet et des communes et je pense qu'on a vraiment besoin d'une politique vraiment r\u00e9gional pour les grands th\u00e8mes qui seront la mobilit\u00e9 que sans l'am\u00e9nagement du territoire et puis sur ces grands th\u00e8mes : l\u00e0 \u00e7a suffit pas d'avoir un pr\u00e9sident peut avoir soit des grandes communes soit un conseil r\u00e9gional qui soit repr\u00e9sentatif de la population, et \u00e7a c'est quelque chose qui va se d\u00e9velopper dans ces prochaines d\u00e9cennies car je suis convaincu qu'en Suisse, on bout du syst\u00e8me avec moi, alors fonctionnaire fait partie de vos priorit\u00e9s, ou alors oui, les institutions, certainement, ou alors des grandes communes avec des d\u00e9l\u00e9gations de comp\u00e9tences au niveau local, parce qu'aujourd'hui on n'arrive pas avec la structure actuelle, avoir \u00e0 la fois une politique r\u00e9gionale et \u00e0 la fois une on confond le mais c'est un peu d\u00e9pass\u00e9 pour vous alors le pr\u00e9fet non je pense pas qu'il est d\u00e9pass\u00e9, mais je pense qu'on doit revoir son r\u00f4le doit l'accompagner et \u00e7a blessure enfin d\u00e9veloppe c'est un c'est un changement de culture, hein, c'est quelque chose qui va faire ce long terme mais on doit lancer ses r\u00e9flexions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:49) [87%] :\r\nAvant d'aborder notre 3\u00e8me th\u00e8me nos questions courtes, on y tient cela sur cette vision -l\u00e0, on partage un petit peu la vision Didier Castella et de trop gros, l'\u00c9tat \u00e0 Fribourg il faut revoir son fonctionnement avec les pr\u00e9fectures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:00) [88%] :\r\nAlors, comme dit cette loi va \u00eatre compl\u00e8tement r\u00e9vis\u00e9 ces prochains mois au au Grand Conseil, c'est l\u00e0 aussi \u00e9t\u00e9 dit les Fribourgeois tiennent \u00e0 leur pr\u00e9fecture et il est important \u00e0 mon sens de maintenir ces r\u00e9gions c'est pr\u00e9fectures parce que le pr\u00e9fet en g\u00e9n\u00e9ral un homme ou une femme de la r\u00e9gion qui conna\u00eet les aboutissants, il doit aussi \u00eatre un lien Direct avec le Conseil d'\u00c9tat, il doit \u00eatre certains promoteurs aussi doit d\u00e9fendre aussi les int\u00e9r\u00eats des industries et de la population et il doit aussi \u00eatre un lien avec la police aussi, s'il y a des des d\u00e9bordements ou de s\u00e9curit\u00e9, et \u00e0 mon sens, c'est un vrai programme de bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:38) [50%] :\r\nLes pr\u00e9fets police le final. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:40) [79%] :\r\nJe veux \u00eatre conseiller d'\u00c9tat mettra la pr\u00e9fecture c'est pas, ce sera une exp\u00e9rience qu'il est tr\u00e8s important d'avoir des pr\u00e9fectures et doivent \u00eatre r\u00e9adapt\u00e9e au 21\u00e8me si\u00e8cle, mais le fribourgeois tient c'est pr\u00e9fectures et puis la d\u00e9fense maintes fois fait comprendre qu'on entend. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:56) [93%] :\r\nContraint les services de proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:58) [88%] :\r\nC'est bien, on entre maintenant dans la derni\u00e8re s\u00e9quence de notre d\u00e9bat, on aimerait vous poser \u00e0 tous les 4, des questions tr\u00e8s pr\u00e9cises qui demande pas des longues r\u00e9ponses c'est plut\u00f4t du pour ou du compte du oui ou du non, la hausse des taxes universitaires pour les \u00e9tudiants, vous \u00eates pour ou contre Madame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:16) [90%] :\r\nMoi je suis clairement contre, je crois que le canton de Fribourg doit se donner les moyens de pr\u00e9server ces institutions les plus importantes, donc, doit financer le tristement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:26) [92%] :\r\nJ'ai pour la taxe pour la hausse des taxes universitaires, on leur demande un petit effort, assez pour 130 francs par mois 30 francs par mois, je pense que c'est tout \u00e0 fait G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:38) [86%] :\r\nC'est Castella un temps de Fribourg va augmenter de 10 millions son budget ces prochaines ann\u00e9es il va investir 160 millions dans les infrastructures, c'est normal qu'on demande une contribution aux 3 quarts des \u00e9tudiants qui n'habitent pas ce qu'entend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:48) [84%] :\r\nDonc vous \u00eates pour Madame Bonvin-Sansonnens serait contre la hausse compte la hausse alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:53) [87%] :\r\n2\u00e8me question qu'on envie nous poser, vous savez tous ce que d\u00e8s vendredi et les Olympiques qui commence en Cor\u00e9e du Sud il y a un projet ensuite bien \u00e9videmment Sion 2000 26 le canton de Fribourg va peut-\u00eatre participer, c'est en tout cas dans le projet, \u00e0 travers des matchs de hockey, peut-\u00eatre aussi en finan\u00e7ant, par exemple la s\u00e9curit\u00e9 Val\u00e9rie Peellaert Carrard d\u00e9j\u00e0 favorable \u00e0 ces jeux et 2 parce que le canton doit investir aussi pour soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:14) [95%] :\r\nAlors, je dirais non, pour l'instant, enfin non, mais je crois qu'on attend de voir aussi ce qui se passe dans ce projet il y a de nombreuses questions qui restent en suspens dans les incidences financi\u00e8res sur les collectivit\u00e9s publiques Schl\u00e4ffli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:26) [89%] :\r\nTr\u00e8s clairement, pour ces Jeux olympiques, c'est un projet extraordinaire pour la Suisse et puis aussi pour la jeunesse, les, les, les jeunes sportifs ils aussi apr\u00e8s un but devant eux commencent un sportif, je peux vous assurer, je sais ce que c'est d'avoir des des grands \u00e9v\u00e9nements qui qui frappe \u00e0 notre porte et puis faut pas oublier tous ces infrastructures seront un grand avait aussi financ\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton de Fribourg serait plus, on a compris votre point de vue un peu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:51) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien s\u00fbr Didier Castella. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:53) [83%] :\r\nSi on devait ainsi si c'est compl\u00e8tement innovateurs, \u00e7a se veut compl\u00e8tement durable avec des actualisations r\u00e9utilisant vous avez totalement Madame Bonvin-Sansonnens chaque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:00) [93%] :\r\nActuellement encore critique par rapport \u00e0 ces jeux, je demande \u00e0 \u00eatre convaincu, j'aimerais que la population puisse aussi s'exprimer maintenant si c'est l'occasion de faire des projets durables pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:08) [95%] :\r\nOn a appris r\u00e9cemment par la presse que le groupe priv\u00e9 Hirslanden avait propos\u00e9 une collaboration \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal de Fribourg pour am\u00e9liorer leur gestion, on sait que l'h\u00f4pital a refus\u00e9, malgr\u00e9 quand m\u00eame un d\u00e9ficit budg\u00e9taire je crois pour 2018 de plus de 20 millions vous qu'est -ce que vous en dites est -ce que vous seriez favorable ou pas \u00e0 une telle collaboration on commence avec vous Monsieur Castella. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:33) [91%] :\r\nAlors moi je pense que on lui, on doit collaborer avec le priv\u00e9 et on doit surtout cr\u00e9er la transparence dans ce canton de la transparence au niveau de l'HFR, c'est ce qui manque en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:42) [74%] :\r\nMadame Bonvin-Sansonnens s'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:44) [90%] :\r\nMoi je comprends la prudence des autres D\u00e9d\u00e9 du conseil d'administration de de l'h\u00f4pital de l'HFR je pense qu'il faut d\u00e9j\u00e0 trouver les ressources dans nos forces cantonales l'h\u00f4pital doit \u00eatre un service public et donnerait est adress\u00e9 au public et doit le rester, monsieur Schl\u00e4ffli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:58) [94%] :\r\nOn n'aura pas le choix, on doit trouver aussi des des opportunit\u00e9s priv\u00e9/public, et je suis favorable aussi pour une collaboration avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:06) [66%] :\r\nC'est institutions Madame Pilar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:08) [88%] :\r\nAlors moi je, je soutiens pas ce genre d'intervention crois qu'on le voit au niveau de la politique hospitali\u00e8re du moment qu'il a les cliniques priv\u00e9es qui entrent en mati\u00e8re, tout ce qu'il ne va pas et transmise juste public et puis c'est \u00e0 la charge du contribuable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:24) [87%] :\r\nJ'ai vu un clivage droite- gauche 3 merci service public fort encore une question, on l'a dit, le canton de Fribourg dit plein de fois \u00c9tat canton milliardaire, il a une certaine fortune, on a aussi parl\u00e9 la semaine pass\u00e9e, l'intrigue d'un jugement du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a fait beaucoup parler de lui aussi \u00e0 Fribourg, parce qu'il remet en question l'avenir des camps de ski, peut-\u00eatre que les communes devront payer davantage aujourd'hui alors ce canton milliardaire est ce qu'il doit payer davantage pour permette l'organisation de ces camps, ou alors laisser aller et risquer que seules les communes riches \u00e0 l'avenir, puisse permettre \u00e0 leurs \u00e9coles d'organiser des camps de ski Madame Pilar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:55) [86%] :\r\nMoi je trouve que la position du canton rapidement quelques mois alors oui, pour moi l'que longtemps doit faire quelque chose afin de garantir l'acc\u00e8s \u00e0 tous les enfants assez comme ce qu'il le Schl\u00e4ffli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:05) [94%] :\r\nNon, je pense qu'on peut demander aux parents aussi de de financer une partie, il y a des possibilit\u00e9s qui peuvent les communes peuvent aider \u00e0 financer aussi s\u00e9quence qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:14) [93%] :\r\nDidier Castella c'est une tr\u00e8s malheureuse histoire un homme dans ce pays qui fait qui fait tourner tout tout le pays en bourrique et je suis, je trouve regrettable entre une chose est s\u00fbre : il faut sauvegarder ses possibilit\u00e9s pour les enfants, Sylvie Bonvin-Sansonnens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:26) [96%] :\r\nQue cette d\u00e9cision est une aberration, l'\u00e9cole doit \u00eatre ouverte \u00e0 tous, aussi, pour les activit\u00e9s culturelles et sportives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:33) [90%] :\r\nEt voil\u00e0, c'\u00e9tait votre derni\u00e8re prise de position, merci infiniment d'avoir 6P. \u00e0 ce grand d\u00e9bat RTS en vue d'\u00e9lections compl\u00e9mentaires du 4 mars prochain je rappelle hein autour de cette table Madame Sylvie Bonvin-Sansonnens s'Didier Castella Ruedi Schl\u00e4fli et vous Val\u00e9rie Peellaert Carrard, voil\u00e0 le temps de moi pour moi de de rentes Landen sans, sans oublier bien s\u00fbr de remercier toute l'\u00e9quipe technique qui nous a permis de r\u00e9aliser ici c'\u00e9tait mission merci bien s\u00fbr au Centre culturel du Nouveau Monde, qui nous a accueillis ce soir, merci \u00e0 vous Alain Rebetez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:03) [92%] :\r\nMais c'est un plaisir partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:06) [95%] :\r\nOn vous dit : rendez- vous \u00e0 jeudi dans Forum pour parler de cette m\u00eame \u00e9lection avec les 3 petits candidats un Maya Dougoud Claudio Rugo et Philippe Nahum. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-05T18:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, Didier", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piller Carrard, Val\u00e9rie", "role": "conseill\u00e8re nationale fribourgeoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonvin-Sensonnens, Sylvie", "role": "cheffe du groupe des Verts au Parlement fribourgeois Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schl\u00e4fli, Ruedi", "role": "d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand conseil fribourgeois, pr\u00e9sident de l'UDC Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5878CC2A-E31A-4DB9-BCF8-6761F25654A9", "internalArchiveId": "5878CC2A-E31A-4DB9-BCF8-6761F25654A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois: pr\u00e9sentation des enjeux", "publicationDate": "2018-02-05T00:00:00Z", "summary": "Suite \u00e0 la d\u00e9mission pr\u00e9matur\u00e9e de la conseill\u00e8re d'Etat Verte Marie Garnier pr\u00e9vue pour le 30 avril 2018, le suspense est de mise pour savoir qui reprendra son si\u00e8ge, puisque depuis plus d'une d\u00e9cennie, ce fauteuil gouvernemental bascule entre la gauche et la droite.\r\n\r\n* * Election compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois: pr\u00e9sentation des enjeux   \r\nLa RTS en direct du Nouveau Monde \u00e0 Fribourg\r\nGrand d\u00e9bat \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat, votation le 4 mars, pas que no billag !\r\nD\u00e9bat radio-tv, en public, dans une grosse vingtaine de minutes\r\nVous ne souhaitez pas seulement nous entendre, mais aussi nous voir, vous le pourrez ! puisqu'on sera en direct sur RTS-INFO, et ce soir, diffusion \u00e0 20h45 sur RTS 2.\r\nD\u00e9bat que je vais animer avec Alain Rebetez. \r\nMais en attendant, Fabrice Gaudiano vous \u00eates \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s ici au Nouveau Monde, notre correspondant \u00e0 Fribourg\r\nElections compl\u00e9mentaires, pas toujours de quoi r\u00e9veiller les morts, or cette fois-ci, c'est un scrutin particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, pourquoi Fabrice ??\r\nCette \u00e9lection et m\u00eame plus qu'int\u00e9ressante : elle est passionnante. car son issue est compl\u00e8tement incertaine ! \r\nAlors. l'enjeu principal. c'est de savoir si oui ou non. la gauche fribourgeoise parviendra \u00e0 sauver son si\u00e8ge au Conseil d'Etat. un si\u00e8ge. rappelons-le. laiss\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment vacant par la d\u00e9mission de l'\u00e9cologiste Marie Garnier. \r\nDepuis plus d'une d\u00e9cennie. ce fauteuil gouvernemental bascule entre la gauche et la droite. en passant par l'\u00e9lection de candidats ind\u00e9pendants.\r\n*** Donc dans cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire. le suspense est de mise !\r\nOui. et avec une dramaturgie politique \u00ab hitchcockienne \u00bb !\r\nCar contrairement \u00e0 d'habitude. la gauche est divis\u00e9e et pr\u00e9sente 2 candidates. donc du tout cuit pour la droite. sauf. sauf. que depuis que le PDC a choisi de soutenir le candidat PLR au d\u00e9triment de celui de l'UDC. l'entente de droite. elle aussi. s'est l\u00e9zard\u00e9e.\r\nBref. le r\u00e9sultat des courses. c'est que vraisemblablement. le 1er tour servira d'\u00e9lection primaire \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. \r\n*** Il y aura donc 2 matches dans le match.\r\nA gauche. la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard et la Verte Sylvie Bonvin Sansonnens se disputeront un ticket de qualification pour le 2\u00e8me tour. alors qu'\u00e0 droite. l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli en d\u00e9coudra avec le PLR Didier Castella. \r\nEt si la logique est respect\u00e9e. les outsiders que sont l'ind\u00e9pendante Maya Dougoud. le PBD Philippe Nahum et le fondateur du parti des artistes Claudio Rugo. eh bien. ces candidats ne devraient pas perturber ces duels au sommet gauche-gauche et droite-droite.\r\nAinsi. comme seuls les candidats qui terminent 1er et 2\u00e8me du 1er tour gagnent le droit de se pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour. on assistera potentiellement \u00e0 une finale en apoth\u00e9ose entre la droite et la gauche. et entre un homme et une femme - ce sera le 25 mars prochain.\r\n*** Et qui sont les favoris ?\r\nLe consensus pr\u00e9voit que la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrad soit d\u00e9sign\u00e9e championne de la gauche fribourgeoise. candidate qui devrait en d\u00e9coudre avec le champion de la droite. et l\u00e0. c'est le lib\u00e9ral-radical Didier Castella qui a les faveurs de la cote. \r\nToutefois attention. car comme dit d'embl\u00e9e... ce scrutin est incertain. et il risque de r\u00e9server des surprises.\r\nMerci Fabrice, d\u00e9bat donc dans 20mn avec les 4 principaux candidats\r\nSylvie Bonvin-Sensonnens, Les Verts, d\u00e9put\u00e9e au Gd-Conseil\r\nVal\u00e9rie Piller-Carrard, PS, Conseill\u00e8re nationale\r\nDidier Castella, PLR, d\u00e9put\u00e9 au Gd-Conseil\r\nRuedi Schl\u00e4fli, UDC, d\u00e9put\u00e9 au Gd-Conseil, pr\u00e9sident de l'UDC Fribourg\r\n*****\r\nJeudi dans Fourm\r\nMaya Dougoud, ind\u00e9pendante\r\nClaudio Rugo, parti des artistes\r\nPhilippe Nahum, PBD\r\nA vous Marie !", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287332", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Election compl\u00e9mentaire au Conseil d\u2019Etat fribourgeois: pr\u00e9sentation des enjeux / FOR_2018-02-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.02.2018"], "alternativeSummary": ["Suite \u00e0 la d\u00e9mission pr\u00e9matur\u00e9e de la conseill\u00e8re d'Etat Verte Marie Garnier pr\u00e9vue pour le 30 avril 2018, le suspense est de mise pour savoir qui reprendra son si\u00e8ge, puisque depuis plus d\u2019une d\u00e9cennie, ce fauteuil gouvernemental bascule entre la gauche et la droite."], "variantIds": ["ece-9287332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:31Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn quelques minutes \u00e0 Fribourg qui accueille en 2\u00e8me partie de ce forum, un grand d\u00e9bat en vue de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat du 4 mars Fribourg o\u00f9 on vous retrouvera Christian Fabre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nOui, formait en Direct de Fribourg du Nouveau Monde, ce soir, quand d\u00e9bat \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, vous l'avez dit votation le 4 mars prochain on ne va pas seulement voter sur nos le 4 mars prochain c'est un d\u00e9bat radio- TV en public dans une grosse vingtaine de minutes vous ne souhaitez -vous si vous ne souhaitez pas seulement entendre ce d\u00e9bat, vous pouvez le voir aussi puisque, il sera diffus\u00e9 en Direct sur rtsinfo est ce soir \u00e0 20 heures 45 sur RTS 2 c'est un d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure que je vais animer aux c\u00f4t\u00e9s d'Alain Rebetez, mais en attendant, Fabrice Gaudiano on va prendre quelques minutes avec vous ici, en Direct du Nouveau Monde, pour essayer de saisir l'enjeu de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire ce genre d'\u00e9lection compl\u00e9mentaire, hein, c'est tout, pas toujours de de quoi r\u00e9veiller les morts, mais cette fois -ci c'est un scrutin qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant Fabrice dites -nous pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [95%] :\r\nAlors cette \u00e9lection et m\u00eame plus qu'int\u00e9ressante, je dirais qu'elle est passionnante car son issue est compl\u00e8tement incertaine alors l'enjeu principal, c'est de savoir si oui ou non \u00e0 la gauche fribourgeoise parviendra \u00e0 sauver son si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, un si\u00e8ge, rappelons -le, laiss\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment vacant par la d\u00e9mission de l'\u00e9cologiste Marie Garnier depuis plus d'une d\u00e9cennie ce fauteuil gouvernemental bascule entre la gauche et la droite, en passant par l'\u00e9lection de candidats ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [93%] :\r\nFabrice est -ce qu'on peut dire que dans cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire le le suspense est total. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [93%] :\r\nOui, et avec une dramaturgie politique Hitchcock Yann car contrairement \u00e0 d'habitude, la gauche est divis\u00e9e et pr\u00e9sente 2 candidates donc du tout cuit pour la droite, sauf, sauf que depuis que le PDC a choisi de soutenir le candidat PLR au d\u00e9triment de celui de l'UDC l'entente de droite elle aussi s'est l\u00e9zard\u00e9e Bref, le r\u00e9sultat des courses, c'est que vraisemblablement le 1er tour servira d'\u00e9lection primaire \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, donc si je vous comprends bien 2 matchs dans le match, \u00e0 gauche, la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard et la Verte, Sylvie Bonvin-Sansonnens Sansonnens se disputeront un ticket de qualification pour le 2\u00e8me tour alors qu'\u00e0 droite, l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli en d\u00e9coudra avec le PLR Didier Castella et si la logique est respect\u00e9e, les outsiders que sont l'ind\u00e9pendante Maya Dougoud, le PBD Philippe Nahum, le fondateur du parti des artistes Karl Duroux h\u00e9 bien ces candidats ne devrait pas perturber ces duels au sommet gauche- gauche et droite- droite ainsi comme seuls les candidats qui terminent 1er et 2\u00e8me du 1er tour gagnent le droit de se pr\u00e9senter au 1er tour on assistera potentiellement \u00e0 une finale en apoth\u00e9ose entre la droite et la gauche et entre un homme et une femme, ce sera le 25 mars prochain Fabrice, dites -nous qui sont les favoris, le consensus pr\u00e9voit que la socialiste Val\u00e9rie Pivert Carrard soit d\u00e9sign\u00e9e, championne de la gauche fribourgeoise candidate qui devraient se disputer donc ce fauteuil de au gouvernement avec le champion de la droite, et l\u00e0 c'est le lib\u00e9ral- radical Didier Castella qui a les faveurs de la cote, toutefois attention car comme dit d'embl\u00e9e : ce scrutin est incertain et il risque de r\u00e9server des surprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [87%] :\r\nMerci beaucoup Fabrice Gaudiano vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Fribourg d\u00e9bat donc dans une grosse vingtaine de minutes, on le rappelle, hein, les 4 principaux candidats : Sylvie Bonvin Sansonnens, Verts, Val\u00e9rie puis Carrard socialiste Didier Castella, du PLR ou du Schl\u00e4fli de l'UDC, on rappelle aussi que jeudi soir dans Forum offre un petit d\u00e9bat entre Maya Dougoud, qui est ind\u00e9pendant, Claudio Rugo, parti des artistes Philippe Nahum, du PBD, vous les avez \u00e9voqu\u00e9es, Fabrice, ils seront l\u00e0 avec nous jeudi en attendant on Var. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-05T17:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "Journaliste, rubrique Suisse, Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0BEE6D2-BDBB-4530-99C6-D2DD85D604AC", "internalArchiveId": "E0BEE6D2-BDBB-4530-99C6-D2DD85D604AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant, membre du groupe UDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales;Emilie Graff, vice pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour l'enfance et la jeunesse;Zirek, professeur d'anglais en Syrie;Oussama Ouriammi, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut sup\u00e9rieur de gestion de Paris;Gabri (Gabriel Garc\u00eda de la Torre, dit Gabri), entra\u00eeneur du FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF1/DENONCIATION SANS PAPIER PAR PROFESSEUR) Faciliter l'\u00e9change d'informations sur les sans-papiers entre les diff\u00e9rents organes de l'Etat, y compris avec les \u00e9coles...\r\nVoil\u00e0 l'une des principales propositions faites r\u00e9cemment par une commission parlementaire.\r\nDans une motion transmise au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... la majorit\u00e9 de droite de cette commission appelle \u00e0 une politique coh\u00e9rente et transparente sur les personnes sans statut de s\u00e9jour r\u00e9gulier.\r\nSeulement voil\u00e0, Marc Menichini: cette proposition d'\u00e9change d'informations choque les milieux de l'\u00e9ducation.\r\n  01'35''\r\n((Les parlementaires UDC et PLR de cette commission veulent mettre un terme \u00e0 l'opacit\u00e9 r\u00e9gnant sur le nombre exact de sans papiers en Suisse, tout comme sur les co\u00fbts qu'ils g\u00e9n\u00e8rent, entre autres, \u00e0 l'aide social. \r\nIls proposent donc dans une motion de faciliter l'\u00e9change d'informations entre autorit\u00e9s \u00e9tatiques concern\u00e9es, les \u00e9coles aussi. Raymond Clottu est conseiller national ind\u00e9pendant, membre du groupe UDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\nSON 20 sec\r\nUne mesure qui scandalise les associations d'enseignants... ainsi qu' Emilie Graff, vice pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour l'enfance et la jeunesse... un groupe d'experts ind\u00e9pendants...\r\nSON 21 sec \r\nDans cette motion, les d\u00e9put\u00e9s bourgeois veulent aussi contraindre les sans papiers \u00e0 d\u00e9sormais se r\u00e9gulariser pour acc\u00e9der aux prestations sociales. Un service \u00e9tatique fournirait un soutien d'urgence \u00e0 ceux qui resteraient sans papiers. \r\nCes propositions partent maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et d\u00e9j\u00e0, les partis de gauche promettent de s'y opposer lors des d\u00e9bats au parlement. ))\r\n(Pape-Erdoan) ****Dans l'actualit\u00e9 internationale... cette rencontre attendue aujourd'hui: Recep Tayip Erdoan rend visite au pape Fran\u00e7ois\r\nSeul terrain d'entente... a priori... entre le pr\u00e9sident turc et le souverain pontife: ils sont l'un comme l'autre oppos\u00e9s \u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl.\r\n\"Le statut de J\u00e9rusalem est une question centrale pour les musulmans comme pour les chr\u00e9tiens... et nous sommes tous deux engag\u00e9s dans la protection du statut quo\"... voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier Recep Tayip Erdoan.\r\nLes deux hommes devraient \u00e9galement aborder un sujet plus d\u00e9licat: la situation en Syrie... o\u00f9 la Turquie m\u00e8ne une violente offensive contre une milice kurde... depuis le mois dernier.\r\n(07/SYRIE/ITW MANIFESTANT) *** Et justement... La r\u00e9gion d'Afrine au nord d'Alep \u00e9tait toujours sous le feu de l'artillerie et de l'aviation turque hier. \r\nDans cette ville de plusieurs centaines de milliers d'habitants... une grande manifestation a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour alerter l'opinion internationale.\r\nNotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Habay y \u00e9tait\r\nParmi les manifestants, il a rencontr\u00e9 Zirek, un professeur d'anglais... qui ne cache pas sa col\u00e8re contre celui que les Kurdes consid\u00e8rent comme leur ennemi num\u00e9ro un: Recept Tayip Erdoan.\r\n((\u00ab Nous ne le voulons pas lui ni ses soldats sur nos terres. En r\u00e9alit\u00e9, il hait les Kurdes. Il ne cible pas uniquement une organisation. Son but est de d\u00e9truire tous les Kurdes, en Turquie et \u00e9galement en Syrie. Et sp\u00e9cialement \u00e0 Afrine. Mais pour \u00eatre honn\u00eate, il ne peut rien faire.  Croyez moi, on se battra jusqu'au dernier souffle. On \u00e9tait la ville la plus s\u00fbre de Syrie. C'est pour cette raison qu'il veut nous d\u00e9truire. Le monde entier est silencieux. La question est : pourquoi ? \u00bb))\r\n(Equateur) Les Equatoriens ne veulent plus d'un pr\u00e9sident qui puisse \u00eatre r\u00e9\u00e9lu sans limites!\r\nEnviron 64% d'entre eux en ont d\u00e9cid\u00e9 ainsi... hier dans les urnes.\r\nIls \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur la question.. via un r\u00e9f\u00e9rendum organis\u00e9 par le nouveau pr\u00e9sident... Lenin Moreno\r\nLeur vote ferme donc la porte \u00e0 un \u00e9ventuel retour au pouvoir de l'ancien chef de l'Etat... Rafael Correa\r\nIl a dirig\u00e9 le pays de 2007 \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re...  et envisageait de se repr\u00e9senter en 2021.\r\n(10/COUPE D'ARRIVEE D'EAU SUR LE CAP/PI 6H) **** En Afrique du Sud... les 4 millions d'habitants de la ville du Cap pourraient se retrouver priv\u00e9s d'eau!\r\nLa s\u00e9cheresse est telle... que la m\u00e9tropole a limit\u00e9 la consommation quotidienne d'eau \u00e0 50 litres par personne... depuis jeudi dernier.\r\nMais si la consigne n'est pas respect\u00e9e... les robinets seront \u00e0 sec le 16 avril.\r\nEt ce serait une premi\u00e8re pour une ville de cette taille....\r\nVal\u00e9rie Hirsch\r\n  01'01''\r\n(TF3/CONSEQUENCES AFF. KERVIEL) **** Un peu d'\u00e9conomie... avec un retour sur cette affaire qui a fait grand bruit dans le domaine de la finance\r\nRappelez-vous... c'\u00e9tait en 2008... le trader J\u00e9r\u00f4me Kerviel a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir mis en p\u00e9ril une banque fran\u00e7aise... la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale... par des prises de risque inconsid\u00e9r\u00e9es.\r\nEh bien la premi\u00e8re \u00e9tude acad\u00e9mique sur les cons\u00e9quences de cette affaire a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e il y a quelques jours.\r\nDepuis le proc\u00e8s de J\u00e9r\u00f4me Kerviel, la justice a renforc\u00e9 son arsenal, et les banques ont mis en place davantage de contr\u00f4les.\r\nMais l'\u00e9tude... men\u00e9e par l'Institut Sup\u00e9rieur de Gestion de Paris.... indique que 10 ans apr\u00e8s le proc\u00e8s...  il reste encore beaucoup \u00e0 faire, Estelle Braconnier...\r\n  01'09''\r\n((L'\u00e9tude constate tout d'abord que l'affaire Kerviel a provoqu\u00e9 des mutations juridiques.\r\nOussama Ouriammi, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut sup\u00e9rieur de gestion de Paris co-auteur de l'\u00e9tude avec Benoit G\u00e9rard...\r\nSON\r\nL'arr\u00eat Kerviel de mars 2014 marque un tournant, en reconnaissant l'atteinte aux biens.\r\nL'affaire a aussi eu des r\u00e9percussions sur le management et les syst\u00e8me de contr\u00f4le dans les \u00e9tablissements financiers.\r\nOussama Ouriammi\r\nSON\r\nUne \u00e9tude qui encourage la r\u00e9flexion sur la d\u00e9ontologie des pratiques financi\u00e8res.))\r\n(Jo - dopage) Les sportifs russes blanchis par le tribunal arbritral du sport.... ne seront pas invit\u00e9s aux Jeux de Pyeongchang...\r\nLes pannels du comit\u00e9 international olympique... charg\u00e9s d'examiner leur cas... ont tranch\u00e9... ce matin.\r\n13 athl\u00e8tes et deux entra\u00eeneurs soup\u00e7onn\u00e9s d'implication dans le scandale de dopage institutionnalis\u00e9 en Russie sont concern\u00e9s par cette d\u00e9cision\r\n15 sportifs parmi les 28 qui avaient \u00e9t\u00e9 suspendus \u00e0 vie par le CIO puis disculp\u00e9s par le TAS... \r\nLe cas des 13 athl\u00e8tes restant n'\u00e9tait pas examin\u00e9... car ils ne remplissent pas les crit\u00e8res pour participer \u00e0 ces jeux.\r\n(17/SION/IV GABRI - REPRISE 22H30) **** Et puis en football, quatri\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive... hier... pour le FC Sion.\r\nLes Valaisans, battus par Grasshopper 3 \u00e0 1 \u00e0 domicile restent bon dernier du championnat. \r\nLe public de Tourbillon ne comprend pas toujours le jeu propos\u00e9 par l'entra\u00eeneur Gabri\r\nUn jeu fait de contr\u00f4le et de nombreuses passes. \r\nLes explications de l'int\u00e9ress\u00e9.\r\n  50''\r\nGabri au micro de Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287352", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-05T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-05T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9287359", "ece-9287352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-11T04:11:57Z", "webPublicationDate": "2018-02-05T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1644815", "internalArchiveId": "AA1712645116", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Election compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois : d\u00e9bat 1er tour", "publicationDate": "2018-02-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les candidats au 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire Conseil d'Etat du canton de Fribourg, agend\u00e9e le 04.03.2018.", "durationSec": 2438, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9310087", "imageURL": "http://www.rts.ch/9293298.image", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "alternativeTitle": ["Elections cantonales", "Elections cantonales", "Election compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois"], "alternativeSummary": ["- Election compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois"], "variantIds": ["ece-9168337"], "isOnline": true, "remarks": "Diffus\u00e9 dans l'\u00e9mission radio Forum sur La Premi\u00e8re.", "lastModifiedDate": "2018-04-03T11:24:36Z", "webPublicationDate": "2018-02-05T20:47:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804669862", "summary": "Fribourg-ville, Nouveau Monde, plateau : d\u00e9bat entre Didier Castella, candidat PLR au Conseil d'Etat, Val\u00e9rie Piller Carrard, candidate PS au Conseil d'Etat, Sylvie Bonvin Sansonnens, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil d'Etat, Ruedi Schaefli, candidat UDC au Conseil d'Etat.", "id": "1669546", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE", "CASTELLA, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1804669864", "summary": "Fribourg-ville, Nouveau Monde, plateau : d\u00e9bat entre Maya Dougoud, candidate ind\u00e9pendante au Conseil d'Etat, Philippe Nahum, candidat PBD au Conseil d'Etat, Claudio Rugo, candidat Parti des artistes au Conseil d'Etat.", "id": "1669548", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/471", "id": "471", "name": "Elections cantonales"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHOENENBERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MAHRER, Stephan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Plateau Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Christian", "role": "Plateau Fribourg", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1722939", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035591", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C0FB9C67-843B-4C6D-B766-370D95F9C788", "internalArchiveId": "C0FB9C67-843B-4C6D-B766-370D95F9C788", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias: Quel cap pour la politique europ\u00e9enne suisse?", "publicationDate": "2018-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gmuer, Heidi\r\nIgnazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne. Peut-on parler vraiment parler de remise \u00e0 z\u00e9ro? D\u00e9bat entre, Heidi Gm\u00fcr, correspondante parlementaire de la NZZ, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9 et Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction de Tamedia.\r\n\r\n* * Forum des m\u00e9dias: Quel cap pour la politique europ\u00e9enne suisse? 18h Forum des m\u00e9dias : Politique europ\u00e9enne suisse : quel cap ?\r\n18hXX... L'heure du Forum des m\u00e9dias....\r\nEt on va parler de la politique europ\u00e9enne de la Suisse...  \r\nCette semaine, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne... Il avait promis un nouveau cap apr\u00e8s 100 jours au gouvernement...\r\nPeut-on parler vraiment parler de reset, de remise \u00e0 z\u00e9ro des compteurs ?\r\nOn en discute avec :\r\n Heidi Gmuer, correspondante parlementaire de la NZZ\r\n Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9\r\n Et Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction de TAmedia...\r\nBonsoir \u00e0 tous les trois...\r\n- Heidi Gmuer... Le cadre global des n\u00e9gociations reste le m\u00eame, le mandat d\u00e9fini en 2013 demeure inchang\u00e9, le gouvernement r\u00e9affirme sa volont\u00e9 d'assurer l'avenir des bilat\u00e9rales via un accord institutionnel... Il est o\u00f9 le changement de cap ?\r\n- Serge Gumy... Selon vous, Ignazio Cassis n'a pas encore trouv\u00e9 la touche reset pour faire red\u00e9marrer d'un meilleur pied les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne ?\r\n- Xavier Alonso... Burkhalter ou Cassis, m\u00eame strat\u00e9gie europ\u00e9enne ?\r\n- Heidi Gmuer... Ignazio Cassis a pr\u00e9cis\u00e9 que l'accord-cadre institutionnel n'\u00e9tait pas un but en soi, mais un instrument, un moyen d'assurer \u00e0 la Suisse un acc\u00e8s large et s\u00fbr au march\u00e9 unique europ\u00e9en... Il pr\u00e9f\u00e8re d'ailleurs parler de l'accord d'acc\u00e8s au march\u00e9... N'est-ce pas une mani\u00e8re subtile de souligner l'enjeu \u00e9conomique des n\u00e9gociations avec Bruxelles ?\r\n- Serge Gumy, la comm', c'est important en politique... C'est vrai qu'accord-cadre institutionnel, c'est un terme barbare, \u00e7a peut effrayer une partie de l'opinion publique qui redoute que la Suisse ne soit corset\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne dans un accord qui lui enl\u00e8ve la souverainet\u00e9... Accord d'acc\u00e8s au march\u00e9, on voit tout de suite de quoi il s'agit... \u00e7a para\u00eet profitable \u00e0 notre \u00e9conomie... C'est un message efficace, non ?\r\n- Xavier Alonso, on a beaucoup ironis\u00e9 sur le terme reset, remise \u00e0 z\u00e9ro des compteurs... Est-ce qu'en termes de communication au moins, Ignazio Cassis n'a pas trouv\u00e9 le bon bouton avec son message sur l'accord d'acc\u00e8s au march\u00e9... Il a parl\u00e9 lui-m\u00eame de reset psychologique ?\r\n- Sur le fond, peut-on esp\u00e9rer sortir de l'impasse, notamment en acceptant l'id\u00e9e d'un Tribunal arbitral propos\u00e9e par Bruxelles pour r\u00e9gler les litiges entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne ?\r\n- Sur le calendrier, Ignazio Cassis vise toujours d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour obtenir un accord... Raisonnable ?\r\n- La nomination de Roberto Balzaretti comme supern\u00e9gociateur... Tessinois comme Ignazio Cassis, ancien ambassadeur \u00e0 Bruxelles, fin connaisseur - dit-on - des arcanes bruxelloises... C'est bien jou\u00e9 ?\r\n- Xavier Alonso, Le Matin Dimanche titre aujourd'hui \"Sur le dossier europ\u00e9en, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis va devoir trahir l'UDC\"... N'\u00e9tait-ce pas une \u00e9vidence ?\r\n- Heidi Gmuer, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister exprime aujourd'hui dans la presse son soutien \u00e0 Ignazio Cassis... Est-ce \u00e0 dire qu'Ignazio Cassis va devoir trahir l'UDC ?\r\n- Serge Gumy... diriez-vous qu'Ignazio Cassis n'a pas le choix... Il devra trouver une majorit\u00e9, et elle sera n\u00e9cessairement PLR-PDC-PS... compte tenu du fait que l'UDC est oppos\u00e9e \u00e0 tout accord-cadre et qu'elle r\u00e9colte en ce moment m\u00eame des signatures pour son intiative contre l'accord de libre circulation des personnes ?\r\n- On sait que l'argument \u00e9conomique va dominer la campagne au cas o\u00f9 le peuple serait amen\u00e9 \u00e0 se prononcer sur l'intiative de l'UDC sur l'autod\u00e9termination... Or, on l'a vu, cet argument n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 de rejeter le 9 f\u00e9vrier 2014 l'initiative contre l'immigration de masse... \u00e7a ne va pas \u00eatre simple !", "durationSec": 1164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9285243", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias: Quel cap pour la politique europ\u00e9enne suisse? / FOR_2018-02-04T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 04.02.2018"], "alternativeSummary": ["Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne. Peut-on parler vraiment parler de remise \u00e0 z\u00e9ro? D\u00e9bat entre, Heidi Gm\u00fcr, correspondante parlementaire de la NZZ, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9 et Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction de Tamedia."], "variantIds": ["ece-9285243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:30Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt c'est lors du Forum des m\u00e9dias et on va parler de la politique europ\u00e9enne de la Suisse, cette semaine, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne, il avait promis un nouveau cap apr\u00e8s 100 jours au gouvernement, alors peut -on vraiment parler de Reset de remise \u00e0 0 des compteurs, on en discute avec Idea Gm\u00fcr, correspondante parlementaire de la NZZ Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9 et Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction de Tamedia bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, Heidi Gmuer premi\u00e8res questions \u00e0 vous le cadre global des n\u00e9gociations reste le m\u00eame : le mandat d\u00e9fini en 2013 demeure inchang\u00e9 le gouvernement r\u00e9affirme sa volont\u00e9 d'assurer l'avenir des bilat\u00e9rales via un accord-cadre institutionnel, franchement, il est o\u00f9 le changement de cap. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [89%] :\r\nJe pense qu'on a toujours attendu trop de ce Reset mais je pense aussi que qu'on monsieur Cassis avait lanc\u00e9 cette expression, il s'arr\u00eate pas pour un montant lui- m\u00eame encore comment \u00e7a va se passer : connaissez non plus vraiment le dossier et je pense il a, il a r\u00e9alis\u00e9 que la marge de manoeuvre est beaucoup plus petit qu'il avait pens\u00e9 maintenant je pense le changement \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement, \u00e7a quand m\u00eame ces sc\u00e8nes pour ce dossier, je pense \u00e0 la communication, beaucoup, beaucoup s'am\u00e9liorer par rapport \u00e0 dire tout \u00e0 fait et je pense aussi l'ouverture, ce qui est primordial pour pouvoir avancer dans ce jeu aussi, c'est vraiment le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui doit consolider sa position, \u00eatre convaincu qu'il faut le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [82%] :\r\nEst -ce que vous avez le sentiment que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est convaincu et qui a, qui tient cap en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [91%] :\r\nNon je c'est, c'est, en fait, c'est trop t\u00f4t pour le dire, mais on sent que Cassis, il est convaincu, et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose, c'est un d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [94%] :\r\nC'est pas mal pour le chef de la diplomatie effectivement Serge Gumy selon vous, Inacio Cassis n'a pas encore trouv\u00e9 la touche Aricept pour faire red\u00e9marrer d'un meilleur pied les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, c'est en tout cas le d\u00e9but de de votre commentaire dans La Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [90%] :\r\nC'est vrai, mais je crois que le malheureux Monsieur Cassis s'est mis une pression absolument terribles durant sa campagne en vue de son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a promis effectivement qu'il allait faire red\u00e9marrer la machine or s'\u00e9tait oubli\u00e9 d'une part que 6 de ses coll\u00e8gues allaient rester les m\u00eames et qu'en face, finalement l'interlocuteur n'a pas chang\u00e9, c'est toujours l'Union europ\u00e9enne, donc parler de Reset, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un petit peu ambitieux de de sa part, il y a peut-\u00eatre un changement de m\u00e9thode, c'est bien, malgr\u00e9 tout, on a l'impression que Monsieur Cassis entrent dans le dossier, d'ailleurs j'ai lu une interview de Monsieur Cassis la NZZ sign\u00e9 \u00e0 si pr\u00e9sent ou Monsieur Cassis ce qui \u00e9t\u00e9 de ce de ces politiciens bourgeois qui disait : mais nous avons tout le temps de conclure un accord, il ne faut pas se laisser mettre sous pression dire oulala, ce serait bien quand m\u00eame qu'on conclu en 2018 parce qu'on a en face une Union europ\u00e9enne qui a des armes extr\u00eamement puissante qui pourrait nous faire plier en 2019 il y a des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et des \u00e9lections europ\u00e9ennes, vraiment le temps, le temps presse et on a l'impression que tout d'un coup Monsieur Cassis \u00e9carquille les yeux et se dit peut-\u00eatre que j'avais un peu trop parl\u00e9 dans le pass\u00e9 cela dit conclure encore cette ann\u00e9e, \u00e7a risque tout de m\u00eame d'\u00eatre assez assez complet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [88%] :\r\nXavier Alonso on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec A\u00efdid du mur, un cacique messieurs Cassis, au moins sur la communication est peut-\u00eatre meilleur que Didier Burkhalter, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [91%] :\r\nIl semblerait, on va peut-\u00eatre pas comparer, on va on va attendre, on va voir ce qu'il fait ses premi\u00e8res armes sont plut\u00f4t convaincante dans la presse, on a un peu gloser rigoler de sa sa pr\u00e9sentation mais au niveau du du des Lecteurs et du grand public, je crois que \u00e7a passe tr\u00e8s bien cette p\u00e9dagogie, et puis il y a quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s habile, me semble -t-il, c'est qu'il l'a renomm\u00e9e cet accord on a, on la l'accord d'acc\u00e8s au march\u00e9, c'est \u00e7a qui est une mani\u00e8re de pointer de dire \u00e0 chaque Suisse ce dont on travaille, ce sur quoi on travaille, c'est un c'est un c'est une porte d'entr\u00e9e pour l'\u00e9conomie et on doit pr\u00e9server sa et d\u00e9sormais il parle au porte- monnaie des Suisses en leur disant attention, il faut qu'on arr\u00eate de jouer avec ces accords, l'Europe, c'est important, c'est notre 1er march\u00e9 et puis, nous pourrions \u00eatre les premiers perdants si on venait \u00e0 ne pas aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [87%] :\r\nC'est vrai que c'est, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e7a et du mur monsieur Cassis a pr\u00e9cis\u00e9 effectivement que l'accord-cadre institutionnel n'\u00e9tait pas un un but en soi n'\u00e9tait pas en eux- m\u00eames mais \u00e7a simplement un instrument, un moyen de d'assurer \u00e0 la Suisse, un acc\u00e8s large et s\u00fbr au march\u00e9 unique europ\u00e9en, il pr\u00e9f\u00e8re donc du coup parler effectivement de d'accord, d'acc\u00e8s au march\u00e9 est -ce que c'est pas une mani\u00e8re assez subtile de sa part de souligner l'enjeu \u00e9conomique des n\u00e9gociations avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [88%] :\r\nOui, je constate juste que c'est un petit peu : faut qu'on arrive \u00e0 cette conclusion, 4 ans apr\u00e8s, qu'on avait commenc\u00e9 les les qui n\u00e9gociations parce que c'\u00e9tait toujours \u00e7a, h\u00e9 oui, mais le d\u00e9bat \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait vraiment le d\u00e9bat s'est vraiment pass\u00e9 d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre chez je pense, j'ai rarement observ\u00e9 un d\u00e9bat suivi un d\u00e9bat comme \u00e7a o\u00f9 la plupart des gens, je peux aussi les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais aussi les partis sont partis du principe que, en tout cas un accord-cadre aura pas d'chance la peuplent c'est une capitulation politique et si on arrive et je les plus entendus de Cassis et je n'ai pas moi entendus ces derniers semaines des partis et \u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [92%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec \u00e7a, Serge Gumy et ce que l'on a capitul\u00e9 politiquement finalement en excluant cette enfin en en excluant en envisageant l'id\u00e9e que l'accord-cadre institutionnel ne franchirait pas le le le le vote populaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [91%] :\r\nAlors 2 choses peut-\u00eatre diff\u00e9rent d'abord capitulation j'utiliserai pas ce terme, le probl\u00e8me, c'est plut\u00f4t la d\u00e9sertion du Champ europ\u00e9en par les autres partis politiques que l'UDC tant et si bien que, avec je dirais la la mythologie des juges \u00e9trangers l'UDC a compl\u00e8tement r\u00e9ussi \u00e0 confisquer le d\u00e9bat europ\u00e9en et \u00e0 imposer sa mani\u00e8re de raconter l'histoire son narratif de cet accord institutionnel, l'Avantage de monsieur Cassis, l\u00e0 o\u00f9 je lui reconnais vraiment un certain talent, c'est qu'il laisse non pas noyer le poisson, dire attention c'est accord institutionnel, nous en avons besoin l'Union europ\u00e9enne, il tient absolument, elle a d'ailleurs r\u00e9affirm\u00e9 jeudi, mais il faut imp\u00e9rativement concevoir cet accord institutionnel comme une possibilit\u00e9 pour nous, non seulement de rester sur le march\u00e9 europ\u00e9en et m\u00eame de pouvoir d\u00e9velopper notre acc\u00e8s \u00e0 ce march\u00e9 qui est quand m\u00eame assez capitale pour l'\u00e9conomie suisse, donc une forme d'abandon du parti aujourd'hui, il faut essayer de r\u00e9gler r\u00e9occuper le terrain moi ce qui m'inqui\u00e8te un petit peu et notamment dans l'interview qu'il a donn\u00e9 \u00e0 Madame Gm\u00fcr, monsieur Cassis a dit des choses graves, en pr\u00e9sence de notre consoeur, il donne tout \u00e0 coup l'impression d'\u00eatre une biche apeur\u00e9e devant une voiture aux phares allum\u00e9s alors que par exemple la pr\u00e9sidente 2007 de la Conf\u00e9d\u00e9ration Madame lui tarte avait r\u00e9ussi et certains autres coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper un discours finalement assez ferme, laissant entendre \u00e0 Bruxelles qu'on allait pas accepter n'importe quoi et qu'il faudrait, au moment de conclure un \u00e9ventuel accord, tenir compte des sp\u00e9cificit\u00e9s de la Suisse, or l\u00e0 c'est monsieur Cassis, ce qui me donne l'impression de capituler, un petit peu par avance et je ne suis pas s\u00fbr que strat\u00e9giquement vis-\u00e0-vis de l'interlocuteur europ\u00e9en, ce soit une bonne tactique Heidi Gm\u00fcr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [90%] :\r\nMoi, je ne suis pas tout \u00e0 fait d'accord, parce que moi je trouve que Cassis, il a prononc\u00e9 des v\u00e9rit\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9 et le le fait que ben voil\u00e0 on on est aupr\u00e8s d'une Union europ\u00e9enne qui va toujours arriver \u00e0 nous faire mal, c'est \u00e0 et de l'autre c\u00f4t\u00e9, la Provence aussi une v\u00e9rit\u00e9 voil\u00e0, on a une chance je pense vraiment aussi, c'est une opportunit\u00e9 manquements de d'avoir un r\u00e9sultat meilleur que dans une situation o\u00f9 nous la Suisse absolument et imm\u00e9diatement besoin de cet accord, ce qui est pas le cas mal donc et et de dire, de prononcer aussi voil\u00e0 on essaye et apr\u00e8s on va voir ce qu'on peut conclure avec l'Union europ\u00e9enne et apr\u00e8s si c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de Suisse, de signer ce cet accord, on va le signer et puis on a n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur avec le pape, si il doit aussi que le prix est pas trop et trop peu exag\u00e9r\u00e9 et je trouve que c'est, c'est assez Cerin apr\u00e8s maths. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [92%] :\r\nEnfin, vous \u00eates d'accord Xavier Alonso un Inacio Cassis tr\u00e8s pragmatiques, tr\u00e8s r\u00e9alistes, les pieds sur terre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:32) [91%] :\r\nOui, je pense, parce qu'il en fait d\u00e9j\u00e0 il anticipe une en fait d\u00e9j\u00e0 une question de de politique interne, il sait que \u00e7a va se passer, in fine, et devant le peuple, site histoire de justement l'appeler l'accord d'acc\u00e8s au march\u00e9 de peser sur le c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique de la chose, c'est d\u00e9signer un nouvel adversaire, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire le le le le l'ennemi de la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse c'est l'UDC qui va nous emp\u00eacher de travailler sereinement et de continuer \u00e0 d\u00e9velopper notre \u00e9conomie est d\u00e9sormais voil\u00e0, je pense qu'il veut amener l'UDC \u00e0 \u00e0 s'enfermer dans sa position et \u00e0 devoir se se se d\u00e9fendre et non pas \u00eatre toujours dans l'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [94%] :\r\nAlors Serge Gumy la commun, on est d'accord, c'est important en politique, c'est vrai qu'accord-cadre institutionnel, c'est un terme barbare, \u00e7a peut effrayer une partie de l'opinion publique qui redoute que la Suisse ne soit corset\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne dans un accord qui lui enl\u00e8ve la souverainet\u00e9 en tout cas une part de sa souverainet\u00e9 Accord d'acc\u00e8s au march\u00e9, on voit tout de suite de quoi il s'agit, \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre profitable \u00e0 notre \u00e9conomie, sauf que voil\u00e0 l'argument \u00e9conomique n'a pas suffi, le ne f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:40) [93%] :\r\nC'est vrai, mais je pense que la majorit\u00e9 de l'establishment politique n'a vu que les aspects \u00e9conomiques et les gains pour les entreprises de pouvoir engager des travailleurs europ\u00e9ens ou des sp\u00e9cialistes qui ne trouveraient pas sur le march\u00e9 suisse s'\u00e9tait oubli\u00e9 un tas d'autres acc\u00e8s informe \u00e0 l'aise par rapport \u00e0 l'immigration, un pays qui \u00e9tait en train de changer dans certaines r\u00e9gions, \u00e0 vue d'oeil et l\u00e0 \u00e7a touche plut\u00f4t \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire des transports bond\u00e9s, donc il y avait une forme de malaise global qui s'\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e et qui n'a pas \u00e9t\u00e9 per\u00e7ues comme telle \u00e0 Berne le probl\u00e8me qu'il y a maintenant alors c'est vrai que les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques qui sont importants, mais il va falloir effectivement vendre autre chose et on ne vendra pas, on ne r\u00e9ussira pas \u00e0 vendre, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques si l'on ne r\u00e9sout pas, malgr\u00e9 tout, la question fondamentale parce que finalement beaucoup de Suisses ont peur que, d\u00e9sormais, Bruxelles puisse imposer sa loi au Parlement suisse respectivement au peuple ou que le peuple puisse pas lancer le r\u00e9f\u00e9rendum et se prononcer sur les questions qui lui tiennent \u00e0 coeur et que les r\u00e8gles soient impos\u00e9es par Bruxelles et cette question, elle est absolument fondamentale et il faudra bien qu'elle soit r\u00e9solu, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques sont extr\u00eamement importants qui sont \u00e0 mettre dans la balance, il faudra malgr\u00e9 tout que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral trouve une solution qui puisse \u00e9viter au peuple de se sentir, on se souvient quand m\u00eame de la double votation irlandaise pardon messieurs dames irlandais, vous n'avez pas compris la question, pri\u00e8re de revoter, imaginez que l'on dise cela un peu qui vote de 3 \u00e0 4 fois par ann\u00e9e si l'on ne trouve pas une solution satisfaisante sur ce point, quel que soit le nom donn\u00e9 \u00e0 cet accord, il n'aura pas grand chance en votation populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [89%] :\r\nAlors l\u00e0- dessus, Heidi Gm\u00fcr on a entendu hier le PLR hein, qui s'est r\u00e9uni en s\u00e9minaire \u00e0 Versoix dans le canton de Gen\u00e8ve, et qui a r\u00e9affirm\u00e9 son maintient son attachement au processus l\u00e9gislatif suisse en disant : nous sommes : voil\u00e0, nous sommes en faveur du du maintien \u00e9videmment du droit du droite r\u00e9f\u00e9rendum au travers de ces accords, donc est -ce que c'est pas une mani\u00e8re effectivement d'essayer de rassurer le peuple qui pourrait, de se dire : ben voil\u00e0 est -ce qu'on va, il a r\u00e9f\u00e9r\u00e9 le PLR a r\u00e9affirm\u00e9 d'ailleurs son rejet de la de la, de l'homme, l'automatisme indus de la reprise du droit europ\u00e9en est -ce que c'\u00e9tait \u00e7a le sens de son de son s\u00e9minaire, c'est-\u00e0-dire dire au peuple, finalement vous inqui\u00e9tez pas, nous aurons toujours nos lois et notre droit au r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:51) [89%] :\r\nOui, et je pense que jamais mis en question, que c'est pas une visiblement c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, crise du droit automatique apr\u00e8s c'est clair on est d\u00e9pendant de des d\u00e9veloppements dans le l'environnement international, la souverainet\u00e9, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, sans avoir un accord-cadre, elle est affaiblie, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, hein, c'est la r\u00e9alit\u00e9, il faut rester a je pense un petit peu, c'est rien l\u00e0 dessus, mais le fait que le peuple doit pouvoir voter sur sur un happy un accord comme on le voit maintenant avec Schengen, on a cette Direct directif des armes et on va probablement avoir un r\u00e9f\u00e9rendum, on va voter l\u00e0 dessus et puis on on voit ce qui est le prix d'un nom et ce qui est le prix d'un oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:44) [94%] :\r\nOui, Xavier Alonso effet finalement sur le fond est -ce qu'on peut esp\u00e9rer sortir de l'impasse, notamment en acceptant l'id\u00e9e d'un Tribunal arbitral propos\u00e9e par Bruxelles pour r\u00e9gler les litiges entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:56) [85%] :\r\nIl me semble que non, il ne sont que l'id\u00e9e des des des juges \u00e9trangers para\u00eet absolument, totalement, totalement interdite en Suisse, mais il faudra la trouver une solution, je ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:08) [92%] :\r\nSerge Gumy, vous \u00eates, vous \u00eates d'accord avec Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:11) [89%] :\r\nDisons le, le, le probl\u00e8me est vraiment extr\u00eamement complexe parce que je comprends, hein, le point de vue de l'Union europ\u00e9enne, il n'est pas normal quelque part que la Suisse si les accords restent statiques soient soumises \u00e0 des r\u00e8gles diff\u00e9rentes des membres de de l'Union europ\u00e9enne qu'elle profite des avantages sans devoir supporter les \u00e9volutions de certains trait\u00e9s, on parle bien de certains traitaient seulement 1 il y pas les 200 ou les pardon, les 120 trait\u00e9s bilat\u00e9raux qui ont \u00e9t\u00e9 conclus avec l'Union europ\u00e9enne, donc l\u00e0, la demande de Bruxelles, elle me para\u00eet l\u00e9gitime les craintes des Suisses, me paraissent tout aussi l\u00e9gitime, donc il faut trouver un m\u00e9canisme qui r\u00e9ussissent \u00e0 faire l'arbitrage des 2, imaginez que la Cour europ\u00e9enne de justice puisse \u00eatre la seule instance a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 mon avis, \u00e7a ne marchera pas, comme \u00e7a, ce qu'il faut passer par le comit\u00e9 mixte, donc c'est une instance qui existent d\u00e9j\u00e0 avec des repr\u00e9sentants \u00e0 parts \u00e9gales de l'Union europ\u00e9enne et de la Suisse, elle \u00e9tait paritaire, voil\u00e0, c'est \u00e7a ou est -ce qu'il faut passer enfin par exemple le comit\u00e9 mixte 30 ou ou statut en premi\u00e8re instance et puis ensuite on cr\u00e9e une esp\u00e8ce de tribunal arbitral avait que 3 personnes, dont, dont un autre qui fera qui tranchera finalement entre les les les 2 opinions divergentes, le, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e7a c'est de la m\u00e9canique fine, je pense qu'on en discute beaucoup entre Berne et Bruxelles mais il faudra vraiment trouver la solution qui convienne \u00e0 toutes les parties, simplement un m\u00e9canisme qui permettrait \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, de dire : ben voil\u00e0, vous voulez acc\u00e9der au march\u00e9 et c'est comme \u00e7a et pas autrement, \u00e7a en Suisse, je crains que \u00e7a ne provoque une lev\u00e9e de boucliers, une crise d'urticaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:33) [90%] :\r\nUn mot de politique int\u00e9rieure puisque, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s li\u00e9 Xavier Londres sur le le Matin dimanche titre aujourd'hui sur le dossier europ\u00e9en, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Inacio Cassis va devoir trahir l'UDC, j'ai envie de dire est -ce que c'est pas une est -ce que ce n'\u00e9tait pas une \u00e9vidence \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:49) [89%] :\r\nIl para\u00eet que c'est une \u00e9vidence, les gens avaient pris et si j'ai bien compris \u00e0 Berne, les gens avaient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 parier sur \u00e0 quel moment il allait le faire, hein, je crois, Christian Levrat dit si moi je sais pas ce que a dit, et d'autre de de de mes coll\u00e8gues \u00e0 Berne dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, on avait pari\u00e9, on dit aussi dans cet article que cette semaine \u00e0 venir Ignazio Cassis doit rencontrer les pontes de l'UDC dans une rencontre secr\u00e8te qui devait \u00eatre secr\u00e8te, je crois qu'ils ont beaucoup d'chose \u00e0 se dire et peut-\u00eatre qu'ils vont, ils vont trouver un modus Vivendi o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 chacun va d\u00e9finir des d\u00e9finir ses r\u00f4les parce que l'UDC, c'est que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier doit avancer et donc il faut lui trouver une voie entre entre ce qui \u00e9tait promis et puis et puis son son son travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:36) [90%] :\r\nHeidi Gmuer est -ce qu'Ignazio Cassis va devoir trahir l'UDC qui l'avait soutenu lors de son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:42) [89%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait une \u00e9vidence et c'\u00e9tait le, le discours de l'UDC pour pr\u00e9parer le terrain pour pouvoir un moment dit \u00e0 un moment donn\u00e9, dire qu'il a trahi, je sais pas exactement ce qu'il a promis, mais dans les int\u00e9rieurs et Lyon ces propos inf\u00e2mes qui ont \u00e9t\u00e9 publics, il a \u00e9t\u00e9 clair : il a toujours dit qu'il faut des r\u00e8gles de une solution pour les r\u00e8gles pour les questions institutionnelles avec l'Union europ\u00e9enne, homme, donc c'est un petit peu faucheuse je trouve, et je pense aussi, il y a dans la politique europ\u00e9enne avec l'Union europ\u00e9enne, dans le contexte actuel politique suisse, il y a pas, et c'est une illusion de penser, on aura un une UDC qui va travailler constructif dans ce dossier, c'est ils peuvent conclure n'est pas n'importe quel accord le TCO aller combattre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:35) [95%] :\r\nSerge Gumy, diriez -vous qu'Ignacio Cassis n'a pas le choix, il devra trouver une majorit\u00e9, il sera n\u00e9cessairement PLR PDC PS compte tenu du fait que l'UDC est oppos\u00e9e \u00e0 tout accord-cadre et qu'elle r\u00e9colte en ce moment m\u00eame des signatures pour son initiative contre l'accord de libre- circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:49) [91%] :\r\nApr\u00e8s avoir lanc\u00e9 une initiative contre les juges d'\u00e9tranger, donc \u00e9videmment l'UDC in\u00e9vitablement essaie de dresser toutes les tous les obstacles possibles mais historiquement, hein, c'est non seulement arithm\u00e9tique comme r\u00e9flexion mais c'est \u00e9galement historique toutes les votations europ\u00e9enne, elles se sont faites avec une coalition lib\u00e9raux- radicaux PDC et PS et Verts d'un c\u00f4t\u00e9 et l'UDC de l'autre et c'est forc\u00e9ment avec une telle constellation que se jouera une votation populaire que tout le monde attend parce que c'est vrai que c'est un feuilleton qui dure, et on a l'impression maintenant que les Suisses auraient besoin d'que ces tensions se d\u00e9noue dans un, dans un climat dans une votation populaire et qu'on sache enfin \u00e0 quoi s'en tenir, mais tout d'abord, il faudrait savoir ce sur quoi on vot\u00e9 et Bassel, notamment ce qu'on attendait Diego session qui sont en cours avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:33) [92%] :\r\nHeidi Gmuer finalement peu de poser la question : pourquoi l'UDC, a -t-il soutenu le Inacio Cassis dans l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sachant dans les j'imagine que l'UDC le savait aussi que voil\u00e0, on est en chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, et compte tenu \u00e9videmment de la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il allait poursuivre plus ou moins dans le m\u00eame chemin que Didier Burkhalter mais peut-\u00eatre diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:56) [87%] :\r\nMoi, je pense, dans les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est toujours la question : quelle est l'alternative et c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait certainement de son positionnement \u00e0 politique, c'\u00e9tait le moins, c'est le moins pire pour l'aider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:11) [90%] :\r\nC'est un choix par d\u00e9faut Xavier Alonso est -ce que vous estimez -vous aussi, comme Serge Gumy qu'il est temps que nous votions sur par exemple l'accord de libre circulation des personnes, \u00e7a permettra d'\u00e9claircir finalement le le le pignon publique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:25) [92%] :\r\nOui, je le pense, il y a longtemps qu'on n'a pas vot\u00e9 sur l'Europe par la la la votation du 9 du 9 f\u00e9vrier et puis on a on, on, on s'est rendu compte qu'il qu'il y avait beaucoup de malentendus, je ne dis pas par l\u00e0 que que le r\u00e9sultat de de la votation, elle n'est pas valable, \u00e9videmment qu'il est valable, mais il y aurait besoin d'une grande campagne et d'une remise \u00e0 plat et et et que les partis politiques qui ont laiss\u00e9 cette question depuis trop longtemps, un peu en en jach\u00e8re, s'en empare et qu'on se on sache vraiment ce que le PS, le PDC et le PLR, les Verts veulent faire dans le dossier europ\u00e9en elle empoigne avec avec force et vigueur parce que, en face, on sait que l'UDC travaillent sans rel\u00e2che contre cette id\u00e9e et \u00e0 faire avancer leur leur leur th\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:10) [93%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 3 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum des m\u00e9dias, je recevais Idea Gm\u00fcr, correspondante parlementaire de la NZZ Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9 et Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction de Tamedia bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-04T18:04:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alonso, Xavier", "role": "R\u00e9dacteur en chef adjoint des r\u00e9dactions de 24h, la TdG, et Matin Dimanche", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gumy, Serge", "role": "Redacteur en chef de La Libert\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C15279E7-DD18-4BD7-9F6D-3FA58C491F8A", "internalArchiveId": "C15279E7-DD18-4BD7-9F6D-3FA58C491F8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse fustige la politique antieurop\u00e9enne de l'UDC", "publicationDate": "2018-02-04T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse, Valentin Vogt affirme que la Suisse a besoin d'un accord-cadre avec Bruxelles. Le patron des patrons d\u00e9nonce l'opposition aveugle de l'UDC, qui n'agit que par pure strat\u00e9gie \u00e9lectorale.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse fustige la politique antieurop\u00e9enne de l'UDC La presse dominicale sous la loupe avec vous Roger Guignard et cette phrase l\u00e2ch\u00e9e par le pr\u00e9sident de l'Union patronale, Valentin Vogt qui ne m\u00e2che pas ses mots ce matin dans les colonnes de la NZZ Am Sonntag \"L'Union europ\u00e9enne peut plomber en tout temps la s\u00e9curit\u00e9 du droit suisse\". La Suisse, dit-il, a besoin d'un accord-cadre avec Bruxelles, l'absence de s\u00e9curit\u00e9 juridique serait un poison pour elle. Et le patron des patrons de d\u00e9noncer l'opposition aveugle de l'UDC, qui n'agit que par pure strat\u00e9gie \u00e9lectorale...Roger Guignard. \r\nLe pr\u00e9sident de l'Union patronale frappe tr\u00e8s fort : si la conseill\u00e8re nationale UDC Magdalena Martullo-Blocher parle si mal du partenariat social - on se souvient qu'elle a d\u00e9nonc\u00e9 les mesures d'accompagnement qui ne profiteraient qu'aux syndicats - c'est uniquement parce que l'UDC veut balayer la libre-circulation. Valentin Vogt juge la position de la fille de Christophe Blocher sur ce point bien \u00e9troite, et partiale. Il ne souhaite pas une extension, un \u00e9largissement des mesures d'accompagnement, mais celles-ci constituent une partie de ce qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec le monde du travail. Pas question de la remettre en cause, d'autant plus que dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir, un million de travailleurs vont quitter le march\u00e9 du travail suisse pour entrer \u00e0 la retraite. \"Il faut trouver, dit-il, un \u00e9quilibre entre l'immigration, l'afflux de population, et le danger de l'\u00e9migration, si les entreprises ne peuvent plus couvrir, en Suisse, leurs besoins en personnel qualifi\u00e9.\" Par ailleurs, Valentin Vogt ne cache pas que c'est bien avec le PS, le PLR et le PDC qu'il faudra faire alliance pour d\u00e9fendre les bilat\u00e9rales et la libre-circulation des personnes. \r\n*Valentin Vogt qui ne fait pas myst\u00e8re, non plus, de son soutien \u00e0 Ignazio Cassis ? \r\nIl salue la volont\u00e9 du conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois de d\u00e9finir une strat\u00e9gie claire, d'obtenir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne parle que d'une seule voix sur la question europ\u00e9enne, et cela en dialogue avec la population. L'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, avec la s\u00e9curit\u00e9 juridique, voil\u00e0 qui est central pour Valentin Vogt. Et un journaliste de la NZZ am Sonntag observe qu'Ignazio Cassis, \u00e9lu gr\u00e2ce aux voix de l'UDC, s'en distancie d\u00e9j\u00e0 beaucoup : il refuse clairement la fin des mesures d'accompagnement, entend solidifier les relations bilat\u00e9rales. \"S'il veut aboutir sur le dossier europ\u00e9en, Cassis doit trahir l'UDC\", titre le Matin dimanche. Nos coll\u00e8gues suisses al\u00e9maniques estiment que c'est d\u00e9j\u00e0 le cas !", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9285266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse fustige la politique antieurop\u00e9enne de l'UDC / 12H30_2018-02-04T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 04.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse, Valentin Vogt affirme que la Suisse a besoin d'un accord-cadre avec Bruxelles. Le patron des patrons d\u00e9nonce l'opposition aveugle de l'UDC, qui n'agit que par pure strat\u00e9gie \u00e9lectorale."], "variantIds": ["ece-9285266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-14T13:03:09Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRevue de presse, \u00e9galement sous la loupe avec vous Roger Guignard et cette phrase l\u00e2ch\u00e9e par le pr\u00e9sident de l'Union patronale Valentin phoques qui ne m\u00e2che pas ses mots, ce matin dans les colonnes de la NZZ Am Sonntag, l'Union europ\u00e9enne peut plomber en tout temps, la s\u00e9curit\u00e9 du droit suisse, la Suisse, dit -il, a besoin d'un accord-cadre et Bruxelles, l'absence de s\u00e9curit\u00e9 juridique serait un poison pour elle et le patron des patrons de d\u00e9noncer l'opposition aveugle de l'UDC qui n'agit que par pure strat\u00e9gie \u00e9lectorale Roger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident de l'Union patronale frappe tr\u00e8s fort si la conseill\u00e8re nationale UDC Magdalene Amar Tou l'eau Blocher parle si mal du partenariat social, on se souvient qu'elle a d\u00e9nonc\u00e9 les mesures d'accompagnement qui ne profiteraient qu'aux syndicats, c'est uniquement parce que l'UDC veut balayer la libre- circulation Valentin phoques te juge la position de la fille de Christoph Blocher, sur ce point, bien \u00e9troite et partiale, il ne souhaite pas, lui, une extension des mesures d'accompagnement, mais celles -ci constituent une partie de ce qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec le monde du travail, pas question de la remettre en cause, d'autant plus que dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir, un 1000000 de travailleurs vont quitter le march\u00e9 du travail suisse pour entrer \u00e0 la retraite, il faut trouver, dit -il, un \u00e9quilibre entre l'immigration, l'afflux de population et le danger de l'\u00e9migration, si les entreprises ne peuvent plus couvrir en Suisse, leurs besoins en personnel qualifi\u00e9 par ailleurs Valentin forte ne cache pas que c'est bien avec le PS, le PLR et le PDC qu'il faudra faire alliance pour d\u00e9fendre les bilat\u00e9rales et la libre- circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [94%] :\r\nValentin phoques qui ne fait pas myst\u00e8re non plus de son soutien \u00e0 Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [95%] :\r\nIl salue la volont\u00e9 du conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois de d\u00e9finir une strat\u00e9gie claire d'obtenir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parle d'une seule voix sur la question europ\u00e9enne, et cela en dialogue avec la population, l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, avec la s\u00e9curit\u00e9 juridique, voil\u00e0 qui est central pour Valentin Fox et un journaliste de la NZZ AM Sonntag, observe qu'il n'y a tu\u00e9 au Cassis \u00e9lu gr\u00e2ce aux voix de l'UDC s'en distancie d\u00e9j\u00e0 beaucoup, il refuse clairement la fin des mesures d'accompagnement et entend solidifier les relations bilat\u00e9rales, s'il veut aboutir sur le dossier europ\u00e9en Cassis doit trahir l'UDC titre Le Matin dimanche nos coll\u00e8gues suisses al\u00e9maniques estiment en tout cas que le PLR a d\u00e9j\u00e0 pris ses distances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [96%] :\r\nVotre revue de presse pr\u00e9cise merci Roger Guignard. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-04T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BAC09F8-E190-4729-8223-1AA7F1185126", "internalArchiveId": "4BAC09F8-E190-4729-8223-1AA7F1185126", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voie bilat\u00e9rale entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE). Le groupe parlementaire PLR, s'est prononc\u00e9 en faveur d'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant : interviews des conseillers nationaux Hugues Hiltpold (PLR) et Micha\u00ebl Buffat (UDC)", "publicationDate": "2018-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nLa voie bilat\u00e9rale doit \u00eatre maintenue dans les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE), a r\u00e9affirm\u00e9 samedi le groupe parlementaire PLR, qui s'est prononc\u00e9 en faveur d'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Hugues Hiltpold (PLR/GE), et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD).\r\n\r\n* * Le groupe PLR donne sa solution pour les relations entre la Suisse et l'UE 18h Politique europ\u00e9enne : quel \"reset\" ?\r\n  TEMOIN ANTENNE\r\nLa voie bilat\u00e9rale doit \u00eatre maintenue dans les relations Suisse-Union europ\u00e9enne... Mais les accords doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice de la Suisse.\r\nC'est ce qu'estime le groupe parlementaire PLR, qui s'est r\u00e9uni hier et aujourd'hui \u00e0 Versoix dans la canton de Gen\u00e8ve pour d\u00e9battre de la politique europ\u00e9enne.\r\nLes parlementaires lib\u00e9raux-radicaux s'opposent \u00e0 la reprise automatique du droit europ\u00e9en... Le processus l\u00e9gislatif suisse, y compris le droit de r\u00e9f\u00e9rendum, doit \u00eatre maintenu, estime-t-il.\r\nLe groupe parlementaire PLR se dit par ailleurs favorable \u00e0 l'id\u00e9e d'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant pour r\u00e9glementer les questions institutionnelles.\r\nOn va d\u00e9battre de la politique europ\u00e9enne suisse... avec deux conseillers nationaux... Le lib\u00e9ral-radical genevois Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales...  bonsoir... Et l'UDC vaudois Micha\u00ebl Buffat, bonsoir...\r\nHUGUES HILTPOLD\r\n- Avec l'\u00e9lection de votre coll\u00e8gue Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et son accession \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il avait \u00e9t\u00e9 question d'une remise \u00e0 z\u00e9ro des compteurs, d'un \"reset\" de la politique europ\u00e9enne... Or on l'a vu cette semaine, Ignazio Cassis ne semble pas vraiment rompre en la mati\u00e8re avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter... Un statu quo que vous confirmez dans votre communiqu\u00e9 d'aujourd'hui \u00e0 l'issue de votre s\u00e9minaire de deux jours... Quoi de neuf, docteur ?\r\n- L'UDC et l'ASIN r\u00e9coltent en ce moment m\u00eame des signatures contre la libre circulation des personnes. L'initiative dite \"de limitation\" veut que la Suisse r\u00e8gle de mani\u00e8re autonome son immigration. Si elle aboutit et si elle est accept\u00e9e par le peuple, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait un an pour n\u00e9gocier la fin de la libre circulation des personnes avec Bruxelles... Comment comptez-vous combattre cette intiative ? En r\u00e9p\u00e9tant encore et encore qu'il en va de la sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse ?\r\n- Le 9 f\u00e9vrier, l'argument \u00e9conomique n'a pas su convaincre !\r\n- Il y a eu r\u00e9cemment une cacophonie au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sujet du rythme des n\u00e9gociations avec Bruxelles sur un accord-cadre institutionnel... Dans votre communiqu\u00e9, vous soulignez que plus que l'\u00e9ch\u00e9ance, c'est le contenu de l'accord qui vous importe... N'est-ce pas une forme de d\u00e9saveu de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, qui avait soutenu qu'il fallait aller vite en la mati\u00e8re ?\r\n- Cette fois-ci, le texte vise frontalement l'accord de libre circulation. Est-ce que ce n'est pas une bonne chose de clarifier notre lien \u00e0 l'Europe ? \r\n- Vous voulez vraiment d'une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants ?\r\n- Et la qualit\u00e9 de vie des citoyens? On ne peut pas penser qu'\u00e0 l'\u00e9conomie...\r\n- Qu'est-ce qui nous dit que Bruxelles va actionner la clause guillotine, impossible de savoir avant !!\r\n- Ils ont trop d'int\u00e9r\u00eats en Suisse, notamment avec les travailleurs frontaliers\r\n- Un peu plus de bureaucratie, mais pour une souverainet\u00e9 retrouv\u00e9e . ca ne vous dit pas ?\r\n- Le 9 f\u00e9vrier, l'\u00e9conomie n'a pas su convaincre. ( Le pommier... Les bilat\u00e9rales: notre prosp\u00e9rit\u00e9)... Comment allez vous vous y prendre cette fois-ci?\r\nMICHAEL BUFFAT\r\n- Le PLR dit pas de reprise automatique du droit europ\u00e9en, on maintient le droit de r\u00e9f\u00e9rendum, et pour les litiges, on cr\u00e9e un tribunal arbitral... Vous pourriez souscrire \u00e0 cette prise de position ?\r\n- Prendre le risque de casser les accords bilat\u00e9raux via la clause guillotine, n'est-ce pas trop dangereux pour l'\u00e9conomie suisse ?\r\n- Vous ne pouvez pas vous engager au nom de l'Union europ\u00e9enne... Si celle-ci d\u00e9cide de barrer l'acc\u00e8s de la Suisse au march\u00e9 commun en r\u00e9action \u00e0 l'acceptation de votre initiative, que faisons-nous ?\r\n- Les sondages montrent r\u00e9guli\u00e8rement que les Suisses sont favorables aux accords bilat\u00e9raux... Comment comptez-vous les convaincre de les mettre en p\u00e9ril ? \r\n- La fin des bilat\u00e9rales, cette fois-ci vous assumez pleinement ?? \r\n- Principe intangible ; on sera observ\u00e9, surtout que pour l'instant la commission ne se montre pas tendre avec la GB\r\n- Mais qu'est-ce qui vous fait tant envie dans le Brexit ???\r\n- Vous \u00eates vaudois, votre canton a clairement rejett\u00e9 l'initiative contre l'immigration de masse (61.7% de non). l'arc l\u00e9manique \u00e0 bcp profit\u00e9 \u00e9conomiquement de la LCP, vous \u00eates en porte-\u00e0-faux !\r\n- Vous ne rendez pas service aux suisses qui travaillent \u00e0 l'\u00e9tranger \r\n- Pourquoi appeler votre initiative \"de limitation\" et pas plus clairement \"contre la libre circulation avec l'UE\"?", "durationSec": 932, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9283483", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["tribunal arbitral", "relations internationales", "accord international"], "thematicPersons": ["tribunal arbitral"], "alternativeTitle": ["Le groupe PLR donne sa solution pour les relations entre la Suisse et l'UE / FOR_2018-02-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.02.2018"], "alternativeSummary": ["La voie bilat\u00e9rale doit \u00eatre maintenue dans les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE), a r\u00e9affirm\u00e9 samedi le groupe parlementaire PLR, qui s'est prononc\u00e9 en faveur d'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Hugues Hiltpold (PLR/GE), et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-9283483"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:27Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa voie bilat\u00e9rale doit \u00eatre maintenue dans les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, mais les accords doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice de la Suisse, c'est ce qu'estime donc le groupe parlementaire PLR qui s'est r\u00e9uni hier et aujourd'hui en s\u00e9minaire \u00e0 Versoix dans le canton de Gen\u00e8ve pour d\u00e9battre de la politique europ\u00e9enne, les parlementaires lib\u00e9raux- radicaux s'opposent \u00e0 la reprise automatique du droit europ\u00e9en le processus l\u00e9gislatif suisse, y compris le droit de r\u00e9f\u00e9rendum doit \u00eatre maintenu, estime -t-il, le groupe parlementaire PLR se dit par ailleurs favorable \u00e0 l'id\u00e9e d'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant pour r\u00e9glementer les questions institutionnelles, on va d\u00e9battre de cette politique europ\u00e9enne suisse avec 2 conseillers nationaux Le lib\u00e9ral- radical, je ne vois, Hugues Hiltpold, bonsoir, bonsoir, par ailleurs vice- pr\u00e9sident du groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et l'UDC Vaudois, Micha\u00ebl Buffat, bonsoir, bonjour Hugues Hiltpold premi\u00e8res questions \u00e0 vous les accords doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice de la Suisse, dites -vous, c'est presque une \u00e9vidence pourquoi ressentez -vous le besoin de de le pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [89%] :\r\nEn fait, c'est tellement une une \u00e9vidence que d'autres partis souhaitent d\u00e9noncer c'est c'est \u00e7a de circulation des personnes, je crois qu'il est important aujourd'hui c'est de rappeler, dans le fond que ces accords qui ont \u00e9t\u00e9 conclus et quelques ann\u00e9es, ont permis \u00e0 la Suisse d'\u00eatre prosp\u00e8re de conna\u00eetre une p\u00e9riode finalement importante de de croissance \u00e9conomique et que dans le fond aujourd'hui, il ne faut pas d\u00e9noncer ces accords parce qu'in\u00e9vitablement, c'est la prosp\u00e9rit\u00e9, l'\u00e9conomie suisse qui en p\u00e2tira. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [93%] :\r\nAlors on va y revenir, mais avant cela, avec l'\u00e9lection de votre coll\u00e8gue Inacio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et son accession \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, il avait \u00e9t\u00e9 question d'une remise \u00e0 0, un des compteurs d'un oui cette comme on dit en anglais de la politique europ\u00e9enne Or, on l'a vu, cette semaine, Ignacio Cassis ne semble pas vraiment rompre en la mati\u00e8re, avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur lui aussi lib\u00e9ral- radical Didier Burkhalter Un statu quo que vous semblez confirmer dans votre communiqu\u00e9 d'aujourd'hui \u00e0 l'issue de votre s\u00e9minaire de 2 jours, Jean-Louis dire quoi de 9 Docteur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [90%] :\r\nCe qu'il faut voir, c'est qu'effectivement, ce qui nous rassemble important c'est dans le fond aujourd'hui, il y a un calendrier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la question europ\u00e9enne, parall\u00e8lement, nous avons souhait\u00e9 d\u00e9velopper cette question de politique europ\u00e9enne \u00e0 l'interne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [79%] :\r\nDe l'autre groupe, parce que nous avons narines. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [92%] :\r\nAvec son tout d'abord c'est une attente des citoyens sur cette question importante et puis, in\u00e9vitablement, ce sera un th\u00e8me pour ces 2 prochaines ann\u00e9es qui vont bient\u00f4t venir en en campagne \u00e9lectorale, donc on estimait n\u00e9cessaire finalement d'avoir une action partisane avec une ligne politique PLR et bien entendu \u00e0 mettre en en la distinguant finalement de l'action du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est compl\u00e8tement ind\u00e9pendant et souverain dans ses d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [91%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat, le PLR dit pas trop reprise automatique du droit europ\u00e9en, on maintient le droit tr\u00e8s Ferrandon et pour les litiges, on cr\u00e9e un tribunal arbitral est -ce que vous pourriez souscrire \u00e0 cette prise de position. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi je partage l'avis du PLR que dans le cadre d'accords bilat\u00e9raux doivent \u00eatre faits en faveur de de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:42) [89%] :\r\nSi au contraire on va se. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:44) [81%] :\r\nDimanche Hiltpold pour revenir la corps qui me pose probl\u00e8me c'est l'accord de circulation, on voit que son accord qui d\u00e9savantagent largement la Suisse et qui nous m\u00e8ne droit le releveur avec l'immigration de masse est totalement incontr\u00f4l\u00e9e comme on avec ces, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pas une r\u00e9ponse \u00e0 ma question, ma question c'\u00e9tait de dire est -ce que sur la question du du maintien du droit de de r\u00e9f\u00e9rendum donc du processus l\u00e9gislatif suisse parce que le PLR, dit encore une fois, pas trop prise automatique du droit europ\u00e9en et pour les litiges, un tribunal arbitral, qu'est -ce que vous, vous en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [82%] :\r\nPour tribunal trempe indiscut\u00e9 pour moi une des cl\u00e9s du succ\u00e8s de la Suisse, et comme je voulais d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs, c'est la d\u00e9mocratie directe et pour \u00e7a, c'est vrai que maintenir le tr\u00e8s savoureux, ainsi que le droit d'initiative, se d\u00e9sole mots-cl\u00e9s je crois qu'ils sont citoyens sur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:28) [75%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 attach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [94%] :\r\nL\u00e0 il y a une convergence Hugues Hiltpold avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [85%] :\r\nOui, effectivement, je crois que c'est important et peut-\u00eatre partagent le m\u00eame le m\u00eame avis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:35) [82%] :\r\nEntre nous 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:36) [75%] :\r\nPolitique, c'est le fait que dans le fond la dessus, de la guerre, rester souveraine dans ses d\u00e9cisions et lorsque. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:40) [86%] :\r\nIl y a un litige ma, ma foi, le comique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:42) [85%] :\r\nMixte et comp\u00e9tent pour tenter de trouver une solution et lorsqu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [83%] :\r\nExpliquer ce qu'le comit\u00e9 mixte peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [85%] :\r\nAlors le comit\u00e9 Miss et c'est un comit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 mise en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [87%] :\r\nPar. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:50) [92%] :\r\nParitaire entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne pour essayer de trouver une solution dans un litige dans un diff\u00e9rend qui opposera la Suisse \u00e0 Union europ\u00e9enne et puis si la solution n'est pas trouv\u00e9 h\u00e9 bien moment donn\u00e9 on demande un tribunal arbitral de prendre une d\u00e9cision et l\u00e0 aussi, ce qui est important, c'est de respecter, dans le fond, la d\u00e9cision qui est prise, ce qui est plus important pour nous, c'est dans le fond de garder la souverainet\u00e9 de notre \u00c9tat, mais aussi la souverainet\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, qui est ma foi aussi son son mode de fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [85%] :\r\nC'est pas mal \u00e7a bien, Micha\u00ebl Buffat, on \u00e9vite les gens \u00e9trangers \u00e9vite les juges \u00e9trangers que, un, que vous critiquez beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:20) [89%] :\r\nC'est ce qu'il faudra \u00e9tudier en d\u00e9tail vraiment la proposition de. \r\nMais ici aussi douter des choses, je crois qu'on a des accords qu'on n\u00e9gocie, on n\u00e9gocie des accords, puis ensuite il y a un probl\u00e8me, on regarde le point de de l'accord qui qui joue pas mais par contre il faut arr\u00eater de de mettre les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne commettent une vache sacr\u00e9e, il y a tout \u00e7a comme le dit Monsieur Paul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [79%] :\r\nMonsieur Hiltpold c'est intouchable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [91%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 on va commencer \u00e0 avoir un avis correspondu l'id\u00e9e, c'est je crois ce qui est important pour nous, c'est dans le fond de de marteler le fait que lorsqu'on a eu cet accord sur la liste : circulation des personnes, on a vu l'\u00e9conomie qui a pris tout \u00e0 coup, Arras et \u00e7a, c'est important de de le rappeler, moi je vois tr\u00e8s clairement dans mon canton lorsque les les accords bilat\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 conclus \u00e0 partir de 2002, on a vu un taux d'ch\u00f4mage qui a baiss\u00e9 et on a vu finalement une \u00e9conomie qui est devenu plus prosp\u00e8re qu'elle ne l'\u00e9tait par le pass\u00e9, il y a un point qui est important de pr\u00e9ciser, \u00e7a j'en appelle finalement \u00e0 la responsabilit\u00e9 de de l'\u00e9conomie, c'est vrai que \u00e0 moment donn\u00e9, on doit aussi sensibiliser l'\u00e9conomie sur le fait qu'il y a une main-d'oeuvre indig\u00e8ne et qu'il n'y a pas n\u00e9cessit\u00e9 automatiquement. \r\nS'adresser \u00e0 une main de \u00e9trang\u00e8res il suffit simplement de regarder dans le bastion des personnes y travaillent dans les les entreprises concern\u00e9es et puis finalement, il y a pas besoin de d\u00e9noncer des accords pour faire profiter du match de lundi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [93%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat c'est vrai que la libre circulation des personnes, d'accord, elle existe, mais enfin il y a quand m\u00eame des il y a quand m\u00eame des des clauses non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:40) [82%] :\r\nDans lesquels le peuple suisse a d\u00e9j\u00e0 dit, je ne f\u00e9vrier 2 kilos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [99%] :\r\nJustement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:44) [77%] :\r\nC'est, c'est ce que les personnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [79%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:46) [85%] :\r\nVoir que c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9pilation, que l'\u00e9conomie suisse peut vivre d\u00e9j\u00e0 la reprise se fait \u00e0 la fin des ann\u00e9es une note, on n'a pas tout du les \u00eeles, la mise en vigueur de la cour bilat\u00e9raux en 2002 pour que la prise reprise commencent \u00e0 arriver de notre pays, ensuite la lutte circulation c'est un accord qui est catastrophique pour un petit pays comme la Suisse, donc Brice, notre pays a son millions d'Europ\u00e9ens qui pourraient venir chez nous, je rappelle qu'actuellement et qu'aucune qui c'est 8 ao\u00fbt 1000 personnes Net qui s'\u00e9tablit de notre pays et \u00e7a c'est pas seulement des personnes pas qualifi\u00e9es qui viennent, c'est tous les gens qui ne soit pas travailler, soit qui vient. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:17) [76%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:17) [81%] :\r\nQui profitent de nos institutions et puis on voit la catastrophe, regardez Monsieur Paul, qui vient de Gen\u00e8ve moi que je imaginais \u00e7a impossible circuler tellement qu'a de monde, les prix du logement nous tandis que c'est la la folie il y a \u00e9norm\u00e9ment d'effets n\u00e9gatifs pour la Suisse dans cet accord et on n'a pas besoin d'avoir une, ce qui l\u00e0 sont les personnes pour que les autres plus puisse avoir de la main de qu'elle veut, on peut tout \u00e0 fait avoir les pots cass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:36) [77%] :\r\nIl y a mieux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:37) [93%] :\r\nContagion pour obtenir le personnel qu'on a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [95%] :\r\nAccord Hugues Hiltpold c'est vrai que il faut peut-\u00eatre pas confondre la libre circulation des personnes, est une chose, le libre acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en en est une autre, or c'est ce libre acc\u00e8s finalement qui a contribu\u00e9 \u00e0 l'essor de l'\u00e9conomie suisse non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:51) [91%] :\r\nEffectivement, je crois que c'est important de mentionner, c'est que dans le fond c'est un \u00e9change entre notre pays et l'Union europ\u00e9enne, alors c'est vrai qu'il y a une partie condamne une partie qu'on re\u00e7oit, ce qui est tr\u00e8s important c'est dans ce n'est finalement que la Suisse a besoin d'avoir un partenariat avec Union europ\u00e9enne c'est son 1er partenaire \u00e9conomique et si tout \u00e0 coup nous venons \u00e0 d\u00e9noncer un accord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:10) [82%] :\r\nParis Cochet d\u00e9noncera toute une s\u00e9rie d'autres accords, h\u00e9 bien c'est la Suisse qui ont, c'est l'\u00e9conomie suisse qui ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [90%] :\r\nMichael tu fais l\u00e0 le que nous voyons dans la Micha\u00ebl Buffat c'est vrai que cela l\u00e0-dessus Hugues Hiltpold dit voil\u00e0, il y a pas que la libre circulation des personnes, il y a aussi les autres accords bilat\u00e9raux la fameuse clause guillotine, est-ce que ce n'est pas trop dangereux la part compte pour l'\u00e9conomie suisse de remettre en question l'ensemble des accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:32) [88%] :\r\nBien s\u00fbr que non, pour des questions de pour 2 raisons : la premi\u00e8re, j'attends du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n\u00e9gocie, pas plus que l'Union europ\u00e9enne Vienne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:38) [71%] :\r\nL'exosquelette. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:39) [79%] :\r\nCe mot \u00e0 la figure et puis sans aucune n\u00e9gociation 1er ensuite ce qu'il faut voir ce qui se passe parce qu'on supprime la ce des personnes m\u00eame supprim\u00e9, les accords bilat\u00e9raux, sur les plus de commerce avec avec le reste du monde ouvrier plus partir avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [85%] :\r\nOn veut beaucoup de b\u00e2ton dans les roues, tout de m\u00eame non mais l\u00e0 vous \u00eates en train de, de, de, finalement, de dramatiser tout et si si l'\u00e9conomie suisse en sauf qu'est-ce que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:03) [84%] :\r\nIl faut arr\u00eater de faire peur aux gens avec eux si on casse les bilat\u00e9raux r\u00e9unira plus de commerces, lui ne cesse pas de la dire, on est le 1er il le 1er partir comme \u00e7a, on est aussi un partenaire commercial important et lui en est \u00e0 son 3\u00e8me apr\u00e8s la Chine et les \u00c9tats-Unis, et puis apr\u00e8s c'est uniquement nous a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:17) [98%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:17) [80%] :\r\nCombats qui sont menac\u00e9s par la clause guillotine et puissant regarde d\u00e9taille ces accords bilat\u00e9raux, hein, ils sont pas forc\u00e9ment tous en faveur de la Suisse et l'UE a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 forc\u00e9ment \u00e0 AdWords Cassis accord que \u00e7a, \u00e7a et l\u00e0, quand ce transport et \u00e0 l'accord sur le transport terrestre o\u00f9 il y a autres accords \u00e9galement sur la recherche, c'est tout des seuls des accords qui sont aussi en faveur des 2 pays mais on assiste accorde aussi, c'est-\u00e0-dire qu'on bilat\u00e9raux qu'il y a la vie : circulation des personnes et l'acc\u00e8s \u00e0 l'accord qui est clairement en d\u00e9faveur de la Suisse et qu'on doit n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [94%] :\r\nHugues Hiltpold finalement est -ce que vous ne dramatisez pas les l'\u00e9ventuel effet sur l'\u00e9conomie d'un justement, d'une dur\u00e9e d'un abandon des accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:54) [91%] :\r\nNon je crois pas je crois qu'il faut \u00e9viter de conscience sur les, les cons\u00e9quences de d'une suppression de cet accord, qui entra\u00eenera, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 la perte des autres d'accorder 6 autres accords. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:03) [66%] :\r\nOui l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:04) [85%] :\r\nG\u00e9raldine et c'est in\u00e9vitablement un un, un manque \u00e0 gagner qu'il va y avoir pour la il s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [81%] :\r\n\u00e9conomie T\u00e9l quel Buffat lundi, oui mais de toute mani\u00e8re, les 2 ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 poursuivre leur que leurs \u00e9changes commerciaux et ce qui a il tort. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:16) [92%] :\r\nVous savez quand je quand on regarde comment la l'Union europ\u00e9enne a trait\u00e9 la Suisse ces derniers temps, moi j'ai pas beaucoup d'illusions sur le fait que l'Union europ\u00e9enne va partir beaucoup de cadeaux \u00e0 la Suisse, le jour, on va d\u00e9noncer les 7 accords bilat\u00e9raux, donc moi j'ai un peu, on a qu'\u00e0 voir sur la question boursi\u00e8re comment la Suisse, donc moi j'ai le sentiment tr\u00e8s fort que le le jour o\u00f9 vous aurez la d\u00e9nonciation de ces accords in\u00e9vitablement la Suisse va souffrir \u00e9norm\u00e9ment, vous ajoutez encore dans le contexte g\u00e9n\u00e9ral, le Brexit qui va faire en sorte que si on r\u00e8gle pas rapidement cette question de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, on risque d'\u00eatre pomme avec le bourg, si vous me permettez l'expression et \u00e0 la fin, c'est toute l'\u00e9conomie suisse qui vend pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [95%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat vous ne pouvez pas effectivement vous engagez au nom de l'Union europ\u00e9enne, si celle -ci d\u00e9cide de barrer l'acc\u00e8s de la Suisse au march\u00e9 commun en r\u00e9action \u00e0 l'acceptation de votre initiative qu'est -ce qu'on fait parce que vous dites, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a \u00e0 n\u00e9gocier mais c'est pas si simple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:05) [97%] :\r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:06) [83%] :\r\nCet accords bilat\u00e9raux des bilat\u00e9rales viennent nous en demande de supprimer \u00e9ventuellement les 6 autres pourraient \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9es nous attention mais ce qu'il faut voir, c'est que de 6 autres accords qu'ils sont tous \u00e9galement en faveur de l'Union europ\u00e9enne et puis apr\u00e8s il y a le commerce, il n'est pas ridicule par les bilat\u00e9raux du commerce des bilat\u00e9rales invoquer europ\u00e9enne il y a diff\u00e9rentes, il y a les r\u00e8gles de l'OMC, auquel l'Union europ\u00e9enne est soumise la Suisse aussi, on fait aussi du commerce aussi avec d'autres pays dans le monde et tout le monde, on est d'accord que la Suisse, on doit faire des des bilat\u00e9rales et que diff\u00e9rents pays afin de maintenir un commerce, parce ce qu'on veut passer des accords politiques telles que la luxation des personnes ou la c'est du commerce de marchandises mais l\u00e0 c'est vraiment un d\u00e9saccord politique ou ce qui nous soumettent en fait notre march\u00e9 du travail et une concurrence qui a \u00e9t\u00e9, est terrible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [94%] :\r\nHugues Hiltpold finalement, vous n'arr\u00eatez pas de de brandir la menace sain pour l'\u00e9conomie suisse, or on le sait, le 9 f\u00e9vrier l'argument \u00e9conomique n'a pas su convaincre est -ce que vous allez vous en tenir \u00e0 \u00e7a, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, martel\u00e9, disiez -vous tout \u00e0 l'heure, le fait que bah, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre dangereux pour notre pour notre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:06) [91%] :\r\nBah, disons que ce qu'on constate aujourd'hui, c'est finalement la premi\u00e8re initiative de l'UDC qui traite cette question- l\u00e0 ne f\u00e9vrier 2014 permettait une certaine marge d'appr\u00e9ciation d'interpr\u00e9tation et c'est vrai qu'participer \u00e0 la campagne, c'est vrai qu'on ne disait pas tr\u00e8s clairement si finalement la consolidation des personnes allaient d\u00e9noncer ou pas, donc maintenant on se trouve face \u00e0 une autre initiative qui arrive, o\u00f9 les choses sont tr\u00e8s claires et donc si le peuple vote c'est initiative \u00e7a veut dire qu'in\u00e9vitablement, nous aurons la d\u00e9nonciation de ces accords bilat\u00e9raux et donc, in\u00e9vitablement on aura un probl\u00e8me \u00e9conomique et c'est la responsabilit\u00e9 d'un parti politique qui est ce souci d'\u00e9conomie que de rappeler aux citoyens les cons\u00e9quences nous avoir Jules. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [92%] :\r\nQuel but. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:44) [75%] :\r\nConcr\u00e8tement, qu'accorde les bilat\u00e9rales une pensez -vous que l'Union europ\u00e9enne aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 supprimer mais in\u00e9vitablement Naplouse toujours la accord sur le transport terrestre, il est en faveur du lait europ\u00e9enne, la Corse pourrait rien il en faveur pour la norme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:57) [80%] :\r\nAussi semble alors l\u00e0 je ne sais pas si c'est trouve son int\u00e9r\u00eat, je pense pas qu'on puisse dire aujourd'hui la et je, moi, j'aime son intime conviction que le jour o\u00f9 vous d\u00e9noncerai ces accords, la Suisse, trouvera un manque \u00e0 gagner \u00e9norme sur la d\u00e9nonciation des accords sur celle il y les chez lui aussi les ils vont tomber sur la question de la recherche sur la question des march\u00e9s, une vraie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:15) [72%] :\r\nJean-Yves Delhaye j'implantation la recherche alors prenons la est question de la chasse, l'accord sur la recherche OK vrai on touche 2 milliards 400 du temps du mur de leur union europ\u00e9enne nous par contre on contribue \u00e0 2 milliards 263 millions sur ces sur 5. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:29) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:30) [81%] :\r\nCes d\u00e9saccords qui sont en faveur des 2 payer \u00e7a, on a quand on doit continuer avec ce genre d'accord il y a lieu imm\u00e9diatement \u00e0 tout le monde est gagnant, mais des accords quand m\u00eame ce sur les personnes ou un petit pays comme nous la Suisse on d\u00e9place je me perds, alors oui, on doit se n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:44) [88%] :\r\nAlors moi je pas compte le fait que de devenir dans une dans une id\u00e9e progressiste de rediscussion d\u00e9saccords monsieur de les d\u00e9noncer aujourd'hui purement et simplement, tels que le demande votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:54) [93%] :\r\nVicaire effectivement est -ce qu'on est oblig\u00e9 de passer finalement par ce risque tout de m\u00eame il existe ce risque que finalement la clause guillotine soient actionn\u00e9s est -ce qu'on est oblig\u00e9 de passer par cette par cette par cette initiative que que vous lancez et par cette d\u00e9nonciation de la libre circulation des personnes, pour tenter de d'am\u00e9liorer, si j'ose dire qu'il quelque chose dans nos dans nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:15) [85%] :\r\nCe que notre initiative, c'est qu'on rediscute l'accord d\u00e9j\u00e0 bifurcation des personnes comme le peuple a voulu d\u00e9j\u00e0 il y a 3 il y a 3 ans, ensuite si peut-\u00eatre que des ren\u00e9gociant cet accord sera soumis \u00e0 la cause guillotine mais ce qu'il faut voir c'est qu'les 6 accords sont aussi en faveur de l'Union europ\u00e9enne qui sont si certains en faveur de de la Suisse comme la reconnaissance des produits etc mais par contre, ils sont aussi en faveur d'une antenne donc aucun, aucune des 2 parties auraient int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller les faire tomber, donc on peut tout \u00e0 fait les supprimer les n\u00e9gocier une nouvelle fois celle de l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, mais surtout aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Union europ\u00e9enne de maintenir ou si ces 6 de l'accord avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:51) [94%] :\r\nHugues Hiltpold il y a eu r\u00e9cemment une cacophonie un au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sujet du rythme des n\u00e9gociations avec Bruxelles sur un accord-cadre institutionnel et dans votre communiqu\u00e9 vous soulignez que plus que l'\u00e9ch\u00e9ance, c'est le contenu de l'accord qui vous importe est -ce que c'est pas une forme de c'\u00e9tait pas d\u00e9saveu mais de remise remise \u00e0 l'ordre si j'ose dire, de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Inacio Cassis, qui avait soutenu \u00e0 Davos qu'il fallait aller vite en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:18) [92%] :\r\nNon, je crois que est d'abord un parti politique n'a pas remettre \u00e0 l'ordre son son conseil. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:22) [71%] :\r\nLa plus sollicit\u00e9e que c'\u00e9tait aussi marqu\u00e9 lib\u00e9ral- radical, je crois que est d'enfant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:27) [91%] :\r\nLes d\u00e9cisions qu'il prend coll\u00e9gialement avec ses coll\u00e8gues, ce que je voudrais simplement dire, c'est qu'effectivement, ce qui est important, c'est dans le fond, le contenu des accords qui seront n\u00e9goci\u00e9s avec l'Union europ\u00e9enne, il ne faut pas se pr\u00e9cipiter dans la conclusion d'un accord qui pourrait \u00eatre des faveurs de la c'est ce qu'on a voulu marteler m\u00eame s'il est vrai, c'est important de le rappeler, que la question du Brexit du Brexit a quand m\u00eame son importance et on a tout int\u00e9r\u00eat pour la Suisse, \u00e0 trouver une solution avec l'Union europ\u00e9enne, avant que la question du Brexit soient trait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:53) [93%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat derni\u00e8re question : vous, les sondages montrent r\u00e9guli\u00e8rement et que les Suisses sont favorables aux accords bilat\u00e9raux, comment comptez -vous les convaincre de les mettre en p\u00e9ril, de les mettre en p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:15:03) [85%] :\r\nL'UDC et moi 1er on est favorable \u00e0 des accords bilat\u00e9raux, parmi tous ces accords, il y en a qui pose probl\u00e8me parce qu'il est clairement des avantages de la Suisse, et nous on veut ce que cet accord n\u00e9gocier et m\u00eame si peut-\u00eatre les autres accords peuvent \u00eatre, il faut voir ces d\u00e9saccords sont profitables aux 2 parties donc jamais d'affil\u00e9e les autoriseront pas non plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 les \u00e0 les faire tomber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:24) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, joue, merci beaucoup, Micha\u00ebl Buffat et merci \u00e9galement \u00e0 vous, Hugues Hiltpold, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-03T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9053DE5-D029-4B3A-8D63-2FE0C48C83CF", "internalArchiveId": "A9053DE5-D029-4B3A-8D63-2FE0C48C83CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lecteurs \u00e0 Del\u00e9mont devront-ils retourner aux urnes, suite au recomptage des votes?", "publicationDate": "2018-02-03T00:00:00Z", "summary": "A cause de soup\u00e7ons de captations de voix ill\u00e9gales lors de l'\u00e9lection au Conseil de ville de Del\u00e9mont, le 22 octobre dernier, un \u00e9lu UDC avait d\u00e9pos\u00e9 recours. Le Tribunal de premi\u00e8re instance a d\u00e9cid\u00e9 qu'il y avait lieu de proc\u00e9der \u00e0 un recomptage et le verdict du long d\u00e9pouillement vient de tomber.\r\n\r\n* * Les \u00e9lecteurs \u00e0 Del\u00e9mont devront-ils retourner aux urnes, suite au recomptage des votes? 18h Del\u00e9mont\r\nA Del\u00e9mont, cette apr\u00e8s-midi, on a compt\u00e9, recompt\u00e9 et rep\u00e9rer des listes douteuses. A la suite d'irr\u00e9gularit\u00e9s pr\u00e9sum\u00e9es...des soup\u00e7ons de captations de voix ill\u00e9gales lors de l'\u00e9lection au Conseil de ville du chef-lieu jurassien le 22 octobre dernier, un \u00e9lu UDC avait d\u00e9pos\u00e9 recours. \r\nEt le 24 janvier dernier, le Tribunal de premi\u00e8re instance d\u00e9cidait qu'il y avait lieu de proc\u00e9der \u00e0 un recomptage.\r\nAlors, Roger Guignard, le verdict de ce long d\u00e9pouillement vient de tomber. Les \u00e9lecteurs devront-ils retourner aux urnes ? \r\nDIRECT\r\nLe dernier mot appartiendra au tribunal, qui aura le choix entre valider ou casser l'\u00e9lection. Mais tout indique que les \u00e9lecteurs n'auront pas besoin de retourner aux urnes. Selon les r\u00e9sultats du d\u00e9pouillement et du recomptage qui viennent de nous parvenir, quelques erreurs ont bien \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es. Le Bureau de vote parle d'erreurs \"humaines\". Et c'est vrai qu'en comparant les suffrages recens\u00e9s le 22 octobre, au moment de l'\u00e9lection, et ceux de cet apr\u00e8s-midi, les diff\u00e9rences sont assez minimes. 16 suffrages de moins pour le parti socialiste, 3 de plus pour le PLR. Des diff\u00e9rences minimes avec cette cons\u00e9quence fondamentale : les r\u00e9sultats demeurent inchang\u00e9s pour ce qui concerne les personnes \u00e9lues. \r\n*Donc le Conseil de ville, dans sa nouvelle composition, devrait pouvoir si\u00e9ger ?\r\nOui, c'est bien \u00e7a la cons\u00e9quence imm\u00e9diate. Car jusques-l\u00e0, le l\u00e9gislatif de la ville continuait de si\u00e8ger dans l'attente d'une clarification. Le recours portait sur des bulletins modifi\u00e9s par une m\u00eame main dans le cadre de l'\u00e9lection au Conseil communal, donc \u00e0 l'Ex\u00e9cutif. Tricherie qui n'avait pas eu d'effets, mais l'\u00e9lu UDC...Philippe Rottet...tenait par analogie \u00e0 ce qu'on v\u00e9rifie aussi ce qu'il en \u00e9tait pour le L\u00e9gislatif..de tels proc\u00e9d\u00e9s auraient pu, c'est vrai, changer la donne, faire que quelqu'un soit \u00e9lu, ou pas. Ce soir, clart\u00e9 est faite, au terme d'un processus qui, il faut le reconna\u00eetre, honore la d\u00e9mocratie. Un processus qui prouve que, dans le doute, eh bien, on peut se donner les moyens de faire toute la lumi\u00e8re et l\u00e9gitimer les institutions !", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9283485", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9lecteurs \u00e0 Del\u00e9mont devront-ils retourner aux urnes, suite au recomptage des votes?  / FOR_2018-02-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.02.2018"], "alternativeSummary": ["A cause de soup\u00e7ons de captations de voix ill\u00e9gales lors de l'\u00e9lection au Conseil de ville de Del\u00e9mont, le 22 octobre dernier, un \u00e9lu UDC avait d\u00e9pos\u00e9 recours. Le Tribunal de premi\u00e8re instance a d\u00e9cid\u00e9 qu'il y avait lieu de proc\u00e9der \u00e0 un recomptage et le verdict du long d\u00e9pouillement vient de tomber."], "variantIds": ["ece-9283485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:27Z", "webPublicationDate": "2018-02-03T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1654859", "internalArchiveId": "AA1801655160", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-03T00:00:00Z", "durationSec": 1846, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9304876", "imageURL": "http://www.rts.ch/9304893.image", "backgrounds": ["D\u00e9g\u00e2ts des intemp\u00e9ries de l'hiver 2017 2018 sur le r\u00e9seau routier du Valais avec de nombreux \u00e9boulements.", "D\u00e9g\u00e2ts naturels de l'hiver 2018 sur le r\u00e9seau routier du Valais."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Artgen\u00e8ve: s\u00e9lection haut de gamme", "Intemp\u00e9ries: le Valais au pied du mur", "No Billag: le d\u00e9bat s\u2019invite outre fronti\u00e8re", "Del\u00e9mont: le compte est bon", "Images de Mars: les explications de Didier Queloz, professeur \u00e0 l\u2019Observatoire de Gen\u00e8ve", "Intemp\u00e9ries dans le Valais et intervention politique: les explications de Claudine Gaillard Torrent, \u00e0 Sion", "Shoah: la Commission Bergier chahute", "Coupe Davis: fin de l\u2019aventure pour les Suisses", "Protection des donn\u00e9es: il y a urgence", "M\u00e9decine: le plan B roumain", "Mars: comme si on y \u00e9tait", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Des galeristes du monde entier y tiennent un stand, mais aussi une douzaine d\u2019institutions, dont le Mus\u00e9e d\u2019art moderne et contemporain de Gen\u00e8ve.", "Elles ont provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts estim\u00e9s \u00e0 des dizaines de millions de francs. De nombreux tron\u00e7ons sont d\u00e9truits.", "La remise en cause de l\u2019existence m\u00eame du service public interroge en France, au Canada ou encore aux Royaumes Unis et en Allemagne.", "Tous les bulletins des \u00e9lections du 22 octobre au Conseil de ville ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9s, apr\u00e8s un recours.", "Des historiens restent tr\u00e8s divis\u00e9s sur une question sensible: le nombre de juifs refoul\u00e9s par la Suisse.", "L\u2019\u00e9quipe de Suisse a \u00e9t\u00e9 battue 3 \u00e0 0 par le Kazakhstan. Elle devra donc passer par le barrage en septembre pour rester parmi les meilleures nations mondiales.", "En Suisse et en Europe, les l\u00e9gislations qui encadrent la protection des donn\u00e9es ont plus de 20 ans.", "Face \u00e0 la difficult\u00e9 du cursus suisse, de plus en plus de jeunes Romands partent faire leurs \u00e9tudes de m\u00e9decine en Roumanie.", "La Nasa diffuse des images de mars comme si on y \u00e9tait."], "variantIds": ["ece-9168110", "ece-9168123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T10:04:55Z", "subTitles": ["19:30:01:16  19:30:16:07\r\n...\r\n\r\n19:30:17:15  19:30:19:08\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:20:08  19:30:22:22\r\n    Les cons\u00e9quences politiques\r\n    des intemp\u00e9ries en Valais.\r\n\r\n19:30:23:00  19:30:27:01\r\n       On parle de dizaines\r\n      de millions de francs.\r\n\r\n19:30:27:03  19:30:32:04\r\n  Des politiciens \u00e9mettent l'id\u00e9e\r\nde ne plus entretenir des tron\u00e7ons.\r\n\r\n19:30:34:11  19:30:38:14\r\n La commune de Del\u00e9mont a recompt\u00e9\r\n  aujourd'hui tous les bulletins\r\n\r\n19:30:38:16  19:30:41:08\r\ndes \u00e9lections du 22 octobre dernier,\r\n\r\n19:30:41:10  19:30:46:11\r\nsuite au recours pour irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\n\r\n19:30:47:15  19:30:50:21\r\n    De plus en plus de Romands\r\n      se rendent en Roumanie\r\n\r\n19:30:50:23  19:30:53:19\r\n     pour \u00e9tudier la m\u00e9decine.\r\n\r\n19:30:53:21  19:30:57:11\r\n         Reportage \u00e0 Cluj.\r\n\r\n19:30:59:18  19:31:02:04\r\n Mars, comme on le l'a jamais vue.\r\n\r\n19:31:02:06  19:31:06:20\r\n        La plan\u00e8te fascine\r\n   toujours autant les humains.\r\n\r\n19:31:06:22  19:31:12:12\r\n    Le professeur Didier Queloz\r\n     r\u00e9pondra \u00e0 nos questions.\r\n\r\n19:31:12:22  19:31:15:21\r\n          En Coupe Davis,\r\nles Suisses ont \u00e9t\u00e9 battus ce matin\r\n\r\n19:31:15:23  19:31:17:22\r\n    \u00e0 Astana par le Kazakhstan.\r\n\r\n19:31:18:00  19:31:20:16\r\n     L'\u00e9quipe de Suisse devra \r\n    disputer un nouveau barrage\r\n\r\n19:31:20:18  19:31:23:15\r\n     pour assurer son maintien\r\n      dans le groupe mondial.\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:27:07\r\n   Nous irons au salon Artgen\u00e8ve\r\n     qui se tient ce week-end.\r\n\r\n19:31:27:09  19:31:30:06\r\n    Des artistes internationaux\r\n          y participent.\r\n\r\n19:31:30:08  19:31:35:01\r\n  De grandes institutions optent\r\n  pour des d\u00e9marches originales.\r\n\r\n19:31:36:18  19:31:39:11\r\n        Le d\u00e9bat politique\r\n        s'engage en Valais\r\n\r\n19:31:39:13  19:31:42:20\r\n apr\u00e8s les intemp\u00e9ries de janvier\r\n   qui ont provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n19:31:42:22  19:31:46:02\r\n      estim\u00e9s \u00e0 des dizaines\r\n      de millions de francs.\r\n\r\n19:31:46:04  19:32:00:04\r\n   D'autres \u00e9boulements viennent\r\n d'avoir lieu dans le Haut-Valais.\r\n\r\n19:32:02:00  19:32:06:04\r\n-Des rochers \u00e9boul\u00e9s ont interrompu\r\ncette ligne ferroviaire touristique,\r\n\r\n19:32:06:06  19:32:09:06\r\n  hier entre Brig et Andermatt.\r\n\r\n19:32:09:08  19:32:14:08\r\n    La s\u00e9rie continue pour cette\r\nentreprise de chemins de fer priv\u00e9s,\r\n\r\n19:32:14:10  19:32:18:06\r\n          d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s\r\n  par des avalanches \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:32:19:10  19:32:21:13\r\n     -Ces derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n19:32:21:15  19:32:23:13\r\n      les lignes ferroviaires\r\n\r\n19:32:23:15  19:32:26:21\r\n    du Matterhorn-Gotthard Bahn\r\n       ont subi des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:32:26:23  19:32:35:07\r\n      Ces d\u00e9g\u00e2ts vont co\u00fbter\r\n des centaines de milliers de frs.\r\n\r\n19:32:37:05  19:32:42:00\r\n-C'est aussi le montant des travaux\r\nsur la route du col de la Forclaz.\r\n\r\n19:32:42:02  19:32:43:22\r\n    Deux \u00e9quipes se relaient\r\n\r\n19:32:44:00  19:32:48:23\r\n    pour s\u00e9curiser les lieux\r\n     avant le d\u00e9blaiement.\r\n\r\n19:32:49:01  19:32:53:14\r\n     La paroi rocheuse reste\r\nsous surveillance, comme ailleurs.\r\n\r\n19:32:53:16  19:32:56:11\r\nLes g\u00e9ologues sont sous pression.\r\n\r\n19:32:57:07  19:32:59:11\r\n  -Par rapport au r\u00e9seau routier,\r\n\r\n19:32:59:13  19:33:01:09\r\n     partout o\u00f9 on a construit\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:03:12\r\n    sous des parois rocheuses,\r\n\r\n19:33:03:14  19:33:05:22\r\non peut avoir ce type d'\u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:33:06:00  19:33:10:23\r\n     On ne peut pas suivre tous\r\nles compartiments rocheux du canton.\r\n\r\n19:33:11:23  19:33:15:22\r\n-Ce voyer de l'Etat ne sait plus\r\n     o\u00f9 donner de la t\u00eate.\r\n\r\n19:33:16:00  19:33:19:16\r\n      L'eau s'est infiltr\u00e9e\r\n  dans des fissures existantes,\r\n\r\n19:33:19:18  19:33:23:02\r\n    provoquant l'effondrement\r\n      de tron\u00e7ons routiers.\r\n\r\n19:33:24:02  19:33:28:21\r\n  -On a 7 ou 8 tron\u00e7ons comme \u00e7a.\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:32:19\r\n    -Ces intemp\u00e9ries mettent\r\n    en lumi\u00e8re un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:33:33:07  19:33:36:06\r\n   -On ne met pas assez d'argent\r\n\r\n19:33:36:08  19:33:39:02\r\npour entretenir ce r\u00e9seau routier.\r\n\r\n19:33:39:04  19:33:44:16\r\n      On fait ce qu'on peut \r\n      avec l'argent qu'on a,\r\n\r\n19:33:44:19  19:33:47:23\r\n \u00e0 long terme \u00e7a posera probl\u00e8me.\r\n\r\n19:33:48:18  19:33:50:17\r\n    -Pour le chef du Service\r\n        de la mobilit\u00e9,\r\n\r\n19:33:50:19  19:33:52:20\r\n          on a atteint\r\n     les limites du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:33:52:22  19:33:55:08\r\n  L'Etat pourrait se d\u00e9charger\r\n      aupr\u00e8s des communes\r\n\r\n19:33:55:10  19:33:57:10\r\n   de l'entretien des routes.\r\n\r\n19:33:57:22  19:34:00:06\r\n   -Il faudra investir mieux sur\r\n\r\n19:34:00:08  19:34:02:23\r\n une route et moins sur d'autres.\r\n\r\n19:34:03:01  19:34:06:16\r\n       La route cibl\u00e9e aura\r\n   une meilleure accessibilit\u00e9.\r\n\r\n19:34:08:14  19:34:14:16\r\n-La facture sal\u00e9e de ces intemp\u00e9ries\r\n   met le Canton au pied du mur.\r\n\r\n19:34:14:18  19:34:18:10\r\n      Il va devoir repenser\r\n       son r\u00e9seau routier.\r\n\r\n19:34:20:11  19:34:23:17\r\n       -C.Gaillard Torrent,\r\n       l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n19:34:23:19  19:34:34:04\r\n             est telle\r\n   que le politique intervient ?\r\n\r\n19:34:34:07  19:34:37:10\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n19:34:37:13  19:34:43:00\r\n     L'affaire est politique.\r\n\r\n19:34:43:04  19:34:48:04\r\n    Les intemp\u00e9ries ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n l'\u00e9tat de d\u00e9labrement des routes.\r\n\r\n19:34:48:08  19:34:54:06\r\nIl s'agit de trouver des solutions.\r\n\r\n19:34:56:07  19:34:58:01\r\n On entre dans le jeu strat\u00e9gique,\r\n\r\n19:34:58:06  19:35:01:12\r\n  le responsable du service de la\r\n   mobilit\u00e9 de l'\u00c9tat du Valais,\r\n\r\n19:35:01:16  19:35:04:07\r\n profite pour dire qu'il n'y a pas\r\n          assez d'argent.\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:09:10\r\n      Il y a trop de routes.\r\n\r\n19:35:09:13  19:35:12:07\r\n   L'\u00c9tat envisage de se s\u00e9parer\r\n      d'un tiers des routes,\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:18:23\r\n c'est une entreprise cons\u00e9quente.\r\n\r\n19:35:19:06  19:35:22:13\r\n      L'entretien des routes \r\n     incomberait aux communes.\r\n\r\n19:35:22:17  19:35:28:15\r\n  \u2015C'est une strat\u00e9gie radicale.\r\n\r\n19:35:29:09  19:35:32:08\r\n     \u2015Oui, elle d\u00e9pla\u00eet \u00e0 ceux\r\n   qui craignent un d\u00e9peuplement\r\n\r\n19:35:32:12  19:35:36:11\r\n    des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n19:35:36:15  19:35:41:08\r\n Le directeur du groupement suisse\r\n      des r\u00e9gions de montagne\r\n\r\n19:35:41:12  19:35:43:00\r\n      la trouve inacceptable.\r\n\r\n19:35:43:04  19:35:45:10\r\n          Mais il faudra\r\n   trouver des pistes communes,\r\n\r\n19:35:45:14  19:35:51:04\r\nse mettre d'accord sur des solutions.\r\n\r\n19:35:51:08  19:35:57:06\r\n  On parle du transport par car.\r\n\r\n19:36:03:07  19:36:06:09\r\nUne nouvelle strat\u00e9gie de mobilit\u00e9,\r\n      dont on ne conna\u00eet pas\r\n\r\n19:36:06:13  19:36:09:14\r\n       l'entier du contenu,\r\na \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e au conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n19:36:10:16  19:36:13:20\r\n         -Del\u00e9mont a v\u00e9cu\r\nun \u00e9v\u00e9nement politique particulier.\r\n\r\n19:36:13:22  19:36:16:21\r\n Tous les bulletins des \u00e9lections \r\n du 22 octobre au Conseil de Ville\r\n\r\n19:36:16:23  19:36:19:06\r\n        ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9s,\r\n        apr\u00e8s un recours.\r\n\r\n19:36:19:08  19:36:22:05\r\n           Un recomptage\r\n    qui n'a finalement d\u00e9bouch\u00e9\r\n\r\n19:36:22:07  19:36:24:22\r\n   sur aucun changement majeur.\r\n\r\n19:36:25:21  19:36:28:09\r\n    -Cette fois, \u00e0 Del\u00e9mont,\r\n       le compte est bon.\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:30:20\r\n100'000 suffrages ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9s:\r\n\r\n19:36:30:22  19:36:34:08\r\n   avec moins de 1 % d'\u00e9cart,\r\n   le r\u00e9sultat reste le m\u00eame.\r\n\r\n19:36:34:10  19:36:37:06\r\n   Une quinzaine de bulletins\r\n        est suspicieuse,\r\n\r\n19:36:37:08  19:36:41:13\r\n   mais les 41 \u00e9lus d'octobre\r\n sont confirm\u00e9s \u00e0 leurs postes.\r\n\r\n19:36:42:14  19:36:44:23\r\n -C'est un soulagement car on peut\r\n\r\n19:36:45:01  19:36:46:17\r\n     se dire qu'on peut partir\r\n\r\n19:36:46:19  19:36:51:00\r\n   avec les nouvelles autorit\u00e9s\r\n     et se mettre au travail.\r\n\r\n19:36:51:13  19:36:53:15\r\n -A peine l'op\u00e9ration commenc\u00e9e,\r\n\r\n19:36:53:17  19:36:56:05\r\n      les premi\u00e8res erreurs\r\n       ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es.\r\n\r\n19:36:56:13  19:36:58:19\r\n    -Dans des listes compactes,\r\n\r\n19:36:58:21  19:37:02:06\r\n         il n'y avait pas\r\n    que des bulletins compacts.\r\n\r\n19:37:02:23  19:37:05:09\r\n    -Depuis plusieurs mois, \r\n   une pol\u00e9mique de tricherie\r\n\r\n19:37:05:11  19:37:08:03\r\n     entache la r\u00e9putation\r\n  des politiciens de la Ville.\r\n\r\n19:37:08:11  19:37:10:12\r\n    -Avec la d\u00e9fiance qu'il y a\r\n\r\n19:37:10:14  19:37:12:19\r\n  par rapport au monde politique,\r\n\r\n19:37:12:21  19:37:15:19\r\n   il y aura toujours suspicion\r\n      sur le r\u00e9sultat final.\r\n\r\n19:37:16:02  19:37:17:17\r\n      -On n'a pas l'habitude\r\n\r\n19:37:17:19  19:37:19:20\r\n   de faire ce genre d'exercice.\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:24:06\r\n  On conna\u00eet certaines personnes \r\n  qui vont \u00e0 la poste pour capter\r\n\r\n19:37:24:08  19:37:30:11\r\n       les bulletins de vote\r\nqui sont rest\u00e9s dans les poubelles,\r\n\r\n19:37:30:13  19:37:33:07\r\n   mais nous on ne le fait pas.\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:36:09\r\n    -La controverse remonte\r\n  aux \u00e9lections du 22 octobre,\r\n\r\n19:37:36:11  19:37:39:23\r\n     dans les rangs de l'UDC\r\non avait rep\u00e9r\u00e9 des irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:40:01  19:37:44:06\r\n  R\u00e9sultat: 50 bulletins ont \u00e9t\u00e9\r\nannul\u00e9s, sans modifier le verdict.\r\n\r\n19:37:44:08  19:37:46:04\r\n    C'\u00e9tait pour l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:37:46:06  19:37:49:07\r\n     il restait \u00e0 v\u00e9rifier\r\n  les bulletins du l\u00e9gislatif.\r\n\r\n19:37:50:00  19:37:53:13\r\n-Les m\u00eames personnes se pr\u00e9sentent\r\n\r\n19:37:53:15  19:37:55:14\r\n  au l\u00e9gislatif et \u00e0 l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:37:55:16  19:37:58:07\r\n   donc s'ils ont trich\u00e9 \u00e0 l'un,\r\n     ils ont trich\u00e9 \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:37:58:13  19:38:01:13\r\n   -Fini pour les nouveaux \u00e9lus\r\nd'occuper la place de spectateurs,\r\n\r\n19:38:01:15  19:38:06:14\r\ncar seuls les \u00e9lus de la l\u00e9gislature\r\n pr\u00e9c\u00e9dente continuaient de si\u00e9ger.\r\n\r\n19:38:06:16  19:38:09:15\r\n    L'UDC menace de recourir.\r\n\r\n19:38:11:03  19:38:14:19\r\n  -Le 4 mars, les Suisses votent\r\n  sur l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:38:14:21  19:38:19:19\r\n         La remise en cause\r\nde l'existence m\u00eame du service public\r\n\r\n19:38:19:21  19:38:26:07\r\n  interroge en France, au Canada,\r\n  au Royaume-Uni et en Allemagne,\r\n\r\n19:38:26:09  19:38:31:22\r\n       o\u00f9 le service public\r\n b\u00e9n\u00e9ficie aussi d'une redevance.\r\n\r\n19:38:34:04  19:38:37:07\r\n  -La Suisse fait parler d'elle\r\n   au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:38:37:09  19:38:39:18\r\n   Le peuple appel\u00e9 \u00e0 soutenir\r\n      ou non le financement\r\n\r\n19:38:39:20  19:38:44:01\r\n    de l'audiovisuel public:\r\n         du jamais vu.\r\n\r\n19:38:44:03  19:38:47:22\r\n    \"No Billag\" est un pav\u00e9 \r\n    dans la mare m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:38:48:00  19:38:54:04\r\nLe directeur de la RTS a rendez-vous\r\n    avec une \u00e9quipe de France 2\r\n\r\n19:38:54:06  19:38:59:17\r\n    qui pr\u00e9pare un reportage \r\n   sur \"No Billag\" pour le JT.\r\n\r\n19:39:03:12  19:39:06:01\r\n     -En France, il n'y a pas\r\n\r\n19:39:06:03  19:39:07:21\r\n        de remise en cause\r\n\r\n19:39:07:23  19:39:11:00\r\n de l'existence du service public.\r\n\r\n19:39:11:01  19:39:15:11\r\n      Mais les m\u00e9dias publics\r\n n'\u00e9chappent pas \u00e0 cette r\u00e9flexion\r\n\r\n19:39:15:11  19:39:20:11\r\n     sur la place des m\u00e9dias\r\n dans les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n19:39:20:23  19:39:25:02\r\n   -Le spectre de \"No Billag\"\r\nr\u00e9sonne comme un coup de tonnerre\r\n\r\n19:39:25:03  19:39:27:13\r\n       dans les r\u00e9dactions\r\n        de service public\r\n\r\n19:39:27:15  19:39:31:06\r\n          qui existent\r\n gr\u00e2ce \u00e0 l'argent des citoyens.\r\n\r\n19:39:32:01  19:39:34:09\r\n  -J'\u00e9tais \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n19:39:34:11  19:39:36:13\r\n   de l'Union de radiodiffusion\r\n\r\n19:39:36:15  19:39:38:07\r\n       europ\u00e9enne \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:39:38:09  19:39:40:20\r\n70 pays, tout le monde parle de \u00e7a.\r\n\r\n19:39:40:21  19:39:43:18\r\n      On se demande pourquoi\r\n       cette id\u00e9e farfelue\r\n\r\n19:39:43:20  19:39:48:07\r\n       de demander au public\r\n   s'il veut payer la redevance.\r\n\r\n19:39:49:10  19:39:54:00\r\n-Dans cet appartement \u00e0 Gen\u00e8ve, une\r\n\u00e9quipe de tournage de Radio-Canada\r\n\r\n19:39:54:02  19:39:59:13\r\n      interviewe un membre\r\n     du comit\u00e9 \"No Billag\".\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:05:19\r\n-Vous aimeriez la voir dispara\u00eetre,\r\n\r\n19:40:05:21  19:40:09:10\r\n      si je comprends bien ?\r\n\r\n19:40:10:14  19:40:13:02\r\n           -Au Canada,\r\n    la redevance est financ\u00e9e\r\n\r\n19:40:13:04  19:40:16:14\r\n   par l'imp\u00f4t sur le revenu,\r\n   une facture moins visible.\r\n\r\n19:40:16:16  19:40:20:05\r\n       Pour L.Chartrand,\r\n il ne s'agit pas que d'argent.\r\n\r\n19:40:21:09  19:40:23:20\r\n    -Certains pensent que c'est\r\n\r\n19:40:23:22  19:40:26:11\r\n une bande de gauchistes, la SSR.\r\n\r\n19:40:26:13  19:40:32:14\r\nIls pensent qu'ils sont pr\u00e9tentieux,\r\n    qu'ils brisent le march\u00e9...\r\n\r\n19:40:32:16  19:40:35:18\r\nC'est aussi un combat de g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:40:35:20  19:40:39:16\r\n        La jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n     et celle de leurs parents\r\n\r\n19:40:39:18  19:40:43:10\r\n            consomment\r\n    diff\u00e9remment l'information.\r\n\r\n19:40:44:02  19:40:46:21\r\n  -Dans le camp des initiants,\r\n\r\n19:40:46:22  19:40:50:21\r\n        F.Jollien mesure\r\n    la port\u00e9e de sa campagne.\r\n\r\n19:40:52:14  19:40:55:04\r\n       -La question se pose \r\n       dans les autres pays.\r\n\r\n19:40:55:06  19:40:57:22\r\n  Peut-\u00eatre que \u00e7a les inspirera.\r\n\r\n19:40:58:00  19:40:59:16\r\n      Ils ne b\u00e9n\u00e9ficient pas\r\n\r\n19:40:59:18  19:41:02:04\r\n     d'une d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n19:41:02:06  19:41:07:01\r\n   Nous, c'est la premi\u00e8re fois\r\n qu'on peut s'exprimer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:41:07:03  19:41:11:23\r\n      Peut-\u00eatre que \u00e7a mettra\r\n  la pression dans d'autres pays.\r\n\r\n19:41:12:22  19:41:15:06\r\n  -Certains n'ont pas attendu.\r\n\r\n19:41:15:08  19:41:18:11\r\n  Les arguments sont les m\u00eames,\r\n        comme \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:41:18:12  19:41:22:11\r\n        La BBC, publique,\r\nest un mod\u00e8le pour toutes les TV.\r\n\r\n19:41:22:13  19:41:26:10\r\n    La classe politique pose\r\n la question de son financement.\r\n\r\n19:41:26:11  19:41:30:18\r\nIl y a une pression pour baisser\r\n    le co\u00fbt de la redevance.\r\n\r\n19:41:30:20  19:41:35:00\r\n         Les abonnements\r\n de TV \u00e0 la demande fleurissent.\r\n\r\n19:41:36:19  19:41:39:09\r\n      -Les ennemis de la BBC\r\n\r\n19:41:39:11  19:41:41:21\r\n    sont les Tories, \u00e0 droite.\r\n\r\n19:41:41:23  19:41:45:19\r\n     Ils trouvent que sa place\r\n       est anticapitaliste.\r\n\r\n19:41:45:21  19:41:51:07\r\nIl est peu plausible que la redevance\r\n     soit totalement supprim\u00e9e.\r\n\r\n19:41:51:09  19:41:54:14\r\nC'est une source d'info tr\u00e8s fiable.\r\n\r\n19:41:54:16  19:42:00:16\r\nTous les partis politiques veulent\r\n voir ce service public maintenu.\r\n\r\n19:42:00:18  19:42:09:03\r\n Si le montant de la redevance doit\r\n\u00eatre baiss\u00e9, c'est \u00e7a qui fait d\u00e9bat.\r\n\r\n19:42:10:02  19:42:15:20\r\n    -A Zurich, ARD interviewe\r\n     le directeur de la SRF.\r\n\r\n19:42:15:22  19:42:18:10\r\n Un documentaire sur \"No Billag\"\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:21:13\r\n            est pr\u00e9vu\r\nsur la cha\u00eene publique allemande.\r\n\r\n19:42:21:15  19:42:24:23\r\n  Il sera diffus\u00e9 trois jours \r\n  apr\u00e8s la votation du 4 mars.\r\n\r\n19:42:25:07  19:42:27:04\r\n       -Le titre provisoire\r\n\r\n19:42:27:06  19:42:29:16\r\n        est \"Tout ou rien\".\r\n\r\n19:42:30:01  19:42:33:02\r\n  -La Suisse est une locomotive\r\n\r\n19:42:33:04  19:42:38:02\r\n   d'un train de discussions \r\n   qui ne fait que commencer.\r\n\r\n19:42:39:16  19:42:43:12\r\n -Plusieurs milliers de personnes\r\n     dans les rues d'Ajaccio.\r\n\r\n19:42:43:14  19:42:46:23\r\n    Une manifestation organis\u00e9e\r\n   par le mouvement nationaliste\r\n\r\n19:42:47:01  19:42:50:21\r\nqui demande au gouvernement fran\u00e7ais\r\nd'accepter d'entamer des n\u00e9gociations\r\n\r\n19:42:50:23  19:42:54:07\r\n          sur la question\r\n    de l'autonomie de la Corse.\r\n\r\n19:42:54:09  19:42:58:15\r\n  Emmanuel Macron doit se rendre\r\n   sur place dans trois jours.\r\n\r\n19:43:00:02  19:43:03:17\r\n    En Italie, un sympathisant\r\nd'extr\u00eame droite a tir\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:43:03:19  19:43:06:05\r\n         sur des migrants\r\n       d'origine africaine.\r\n\r\n19:43:06:07  19:43:10:11\r\n L'homme a tir\u00e9 depuis sa voiture:\r\n   6 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\r\n\r\n19:43:10:12  19:43:13:11\r\nIl n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 son arrestation.\r\n\r\n19:43:13:12  19:43:17:19\r\n     Apr\u00e8s un salut fasciste, \r\n     il a hurl\u00e9\"Viva Italia\".\r\n\r\n19:43:19:03  19:43:22:14\r\nA l'heure o\u00f9 la Suisse s'interroge\r\n   sur le salaire des m\u00e9decins,\r\n\r\n19:43:22:16  19:43:25:10\r\n      le go\u00fbt des \u00e9tudiants\r\n  pour les professions m\u00e9dicales\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:30:16\r\n  est toujours l\u00e0, mais il existe\r\nune forte s\u00e9lection \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:43:30:18  19:43:35:21\r\n Toujours plus de Romands partent\r\n \u00e9tudier la m\u00e9decine en Roumanie.\r\n\r\n19:43:35:23  19:43:42:13\r\n        La facult\u00e9 de Cluj\r\n est reconnue pour son excellence.\r\n\r\n19:43:44:10  19:43:48:11\r\n    -C'est l'une des facult\u00e9s\r\n     de m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire\r\n\r\n19:43:48:12  19:43:54:08\r\n   les plus r\u00e9put\u00e9es d'Europe,\r\n         situ\u00e9e \u00e0 Cluj.\r\n\r\n19:43:54:10  19:43:57:11\r\n    Elle attire des centaines\r\n     d'\u00e9tudiants \u00e9trangers.\r\n\r\n19:43:57:13  19:44:01:07\r\n       Mathilde a d\u00e9croch\u00e9\r\n      sa maturit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:44:01:09  19:44:05:12\r\n     puis d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9aliser\r\n      son r\u00eave en Roumanie:\r\n\r\n19:44:05:14  19:44:09:00\r\n      devenir v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n19:44:12:13  19:44:15:05\r\n -Je savais pas \u00e0 quoi m'attendre\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:17:21\r\n   mais \u00e7a se passe super bien.\r\n\r\n19:44:17:23  19:44:22:11\r\n     On est tr\u00e8s bien encadr\u00e9s\r\n  et on se cr\u00e9e vite une famille.\r\n\r\n19:44:23:10  19:44:27:10\r\n     -Dispens\u00e9e en fran\u00e7ais\r\n         et en anglais,\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:32:21\r\n     la formation dure 6 ans et\r\nest reconnue en Suisse et en Europe.\r\n\r\n19:44:32:23  19:44:36:04\r\n        De quoi s\u00e9duire\r\n     de nombreux \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:44:36:06  19:44:43:08\r\nGuillaume, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 recal\u00e9\r\n\u00e0 Lausanne, entame sa 2\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:46:06  19:44:49:12\r\n-On est tr\u00e8s bien reconnus en Suisse,\r\n\r\n19:44:49:14  19:44:53:03\r\n  lors de stages et discussions,\r\n\r\n19:44:53:05  19:44:59:04\r\n  j'ai constat\u00e9 que la formation\r\n       \u00e9tait bien reconnue.\r\n\r\n19:44:59:11  19:45:02:21\r\n -Depuis l'entr\u00e9e de la Roumanie\r\n           dans l'UE,\r\n\r\n19:45:02:23  19:45:07:15\r\n    la facult\u00e9 de Cluj a vu\r\nson nombre d'\u00e9tudiants exploser.\r\n\r\n19:45:07:17  19:45:12:08\r\n Le rectorat se d\u00e9fend d'offrir\r\n    une formation au rabais.\r\n\r\n19:45:13:00  19:45:15:22\r\n -Le nombre de places est limit\u00e9.\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:18:23\r\n Il y a un processus de s\u00e9lection\r\n\r\n19:45:19:01  19:45:22:04\r\n    pour tous les enseignements\r\n\r\n19:45:22:06  19:45:24:17\r\n      dans notre universit\u00e9.\r\n\r\n19:45:25:08  19:45:30:23\r\n  -50 Romands \u00e9tudient \u00e0 Cluj,\r\n  et leur nombre va augmenter,\r\n\r\n19:45:31:01  19:45:36:22\r\n    la s\u00e9lection \u00e9tant dure \r\n   dans les facult\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:45:38:09  19:45:41:17\r\n     -Ca am\u00e8ne de la d\u00e9ception\r\n        pour les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:45:41:19  19:45:44:22\r\n C'est le r\u00eave de beaucoup de gens\r\n\r\n19:45:45:00  19:45:47:23\r\n      et on est vite recal\u00e9s.\r\n\r\n19:45:48:01  19:45:51:02\r\n          En venant ici,\r\n on a la possibilit\u00e9 de le faire.\r\n\r\n19:45:51:04  19:45:55:20\r\n Les \u00e9tudes sont pas plus faciles,\r\n  mais c'est plus facile d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:45:56:09  19:46:00:09\r\n   -Partir en Roumanie plut\u00f4t\r\n que de renoncer \u00e0 sa vocation:\r\n\r\n19:46:00:11  19:46:05:11\r\n  le paradoxe du syst\u00e8me suisse,\r\nconfront\u00e9 \u00e0 une p\u00e9nurie de m\u00e9decins\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:10:22\r\n        mais restrictif\r\n   dans son acc\u00e8s aux \u00e9tudes.\r\n\r\n19:46:15:02  19:46:18:20\r\n     -Hier soir, on \u00e9voquait\r\nla puissance des g\u00e9ants d'Internet\r\n\r\n19:46:18:22  19:46:21:18\r\n           et le besoin\r\n  de mieux prot\u00e9ger les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:46:21:20  19:46:24:13\r\n      En Suisse et en Europe,\r\n         les l\u00e9gislations\r\n\r\n19:46:24:15  19:46:28:14\r\n    qui encadrent la protection\r\n  des donn\u00e9es ont plus de 20 ans.\r\n\r\n19:46:28:16  19:46:33:18\r\n    L'Europe est sur le point\r\n  de finaliser une nouvelle loi,\r\n\r\n19:46:33:20  19:46:38:20\r\n          mais la Suisse\r\n pourrait bien prendre du retard.\r\n\r\n19:46:40:16  19:46:43:00\r\n        -Dans une Europe\r\n    toujours plus num\u00e9rique,\r\n\r\n19:46:43:02  19:46:46:06\r\n  le nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en\r\n  sur la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n19:46:46:08  19:46:48:12\r\n   entrera en vigueur en mai.\r\n\r\n19:46:49:11  19:46:51:17\r\n    -On passe d'une protection\r\n\r\n19:46:51:19  19:46:53:12\r\n      qui a 25 ans de retard,\r\n\r\n19:46:53:14  19:46:56:16\r\n\u00e0 ce dont on a besoin aujourd'hui.\r\n\r\n19:46:57:06  19:47:01:21\r\n   -L'Europe veut mieux prot\u00e9ger\r\nles 700 mios d'Europ\u00e9ens connect\u00e9s,\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:05:23\r\n en r\u00e9glementant les entreprises\r\n    qui traitent des donn\u00e9es.\r\n\r\n19:47:06:01  19:47:07:14\r\n      Elles devront obtenir\r\n\r\n19:47:07:16  19:47:10:19\r\n    le consentement explicite\r\n       des consommateurs,\r\n\r\n19:47:10:21  19:47:15:02\r\n      mieux les informer,\r\n    \u00eatre plus transparentes.\r\n\r\n19:47:15:04  19:47:18:23\r\n          Les fautives\r\n pourraient subir des sanctions.\r\n\r\n19:47:19:01  19:47:24:10\r\n    Dans le cadre de Schengen,\r\nla Suisse doit r\u00e9actualiser sa loi.\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:28:23\r\n     -La Suisse travaille dur\r\n\r\n19:47:29:01  19:47:31:21\r\n    pour avoir les m\u00eames r\u00e8gles\r\n\r\n19:47:31:23  19:47:35:09\r\n           qu'en Europe.\r\n\r\n19:47:35:18  19:47:39:09\r\n    -Une nouvelle loi suisse\r\n  sur la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n19:47:39:11  19:47:42:07\r\nreprenait le r\u00e8glement europ\u00e9en,\r\n\r\n19:47:42:09  19:47:46:11\r\n      mais une commission\r\n   l'a jug\u00e9e trop compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:47:46:13  19:47:49:19\r\n    Un parlementaire propose \r\n    de couper la loi en deux.\r\n\r\n19:47:50:06  19:47:52:11\r\n    -C'est la premi\u00e8re partie,\r\n\r\n19:47:52:12  19:47:54:22\r\n relevant des accords de Schengen.\r\n\r\n19:47:55:00  19:47:57:10\r\n   On doit adapter cette partie.\r\n\r\n19:47:57:11  19:48:01:10\r\nVoici la deuxi\u00e8me partie concernant\r\n  les donn\u00e9es personnelles et l\u00e0,\r\n\r\n19:48:01:11  19:48:05:11\r\n on ne doit pas reprendre le droit\r\neurop\u00e9en, mais juste s'y conformer.\r\n\r\n19:48:05:13  19:48:09:22\r\n    On prend plus de temps ici,\r\n     et on s'adapte vite ici.\r\n\r\n19:48:11:12  19:48:15:15\r\n    -L'Europe pourrait ne pas\r\n  \u00e9pouser ce revirement suisse.\r\n\r\n19:48:15:17  19:48:18:02\r\n  Son retard serait un obstacle\r\n\r\n19:48:18:04  19:48:21:16\r\n      pour les entreprises\r\n    actives dans les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:48:22:11  19:48:25:07\r\n -La Suisse offre une \u00e9quivalence.\r\n\r\n19:48:25:09  19:48:27:21\r\n   Il y a une libre circulation\r\n\r\n19:48:27:23  19:48:30:17\r\n            des donn\u00e9es\r\n    de la Suisse vers l'Europe,\r\n\r\n19:48:30:19  19:48:32:09\r\n         et vice-et-versa.\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:37:07\r\n  Sans cette \u00e9quivalence, on serait\r\nau m\u00eame niveau que les USA ou l'Inde.\r\n\r\n19:48:37:09  19:48:42:11\r\n   Les sous-traitants suisses,\r\n les h\u00e9bergeurs, lesdata centers\r\n\r\n19:48:42:14  19:48:45:12\r\n              seront\r\ndans une situation plus difficile.\r\n\r\n19:48:45:20  19:48:50:00\r\n  -Une question de protection des\r\ndonn\u00e9es qui pourrait se transformer\r\n\r\n19:48:50:02  19:48:53:11\r\n      en tension politique,\r\n        voire \u00e9conomique.\r\n\r\n19:48:55:09  19:49:00:18\r\n  -La NASA a pr\u00e9sent\u00e9 mi-janvier\r\nun prototype de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:49:00:20  19:49:06:08\r\n    pour alimenter en \u00e9nergie\r\n ses futures missions martiennes.\r\n\r\n19:49:06:10  19:49:12:08\r\nLa NASA diffuse des images de Mars\r\n       comme si on y \u00e9tait.\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:22:16\r\n    -Les contreforts marocains\r\nde l'Atlas, des sommets iraniens ?\r\n\r\n19:49:22:18  19:49:27:23\r\n Non, nous sommes ici sur Mars.\r\n\r\n19:49:28:01  19:49:33:11\r\n Ces sommets bordent un crat\u00e8re\r\nvieux de 3,8 milliards d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:49:33:13  19:49:40:08\r\n        En 2012, la NASA\r\ny envoie un de ses explorateurs.\r\n\r\n19:49:40:10  19:49:44:10\r\n       Depuis, le v\u00e9hicule\r\n    a parcouru pr\u00e8s de 18 km.\r\n\r\n19:49:44:11  19:49:49:20\r\n   Ses roues en ont souffert.\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:53:20\r\nL'instrument a envoy\u00e9 des milliers\r\n\r\n19:49:53:22  19:49:57:07\r\n     de photos et d'analyses\r\n         vers la Terre.\r\n\r\n19:49:57:09  19:50:00:15\r\n           Des preuves\r\nde la pr\u00e9sence d'eau, de rivi\u00e8res,\r\n\r\n19:50:00:17  19:50:03:10\r\n        d'autres \u00e9l\u00e9ments\r\n      n\u00e9cessaires \u00e0 la vie,\r\n\r\n19:50:03:11  19:50:07:06\r\nmais pas encore de traces de vie.\r\n\r\n19:50:07:08  19:50:11:23\r\nMars, on veut y envoyer des humains.\r\n\r\n19:50:12:01  19:50:15:14\r\n   La NASA vient de pr\u00e9senter\r\n\r\n19:50:15:16  19:50:19:09\r\n            sa formule\r\npour y introduire de l'\u00e9lectricit\u00e9:\r\n\r\n19:50:19:11  19:50:24:12\r\nun prototype de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire \r\ntaill\u00e9 pour l'atmosph\u00e8re martienne.\r\n\r\n19:50:24:14  19:50:28:05\r\nEn attendant la mission humaine,\r\n     Mars attend l'arriv\u00e9e\r\n\r\n19:50:28:07  19:50:33:19\r\nd'autres machines \u00e9tranges, d'Europe\r\nnotamment, d'ici 2020 avec ExoMars.\r\n\r\n19:50:35:09  19:50:37:01\r\n        -D.Queloz, bonsoir.\r\n\r\n19:50:37:03  19:50:41:13\r\n     Vous \u00eates astrophysicien,\r\nprofesseur \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Cambridge.\r\n\r\n19:50:41:15  19:50:54:00\r\n         Comment expliquer\r\n     que Mars fascine autant ?\r\n\r\n19:50:54:04  19:51:00:00\r\n    \u2015Elle a toujours int\u00e9ress\u00e9\r\n       les astrophysiciens.\r\n\r\n19:51:01:16  19:51:04:01\r\n      La raison principale, \r\n      c'est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts,\r\n\r\n19:51:04:06  19:51:07:21\r\nMars devait ressembler \u00e0 la Terre.\r\n\r\n19:51:08:01  19:51:13:23\r\nOn a des traces de vie assez jeune.\r\n\r\n19:51:15:09  19:51:21:09\r\n On imagine qu'elle a pu \u00e9galement\r\n      se d\u00e9velopper sur Mars.\r\n\r\n19:51:27:06  19:51:29:14\r\n        On a cherch\u00e9 durant\r\n      ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9e,\r\n\r\n19:51:29:19  19:51:36:09\r\nmais la surface de Mars est st\u00e9rile.\r\n\r\n19:51:36:12  19:51:41:07\r\n    Mais on a vu des \u00e9mergences\r\n    d'eau, des coul\u00e9es de boue.\r\n\r\n19:51:41:11  19:51:42:14\r\n          \u00c7a fait r\u00eaver.\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:48:16\r\nIl y a peut-\u00eatre des traces de vie.\r\n\r\n19:51:52:01  19:51:56:13\r\n        \u2015Il faut y aller, \r\n       les projets sont l\u00e0.\r\n\r\n19:51:56:17  19:52:00:10\r\n      \u2015Il y a une fascination\r\n       du voyage vers Mars.\r\n\r\n19:52:00:13  19:52:06:11\r\n  Mais c'est un voyage compliqu\u00e9\r\n          et dangereux.\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:12:22\r\nAller sur la Lune, c'est une partie\r\n  de pique-nique en comparaison.\r\n\r\n19:52:18:06  19:52:21:21\r\n Il y a des entreprises priv\u00e9es, \r\ncomme celle de Monsieur Elon Musk,\r\n\r\n19:52:22:01  19:52:27:21\r\n    qui veulent aller sur Mars.\r\n\r\n19:52:28:01  19:52:30:20\r\n    Il a construit un programme\r\n    dont l'objectif est d'aller\r\n\r\n19:52:31:01  19:52:34:01\r\n      \u00e0 la conqu\u00eate de Mars\r\n  et d'y mener une colonisation.\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:37:04\r\n       \u2015\u00c0 quoi ressemblerait\r\n         la vie sur Mars ?\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:41:03\r\n    \u2015C'est une bonne question,\r\n        on n'en sait rien.\r\n\r\n19:52:41:07  19:52:47:05\r\n\u00c7a pourrait ressembler \u00e0 la Terre,\r\n\r\n19:52:54:22  19:53:00:22\r\n  car la vie a commenc\u00e9 sur Mars\r\n    et est venue sur la Terre.\r\n\r\n19:53:01:06  19:53:03:04\r\n          La vie utilise\r\n      les m\u00eames ingr\u00e9dients,\r\n\r\n19:53:03:09  19:53:08:11\r\n             ou alors\r\n   c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:53:08:14  19:53:11:04\r\n   S'il y a des gens sur place,\r\n      des moyens sur place,\r\n\r\n19:53:11:09  19:53:16:07\r\n       on pourra rechercher.\r\n\r\n19:53:16:11  19:53:18:07\r\nC'est une plan\u00e8te, elle est \u00e9norme,\r\n\r\n19:53:18:11  19:53:23:09\r\n    il y a beaucoup d'endroits\r\n           \u00e0 regarder.\r\n\r\n19:53:26:00  19:53:29:02\r\n-Quelle \u00e9tait l'attitude de la Suisse\r\n\r\n19:53:29:04  19:53:32:00\r\n           face aux Juifs\r\ndurant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale ?\r\n\r\n19:53:32:02  19:53:35:10\r\n      Un colloque aura lieu\r\n au M\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:53:35:11  19:53:44:23\r\n  Une question divise: le nombre\r\n de Juifs refoul\u00e9s par la Suisse.\r\n\r\n19:53:47:19  19:53:53:05\r\n-Le m\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris\r\nr\u00e9unira dimanche un panel in\u00e9dit\r\n\r\n19:53:53:07  19:53:57:22\r\n     d'historiens sp\u00e9cialistes\r\nde la Suisse face au g\u00e9nocide nazi.\r\n\r\n19:53:58:00  19:54:02:00\r\n Les visions sur le refoulement des\r\nJuifs \u00e0 la fronti\u00e8re suisse varient.\r\n\r\n19:54:02:02  19:54:05:11\r\n    D'un c\u00f4t\u00e9 les ex-membres \r\n    de la Commission Bergier,\r\n\r\n19:54:05:13  19:54:07:20\r\n        dont le rapport\r\n      publi\u00e9 il y a 16 ans\r\n\r\n19:54:07:22  19:54:11:20\r\nestimait 20 \u00e0 30'000 Juifs refoul\u00e9s.\r\n\r\n19:54:11:22  19:54:16:06\r\n De l'autre c\u00f4t\u00e9, l'historienne \r\nR.Fivaz-Silbermann, dont la th\u00e8se\r\n\r\n19:54:16:08  19:54:23:00\r\n         de l'an dernier\r\n   les estime \u00e0 environ 3'000.\r\n\r\n19:54:23:02  19:54:27:04\r\n  L'organisatrice du colloque\r\ns'attend \u00e0 des \u00e9changes nourris.\r\n\r\n19:54:28:00  19:54:30:14\r\n    -Les d\u00e9bats des historiens\r\n\r\n19:54:30:16  19:54:33:10\r\n    et dans l'opinion publique\r\n\r\n19:54:33:11  19:54:35:11\r\n    sont tr\u00e8s vifs, en Suisse.\r\n\r\n19:54:35:13  19:54:37:10\r\n    Depuis le rapport Bergier,\r\n\r\n19:54:37:11  19:54:40:11\r\n          les historiens\r\n    ont continu\u00e9 \u00e0 travailler,\r\n\r\n19:54:40:12  19:54:44:18\r\n donc des choses se sont pr\u00e9cis\u00e9es\r\n   et d'autres se sont nuanc\u00e9es.\r\n\r\n19:54:45:19  19:54:49:18\r\n -Le vice-pr\u00e9sident du m\u00e9morial\r\n   de la Shoah, S.Klarsfeld,\r\n\r\n19:54:49:20  19:54:52:15\r\n    accusait depuis longtemps\r\n      la Commission Bergier\r\n\r\n19:54:52:17  19:54:56:01\r\n    d'avoir noirci le tableau\r\n   avec des chiffres exag\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:54:56:03  19:55:02:00\r\n    Il soutient les r\u00e9sultats\r\n     de R.Fivaz-Silbermann.\r\n\r\n19:55:05:01  19:55:07:05\r\n     -Je ne peux pas supporter\r\n\r\n19:55:07:07  19:55:10:03\r\n  qu'on donne des chiffres faux.\r\n\r\n19:55:10:05  19:55:14:09\r\nLa trag\u00e9die n'est pas une trag\u00e9die\r\n      \u00e0 l'\u00e9chelle de 30'000,\r\n\r\n19:55:14:11  19:55:18:09\r\n mais de 3'000 ou 3'500 personnes.\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:28:08\r\n    Pour l'image de la Suisse,\r\n c'est diff\u00e9rent 3'000 ou 30'000.\r\n\r\n19:55:29:00  19:55:33:08\r\n         -Pour l'ex-membre\r\nde la Commission Bergier, J.Picard,\r\n\r\n19:55:33:10  19:55:35:21\r\n ces chiffres revus \u00e0 la baisse\r\n\r\n19:55:35:23  19:55:39:13\r\n            seraient\r\n  des sp\u00e9culations extrapol\u00e9es\r\n\r\n19:55:39:15  19:55:42:18\r\n         des cas relev\u00e9s\r\n    \u00e0 la fronti\u00e8re genevoise.\r\n\r\n19:55:42:20  19:55:44:20\r\n  La Suisse devrait se pencher\r\n\r\n19:55:44:22  19:55:48:08\r\nsur d'autres aspects de son histoire\r\n        au temps du nazisme.\r\n\r\n19:55:49:07  19:55:52:02\r\n  -Il serait beaucoup plus utile\r\n\r\n19:55:52:04  19:55:54:20\r\n de faire de nouvelles recherches\r\n\r\n19:55:54:22  19:55:57:12\r\n sur les questions \u00e0 approfondir.\r\n\r\n19:55:57:14  19:56:01:00\r\n Notamment l'histoire des oeuvres\r\n d'entraide, le r\u00f4le des femmes,\r\n\r\n19:56:01:02  19:56:03:16\r\n   et la protection diplomatique\r\n           des citoyens\r\n\r\n19:56:03:18  19:56:06:17\r\n       et citoyennes suisses\r\n  qui ont \u00e9t\u00e9 victimes des nazis.\r\n\r\n19:56:07:04  19:56:11:07\r\n -Environ un millier de Suisses\r\n    qui \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:56:11:09  19:56:15:12\r\n       auraient \u00e9t\u00e9 victimes\r\ndes pers\u00e9cutions et de l'Holocauste.\r\n\r\n19:56:16:22  19:56:20:17\r\n       -C'\u00e9tait aujourd'hui\r\nl'avant-derni\u00e8re descente f\u00e9minine\r\n\r\n19:56:20:19  19:56:22:19\r\n    avant les JO de Pyongyang.\r\n\r\n19:56:22:21  19:56:26:05\r\n      C'est la 80\u00e8me victoire\r\n     pour l'Am\u00e9ricaine L.Vonn,\r\n\r\n19:56:26:07  19:56:29:12\r\n qui devance l'Italienne S.Goggia.\r\n\r\n19:56:29:14  19:56:33:09\r\n  L.Gut termine \u00e0 la 6\u00e8me place.\r\n\r\n19:56:33:11  19:56:38:20\r\nOn la retrouvera lors de la seconde\r\n    descente pr\u00e9vue \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:44:12\r\n             A Astana,\r\n l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis\r\n\r\n19:56:44:14  19:56:48:02\r\na \u00e9t\u00e9 battue 3 \u00e0 0 par le Kazakhstan.\r\n\r\n19:56:48:04  19:56:51:14\r\n Elle devra passer par le barrage\r\n           en septembre\r\n\r\n19:56:51:16  19:56:55:03\r\n         pour rester parmi\r\n les meilleures nations mondiales.\r\n\r\n19:56:56:11  19:56:59:07\r\n     -Seuls les sp\u00e9cialistes\r\n    connaissaient ces joueurs\r\n\r\n19:56:59:09  19:57:02:04\r\n        formant l'\u00e9quipe\r\n    de Suisse de Coupe Davis.\r\n\r\n19:57:02:06  19:57:06:01\r\nOn la savait condamn\u00e9e \u00e0 l'exploit\r\n    sans Federer et Wawrinka.\r\n\r\n19:57:06:03  19:57:09:03\r\n           Men\u00e9e 2 \u00e0 0\r\n  apr\u00e8s les d\u00e9faites en simple,\r\n\r\n19:57:09:05  19:57:14:10\r\n  elle a connu un sursaut dans \r\n le double, mais s'est inclin\u00e9e.\r\n\r\n19:57:14:11  19:57:22:15\r\nM-A.Huesler et L.Margaroli n'ont pas\r\n d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 et ont entrevu l'exploit.\r\n\r\n19:57:22:17  19:57:27:11\r\n        Ils leur a manqu\u00e9\r\nde l'exp\u00e9rience dans le 5\u00e8me set.\r\n\r\n19:57:27:13  19:57:39:03\r\nIls s'inclinent 6-4 6-4 3-6 6-7 6-3,\r\n face au duo Khabibulin-Nedovyesov.\r\n\r\n19:57:39:05  19:57:44:08\r\n La Suisse devra jouer un barrage \r\npour rester dans le groupe mondial.\r\n\r\n19:57:44:10  19:57:51:03\r\n C'est la 6\u00e8me fois en 7 ans que\r\nla Suisse se retrouve en barrage.\r\n\r\n19:57:51:05  19:57:57:10\r\n Mais cette fois, sans Federer et \r\nWawrinka, cela s'annonce compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:57:57:11  19:58:03:07\r\nSans Chiudinelli non plus, qui avait\r\n   sauv\u00e9 la Suisse l'an dernier.\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:09:06\r\n         -Pour les amateurs\r\nd'art contemporain et d'art moderne,\r\n\r\n19:58:09:08  19:58:12:01\r\n        le salon Artgen\u00e8ve \r\n       se tient ce week-end.\r\n\r\n19:58:12:03  19:58:14:20\r\n           On y retrouve\r\n  des galeristes du monde entier,\r\n\r\n19:58:14:22  19:58:17:05\r\n  et une douzaine d'institutions.\r\n\r\n19:58:17:07  19:58:27:03\r\n   Le MAMCO y expose des oeuvres\r\n  achet\u00e9es directement sur place.\r\n\r\n19:58:28:20  19:58:31:01\r\n   -Artgen\u00e8ve: une foire d'art\r\n\r\n19:58:31:03  19:58:35:16\r\n  o\u00f9 des galeristes exposent des\r\noeuvres modernes et contemporaines.\r\n\r\n19:58:35:18  19:58:39:11\r\n  Les galeristes sont \u00e0 l'aff\u00fbt\r\n      d'acqu\u00e9reurs priv\u00e9s.\r\n\r\n19:58:39:12  19:58:43:11\r\n     Le Mus\u00e9e d'art moderne\r\n   et contemporain se d\u00e9marque\r\n\r\n19:58:43:13  19:58:48:11\r\n       avec un stand vide,\r\n     mais qui va se remplir.\r\n\r\n19:58:49:16  19:58:52:13\r\n-Je viens proc\u00e9der \u00e0 des acquisitions\r\n\r\n19:58:52:15  19:58:55:12\r\n   pour le Mus\u00e9e dans la foire.\r\n\r\n19:58:55:14  19:58:59:04\r\n       J'ach\u00e8te des oeuvres\r\n  et les d\u00e9place dans mon stand,\r\n\r\n19:58:59:06  19:59:01:22\r\n     qui sera plein \u00e0 la fin.\r\n\r\n19:59:02:00  19:59:04:07\r\n   -Pourquoi cette d\u00e9marche ?\r\n\r\n19:59:04:09  19:59:09:00\r\n-Pour montrer que le march\u00e9 de l'art\r\n       est accessible \u00e0 tous,\r\n\r\n19:59:09:02  19:59:13:07\r\n        y compris \u00e0 un mus\u00e9e\r\nqui n'a pas de budget d'acquisition.\r\n\r\n19:59:13:23  19:59:18:16\r\n         -Le MAMCO a obtenu\r\ndes soutiens de priv\u00e9s: 100'000 frs.\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:28:09\r\n-Le prix public de cette oeuvre...\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:32:23\r\n-Son prix public est de 25'000 euros.\r\n\r\n19:59:33:01  19:59:38:22\r\n-Si j'arrive \u00e0 le d\u00e9placer dans mon \r\nstand, j'ai une marge de manoeuvre ?\r\n\r\n19:59:39:00  19:59:45:10\r\n          -Avec plaisir,\r\n    on vous fera une ristourne.\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:48:04\r\n              -Merci.\r\n            -A bient\u00f4t.\r\n\r\n19:59:48:23  19:59:51:22\r\n   -Les 3 \u00e9l\u00e9ments de l'oeuvre\r\n        de Hassan Sharif\r\n\r\n19:59:52:00  19:59:55:08\r\n  entrent dans la ligne mus\u00e9ale\r\n            du MAMCO.\r\n\r\n19:59:55:10  19:59:57:04\r\n-Vous avez fait une bonne affaire ?\r\n\r\n19:59:57:06  19:59:59:02\r\n           -Tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n19:59:59:04  20:00:02:10\r\n C'est une collection permanente,\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:05:20\r\nle Mus\u00e9e pourra montrer cette oeuvre,\r\n\r\n20:00:05:22  20:00:08:11\r\n    elle aura une vie publique.\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:12:11\r\n     -Le directeur du MAMCO\r\n      a acquis des oeuvres\r\n\r\n20:00:12:13  20:00:19:16\r\npour un peu moins de 100'000 chf.\r\n\r\n20:00:22:14  20:00:25:06\r\n -Merci d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n20:00:25:08  20:00:28:17\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n       puis \"G\u00e9n\u00e9rations !\"\r\n\r\n20:00:28:19  20:00:31:16\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain !\r\n\r\n20:00:31:18  20:00:35:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT \r\n      J.Cochand, V.Born-Dard,\r\n         J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036547\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:00 > 0:00:02) [82%] : \r\nC'est pas plus sauront que je ne sais pas qui doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:55 > 0:00:58) [74%] : \r\nJ'ai dit en tension et Uvrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:03:35) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, les cons\u00e9quences des intemp\u00e9ries en Valais l'\u00e9tendue et le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts inqui\u00e8te le canton et les communes concern\u00e9es, on parle de dizaines de millions de francs, l'id\u00e9e de ne plus entretenir certains tron\u00e7ons est m\u00eame \u00e9voqu\u00e9e, c'est ce que nous dira Claudine Gaillard ce rendez- vous politique \u00e9tonnant \u00e0 Del\u00e9mont, la commune a recompt\u00e9 aujourd'hui tous les bulletins des \u00e9lections du 22 octobre dernier apr\u00e8s un recours un recomptage public effectu\u00e9 sous la surveillance du Conseil communal, nous irons en Roumanie, o\u00f9 de plus en plus de jeunes Romands se rendent pour \u00e9tudier la m\u00e9decine d\u00e9courag\u00e9s, parfois par la difficult\u00e9 du cursus en Suisse, reportage \u00e0 Cluj, petite ville situ\u00e9e au nord- ouest du pays, Mars comme on ne l'a jamais vu, regardez ces images spectaculaires, diffus\u00e9es par la Nasa qui rappellent pourquoi la plan\u00e8te fascine toujours autant les humains pourront-ils s'y rendre un jour le professeur Didier Kellogg ne r\u00e9pondra : fin de l'aventure pour les Suisses en Coupe Davis, elles ont \u00e9t\u00e9 battus ce matin \u00e0 Astana par le Kazakhstan, l'\u00e9quipe de Suisse devra disputer un nouveau barrage pour assurer son maintien dans le groupe mondial et nous nous rendrons au salon Art Gen\u00e8ve qui se tient ce week- end un salon auquel participent artistes internationaux et grandes institutions, vous verrez que certaines d'entre elles optent pour des d\u00e9marches tr\u00e8s original.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:37 > 0:04:00) [95%] : \r\nLe d\u00e9bat politique s'engage en Valais apr\u00e8s les intemp\u00e9ries de ce d\u00e9but janvier, elles ont provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts estim\u00e9s \u00e0 des dizaines de millions de francs de nombreux tron\u00e7ons sont d\u00e9truits, la route du col de la Forclaz qui relie le Valais \u00e0 Chamonix en France est toujours ferm\u00e9, les travaux de forage et ont d\u00e9but\u00e9 cette semaine alors que d'autres \u00e9boulements viennent d'avoir lieu dans le Haut-Valais C\u00e9line Brichet Erwan JAGUT et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:02 > 0:04:19) [91%] : \r\nCes 100 m3 de rochers et ont interrompu, hier, le trafic sur cette ligne ferroviaire touristique entre Brigue et Andermatt, la faute aux derni\u00e8res pr\u00e9cipitations, la s\u00e9rie noire continue pour cette entreprise de chemin de fer priv\u00e9s d\u00e9j\u00e0 fortement touch\u00e9e par des avalanches \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:37) [89%] : \r\nTim Roth Gotthard ces derni\u00e8res 4 5 semaines les lignes ferroviaires du Matterhorn Gotthard Bahn ont subi plusieurs d\u00e9g\u00e2ts dans le mateurs Tal sur le col de l'Oberalp et c'est d\u00e9g\u00e2ts vont s\u00fbrement co\u00fbt\u00e9 plusieurs centaines de milliers de francs enfin on conna\u00eet que trop bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:37 > 0:04:56) [94%] : \r\nDes centaines de milliers de francs c'est aussi le montant des travaux sur la route du col de la forte l\u00e0 depuis lundi, 2 \u00e9quipes de forage se relaient dans la neige et le froid afin de s\u00e9curiser les lieux avant de commencer le d\u00e9blaiement la paroi rocheuse reste sous haute surveillance, comme de nombreux points chauds dans le canton, les g\u00e9ologues sont sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:56 > 0:05:11) [92%] : \r\nPar rapport \u00e0 l'ensemble du r\u00e9seau routier, partout on a construit sous sous des parois rocheuses on peut avoir ce ce type d'\u00e9v\u00e9nement donc c'est c'est pas possible de suivre chaque compartiment rushes partout sur sur le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:12 > 0:05:23) [96%] : \r\nAu moment de faire l'inventaire des d\u00e9g\u00e2ts se voyait de l'\u00c9tat ne sait plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, l'eau s'est infiltr\u00e9e dans les nombreuses fissures d\u00e9j\u00e0 existantes, provoquant l'effondrement de nombreux tron\u00e7ons routiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:23 > 0:05:29) [93%] : \r\nLa probl\u00e9matique, c'est que des glissements comme \u00e7a, on en a sur ce titre en forme de kilom\u00e8tres, on en a 7 ou 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:29 > 0:05:33) [99%] : \r\nCes intemp\u00e9ries mettent donc en lumi\u00e8re un v\u00e9ritable probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:48) [89%] : \r\nDepuis un certain nombre d'ann\u00e9es, on n'est pas suffisamment d'argent pour entretenir ce r\u00e9seau routier ce qui ce qui fait qu'on est quelque part, on fait un peu le minimum qu'on doit, avec l'argent qu'on a et c'est s\u00fbr que le long terme, \u00e7a, \u00e7a va poser de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:48 > 0:05:58) [96%] : \r\nPour le chef du service de la mobilit\u00e9, on a atteint les limites du syst\u00e8me \u00e0 l'avenir, l'\u00c9tat pourrait se d\u00e9charger, notamment aupr\u00e8s des communes de l'entretien de certaines routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:58 > 0:06:09) [90%] : \r\nIl faudra peut-\u00eatre \u00e0 investir mieux plus sur une route et moins sur sur d'autres, mais la route qui sera mieux cibl\u00e9es aura une meilleure qualit\u00e9 de desserte, une meilleure accessibilit\u00e9 pour les vall\u00e9es lat\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:09 > 0:06:19) [96%] : \r\nLa facture sal\u00e9e de ces intemp\u00e9ries estim\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plusieurs dizaines de millions de francs mais le canton au pied du mur, il va devoir repenser son r\u00e9seau routier et la mani\u00e8re de le s\u00e9curiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:20 > 0:06:30) [89%] : \r\nClaudine Gaillard Torrent vous retrouve vous \u00eates entre Sion et Uvrier sur une route qui a subi un \u00e9boulement et l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts est telle en Valais, que le politique maintenant doit intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:32 > 0:07:14) [93%] : \r\nOui, effectivement, l'affaire est hautement politique, car ces intemp\u00e9ries ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'\u00e9tat de d\u00e9labrement de nos routes et du manque de moyens pour les entretenir et les s\u00e9curiser, alors il s'agit maintenant de trouver des solutions et l\u00e0 on entrent dans le jeu strat\u00e9gique, le responsable du service de la mobilit\u00e9 de l'\u00c9tat du Valais, que l'on a entendu dans le reportage, profite de cette actualit\u00e9 pour dire haut et fort, il n'y a pas assez d'argent et il y a trop de route alors l'\u00c9tat envisage de se s\u00e9parer d'un tiers de ses routes d'ici 2040, c'est une entreprise cons\u00e9quente, l'entretien de ses routes incomberait alors aux communes et certaines de ces routes imaginez serait m\u00eame carr\u00e9ment abandonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:14 > 0:07:17) [87%] : \r\nCe qui est une trace strat\u00e9gie pardon plut\u00f4t radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:19 > 0:08:03) [91%] : \r\nOui, et elle ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, elle d\u00e9pla\u00eet surtout \u00e0 ceux qui craignent \u00e0 un d\u00e9peuplement des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques \u00e0 cause de ses routes en mauvais \u00e9tat, par exemple, le directeur du Groupement suisse des r\u00e9gions de montagne, la trouve parfaitement inacceptable, il n'emp\u00eache, il va falloir qu'il trouve des pistes communes qu'ils se mettent d'accord sur des solutions et, pour cela, l'alternative du transport par c\u00e2ble, par exemple, dans certaines r\u00e9gions, comme les odeurs Arolla ou la route a pos\u00e9 beaucoup de probl\u00e8mes, cet hiver, pourrait mettre tout le monde d'accord alors cette nouvelle strat\u00e9gie de mobilit\u00e9 dont on ne conna\u00eet encore pas l'entier du contenu, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mercredi dernier au Conseil d'\u00c9tat, c'est tout frais, elle devait \u00eatre, elle devrait \u00eatre pardon soumise au Parlement d'ici la fin de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:03 > 0:08:24) [94%] : \r\nMerci beaucoup Claudine Del\u00e9mont a v\u00e9cu cet apr\u00e8s- midi, un \u00e9v\u00e9nement politique tr\u00e8s particulier, tous les bulletins des \u00e9lections du 22 octobre au Conseil de ville ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9 apr\u00e8s un recours un recomptage sous haute surveillance qui n'a au final d\u00e9bouch\u00e9 sur aucun changement majeur, m\u00eame si le bureau de vote, a fait part de quelques erreurs, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:25 > 0:08:41) [89%] : \r\nCette fois, \u00e0 Del\u00e9mont, le compte est bon, sous haute surveillance, pr\u00e8s de 100000 suffrages ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9 avec moins de ans pour 100 d'\u00e9cart, le r\u00e9sultat reste le m\u00eame, certes, une quinzaine de bulletins et suspicieuse par contre les 41 \u00e9lus d'octobre dernier, sans confirmer alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:41 > 0:08:51) [85%] : \r\nPost pas son soulagement puisque maintenant on peut se dire qu'il y effectivement peut partir avec les nouvelles autorit\u00e9s et qu'il est indispensable que l\u00e9gislatif puisse se mettre en place au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:51 > 0:08:56) [89%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi \u00e0 peine l'op\u00e9ration commenc\u00e9e, les premi\u00e8res erreurs ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:56 > 0:09:02) [89%] : \r\nOn a remarqu\u00e9 que, dans des listes compact, \u00e7a il n'y avait pas que des bulletins compacts du corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:02 > 0:09:08) [95%] : \r\nDepuis plusieurs mois une pol\u00e9mique de tricherie entachent la r\u00e9putation des politiciens de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:08 > 0:09:14) [95%] : \r\nDans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, avec notamment la d\u00e9fense qui a, par rapport au monde politique, je pense que d\u00e8s le moment o\u00f9 on a mis le doigt dans l'engrenage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:14 > 0:09:33) [88%] : \r\nPassons suspicion sur le r\u00e9sultat final, hein, on n'a pas l'habitude de faire ce genre de d'exercice, c'est vrai qu'on conna\u00eet certaines personnes qui vont, dans H\u00e9rault qui vont notamment \u00e0 la Poste pour capter l'et bulletins de vote, ceux qui sont rest\u00e9s dans les poubelles de la Poste \u00e7a mais nous on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:33 > 0:09:50) [91%] : \r\nPas la controverse remonte aux \u00e9lections du 22 octobre dernier dans les rangs de l'UDC, on avait rep\u00e9r\u00e9 des irr\u00e9gularit\u00e9s, r\u00e9sultat 50 bulletins ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, sans pour autant modifier le verdict, \u00e7a c'\u00e9tait pour l'ex\u00e9cutif, c'est donc \u00e0 v\u00e9rifier les bulletins du l\u00e9gislatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:50 > 0:09:57) [80%] : \r\nMais les m\u00eames personnes se pr\u00e9sente aux l\u00e9gislatives ou \u00e0 l'ex\u00e9cutif, donc ces Autrichiens un toujours \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:57 > 0:10:10) [88%] : \r\nDor\u00e9navant, les nouveaux \u00e9lus pourront donc quitter leur places de spectateurs est entr\u00e9 en fonction, puisque seuls les \u00e9lus de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente continuer de si\u00e9ger, reste que l'UDC fait planer le doute de nouveaux records.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:11 > 0:10:32) [95%] : \r\nLe 4 mars les Suisses votent sur l'initiative dite No Billag qui vise la suppression du financement de l'audiovisuel public, une initiative qui interroge au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, la remise en cause de l'existence m\u00eame du service public, interroges en France, au Canada ou encore au Royaume-Uni et en Allemagne, c'est le grand format de ce journal, il est sign\u00e9 C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:34 > 0:10:50) [91%] : \r\nLa Suisse fait parler d'elle, au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res, le peuple appel\u00e9 \u00e0 soutenir ou supprimer le financement de l'audiovisuel public, du jamais vu, qui interpelle : No Billag un pav\u00e9 dans la mare m\u00e9diatique international Gen\u00e8ve certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:50 > 0:11:03) [87%] : \r\nDans les coulisses de la RTS enrayer Guibert, bonjour, enchant\u00e9 chanter son directeur a rendez- vous avec une \u00e9quipe de France de ce Amaury Guibert pr\u00e9pare un reportage sur nos Bilek pour le JT, convaincu que le sujet va int\u00e9resser les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:03 > 0:11:21) [94%] : \r\nEn France, je ne crois pas qu'il y a de remise en cause de l'existence m\u00eame du du service public en tout cas \u00e7a ne va pas aussi loin qu'on peut le voir aujourd'hui aujourd'hui en Suisse, mais ce qui est vrai c'est qu'aujourd'hui les m\u00e9dias publics n'\u00e9chappe pas \u00e0 cette r\u00e9flexion que tout le monde a sur la place des m\u00e9dias dans les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques, il va falloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:21 > 0:11:31) [93%] : \r\nLe spectre de la suppression de la redevance en Suisse r\u00e9sonne comme un coup de tonnerre dans les autres r\u00e9dactions des services publics qui, comme la SSR existe gr\u00e2ce \u00e0 l'argent des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:31 > 0:11:49) [93%] : \r\nJ'\u00e9tais \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Lyon de radiodiffusion europ\u00e9enne \u00e0 Gen\u00e8ve avant No\u00ebl 70 pays tout le monde parle de \u00e7a, tout le monde et les gens disent mais mais pourquoi vous avez eu cette id\u00e9e farfelue de poser la question au public ce qu'il est d'accord de payer la redevance alors il faut leur expliquer un petit peu comment \u00e7a marche la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:50 > 0:12:02) [95%] : \r\nGen\u00e8ve toujours mais cette fois dans un appartement priv\u00e9, une \u00e9quipe de tournage de Radio Canada, l'\u00e9quivalent de la RTS dans la partie francophone du pays, interview \u00e0 membre et un sympathisant du comit\u00e9 No Billag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:02 > 0:12:10) [78%] : \r\nC'est un montant important pour beaucoup de gens, des Oeuvres, mais vous, vous aimeriez avoir disparaissent, je comprends bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:10 > 0:12:20) [93%] : \r\nAu Canada, la redevance radio- TV est financ\u00e9e par l'imp\u00f4t sur le revenu, une facture beaucoup moins visible que chez nous, mais pour Luc Chartrand nos bilingue, ce n'est pas qu'une question d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:20 > 0:12:46) [86%] : \r\nVous avez tous et \u00e0 toutes sortes d'autres facteurs qui jouent, des gens qui aiment pas trouvent que c'est une bande de gauche et cela \u00e7a sert donc qui trouve que sont trop pr\u00e9tentieux qui brise le march\u00e9 qu'ils emp\u00eachent de d\u00e9veloppement et c'est aussi un combat de g\u00e9n\u00e9ration un foss\u00e9 de g\u00e9n\u00e9rations entre la fa\u00e7on dont Les jeunes g\u00e9n\u00e9rations concernant l'information et celle d'avoir par la SSR simplement profiter du fait que la client\u00e8le 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:46 > 0:12:51) [91%] : \r\nDans le camp des initiants Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien mesurent la port\u00e9e exceptionnelle de la campagne qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:51 > 0:12:52) [89%] : \r\nM\u00eame plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:52 > 0:13:12) [93%] : \r\nC'est une question aussi qui se posent dans les autres pays, peut-\u00eatre que \u00e7a aussi les inspirera et non pas la la chance de b\u00e9n\u00e9ficier aussi d'une d\u00e9mocratie directe o\u00f9 les citoyens peuvent s'exprimer sur les m\u00e9dias publics nous la 1\u00e8re fois notre histoire qu'on pourra s'exprimer l\u00e0- dessus, a donc peut-\u00eatre que \u00e7a permettra aussi d'avoir une pression politique dans l'est, dans les autres pays pour faire d'autres changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:13 > 0:13:35) [95%] : \r\nEt il y en a qui n'ont pas attendu par tous les arguments sont les m\u00eames, comme ici \u00e0 Londres, l'audiovisuel public britannique, c'est la BBC un mod\u00e8le pour toutes les TV du monde mais la classe politique s'est empar\u00e9 de la question de son financement, comme en Suisse, et m\u00eame avant, il y a une pression pour baisser le co\u00fbt de la redevance trop cher \u00e0 l'heure o\u00f9 les abonnements de TV \u00e0 la demande fleurissent sur le march\u00e9 m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:35 > 0:13:36) [78%] : \r\nVous, actrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:36 > 0:14:09) [85%] : \r\nJe Schneider Louise BBC vous les ennemis de la BBC sont traditionnellement les Torys \u00e0 droite, il trouve que sa place sur le march\u00e9, \u00eatre anticapitaliste Capsat Baste atteint alors en parlant Star Davos je pense peu plausible qu'on supprime totalement la redevance parce qu'on estime que c'est une source d'info extr\u00eamement fiable probl\u00e8me son sommet, c'est une activit\u00e9 de service public que tous les partis politiques aimeraient voir maintenu par la t\u00eate : One, c'est peut-\u00eatre de savoir si le montant de la redevance doit \u00eatre baiss\u00e9, je pense que c'est \u00e7a qui va faire d\u00e9bat ces prochains temps au Beineix taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:09 > 0:14:10) [99%] : \r\nFrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:10 > 0:14:24) [94%] : \r\nAu retour, en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, ce soir c'est ARD qui interview le directeur de la SRF, la t\u00e9l\u00e9vision publique allemande pr\u00e9voit un documentaire de 45 minutes sur No Billag pour le 7 mars 3 jours apr\u00e8s les r\u00e9sultats de la votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:24 > 0:14:29) [87%] : \r\nIl y a un titre provisoire en allemand qui est en allemand \u00e0 l'assaut d'ann\u00e9es \u00e7a veut dire tout ou rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:29 > 0:14:39) [95%] : \r\nLe maintien ou pas de la taxe qui finance l'audiovisuel public, la Suisse locomotive d'un train de discussions qui ne fait que commencer, est attendu au tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:39 > 0:14:59) [96%] : \r\nPlusieurs milliers de personnes sont descendues dans les rues d'Ajaccio aujourd'hui en Corse, une manifestation organis\u00e9e par le mouvement nationaliste, il demande au gouvernement fran\u00e7ais d'accepter d'entamer des n\u00e9gociations sur la question de l'autonomie de l'\u00eele, ce rassemblement a lieu alors qu'Emmanuel Macron, doit se rendre sur place dans 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:00 > 0:15:17) [95%] : \r\nEn Italie, un sympathisant d'extr\u00eame droite, tir\u00e9 aujourd'hui sur des migrants d'origine africaine, l'homme au cr\u00e2ne ras\u00e9, a ouvert le feu depuis sa voiture, 6 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sans manifester de r\u00e9sistance et apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un salut fasciste et lait Viva Italia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:19 > 0:15:43) [92%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 la Suisse s'interroge sur le salaire des m\u00e9decins, le go\u00fbt des \u00e9tudiants pour les professions m\u00e9dicales est toujours l\u00e0, mais le cursus suisse est difficile, il existe une forte s\u00e9lection \u00e0 l'universit\u00e9, cons\u00e9quence de plus en plus de jeunes Romands partent faire leurs \u00e9tudes de m\u00e9decine en Roumanie, la facult\u00e9 de Cluj est reconnue pour son excellence dans toute l'Europe, le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Cluj Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:45 > 0:16:16) [88%] : \r\nSi une partie de tournois de ce proc\u00e8s, c'est l'une des facult\u00e9s de m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire les plus r\u00e9put\u00e9s d'Europe situ\u00e9e \u00e0 Toulouse en Transylvanie, elle attire des centaines d'\u00e9tudiants \u00e9trangers comme Mathilde qui, apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 sa maturit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, a d\u00e9cid\u00e9 de poser ses valises en Roumanie pour r\u00e9aliser son r\u00eave : devenir \u00e0 v\u00e9t\u00e9rinaire voil\u00e0 5 mois qu'elle est arriv\u00e9e \u00e0 Cluj, franchement je avais pas 3 comme intendant partant en Roumanie et au final, \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:16 > 0:16:23) [81%] : \r\nBien, ben il est vachement bien encadr\u00e9 par l'universit\u00e9 par les sup\u00e9rieur en secret assez vite, un peu une famille aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:23 > 0:16:26) [84%] : \r\nDonc la derni\u00e8re fois \u00e0 discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:26 > 0:16:37) [92%] : \r\nDispens\u00e9 en fran\u00e7ais et on anglais la formation dure 6 ans, elle est reconnue en Suisse et dans toute l'Union europ\u00e9enne, de quoi s\u00e9duire de nombreux \u00e9tudiants, m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:37 > 0:16:44) [93%] : \r\nComme Guillaume qui, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 recal\u00e9e de justesse \u00e0 Lausanne entame brillamment sa 2\u00e8me ann\u00e9e de m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:47 > 0:16:59) [84%] : \r\nTr\u00e8s bien reconnue en Suisse lors de stages et et autres discussion avec diff\u00e9rents m\u00e9decins suisses l'information, elle est tr\u00e8s bien reconnue de par ses cr\u00e9dits europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:00 > 0:17:05) [94%] : \r\nDepuis l'entr\u00e9e de la Roumanie dans l'Union europ\u00e9enne, il y a 10 ans, la facult\u00e9 de Cluj a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:05 > 0:17:12) [82%] : \r\nVu son nombre d'\u00e9tudiants exploser mais le rectorat se d\u00e9fend d'offrir une formation au rabais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:13 > 0:17:25) [95%] : \r\nLe nombre de places est limit\u00e9, il faut bien comprendre \u00e7a, il y a un processus de s\u00e9lection, toutes les lignes d'enseignement dans notre universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:26 > 0:17:37) [84%] : \r\nTout comme Mathilde 50 jeunes Romands \u00e9tudie actuellement un clou j'ai leur nombre risque d'augmenter encore dans la s\u00e9lection appara\u00eet impitoyable dans les facult\u00e9s suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:38 > 0:17:56) [87%] : \r\n\u00e7a am\u00e8ne beaucoup de d\u00e9ception pour les \u00e9tudiants souvent beaucoup de gens qui ont le leur r\u00eave c'est devenir m\u00e9decin, surtout en m\u00e9decine v\u00e9to quoi que ce soit, on \u00e9vite recal\u00e9 sur des crit\u00e8res qu'on comprend pas forc\u00e9ment non plus, alors qu'en juin, si on a la possibilit\u00e9 de le faire, pas avec plus de facilit\u00e9 parce que \u00e7a reste des \u00e9tudes quand m\u00eame super compliqu\u00e9, mais plus de facilit\u00e9 d'acc\u00e8s au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:57 > 0:18:14) [88%] : \r\nPartir en Roumanie, plut\u00f4t que de renoncer \u00e0 sa vocation, c'est tout le paradoxe du syst\u00e8me suisse confront\u00e9e \u00e0 Anne p\u00e9nurie de m\u00e9decins mais tr\u00e8s restrictif dans son acc\u00e8s aux \u00e9tudes et contraint d'enr\u00f4ler des praticiens \u00e9trangers ou de jeunes Suisses form\u00e9s \u00e0 la facult\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:15 > 0:18:39) [94%] : \r\nNous \u00e9voquions hier soir dans le 19 heures 30, la puissance des g\u00e9ants d'Internet et le besoin de mieux prot\u00e9ger les donn\u00e9es en Suisse et en Europe, les l\u00e9gislations qui encadre la protection des donn\u00e9es ont plus de 20 ans, elles ne prennent donc pas en compte le monde num\u00e9rique d'aujourd'hui, des chantiers sont engag\u00e9s, mais voil\u00e0, si l'Europe est sur le point de finaliser une nouvelle loi, la Suisse, elle pourrait bien prendre du retard, No\u00e9mie Guignard Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:40 > 0:18:49) [95%] : \r\nDans une Europe toujours plus num\u00e9rique, c'est une \u00e9tape importante, le nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en sur la protection des donn\u00e9es, entrera en vigueur en mai une mise \u00e0 jour n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:50 > 0:18:57) [93%] : \r\nGlobalement, on passe d'une protection qui a 25 ans de retard de l'individu \u00e0 ce dont on a besoin aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:57 > 0:19:25) [94%] : \r\n\u00e0 l'aire d'Internet, l'Europe ambitionne de mieux prot\u00e9ger les 700 millions d'Europ\u00e9ens connect\u00e9s avec de nouvelles r\u00e8gles, surtout \u00e0 destination des entreprises qui traitent des donn\u00e9es, elles devront par exemple l'obtenir le consentement explicite des consommateurs mieux informer les utilisateurs, avoir une plus grande transparence en cas de faille ou de piratage et les entreprises fautives seront sujettes \u00e0 des sanctions, ce r\u00e8glement europ\u00e9en concerne aussi la Suisse dans le cadre de Schengen, elle doit aussi mettre \u00e0 jour sa loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:26 > 0:19:36) [79%] : \r\nSelon et \u00e7a savoir qu'un la Suisse travaille dur pour avoir les m\u00eames r\u00e8gles qu'en Europe et au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:36 > 0:19:49) [93%] : \r\nC'est vrai, cela fait plus d'une ann\u00e9e que la Suisse travaille sur une nouvelle loi sur la protection des donn\u00e9es, elle reprend dans les grandes lignes, le r\u00e8glement europ\u00e9en mais voil\u00e0 qu'\u00e0 bout touchant une commission juge le projet trop compliqu\u00e9, un parlementaire propose \u00e0 pr\u00e9sent de couper la loi en 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:50 > 0:20:11) [88%] : \r\nAlors si c'\u00e9tait alerter c'\u00e9tait taille c'est la premi\u00e8re partie relevant des accords de Schengen, nous devons adapter cette partie sans probl\u00e8me, il y a aussi de tr\u00e8s bons points, \u00e7a c'est la 2\u00e8me partie, elle concerne les donn\u00e9es personnelles et l\u00e0, on ne doit pas reprendre le droit europ\u00e9en, on doit juste s'y conformer, on prend plus de temps ici et on s'adapte vite ici elle seulement plus ou s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:11 > 0:20:21) [93%] : \r\nUne strat\u00e9gie doublement risqu\u00e9 l'Europe pourrait ne pas \u00e9pouser ce revirement suisse et la Suisse pourrait prendre du retard, un obstacle potentiel pour les entreprises actives dans les donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:22 > 0:20:46) [95%] : \r\nActuellement, la Suisse est consid\u00e9r\u00e9e comme offrant un niveau \u00e9quivalent \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, donc on a une libre circulation des donn\u00e9es de la Suisse vers l'Europe de l'Europe vers la Suisse, si on n'a plus cette \u00e9quivalence en sera au m\u00eame niveau que les \u00c9tats-Unis que l'Inde ou certains autres pays plus lointains, plus exotiques et \u00e7a veut dire que les sous- traitants suisses les h\u00e9bergeurs les Data Center seront dans une situation plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:46 > 0:20:54) [94%] : \r\nUne question de protection des donn\u00e9es, qui pourrait se transformer en tension politique voire \u00e9conomique, ce sera au Parlement de trancher normalement cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:55 > 0:21:15) [91%] : \r\nL'homme \u00e0 la conqu\u00eate de Mars, l'aventure se pr\u00e9cise d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, la Nasa a pr\u00e9sent\u00e9 mi- janvier un prototype de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire miniature pour alimenter en \u00e9nergie ces futures missions martiennes, aujourd'hui elle diffuse des images de Mars comme si on y \u00e9tait un panorama spectaculaire Faraj MC Dian et Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:16 > 0:22:09) [88%] : \r\nOu les contreforts marocains de l'Atlas, les sommets des monts sa grosse en Iran L\u00e9o massif kirghize des rives du lac d'ici : cool non, nous sommes ici sur Mars, ce sont les sommets bordant un crat\u00e8re, vieux de 3 milliards 800 millions d'ann\u00e9es, Ga\u00ebl le crat\u00e8re choisie par la Nasa pour y envoyer, c'\u00e9tait en 2012, un de ces explorateur Curiosity depuis le v\u00e9hicule a parcouru pr\u00e8s de 18 kilom\u00e8tres sur le sol caillouteux de la plan\u00e8te rouge c'est ont souffert, comme le montre ce montage selfie de l'instrument, mais celui-ci a envoy\u00e9 des milliers de photos et d'analyses vers la terre, preuve de la pr\u00e9sence d'eaux de rivi\u00e8res, d'autres \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires \u00e0 la vie, mais de traces de vie pas trouv\u00e9 pour leur Mars comme si on y \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:09 > 0:22:34) [89%] : \r\nEt justement, on veut y \u00eatre sur Mars il y envoyer des humains perspective toujours plus concret, la Nasa vient de pr\u00e9senter sa formule pour y produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, un mini- r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires taill\u00e9 pour l'atmosph\u00e8re martienne prototype en attendant la mission humaine mars attend l'arriv\u00e9e d'autres machines \u00e9tranges venus de la Terre d'Europe notamment, d'ici 2020 avec ExoMars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:35 > 0:22:46) [89%] : \r\nDidier, bonsoir, vous \u00eates astrophysicien, professeur \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 et Hakeim bridge, vous \u00eates actuellement, comment vous expliquez que que la plan\u00e8te Mars fascine autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:49 > 0:23:40) [89%] : \r\nOn a toujours int\u00e9ress\u00e9 les astrophysiciens il y a une raison principale, c'est que c'est assez d\u00e9but mars devait probablement ressembler \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la terre, et comme on a des traces de vie relativement jeune en fait \u00e0 peu pr\u00e8s apr\u00e8s un milliard 1 milliard et demi d'ann\u00e9es, la vie est visible sur terre on, on imagine qu'elle a peut-\u00eatre pu \u00e9galement se d\u00e9velopper sur Mars, alors c'est vrai qu'on a cherch\u00e9 durant ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, malheureusement, la surface de Mars, elle est st\u00e9rile parce qu'il y a pas assez d'atmosph\u00e8re pour prot\u00e9ger des rayonnements du Soleil mais mais r\u00e9cemment on a vu des \u00e9mergences d'eau, ou tout cas de liquide qui remontait \u00e0 la surface, on a vu des coul\u00e9es de boue en fait sur sur Mars et et \u00e7a fait r\u00eaver, on imagine que ben peut-\u00eatre qu'qui, maintenant, il faut y retourner et puis et puis il faut aller voir peut-\u00eatre en profondeur, peut-\u00eatre qu'il y a de la vie peut-\u00eatre qu'des traces de vie et cette question elle est centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:40 > 0:23:47) [83%] : \r\nEt et vous dites vous y retourner, faut y aller, en tout cas les projets pour se rendent sur Mars sont l\u00e0, l'homme va pouvoir y aller, c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:51 > 0:24:24) [89%] : \r\nAlors il y a une fascination c'est vrai du voyage vers Mars, \u00e7a reste un voyage extr\u00eamement compliqu\u00e9 et extr\u00eamement dangereuse, je dirais aller sur la Lune, c'est la c'est une partie de Pique-Nique compar\u00e9 \u00e0 aller sur Mars, mais c'est vrai que maintenant il y a des entreprises priv\u00e9es un SpaceX la afficher son son directeur Monsieur Mosca dit : voil\u00e0, moi je veux aller sur Mars, c'est peut-\u00eatre pas dans la premi\u00e8re vague, mais la 2\u00e8me vague donc il construit actuellement tout un programme dont l'objectif est d'aller \u00e0 la conqu\u00eate de Mars et mener \u00e0 terme quelque part une colonisation permanent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:24 > 0:24:27) [96%] : \r\nEt la vie sur Mars, \u00e7a devrait ressembler \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:30 > 0:25:18) [89%] : \r\nAlors \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne question, en fait, on n'en sait rien, mais, mais tous les sc\u00e9narios sont sont possibles : d'abord, \u00e7a pourrait ressembler diablement \u00e0 la terre, la raison pour laquelle \u00e7a pourrait ressembler, c'est peut-\u00eatre que la vie et a commenc\u00e9 sur Mars est venu sur la Terre, en g\u00e9n\u00e9ral, on tombe toujours vers l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me, donc ce n'est pas compl\u00e8tement impossible ou alors simplement la vie naturellement utilise un peu les m\u00eames ingr\u00e9dients ou alors elle est compl\u00e8tement diff\u00e9rente, elle va \u00eatre tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9tecter, donc je dirais c'est c'est c'est vraiment une une grande question qui qui est la raison pour laquelle on a envie d'y aller parce que en ayant des gens sur place, en ayant des moyens sur place, on leur emploi chercher et pas uniquement dans un petit coin parce que pour l'instant, on a regard\u00e9 que de 3 petits endroits sur Mars c'est une plan\u00e8te elle est \u00e9norme, donc il y a beaucoup de choses, beaucoup d'endroits g\u00e9ologique a regard\u00e9, on a regard\u00e9 que le fond\u00e9 des crat\u00e8res et aller il y a les sommets des montagnes \u00e0 les regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:19 > 0:25:23) [98%] : \r\nMerci beaucoup, merci Didier Gallot d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour ces quelques explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:24 > 0:25:25) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:26 > 0:25:47) [92%] : \r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 l'attitude de la Suisse face aux juifs durant la 2\u00e8me guerre mondiale, cette question est au centre d'un colloque qui aura lieu demain au M\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris, il r\u00e9unira les principaux historiens surtout suisses, qui font r\u00e9f\u00e9rence dans ce domaine des historiens qui restent tr\u00e8s divis\u00e9s sur une question sensible le nombre de Juifs refoul\u00e9s par la Suisse, Anne Fournier Mathieu occupe la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:49 > 0:26:27) [93%] : \r\nLe m\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris ce lieu r\u00e9unira dimanche un panel in\u00e9dit d'historien, sp\u00e9cialiste de la Suisse face au g\u00e9nocide nazi avec diff\u00e9rentes visions concernant le refoulement des juifs \u00e0 la fronti\u00e8re suisse, d'un c\u00f4t\u00e9, plusieurs anciens membres de la commission Bergier qui publiait son rapport, il y a 16 ans \u00e0 l'\u00e9poque, les estimations parlaient de 20 \u00e0 30000 Juifs refoul\u00e9s de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'historienne, Ruth Fivaz Zilbermann, auteur d'une th\u00e8se qui faisait grand bruit l'an dernier en revoyant ce chiffre nettement \u00e0 la baisse, l'estimant \u00e0 3000 environ, l'organisatrice du colloque s'attend \u00e0 des \u00e9changes nourris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:27 > 0:26:46) [89%] : \r\nLe d\u00e9bat dans la communaut\u00e9 des historiens en Suisse et tr\u00e8s et dans l'opinion publique, les d\u00e9bats sont tr\u00e8s vifs depuis le rapport Bergier c'est ce que dit tr\u00e8s bien votre fille va Silberman les notes historiens ont continu\u00e9 \u00e0 travailler, donc il y a des choses qui sont pr\u00e9cises et d'autres qui sont nuanc\u00e9s, c'est aussi dans cette perspective-l\u00e0 que le colloque se tient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:46 > 0:27:05) [91%] : \r\nLe vice- pr\u00e9sident du m\u00e9morial de la Shoah, Serge Klarsfeld accusait depuis longtemps, la commission Bergier d'avoir noirci le tableau avec des chiffres exag\u00e9r\u00e9s, le c\u00e9l\u00e8bre chasseur de nazis, soutient le r\u00e9sultat des recherches de route Fivaz Berman et rel\u00e8ve l'importance de la conf\u00e9rence pour l'image de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:05 > 0:27:28) [92%] : \r\nJe ne peux pas supporter qu'on donne des chiffres qui ne sont pas juste la trag\u00e9die n'est pas une trag\u00e9die \u00e0 l'\u00e9chelle de 30000 c'est une trag\u00e9die \u00e0 l'\u00e9chelle, le 3000 ou 3500 personnes, ce qui est quand m\u00eame consid\u00e9rablement moins je pense que pour l'image, la Suisse, \u00e0 une image tout \u00e0 fait diff\u00e9rent : 3000 et 30000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:29 > 0:28:06) [94%] : \r\nDes critiques peu appr\u00e9ci\u00e9e par Jacques Picard, l'ancien membre de la commission Bergier participera au colloque pour lui, les nouveaux chiffres revus \u00e0 la baisse serait de simples sp\u00e9culations extrapoler des cas relev\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re genevoise surtout la Suisse devrait maintenant se pencher sur d'autres aspects de son histoire, au temps du nazisme manquera mais on peut toujours discuter des chiffres mais il serait beaucoup plus utile de faire de nouvelles recherches sur les questions qui restent \u00e0 approfondir, je pense \u00e0 l'histoire des Oeuvres d'entraide au r\u00f4le des femmes et en particulier \u00e0 la protection diplomatique des citoyens et citoyennes suisses qui ont \u00e9t\u00e9 victimes des nazis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:07 > 0:28:15) [87%] : \r\nEnviron un millier de Suisse, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tranger aurait \u00e9t\u00e9 victime des pers\u00e9cutions et de l'Holocauste, un Champ de recherche encore largement inexplor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:17 > 0:28:39) [96%] : \r\nEn ski alpin aujourd'hui l'avant- derni\u00e8re descente avant les Jeux olympiques de Pyongyang, chez les filles, la victoire est revenue \u00e0 Lindsey Vonn, il s'agit de la 80\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re, l'Am\u00e9ricaine devance de 2 centi\u00e8mes l'Italienne Sofia Abuja meilleure Suissesse Lara Gut termine \u00e0 la 6\u00e8me place Lara Gut qui tentera de faire mieux demain lors de la seconde descente pr\u00e9vue \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:41 > 0:28:55) [96%] : \r\nEt en tennis, il n'y a pas eu de miracle \u00e0 Astana pour l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis, elle a \u00e9t\u00e9 battue 3 0 par le Kazakhstan, elle devra donc passer par le barrage en septembre pour rester parmi les meilleures nations mondiales Michel d\u00e9truire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:56 > 0:29:27) [92%] : \r\nSeuls les sp\u00e9cialistes connaissaient ces jeunes joueurs formant l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis, on la savait condamn\u00e9 \u00e0 l'exploit depuis la retraite de Federer et Wawrinka qui puisait men\u00e9 2 \u00e0 0 apr\u00e8s les 2 d\u00e9faites en simple d'hier, il a connu un petit sursaut aujourd'hui dans le double, mais elle a finalement d\u00fb s'incliner Marc-Andr\u00e9 a Isler, 600 6\u00e8me et Lucas, Marc Garaudy 800 50\u00e8me \u00e0 l'ATP, n'ont pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, ils ont m\u00eame entrevu l'exploit dans le 5\u00e8me set, il leur a manqu\u00e9 un peu d'exp\u00e9rience dans le set d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:29 > 0:30:03) [93%] : \r\nChrysler et lit d\u00e9fait finalement 6 4 6 4 3 6 6 7 6 3 face au duo peu connu \u00e9galement Khabibulin n'Deviers sauf la Suisse devra donc jouer un match de barrage en septembre pour rester dans le groupe mondial contre un adversaire \u00e0 d\u00e9signer au mois d'avril, c'est la 6\u00e8me fois en 7 ans que les Helv\u00e8tes se retrouve en position de barragiste, mais cette fois, la mission du Capitaine Severin L\u00fcthi s'annonce extr\u00eamement compliqu\u00e9e sans Federer ni Wawrinka et sans le pr\u00e9cieux tout Dinelli d\u00e9sormais \u00e0 la retraite qui avait sauv\u00e9 l'\u00e9quipe de Suisse en barrage l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:05 > 0:30:27) [92%] : \r\nPour les amateurs d'art contemporain et d'art moderne, le Salon Art Gen\u00e8ve se tient ce week- end des galeristes du monde entier y tiennent un stand mais aussi une douzaine d'institutions dont le mus\u00e9e d'Art moderne et contemporain de Gen\u00e8ve, le Mamco, qui a opt\u00e9 cette ann\u00e9e pour une d\u00e9marche originale, il expose des Oeuvres achet\u00e9es directement sur place, Jean-Michel, l\u00e2che Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:29 > 0:30:39) [86%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, une foire d'art ou des galeristes, parfois venus de loin, expose des Oeuvres modernes et contemporaines des stands richement fournie et des galeristes \u00e0 l'aff\u00fbt de potentiel d'acqu\u00e9reur priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:40 > 0:30:49) [85%] : \r\nInvit\u00e9 \u00e0 ce salon du luxe, le mus\u00e9e d'Art moderne et contemporain de Gen\u00e8ve tranche dans le d\u00e9cor avec constant vide mais que son directeur va vite remplies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:49 > 0:31:02) [89%] : \r\nJe viens en fait proc\u00e9der \u00e0 des acquisitions pour le mus\u00e9e en Direct dans la foire, je j'ach\u00e8te un certain nombre d'Oeuvres que j'ai pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s et je les d\u00e9place dans mon stand qui, le 1er jour et plein en fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:02 > 0:31:05) [90%] : \r\nMais pourquoi cette d\u00e9marche, finalement, c'est une provocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:05 > 0:31:13) [92%] : \r\nPas du tout, c'est au contraire montrer que que le march\u00e9 de l'art est accessible \u00e0 toutes et \u00e0 tous, y compris un mus\u00e9e qui ne disposent pas de budget d'acquisition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:13 > 0:31:23) [88%] : \r\nPour ses achats, le Mamco, obtenu des soutiens de priv\u00e9, environ 100000 francs dans le porte- monnaie de Lionel Bovier, qui vient tout juste de s'approcher d'une galeriste des Amira arabes unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:23 > 0:31:48) [88%] : \r\nLe constitu\u00e9 par ces 3 \u00e9l\u00e9ments, son prix public son prix public est de 25000 euros d'accord, donc, et donc si j'arrivais \u00e0 d\u00e9placer dans mon stand en fait de ce petit projet, je b\u00e9n\u00e9ficie d'une petite marge oui avec avec grand plaisir, on sera tr\u00e8s heureux de vous faire une ristourne de 20 pourcent merci Isabelle vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:48 > 0:31:56) [91%] : \r\nLes 3 \u00e9l\u00e9ments de l'oeuvre de Hassan Sharif entrent dans la ligne mus\u00e9al du Mamco, ils y seront donc transf\u00e9r\u00e9s d\u00e8s lundi, vous avez fait une bonne affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:56 > 0:32:08) [95%] : \r\nTr\u00e8s bonne, merci l'Avantage c'est que c'est une institution, donc une collection permanente et que le mus\u00e9e aura probablement l'occasion de montrer cette oeuvre et que donc elle aura une vie publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:08 > 0:32:21) [96%] : \r\nTout le monde sait maintenant que le directeur du Mamco a acquis plusieurs Oeuvres pour un total d'un peu moins de 100000 francs dans une foire o\u00f9 les prix aussi entre des prix d\u00e9mocratique de quelques centaines de francs jusqu'au luxe \u00e0 plusieurs millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:23 > 0:32:30) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis g\u00e9n\u00e9ration je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:39 > 0:32:42) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:11 > 0:33:22) [92%] : \r\n\u00e0 demain, voil\u00e0, c'est la bonne image la belle photo d'Olivier Roux un baume au coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:23 > 0:33:24) [99%] : \r\nLa lumi\u00e8re s'est allum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:28 > 0:33:29) [81%] : \r\nEt voil\u00e0, mes braves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:32 > 0:33:35) [96%] : \r\nMais tignasse oui \u00e7a va, \u00e7a pourrait \u00eatre pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:42 > 0:33:50) [76%] : \r\nPhilippe tels qui ferait un petit peu \u00e0 la justice pour laisser 1000 voili voilou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:51 > 0:34:02) [85%] : \r\nVoil\u00e0, je l'ai mont\u00e9e j'esp\u00e8re assez haut, parce que je sais que c'est important de le placer au et pr\u00e8s du visage pour trouver le compromis pour qu'on tourne la t\u00eate comme \u00e7a, et reste quand m\u00eame quelque chose bien je t'en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:04 > 0:34:05) [88%] : \r\nUne minute 30, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:06 > 0:34:07) [82%] : \r\n2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:07 > 0:34:09) [96%] : \r\nAllez viens, on va prendre un caf\u00e9 non je me concentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:13 > 0:34:14) [96%] : \r\nIl y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:14 > 0:34:15) [75%] : \r\nOui, est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:21 > 0:34:22) [68%] : \r\nDe beaux lendemains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:24 > 0:34:27) [77%] : \r\nAh bon, parce que toi t'es s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:28 > 0:34:31) [86%] : \r\nNon, je ne suis pas s\u00fbr et je peux pas v\u00e9rifier l\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:31 > 0:34:35) [79%] : \r\nPensez \u00e0 utiliser d'accord parce que c'est inutile reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:41 > 0:38:18) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les \u00e9claircies \u00e9taient parfois Belle aujourd'hui, comme le montre cette photo d'Olivier Roux mais demain la couverture nuageuse devrait sensiblement augmenter plusieurs d\u00e9pressions se trouve actuellement pr\u00e8s de la Suisse, il y en a 3 : la 1\u00e8re se trouve sur la M\u00e9diterran\u00e9e, la 2\u00e8me sur la Baltique et la 3\u00e8me sur le nord- ouest de la France, le tout nous a amen\u00e9 aujourd'hui entend assez changeant froid aussi mais le Vallet Tesla ont quand m\u00eame tirer leur \u00e9pingle du jeu avec un temps assez voire bien ensoleill\u00e9, demain, c'est cette derni\u00e8re des sur la France qui influencera encore le temps sur la Suisse, elle nous am\u00e8nera des passages nuageux pendant une bonne partie de la journ\u00e9e et m\u00eame quelques pr\u00e9cipitations, elle fera encore parler d'elle en d\u00e9but de semaine prochaine, en se d\u00e9pla\u00e7ant sur la M\u00e9diterran\u00e9e ce soir m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore quelques petites giboul\u00e9es sur le nord du plateau, les quantit\u00e9s donc seront assez faibles, ailleurs, le temps sera sec demain matin, pas de pr\u00e9cipitation vu mais les passages nuageux seront encore assez fr\u00e9quents au nord, tout particuli\u00e8rement sur l'ouest pour profiter des \u00e9claircies, il faudrait plut\u00f4t se trouver sur le quart Nord-Est en Valais ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, la couverture nuageuse va augmenter toujours par l'ouest et m\u00eame quelques pr\u00e9cipitations sous forme de neige pourront faire leur apparition, tout au nord, une fois de plus, les quantit\u00e9s seront faibles, le soleil pourra quand m\u00eame faire un peu de r\u00e9sistance sur le Valais principalement sur la r\u00e9gion du Simplon ou bien encore sur l'Est, les temp\u00e9ratures continueront de baisser demain matin, les valeurs sont souvent n\u00e9gatives \u00e0 l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 2 \u00e0 3 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, c'est au Tessin, les vents, quant \u00e0 eux, vont tourner, ils seront plut\u00f4t de secteur ouest sur les cr\u00eates des Alpes Faible ils souffleront sous forme de bise faible \u00e9galement sur le plateau et autour du lait aimant pendant la journ\u00e9e de lundi notre d\u00e9pression va se d\u00e9placer sur la M\u00e9diterran\u00e9e, elle va nous amener un temps plus nuageux et aussi quelques averses de neige sur le Tessin les Alpes valaisannes ou bien encore le long du Jura il fera froid pendant la journ\u00e9e de mardi, ces m\u00eames averses devraient prendre un caract\u00e8re de plus en plus occasionnels, le soleil va gagner du terrain mais les temp\u00e9ratures auront toujours de la peine \u00e0 reprendre l'ascenseur mercredi, c'est cette fois la bise qui devrait faire son apparition, elle sera mod\u00e9r\u00e9e mais nous am\u00e8nera une ambiance assez glacial avec, dans l'ensemble, un ciel qui devrait \u00eatre un peu plus nuageux, il devrait en \u00eatre de m\u00eame pour la journ\u00e9e de jeudi, qui sera probablement ajourn\u00e9e, la plus froide de la semaine, temp\u00e9ratures auront de la peine \u00e0 passer la barre du 0 degr\u00e9, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, on note en passant que les indices de fiabilit\u00e9 ne sont pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es pour ces journ\u00e9es de mercredi et de jeudi, pas \u00e0 cause la couv \u00e0 pas \u00e0 cause de la bise ou encore des temp\u00e9ratures mais \u00e0 cause de la couverture nuageuse, les mod\u00e8les ne sont vraiment pas s\u00fbr pour l'instant, voil\u00e0 ce qu'on veut dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve g\u00e9n\u00e9ration tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T00:58:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802656721", "durationSec": 153, "title": "FRIGO ROUMANIE FACULTE CLUJ_RTS000001383818", "excerpt": "Le numerus clausus et les s\u00e9lections drastiques des \u00e9tudiants \u00e0 l'entr\u00e9e des \u00e9tudes de m\u00e9decines est tel que de nombreux \u00e9tudiants suisses choisissent d\u00e9sormais d'aller faire leurs \u00e9tudes en Roumanie. L'universit\u00e9 de Cluj Napoca dispense un enseignement en fran\u00e7ais reconnu par la Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROUMANIE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "ENSEIGNEMENT DE LA M\u00c9DECINE", "NUMERUS CLAUSUS"], "sequenceIds": ["1656486"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656722", "durationSec": 150, "title": "FRIGO SUISSE FACE GENOCIDE SHOAH_RTS000001385974", "excerpt": "Le m\u00e9morial de la Shoah de Paris va accueillir un colloque sur la place de la Suisse face au g\u00e9nocide des Juifs par les nazis. Des historiens remettent aujourd'hui en question le nombre de Juifs refoul\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re par les autorit\u00e9s mais la question fait d\u00e9bat.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)", "JUIFS", "HISTORIOGRAPHIE", "D\u00c9BAT"], "sequenceIds": ["1656491"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656723", "durationSec": 116, "title": "SO ART GENEVE_RTS000001387583", "excerpt": "Le Mus\u00e9e d'art moderne et contemporain de Gen\u00e8ve, le MAMCO est pr\u00e9sent au salon d'art contemporain Art Gen\u00e8ve mais ne pr\u00e9sente pas d'oeuvre. Son directeur Lionel Bovier a choisi d'exposer progressivement des pi\u00e8ces acquises sur place. Isabelle Van Den Eynde, Galeriste \u00e0 Duba\u00ef a ainsi pu vendre en direct une des \u0153uvres de sa collection.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["GALERIE D'ART", "FOIRE COMMERCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656724", "durationSec": 107, "title": "SO DELEMONT VOIX_RTS000001387657", "excerpt": "Tous les bulletins de vote des \u00e9lections communales du 22.10.2017 ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9couverte de bulletins invalides lors de l'\u00e9lection de l'ex\u00e9cutif communal. Si certains bulletins de vote ont \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9s cela n'a pas chang\u00e9 le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection et les nouveaux conseillers communaux vont pouvoir si\u00e9ger.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["FRAUDE \u00c9LECTORALE", "BULLETIN DE VOTE", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1656480"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656725", "durationSec": 29, "title": "SO MANIF CORSE_RTS000001387603", "excerpt": "La Nasa a publi\u00e9 un panorama de la Plan\u00e8te Mars \u00e0 partir de photos r\u00e9alis\u00e9es par le rover Curiosity et \u00e9tudie un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire miniaturis\u00e9 pour alimenter les prochaines missions."}, {"internalArchiveId": "AA1802656726", "durationSec": 81, "title": "SO MARS_RTS000001387659", "excerpt": "L'initiative populaire \u00ab Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag) \u00bb dite No Billag passionne les m\u00e9dias de service public \u00e9trangers qui viennent en Suisse faire des reportages.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COSMOS"], "thematicThemes": ["MARS (PLAN\u00c8TE)"], "thematicCorporations": ["NASA"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656727", "durationSec": 248, "title": "SO NO BILLAG 0302 PAD_RTS000001387476", "excerpt": "La loi suisse sur la protection des donn\u00e9es est obsol\u00e8te et la Suisse devrait s'aligner sur le r\u00e8glement europ\u00e9en. Mais le conseiller national PLR Matthias Jauslin souhaite exclure les donn\u00e9es personnelles du projet de loi suisse. Sylvain M\u00e9tille, avocat sp\u00e9cialiste craint que la Suisse perde son droit \u00e0 la libre circulation des donn\u00e9es num\u00e9riques en cas de non conformit\u00e9 de sa loi avec les r\u00e8glements de l'UE.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "SERVICE PUBLIC", "REDEVANCE RADIO-TV", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1656481"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656728", "durationSec": 137, "title": "SO PROTECTION DES DONNEES_RTS000001387510", "excerpt": "Les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par les intemp\u00e9ries de l'hiver sont tels sur le r\u00e9seau routier du canton du Valais que les repr\u00e9sentants de l'Etat estiment qu'il n'est plus possible de tout r\u00e9parer. Les \u00e9boulements ont co\u00fbt\u00e9 \u00e9galement tr\u00e8s chers aux exploitants d'infrastructures touristiques.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "DONN\u00c9E PERSONNELLE", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656729", "durationSec": 140, "title": "SO ROUTES INTEMPERIES_RTS000001387546", "excerpt": "La skieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn remporte la descente dame de Garmisch-Partenkirchen et la skieuse suisse Lara Gut se classe 6e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "R\u00c9SEAU ROUTIER", "ENTRETIEN DES ROUTES", "\u00c9BOULEMENT", "BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1656474"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656730", "durationSec": 19, "title": "SO SKI_RTS000001387496", "excerpt": "Le r\u00e9seau routier valaisan est fortement endommag\u00e9 par les \u00e9boulements et intemp\u00e9ries de l'hiver.", "thematicGeographicals": ["GARMISCH-PARTENKIRCHEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656731", "durationSec": 17, "title": "SO TAPIS ART_RTS000001387544", "excerpt": "L'\u00e9quipe suisse de tennis rate son entr\u00e9e pour le 1er tour de la Coupe Davis battu \u00e0 Astana 3 \u00e0 0 par le Kazakhstan. Les Suisses devront disputer un match de barrage en septembre."}, {"internalArchiveId": "AA1802656732", "durationSec": 93, "title": "SO TAPIS MARS_RTS000001387666"}, {"internalArchiveId": "AA1802656733", "durationSec": 115, "title": "SO TAPIS ROUTES_RTS000001386877", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "\u00c9BOULEMENT", "R\u00c9SEAU ROUTIER"], "sequenceIds": ["1656475"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656734", "durationSec": 71, "title": "SO TENNIS COUPE DAVIS_RTS000001387536", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ASTANA"], "thematicThemes": ["COUPE DAVIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656735", "durationSec": 30, "title": "SO TIR ITALIE_RTS000001387658"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802656795", "summary": "Rochers et cailloux tombant sur la ligne ferroviaire Brigue Andermatt \u00e0 Bettmeralp. Ouvriers travaillant suspendus \u00e0 des cordes ou sur la voie. Itw Egon Gsponer, chef infrastructures Matterhorn Gotthard Bahn. \nEboulement du Trient. Ouvriers d'une \u00e9quipe de forage creusant la roche au dessus de la route.\nItw  Guillaume Favre-Bulle, ing\u00e9nieur g\u00e9ologue. \nRoute endommag\u00e9e et asphalte avec des crevasses \u00e0 Gr\u00f4ne. Itw Alby Aymon, voyer responsable de secteur. Itw Vincent Pellissier, chef du service de la mobilit\u00e9. Blocs de rochers coupant une route.", "id": "1656474", "visualThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "R\u00c9SEAU ROUTIER", "ENTRETIEN DES ROUTES", "\u00c9BOULEMENT"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656796", "summary": "Eboulement de cailloux et rochers sur la ligne ferroviaire Brigue Andermatt \u00e0 Bettmeralp.\nRoute ferm\u00e9e. Gros rocher sur une route.\nBarri\u00e8re fermant \u00e9a route de la Forclaz au Trient. Gros rocher au bord de la route. Eboulement coupant la route de la Forclaz sous les pyramides d'Euseigne.", "id": "1656475", "visualThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "\u00c9BOULEMENT", "R\u00c9SEAU ROUTIER"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656801", "summary": "Polici\u00e8re apportant les urnes et scrutateurs recomptant les bulletins des \u00e9lections cantonales.\nItw Damiens Chappuis, maire de Del\u00e9mont. Itw Pierluigi Fedele, membre de l'alternative de gauche. Itw Pierre Chatelat, pr\u00e9sident du PLR jurassien. Itw Michel Rottet, membre du groupe UDC.", "id": "1656480", "visualThemes": ["BULLETIN DE VOTE", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656802", "summary": "Gen\u00e8ve : Journalistes fran\u00e7ais pr\u00e9parant l'intw de Pascal Crittin, dircteur de la RTS. Itw Amaury Guibert, journaliste fran\u00e7ais de France t\u00e9l\u00e9vision. Itw Pascal Crittin, directeur de la RTS.\nEquipe de tournage de Radio Canada filmant des partisans de l'initiative dite No Billag. Itw Luc Chartrand, journaliste canadien. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien, membre du comit\u00e9 \"No Billag\".\nLondres : Ext fa\u00e7ade de la BBC avec le logo. Itw Christopher Williams, journaliste \"The daily telegraph\".\nZurich : Plateau de l'\u00e9mission de la SRF Arena, itw Richard Schneider, journaliste ARD.", "id": "1656481", "visualThemes": ["VOTATION", "SERVICE PUBLIC"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656807", "summary": "Cluj Napoca : Etudiantes en m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire faisant des exercices pratiques. Etudiants \u00e9trangers suivant des cours. Itw Mathilde Gerdil, \u00e9tudiante suisse. Etudiants suivant des cours en fran\u00e7ais. Itw Guillaume Mellina, \u00e9tudiant en m\u00e9decine. Sc\u00e8ne de rue. Ext de la facult\u00e9 de m\u00e9decine. Itw Valentin Cernea, recteur de l'universit\u00e9 de Cluj.", "id": "1656486", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "ENSEIGNEMENT DE LA M\u00c9DECINE"], "visualGeographicals": ["ROUMANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656810", "summary": "Duplex Cambridge : Itw Didier Queloz, astrophysicien.", "id": "1656489"}, {"internalArchiveId": "AA1802656812", "summary": "Paris : Ext et int du M\u00e9morial de la Shoah. Itw Pauline Dubuisson, coordinatrice.\nItw Serge Klarsfeld, avocat et vice-pr\u00e9sident du m\u00e9morial.\nItw Jacques Picard, historien et ex-membre de la commission Bergier.", "id": "1656491", "visualThemes": ["GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)", "JUIFS"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GAILLARD, Claudine", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728338", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036547", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CAAF27FC-28C8-444D-820E-7627FEA0364D", "internalArchiveId": "CAAF27FC-28C8-444D-820E-7627FEA0364D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9forme de la Constitution valaisanne d\u00e9fendue par divers partis", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Le peuple valaisan est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer le 4 mars prochain sur une r\u00e9vision totale de sa Constitution et, si elle est accept\u00e9e, sur qui devra s'en charger. Selon les partisans d'une r\u00e9vision compl\u00e8te par une Constituante, le peuple \"doit reprendre le pouvoir citoyen\".\r\n\r\n* * La r\u00e9forme de la Constitution valaisanne d\u00e9fendue par divers partis  \r\n*** Faut-il r\u00e9viser totalement la Constitution valaisanne? Et si oui, qui doit s'en charger: le Grand Conseil ou une Constituante? \r\nC'est \u00e0 cette double question que le peuple valaisan est appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre le 4 mars prochain... \r\nYves Terrani, les partisans d'une r\u00e9vision compl\u00e8te par une Constituante tenaient ce matin conf\u00e9rence de presse \u00e0 Sion.. \r\n Pour eux, \"le peuple doit reprendre le pouvoir citoyen\"...\r\nPapier-dialogue direct studio de Sion\r\n... La formule est de Madeline Heiniger, d\u00e9put\u00e9e du Centre Gauche PCS Valais romand. Elle s'exprimait tout \u00e0 l'heure au c\u00f4t\u00e9 de repr\u00e9sentants du PLR, du Parti socialiste, des Verts, du Rassemblement citoyen Valais, d'Entremont Autrement, et de la Gauche valaisanne alternative. Pour ces partis ou mouvements, la Constitution valaisanne actuelle n'est plus en ad\u00e9quation avec l'avenir du canton. \u00abNotre monde change\u00bb, estime ainsi Jean-Marie Bornet, du Rassemblement citoyen Valais. Et d'\u00e9voquer \u00abl'\u00e9ducation, le tourisme, l'environnement, le d\u00e9veloppement durable ou encore l'\u00e9nergie\u00bb. Pour lui, \u00able d\u00e9poussi\u00e9rage ne doit pas cr\u00e9er la peur, mais g\u00e9n\u00e9rer l'envie\u00bb.\r\n*** D\u00e9poussi\u00e9rage, un mot que le pr\u00e9sident du PLR valaisan, Ren\u00e9 Constantin, n'appr\u00e9cie gu\u00e8re cependant.\r\n. \u00abNous sommes face \u00e0 un choix de soci\u00e9t\u00e9, consid\u00e8re l'int\u00e9ress\u00e9. Soit on reconstruit, soit on fait du rapi\u00e9\u00e7age.\u00bb Pour lui il faut abandonner toute id\u00e9e de \u00abr\u00e9forminette\u00bb. Et confier le travail \u00e0 une Constituante, seul moyen, avance-t-il, \u00abde sortir d'une attitude partisane\u00bb. Pour m\u00e9moire, le Conseil de parti du PDC s'est prononc\u00e9 le 11 janvier dernier \u00e0 une faible majorit\u00e9 contre une r\u00e9vision totale de la Constitution. Il a \u00e9galement rejet\u00e9 l'id\u00e9e de confier ce travail \u00e0 une assembl\u00e9e constituante. Une attitude - \u00e0 laquelle souscrit aussi l'UDC - comment\u00e9e ce matin par Antoine Cretton, pour qui le PDC craint la mise en place d'une Constituante. \u00abSoit, selon ce m\u00eame Antoine Cretton une repr\u00e9sentation populaire qu'il risque de ne pas pouvoir contr\u00f4ler comme c'est le cas d'autres institutions aujourd'hui, dans lesquelles il sait pouvoir recueillir assez ais\u00e9ment une majorit\u00e9 d\u00e9vou\u00e9e\u00bb... \r\n*** Aujourd'hui, on en est \u00e0 l'exercice intellectuel avec ce projet de r\u00e9vision de la Constitution valaisanne. Mais \u00e7a ne va pas suffire.\r\n. En effet. Il va falloir traduire cet exercice en \u00e9l\u00e9ments de compr\u00e9hension par le peuple. Pas \u00e9vident. Pour tous les intervenants de la matin\u00e9e, il faudra prendre du temps jusqu'au 4 mars, rencontrer les gens, expliquer les enjeux. Et ce n'est pas gagn\u00e9 dans un Valais o\u00f9 nombre de citoyens ignorent jusqu'\u00e0 l'existence-m\u00eame d'une Constitution cantonale.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280264", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9forme de la Constitution valaisanne d\u00e9fendue par divers partis / 12H30_2018-02-02T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 02.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le peuple valaisan est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer le 4 mars prochain sur une r\u00e9vision totale de sa Constitution et, si elle est accept\u00e9e, sur qui devra s'en charger. Selon les partisans d'une r\u00e9vision compl\u00e8te par une Constituante, le peuple \"doit reprendre le pouvoir citoyen\"."], "variantIds": ["ece-9280264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T12:21:27Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nFaut -il r\u00e9viser totalement la Constitution valaisanne et si oui, qui doit s'en charger le Grand Conseil ou une Constituante c'est \u00e0 cette double question que le peuple valaisan est appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre le 4 mars prochain Yves Terrani, on vous retrouve \u00e0 Sion, les partisans d'une r\u00e9vision compl\u00e8te par une Constituante tenaient ce matin conf\u00e9rence de presse pour eux, le peuple doit reprendre le pouvoir citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nLa formule est de Madeline Heiniger, d\u00e9put\u00e9e du Centre Gauche PCS Valais Romand, elle s'exprimait tout \u00e0 l'heure au c\u00f4t\u00e9 de repr\u00e9sentants du PLR, du Parti socialiste, des Verts, du Rassemblement citoyen Valais d'Entremont autrement et de la Gauche valaisanne alternative pour ces partis ou mouvements la Constitution valaisanne actuelle n'est plus en ad\u00e9quation avec l'avenir du canton notre monde change, estime ainsi Jean-Marie Bornet du Rassemblement citoyen Valais et d'\u00e9voquer l'\u00e9ducation, le tourisme, l'environnement, le d\u00e9veloppement durable ou encore l'\u00e9nergie pour lui le d\u00e9poussi\u00e9rage ne doit pas cr\u00e9er la peur mais g\u00e9n\u00e9rer l'envie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [95%] :\r\nD\u00e9poussi\u00e9rage, un mot que le pr\u00e9sident du PLR valaisan Ren\u00e9 Constantin n'appr\u00e9cie gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [95%] :\r\nNous sommes face \u00e0 un choix de soci\u00e9t\u00e9 consid\u00e8re l'int\u00e9ress\u00e9 soit on reconstruit, soit on fait du rapi\u00e9\u00e7age pour lui il faut abandonner toute id\u00e9e de r\u00e9forme Ynet, le mot est de lui et confier le travail \u00e0 une Constituante, seul moyen, avance -t-il de de sortir d'une attitude partisane, pour m\u00e9moire, le Conseil de parti du PDC s'est prononc\u00e9 le 11 janvier dernier \u00e0 une faible majorit\u00e9 contre une r\u00e9vision totale de la Constitution, il a \u00e9galement rejet\u00e9 l'id\u00e9e de confier ce travail \u00e0 une assembl\u00e9e constituante, une attitude \u00e0 laquelle souscrit aussi l'UDC comment\u00e9e ce matin par Antoine Cretton, pour qui le PDC craint la mise en place d'une Constituante soit selon ce m\u00eame Antoine Cretton une repr\u00e9sentant populaire une repr\u00e9sentation populaire qu'il risque de ne pas pouvoir contr\u00f4ler comme c'est le cas d'autres institutions aujourd'hui, dans lesquelles il sait pouvoir recueillir assez ais\u00e9ment une majorit\u00e9 d\u00e9vou\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [95%] :\r\nEt aujourd'hui on en est \u00e0 l'exercice intellectuel avec ce projet de r\u00e9vision de la Constitution valaisanne, mais \u00e7a ne va pas suffire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [96%] :\r\nEn effet, il va falloir traduire cet exercice en \u00e9l\u00e9ments de compr\u00e9hension par le peuple, pas \u00e9vident pour tous les intervenants de la matin\u00e9e, il faudra prendre du temps, jusqu'au 4 mars, rencontrer les gens, expliquer les enjeux et ce n'est pas gagn\u00e9 dans un Valais o\u00f9 nombre de citoyens ignorent jusqu'\u00e0 l'existence m\u00eame d'une Constitution cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [92%] :\r\nYves Terrani, vous \u00e9tiez en Direct de Sion le gouverne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78733FFA-3675-4F85-A7F5-9167C0344D58", "internalArchiveId": "78733FFA-3675-4F85-A7F5-9167C0344D58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\". L'initiative vise \u00e0 interdire toute redevance et subvention f\u00e9d\u00e9rale pour les cha\u00eenes de radio et de t\u00e9l\u00e9vision : interview de  Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident romand du comit\u00e9 \"No Billag\"", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses voteront le 4 mars sur l'initiative dite No Billag, qui vise \u00e0 interdire toute redevance et subvention f\u00e9d\u00e9rale pour les cha\u00eenes de radio et de t\u00e9l\u00e9vision. Entretien avec Nicolas Jutzet, jeune PLR neuch\u00e2telois et pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag en Suisse romande. CATINFO_FEV2018\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident romand du comit\u00e9 No Billag  ROMAIN CLIVAZ, \r\nNICOLAS JUTZET / direct Studio Lausanne\r\nRomain Clivaz on entame ce matin un duel \u00e0 distance autour de l'initiative No Billag. Vous recevez aujourd'hui un partisan de l'initiative en la personne du jeune lib\u00e9ral radical Nicolas Jutzet,\r\nLe Neuch\u00e2telois est l'homme de No Billag en Suisse romande.\r\nIl veut donc interdire tout subvention de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour des cha\u00eenes de radio et de t\u00e9l\u00e9vision,\r\nConform\u00e9ment au texte de l'initiative soumise au vote le 4 mars, il est \u00e9galement oppos\u00e9 \u00e0 tout redevance pr\u00e9lev\u00e9e par la conf\u00e9d\u00e9ration ou par un tiers mandat\u00e9, ce que fait aujourd'hui encore la soci\u00e9t\u00e9 Billag.", "durationSec": 635, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9301220", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "redevance radio-TV"], "thematicPersons": ["Billag", "SSR"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident romand du comit\u00e9 No Billag", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident romand du comit\u00e9 No Billag", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident romand du comit\u00e9 No Billag / LME_2018-02-02T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident romand du comit\u00e9 No Billag / LME_2018-02-02T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Les Suisses voteront le 4 mars sur l'initiative dite No Billag, qui vise \u00e0 interdire toute redevance et subvention f\u00e9d\u00e9rale pour les cha\u00eenes de radio et de t\u00e9l\u00e9vision. Entretien avec Nicolas Jutzet, jeune PLR neuch\u00e2telois et pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag en Suisse romande.", "Les Suisses voteront le 4 mars sur l'initiative dite No Billag, qui vise \u00e0 interdire toute redevance et subvention f\u00e9d\u00e9rale pour les cha\u00eenes de radio et de t\u00e9l\u00e9vision. Entretien avec Nicolas Jutzet, jeune PLR neuch\u00e2telois et pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag en Suisse romande.", "Les Suisses voteront le 4 mars sur l'initiative dite No Billag, qui vise \u00e0 interdire toute redevance et subvention f\u00e9d\u00e9rale pour les cha\u00eenes de radio et de t\u00e9l\u00e9vision. Entretien avec Nicolas Jutzet, jeune PLR neuch\u00e2telois et pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-9280356", "ece-9280334"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:25:19Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\n32 Nicolas 7 le chef de campagne pour la Suisse Romande Initiative pour No Billag votre \u00e9tait savoure Alain Nicolas Hulot cette bonjour, bonjour, \u00e9tudiant \u00e0 Saint-Gall HEC Saint-Gall et j', fer de lance de No Billag en Suisse romande, vous \u00eates parti en pole position dans cette campagne compte la redevance radio- t\u00e9l\u00e9 dans le dernier sondage gfs vous \u00eates \u00e0 38 pourcent, donc vous avez perdu beaucoup d'avance m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 maintenant parler par les opposants, qu'est ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9, c'est que c'est un sondage comme les autres, donc le 1er disait quelque chose et les prochain disent autre chose, mais \u00e7a reste un sondage, donc c'est \u00e0 un instant T et c'est pas quelque chose, d\u00e9finitif, donc en tant que telle, je pense que la campagne de la peur a peut-\u00eatre marqu\u00e9 une partie la population et maintenant dans les rassurer, donc il reste quelques semaines pour expliquer que notre projet veut juste rendre une libert\u00e9 aux citoyens qu'on n'a pas besoin d'avoir peur de la libert\u00e9 de choix vous pensez pouvoir recoller mais bien s\u00fbr, je crois que surtout ce qui sera important, c'est de mobiliser la base qui ne soutient pour \u00e7a on absolument confiant, on a surtout l'impression que ce sondage qui date de moyenne g\u00e9n\u00e9rale du 12 janvier n'est pas repr\u00e9sentatif de l'avis g\u00e9n\u00e9ral dans la population, d'autant plus que, \u00e0 cette question qui a \u00e9t\u00e9 donc le sondage a \u00e9t\u00e9 fait par t\u00e9l\u00e9phone, je pense que beaucoup de personnes n'ont pas donn\u00e9 leur avis dans la vie r\u00e9elle, parce qu'ils ont une certaine crainte notamment en cause la campagne bas\u00e9e sur la peur d'un populisme assez d\u00e9testable de nos opposants, donc il y a des gens qui arrivent \u00e0 exprimer leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [86%] :\r\nQue 7 on on conna\u00eet l'histoire des sondages et ainsi, c'est toujours les siennes qu'on qu'on pr\u00e9f\u00e8re mettre un \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant peut-\u00eatre, a soulign\u00e9 dans ce dans ce ce, ce sondage, c'est la question de la fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle, on s'attendent \u00e0 une grosse fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle r\u00e9ac 50 pourcent 51 pourcent des d\u00e9fauts, des gens qui sont favorables ou tr\u00e8s favorables entre 18 et 30 ans, c'est assez surprenant, vous attendiez pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [89%] :\r\nNon, donc \u00e7a de loin, sondage, il faut voir aussi que contrairement \u00e0 aux g\u00e9n\u00e9rations plus \u00e2g\u00e9es une beaucoup de je ne paye pas encore la facture, donc il y a la fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle se fait surtout dans la mani\u00e8re de consommer mais il y a pas encore le le facteur financier qui peut encourager beaucoup de gens nous soutenir donc en tant que telle, on est d\u00e9j\u00e0 ravis qu'une partie de la jeunesse nous soutiennent, puis on voit que ce combat est venue la jeunesse, donc il est clairement g\u00e9n\u00e9rationnel, \u00e0 la base, mais il est beaucoup plus large que \u00e7a, effectivement, on esp\u00e8re qu'une majorit\u00e9 de la population ne soutiendrait puis on peut pas seulement compter sur la jeunesse pour faire passer une vitesse tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [85%] :\r\nVous avez parmi vos parmi vos alli\u00e9s des personnes qui ont tenu des propos tr\u00e8s durs, on a notamment entendu Roger Koeppel, le conseiller national UDC, \u00e9diteur de la belle for\u00eat qui qui attaqu\u00e9 frontalement le la SSR, en parlant d'entreprise \u00e9tatique surdimensionn\u00e9 surpay\u00e9s surestim\u00e9 surann\u00e9 dans son discours, on on a, on a l'impression que c'est m\u00eame la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il attribue le fait que News, les femmes, c'est que nous avons nous aurait presque invent\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la SSR est -ce que ce genre d'allier risque pas d'effrayer les personnes qui pourraient s'approcher du texte plut\u00f4t dans le camp PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [87%] :\r\nOh non je crois pas je crois qu'on peut compter sur la base de l'UDC, qui a effectivement certaines remontrances envers la n\u00e9cessaire faire et c'est son libre choix, \u00e9videmment, si quelqu'un n'est pas d'accord avec l'offre actuelle n\u00e9cessaires, ce devrait \u00eatre sa libert\u00e9 de passe abonn\u00e9s devoir payer pour donc en tant que telle, ce qui va surtout fatigu\u00e9, une partie des citoyens, c'est la campagne bas\u00e9e sur la peur est pas du tout sur les arguments des opposants, je sais ce que je ressens dans les discussions avec beaucoup de personnes qui, \u00e0 la base, \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 un texte et qui nous disent aujourd'hui que, au vu de la campagne absolument mensong\u00e8re nous opposons nous rejoint plut\u00f4t je pense pas qu'il faille avoir peur de l'UDC et l'UDC a le droit d'exprimer ses d\u00e9saccords avec la SSR, c'est en tant que telle, l'impossible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [90%] :\r\nSerge Halimi aller comme un lourd exactement sur la sur la plus au-del\u00e0 du ton de la campagne Nicolas Youssef est -ce que vous \u00eates surpris est -ce que vous \u00eates en train de vous casser un peu les dents avec une question relativement stable sur la r\u00e9alit\u00e9, Suisse, vous voyez, il y a des milieux culturels des milieux sportifs les des r\u00e9alisateurs, des musiciens qui voient l'int\u00e9r\u00eat d'avoir une entreprise comme la comme la SSR, qui sont en train de se mobiliser, vous \u00e9voquez la peur parce qu'il y a pas aussi la des gens simplement qui qui sont contents avec ce qui est fait parce que \u00e7a les aide \u00e0 la production culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [86%] :\r\nAlors que l'offre de la SSR soit appr\u00e9ci\u00e9 par la population, \u00e7a c'est clair 4 pourcent des gens qui consomment chaque semaine, donc nous notre soutient \u00e0 la culture exactement, mais notre initiative ne vient pas remettre en cause la SEC sert pourra continuer \u00e0 jouer ce r\u00f4le -l\u00e0, dans le futur, donc l\u00e0 ce qu'on voit c'est surtout une mobilisation des gens qui tiennent \u00e0 leur privil\u00e8ges et qui veulent pas en discuter, je crois pas que la population et la fin la civilit\u00e9 se l\u00e8ve quand on triait il c'est surtout des gens qui profitent directement qui seulement dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [91%] :\r\nMais dans le domaine artistique, vous, vous le savez, c'est souvent il y a une face du d\u00e9but \u00e0 fonds perdus dans tous les syst\u00e8mes l\u00e0 le syst\u00e8me, c'est plut\u00f4t la SSR, \u00e7a pourrait \u00eatre le contribuable, c'est l'un peu la m\u00eame chose en tout cas par rapport \u00e0 la poche qui qui qui remplit ses caisses pourquoi d\u00e9manteler tout le syst\u00e8me qui aujourd'hui a l'air de trouver ses \u00e9quilibres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [87%] :\r\nBon d\u00e9mantel\u00e9, c'est de loin un \u00e9l\u00e9ment de langage, c'est int\u00e9ressant dans cette campagne, on utilise beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments n\u00e9gatifs des syndicats les assez \u00e9vident et on d\u00e9truit par la SSR lui permet de demander raison et il faut rappeler que dans la Constitution, il y a un article qui garantit que la consigne que la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et communes soutiennent la Culture donc il attaque chose qui va changer dans le futur, et je crois pas qu'on \u00e9crit une redevance pour faire de la SSR et minist\u00e8re de la Culture bis, on a des \u00e9lus qui rendent des comptes \u00e0 la population quand ils d\u00e9pensent l'argent pour la culture, donc je pense plut\u00f4t qu'il faille privil\u00e9gier cette piste -l\u00e0 et que le peuple plut\u00f4t d'accord avec vous, ce sera plus transparent tout \u00e0 fait et surtout on aurait des comptes \u00e0 rendre, et puis c'est pas la n\u00e9cessaire de cr\u00e9er et de g\u00e9rer la culture justement les d\u00e9cid\u00e9 qui est ce qui est les artistes demain et qui est ce qui est la culture suisse qui est, ce qui est la coh\u00e9sion nationale, je crois que c'est pas du tout son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [84%] :\r\nNicolas Jutzet, Thomas \u00e9voqu\u00e9 ensuite la la question de la concentration, apr\u00e8s c'est d'\u00eatre une question d'ordre personnel, du personnel politique, hein, on voit dans le comit\u00e9 d'initiative, Philippe Nantermod, il en \u00e9tait silence-radio ou, comme c'est le cas de le dire hein ici depuis le d\u00e9but de campagne vous un peu lass\u00e9, l\u00e2ch\u00e9 en rase campagne, votre camarade l'enterrement, c'est un peu d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [89%] :\r\nMoi je, c'est une \u00e9volution politique il y a d'autres r\u00f4les comme au monde lanc\u00e9 l'initiative il il il y a d'autres priorit\u00e9s doit \u00eatre loyal envers la jeunesse avec il a lanc\u00e9 l'initiative envers son parti donc sa position compr\u00e9hensible et je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 relativement clair donc on lui en veut \u00e9videmment pas, c'est son r\u00f4le, il peut pas il peut pas d\u00e9fendent initiative alors qu'il est au comit\u00e9 directeur du PS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [90%] :\r\nVous craignez \u00e7a vous avez 22 ans, \u00e7a vous arrivera dans 2 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [91%] :\r\nJ'ai 23 ans seulement la nuit d'horreur du geste mais je sais pas tellement si le l'avenir politique est quelque chose qui parle encore \u00e0 la jeunesse, je crois que quand on se confronte aux inerties au sein d'un parti, c'est pas quelque chose qui nous motive tellement quand on voit que la premi\u00e8re initiative vraiment lib\u00e9ral n'est pas soutenu par un parti qui se veut pourtant lib\u00e9ral et qui veut combattre les taxes c'est quelque chose qui effectivement peut des assauts d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 une partie de la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [89%] :\r\nDans le PLR il y a le radicale qui se r\u00e9clame souvent des institutions that neuch\u00e2telois c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [89%] :\r\nC'est pas \u00e9vident, effectivement, mais c'est pour \u00e7a qu'on a choisi de ce combat de de se battre, parce qu'on se bat pour la libert\u00e9 des citoyens, je crois que malgr\u00e9 le fait que la Suisse romande \u00e7a peut-\u00eatre un peu moins, ces petits le message \u00e0 une partie de la population qui attend ce combat et qui est fier de de pouvoir en d\u00e9battre et puis qui ne soutiendra \u00e9galement dans les urnes et puis le le but de convaincre une majorit\u00e9 c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [86%] :\r\nNicolas Hulot cette Monsieur No Billag en Suisse romande, ce que la concentration de la presse ne vous inqui\u00e8te pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [91%] :\r\nAlors moi ce qui m'inqui\u00e8te, c'est que le futur se passera en ligne est en ligne, la SSR fait une concurrence directe \u00e0 la presse, donc moi ce que je veux, c'est que chaque m\u00e9dia et les m\u00eames r\u00e8gles en ligne et que le 4 mars et la derni\u00e8re occasion de dire que les m\u00eames r\u00e8gles doivent s'appliquer \u00e0 tous et que tous puissent se battre de mani\u00e8re \u00e9gale en ligne et qui ne cesse de subir la concurrence directe de la SSR des autres m\u00e9dias subventionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [92%] :\r\nVous pensez vraiment que la consentent que cette question- l\u00e0 est y \u00e0 la SSR, c'est pas plut\u00f4t des groupes de presse aussi qui ont d\u00e9cid\u00e9 de moins se concentrer sur la presse de plus faire du Online qui rapporte et c'est \u00e7a le probl\u00e8me puisque la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [87%] :\r\nIl y a diff\u00e9rents facteurs \u00e9videmment m\u00eame la SSR n'est pas en tant que telle, le seul probl\u00e8me, elle fait partie de la probl\u00e9matique et c'est pas en tant telle assez c'est \u00e7a le probl\u00e8me de la redevance qui cr\u00e9e une position quasiment monopolistique qui lui permet de s'\u00e9tendre et qui fait du tort \u00e0 d'autres acteurs pr\u00e9sents sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [86%] :\r\nAlors, on le voit en Suisse romande, il y a 24 heures Tribune de Gen\u00e8ve, qui sont, qui sont dans une situation compliqu\u00e9e le matin aussi, on voit l'ATS, qui est en difficult\u00e9 aussi aujourd'hui, quand vous voyez ce qui se passe avec la t\u00eate, vous dites pas : attention, la concentration, vraiment, elle devient trop important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [90%] :\r\nMoi ce que je partage plut\u00f4t la vie de Fati Derder qui dit que le politique devrait se tenir \u00e9loign\u00e9 de l'ATS et ne pas s'immiscer dans ce d\u00e9bat l\u00e0 parce que \u00e7a devient extr\u00eamement compliqu\u00e9 quant \u00e0 la politique veut distribuer de l'argent \u00e0 l'ensemble de la de la classe m\u00e9diatique, je pense que \u00e7a cr\u00e9e une collusion assez dommageable et Fathi Lagard\u00e8re dans ce sens -l\u00e0 me para\u00eet assez clairvoyant et c'est effectivement ce qui nous attend dans le futur on voit parmi les opposants \u00e0 notre initiative, leur grand des souhaits de l'argent \u00e0 toute la presse, donc je pense pas que le citoyen qui a envie de payer moins, c'est ce qui est pr\u00e9sent dans tous les sondages serai ravi de savoir que la classe politique veut apr\u00e8s le 4 mars en cas de victoire dans les urnes, de l'argent \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [88%] :\r\nNicolas Jutzet vous \u00eates \u00e9tudiant \u00e0 Saint-Gall, vous \u00eates tr\u00e8s mauvais \u00e9tudiants parce que hier, il y a un de vos profs dans la NZZ une page enti\u00e8re avec 2 articles Robert Nef de l'institut lib\u00e9ral et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 des profs de d'HEC Saint-Gall qui disent : No Billag n'est pas un projet lib\u00e9ral, c'est un de vos profs qu'il dit et il dit : il y a une telle concentration qu'il faut un contrepoids et que peut-\u00eatre la SSR aujourd'hui est un contre- poids \u00e0 un oligopole priv\u00e9 4 de se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [91%] :\r\nAlors, le prof qui a exprim\u00e9 \u00e7a \u00e9videmment le droit de le faire, c'est pas le sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias, de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall et les sp\u00e9cialistes de l'UFC de Saint-Gall des m\u00e9dias parlent plut\u00f4t du manque de r\u00e9formes la SSR et du fait qu'ils sont pas remis en question ces derni\u00e8res ann\u00e9es, puis sont tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9contents du statu quo donc en tant que tels qu'un prof expriment un avis, c'est \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [82%] :\r\nLes joueurs lib\u00e9ral du projet il y a une grosse concentration autour des priv\u00e9s, un des contrepoids possible et les lib\u00e9raux normalement sont si favorables au contre- poids des autorit\u00e9s de la concurrence forte, il dit : il faut un contrepoids et aujourd'hui la SSR peut constituer ce contrepoids. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [87%] :\r\n\u00e9videmment, mais elle est pas interdite de survivre dans un march\u00e9 anim\u00e9, vu qu'elle a des pr\u00e9dispositions assez remarquable : un public fid\u00e8le des infrastructures Andr\u00e9 et un personnel qualifi\u00e9 pour continuer \u00e0 jouer ce r\u00f4le -l\u00e0, et je crois pas que Monsieur donc monsieur Kohl exprim\u00e9 cet avis sont en d\u00e9saccord profond avec moi, c'est juste qu'il a une autre vision de la libert\u00e9, pour lui c'est l'\u00c9tat qui lib\u00e8re, nous, on voit que le citoyen libre en tant que tels exc\u00e8s pas \u00e0 l'\u00c9tat de s'immiscer dans sa libert\u00e9, donc c'est plus une vision philosophique et c'est un prof qui est plus philosophe que l'\u00e9conomiste dans ces cours quand on le quand on le suit, c'est quelqu'un tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [87%] :\r\nPourquoi Nicolas Hulot 7 pour \u00eatre tr\u00e8s concret, je vous donne un exemple : vous \u00e9voquez souvent la qualit\u00e9 de la presse et la diff\u00e9rence par exemple entre laisser serr\u00e9 et d'autres groupes de presse il y a un cas tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est Bruxelles Bruxelles, endroit o\u00f9 \u00e7a se passera beaucoup pour ces prochaines ann\u00e9es pour la Suisse, le seul m\u00e9dia en Suisse romande, qui a des correspondants affili\u00e9 \u00e0 plein temps, qui viennent de la r\u00e9daction centrale c'est la SSR les m\u00e9dias priv\u00e9s ont abandonn\u00e9 ces postes l\u00e0 o\u00f9 ont des correspondants des pigistes qui ont plus regard suisse, c'est un choix, pas forc\u00e9ment d'autres financiers, ce sont pas des groupes qui sont forc\u00e9ment de en grande difficult\u00e9 financi\u00e8re ce que c'est pas \u00e7a la diff\u00e9rence que peut faire la SSR, dans des endroits importants pour la politique suisse pour la formation d'opinion L \u00e0 encore les moyens d'envoyer des correspondants et \u00e7a pose d\u00e9bat d\u00e9mocratique c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [84%] :\r\nBon, c'est un choix r\u00e9dactionnel que j'ai pas forc\u00e9ment commenter, s'ils veulent se baser sur des avis externes d'autres m\u00e9dias se baser sur des d\u00e9p\u00eaches un avis r\u00e9dactionnel et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [78%] :\r\nC'est pas un appauvrissement r\u00e9el parlez souvent de qualit\u00e9 de vie, de la qualit\u00e9 baissera pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [87%] :\r\nMais je crois pas que pour le d\u00e9bat d\u00e9mocratique en Suisse qui se soit extr\u00eamement important ce qui se passe en Direct de Bruxelles devant ce que les th\u00e9matiques nationales sont plus importantes que \u00e7a donc si les m\u00e9dias aujourd'hui place le sont toujours d'autre chose, c'est quelque chose que le citoyen peut comprendre et \u00e7a d\u00e9pendra du journal, un journal si traite mal l'information europ\u00e9enne, je crois que le citoyen a le droit de se d\u00e9sabonner ce qu'on a pas droit de faire avec la SSR donc ici de nouveau il y a une grande diff\u00e9rence, la libert\u00e9 de choix Nicolas merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T07:41:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jutzet, Nicolas", "role": "pr\u00e9sident romand du comit\u00e9 \"No Billag\"", "type": "Participant"}]}]}