{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=850&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=875&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1517&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=825&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-3ABCC088-634D-42FA-B761-6BC684FFBBA6", "internalArchiveId": "3ABCC088-634D-42FA-B761-6BC684FFBBA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: le point sur les matchs du jour de la Coupe du monde", "publicationDate": "2018-06-26T00:00:00Z", "summary": "La France et le Danemark n'ont pas trouv\u00e9 le chemin des filets lors de leur duel du 3e tour du groupe C. Il s'agit du premier 0-0 de cette Coupe du monde. Avec ce match nul, le Danemark a assur\u00e9 sa qualification pour les 8e de finale en terminant \u00e0 la 2e place du groupe derri\u00e8re les Tricolores.\r\n\r\n* * Football: le point sur les matchs du jour de la Coupe du monde  ***Quelle est la limite acceptable pour un conseiller d'Etat qui voyage \u00e0 l'\u00e9tranger avec des acteurs \u00e9conomiques importants ? Aujourd'hui, le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis est point\u00e9 du doigt dans le Tages Anzeiger. Avec d'autres politiciens, il a voyag\u00e9 en Russie, en compagnie du milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise Ferring, bas\u00e9e dans le canton de Vaud. Plusieurs questions se posent alors qu'aujourd'hui m\u00eame, le genevois Pierre Maudet est entendu dans le cadre de son voyage controvers\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi Agathe Birden... \r\nFrederik Paulsen est un habitu\u00e9 des voyages en Russie...il est d'ailleurs consul honoraire de Russie. Il le dit lui-m\u00eame, il nourrit une passion pour les voyages et les exp\u00e9ditions... alors autour de lui, lors de ces voyages, on retrouve parfois quelques t\u00eates connues...Pascal Broulis... mais aussi l'ancien pr\u00e9sident du conseil d'Etat genevois Fran\u00e7ois Longchamp, la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary...Mais tous sont formels : il s'agit de voyages priv\u00e9s ! \r\nPascal Broulis, s'explique : ces voyages ont \u00e9t\u00e9 faits dans un cadre priv\u00e9, lors de ses vacances et il a pay\u00e9 de sa poche. C'est d'ailleurs ce que confirme celui qui organise ces voyages, Eric Hoesli, ancien directeur \u00e9ditorial suisse romande chez Tamedia et grand amoureux de la Russie : chacun paie sa part c'est la r\u00e8gle...\r\n***Alors qu'est ce qui d\u00e9range ?\r\nLe Tages Anzeiger pose plusieurs questions ... la premi\u00e8re \u00e9tant : est ce que tout, vraiment tout est financ\u00e9 par les participants eux m\u00eames ? Certains frais sur place auraient \u00e9t\u00e9 couverts par le milliardaire Frederik Paulsen. Et on apprend \u00e9galement que certains vols ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s avec des helicopt\u00e8res militaires russes...\r\nEt il ne faut pas oublier que Frederik Paulsen et Pascal Broulis sont en affaire...alors peut-\u00eatre pas lorsqu'ils se retrouvent en vacances en Russie, mais ici dans leur vie quotidienne : Frederik Paulsen est l'un des plus gros contribuables du canton... Son entreprise Ferring a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une exon\u00e9ration fiscale de 10 ans en 2006, accord\u00e9e par le d\u00e9partement des finances de Pascal Broulis...et au terme de cette exon\u00e9ration fiscale, en 2016, Ferring a d\u00e9cid\u00e9 de rester sur sol vaudois. \r\nPascal Broulis dit en avoir marre de ces soup\u00e7ons qui p\u00e8sent toujours sur lui...et Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, dans un communiqu\u00e9, se dit scandalis\u00e9 par les accusations et insinuations du Tages Anzeiger. Mais comment r\u00e9agit le milieu politique ?\r\nC'est encore un peu frais,  mais regardez \u00e0 Gen\u00e8ve ce qui se passe avec Pierre Maudet... Le pr\u00e9sident du conseiller d'Etat genevois est entendu en ce moment m\u00eame par la commission de contr\u00f4le de gestion au sujet de son voyage controvers\u00e9...en 2015 il s'\u00e9tait rendu \u00e0 Abu Dhabi avec sa famille...un luxueux cadeau pay\u00e9 par un entrepreneur libanais. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour cette affaire ...alors le Tages Anzeiger demande s'il ne faudrait pas en faire de m\u00eame dans le canton de Vaud ? Quelle est la limite acceptable ? \r\nAu Grand conseil vaudois cet apr\u00e8s midi, le groupe ensemble \u00e0 gauche a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour demander des explications...c\u00f4t\u00e9 PLR on d\u00e9nonce plut\u00f4t une th\u00e9orie du complot contre Pascal Broulis...", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9657521", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: le point sur les matchs du jour de la Coupe du monde / FOR_2018-06-26T18:20:00_developpement-11", "Forum du 26.06.2018"], "alternativeSummary": ["La France et le Danemark n'ont pas trouv\u00e9 le chemin des filets lors de leur duel du 3e tour du groupe C. Il s'agit du premier 0-0 de cette Coupe du monde. Avec ce match nul, le Danemark a assur\u00e9 sa qualification pour les 8e de finale en terminant \u00e0 la 2e place du groupe derri\u00e8re les Tricolores."], "variantIds": ["ece-9657521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:12Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJo\u00ebl Robert nous rejoint, bonsoir Jo\u00ebl bonsoir Christophe, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Moscou pour la Coupe du monde va parler avec vous des matches du jour, d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9, la France, les meilleurs attaquants du monde, selon certains, est incapable de mettre un gros Danemark. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\nExactement 0 \u00e0 0, c'\u00e9tait le plus mauvais match de la Coupe du monde, j'ai failli vous dormir, c'est tout dire, pourtant j'aime le foot, donc franchement c'est pr\u00eat\u00e9, c'est le 1er 0 0 de la Coupe du monde, il faut le signaler, mais malgr\u00e9 les Stars qui composent cette \u00e9quipe m\u00eame si Deschamps changement, on voit bien qu'il ne encourt pas une \u00e9quipe compl\u00e8te dans cette \u00e9quipe de France qui ne va pas vers l'attaque, Kezman un compas marqu\u00e9s Giroud n'a pas marqu\u00e9, bref, c'est pas terrible pour l'\u00e9quipe de France, en tout cas dans ce match- l\u00e0, l'\u00e9quipe de France qui a \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9 je suis les r\u00e9seaux sociaux, les cha\u00eenes fran\u00e7aises continu\u00e9 depuis, depuis la fin du match, on sent bien qu'il y a une tr\u00e8s grosse frustration dans le jeu pr\u00e9sent\u00e9 par les Fran\u00e7ais et je pense assez logique, m\u00eame si, et c'est ce qui compte \u00e0 la fin, c'est ce que d\u00e9fend pour l'instant, l'entra\u00eeneur Deschamps : la France est qualifi\u00e9e la France est premi\u00e8re de son groupe, elle jouera son 8\u00e8me de finale sera d'1er 8\u00e8me de finale le 30 juin \u00e0 16 heures, voil\u00e0 le Conoco par son adversaire mais mission accomplie, on va dire pour l'\u00e9quipe de France alors sans vraiment briller du tout 0 \u00e0 0 contre Danemark en que dans le m\u00eame match, le P\u00e9rou, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e, a gagn\u00e9 2 \u00e0 0 contre l'Australie, c'est le Danemark et 2\u00e8me du groupe, qui est aussi qualifi\u00e9 pour le 8\u00e8me de finale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [91%] :\r\nJo\u00ebl, \u00e7a c'est pour la France, il y a un autre g\u00e9ant du football mondial qui manque singuli\u00e8rement de panache en ce d\u00e9but de Coupe du monde c'est l'Argentine de Lionel Messi et ce soir, \u00e9l\u00e8ve vraiment en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [89%] :\r\nEn grand danger, m\u00eame contre le Nigeria, l'Argentine, qui il a remport\u00e9 quand le seul point un match nul contre l'Islande, lamin\u00e9 par la furia croate, l'autre jour, l'Argentine n'a pas le choix, ce soir, elle doit absolument gagner en esp\u00e9rant encore que l'Islande ne bat pas la Croatie parce que l\u00e0 \u00e7a se pourrait, toujours au niveau du goalav\u00e9rage bref cette situation tr\u00e8s difficile pour merci pour \u00e7a Paoli pour l'ensemble de la nation Argentine apr\u00e8s la d\u00e9faite contre la Croatie a une cur\u00e9e terribles dans les m\u00e9dias, les anciens grande Star ont commenc\u00e9 \u00e0 parler, Maradona et compagnie en fustigeant cette \u00e9quipe Argentine, c'est un peu \u00e0 et \u00e0 la haine le le football et l'Argentine, faut quand m\u00eame vous rappeler que l'Argentine \u00e9tait finaliste du dernier Mondial et une grosse attente du c\u00f4t\u00e9 de Buenos-Aires et de toute la diaspora Argentine \u00e9galement, mais voil\u00e0 ce soir face au Nigeria, \u00e7a sera compliqu\u00e9 parce que le Nigeria est aussi une bonne \u00e9quipe et r\u00eave de se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale en tout cas, \u00e7a nous promet un match d'enfer dans quelques heures entre Argentine alg\u00e9rien, l'Islande, Croatie, \u00e7a sera l'autre match de ce groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [84%] :\r\nMais attention, parce que les attaquants nig\u00e9rien c'est efficace et un certain Moussa tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grand r\u00f4le dans les eaux, \u00e7a c'est s\u00fbr oui \u00e9tait on va parler encore un dernier petit mot de l'\u00e9quipe de Suisse, hein, parce que demain, c'est comme un match d\u00e9cisif contre le Costa Rica pour se qualifier, tout est plus ou moins bien en place, Jo\u00ebl, quand m\u00eame, et ceux qui sont remis de leur \u00e9motion parlait hier soir, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, cette affaire d'amender globic\u00e9phales bon sont concentr\u00e9s sur le match. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [83%] :\r\nOui, sont concentr\u00e9s sur le match puis comment elle s'appelle Jacques A qui ne gagne que 160000 francs par semaine doivent compter enqu\u00eate qui est faite pour lui au Kosovo avant ainsi beaucoup \u00e0 faire une donation et sans compl\u00e8tement remis Behrami vient de dire une conf\u00e9rence de presse et seront pr\u00eats \u00e0 P\u00e2ques \u00e0 attaquer ce match ici \u00e0 une dissidence Gordes ailleurs toute histoire j'dans le m\u00eame h\u00f4tel que l'\u00e9quipe de Suisse en 2 \u00e9tages en dessous de moi \u00e7a arrive assez rarement mais c'est comme \u00e7a chez a vu partir \u00e0 l'entra\u00eenement, tout \u00e0 l'heure, ils sont motiv\u00e9s, les gens qu'on rencontre ici nous disent que, ils ne pensent plus qu'\u00e0 ce match et ils ont raison parce qu'il faudra vraiment faire un gros r\u00e9sultat compte costaricain, \u00e7a sera pas \u00e9vident, mais la Suisse a les moyens, avec toutes ces Stars se qualifier, on esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [86%] :\r\nDemain, 20 heures en Direct avec vous et Bernardin Aleman surtout nos vecteurs de la RTS merci infiniment Jo\u00ebl tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, vous, du c\u00f4t\u00e9 de Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8EF7C11E-C08E-4940-9756-335E694EDA75", "internalArchiveId": "8EF7C11E-C08E-4940-9756-335E694EDA75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des voyages de Pascal Broulis en Russie soul\u00e8vent des questions", "publicationDate": "2018-06-26T00:00:00Z", "summary": "Pascal Broulis, chef du D\u00e9partement vaudois des finances, s'est rendu \u00e0 plusieurs reprises en Russie pour des voyages annonc\u00e9s comme priv\u00e9s, mais dont le r\u00e8glement des co\u00fbts pose question, r\u00e9v\u00e8le le Tages-Anzeiger mardi.\r\n\r\n* * Des voyages de Pascal Broulis en Russie soul\u00e8vent des questions  ***Quelle est la limite acceptable pour un conseiller d'Etat qui voyage \u00e0 l'\u00e9tranger avec des acteurs \u00e9conomiques importants ? Aujourd'hui, le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis est point\u00e9 du doigt dans le Tages Anzeiger. Avec d'autres politiciens, il a voyag\u00e9 en Russie, en compagnie du milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise Ferring, bas\u00e9e dans le canton de Vaud. Plusieurs questions se posent alors qu'aujourd'hui m\u00eame, le genevois Pierre Maudet est entendu dans le cadre de son voyage controvers\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi Agathe Birden... \r\nFrederik Paulsen est un habitu\u00e9 des voyages en Russie...il est d'ailleurs consul honoraire de Russie. Il le dit lui-m\u00eame, il nourrit une passion pour les voyages et les exp\u00e9ditions... alors autour de lui, lors de ces voyages, on retrouve parfois quelques t\u00eates connues...Pascal Broulis... mais aussi l'ancien pr\u00e9sident du conseil d'Etat genevois Fran\u00e7ois Longchamp, la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary...Mais tous sont formels : il s'agit de voyages priv\u00e9s ! \r\nPascal Broulis, s'explique : ces voyages ont \u00e9t\u00e9 faits dans un cadre priv\u00e9, lors de ses vacances et il a pay\u00e9 de sa poche. C'est d'ailleurs ce que confirme celui qui organise ces voyages, Eric Hoesli, ancien directeur \u00e9ditorial suisse romande chez Tamedia et grand amoureux de la Russie : chacun paie sa part c'est la r\u00e8gle...\r\n***Alors qu'est ce qui d\u00e9range ?\r\nLe Tages Anzeiger pose plusieurs questions ... la premi\u00e8re \u00e9tant : est ce que tout, vraiment tout est financ\u00e9 par les participants eux m\u00eames ? Certains frais sur place auraient \u00e9t\u00e9 couverts par le milliardaire Frederik Paulsen. Et on apprend \u00e9galement que certains vols ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s avec des helicopt\u00e8res militaires russes...\r\nEt il ne faut pas oublier que Frederik Paulsen et Pascal Broulis sont en affaire...alors peut-\u00eatre pas lorsqu'ils se retrouvent en vacances en Russie, mais ici dans leur vie quotidienne : Frederik Paulsen est l'un des plus gros contribuables du canton... Son entreprise Ferring a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une exon\u00e9ration fiscale de 10 ans en 2006, accord\u00e9e par le d\u00e9partement des finances de Pascal Broulis...et au terme de cette exon\u00e9ration fiscale, en 2016, Ferring a d\u00e9cid\u00e9 de rester sur sol vaudois. \r\nPascal Broulis dit en avoir marre de ces soup\u00e7ons qui p\u00e8sent toujours sur lui...et Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, dans un communiqu\u00e9, se dit scandalis\u00e9 par les accusations et insinuations du Tages Anzeiger. Mais comment r\u00e9agit le milieu politique ?\r\nC'est encore un peu frais,  mais regardez \u00e0 Gen\u00e8ve ce qui se passe avec Pierre Maudet... Le pr\u00e9sident du conseiller d'Etat genevois est entendu en ce moment m\u00eame par la commission de contr\u00f4le de gestion au sujet de son voyage controvers\u00e9...en 2015 il s'\u00e9tait rendu \u00e0 Abu Dhabi avec sa famille...un luxueux cadeau pay\u00e9 par un entrepreneur libanais. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour cette affaire ...alors le Tages Anzeiger demande s'il ne faudrait pas en faire de m\u00eame dans le canton de Vaud ? Quelle est la limite acceptable ? \r\nAu Grand conseil vaudois cet apr\u00e8s midi, le groupe ensemble \u00e0 gauche a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour demander des explications...c\u00f4t\u00e9 PLR on d\u00e9nonce plut\u00f4t une th\u00e9orie du complot contre Pascal Broulis...", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9657523", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Des voyages de Pascal Broulis en Russie soul\u00e8vent des questions / FOR_2018-06-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.06.2018"], "alternativeSummary": ["Pascal Broulis, chef du D\u00e9partement vaudois des finances, s'est rendu \u00e0 plusieurs reprises en Russie pour des voyages annonc\u00e9s comme priv\u00e9s, mais dont le r\u00e8glement des co\u00fbts pose question, r\u00e9v\u00e8le le Tages-Anzeiger mardi."], "variantIds": ["ece-9657523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:13Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMaintenant, quelle est la limite acceptable pour un conseiller d'\u00c9tat, qui voyage \u00e0 l'\u00e9tranger avec des acteurs \u00e9conomiques importants aujourd'hui le conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis est point\u00e9 du doigt dans le Tages-Anzeiger avec d'autres politiciens, il a voyag\u00e9 en Russie, en compagnie du milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, pr\u00e9sident de l'entreprise Ferring, bas\u00e9e dans le canton de Vaud, plusieurs questions se posent alors qu'aujourd'hui m\u00eame, le Genevois Pierre Maudet est entendu dans le cadre d'un autre voyage controvers\u00e9, celui qui l'a fait \u00e0 Abou Dhabi Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9rik Paulsen est un habitu\u00e9 des voyages en Russie, il est d'ailleurs consul honoraire de Russie, le dit lui- m\u00eame, il nourrit une passion pour les voyages et les exp\u00e9ditions alors autour de lui lors de ses voyages, on retrouve parfois quelques t\u00eates connues, Pascal Broulis, mais aussi l'ancien pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois Fran\u00e7ois Longchamp, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary mais tous sont formels : il s'agit de voyages priv\u00e9s Pascal Broulis s'explique ces voyages ont \u00e9t\u00e9 fait dans un cadre priv\u00e9 donc lors de ses vacances et il a pay\u00e9 de sa poche, c'est d'ailleurs ce que confirme celui qui organise ces voyages, Eric Hoesli, ancien directeur \u00e9ditorial suisse romande chez Tamedia et grand amoureux de la Russie, chacun paye sa part c'est la r\u00e8gle, alors qu'est ce qui d\u00e9range, il y avait Tages-Anzeiger pose plusieurs questions : la premi\u00e8re \u00e9tant est -ce que tout, vraiment tout est financ\u00e9 par les participants eux- m\u00eames certains frais sur place auraient peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 couverts par le milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen et on apprend \u00e9galement que certains vols ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s avec des h\u00e9licopt\u00e8res militaires russes le probl\u00e8me dans tout \u00e7a c'est que Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen et Pascal Broulis sont en affaire, alors peut-\u00eatre pas lorsqu'ils se retrouvent en vacances en Russie, mais ici dans leur vie quotidienne, Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen est l'un des plus gros contribuables du canton son entreprise Ferring a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une exon\u00e9ration fiscale de 10 ans en 2006 accord\u00e9e par le d\u00e9partement des finances de Pascal Broulis et au terme de cette exon\u00e9ration fiscale en 2016 Ferring a d\u00e9cid\u00e9 de rester sur sol Vaudois Pascal Broulis dit en avoir assez de ces soup\u00e7ons qui p\u00e8sent toujours sur lui, Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, dans un communiqu\u00e9 se dit scandalis\u00e9e par les accusations les insinuations du une saveur Mergaud comment est -ce que r\u00e9agit le milieu politique Vaudois bon h\u00e9 bien c'est peut-\u00eatre encore un peu frais mais regardez \u00e0 Gen\u00e8ve ce qui se passe avec Pierre Maudet, le pr\u00e9sident du conseil d'\u00c9tat Genevois est entendu en ce moment m\u00eame, par la commission de contr\u00f4le de gestion au sujet de son voyage controvers\u00e9 en 2015, il s'\u00e9tait rendu \u00e0 Abou Dhabi avec sa famille, un luxueux cadeau d'un entrepreneur libanais, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour cette affaire, alors le Tages-Anzeiger demande s'il ne faudrait pas en faire de m\u00eame dans le canton de Vaud, quelle est la limite acceptable au Grand Conseil Vaudois cet apr\u00e8s- midi, le groupe ensemble, la gauche a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour demander des explications, c\u00f4t\u00e9 PLR, on d\u00e9nonce plut\u00f4t une th\u00e9orie du complot contre Pascal Broulis merci Agathe Birden alors juste. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9786B238-9E2F-4342-9371-B06B27CE03F7", "internalArchiveId": "9786B238-9E2F-4342-9371-B06B27CE03F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voyages de Pascal Broulis en Russie: interview de Denis M\u00fcller, professeur d'\u00e9thique", "publicationDate": "2018-06-26T00:00:00Z", "summary": "Pascal Broulis, chef du D\u00e9partement vaudois des finances, s'est rendu \u00e0 plusieurs reprises en Russie pour des voyages annonc\u00e9s comme priv\u00e9s, mais dont le r\u00e8glement des co\u00fbts pose question. Interview de Denis M\u00fcller, professeur honoraire d'\u00e9thique \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Voyages de Pascal Broulis en Russie: interview de Denis M\u00fcller, professeur d'\u00e9thique  ***Quelle est la limite acceptable pour un conseiller d'Etat qui voyage \u00e0 l'\u00e9tranger avec des acteurs \u00e9conomiques importants ? Aujourd'hui, le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis est point\u00e9 du doigt dans le Tages Anzeiger. Avec d'autres politiciens, il a voyag\u00e9 en Russie, en compagnie du milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise Ferring, bas\u00e9e dans le canton de Vaud. Plusieurs questions se posent alors qu'aujourd'hui m\u00eame, le genevois Pierre Maudet est entendu dans le cadre de son voyage controvers\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi Agathe Birden... \r\nFrederik Paulsen est un habitu\u00e9 des voyages en Russie...il est d'ailleurs consul honoraire de Russie. Il le dit lui-m\u00eame, il nourrit une passion pour les voyages et les exp\u00e9ditions... alors autour de lui, lors de ces voyages, on retrouve parfois quelques t\u00eates connues...Pascal Broulis... mais aussi l'ancien pr\u00e9sident du conseil d'Etat genevois Fran\u00e7ois Longchamp, la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary...Mais tous sont formels : il s'agit de voyages priv\u00e9s ! \r\nPascal Broulis, s'explique : ces voyages ont \u00e9t\u00e9 faits dans un cadre priv\u00e9, lors de ses vacances et il a pay\u00e9 de sa poche. C'est d'ailleurs ce que confirme celui qui organise ces voyages, Eric Hoesli, ancien directeur \u00e9ditorial suisse romande chez Tamedia et grand amoureux de la Russie : chacun paie sa part c'est la r\u00e8gle...\r\n***Alors qu'est ce qui d\u00e9range ?\r\nLe Tages Anzeiger pose plusieurs questions ... la premi\u00e8re \u00e9tant : est ce que tout, vraiment tout est financ\u00e9 par les participants eux m\u00eames ? Certains frais sur place auraient \u00e9t\u00e9 couverts par le milliardaire Frederik Paulsen. Et on apprend \u00e9galement que certains vols ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s avec des helicopt\u00e8res militaires russes...\r\nEt il ne faut pas oublier que Frederik Paulsen et Pascal Broulis sont en affaire...alors peut-\u00eatre pas lorsqu'ils se retrouvent en vacances en Russie, mais ici dans leur vie quotidienne : Frederik Paulsen est l'un des plus gros contribuables du canton... Son entreprise Ferring a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une exon\u00e9ration fiscale de 10 ans en 2006, accord\u00e9e par le d\u00e9partement des finances de Pascal Broulis...et au terme de cette exon\u00e9ration fiscale, en 2016, Ferring a d\u00e9cid\u00e9 de rester sur sol vaudois. \r\nPascal Broulis dit en avoir marre de ces soup\u00e7ons qui p\u00e8sent toujours sur lui...et Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, dans un communiqu\u00e9, se dit scandalis\u00e9 par les accusations et insinuations du Tages Anzeiger. Mais comment r\u00e9agit le milieu politique ?\r\nC'est encore un peu frais,  mais regardez \u00e0 Gen\u00e8ve ce qui se passe avec Pierre Maudet... Le pr\u00e9sident du conseiller d'Etat genevois est entendu en ce moment m\u00eame par la commission de contr\u00f4le de gestion au sujet de son voyage controvers\u00e9...en 2015 il s'\u00e9tait rendu \u00e0 Abu Dhabi avec sa famille...un luxueux cadeau pay\u00e9 par un entrepreneur libanais. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour cette affaire ...alors le Tages Anzeiger demande s'il ne faudrait pas en faire de m\u00eame dans le canton de Vaud ? Quelle est la limite acceptable ? \r\nAu Grand conseil vaudois cet apr\u00e8s midi, le groupe ensemble \u00e0 gauche a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour demander des explications...c\u00f4t\u00e9 PLR on d\u00e9nonce plut\u00f4t une th\u00e9orie du complot contre Pascal Broulis...", "durationSec": 399, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9657519", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Voyages de Pascal Broulis en Russie: interview de Denis M\u00fcller, professeur d'\u00e9thique / FOR_2018-06-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.06.2018"], "alternativeSummary": ["Pascal Broulis, chef du D\u00e9partement vaudois des finances, s'est rendu \u00e0 plusieurs reprises en Russie pour des voyages annonc\u00e9s comme priv\u00e9s, mais dont le r\u00e8glement des co\u00fbts pose question. Interview de Denis M\u00fcller, professeur honoraire d'\u00e9thique \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9657519"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:13Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00e7a, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui ne sont en rien probl\u00e9matique du point de vue d'\u00e9thique ben \u00e7a tombe bien, on a convoqu\u00e9 un Net ici, bonsoir Denis M\u00fcller, bonsoir, vous \u00eates professeur honoraire d'\u00e9thique et de th\u00e9ologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, bon vous \u00eates convaincu par \u00e9quipe et par \u00c9ric Hoesli est -ce que Pascal Broulis a franchi cette fameuse ligne rouge, orange, difficile \u00e0 d\u00e9finir qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [85%] :\r\nLe juge ext\u00e9rieurs \u00e0 la probl\u00e9matique j'ai pas fait ces voyages, je connais pas ces personnes, etc donc je je vois plut\u00f4t depuis Neuch\u00e2tel je vois plut\u00f4t le fait qu'on discute en m\u00eame temps et en parall\u00e8le comme vous l'avez signal\u00e9 tout \u00e0 l'heure le seul la Lune un voyage de Monsieur vos 2 un voyage de Monsieur au Broulis ou une pratique fiscale ant\u00e9rieurement de de Monsieur Broulis et ce qui est int\u00e9ressant ici, ce qui est frappant, ce qu'est m\u00eame regrettable, c'est plut\u00f4t le fait que on en est, semble en \u00eatre venu \u00e0 une conception purement individualiste et priv\u00e9 de la politique, c'est pas tellement qu'il y aurait une s\u00e9paration claire entre le priv\u00e9 public ne c'est que ce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [89%] :\r\nCe sont des voyages priv\u00e9, je n'en sais rien, je ne porte pas de jugement des voyages affirmer comme priv\u00e9s qui qui sont discut\u00e9es par ceux qui sont faits par des hommes publics. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [89%] :\r\nOu dans le cas de la fonction publique, c'est uniquement ce cas qui nous int\u00e9resse ici et c'est c'est un vrai probl\u00e8me \u00e9thique, comme l'a dit monsieur l'id\u00e9e m\u00eame, c'est une vraie probl\u00e9matique l'\u00e9thique, c'est la confusion des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et d'int\u00e9r\u00eat public et \u00e7a ne se r\u00e9sout pas comme on l'a na\u00efvement pens\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es, je m'en souviens tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pour avoir \u00e9t\u00e9 l'animateur de ces discussions \u00e0 Gen\u00e8ve de corruption. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:40) [91%] :\r\nPour savoir si \u00e7a commence \u00e0 partir de 100 francs aussi s'arr\u00eater \u00e0 100 francs. \r\nDonc, c'est des questions ridicules, on voit bien maintenant vols votre 100 francs, on parle de de voyage en Russie, avec des h\u00e9licopt\u00e8res militaires priv\u00e9es occupent public mais qui co\u00fbte ce traitement tr\u00e8s cher au contribuable russe dans donc on voit bien qu'on est dans la note totale confusion puisque puisque donc ce que je voudrais dire \u00e0 vos auditeurs c'est que d'une part, on devrait avoir un d\u00e9bat sur quelle est la vision politique, politique et n'ont pas pris priv\u00e9s du Conseil d'\u00c9tat Vaudois respectivement du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois de l'ensemble de nos autorit\u00e9s ex\u00e9cutives en Suisse et donc aussi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au niveau national, quelles sont leurs conceptions de l'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:29) [86%] :\r\nParce que finalement, l'\u00e9thique, la panne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [86%] :\r\nTages c'est pas le Tages-Anzeiger tout seul, ni monsieur c'est tout seul qui nous disent : on en disant en nous promettant c'est absolument la v\u00e9rit\u00e9, moi j'entends autant le point de vue de monsieur se dit que le point de vue du Tages-Anzeiger comme de point de vue tout \u00e0 fait d\u00e9l\u00e9gitimer int\u00e9ressant sur la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 mais ce qui me semble manquer dans le d\u00e9bat, c'est le point de vue du Conseil d'\u00c9tat in corpore et \u00e7a, on sait tr\u00e8s bien qu'il y a un d\u00e9bat de deux aujourd'hui m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve avec le Parlement, c'est tr\u00e8s, c'est vrai, bien c'est tr\u00e8s l\u00e9gitime, parce que c'est des autorit\u00e9s politiques ex\u00e9cutive, l\u00e9gislative qui doit s'emparer de la question et balis\u00e9 les limites \u00e9thiques de l'agir du gouvernement cantonal en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [88%] :\r\nOui, parce que c'est toute la d\u00e9finition du p\u00e9rim\u00e8tre un Denis M\u00fcller c'est bien \u00e7a la question parce qu'on peut aussi consid\u00e9rer quelque part qu'un conseiller d'\u00c9tat s'l\u00e0 c'est pour faire de la politique, entretenir un r\u00e9seau, avoir des contacts et si \u00e7a aboutit \u00e0 maintenir dans le canton par exemple la contribuables important qui payent beaucoup d'imp\u00f4ts, bon ben on pr\u00e9f\u00e8re presque \u00e7a plut\u00f4t qui reste assis \u00e0 son bureau, qui regarde les matchs de la Coupe du monde de football \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, je veux dire on attend de lui qu'il travaille pour ces conditions Khadr. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:45) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais c'est pas, c'est pas la m\u00eame chose si on va \u00e0 Moscou, m\u00eame si on va \u00e0 Washington, donc j'encore pour que dans le cas pr\u00e9cis de Monsieur Broulis, on parle, on parle, comme par hasard, de la Russie, ce n'est pas du tout un hasard, dans le cas pr\u00e9cis, et puis moi, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9, comme citoyen de Suisse romande, par le fait que, apparemment, le plus important dans le voyage de monsieur Maudet, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait d'aller voir des des courses de voitures, il a monsieur bond\u00e9 a parfaitement le droit d'aimer les courses de voitures, David strictement priv\u00e9e, mais on a bien vu que le d\u00e9bat portait autour de est -ce quand est -ce que Monsieur Maudet quand il voyage d'une personne priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [87%] :\r\nDenis M\u00fcller et ce qui est pas aussi beaucoup de pr\u00e9jug\u00e9s sur le lobe par rapport au regard qu'on porte sur ces voyages, vous l'avez dit vous- m\u00eame, on parle de la Russie, alors forc\u00e9ment on est tr\u00e8s soup\u00e7onneux, alors que peut-\u00eatre finalement Pascal Broulis faisait ce voyage a -t-il priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:38) [88%] :\r\nC'est bien possible, de m\u00eame qu'il pourrait aller comme en Gr\u00e8ce o\u00f9 il y a beaucoup d'affaires aussi un peu un pays qui ne tient qu'il conna\u00eet tr\u00e8s bien, donc je dis, je veux dire des conseiller d'\u00c9tat en g\u00e9n\u00e9ral en doutent pas une seconde. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:49) [95%] :\r\n\u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:50) [89%] :\r\nC'est fait comme des conseillers f\u00e9d\u00e9raux peuvent voyager tous les jours dans le monde entier et d'entr\u00e9e, je n'ai pas \u00e0 porter de jugement sur le fait qu'il aille a -t-elle endroit plut\u00f4t que telle autre, c'est absolument pas ce que je dis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [83%] :\r\nAlors il faudrait faire quoi faudrait davantage de r\u00e8gles, il faudrait songer des que des Fran\u00e7ais qui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:04) [88%] :\r\nConseiller d'\u00c9tat non, il faudrait que le col, qu'on le Conseil d'\u00c9tat respectivement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral communique mieux sur sa conception \u00e9thique des choses que, pourquoi, comment et comment il con\u00e7oit lui- m\u00eame, mais le Conseil d'\u00c9tat, pas un conseiller d'\u00c9tat particulier qui aiment les courses de voitures, mais le Conseil d'\u00c9tat dans son ensemble, disent disent oui, je ne fais aucune attaque personnelle sur aucune des 2 personnes concern\u00e9es parce que je ne connais pas le dossier, je n'ai pas acc\u00e8s \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des choses et je les respecte dans leurs fonctions, mais je dis simplement ce qui frappe de l'ext\u00e9rieur quand on regarde des choses comme j'ai suivi comme \u00e7a citoyen comme lecteur de la presse, quand on regarde ce qui se pas, on a vraiment l'impression que le Tages-Anzeiger tire, je le dis, Agathe tire sur les individus, lorsqu'ils font des choses semblables les unes aux autres, mais pourquoi l'\u00e9coulement question que ma question au Conseil d'\u00c9tat, c'est pourquoi le Conseil d'\u00c9tat ne pr\u00e9occupe pas les devants et n'a -t-il pas, parce que si c'est uniquement le quand le Grand Conseil qui d\u00e9cide du montant qu'on qu'on peut utiliser dans un voyage \u00e0 pour \u00e0 titre priv\u00e9 ou pas reste ne veut pas dire mais \u00e0 titre de fonction n'est -ce pas, on a bien qu'on arrive \u00e0 des absurdit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [88%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir port\u00e9 port\u00e9 cette question ce soir sur la table et qu'on a soumettra au Grand Conseil au Conseil d'\u00c9tat, on verra, c'est une semaine r\u00e9pond proposition \u00e7a peut-\u00eatre l'une des une des id\u00e9es qui pourraient \u00eatre approfondie en tout cas pour aller un petit peu plus loin, merci beaucoup monsieur Denis mais doit \u00e7a, professeur honoraire d'\u00e9thique et de th\u00e9ologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:37) [98%] :\r\nMerci au bout on va bosser. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C175F3C0-E094-4881-A580-54D7F0640230", "internalArchiveId": "C175F3C0-E094-4881-A580-54D7F0640230", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... L'affaire de l'Aigle \u00e0 deux t\u00eates de Shaqiri et Chaka enflamme les commentateurs, surtout romands...\r\nDes gestes regrettables, estime le commentaire du Quotidien Jurassien. Comment, apr\u00e8s \u00e7a, tenir des juniors dans un esprit fair-play ?\r\nC'est vrai, la politique n'a rien \u00e0 faire sur un stade. Mais c'est plus facile \u00e0 dire devant sa t\u00e9l\u00e9, temp\u00e8re le Nouvelliste. C'est surtout plus facile, poursuit le commentaire, quand le seul \u00e9l\u00e9ment marquant de votre histoire politique familiale r\u00e9cente, c'est un arri\u00e8re-grand-oncle PLR s\u00e9questr\u00e9 par les PDC dans son carnotzet un jour d'\u00e9lections. \r\nCe geste n'\u00e9tait pas politique, n'\u00e9tait pas une provocation nationaliste, analyse pour sa part le Tages Anzeiger. Le geste des footballeurs symbolise le sentiment d'appartenance des Albanais, c'est un salut \u00e0 leur ancienne patrie, celle de leurs parents et grands-parents; il ne repr\u00e9sente pas un programme politique concret bas\u00e9 sur l'id\u00e9ologie du sang et du sol.\r\n*** Des quotidiens s'en prennent aussi aux instances du football...\r\nL'ASF, l'association suisse de football, dans l'Aargauer Zeitung, mais aussi le Blick:\r\nL'ASF n'a-t-elle pas sensibilis\u00e9 ses joueurs \u00e0 cette th\u00e9matique ? Plus grave encore, elle les a laiss\u00e9s seuls avec leurs racines kosovares. La strat\u00e9gie des instances suisses du football s'est r\u00e9sum\u00e9e, selon le journal, \u00e0: regarder ailleurs, mettre la poussi\u00e8re sous le tapis.Un enjeu politique dans le match Suisse-Serbie ? Vous n'y pensez pas ! \r\nLe Blick qui appelle aussi \u00e0 des excuses de la part des joueurs, pour calmer le jeu. \r\n24h, la Tribune de Gen\u00e8ve et Arcinfo d\u00e9noncent l'hypocrisie mondiale dans cette affaire. Pas de politique dans le football ? et la publicit\u00e9 mondiale que s'offre Vladimir Poutine avec ce mondial ? interroge Arcinfo. \r\nEnfin, dernier angle de ce dossier... le d\u00e9bat sur la \"suissitude\" de ces joueurs. Un proc\u00e8s humain innacceptable, pour l'\u00e9ditorial du Temps. \r\nUn discours - celui qui ferait d'eux des mauvais suisses - qui est intol\u00e9rable, rench\u00e9rit le Matin. \r\n*** On ouvre maintenant un chapitre politique... avec deux grandes interviews: celle du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johanne Schneider-Ammann, et celle de la pr\u00e9sidente du PLR, Petra G\u00f6ssi...\r\nJohann Schneider-Ammann est dans l'Aargauer Zeitung et la Luzerner Zeitung. Il s'exprime notamment sur la protection des travailleurs, les mesures d'accompagnement. L'essentiel, avec l'Union europ\u00e9enne, c'est qu'on prot\u00e8ge les salaires, peu importe la mani\u00e8re. Il est sur la m\u00eame ligne qu'Ignazio Cassis, consernant la r\u00e8gle des 8 jours. Pour m\u00e9moire elle oblige les entreprises \u00e9trang\u00e8res et les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s \u00e0 d\u00e9clarer leur pr\u00e9sence 8 jours \u00e0 l'avance quand elles font des travaux en Suisse. Une r\u00e8gle \u00e0 laquelle il dit ne pas tenir mordicus. \r\nPour Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, dans la NZZ, Ignazio Cassis n'a pas franchi la ligne rouge, avec ses d\u00e9clarations. Le Parti socialiste s'en prend \u00e0 lui, parce qu'il cherche un bouc \u00e9missaire, pour ne pas avoir \u00e0 assumer un \u00e9ventuel \u00e9chec de la voie bilat\u00e9rale.\r\n*** Bient\u00f4t les vacances... et quelques pr\u00e9cautions \u00e0 prendre avant de partir, dans le Tages Anzeiger...\r\nImaginez: les valises sont pr\u00eates, les enfants sont excit\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de prendre l'avion pour les vacances. Au dernier moment, votre conjoint ou conjointe doit renoncer \u00e0 partir en m\u00eame temps, pour une urgence professionnelle, mettons. Quelque chose qu'on ne peut pas anticiper. \r\nVous partez donc avec vos enfants, sans conjoint ou conjointe. \r\nMais arriv\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport, au contr\u00f4le des passeport, la police vous demande de prouver que l'absent est d'accord que vous partiez avec votre prog\u00e9niture. \r\nEt l\u00e0, \u00e7a peut se g\u00e2ter: un coup de fil \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 ne suffit pas comme preuve. Les explications des enfants non plus. \r\nC'est que la police veut \u00e9viter les enl\u00e8vements d'enfants, et est donc tr\u00e8s pointilleuse. \r\nLa police cantonale zurichoise invite donc les parents qui voyagent seuls avec leurs enfants \u00e0 se munir d'une procuration de l'autre parent, les autorisant \u00e0 voyager. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va parler de l'avenir... l'avenir de la viande...\r\nEt l'avenir de la viande, mesdames et messieurs... ce sont les l\u00e9gumes !\r\nEn 10 ans, la consommation de viande par ann\u00e9e a baiss\u00e9 d'environ 6%.\r\nCe n'est pas encore la panique, mais les g\u00e9ants de la viande commencent \u00e0 se diversifier, nous explique la Libert\u00e9. A lire aussi dans le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le Journal du Jura, et le Courrier. \r\nEt pour se diversifier, ces g\u00e9ants, comme Bell et Orior, rach\u00e8tent des cultivateurs de l\u00e9gumes et des pr\u00e9parateurs de jus de fruits. Et pas n'importe lesquels, lit-on, des sp\u00e9cialistes du bio. \r\nAlors non, les bouchers ne sont pas en train de devenirs v\u00e9ganes. Leurs motivations sont tout autres: avec des l\u00e9gumes, on gagne mieux sa vie qu'avec de la viande. Car derri\u00e8re les l\u00e9gumes, il y a aussi les acquisitions de producteurs de plats tout pr\u00eats, \u00e0 d\u00e9guster sur le pouce, mais sains. Un secteur en plein croissance, qui offre des marges plus \u00e9lev\u00e9es que la boucherie traditionnelle.", "durationSec": 397, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653980", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-25T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-25T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9654005", "ece-9653980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T04:58:27Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIl pas est donc mais on passe maintenant \u00e0 la \u00e0 la presse, si vous le voulez bien avec Val\u00e9rie Droux qui est, qui est avec nous, Val\u00e9rie, c'est l'affaire de l'Aigle \u00e0 2 t\u00eates de Shaqiri et Chaka qui enflamme les les commentateurs aujourd'hui, surtout dans la presse romande d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nDes gestes regrettables, estime le commentaire du Quotidien Jurassien comment apr\u00e8s \u00e7a tenir des juniors dans un esprit fair-play, c'est vrai, la politique n'a rien \u00e0 faire sur un stade, mais c'est plus facile \u00e0 dire devant sa t\u00e9l\u00e9, temp\u00e8re le Nouvelliste c'est surtout plus facile poursuit le commentaire quand le seul \u00e9l\u00e9ment marquant de votre histoire, politique familiale r\u00e9cente c'est un arri\u00e8re- grand oncle PLR s\u00e9questr\u00e9 par les PDC dans son carnotzet, un jour d'\u00e9lection, ce geste n'\u00e9tait pas politique, ce n'\u00e9tait pas une provocation nationaliste, analyse pour sa part le Tages-Anzeiger le geste des footballeurs symbolise le sentiment d'appartenance des Albanais c'est un salut \u00e0 leur ancienne patrie, celle de leurs parents et grands- parents, il ne repr\u00e9sente pas un programme politique concret bas\u00e9 sur l'id\u00e9ologie du sang et du sol des quotidiens qui s'en prennent aussi aux instances du football dans cette affaire, oui, l'ASF, l'Association suisse de football dans l'arc avoir Zeitung mais aussi le Blick l'ASF n'a -t-elle pas sensibilis\u00e9 ses joueurs \u00e0 cette th\u00e9matique, plus grave encore, elle les a laiss\u00e9s seuls avec leurs racines kosovares la strat\u00e9gie des instances suisses du football s'est r\u00e9sum\u00e9e selon l'ARC avoir Zeitung \u00e0 regarder ailleurs, mettre la poussi\u00e8re sous le tapis, un enjeu politique dans le match Suisse- Serbie vous n'y pensez pas, voyons le Blick appelle aussi \u00e0 des excuses de la part des joueurs lui pour calmer le jeu 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve et Arte Info d\u00e9nonce l'hypocrisie mondiale dans cette affaire, pas de politique dans le football et la publicit\u00e9 mondiale que s'offre Vladimir Poutine avec ce mondial interroge Arcinfo enfin dernier angle de ce dossier, le d\u00e9bat sur la suissitude de ses joueurs, un proc\u00e8s humain inacceptable pour l'\u00e9ditorial du Temps, un discours, celui qui ferait d'eux des mauvais suisses qui est intol\u00e9rable, rench\u00e9rit Le Matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [89%] :\r\n\u00c9douard Knez Nezan on a entendu toutes les opinions se ce week- end \u00e0 propos de de ce match, vous l'ancien Monsieur migration de la Conf\u00e9d\u00e9ration, quel regard vous portez sur ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [89%] :\r\nMoi j'ai j'ai pas tellement de probl\u00e8mes avec \u00e7a, \u00e9videmment, on aimerait que ses joueurs nous disent : nous sommes dans l'\u00e9quipe suisse et nous sommes si double citoyen nous connaissons en Suisse la double nationalit\u00e9 depuis 1994 et il y a des centaines qui sont sont doubles nationaux, ils se comportent bien, ils sont extr\u00eamement bien int\u00e9gr\u00e9, mais il faut quand m\u00eame aussi voir qui sont, qui sont des des origines, ils ont encore des familles dans leur pays, qui sont des relations avec ces pays des fois je je pense disons de corps, il s'est le Suisse et celui du Kosovo et dans une situation \u00e9motionnelle comme elle \u00e9tait et comme moi, comme amateur, j'ai vu qu'il y avait des provocations de la c\u00f4te Serbie un aussi des ministres hein au d\u00e9but alors que c'\u00e9tait \u00e9poque et peut-\u00eatre aussi un peu une petite r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a, il faut \u00e9viter, si possible, mais on peut pas compris le compl\u00e9ment l'emp\u00eacher, Renan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [87%] :\r\nOui c'est, c'est c'est vrai, il faut dire aussi, c'est difficile de d'\u00e9valuer vraiment la la port\u00e9e symbolique de ce de ce geste, quand on n'est pas soi -m\u00eame originaire des Balkans, puis ce matin je me retrouvais \u00e0 discuter par hasard avec quelqu'un qui est originaire d'Albanie parce qui disait : c'est vraiment un geste totalement banal chez nous, on peut m\u00eame le le l'int\u00e9grer \u00e0 des \u00e0 des danses folkloriques Les les jeunes femmes, quand elles se marient le fond ben c'est ce qui me disait, moi j'en sais strictement rien, mais voil\u00e0, il disait que c'\u00e9tait vraiment quelque chose de tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [89%] :\r\nBon pour revenir un peu simplement au football, vous \u00e9voquez de coeur, je pense que surtout quand on voit qu'on joue ses joueurs, ils ont 4 poumons et c'est peut-\u00eatre \u00e7a la seule nouvelle comparution pour nous maintenant, un chapitre politique pour autant que le pr\u00e9c\u00e9dent n'\u00e9tait pas politique avec de grandes interviews celle du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johanne Schneider- Ammann et celle de la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [95%] :\r\nJohanne Schneider- Ammann et dans l'Arc avoir Zeitung et la Luzerner Zeitung s'exprime notamment sur la protection des travailleurs, les mesures d'accompagnement dans les rapports avec l'Union europ\u00e9enne l'essentiel avec l'Union, c'est qu'on prot\u00e8ge les salaires, peu importe la mani\u00e8re, dit -il, il est sur la m\u00eame ligne qu'Ignazio Cassis, notent les journaux concernant la r\u00e8gle du 8 jours pour m\u00e9moire cette r\u00e8gle oblige les entreprises \u00e9trang\u00e8res et les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s \u00e0 d\u00e9clarer leur pr\u00e9sence 8 jours \u00e0 l'avance quand elles font des travaux en Suisse une r\u00e8gle \u00e0 laquelle Yoann Schneider- Ammann dit ne pas tenir mordicus pour P\u00e9tra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR dans la NZZ cette fois -ci, Ignazio Cassis n'a pas franchi la ligne rouge avec ses d\u00e9clarations, le Parti socialiste s'en prend \u00e0 lui parce qu'il cherche un bouc \u00e9missaire pour ne pas avoir \u00e0 assumer un \u00e9ventuel \u00e9chec de la voie bilat\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [93%] :\r\nEt puis c'est plus l\u00e9ger mais c'est bient\u00f4t les vacances, Val\u00e9rie et quelques pr\u00e9cautions sont \u00e0 prendre avant de partir, c'est dans le Tages-Anzeiger qu'on nous dit tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [93%] :\r\nAlors imaginez les valises sont pr\u00eates, les enfants excit\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de prendre l'avion pour les vacances, mais au dernier moment votre conjoint ou conjointe doit renoncer \u00e0 partir en m\u00eame temps que vous pour une urgence professionnelle mettons en tout cas quelque chose qu'on ne peut pas anticiper, vous partez donc avec les enfants sans conjoint ou conjointe, mais arriv\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport, au contr\u00f4le des passeports, la police vous demande de prouver que l'absent ou l'absente est bien d'accord que vous partiez avec votre prog\u00e9niture et, l\u00e0, l\u00e0, \u00e7a peut se g\u00e2ter en coup de fil \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 ne suffit pas comme preuve les explications des enfants non plus, c'est un r\u00e9cit v\u00e9cu que nous dit le Tages-Anzeiger, c'est que la police veut \u00e9viter les enl\u00e8vements d'enfants, il est donc tr\u00e8s pointilleuse alors la police cantonale zurichoise invite les parents qui voyagent seules avec leurs enfants \u00e0 se munir d'une procuration de l'autre parent, les autorisant \u00e0 voyager. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [83%] :\r\n\u00c9douard mais on disait tout \u00e0 l'heure que que la Suisse et et bonne \u00e9l\u00e8ve en r\u00e8gle jamais trop bon \u00e9l\u00e8ve dans ce cas -ci, \u00e7a fait sourire autour de la table pour rien vous cacher, je pense, oui, l\u00e0 on pourra, on n'est point trop pointilleux, bon, on va terminer Val\u00e9rie et on va parler d'avenir, c'est moins sensibles \u00e0 l'avenir de la viande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [92%] :\r\nMoi, c'est possible : attention dans quoi vous mettez les pieds l'avenir, l'avenir de la viande, mesdames et messieurs, l'avenir de la viande, ce sont les l\u00e9gumes en 10 ans, la consommation de viande par ann\u00e9e, a baiss\u00e9 d'environ 6 pourcent en Suisse, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 50 kilos par an et par habitant, alors c'est pas encore la panique mais les g\u00e9ants de la viande commencent \u00e0 se diversifier, nous explique la libert\u00e9, c'est \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Journal du Jura et le courrier et donc pour se diversifier, ces g\u00e9ants comme Bell et or your par exemple l'rach\u00e8tent des cultivateurs de l\u00e9gumes et des pr\u00e9parateurs de jus de fruit et pas n'importe lesquels, lit -on, puisque ce sont des sp\u00e9cialistes du bio, alors non, les bouchers ne sont pas en train de devenir vegan leurs motivations sont tout autres : avec 10 l\u00e9gumes on gagne mieux sa vie qu'avec de la viande, car derri\u00e8re les l\u00e9gumes il y a aussi les acquisitions de producteurs de plats tout pr\u00eats \u00e0 d\u00e9guster sur le pouce mais sains \u00e9videmment un secteur en pleine croissance qui offrent des marges plus \u00e9lev\u00e9es que la boucherie traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [86%] :\r\nLa revue de presse de Val\u00e9rie Droux est moins sensible, fallait que je le dise que Jo\u00ebl 18 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T06:28:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5A69F3C-F948-44C8-ACD7-F1A21ADAF40E", "internalArchiveId": "E5A69F3C-F948-44C8-ACD7-F1A21ADAF40E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Le \"tous pourris\" \u00e0 l'\u00e9gard des politiques a de beaux jours devant lui", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "Lors de discussions sur les \u00e9lus du peuple pr\u00e9tendument corrompus, qui pratiquent les petits arrangements et qui servent les copains d'abord, il y a g\u00e9n\u00e9ralement un type qui lance un tonitruant \"de toute fa\u00e7on, ils sont Tous pourris!\" r\u00e9sonnant comme le point d'orgue.\r\n\r\n* * La chronique politique - Le \"tous pourris\" \u00e0 l'\u00e9gard des politiques a de beaux jours devant lui   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n****** 7h55.. Le billet politique du lundi.. c'est avec vous, St\u00e9phane Deleury.. St\u00e9phane ce matin c'est avec le cour plein de regrets que vous nous parlez de moralit\u00e9 des \u00e9lus politiques. \r\nJe ne sais pas si \u00e7a vous arrive aussi, mais je suis tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement interpell\u00e9, le plus souvent lors de discussion de fin de soir\u00e9e, sur ces \u00e9lus du peuple pr\u00e9tendument corrompus... qui pratiquent les petits arrangements et qui servent les copains d'abord. Et puis il y a ce type, g\u00e9n\u00e9ralement un abstentionnistes inv\u00e9t\u00e9r\u00e9s, qui lance un tonitruant \u00abde toute fa\u00e7on, il sont Tous pourris !\u00bb qui r\u00e9sonne comme le point d'orgue d'une discussion qui ne volait de toute fa\u00e7on pas bien haut. \r\nAu del\u00e0 de l'anecdote la d\u00e9fiance envers les politiciens est largement r\u00e9pendue. Il y a 5 ans, Transparancy r\u00e9v\u00e9lait que pr\u00e8s d'un Suisse sur deux consid\u00e9rait que les partis politiques \u00e9taient corrompus. Et c'est encore pire en France. et \u00e7a nous r\u00e9conforte, il faut bien l'avouer. Selon une \u00e9tude de 2016, 75 % des Fran\u00e7ais jugaient les hommes politiques corrompus. Une part qui augmente ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e.\r\nEt ce qui me d\u00e9sesp\u00e8re, c'est que les politiciens ne font rien pour corriger l'image qu'ils ont dans l'opinion publique. Au contraire. \r\n***Vous pensez aux cadeaux accept\u00e9s facilement par certains \u00e9lus ?\r\nCe petit week-end en h\u00e9licopt\u00e8re et h\u00f4tel de luxe offert gracieusement. Des invitations VIP dans les festivals de l'\u00e9t\u00e9. Tout est bon pour s'attirer la sympathie d'\u00e9lus. le lobbying agr\u00e9ment\u00e9 de petits cadeaux. c'est \u00ab normal \u00bb sous la coupole. En tout cas on a pas souvenir d'un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral condamn\u00e9 par la justice pour avoir monnay\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d'une motion, ou un vote au parlement. La semaine derni\u00e8re encore, la commission de l'immunit\u00e9 du Conseil national a r\u00e9pondu n\u00e9gativement \u00e0 une demande du Minist\u00e8re publique de la conf\u00e9d\u00e9ration qui voulait enqu\u00eater sur un cas possible de corruption passive. \r\n***Vous voulez dire que les Parlementaires ont refus\u00e9 que le procureur enqu\u00eate sur l'un des leurs ?\r\nC'est \u00e7a. le bon vieux r\u00e9flexe corporatiste. Christian Miesch, UDC de B\u00e2le campagne avait envoy\u00e9 en 2015 \u00e0 un lobbyiste Kazakh une facture pour un abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF premi\u00e8re classe. L'argent a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir en contrepartie r\u00e9dig\u00e9 une interpellation favorable au gouvernement kazakh. Or Christian Miesch comme tous les \u00e9lus sous la coupole b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 de l'AG premi\u00e8re classe. Nos confr\u00e8res du Tages-Anzeiger avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9s l'affaire. Bien s\u00fbr Christian Miesch est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, et conteste avoir r\u00e9dig\u00e9 l'interpellation sur commande. Mais l'enqu\u00eate du MPC aurait permis d'y voir plus clair. Et p eut-\u00eatre m\u00eame de disculper l'\u00e9lu soup\u00e7onn\u00e9. \r\n*** Le cas Miesh est un cas assez extr\u00eame.. comment la commission justifie son refus de lever l'immunit\u00e9 ? \r\nEt bien accrochez-vous. Il y a une vraie dimension comique dans le communiqu\u00e9 de la commission du national. \r\nLa majorit\u00e9 UDC PLR estime qu'une lev\u00e9e d'immunit\u00e9, et donc l'ouverture d'une enqu\u00eate, serait disproportionn\u00e9e. on ne parle que de 4635.- et d'une interpellation. Le cas est jug\u00e9 de peu de gravit\u00e9. Je traduis : si la somme demand\u00e9e est modeste, pas de risque d'avoir une enqu\u00eate p\u00e9nale. voil\u00e0 qui ressemble presque \u00e0 un encouragement.\r\nL'autre argument mis en avant n'est pas moins surprenant. Je cite : \u00ab le fait, pour les conseillers nationaux en fonction, de devoir compter avec l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale peut influencer leur comportement, ce qui plaide en faveur du maintien de l'immunit\u00e9. \u00bb Et l\u00e0 on se pince. On relit. On se ressert un caf\u00e9, on relit, on va se jeter dans l'Aar \u00e0 17 degr\u00e9s. et une fois sec, on se doit de saluer l'incroyable contorsion intellectuelle de la commission : un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 de la justice, m\u00eame avec un lourd soup\u00e7on de corruption passive, sinon il pourrait adapter son comportement. c'est comme si un chauffard devrait \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 des radars parce que sinon il pourrait \u00eatre tent\u00e9 de ralentir. vous suivez ? \r\nA l'\u00e9vidence, la commission de l'immunit\u00e9 du Conseil national ne veut pas de jurisprudence en mati\u00e8re de cadeaux et d'influence en politique. Le soup\u00e7on va donc continuer \u00e0 peser sur l'institution parlementaire. et le \u00ab tous pourri \u00bb de fin de soir\u00e9e de beaux jours devant lui.", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9672242", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Le \"tous pourris\" \u00e0 l'\u00e9gard des politiques a de beaux jours devant lui", "La chronique politique (vid\u00e9o) \u2013 Le \"tous pourris\" \u00e0 l'\u00e9gard des politiques a de beaux jours devant lui", "La chronique politique - Le \"tous pourris\" \u00e0 l'\u00e9gard des politiques a de beaux jours devant lui / LME_2018-06-25T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Le \"tous pourris\" \u00e0 l'\u00e9gard des politiques a de beaux jours devant lui / LME_2018-06-25T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Lors de discussions sur les \u00e9lus du peuple pr\u00e9tendument corrompus, qui pratiquent les petits arrangements et qui servent les copains d\u2019abord, il y a g\u00e9n\u00e9ralement un type qui lance un tonitruant \"de toute fa\u00e7on, ils sont Tous pourris!\" r\u00e9sonnant comme le point d\u2019orgue.", "Lors de discussions sur les \u00e9lus du peuple pr\u00e9tendument corrompus, qui pratiquent les petits arrangements et qui servent les copains d\u2019abord, il y a g\u00e9n\u00e9ralement un type qui lance un tonitruant \"de toute fa\u00e7on, ils sont Tous pourris!\" r\u00e9sonnant comme le point d\u2019orgue.", "Lors de discussions sur les \u00e9lus du peuple pr\u00e9tendument corrompus, qui pratiquent les petits arrangements et qui servent les copains d\u2019abord, il y a g\u00e9n\u00e9ralement un type qui lance un tonitruant \"de toute fa\u00e7on, ils sont Tous pourris!\" r\u00e9sonnant comme le point d\u2019orgue."], "variantIds": ["ece-9653989", "ece-9653971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T05:09:08Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n54 c'est heure le lundi de notre billet politique c'est avec vous ce matin, St\u00e9phane Deleury et St\u00e9phane, c'est avec le coeur plein de regrets, dites -vous que vous nous parlez de moralit\u00e9, celle des \u00e9lus politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [95%] :\r\nMais je ne sais pas si \u00e7a vous arrive aussi, parfois, moi je suis r\u00e9guli\u00e8rement interpell\u00e9 le plus souvent lors de discussion de fin de soir\u00e9e sur ces \u00e9lus du peuple, pr\u00e9tendument corrompus qui pratiqueraient les petits arrangements et qui Servent les copains d'abord et puis soudain il y a ce type g\u00e9n\u00e9ralement un abstentionnistes inv\u00e9t\u00e9r\u00e9s qui lance un tonitruant : de toute fa\u00e7on ils sont tous pourris, tous pourris, point d'orgue d'une discussion qui ne volait de toute fa\u00e7on pas bien haut le probl\u00e8me, c'est que ce pote avin\u00e9s n'est pas seule la d\u00e9fiance envers les politiciens est largement r\u00e9pandu, il y a 5 ans par exemple Transparency r\u00e9v\u00e9lait que pr\u00e8s d'un Suisse sur deux consid\u00e9rait que les partis politiques \u00e9taient corrompus et c'est encore pire en France \u00e7a nous r\u00e9conforte souvent faut l'avouer que c'est pire en France mais, selon une \u00e9tude de 2016 75 pourcent des Fran\u00e7ais jugeaient les hommes politiques corrompus, une part qui augmente ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, ce qui me d\u00e9sesp\u00e8re, c'est que les politiciens ne font absolument rien pour corriger l'image qu'ils ont dans l'opinion publique au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [89%] :\r\nVous pensez aux cadeaux St\u00e9phane accepter, on va dire, sans trop y regarder par certains \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [94%] :\r\nOui, ce petit week- end en h\u00e9licopt\u00e8re et h\u00f4tel de luxe offert gracieusement des invitations VIP dans les festivals de l'\u00e9t\u00e9, tout est bon pour s'attirer la sympathie d'\u00e9lus le lobbying agr\u00e9ment\u00e9 de cadeaux, c'est entre guillemets normale sous la coupole en tout cas on n'a pas souvenir d'un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral condamn\u00e9 par la justice pour avoir monnay\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d'une motion ou un vote au Parlement la semaine derni\u00e8re encore, la commission de l'immunit\u00e9 du Conseil national a r\u00e9pondu n\u00e9gativement \u00e0 une demande du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration le MPC, qui voulait enqu\u00eater sur un cas de possibles : corruption passive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [88%] :\r\nConcr\u00e8tement, les Parlementaires St\u00e9phane ont refus\u00e9 que le procureur enqu\u00eate sur l'un des l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [94%] :\r\nC'est \u00e7a, le bon vieux r\u00e9flexe corporatiste, Christian Miesch, c'est de lui qu'il s'agit, conseiller national UDC de B\u00e2le campagne avait envoy\u00e9 en 2015, un lobbyiste Kazakh une facture pour un abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF premi\u00e8re classe, l'argent a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir, en contrepartie, r\u00e9dig\u00e9 une interpellation plut\u00f4t favorable au gouvernement kazakh or Christian Miesch comme tous les \u00e9lus sous la coupole b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 de l'AG, premi\u00e8re classe, nos confr\u00e8res du casse du Tages-Anzeiger avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, alors bien s\u00fbr, Christian Miesch est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, il conteste d'ailleurs avoir r\u00e9dig\u00e9 l'interpellation sur commande, mais l'enqu\u00eate du MPC aurait permis d'y voir clair et peut-\u00eatre m\u00eame de disculper l'\u00e9lu soup\u00e7onn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [87%] :\r\nOui, St\u00e9phane Lecat Miesch c'est un cas, on va dire qui va, qui va assez loin, assez extr\u00eame, comment est -ce que la commission a justifi\u00e9 son refus de lever l'immunit\u00e9 dans ce cas, ce cas pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [94%] :\r\nAlors, accrochez -vous parce qu'il y a une vraie dimension comique dans le communiqu\u00e9 de la commission du National la majorit\u00e9 UDC PLR estime qu'une lev\u00e9e d'immunit\u00e9, et donc l'ouverture d'une enqu\u00eate serait disproportionn\u00e9e on ne parle apr\u00e8s tout que de 4635 francs et d'une interpellation, le cas est donc jug\u00e9 de peu de gravit\u00e9, je traduis si la somme demand\u00e9e, modeste, alors pas de risque d'avoir une enqu\u00eate p\u00e9nale, voil\u00e0 qui ressemble presque \u00e0 un encouragement, l'autre argument mis en avant n'est pas moins surprenant, je cite le fait pour les conseillers nationaux en fonction de devoir compter avec l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale peut influencer leur comportement, voil\u00e0 qui plaide en faveur du maintien de l'immunit\u00e9, alors l\u00e0, on se pince on relit on essaye de comprendre, on se refait un caf\u00e9, on relit mais on doit non final quand m\u00eame saluer l'incroyable contorsion intellectuelle de la commission un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 de la justice, m\u00eame avec un lourd soup\u00e7on de corruption passive, sinon, h\u00e9 bien figurez -vous qu'il pourrait adapter son comportement, c'est comme si un chauffard devrait \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 des radars parce que sinon, attention, il pourrait \u00eatre tent\u00e9 de ralentir, je sais pas si vous suivez alors vous pensez \u00e0 l'\u00e9vidence, \u00e0 l'\u00e9vidence, la commission d'immunit\u00e9 du Conseil national, ne veut pas de jurisprudence en mati\u00e8re de cadeaux et d'influence au politique le soup\u00e7on, le soup\u00e7on va donc continuer \u00e0 peser sur l'institution parlementaire et le tous pourris de fin de soir\u00e9e, h\u00e9 bien ce tous pourris a de beaux jours devant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T07:30:56Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-360418D1-9BC9-402E-91BE-7C932E68ADE7", "internalArchiveId": "360418D1-9BC9-402E-91BE-7C932E68ADE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales: un duo jurassien in\u00e9dit pourrait si\u00e9ger au Conseil des Etats en 2020", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "Charles Juillard (PDC) et Elisabeth Baume-Schneider (PS) sont deux t\u00e9nors de la politique jurassienne. Ils pourraient former un duo in\u00e9dit au Conseil des Etats en 2020.\r\n\r\n* * Elections f\u00e9d\u00e9rales: un duo jurassien in\u00e9dit pourrait si\u00e9ger au Conseil des Etats en 2020  \r\n18h00 DIALOGUE FORUM ELECTIONS FEDERALES JURA 2019\r\nA 18h. , on poursuit notre tour des cantons romands \u00e0 un peu plus d'un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Avec ce soir le Jura, o\u00f9 un duo in\u00e9dit pourrait si\u00e9ger au Conseil des Etats en 2020. \r\nOn parle beaucoup ces derniers mois de Charles Juillard et d'Elisabeth Baume-Schneider, deux t\u00e9nors de la politique jurassienne. \r\nGa\u00ebl Klein, bonsoir, ce scenario tient la route ? \r\nOui, car depuis plus de 20 ans, PDC et PS se partagent les deux si\u00e8ges jurassiens \u00e0 la Chambre haute. Celui d'Anne Seydoux-Christe restera en mains d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes, c'est math\u00e9matique dans le Jura. Et c'est vers Charles Juillard que la plupart des regards se tournent, m\u00eame s'il botte en touche lorsqu'on lui demande si le si\u00e8ge l'int\u00e9resse. Il est d\u00e9j\u00e0 souvent \u00e0 Berne en tant que pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances. Et il vient d'acc\u00e9der \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC suisse. On le voit donc bien quitter l'ex\u00e9cutif cantonal en cours de mandat pour la Coupole. D'autres y verraient bien aussi l'ancien ministre Philippe Receveur. Pas de place pour penser \u00e0 \u00e7a dit-il, lui qui assure d\u00e9ployer d'abord ses activit\u00e9s professionnelles. Mais \u00e7a peut encore m\u00fbrir poursuit-il, car il n'a pas d\u00e9cid\u00e9 de tirer un trait sur toute perspective politique. \r\nEt la candidature d'Elisabeth Baume-Schneider pour succ\u00e9der \u00e0 Claude H\u00eache, elle est cr\u00e9dible ? \r\nC'est la candidate naturelle du PSJ disent ses partisans. En vacances politiques depuis deux ans et demi, on voit r\u00e9guli\u00e8rement l'ancienne ministre aux assembl\u00e9es du parti. Quand on a fait de la politique et qu'on a aim\u00e9 dit-elle, on abandonne jamais compl\u00e8tement. Elisabeth Baume- Schneider veut rester loyale aux d\u00e9cisions de son parti. Et affirme-t-elle, si elle a le bon profil et qu'elle peut incarner \u00e0 la fois des valeurs partisanes et r\u00e9gionales, alors oui, sa candidature serait de l'ordre d'une r\u00e9flexion \u00e0 avoir avec son parti, fin de citation. Un de ses partisans estime d'ailleurs qu'il faut au PSJ une candidature de cette ampleur, pour faire barrage \u00e0 celle qui pourrait venir le cas \u00e9ch\u00e9ant du PLR et du d\u00e9put\u00e9-maire de Porrentruy Gabriel Voirol, m\u00eame si ce dernier s'est toujours d\u00e9fendu de pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge \u00e0 Berne.   \r\nDeux mots encore sur le National, des changements en vue ?  \r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Jean-Paul Gschwind et le socialiste Pierre-Alain Fridez peuvent tous deux se repr\u00e9senter. Pour l'\u00e9lu PDC, rien de d\u00e9finitif. Il dit \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par un 3e mandat, il aura une discussion avec la pr\u00e9sidence du parti. D\u00e9cision apr\u00e8s les vacances d'\u00e9t\u00e9. \r\nEt Pierre-Alain Fridez ? \r\nIl n'a visiblement pas l'intention de s'arr\u00eater non plus. Tout juste nomm\u00e9 rapporteur g\u00e9n\u00e9ral pour le Conseil de l'Europe pour la d\u00e9tention des enfants migrants, il compte bien poursuivre son mandat au Conseil National. Formellement, il prendra sa d\u00e9cision en fin d'ann\u00e9e avec son parti. Pas impossible qu'il doive faire face aux ambitions de l'ancien pr\u00e9sident du PSJ, Lo\u00efc Dobler, connu notamment pour son combat en faveur d'un salaire minimum dans le Jura. L'actuel pr\u00e9sident du groupe socialiste au parlement jurassien ne cache pas son fort int\u00e9r\u00eat pour un si\u00e8ge au National. \r\nGa\u00ebl Klein, merci.", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653939", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Elections f\u00e9d\u00e9rales: un duo jurassien in\u00e9dit pourrait si\u00e9ger au Conseil des Etats en 2020 / FOR_2018-06-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.06.2018"], "alternativeSummary": ["Charles Juillard (PDC) et Elisabeth Baume-Schneider (PS) sont deux t\u00e9nors de la politique jurassienne. Ils pourraient former un duo in\u00e9dit au Conseil des Etats en 2020."], "variantIds": ["ece-9653939"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:10Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn poursuit notre tour des cantons romands, un an avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec ce soir, le Jura, o\u00f9 un duo in\u00e9dit pourrait si\u00e9ger au Conseil des \u00c9tats en 2020 on parle beaucoup ces derniers mois de Charles Julliard et d'\u00c9lisabeth Baume-Schneider deux t\u00e9nors de la politique jurassienne Ga\u00ebl Klein bonsoir bonsoir, ce sc\u00e9nario qui tient la route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [96%] :\r\nOui, car depuis plus de 20 ans PDC PS se partagent les deux si\u00e8ges jurassiens, la Chambre haute, celui d'Anne Seydoux Christ restera en mains d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes c'est math\u00e9matique dans le Jura et c'est vers Charles Juillard, que la plupart des regards se tournent, m\u00eame s'il botte en touche lorsqu'on lui demande si le si\u00e8ge l'int\u00e9resse, il est d\u00e9j\u00e0 souvent \u00e0 Berne, en tant que pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances, elle vient d'acc\u00e9der \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du PDC suisse, on le voit donc bien quitter l'ex\u00e9cutif cantonal en cours de mandat pour la Coupole, d'autres y verraient bien aussi l'ancien ministre Philippe Receveur pas de place pour penser \u00e0 \u00e7a, dit -il, lui qui assure d\u00e9ployer d'abord ses activit\u00e9s professionnelles, mais \u00e7a peut encore m\u00fbrir, poursuit -il, car il n'a pas d\u00e9cid\u00e9 de tirer un trait sur toute perspective politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [91%] :\r\nEt la candidature d'\u00c9lisabeth Baume-Schneider pour succ\u00e9der \u00e0 Claude H\u00eache, elle est cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [94%] :\r\nC'est la candidate naturelle du PSJ, disent ses partisans vacances politiques depuis 2 ans et demi on voit r\u00e9guli\u00e8rement l'ancienne ministre aux assembl\u00e9es du parti, quand on a fait de la politique et qu'on a aim\u00e9, dit -elle, on abandonne jamais compl\u00e8tement \u00c9lisabeth Baume-Schneider veut rester loyale aux d\u00e9cisions de son parti et, affirme -t-elle, si elle a le bon profil pour profiler qu'elle peut incarner \u00e0 la fois des valeurs partisanes et r\u00e9gionales alors oui sa candidature serait de l'ordre d'une r\u00e9flexion \u00e0 avoir avec son parti, fin de citation, un de ses partisans, estime d'ailleurs qu'il faut PSJ une candidature de cette ampleur pour faire barrage \u00e0 celle qui pourrait venir le cas \u00e9ch\u00e9ant, du PLR et du d\u00e9put\u00e9- maire de Porrentruy Gabriel Voirol, m\u00eame si ce dernier s'est toujours d\u00e9fendu de pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [90%] :\r\n\u00e0 Berne, Ga\u00ebl, \u00e7a c'\u00e9tait pour la course au Conseil des \u00c9tats est -ce qu'il y a des changements en vue \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 du National. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [95%] :\r\nAlors \u00e9coutez le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Jean-Paul suis n\u00e9 le socialiste Pierre-Alain Fridez peuvent tous 2 se repr\u00e9senter pour l'\u00e9lu PDC rien d\u00e9finitif, il dit \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par un 3\u00e8me mandat il aura une discussion avec la pr\u00e9sidence du parti d\u00e9cision apr\u00e8s les vacances d'\u00e9t\u00e9 et Pierre-Alain Fridez il n'a visiblement pas l'intention de s'arr\u00eater, non plus, tout juste nomm\u00e9 rapporteur g\u00e9n\u00e9ral pour le Conseil de l'Europe pour la d\u00e9tention des enfants migrants, il compte bien poursuivre son mandat au conseil national, formellement, il prendra sa d\u00e9cision fin d'ann\u00e9e avec son parti, pas impossible qu'il doit faire face aux ambitions de l'ancien pr\u00e9sident du PSJ, Lo\u00efc Dobler, connu notamment pour son combat en faveur d'un salaire minimum dans le Jura, l'actuel pr\u00e9sident du groupe socialiste au Parlement jurassien ne cache pas son fort int\u00e9r\u00eat pour un si\u00e8ge national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [91%] :\r\nEt vous serez l\u00e0 ces prochains mois, Ga\u00ebl Klein, 1er bien s\u00fbr toutes ces aventures, merci infiniment, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1685163", "internalArchiveId": "AA1806685474", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "durationSec": 1825, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9675163", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10627991", "ece-9675163"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-07T11:04:16Z", "subTitles": ["00:02:01:11  00:02:16:19\r\n...\r\n\r\n00:02:16:21  00:02:18:23\r\n-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:02:19:01  00:02:21:15\r\nVoici les titres de ce lundi 25 juin.\r\n\r\n00:02:21:17  00:02:24:12\r\nShaqiri, Xhaka et Lichtsteiner\r\nne seront pas suspendus\r\n\r\n00:02:24:14  00:02:27:17\r\npour avoir repr\u00e9sent\u00e9\r\nl'aigle \u00e0 deux t\u00eates albanais.\r\n\r\n00:02:27:19  00:02:29:09\r\nIls \u00e9coperont d'amendes.\r\n\r\n00:02:29:11  00:02:32:12\r\nH.Peter, sp\u00e9cialiste\r\ndu droit du sport, r\u00e9agira ici.\r\n\r\n00:02:32:19  00:02:35:02\r\nLe pr\u00e9sident Erdogan est r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n00:02:35:04  00:02:37:17\r\nLa campagne a eu lieu\r\ndans une Turquie\r\n\r\n00:02:37:19  00:02:40:16\r\nqui viole les libert\u00e9s publiques.\r\n\r\n00:02:40:18  00:02:45:05\r\nMais une grande part de la population\r\nadh\u00e8re \u00e0 ce r\u00e9gime.\r\n\r\n00:02:45:12  00:02:48:09\r\nA.Zisyadis\r\nl'expliquera en direct.\r\n\r\n00:02:49:04  00:02:53:00\r\nLe canton de Lucerne autorise\r\nformellement les toilettes unisexes.\r\n\r\n00:02:53:02  00:02:56:01\r\nC'est un changement\r\nqui n'est pas anecdotique.\r\n\r\n00:02:56:03  00:02:59:10\r\nLe d\u00e9bat est national pour\r\ndes raisons pratiques et financi\u00e8res.\r\n\r\n00:02:59:15  00:03:04:11\r\nNotre nature famili\u00e8re est en danger.\r\n\r\n00:03:04:12  00:03:11:19\r\nNous d\u00e9butons ce soir une s\u00e9rie avec\r\n\u00e0 chaque fois des solutions pr\u00e9cises.\r\n\r\n00:03:12:10  00:03:16:17\r\nEt l'\u00e9pilogue de l'histoire des\r\ncigognes et de la grue \u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n00:03:16:19  00:03:23:12\r\nLes travaux ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s deux mois\r\nmais il n'y aura pas de b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n00:03:24:18  00:03:27:08\r\nLa Suisse attendait la d\u00e9cision.\r\n\r\n00:03:27:10  00:03:30:20\r\nLa FIFA a sanctionn\u00e9\r\nShaqiri, Xhaka et Lichtsteiner,\r\n\r\n00:03:30:22  00:03:33:19\r\nmais ils ne seront pas suspendus.\r\n\r\n00:03:33:21  00:03:38:02\r\nIls devront s'acquitter d'amendes:\r\n\r\n00:03:38:04  00:03:46:02\r\n10'000 frs pour Shaqiri et Xhaka,\r\n5'000 frs pour Lichtsteiner.\r\n\r\n00:03:47:05  00:03:50:11\r\n-Soulagement pour l'\u00e9quipe suisse.\r\n\r\n00:03:50:12  00:03:55:12\r\nLa FIFA s'est montr\u00e9e indulgente\r\ndans l'affaire G.Xhaka, X.Shaqiri.\r\n\r\n00:03:55:14  00:04:00:06\r\nOriginaires du Kosovo,\r\nG.Xhaka et X.Shaqiri avaient mim\u00e9\r\n\r\n00:04:00:08  00:04:04:09\r\nl'aigle du drapeau albanais,\r\nlors du match contre la Serbie.\r\n\r\n00:04:04:11  00:04:08:00\r\nLe capitaine S.Lichtsteiner\r\nen a fait de m\u00eame.\r\n\r\n00:04:08:02  00:04:10:12\r\nPour ces gestes\r\n\u00e0 caract\u00e8re politique,\r\n\r\n00:04:10:14  00:04:14:04\r\nils risquaient\r\nune suspension de deux matchs.\r\n\r\n00:04:14:06  00:04:18:13\r\nIls ont eu une peine p\u00e9cuniaire\r\npour actes antisportifs:\r\n\r\n00:04:18:15  00:04:23:12\r\n10'000 frs contre Shaqiri et Xhaka\r\net 5'000 pour Lichtsteiner.\r\n\r\n00:04:23:14  00:04:25:16\r\nL'Association suisse de football\r\n\r\n00:04:25:18  00:04:29:14\r\npourrait prendre cette amende\r\n\u00e0 sa charge.\r\n\r\n00:04:29:16  00:04:32:05\r\nMais l'essentiel est ailleurs:\r\n\r\n00:04:32:07  00:04:35:18\r\nl'\u00e9quipe sera au complet\r\nface au Costa Rica.\r\n\r\n00:04:39:08  00:04:48:18\r\n-P.von Burg, bonsoir.\r\n\r\n00:04:48:22  00:04:51:20\r\nLe risque est \u00e9norme\r\npour la suite sportive de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:04:52:00  00:04:54:10\r\nC'est un soulagement.\r\n\r\n00:04:54:13  00:04:57:23\r\n-Depuis le match de la Serbie,\r\non n'avait que 2 joueurs\r\n\r\n00:04:58:03  00:05:01:11\r\nqui se sont pr\u00e9sent\u00e9s aux m\u00e9dias.\r\n\r\n00:05:01:14  00:05:07:04\r\nIls sont venus parler\r\nau nom de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:05:07:08  00:05:13:05\r\nIls essayaient\r\nde ne pas trop penser \u00e0 l'affaire.\r\n\r\n00:05:13:09  00:05:17:00\r\nCette affaire a eu tendance\r\n\r\n00:05:17:05  00:05:22:12\r\n\u00e0 renforcer les liens\r\nqui les unissent.\r\n\r\n00:05:27:08  00:05:31:04\r\nL'attitude de Stephan Lichtsteiner\r\nest une preuve\r\n\r\n00:05:31:09  00:05:35:16\r\nqu'il y a un \u00e9tat d'esprit\r\nremarquable collectivement.\r\n\r\n00:05:35:20  00:05:41:18\r\nIls se r\u00e9jouissent de se concentrer\r\nsur le sport et le prochain match.\r\n\r\n00:05:46:22  00:05:49:16\r\nIl y aura un entra\u00eenement demain\r\nen fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n00:05:49:20  00:05:53:12\r\nLe match contre le Costa Rica\r\naura lieu mercredi.\r\n\r\n00:05:53:15  00:05:57:02\r\nLa Suisse a besoin d'un match nul\r\npour assurer sa place\r\n\r\n00:05:57:07  00:05:58:14\r\nen huiti\u00e8me de finale.\r\n\r\n00:05:58:19  00:06:02:11\r\nElle peut encore rivaliser\r\npour la premi\u00e8re place du groupe.\r\n\r\n00:06:02:11  00:06:04:00\r\n-Merci.\r\n\r\n00:06:04:02  00:06:06:15\r\nLa menace d'une suspension\r\net le geste des joueurs\r\n\r\n00:06:06:17  00:06:11:10\r\nont provoqu\u00e9 un torrent\r\nde commentaires.\r\n\r\n00:06:12:16  00:06:14:16\r\n-Je suis heureux\r\n\r\n00:06:14:18  00:06:16:13\r\nque la proportionnalit\u00e9\r\n\r\n00:06:16:15  00:06:18:01\r\nl'ait emport\u00e9.\r\n\r\n00:06:18:03  00:06:22:02\r\nOn peut \u00eatre d'un avis diff\u00e9rent\r\nsur le comportement de ces joueurs,\r\n\r\n00:06:22:04  00:06:26:01\r\nmais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 dramatique\r\nqu'une sanction sur 2 matchs\r\n\r\n00:06:26:03  00:06:36:00\r\nait une incidence\r\nsur la comp\u00e9tition sportive.\r\n\r\n00:06:36:17  00:06:39:14\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 du geste.\r\n\r\n00:06:39:16  00:06:44:11\r\nMais j'ai mieux compris\r\n\r\n00:06:47:19  00:06:51:08\r\nen discutant avec mon fils.\r\n\r\n00:06:51:12  00:06:56:14\r\nIl m'a expliqu\u00e9 la situation.\r\n\r\n00:06:56:18  00:06:59:11\r\nJe me suis rendu compte\r\nque ce n'est pas si grave.\r\n\r\n00:06:59:14  00:07:04:04\r\nC'est un geste familier.\r\n\r\n00:07:04:08  00:07:05:06\r\n-La FIFA a compris\r\n\r\n00:07:05:11  00:07:06:23\r\nqu'elle ne pouvait pas priver\r\n\r\n00:07:07:03  00:07:11:20\r\nla Suisse d'\u00e9l\u00e9ments sportifs\r\nde valeur.\r\n\r\n00:07:12:00  00:07:17:22\r\nIl y a une sanction, je la d\u00e9plore.\r\n\r\n00:07:21:12  00:07:23:16\r\nElles sont financi\u00e8res\r\nsur les 3 joueurs.\r\n\r\n00:07:23:20  00:07:26:14\r\nJ'estime que la FIFA\r\nne fait pas preuve de coh\u00e9rence.\r\n\r\n00:07:26:22  00:07:30:05\r\nIl y a eu aussi\r\ndes signes religieux.\r\n\r\n00:07:30:07  00:07:37:09\r\n-Henry Peter, bonsoir.\r\n\r\n00:07:37:12  00:07:40:01\r\nLa FIFA a eu peur\r\nde cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent ?\r\n\r\n00:07:40:05  00:07:46:03\r\n-Non.\r\n\r\n00:07:47:08  00:07:53:08\r\nCompte tenu des circonstances,\r\nla FIFA a \u00e9t\u00e9 sage et \u00e9quitable.\r\n\r\n00:07:53:23  00:08:00:13\r\nS'il y avait eu des sanctions\r\n\u00e0 l'encontre des joueurs suisses,\r\n\r\n00:08:00:18  00:08:03:15\r\n\u00e7a aurait cr\u00e9\u00e9 un pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n00:08:09:05  00:08:12:16\r\nLe pr\u00e9c\u00e9dent aurait \u00e9t\u00e9 inopportun\r\n\r\n00:08:12:21  00:08:18:12\r\nen vue des circonstances\r\nparticuli\u00e8res de cette affaire.\r\n\r\n00:08:20:12  00:08:25:09\r\n-La Suisse, la Russie et tout \u00e7a,\r\n\u00e7a compte dans leur pes\u00e9e ?\r\n\r\n00:08:25:12  00:08:31:11\r\n-On sait que la Serbie\r\nest proche de la Russie.\r\n\r\n00:08:41:04  00:08:44:20\r\nToute f\u00e9d\u00e9ration doit \u00eatre attentive\r\n\u00e0 ses rapports avec les Etats,\r\n\r\n00:08:45:00  00:08:46:01\r\nsurtout un Etat h\u00f4te.\r\n\r\n00:08:46:06  00:08:50:08\r\nIl faut saluer la clairvoyance\r\nde la FIFA dans sa d\u00e9cision.\r\n\r\n00:08:50:12  00:08:56:10\r\n-Il y a eu toute la gamme des avis.\r\n\r\n00:09:07:18  00:09:10:22\r\nEst-ce qu'on a pas sous-estim\u00e9\r\nune dimension nationaliste ?\r\n\r\n00:09:11:03  00:09:13:17\r\n\u00c7a fait partie du football.\r\n\r\n00:09:13:21  00:09:16:18\r\n-Par essence, une Coupe du monde,\r\n\r\n00:09:16:22  00:09:19:09\r\no\u00f9 des nations s'affrontent,\r\n\r\n00:09:19:12  00:09:25:10\r\nc'est une joute nationaliste.\r\n\r\n00:09:25:14  00:09:31:10\r\nC'est montrer qu'on est sup\u00e9rieur\r\n\u00e0 ses concurrents.\r\n\r\n00:09:31:13  00:09:36:11\r\nC'est une occasion de lib\u00e9rer\r\ndes \u00e9motions fortes,\r\n\r\n00:09:36:14  00:09:38:18\r\nautant du point de vue des joueurs\r\n\r\n00:09:38:23  00:09:43:09\r\nqui sont dans des situations\r\nde tension extr\u00eame,\r\n\r\n00:09:43:12  00:09:49:11\r\net autant des spectateurs.\r\n\r\n00:09:49:14  00:09:52:05\r\nTout \u00e0 coup, ils explosent\r\n\r\n00:09:52:10  00:09:59:12\r\nen lib\u00e9rant ce qui est\r\nprofond\u00e9ment ancr\u00e9 en eux.\r\n\r\n00:10:00:19  00:10:03:14\r\n-Vous ne me disiez\r\nque vous \u00e9tiez double national.\r\n\r\n00:10:03:18  00:10:08:04\r\nVous \u00eates pour qui ?\r\n\r\n00:10:08:08  00:10:12:17\r\n-Je suis fran\u00e7ais et suisse.\r\n\r\n00:10:12:21  00:10:15:16\r\nMais je me sens plus proche\r\nde la Suisse, ce soir.\r\n\r\n00:10:15:16  00:10:18:13\r\n-La passion du foot est l\u00e0.\r\n\r\n00:10:18:15  00:10:23:11\r\nMerci \u00e0 celles et ceux\r\nqui ont suivi le match Serbie-Suisse.\r\n\r\n00:10:23:12  00:10:29:03\r\nLe pic d'audience a atteint\r\n601'000 personnes \u00e0 21h49.\r\n\r\n00:10:30:08  00:10:33:17\r\nDans le groupe A,\r\nl'Arabie Saoudite a battu l'Egypte,\r\n\r\n00:10:33:19  00:10:45:01\r\nmais les deux \u00e9quipes\r\nvont devoir rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:10:46:17  00:10:48:22\r\nLa premi\u00e8re place du groupe A\r\nrevient \u00e0 l'Uruguay,\r\n\r\n00:10:49:00  00:10:50:09\r\nqui a battu la Russie 3-0.\r\n\r\n00:10:50:11  00:10:53:03\r\nVoici le plus beau but du match\r\nmarqu\u00e9 par Suarez.\r\n\r\n00:10:53:19  00:11:04:12\r\n-Le pr\u00e9sident Erdogan est encore plus\r\nle ma\u00eetre absolu de la Turquie.\r\n\r\n00:11:05:22  00:11:10:20\r\n-Le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu offre\r\nun feu d'artifice \u00e0 ses partisans\r\n\r\n00:11:10:22  00:11:14:20\r\nr\u00e9unis devant\r\nle si\u00e8ge de l'AKP.\r\n\r\n00:11:14:22  00:11:19:08\r\nUne victoire obtenue\r\nau premier tour.\r\n\r\n00:11:20:04  00:11:26:01\r\n-Le gagnant de cette \u00e9lection\r\n\r\n00:11:26:03  00:11:27:12\r\nest la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n00:11:27:13  00:11:30:19\r\nainsi que la volont\u00e9 nationale\r\net notre nation.\r\n\r\n00:11:31:04  00:11:34:06\r\n-Le taux de participation\r\nest de 87 %.\r\n\r\n00:11:34:08  00:11:38:06\r\nLe pr\u00e9sident a eu le soutien\r\ndes conservateurs du pays.\r\n\r\n00:11:38:12  00:11:41:08\r\n-Le r\u00e9sultat est bon,\r\n\r\n00:11:41:10  00:11:43:19\r\nmais il aurait pu \u00eatre meilleur.\r\n\r\n00:11:43:21  00:11:47:14\r\nC'est \u00e0 cause des forces du mal\r\net des tra\u00eetres du pays.\r\n\r\n00:11:47:22  00:11:51:00\r\n-Les tra\u00eetres\r\nsont les opposants r\u00e9unis\r\n\r\n00:11:51:02  00:11:58:00\r\ndans une alliance anti-Erdogan.\r\n\r\n00:11:58:06  00:12:01:13\r\n-Nous avons construit\r\n\r\n00:12:01:14  00:12:03:03\r\nune r\u00e9publique en 1922.\r\n\r\n00:12:03:05  00:12:09:00\r\nUn si\u00e8cle apr\u00e8s, nous avons perdu\r\nnotre culture d\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:12:09:09  00:12:13:07\r\n-Le principal rival d'Erdogan\r\nparle d'un scrutin injuste,\r\n\r\n00:12:13:09  00:12:16:21\r\nmais ne conteste pas le r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:12:17:04  00:12:19:13\r\n-Il n'y a pas de grande diff\u00e9rence\r\n\r\n00:12:19:15  00:12:21:16\r\nentre les chiffres transmis\r\n\r\n00:12:21:18  00:12:27:00\r\npar les bureaux de vote\r\net ceux de la commission \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:12:27:02  00:12:30:16\r\nJ'accepte le r\u00e9sultat \u00e9lectoral.\r\n\r\n00:12:30:23  00:12:34:00\r\n-R\u00e9signation partag\u00e9e\r\npar une partie des Turcs\r\n\r\n00:12:34:02  00:12:36:13\r\nface aux \u00e9checs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s\r\nde l'opposition.\r\n\r\n00:12:37:01  00:12:39:05\r\n-La dictature gagne toujours.\r\n\r\n00:12:39:07  00:12:41:18\r\nA quoi bon faire des \u00e9lections ?\r\n\r\n00:12:41:20  00:12:44:21\r\nCa co\u00fbte cher\r\net donne de faux espoirs.\r\n\r\n00:12:45:09  00:12:49:22\r\n-Une opposition inqui\u00e8te\r\nface \u00e0 un chef d'Etat puissant.\r\n\r\n00:12:56:19  00:13:00:01\r\n-Abraham Zisyadis, bonsoir.\r\n\r\n00:13:00:05  00:13:06:05\r\nL'\u00c9tat turc viole les droits\r\nde l'homme depuis longtemps.\r\n\r\n00:13:07:06  00:13:10:22\r\nEst-ce qu'il y a eu\r\ndes fraudes significatives ?\r\n\r\n00:13:11:02  00:13:13:11\r\n-L'opposition la\u00efque\r\n\r\n00:13:13:14  00:13:18:21\r\nne s'est pas plainte.\r\n\r\n00:13:19:01  00:13:23:08\r\nLes oppositions\r\nont accept\u00e9 les r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:13:23:12  00:13:29:09\r\nQuant aux observateurs\r\ninternationaux,\r\n\r\n00:13:29:12  00:13:31:14\r\nils ont fait \u00e9tat\r\nd'un grief principal,\r\n\r\n00:13:31:19  00:13:38:14\r\ncelui de l'acc\u00e8s\r\ndes diff\u00e9rents partis aux m\u00e9dias.\r\n\r\n00:13:38:18  00:13:39:04\r\nLes m\u00e9dias appartiennent\r\naux proches d'Erdogan.\r\n\r\n00:13:39:04  00:13:45:21\r\n-On vous voit devant Istanbul.\r\n\r\n00:13:46:01  00:13:48:21\r\nVous connaissez bien cette ville.\r\n\r\n00:13:49:01  00:13:56:01\r\nExpliquez-nous cet attachement\r\nvisible des Turcs\r\n\r\n00:13:56:06  00:14:05:12\r\naux aspects autoritaires et\r\nconservateurs en mati\u00e8re de moeurs.\r\n\r\n00:14:05:15  00:14:10:01\r\n-Ce matin, je passais\r\ndans une rue marchande.\r\n\r\n00:14:10:05  00:14:14:10\r\nJ'ai demand\u00e9 aux marchands\r\nle r\u00e9sultat des \u00e9lections.\r\n\r\n00:14:14:13  00:14:19:02\r\nIls \u00e9taient\r\nen grande majorit\u00e9 satisfaits\r\n\r\n00:14:19:06  00:14:23:07\r\net ils estimaient que c'\u00e9tait bon\r\npour le commerce.\r\n\r\n00:14:23:11  00:14:28:02\r\nIl y a deux Turquie qui se c\u00f4toient.\r\n\r\n00:14:28:06  00:14:34:04\r\nIl y a la Turquie occidentalis\u00e9e\r\nqui r\u00eave d'Europe.\r\n\r\n00:14:37:12  00:14:40:16\r\nIl y a la Turquie qui vient\r\ndes provinces, de l'Est,\r\n\r\n00:14:40:21  00:14:42:21\r\nc'est une Turquie traditionnelle,\r\n\r\n00:14:43:01  00:14:48:23\r\nqui se reconna\u00eet dans les valeurs\r\ntraditionnelles et religieuses.\r\n\r\n00:14:51:05  00:14:57:05\r\nIls veulent aussi travailler\r\nen portant le voile.\r\n\r\n00:15:00:18  00:15:06:15\r\nCette Turquie-l\u00e0 est tr\u00e8s pr\u00e9sente.\r\n\r\n00:15:06:19  00:15:12:17\r\nDans une ville comme Istanbul\r\navec 15 millions d'habitants,\r\n\r\n00:15:18:02  00:15:20:07\r\ncette population-l\u00e0\r\ndevient majoritaire.\r\n\r\n00:15:20:11  00:15:23:05\r\nEt elle se retrouve\r\ndans le r\u00e9sultat des urnes.\r\n\r\n00:15:23:05  00:15:25:02\r\n-Merci.\r\n\r\n00:15:25:04  00:15:28:04\r\nLe ministre italien de l'Int\u00e9rieur\r\nM.Salvini s'est rendu \u00e0 Tripoli\r\n\r\n00:15:28:06  00:15:29:18\r\net propose l'installation de\r\n\r\n00:15:29:20  00:15:32:04\r\n\"centres d'accueil et\r\nd'identification\"\r\n\r\n00:15:32:06  00:15:35:13\r\nen Libye, lors du sommet\r\nde l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n00:15:36:13  00:15:38:05\r\nQuel est le sort des migrants\r\n\r\n00:15:38:07  00:15:41:03\r\nqui ne parviennent pas \u00e0 franchir\r\nla M\u00e9diterran\u00e9e ?\r\n\r\n00:15:41:05  00:15:44:21\r\nUne partie sont dans l'incertitude,\r\nd'autres sont refoul\u00e9s vers le sud.\r\n\r\n00:15:44:23  00:15:47:02\r\nC'est le cas en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n00:15:47:04  00:15:50:15\r\nLe gouvernement d'Alger\r\na expuls\u00e9 plus de 13'000 migrants\r\n\r\n00:15:50:17  00:15:52:09\r\ndans le d\u00e9sert du Sahara.\r\n\r\n00:15:55:04  00:15:58:15\r\n-En pleine chaleur,\r\nsans eau ni nourriture,\r\n\r\n00:15:58:17  00:16:02:17\r\nces migrants traversent le Sahara\r\nvers le Niger ou le Mali.\r\n\r\n00:16:02:19  00:16:07:04\r\nL'Alg\u00e9rie les a expuls\u00e9s et\r\nd\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re avec ces bus.\r\n\r\n00:16:07:06  00:16:18:14\r\nAu Niger, le 1er village atteignable\r\nest \u00e0 15 km de marche.\r\n\r\n00:16:19:22  00:16:21:18\r\n-Ils viennent par milliers.\r\n\r\n00:16:21:20  00:16:25:00\r\nJe n'ai jamais vu\r\n\r\n00:16:25:02  00:16:27:06\r\nun refoulement pareil.\r\n\r\n00:16:27:08  00:16:33:15\r\nIl y a des b\u00e9b\u00e9s, ils refoulent\r\nm\u00eame des femmes enceintes,\r\n\r\n00:16:33:17  00:16:37:11\r\nou qui viennent d'accoucher.\r\n\r\n00:16:37:12  00:16:41:00\r\nC'est catastrophique.\r\n\r\n00:16:41:11  00:16:45:09\r\n-Ces rescap\u00e9s sont pris en charge\r\ndans des centres de transit.\r\n\r\n00:16:45:11  00:16:51:04\r\nIls y trouvent du r\u00e9confort.\r\n\r\n00:16:52:04  00:16:56:15\r\n-Nous avons \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s \u00e0 minuit,\r\nil n'y avait pas d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:16:56:17  00:17:00:18\r\nNous ne savions pas o\u00f9 nous \u00e9tions.\r\n\r\n00:17:00:19  00:17:04:12\r\nNous avons d\u00fb dormir dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n00:17:04:22  00:17:07:04\r\n-On a march\u00e9 dans le d\u00e9sert\r\n\r\n00:17:07:06  00:17:09:00\r\nde 08h00 \u00e0 19h00.\r\n\r\n00:17:09:02  00:17:12:09\r\nOn \u00e9tait plus de 1'000.\r\n\r\n00:17:12:21  00:17:18:04\r\n-Une femme du Cameroun et moi,\r\n\r\n00:17:18:06  00:17:21:10\r\nnous avons fait une fausse couche.\r\n\r\n00:17:21:12  00:17:26:16\r\nDes gens gisaient morts,\r\nd'autres se sont perdus.\r\n\r\n00:17:26:23  00:17:30:23\r\n-Certains retourneront\r\ndans leur pays d'origine,\r\n\r\n00:17:31:01  00:17:34:17\r\nd'autres tenteront \u00e0 nouveau\r\nde rejoindre l'Europe,\r\n\r\n00:17:34:19  00:17:39:05\r\ncette fois en passant par la Libye.\r\n\r\n00:17:40:01  00:17:43:19\r\n-A Gen\u00e8ve, la Commission de contr\u00f4le\r\nde gestion du Grand Conseil\r\n\r\n00:17:43:21  00:17:46:10\r\ndevrait auditionner P.Maudet demain.\r\n\r\n00:17:46:12  00:17:49:19\r\nLes d\u00e9put\u00e9s veulent en savoir plus\r\nsur son voyage controvers\u00e9\r\n\r\n00:17:49:21  00:17:51:06\r\n\u00e0 Abou Dabi en 2015.\r\n\r\n00:17:51:08  00:17:54:14\r\nIls devraient ensuite se prononcer\r\nsur la cr\u00e9ation d'une sous-commission\r\n\r\n00:17:54:16  00:17:56:14\r\ncharg\u00e9e d'enqu\u00eater sur ce voyage.\r\n\r\n00:17:57:09  00:18:02:00\r\nC'est la consternation \u00e0 Choindez.\r\n\r\n00:18:02:02  00:18:06:05\r\nL'entreprise VonRoll envisage\r\nde supprimer 30 \u00e0 60 emplois.\r\n\r\n00:18:06:07  00:18:09:20\r\nSon projet de restructuration\r\npr\u00e9voit la fermeture de la fonderie.\r\n\r\n00:18:09:22  00:18:12:16\r\nLa direction explique que cette\r\nrestructuration est n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:18:17:06  00:18:21:21\r\nLe canton de Lucerne\r\nautorise les toilettes unisexes.\r\n\r\n00:18:22:00  00:18:23:10\r\nCe n'est pas anecdotique.\r\n\r\n00:18:23:12  00:18:26:12\r\nLe d\u00e9bat est national, pour des\r\nraisons pratiques et financi\u00e8res.\r\n\r\n00:18:27:06  00:18:29:05\r\n-Pour ce conseiller national,\r\nles WC s\u00e9par\u00e9s\r\n\r\n00:18:29:07  00:18:30:23\r\nsont trop chers et archa\u00efques.\r\n\r\n00:18:31:01  00:18:34:10\r\nLe lib\u00e9ral-radical exige que\r\nles \u00e9tablissements publics et priv\u00e9s\r\n\r\n00:18:34:12  00:18:38:17\r\nproposent des toilettes unisexes.\r\n\r\n00:18:39:03  00:18:41:10\r\n-La soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9.\r\n\r\n00:18:41:12  00:18:44:04\r\nUne femme m'a dit\r\n\r\n00:18:44:06  00:18:46:03\r\nqu'elle ne savait pas quel WC choisir\r\n\r\n00:18:46:05  00:18:49:18\r\nquand elle accompagne\r\nson mari atteint de d\u00e9mence.\r\n\r\n00:18:49:20  00:18:52:17\r\nOn la regarde de travers.\r\n\r\n00:18:52:19  00:18:56:16\r\nIl faut \u00e9tablir de nouvelles r\u00e8gles.\r\n\r\n00:18:57:01  00:19:02:03\r\n-Les toilettes unisexes,\r\nce serait un lavabo commun\r\n\r\n00:19:02:05  00:19:07:13\r\navec des cabinets ferm\u00e9s,\r\nutilis\u00e9s par les deux sexes.\r\n\r\n00:19:07:15  00:19:10:05\r\nComme dans cet h\u00f4tel-restaurant.\r\n\r\n00:19:10:07  00:19:14:00\r\nLucerne est le premier canton\r\n\u00e0 autoriser les WC mixtes\r\n\r\n00:19:14:02  00:19:15:21\r\ndans les lieux publics.\r\n\r\n00:19:15:23  00:19:21:21\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral refuse la motion.\r\n\r\n00:19:34:20  00:19:39:00\r\n-Le Canton de Vaud\r\nva installer des toilettes mixtes\r\n\r\n00:19:39:02  00:19:42:12\r\nau p\u00f4le mus\u00e9al \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:19:42:14  00:19:49:07\r\nGastro Vaud exige que ce soit \u00e9tendu\r\naux caf\u00e9s et restaurants vaudois.\r\n\r\n00:19:49:19  00:19:52:20\r\n-Ce serait un gain de place,\r\n\r\n00:19:52:22  00:19:57:09\r\npour ceux qui veulent manger,\r\n\r\n00:19:57:11  00:20:05:00\r\net aussi par rapport\r\nau co\u00fbt de l'entretien de trois WC:\r\n\r\n00:20:05:02  00:20:08:13\r\nhommes, femmes et handicap\u00e9s.\r\n\r\n00:20:09:03  00:20:12:11\r\n-Le d\u00e9bat national est lanc\u00e9.\r\n\r\n00:20:12:12  00:20:15:13\r\nA voir si\r\nles utilisateurs et utilisatrices\r\n\r\n00:20:15:15  00:20:20:01\r\nseront convaincus\r\npar cette promiscuit\u00e9.\r\n\r\n00:20:20:21  00:20:26:14\r\n-L'histoire de la cigogne et de la\r\ngrue de chantier touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n00:20:26:16  00:20:30:18\r\nUn couple de cigognes avait fait\r\nson nid au sommet de l'installation,\r\n\r\n00:20:30:20  00:20:34:19\r\nmais il n'y a pas de cigogneaux.\r\n\r\n00:20:35:15  00:20:39:03\r\n-La grue est immobilis\u00e9e\r\ndepuis 2 mois.\r\n\r\n00:20:39:05  00:20:44:13\r\nAu sommet,\r\nles cigognes ont \u00e9vacu\u00e9 les lieux.\r\n\r\n00:20:44:15  00:20:49:10\r\nIl ne reste\r\nque quelques coquilles d'oeufs.\r\n\r\n00:20:49:17  00:20:57:04\r\n-L'histoire prend fin sur un \u00e9chec\r\npour ce couple de cigognes.\r\n\r\n00:20:57:06  00:20:59:17\r\nIl y a eu un nid.\r\n\r\n00:20:59:19  00:21:04:21\r\nLes oeufs \u00e9taient-ils st\u00e9riles ?\r\n\r\n00:21:04:23  00:21:06:19\r\nOn ne le saura jamais.\r\n\r\n00:21:07:04  00:21:11:17\r\n-Ce couple de cigognes s'\u00e9tait\r\ninstall\u00e9 sur cette grue \u00e0 Porrentruy\r\n\r\n00:21:11:19  00:21:18:00\r\net le patron ne pouvait pas\r\nd\u00e9monter l'installation.\r\n\r\n00:21:18:12  00:21:20:03\r\n-La grue aurait d\u00fb partir\r\n\r\n00:21:20:05  00:21:21:16\r\nsur un autre chantier.\r\n\r\n00:21:21:18  00:21:26:11\r\nSelon les termes employ\u00e9s,\r\nla grue est s\u00e9questr\u00e9e.\r\n\r\n00:21:26:18  00:21:29:19\r\n-L'entrepreneur\r\nva r\u00e9cup\u00e9rer sa grue,\r\n\r\n00:21:29:21  00:21:33:19\r\nmais il a perdu plus de 10'000 frs.\r\n\r\n00:21:33:21  00:21:37:08\r\nLes assurances\r\nn'entrent pas en mati\u00e8re pour cela.\r\n\r\n00:21:37:15  00:21:40:05\r\n-Satisfait qu'on puisse reprendre\r\n\r\n00:21:40:07  00:21:42:17\r\nnotre grue pour un autre chantier.\r\n\r\n00:21:42:19  00:21:54:05\r\nMais une pointe de nostalgie,\r\ncar on esp\u00e9rait des naissances.\r\n\r\n00:21:54:21  00:21:59:06\r\n-Pas de naissance,\r\nmais dans les nids alentours,\r\n\r\n00:21:59:08  00:22:02:11\r\nles b\u00e9b\u00e9s grandissent.\r\n\r\n00:22:03:00  00:22:06:13\r\n-Le c\u00f4t\u00e9 positif est de voir\r\n\r\n00:22:06:15  00:22:12:04\r\nque Porrentruy a dix couples\r\n\r\n00:22:12:06  00:22:22:09\r\nsur son territoire,\r\navec des r\u00e9ussites.\r\n\r\n00:22:23:01  00:22:26:00\r\n-La grue sera d\u00e9mont\u00e9e\r\nces prochains jours.\r\n\r\n00:22:26:02  00:22:28:18\r\nQuant aux b\u00e9b\u00e9s des nids voisins,\r\n\r\n00:22:28:20  00:22:35:08\r\nils partiront vers des pays\r\nplus chauds pour l'hiver.\r\n\r\n00:22:36:13  00:22:39:10\r\n-Ayons une pens\u00e9e pour les \u00e9tudiants,\r\n\r\n00:22:39:12  00:22:43:07\r\nen examens\r\nou attendant des r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:22:43:09  00:22:47:09\r\nC'est l'occasion d'observer une\r\ntendance lourde dans notre soci\u00e9t\u00e9:\r\n\r\n00:22:47:11  00:22:53:07\r\nla demande de sp\u00e9cialisation grandit.\r\n\r\n00:22:54:15  00:22:59:01\r\n-Le hangar de la Landi \u00e0 Moudon\r\nest son terrain de jeu.\r\n\r\n00:22:59:03  00:23:04:02\r\nJustine Demierre a commenc\u00e9\r\npar un apprentissage d'horticultrice\r\n\r\n00:23:04:04  00:23:06:20\r\nmais elle a voulu aller plus loin.\r\n\r\n00:23:07:10  00:23:10:17\r\n-Je voulais faire ce qui me plaisait.\r\n\r\n00:23:10:19  00:23:13:07\r\nUne fois dans le monde du travail,\r\n\r\n00:23:13:09  00:23:18:14\r\non s'aper\u00e7oit qu'il est important\r\nde pouvoir \u00e9voluer.\r\n\r\n00:23:18:21  00:23:22:06\r\n-Elle est agrocommer\u00e7ante dipl\u00f4m\u00e9e.\r\n\r\n00:23:22:08  00:23:26:03\r\nSon titre lui permet d'occuper\r\nune position de cadre.\r\n\r\n00:23:26:10  00:23:32:06\r\n-Tu envisages quel rendement ?\r\n\r\n00:23:32:12  00:23:36:07\r\n-Justine a \u00e9t\u00e9 form\u00e9e \u00e0\r\nl'Institut agricole de Grangeneuve.\r\n\r\n00:23:36:09  00:23:39:09\r\nLes exigences augmentent\r\ndans tous les domaines.\r\n\r\n00:23:39:11  00:23:41:14\r\nEn 2015, 40 % des Suisses\r\n\r\n00:23:41:16  00:23:46:06\r\nsont ressortis\r\nd'une formation sup\u00e9rieure.\r\n\r\n00:23:46:08  00:23:50:06\r\nLa proportion passera \u00e0 60 %\r\nd'ici 2045.\r\n\r\n00:23:50:08  00:23:55:03\r\nAvant d'entrer \u00e0 Grangeneuve,\r\nces jeunes avaient un CFC.\r\n\r\n00:23:55:05  00:23:59:03\r\nCe sont de futurs agrotechniciens.\r\n\r\n00:23:59:14  00:24:04:18\r\n-Je peux dire deux mots\r\nsur vos places de stage.\r\n\r\n00:24:05:03  00:24:08:08\r\n-Pour leur responsable,\r\nla multiplication des formations\r\n\r\n00:24:08:10  00:24:11:09\r\nr\u00e9pond \u00e0 la diversification\r\ndu march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:24:11:19  00:24:14:08\r\n-Ces jeunes deviennent des cadres.\r\n\r\n00:24:14:10  00:24:17:08\r\nAvant les structures \u00e9taient petites,\r\n\r\n00:24:17:10  00:24:24:00\r\nmaintenant, un agriculteur doit \u00eatre\r\nun bon technicien et un gestionnaire.\r\n\r\n00:24:24:12  00:24:27:08\r\n-Cela explique l'allongement\r\nde la dur\u00e9e des \u00e9tudes.\r\n\r\n00:24:27:10  00:24:31:09\r\nJustine Demierre le constate\r\ndans son entourage.\r\n\r\n00:24:31:15  00:24:36:18\r\n-Un CFC, c'est juste la base.\r\n\r\n00:24:36:20  00:24:38:22\r\nDans certains corps de m\u00e9tiers,\r\n\r\n00:24:39:00  00:24:44:19\r\ncomme l'agriculture,\r\non peine \u00e0 g\u00e9rer une entreprise.\r\n\r\n00:24:45:03  00:24:47:21\r\n-La pression sur les jeunes\r\ns'accentue.\r\n\r\n00:24:47:23  00:24:53:21\r\nLe march\u00e9 du travail demande\r\nde plus en plus de sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n00:24:55:04  00:25:00:03\r\n-Nous vous proposons d\u00e8s ce soir\r\n\r\n00:25:00:05  00:25:03:15\r\nune s\u00e9rie pour mesurer\r\ncombien la nature est fragile.\r\n\r\n00:25:03:17  00:25:06:22\r\nOn parle\r\nde notre nature proche et famili\u00e8re.\r\n\r\n00:25:07:00  00:25:13:08\r\nPlusieurs esp\u00e8ces d'oiseaux,\r\nd'arbres et de fleurs sont menac\u00e9es.\r\n\r\n00:25:13:09  00:25:21:14\r\nOn fera chaque soir un constat, mais\r\navec des solutions pour y rem\u00e9dier.\r\n\r\n00:25:22:19  00:25:26:10\r\n-La nature en Suisse\r\nne se porte pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:25:26:12  00:25:30:01\r\nPremier constat,\r\nle nombre d'esp\u00e8ces diminue.\r\n\r\n00:25:30:03  00:25:34:17\r\nQue ce soit les animaux\r\nou les plantes.\r\n\r\n00:25:34:19  00:25:40:17\r\nOn conna\u00eet environ 45'000 esp\u00e8ces,\r\n35 % d'entre elles sont menac\u00e9es.\r\n\r\n00:25:40:19  00:25:42:12\r\nDeuxi\u00e8me constat,\r\n\r\n00:25:42:14  00:25:48:12\r\nla taille des populations d'animaux\r\net de plantes se r\u00e9duit.\r\n\r\n00:25:48:13  00:25:54:01\r\nCela signifie que leur catalogue\r\ng\u00e9n\u00e9tique est moins riche,\r\n\r\n00:25:54:03  00:25:59:23\r\net donc qu'elles sont\r\nmoins r\u00e9sistantes.\r\n\r\n00:26:00:01  00:26:06:04\r\nTroisi\u00e8me constat,\r\nla qualit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes diminue.\r\n\r\n00:26:06:05  00:26:10:01\r\nAu d\u00e9part, la Suisse\r\nest riche en milieux naturels,\r\n\r\n00:26:10:03  00:26:15:00\r\nplus de 230 types diff\u00e9rents\r\ntels que les prairies,\r\n\r\n00:26:15:02  00:26:18:06\r\nles bords de rivi\u00e8res,\r\nou encore la ville.\r\n\r\n00:26:18:08  00:26:21:03\r\nCes habitats naturels\r\nsont sous pression,\r\n\r\n00:26:21:05  00:26:23:09\r\nla moiti\u00e9 d'entre eux\r\nsont menac\u00e9s de disparition.\r\n\r\n00:26:23:09  00:26:25:09\r\n-C'est le premier volet de ce soir.\r\n\r\n00:26:25:11  00:26:28:23\r\nLe marais, qui \u00e9tait un lieu familier\r\nde notre campagne,\r\n\r\n00:26:29:01  00:26:33:12\r\nun endroit grouillant de vie,\r\ndemande \u00e0 \u00eatre prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n00:26:34:17  00:26:39:09\r\n-L'eau est l'\u00e9nergie vitale\r\nde la tourbi\u00e8re.\r\n\r\n00:26:39:11  00:26:44:17\r\nCette zone humide est indispensable\r\n\u00e0 la reproduction d'amphibiens\r\n\r\n00:26:44:19  00:26:50:11\r\net d'insectes rares,\r\ncomme cette libellule.\r\n\r\n00:26:51:15  00:26:56:00\r\n-C'est une exuvie: en quittant l'eau\r\n\r\n00:26:56:02  00:27:00:18\r\nla libellule sort de cela.\r\n\r\n00:27:00:20  00:27:04:08\r\nC'est le m\u00eame syst\u00e8me qu'un cocon.\r\n\r\n00:27:04:14  00:27:08:06\r\n-Il reste moins de 10 %\r\ndes tourbi\u00e8res en Suisse.\r\n\r\n00:27:08:08  00:27:12:10\r\nEn cause,\r\nl'homme qui r\u00e9cup\u00e8re la tourbe,\r\n\r\n00:27:12:12  00:27:17:17\r\nutilis\u00e9e pour chauffer les maisons\r\njusque dans les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n00:27:17:19  00:27:21:22\r\nDepuis,\r\nles arbres gagnent du terrain.\r\n\r\n00:27:22:10  00:27:28:02\r\n-On doit rouvrir\r\net enlever les arbres.\r\n\r\n00:27:28:04  00:27:32:00\r\nSi l'humain n'intervient pas,\r\nle milieu est perdu.\r\n\r\n00:27:32:09  00:27:36:06\r\n-Une tourbi\u00e8re en bonne sant\u00e9\r\nproduit 1 mm de tourbe par an\r\n\r\n00:27:36:08  00:27:41:22\r\ngr\u00e2ce \u00e0 cette mousse qui grandit,\r\nmeurt mais ne se d\u00e9compose pas.\r\n\r\n00:27:42:00  00:27:47:01\r\nPetit \u00e0 petit,\r\n\u00e7a se transforme en tourbe.\r\n\r\n00:27:47:13  00:27:51:06\r\n-Les linaigrettes s'installent\r\net cr\u00e9ent un microclimat\r\n\r\n00:27:51:08  00:27:55:11\r\nqui favorise la sphaigne\r\nqui recolonise la tourbe.\r\n\r\n00:27:55:22  00:28:00:20\r\n-La survie de nombreuses esp\u00e8ces\r\nd\u00e9pend de ce climat humide et acide.\r\n\r\n00:28:00:22  00:28:06:04\r\nEn Suisse, 85 % de la surface\r\nde marais est menac\u00e9e.\r\n\r\n00:28:06:06  00:28:12:07\r\nA La Chaux-de-Fonds,\r\nune zone humide a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9e\r\n\r\n00:28:12:09  00:28:15:08\r\nmais la sphaigne a disparu.\r\n\r\n00:28:17:14  00:28:21:02\r\n-On est sur une tourbi\u00e8re d\u00e9grad\u00e9e.\r\n\r\n00:28:21:04  00:28:23:09\r\nIl n'y a plus de croissance\r\n\r\n00:28:23:11  00:28:26:09\r\nde la tourbe,\r\net donc le CO2 n'est plus absorb\u00e9.\r\n\r\n00:28:26:18  00:28:31:13\r\n-Les tourbi\u00e8res vivantes stockent\r\nune \u00e9norme quantit\u00e9 de CO2.\r\n\r\n00:28:31:15  00:28:36:06\r\nLa disparition de ces tourbi\u00e8res\r\nacc\u00e9l\u00e8re le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n00:28:36:08  00:28:39:05\r\net met en p\u00e9ril ses h\u00f4tes.\r\n\r\n00:28:40:03  00:28:43:11\r\n-Aur\u00e9lie, on se posera la question\r\nchaque soir de cette s\u00e9rie.\r\n\r\n00:28:43:12  00:28:45:14\r\nQue faire ?\r\n\r\n00:28:46:01  00:28:50:13\r\n-On peut soutenir les efforts\r\nde renaturation des milieux humides,\r\n\r\n00:28:50:15  00:28:52:19\r\nqui sont les plus menac\u00e9s.\r\n\r\n00:28:52:21  00:28:54:18\r\nPour les rivi\u00e8res,\r\n\r\n00:28:54:20  00:28:58:17\r\non enl\u00e8ve les digues\r\npour laisser les berges naturelles.\r\n\r\n00:28:58:19  00:29:02:14\r\nPour les tourbi\u00e8res,\r\non bouche les canaux de drainage.\r\n\r\n00:29:02:16  00:29:05:11\r\nLe temps de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration\r\nest tr\u00e8s long,\r\n\r\n00:29:05:12  00:29:08:14\r\nalors attention\r\no\u00f9 l'on met les pieds.\r\n\r\n00:29:08:16  00:29:13:06\r\nChaque petit bouleversement\r\npeut emp\u00eacher les esp\u00e8ces de revenir.\r\n\r\n00:29:13:08  00:29:17:10\r\nOn cr\u00e9e des zones de prairies\r\nsans engrais, sans route,\r\n\r\n00:29:17:11  00:29:19:09\r\npour \u00e9viter les pollutions.\r\n\r\n00:29:19:11  00:29:24:17\r\nEnfin, un geste \u00e0 la port\u00e9e de tous:\r\nne pas rel\u00e2cher son poisson vivant\r\n\r\n00:29:24:19  00:29:27:04\r\ndans les eaux du marais.\r\n\r\n00:29:27:06  00:29:31:22\r\nLes animaux domestiques\r\npeuvent chasser les esp\u00e8ces sauvages\r\n\r\n00:29:32:00  00:29:37:03\r\net prendre leur place.\r\n\r\n00:29:37:05  00:29:38:23\r\n-Merci.\r\n\r\n00:29:41:03  00:29:45:07\r\nNotre chronique photo\r\nrevient sur la couverture du Time\r\n\r\n00:29:45:09  00:29:50:05\r\nqui d\u00e9nonce la s\u00e9paration des enfants\r\nde migrants ill\u00e9gaux par D.Trump.\r\n\r\n00:29:50:07  00:29:53:22\r\nLa sc\u00e8ne \u00e9mouvante a bien eu lieu,\r\nmais la fillette n'a pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n00:29:54:00  00:29:58:00\r\nTime a rectifi\u00e9 son article,\r\nmais a maintenu la couverture.\r\n\r\n00:30:05:00  00:30:10:14\r\n-Y.Varela n'a pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9e\r\nde sa m\u00e8re, et alors ?\r\n\r\n00:30:10:16  00:30:15:10\r\nLe Time titre\r\n\"Bienvenue en Am\u00e9rique\",\r\n\r\n00:30:15:12  00:30:19:10\r\ndans une mise en sc\u00e8ne\r\nqui confronte\r\n\r\n00:30:19:12  00:30:23:22\r\nun g\u00e9ant D.Trump\r\n\u00e0 une petite Hondurienne en pleurs.\r\n\r\n00:30:24:00  00:30:28:01\r\nUne couverture au nom des enfants\r\ns\u00e9par\u00e9s de leurs parents,\r\n\r\n00:30:28:03  00:30:30:12\r\nentr\u00e9s ill\u00e9galement aux USA.\r\n\r\n00:30:30:13  00:30:36:00\r\nSimple et efficace: deux visages\r\net un slogan qui fait pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:30:36:02  00:30:40:14\r\nVoici l'image originale prise\r\nle 12 juin au Texas,\r\n\r\n00:30:40:16  00:30:43:19\r\npar le photographe John Moore,\r\n\r\n00:30:43:21  00:30:48:20\r\nqui ignore si m\u00e8re et fille\r\nont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n00:30:48:22  00:30:54:01\r\nL'image fait la une\r\ndu New York Times et de Lib\u00e9ration.\r\n\r\n00:30:54:03  00:30:59:17\r\nProbl\u00e8me: la m\u00e8re et la fille\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n00:30:59:19  00:31:03:14\r\nElles sont retenues\r\ndans un centre pour migrants.\r\n\r\n00:31:03:16  00:31:07:12\r\nQu'importe\r\npour le r\u00e9dacteur du Time.\r\n\r\n00:31:19:21  00:31:25:11\r\nUne couverture assum\u00e9e\r\nqui raconte la bonne histoire,\r\n\r\n00:31:25:12  00:31:31:02\r\ncelle d'un dr\u00f4le de slogan\r\n\"Bienvenue en Am\u00e9rique\".\r\n\r\n00:31:34:08  00:31:37:11\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n00:31:37:12  00:31:41:08\r\nShaqiri, Xhaka et Lichtsteiner\r\nne sont pas suspendus\r\n\r\n00:31:41:10  00:31:45:06\r\npour avoir repr\u00e9sent\u00e9\r\nl'aigle \u00e0 deux t\u00eates albanais.\r\n\r\n00:31:45:08  00:31:48:20\r\nIls \u00e9copent d'amendes.\r\n\r\n00:31:48:22  00:31:53:00\r\nL'\u00e9quipe\r\ngarde donc toutes ses chances.\r\n\r\n00:31:55:18  00:31:59:20\r\nTout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"TTC\",\r\n\r\n00:31:59:22  00:32:06:20\r\navec un reportage sur les exc\u00e8s\r\nde vitesse des Suisses en Italie.\r\n\r\n00:32:06:22  00:32:11:12\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:32:11:13  00:32:15:23\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nM.D'Auria, J.Durussel, L.Rodriguez,\r\nR.Katiyunguruza, J.Robert-Charr\r\n\r\n00:32:11:13  00:32:15:23\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040054\r\nDate de transcription : 01-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:10) [79%] : \r\nOui, oui, oui, oui, oui c'est, c'est pas une, c'est pas une Green, non, non, c'est long, il quelle heure chez toi la m\u00eame, il a une heure de plus d'accueil lors de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:20 > 0:00:27) [84%] : \r\nJe peux juste une seconde, encore que je ne cravate c'est plus ou moins droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:56 > 0:01:02) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, mais on dit, sp\u00e9cialiste du droit du sport c'est \u00e7a un excellent, \u00e0 tout de suite, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:22) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les titres de ce lundi 25 juin Shaqiri Lichsteiner ne seront pas suspendus pour avoir repr\u00e9sent\u00e9 l'aigle \u00e0 2 t\u00eates albanais ils \u00e9coperont d'amendes Henry-Peter sp\u00e9cialiste du droit du sport r\u00e9agira ici le pr\u00e9sident Erdogan triomphe, il est r\u00e9\u00e9lu, il cumule les pouvoirs, la compagnie a eu lieu dans une Turquie qui viole les libert\u00e9s publiques une grande part de la population adh\u00e8re \u00e0 ce r\u00e9gime nationaliste et conservateur, Abraham Zysiadis, expliquera en Direct le canton de Lucerne autorise formellement les toilettes unisexes, c'est un changement qui n'est pas anecdotique, le d\u00e9bat est nationale, pour des raisons pratiques financi\u00e8res, l'autre nature famili\u00e8re est en danger, des esp\u00e8ces courantes, les prairies fleuries les mar\u00e9es si pr\u00e9cieux pour la biodiversit\u00e9, nous d\u00e9butons ce soir une s\u00e9rie avec \u00e0 chaque fois des solutions pr\u00e9cises et puis l'\u00e9pilogue de l'histoire des cigognes et de la grue chantier \u00e0 Porrentruy, les travaux ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s, 2 mois durant, mais il n'y aura pas de b\u00e9b\u00e9s Cigogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:25 > 0:03:46) [90%] : \r\nLa Suisse enti\u00e8re attendait la d\u00e9cision, la FIFA la prise Shaqiri chacun Lichsteiner sont sanctionn\u00e9s, mais ils ne seront pas suspendus, c'est l'essentiel pour pr\u00e9server des chances de l'\u00e9quipe pour la suite, ils devront s'acquitter d'amendes 10000 francs pour Shaqiri chacun 5000 pour les Steiner, \u00e0 l'issue d'une affaire qui a suscit\u00e9 les passions depuis vendredi soir : Romain Rozon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:48 > 0:04:35) [93%] : \r\nSoulagement pour l'\u00e9quipe suisse de football, la FIFA s'est montr\u00e9e indulgente dans l'affaire que Shaqiri et Granit Xhaka, originaire du Kosovo les 2 milieux de terrain avaient mim\u00e9 l'aigle \u00e0 2 t\u00eates du drapeau albanais lors du match contre la Serbie, imit\u00e9 quelques instants plus tard par le Capitaine St\u00e9phan Lichtsteiner pour ses gestes \u00e0 caract\u00e8re politique, les 3 joueurs concern\u00e9s risque une suspension de 2 matches, ils s'en sortent finalement avec une peine p\u00e9cuniaire pour actes antisportif 10000 francs contre Shaqiri et Xhaka et 5000 \u00e0 l'encontre de Lichsteiner, l'Association suisse de football qui s'\u00e9tait montr\u00e9e confiante quant au verdict pourrait prendre \u00e0 sa charge cette amende, mais l'essentiel est ailleurs : l'\u00e9quipe helv\u00e9tique sera bel et bien complet mercredi face au Costa-Rica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:37 > 0:04:43) [87%] : \r\nPhilippe Wahl Mourgue, vous avez vu des joueurs, le risque \u00e9tait \u00e9norme pour la suite, sportif de l'\u00e9quipe, c'est le soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:46 > 0:05:59) [94%] : \r\nOui alors depuis le match contre la Serbie et on a vu seulement 2 joueurs qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s, m\u00e9dias, ce sont aux m\u00e9dias se sont Gelson Fernandez et Michel Lang qui sont venus parler au nom de l'\u00e9quipe, ils ont dit qu'ils essayaient de ne pas trop penser \u00e0 cette affaire, mais que bien s\u00fbr, c'\u00e9tait difficile de s'en d\u00e9tacher compl\u00e8tement, mais qu'elle avait tendance plut\u00f4t \u00e0 renforcer les Liens qui les unissent et effectivement je crois aussi que l'attitude de St\u00e9phan Lichtsteiner qui a fait le m\u00eame signe que ses co\u00e9quipiers pendant le match est une preuve qu'il y a un \u00e9tat d'esprit absolument remarquables collectivement dans cette \u00e9quipe de Suisse, maintenant place au sport, l'ASF a pris note de la d\u00e9cision de la FIFA et se r\u00e9jouit de pouvoir se concentrer sur le sport et sur le prochain match d\u00e8s demain, voyage de l'\u00e9quipe de Suisse de Togliatti \u00e0 Nijni Novgorod, une petite heure de vol un entra\u00eenement demain en fin de journ\u00e9e et puis le match contre le Costa-Rica dans 48 heures, un match \u00e0 gros enjeu, la Suisse avec son beau d\u00e9but de comp\u00e9tition, a besoin d'un match nul contre le Costa Rica pour assurer sa place en huiti\u00e8mes de finale, mais elle peut encore rivaliser, m\u00eame pour la 1\u00e8re place du groupe, en tout cas, apr\u00e8s cet \u00e9pisode, les joueurs suisses auront \u00e0 coeur d'aller le plus loin possible sur le terrain, ici en Russie, merci Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:00 > 0:06:11) [95%] : \r\nLa menace d'une suspension et le geste m\u00eame des joueurs ont provoqu\u00e9 un Torrent de commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux et dans le monde politique ce soir 3 r\u00e9actions sur le vif, recueilli par Pierre N\u00e9bel, Nicolas Berre et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:12 > 0:06:36) [93%] : \r\nJe suis heureux que la proportionnalit\u00e9 les remporter parce qu'on peut \u00eatre d'un avis plus ou moins diff\u00e9rent sur le comportement de ses joueurs, ils ont une identit\u00e9, une \u00e2me, ils ont des racines et puis peu une r\u00e9action qui est parfois inopportune, mais ce qui est certain, c'est que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 dramatique que un blocage une sanction sur 2 matches et une incidence sur la comp\u00e9tition sportive pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:36 > 0:06:58) [88%] : \r\nJ'\u00e9tais choqu\u00e9 du G il ne ce pas n\u00e9cessaire et puis finalement le lendemain pris une certaine r\u00e9flexion discute avec mon fils qui a aussi une trentaine d'ann\u00e9es, qui joue avec des amis Kosovars il m'expliqu\u00e9 la situation l\u00e0 me suis rendu compte que c'\u00e9tait finalement pas si grave, parce que finalement c'est un geste familier dans ce dans cette avec ces jeunes qui viennent du Kosovo qui ont v\u00e9cu des choses assez grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:19) [90%] : \r\nLa FIFA a finalement compris aussi quand il pouvait pas priv\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments sportifs de valeurs et sans fausse finalement le le concours sportifs il y a une sanction, je la d\u00e9plore parce que c'est une sanction financi\u00e8re sur les 3 joueurs, j'estime que la FIFA ne fait pas preuve de coh\u00e9rence, lorsqu'on voit des signes religieux ou m\u00eame des menaces qui sont faites sur le terrain \u00e0 certains joueurs et l\u00e0 il y a pas de sanction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:20 > 0:07:21) [86%] : \r\nHenry-Peter bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:23 > 0:07:31) [95%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du droit du sport, votre analyse sur sur cette d\u00e9cision d'abord est-ce que la FIFA a eu peur de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e7'aurait \u00e9t\u00e9 un cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:33 > 0:08:01) [91%] : \r\nAlors, je ne crois pas qu'elle a eu peur de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent, je crois que, compte tenu de l'ensemble des circonstances, elle a pas \u00e9t\u00e9 indulgente, elle, \u00e9t\u00e9 sage et \u00e9quitable, il est vrai que s'il avait pris une d\u00e9cision, d\u00e9cision de sanctions \u00e0 l'encontre des joueurs suisses \u00e7a aurait cr\u00e9\u00e9 un pr\u00e9c\u00e9dent un pr\u00e9c\u00e9dent qui aurait pu \u00eatre extr\u00eamement d\u00e9licat compte tenu de sa port\u00e9e un pr\u00e9c\u00e9dent probablement inopportun, compte tenu pr\u00e9cis\u00e9ment des circonstances tout \u00e0 fait particuli\u00e8re de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:01 > 0:08:11) [82%] : \r\nIl y a toujours une partie politique dans la FIFA, l\u00e0, on imagine la pes\u00e9e, hein, les Serbes, les Russes, mais aussi la Suisse, o\u00f9 la FIFA est bas\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a compte dans leur, dans leur poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:13 > 0:08:41) [88%] : \r\nOui, je pense que \u00e7a peut compter s'aurait pu compter, on sait que la Serbie est proche de la Russie, on sait que la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, comme toute doit \u00eatre assez attentive \u00e0 ce qu'elle fait ou ne fait pas dans ses rapports avec les \u00c9tats, surtout un \u00e9tat autre ici et enfin ce qu'il faut reconna\u00eetre et je dirais salu\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment la la clairvoyance, je dirais, l'Intelligence, la pond\u00e9ration de la la FIFA dans sa d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:41 > 0:09:00) [89%] : \r\nIl y a eu vraiment toute la gamme des avis hein l\u00e0 depuis 48 heures, on a vu vraiment d\u00e9cha\u00eenement, est ce que souvent on sous- estime pas une dimension qui est celle du foot, la fibre de la part de la patrie d'origine, les vieilles rancunes national nationaliste aussi ce ce petit piment, \u00e7a fait partie du football, ce serait illusoire de le nier non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:01 > 0:09:52) [90%] : \r\nIl \u00e9tait ind\u00e9niable qu'une coupe de mon du monde de football comme d'autres d'ailleurs, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait par essence une coupe de Bond ou dans laquelle des nations s'affrontent, c'est une joute entre nations, c'est donc une joute si on veut nationaliste et c'est une occasion pour d\u00e9montrer qu'on est sup\u00e9rieur \u00e0 ses concurrents et c'est une occasion de de lib\u00e9rer parfois des \u00e9motions fortes autant, autant du point de vue des joueurs qui sont dans des situations de tension extr\u00eame, et dont on attend beaucoup, que d'ailleurs des spectateurs et je suis parfois surpris de, de, d'observer des personnes qui sont g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s tr\u00e8s mesur\u00e9e, qui tout \u00e0 coup en lib\u00e9rant, c'est ce qui apparemment est profond\u00e9ment ancr\u00e9e en eux et \u00e0 l'occasion de ces joutes \u00e9mergent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:52 > 0:09:59) [75%] : \r\nHenri Petter merci et puis des des doubles all\u00e9geance vous- m\u00eame disiez vous \u00eates double- national \u00e0 vous vous mais pour qui vous \u00eates suisse et fran\u00e7aise et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:59 > 0:10:10) [89%] : \r\n\u00e0 go\u00fbter je tiens je tiens je tiens pour la meilleure \u00e9quipe mais je suis d'national fran\u00e7ais et suisses je crois n\u00e9anmoins que je me sens un peu plus proche de la Suisse ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:10 > 0:10:12) [91%] : \r\nAh ben on verra la suite merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:14 > 0:10:28) [94%] : \r\nEn tout cas la passion du football et l\u00e0, merci \u00e0 toutes celles et \u00e0 tous ceux qui nous ont suivi ce match Serbie- Suisse sur l'antenne de la RTS le pic d'audience spectaculaire, vous le voyez, il atteignait 601000 personnes \u00e0 21 heures 49 vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:29 > 0:10:37) [91%] : \r\nTout est dit dans le groupe \u00e0 l'Arabie Saoudite a battu l'\u00c9gypte 2 \u00e0 1, les 2 \u00e9quipes vont devoir rentrer \u00e0 la maison, quant \u00e0 la 1\u00e8re place du groupe et l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:37 > 0:10:44) [86%] : \r\nEt \u00e0 l'Uruguay, qui a battu la Russie 3 0 avec le plus beau match le plus de buts match marqu\u00e9 par Suarez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:49 > 0:11:04) [91%] : \r\nLe pr\u00e9sident Erdogan et ce soir plus que jamais le ma\u00eetre absolu de la Turquie, il triomphe d\u00e8s le 1er tour, la campagne a \u00e9t\u00e9 in\u00e9gal, le r\u00e9gime Erdogan viol depuis longtemps les libert\u00e9s publiques, mais une grande partie des Turcs, lui, reste fortement attach\u00e9 Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:06 > 0:11:36) [90%] : \r\nUn triomphe, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans le faste le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu offre un feu d'artifice \u00e0 ses partisans r\u00e9unis devant le si\u00e8ge du parti de l'AKP une victoire obtenue d\u00e8s le 1er tour moi cette semaine, le gagnant de cette \u00e9lection, c'est la d\u00e9mocratie, la volont\u00e9 nationale et notre nation elle- m\u00eame jeune un pr\u00e9sident confort\u00e9 par un taux de participation massive de 87 pourcent et par le soutien inconditionnel des milieux conservateurs du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:36 > 0:11:47) [88%] : \r\nPays du tout Hawkeye, je pense que le r\u00e9sultat des \u00e9lections est tr\u00e8s bon, mais il aurait pu \u00eatre bien meilleur, c'est \u00e0 cause des forces du mal et des nombreux tra\u00eetres \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:48 > 0:12:09) [90%] : \r\nLes tra\u00eetres aux yeux des partisans du pr\u00e9sident, les voici les opposants r\u00e9unis dans une vaste alliance anti- Erdogan des \u00e9lecteurs d\u00e9pit\u00e9s par le r\u00e9sultat des urnes et meurt Marie- tout \u00e9tait nous avons construit une r\u00e9publique en 1922 mais maintenant presque un si\u00e8cle apr\u00e8s, nous avons perdu notre culture d\u00e9mocratique, c'\u00e9tait quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:10 > 0:12:16) [98%] : \r\nCe matin, le principal rival d'Erdogan parle d'un scrutin injuste, sans toutefois remettre en question le r\u00e9sultat final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:17 > 0:12:29) [91%] : \r\nEn en forte, il n'y a pas de grande diff\u00e9rence entre les chiffres que nous ont transmis nos repr\u00e9sentants dans les bureaux de vote et les chiffres de la commission \u00e9lectorale va essayer, j'accepte donc les r\u00e9sultats de l'\u00e9lection quand vous le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:30 > 0:12:49) [93%] : \r\nR\u00e9signation partag\u00e9 par une partie des Turcs amer face aux \u00e9checs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de l'opposition et puisque c'est la dictature qui gagne \u00e0 chaque fois, \u00e0 quoi bon organiser des \u00e9lections, \u00e7a nous co\u00fbte cher et \u00e7a nous donne de faux espoirs, une opposition inqui\u00e8te face en chef de l'\u00c9tat, plus puissant que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:50 > 0:12:59) [88%] : \r\nAbraham Zysiadis, vous \u00eates en Direct \u00e0 Istanbul alors le l'\u00c9tat turc viole les droits de l'homme depuis longtemps mais l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment et ce qu'il a eu ou non des fraudes significative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:02 > 0:13:36) [90%] : \r\nEh bien, \u00e9coutez, ce qui aurait pu en trouver un b\u00e9n\u00e9fice, \u00e0 savoir l'opposition la\u00efque, on vient de le voir de l'entente tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien ne se sont pas pleins et donc on a accept\u00e9 tacitement le r\u00e9sultat des \u00e9lections finalement quelques heures apr\u00e8s les r\u00e9sultats officiels, quant aux observateurs internationaux, en particulier ceux de l'OSCE, ils ont fait \u00e9tat d'un grief principal, celui de l'acc\u00e8s pendant la campagne \u00e9lectorale des diff\u00e9rents partis aux m\u00e9dias qui sont d\u00e9\u00e7us par \u00e0 90 pourcent environ par des proches du pr\u00e9sident Erdogan donc voil\u00e0, on en prend \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:37 > 0:13:55) [88%] : \r\nNous voil\u00e0 devant Istanbul ou au soleil couchant, vous connaissez bien cette ville, vous \u00eates immerg\u00e9 dans vous par les Turcs, expliquez-nous ce cet attachement visible d'une grande partie des Turcs un r\u00e9gime y compris ses aspects autoritaires tr\u00e8s conservateur, m\u00eame r\u00e9actionnaire en mati\u00e8re de moeurs, il y a une une vraie adh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:57 > 0:15:13) [87%] : \r\nBah, \u00e9coutez ce ce matin je suis pass\u00e9 dans une petite rue marchande avec des tout petits marchands qui vont petites choses \u00e0 qui je demandais le r\u00e9sultat des \u00e9lections, h\u00e9 bien, ils \u00e9taient en grande majorit\u00e9, les autres ne le disait pas mais elles en grande majorit\u00e9, ils se disaient satisfaits et et estim\u00e9 que c'\u00e9tait bon pour le commerce et pour la vie \u00e9conomique de la Turquie, il faut bien comprendre qu'il y a de Turquie, qui se c\u00f4toient, il y a six Turquie occidentalis\u00e9e, qui r\u00eave d'Europe mais qui vit \u00e0 l'occidentale, et puis il y a cette Turquie qui vient de Provence, qui vient de l'Est qui vient d'Anatolie et cette Turquie traditionnel, elle se elle se reconna\u00eet dans les valeurs familiales et il se reconna\u00eet surtout dans les valeurs religieuses dans la possibilit\u00e9 d'aller \u00e0 la mosqu\u00e9e mais d'\u00e9tudier aussi ont portant, par exemple, le voile ou de travailler en portant le voile qui pense aux enfants, aux petits-enfants qui ne rel\u00e8vent pas n\u00e9cessairement d'Europe, h\u00e9 bien cette Turquie l\u00e0 est tr\u00e8s pr\u00e9sente et il faut comprendre que sociologiquement, si vous voulez, mat\u00e9riellement et dire, par exemple, dans une ville comme Istanbul qui compte entre 15 et 20 millions d'habitants, c'est une petite Turquie Turquie en miniature, h\u00e9 bien cette population sociologiquement devient majoritaire aujourd'hui, h\u00e9 bien cela se retrouve d\u00e9sormais dans le r\u00e9sultat des humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:13 > 0:15:14) [78%] : \r\nMerci \u00e0 Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:15 > 0:15:21) [94%] : \r\nLe ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini s'est rendu \u00e0 Tripoli, il affiche sa volont\u00e9 de faire cesser le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:21 > 0:15:34) [93%] : \r\nPlus de migrants en M\u00e9diterran\u00e9e, il veut proposer l'installation de centres d'accueil et d'identification au sud de la Libye, il veut pousser cette id\u00e9e lors du sommet de l'Union europ\u00e9enne, jeudi \u00e0 Bruxelles comme \u00e0 Seattle, a forc\u00e9ment d'agr\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:35 > 0:15:53) [94%] : \r\nActuellement, quel est le sort des migrants qui ne parviennent pas \u00e0 franchir la M\u00e9diterran\u00e9e, une partie sont dans l'incertitude, comme ici en Libye, d'autres sont refoul\u00e9s vers le sud, c'est le cas en Alg\u00e9rie, on va le voir dans ce reportage qui a valeur de document le gouvernement d'Alger a expuls\u00e9 plus de 13000 migrants dans le d\u00e9sert du Sahara, Steven moi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:55 > 0:16:19) [92%] : \r\nEn pleine chaleur, sans eau et sans nourriture, ces migrants sont forc\u00e9s de traverser le d\u00e9sert du Sahara en direction du Niger ou du Mali, l'Alg\u00e9rie vient d'expulser ces hommes, femmes et enfants d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re avec ses bus au Niger le 1er village atteignable \u00c9tat a apr\u00e8s 15 kilom\u00e8tres de marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:19 > 0:16:37) [79%] : \r\nIl viennent Am\u00e9lie, cette fois, c'est vraiment le loin que je vais vraiment une janvier et refoulement quand \u00e7a parce que il y a beaucoup, a m\u00eame des b\u00e9b\u00e9s, il y a eu, il est m\u00eame des femmes enceintes, les femmes qui ont accouch\u00e9 une semaine apr\u00e8s, ou bien 2 semaines apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:38 > 0:16:40) [93%] : \r\nDonc c'est vraiment catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:41 > 0:16:50) [87%] : \r\nCes rescap\u00e9s sont ensuite pris en charge dans des cendres de transit comme ici Arlette du r\u00e9confort apr\u00e8s des heures pass\u00e9es dans un moment de s'Land meurtrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:52 > 0:17:02) [88%] : \r\nJe vous vois du pour, \u00e0 nous avons \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 \u00e0 minuit o\u00f9 il n'y a pas d'\u00e9lectricit\u00e9, nous savions m\u00eame pas o\u00f9 nous \u00e9tions et nous avons d\u00fb dormir dans le d\u00e9sert, c'\u00e9tait terrible, il aurait pu y avoir des serpents autour de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:02 > 0:17:12) [82%] : \r\nDepuis que 8 heures d'temps 8 heures jusqu'\u00e0 19 heures en masse, c'est le d\u00e9sert en masse et alors on applique ce que nombre de 1000 personnes qui a dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:12 > 0:17:26) [89%] : \r\nAh oui, ce qu'avec son humour, c'\u00e9tait une fausse couche sur le chemin, une autre jeune femme du Cameroun aussi nous avons chacune perdu notre b\u00e9b\u00e9, des femmes et des hommes gisait mort sur le sol certains se sont bless\u00e9s et d'autres se sont perdus dans le d\u00e9sert parce qu'il ne connaissait pas le chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:27 > 0:17:37) [97%] : \r\nParmi ces migrants certains retourneront dans leur pays d'origine, d'autres tenteront une nouvelle fois de rejoindre l'Europe, mais cette fois-ci, en passant par la Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:40 > 0:17:55) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil devrait entendre Pierre Maudet, demain les d\u00e9put\u00e9s veulent savoir le d'avoir des \u00e9claircissements sur le voyage controvers\u00e9 Abou-Dhabi, il devrait ensuite se prononcer sur la cr\u00e9ation d'une sous- commission charg\u00e9e d'enqu\u00eater et, le cas \u00e9ch\u00e9ant sur ce voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:56 > 0:18:04) [88%] : \r\n\u00e0 Choindez, dans le Jura, l'entreprise Von Roll envisage de supprimer jusqu'\u00e0 60 emplois seront projet de restructuration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:04 > 0:18:09) [94%] : \r\nOn pr\u00e9voit la fermeture de la fonderie, qui est l'activit\u00e9 phare de ce site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:11 > 0:18:21) [91%] : \r\nLe canton de Lucerne autorise formellement les toilettes unisexes, c'est un changement qui n'est pas anecdotique, le d\u00e9bat est nationale, pour des raisons notamment pratiques et financi\u00e8res Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:22 > 0:18:37) [93%] : \r\nPour ce conseiller national les WC s\u00e9par\u00e9s hommes/femmes, \u00e7a co\u00fbte trop cher et c'est archa\u00efque dans une motion, le lib\u00e9ral- radical exige que les \u00e9tablissements publics et les entreprises puissent d\u00e9sormais proposer des toilettes unisexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:39 > 0:18:56) [89%] : \r\nC'est pas avec des agent fautif, la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9, une femme m'a dit qu'elle ne savait plus quelle toilettes choisir lorsqu'elle accompagne son mari atteint de d\u00e9mence, quoi qu'elle fasse, on la regarde de travers, c'est une page pay\u00e9e, cela montre qu'il faut \u00e9laborer de nouvelles r\u00e8gles que que peut \u00eatre une zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:57 > 0:19:22) [88%] : \r\nMais attention, l'id\u00e9e, ce n'est pas \u00e7a les toilettes unisexes, c'est plut\u00f4t un lavabo commun avec des cabinets ferm\u00e9s utiliser indiff\u00e9remment par les 2 sexes comme dans cet h\u00f4tel, restaurant lucernois Lucerne s'est laiss\u00e9 convaincre, c'est le 1er canton \u00e0 autoriser de telles WC mixte dans les lieux publics, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, n'est pas pr\u00eat \u00e0 suivre, il refuse la motion d'Albert Vitali ces motifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:22 > 0:19:34) [93%] : \r\nLa pr\u00e9vention du harc\u00e8lement sexuel, le mal- \u00eatre provoqu\u00e9e par la pr\u00e9sence d'une personne du sexe oppos\u00e9 et des motifs touchant \u00e0 l'hygi\u00e8ne sont autant d'arguments en faveur de toilettes s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:35 > 0:19:48) [87%] : \r\nLe canton de Vaud par contre \u00e0 l'intention d'installer 2 premi\u00e8res toilettes mixtes dans les nouveaux b\u00e2timents du P\u00f4le mus\u00e9al \u00e0 Lausanne, une option que le canton devrait aussi accorder au caf\u00e9- restaurant Vaudois exige Gast.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:48 > 0:19:49) [59%] : \r\nQu'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:49 > 0:20:08) [85%] : \r\nDes toilettes unisexes moi c'est ringard, c'est un gain de place d'abord pour les restaurateurs, qui peut ainsi offrir plus de place pour ceux qui veulent manger parce qu'il y a moins d'espace consacr\u00e9 aux WC et puis c'est aussi un gain par rapport \u00e0 ce que co\u00fbte le nettoyage et l'entretien de trois en baisser homme avait ces femmes et investi handicap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:09 > 0:20:19) [96%] : \r\nLe d\u00e9bat national sur l'avenir de nos WC est lanc\u00e9e \u00e0 voir si les utilisateurs et utilisatrices de ces lieux d'aisance se laisseront convaincre par cette nouvelle promiscuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:21 > 0:20:34) [90%] : \r\nC'est une fable de La Fontaine, revisiter l'histoire de la cigogne de la grue chantier touche \u00e0 sa fin, couples de cigognes avait fait son nid au sommet de l'installation, il a bloqu\u00e9 les travaux pendant 2 mois et pour finir, il n'y a pas de cigognes au Aline s'arr\u00eate, il Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:36 > 0:20:49) [93%] : \r\n2 mois que la grue est immobilis\u00e9, alors ils veulent en avoir le coeur Net au sommet les cigognes ont d\u00e9sert\u00e9 les lieux depuis quelques jours, il ne reste malheureusement plus que quelques morceaux de coquilles d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:49 > 0:21:07) [82%] : \r\nL'histoire prend fin, malheureusement sur sur un \u00e9chec pour se se coupe de de cigognes un peu altruiste qui a eu le domicile sur la sur la grue ici nidification il y a eu est-ce que le couple \u00e9tait immature les oeufs sont-ils rest\u00e9s st\u00e9rile, on ne on ne le saura jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:07 > 0:21:18) [91%] : \r\nSouvenez-vous, ce couple de cigognes s'\u00e9taient install\u00e9s sur cette grue de chantier \u00e0 Porrentruy d\u00e9frayant ainsi la chronique, le patron de l'entreprise de construction ne pouvant d\u00e9monter l'installation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:18 > 0:21:26) [83%] : \r\nGrue Audrey aurait d\u00fb partir sur un sur un autre chantier et l\u00e0- bas, on doit l'immobiliser donc suivant les termes qui ont \u00e9t\u00e9 employ\u00e9es la grue a s\u00e9questr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:26 > 0:21:36) [92%] : \r\nAujourd'hui d'entrepreneurs est content, il va r\u00e9cup\u00e9rer sa grue mais la perte financi\u00e8re se monte \u00e0 plus de 10000 francs, les assurances ne couvrant pas ce genre d'incident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:36 > 0:21:54) [89%] : \r\nAlors satisfait en fin de compte, qu'on puisse nous reprendrons notre grue pour un autre chantier, mais quand m\u00eame un petit une petite pointe de de nostalgie pas c'est vrai que, aussi dans dans notre dans ma famille les enfants c'\u00e9tait aussi pris au jeu et puis on on esp\u00e9rait m\u00eame presque des des naissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:54 > 0:22:02) [90%] : \r\nPas de naissance dans Sony mais tout n'est pas noir pour autant dans les autres ni aux alentours, les b\u00e9b\u00e9s Cigogne grandissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:02 > 0:22:23) [86%] : \r\nL'histoire de la la grue a fait a fait beaucoup parler, mais le plus positif, si on se repose justement du c\u00f4t\u00e9 un peu plus scientifique et biologique de la chose, c'est de voir que que pour entrer aujourd'hui occupe presque une dizaine de couples sur son territoire communal avec des avec des r\u00e9ussites, la plupart d'entre elles ont r\u00e9ussi on sont en train de nourrir actuellement le leur jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:23 > 0:22:34) [92%] : \r\nLa grue sera donc d\u00e9monter ces prochains jours, quant aux cigognes voisin, ils vont rester quelques mois encore \u00e0 Porrentruy, avant de s'envoler vers des pays plus chaud afin d'y passer l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:36 > 0:22:53) [93%] : \r\nAyons une pens\u00e9e pour les \u00e9tudiants, coll\u00e9giens apprentis qui sont en examen ou qui attendent les r\u00e9sultats, semaine cruciale pour beaucoup d'entre eux, c'est l'occasion d'observer une tendance lourde dans notre soci\u00e9t\u00e9, la sp\u00e9cialisation grandit et la demande de titres et de formation professionnelle sup\u00e9rieure Guessard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:55 > 0:23:06) [89%] : \r\nC'est son terrain de jeu, le hangar de la lundi de Moudon, la gestion des stocks et des commandes Justine Demi\u00e8re \u00e0 commencer par un apprentissage d'horticultrice mais elle a voulu aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:07 > 0:23:18) [97%] : \r\nJe voulais faire ce qui me plaisait avant tout et puis apr\u00e8s une fois qu'on a dans le monde du travail, on s'aper\u00e7oit que c'est quand m\u00eame important de de gagner sa vie et de pouvoir \u00e9voluer un maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:18 > 0:23:25) [89%] : \r\nJustine est aujourd'hui agro- commer\u00e7ante dipl\u00f4m\u00e9, son titre lui permet d'occuper une position de cadre au sein du groupe lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:26 > 0:23:29) [57%] : \r\nUn visage qu'elle demande qui l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:30 > 0:23:31) [69%] : \r\n45 50 qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:31 > 0:23:58) [92%] : \r\nLa jeune femme a suivi une formation \u00e0 l'institut agricole de Grangeneuve, les exigences augmenter l'agriculture n'est qu'un exemple parmi d'autres, en 2015, 4 Suisses sur 10 avaient \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 de l'apprentissage ou de la maturit\u00e9 et sont ressortis d'une formation sup\u00e9rieure, une proportion qui passera \u00e0 6 sur 10 d'ici 2000 45 avant d'entrer \u00e0 Grangeneuve ces jeunes avaient d\u00e9j\u00e0 tous un CFC, ce sont de futurs agro- technicien qui sortent tout juste de leur dernier examen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:59 > 0:24:03) [79%] : \r\nJe pourrais dire 2 mots sur Vaud places de stage et puis vos travaux de dipl\u00f4mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:04 > 0:24:09) [91%] : \r\nPour le responsable : la multiplication des formations r\u00e9pond \u00e0 la diversification du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:10 > 0:24:24) [92%] : \r\nC'est des gens qui prennent des responsabilit\u00e9s qui vient des cadres dans des entreprises, autrefois, on avait des petites structures actuellement un agriculteur, c'est presque une PME \u00e0 lui tout seul, il faut \u00eatre un bon technicien mais il faut \u00eatre un bon gestionnaire aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:24 > 0:24:30) [94%] : \r\nD'o\u00f9 l'allongement de la dur\u00e9e des \u00e9tudes, une tendance que Justine Demi\u00e8re constate d\u00e9j\u00e0 dans son entourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:31 > 0:24:45) [92%] : \r\nOn observe que de nos jours Alain CFC, c'est c'est bien mais ce la base et puis apr\u00e8s dans certains corps de m\u00e9tier, je pense qu'on s'en sort mais dans d'autres, notamment dans l'agriculture, malheureusement, on peine \u00e0 pouvoir g\u00e9rer une entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:45 > 0:24:53) [94%] : \r\nLa pression sur les jeunes s'accentue mais les opportunit\u00e9s se multiplient en m\u00eame temps avec un march\u00e9 du travail, toujours plus demandeurs de sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:55 > 0:25:21) [91%] : \r\nLes vacances arrivent, ce sera l'occasion de red\u00e9couvrir les beaut\u00e9s naturelles de la Suisse, nous vous proposons d\u00e8s ce soir une s\u00e9rie pour mesurer combien cette nature et fragile, on parle bien de notre nature proche et famili\u00e8re, par exemple l'alouette ou la tortue cistude et non pas de la banquise ou des ours polaires plusieurs esp\u00e8ces d'oiseaux, les prairies fleuries, les arbres de notre paysage sont menac\u00e9s, on fera chaque soir un constat et \u00e0 chaque fois aussi une solution pour y rem\u00e9dier, Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:22 > 0:26:21) [93%] : \r\nC'est vrai, Darius la nature en Suisse est fragile et ne se porte pas tr\u00e8s bien le 1er constat : le nombre d'esp\u00e8ces en Suisse a tendance \u00e0 diminuer, qu'il s'agisse des animaux de v\u00e9g\u00e9taux, mais aussi des champignons, des lichens ou des mousses, on \u00e9value \u00e0 45000 le nombre d'esp\u00e8ces en Suisse et 35 pourcent d'entre elles sont menac\u00e9es, le 2\u00e8me constat c'est la peau taille des populations animales et v\u00e9g\u00e9tales, c'est un probl\u00e8me cette taille diminue et \u00e7a veut dire que le catalogue g\u00e9n\u00e9tique la variation de tous les jeunes disponible et moins riche, les esp\u00e8ces sont moins r\u00e9sistantes aux maladies, aux al\u00e9as et donc leurs chances de survie sont plus faibles 3\u00e8me et dernier constat, c'est la qualit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes qui ne cesse de diminuer la Suisse au d\u00e9part est tr\u00e8s riche en milieu naturel, on en d\u00e9nombre 230 diff\u00e9rents parmi ces milieux, les zones humides qu'on verra plus tard, mais aussi les prairies et les for\u00eats ces milieux sont sous pression et la moiti\u00e9 d'entre eux sont menac\u00e9s de disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:21 > 0:26:33) [84%] : \r\nAlors c'est le 1er volet ce soir le marais qui \u00e9tait un lieu familier de notre campagne, un endroit qui grouillent de vie d'insectes, de poissons et autres p\u00e9tards, ils demandent \u00e0 \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es Aur\u00e9lie Coulon Nicolas Picard Henri Montaldo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:35 > 0:26:49) [89%] : \r\nL'eau \u00e9nergie vitale de la tourbi\u00e8re aliment\u00e9e uniquement par la pluie, cette zone humide, un lieu indispensable \u00e0 la reproduction d'amphibiens et d'insectes rares comme cette libellule une l'Corinne typique des marais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:51 > 0:27:03) [85%] : \r\nAlors l\u00e0, on a ce qu'on appelle une ce dollar fait le d\u00e9veloppement dans l'eau puis au moment de se transforme en est b\u00e9b\u00e9s, elle sort de l'eau et puis la libellule va sortir de \u00e7a, c'est le m\u00eame syst\u00e8me qu'un cocon fait pour une pour une, un papillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:04 > 0:27:21) [91%] : \r\nAujourd'hui ils restent en Suisse, moins de 10 pourcent les tourbi\u00e8res d'autrefois en cause l'ass\u00e8chement du milieu et l'exploitation par l'homme pour r\u00e9cup\u00e9rer la tourbe utilis\u00e9e \u00e0 la place du bois pour chauffer les maisons jusque dans les ann\u00e9es 70 depuis les arbres ass\u00e8che le sol et gagne du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:21 > 0:27:31) [87%] : \r\nC'est mieux, on est oblig\u00e9 de r\u00e9ouvrir devenir enlever les armes, donc \u00e7a c'est c'est du mieux, ils sont vraiment li\u00e9s \u00e0 l'humain si l'humain n'intervient pas dedans, c'est mieux que son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:31 > 0:27:46) [88%] : \r\nUne tourbi\u00e8re en bonne sant\u00e9, produit un millim\u00e8tre de tourbe par an gr\u00e2ce \u00e0 cette mousse feignent celle-ci grandit puis meurt mais ne se d\u00e9compose pas la mati\u00e8re organique et compact\u00e9 et se transforme petit \u00e0 petit en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:46 > 0:27:54) [79%] : \r\nFourbe, l\u00e0 il y a des touffes de great qui sont les premi\u00e8res plantes qui viennent se r\u00e9installer, \u00e7a cr\u00e9e un microclimat qu'est favorable, notamment ce Fanny qui recolonise depuis la tourn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:55 > 0:28:14) [82%] : \r\nLa survie de nombreuses esp\u00e8ces d\u00e9pend de ce micro- climat humides, acides et chaud, comme cette petite plantes carnivores en Suisse 85 pour 100 de la surface de mar\u00e9e est menac\u00e9, surtout \u00e0 cause de l'urbanisation galopante \u00e0 La Chaux-de-Fonds, une zone humide a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9, mais h\u00e9las feignent a disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:18 > 0:28:25) [85%] : \r\nEt si on est-ce qu'on ne tol\u00e8re qu'o\u00f9 justement il y a plus de croissance, de l'atome, du coup, il y a plus de CO2 qu'est absorb\u00e9e par la troupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:25 > 0:28:37) [93%] : \r\nLes tourbi\u00e8res vivante stockent une quantit\u00e9 \u00e9norme de CO2 dans celui \u00e9mis par les humains, la disparition de ces puits de carbone acc\u00e9l\u00e8re le r\u00e9chauffement climatique, en plus de mettre en p\u00e9ril ses petits os.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:40 > 0:28:43) [88%] : \r\nVoil\u00e0, Aurelio se posera la question chaque soir de cette s\u00e9rie qu'est-ce qu'on peut faire, en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:44 > 0:29:31) [92%] : \r\nAlors, collectivement, dans ce cas, on peut soutenir les efforts de renaturation des milieux humides qui sont menac\u00e9s par exemple pour les rivi\u00e8res on peut enlever les digues pour laisser les berges naturelles pour les tourbi\u00e8res, on peut bloquer les canaux de drainage pour laisser l'eau de pluie revenir dans le Marais et le temps de g\u00e9n\u00e9ration g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s long, c'est pourquoi il faut \u00e9viter de pi\u00e9tiner ces zones et tout bouleversement peut aussi emp\u00eacher les esp\u00e8ces de revenir, c'est pourquoi tout autour des marais, on cr\u00e9e des zones de prairies dite tampon sans engrais, sans route, sans trafic pour \u00e9viter les pollutions et puis finalement un geste \u00e0 la port\u00e9e de tous, il faut \u00e9viter de rel\u00e2cher son poisson rouge vivant dans un marais, car les poissons et les reptiles domestiques peuvent chasser les esp\u00e8ces sauvages et les remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:31 > 0:29:34) [99%] : \r\nMerci Aur\u00e9lie la suite demain merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:36 > 0:30:04) [90%] : \r\nNotre chronique photo revient sur la couverture de Time, qui d\u00e9nonce la s\u00e9paration des enfants de migrants ill\u00e9gaux par Donald Trump et l'emploi, l'image d'une enfant pleure lorsque sa m\u00e8re est arr\u00eat\u00e9 la sc\u00e8ne \u00e9mouvante a bien eu lieu la photo en t\u00e9moigne, mais ensuite cette fillette n'a pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s Time a d\u00fb rectifier son article, en revanche, il maintient la couverture, il la juge embl\u00e9matique de la s\u00e9paration des enfants et cette une, devient un cas d'\u00e9cole pour ses adversaires et ses partisans, c'est Heimberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:06 > 0:31:31) [91%] : \r\nYann L Avare L \u00e0 n'en fait pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 de sa m\u00e8re et alors de toute fa\u00e7on, bienvenue en Am\u00e9rique, titre le Times en Une de son dernier num\u00e9ro, dans une mise en sc\u00e8ne qui fait se confronter en g\u00e9ant, Donald Trump a une petite fille hondurienne ampleur une couverture choc au nom des plus de 2300 enfoncer par\u00e9s de leurs parents, entr\u00e9s ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, simple et efficace de visages et un slogan pour un photomontage qui fait pol\u00e9mique car la voici l'image originale prise le 12 juin dernier \u00e0 au Texas par le photographe John Moore \u00e0 cet instant, le photographe ignore ce qu'il s'est pass\u00e9 apr\u00e8s cette photo et si m\u00e8re et fille ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s dans les jours qui suivent l'image fait la Une de New York Time, puis du Daily News et m\u00eame de lib\u00e9ration probl\u00e8me la fillette n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 de sa m\u00e8re, toutes 2 sont retenues ensemble dans un centre pour migrants, qu'importe, r\u00e9torque le r\u00e9dacteur en chef du Times, qui maintient sa couverture, aucun d'entre nous, parmi les m\u00e9dias qui avons publi\u00e9 cette photo ne savions ce qui \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 la petite fille apr\u00e8s cet instant et je pense qu'une partie de la force de la photo vient justement de cette incertitude, l'histoire d'une couverture assumer pour une image d\u00e9tourn\u00e9e, mais qui, pourtant, raconte bel et bien la bonne histoire, celle d'un dr\u00f4le de slogan bienvenue en Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:32 > 0:31:52) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette information attendu toute la journ\u00e9e Shaqiri chacun Lichsteiner ne seront pas suspendus pour avoir repr\u00e9sent\u00e9 l'aigle \u00e0 2 t\u00eates, albanais, la sanction se limite \u00e0 une amende d\u00e9sarmant d'10000 francs pour Shaqiri et chaque 5000 pour Lichtsteiner, l'essentiel est donc acquis pour pr\u00e9server les chances de l'\u00e9quipe de Suisse par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:54 > 0:32:08) [92%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Savoie ensuite, ne manquez pas TTC, on verra ce reportage \u00e9tonnant sur les exc\u00e8s de vitesse des Suisses en Italie, beaucoup se laissent un peu aller sur la route des vacances mais les amendes les poursuivent en Suisse, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:17 > 0:32:21) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T18:26:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806693640", "durationSec": 21, "title": "SO URUGUAY RUSSIE_RTS000001519838", "excerpt": "Le canton de Lucerne a d\u00e9cid\u00e9 d'accepter les toilettes unisexes dans les lieux publics. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9sapprouve mais le canton de Vaud pourrait suivre l'exemple."}, {"internalArchiveId": "AA1806693641", "durationSec": 106, "title": "SO TURQUIE RESULTATS ELEX_RTS000001519704", "excerpt": "Suite au comportement des footballeurs suisses d'origines albanaises Granit Xhaka et Xherdan  Shaqiri qui avaient mim\u00e9 avec leurs mains l'aigle bic\u00e9phale, symbole des Albanais du Kosovo, lors du match de la Coupe du Monde 2018 face \u00e0 la Serbie, la FIFA a d\u00e9cid\u00e9 de sanctions financi\u00e8res \u00e0 leur \u00e9gard.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806693642", "durationSec": 119, "title": "SO TOILETTES UNISEX_RTS000001519849", "excerpt": "R\u00e9actions de Dominique Buman, pr\u00e9sident du Conseil national, de Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC et Carlo Sommaruga, Conseiller national PS \u00e0 propos de la d\u00e9cision de sanction de la FIFA contre les joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["TOILETTES", "MIXTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693643", "durationSec": 153, "title": "SO TAPIS FIN MATCH VENDREDI_RTS000001519872", "excerpt": "Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois, devra se justifier aupr\u00e8s du Grand Conseil genevois \u00e0 propos de son voyage \u00e0 Abou Dhabi en 2015. Une commission d'enqu\u00eate pourrait \u00eatre form\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1806693644", "durationSec": 45, "title": "SO TAPIS ERDOGAN 2_RTS000001519770", "excerpt": "Le couple de cigogne qui avait nidifi\u00e9 dans une grue de chantier \u00e0 Porrentruy pendant deux mois est parti. Les oeufs n'ont pas donn\u00e9 de naissance. La grue peut enfin \u00eatre d\u00e9mont\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806693645", "durationSec": 52, "title": "SO SANCTIONS FIFA_RTS000001519899", "excerpt": "L'entreprise Von Roll pr\u00e9voit de fermer sa fonderie et de supprimer 60 emplois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SANCTION ADMINISTRATIVE"], "thematicPersons": ["SHAQIRI, XHERDAN", "XHAKA, GRANIT"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693646", "durationSec": 25, "title": "SO SALVINI LIBYE_RTS000001519716", "excerpt": "D\u00e9cryptage d'une couverture de presse du Times repr\u00e9sentant un montage de Donald Trump face \u00e0 une enfant hondurienne en pleurs. Cette photo prise par le photographe John Moore au Texas symbolise l'accueil fait par le gouvernement am\u00e9ricain aux enfants migrants m\u00eame si la fillette n'a pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9e de sa m\u00e8re."}, {"internalArchiveId": "AA1806693647", "durationSec": 67, "title": "SO REAX POLITIQUES_RTS000001519909", "excerpt": "La sp\u00e9cialisation et les \u00e9tudes sup\u00e9rieurs sont en hausse dans le domaine de la formation. Dans le commerce agroalimentaire notamment. 40% des \u00e9tudiants sont dipl\u00f4m\u00e9s de hautes \u00e9tudes. D'apr\u00e8s Alexandre Horner de l'Institut agricole de Grangeneuve \u00e0 Fribourg, la multiplication des formations r\u00e9pond \u00e0 la diversification du march\u00e9 du travail.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693648", "durationSec": 24, "title": "SO PC MAUDET_RTS000001519643", "excerpt": "Les marais et zones humides doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s. Le nombre d'esp\u00e8ces en Suisse diminue. Les tourbi\u00e8res sont des r\u00e9servoirs naturels de CO2, leur disparition contribue au r\u00e9chauffement climatique. LLa pr\u00e9servation des marais est un plus pour les \u00e9cosyst\u00e8mes et la biodiversit\u00e9.", "thematicGeographicals": ["GENEVE", "ABOU DHABI"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "VOYAGE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693649", "durationSec": 106, "title": "SO MIGRANTS ALGERIE 2_RTS000001519696", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806693650", "durationSec": 122, "title": "SO JU NID CIGOGNES V2_RTS000001519712", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["CIGOGNE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693651", "durationSec": 24, "title": "SO JU CHOINDEZ_RTS000001519736", "thematicGeographicals": ["CHOINDEZ"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["VON ROLL"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693652", "durationSec": 87, "title": "SO CHRONIQUE COUV DE PRESSE_RTS000001519768", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TEXAS", "USA"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "IMMIGRANT", "REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693653", "durationSec": 122, "title": "SO ACADEMISATION FORMATION_RTS000001519247", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["POSIEUX", "MOUDON"], "thematicThemes": ["FORMATION", "AGRICULTURE", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR", "ENSEIGNEMENT AGRICOLE", "COMMERCE ET DISTRIBUTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693654", "durationSec": 128, "title": "FRIGO SERIE BIODIVERSITE ZONES HUMIDES V3_RTS000001519315", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["MARAIS", "BIODIVERSIT\u00c9", "\u00c9COLOGIE", "NATURE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807696257", "summary": "Sigles de toilettes unisexes. Itw Albert Vitali Conseiller national PLR Lucerne. Toilettes unisexes d'un h\u00f4tel avec utilisateurs mixtes. Lausanne, p\u00f4le mus\u00e9al en chantier avec visiteurs. Itw Gilles Meysrte, pr\u00e9sident Gastro Vaud. .", "id": "1695976", "visualThemes": ["TOILETTES", "MIXTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807696348", "summary": "Commentaires de Dominique Buman, pr\u00e9sident du Conseil national, Pierre-Andr\u00e9 Page, Conseiller national UDC \u00e0 Fribourg et Carlo Sommaruga, Conseiller national PS \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 propos de la d\u00e9cision de sanction de la FIFA pour les joureurs de l'\u00e9quipe de Suisse de football.", "id": "1696086"}, {"internalArchiveId": "AA1807696385", "summary": "Itw Henry Peter, avocat du sport \u00e0 propos de la d\u00e9cision de sanction des joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse par la FIFA.", "id": "1696123", "visualThemes": ["INTERVIEW (TECHNIQUE)", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1807696393", "summary": "Feux d'artifices face au si\u00e8ge du parti AKP. Recep Tayyip Erdogan saluant la foule. Partisans agitant des drapeaux sur la place. Itw supportrice du pr\u00e9sident. Foule d'\u00e9lecteurs opposants \u00e0 Erdogan. Itw \u00e9lecteur Muharrem Ince. Itw Muharrem Ince. Itw de rue.", "id": "1696131", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE (TECHNIQUE)", "DRAPEAU"], "visualGeographicals": ["TURQUIE"], "visualPersons": ["ERDOGAN, RECEP TAYYIP", "INCE, MUHARREM"]}, {"internalArchiveId": "AA1807696420", "summary": "Pluvieux. Pluie tombant sur un plan d'eau. Marais, tourbi\u00e8re. Gros plans de libellules. Robin Arnoux montrant une exuvie de libellule. Itw Robin Arnoux, \u00e9cologue l'Azur\u00e9. V\u00e9g\u00e9tation. Blocs de tourbe. Grenouilles. Mousse sphaigne. Plante carnivore des marais. Robin Arnoux pr\u00e9levant des \u00e9chantillons avec un filet et une \u00e9puisette dans le marais. Salamandre dans les herbes.", "id": "1696158"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744352", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040054", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B24B68F5-FF10-47D2-BA1F-ECBE05BAD083", "internalArchiveId": "B24B68F5-FF10-47D2-BA1F-ECBE05BAD083", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il r\u00e9duire les mesures d'accompagnement pour n\u00e9gocier avec l'UE?", "publicationDate": "2018-06-24T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis n'exclut pas la possibilit\u00e9 de r\u00e9duire la protection des travailleurs suisses pour faire aboutir les n\u00e9gociations sur un accord-cadre avec l'Europe. D\u00e9bat entre deux conseillers nationaux Laurent Wehrli (PLR/VD) et Carlo Sommaruga (PS/GE).\r\n\r\n* * Faut-il r\u00e9duire les mesures d'accompagnement pour n\u00e9gocier avec l'UE? 18h Libre-circulation : faut-il revoir les mesures d'accompagnement ?\r\nEt si la Suisse devait r\u00e9duire la protection de ses travailleurs, pour faire aboutir les n\u00e9gociations sur un accord cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne ?...\r\nIgnazio Cassis n'exclut pas cette possibilit\u00e9. Il l'a redit hier, devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti.\r\nEn substance, selon Ignazio Cassis, si les discussions butent dans la derni\u00e8re ligne droite sur la question des mesures d'accompagnement, consid\u00e9r\u00e9es par les Europ\u00e9ens comme des dispositions protectionnistes, alors la Suisse devra se demander si elle ne doit pas faire des concessions... Autrement dit, revoir son mandat de n\u00e9gociation, ses fameuses \"lignes rouges\".\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral en discutera ce mercredi.\r\nDoit-il franchir le pas ?...\r\nOn en d\u00e9bat avec deux membres de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national... le socialiste genevois Carlo Sommaruga et le PLR vaudois Laurent Wehrli... bonsoir Messieurs...\r\nCarlo Sommaruga\r\n- Revoir le mandat de n\u00e9gociation pour donner plus de marge de manoeuvre aux n\u00e9gociateurs suisses \u00e0 Bruxelles. Leur permettre de faire quelques concessions en mati\u00e8re de mesures d'accompagnement. La gauche et les syndicats crient au scandale. Pourquoi ?\r\n- Il y a la forme et le fond... L'efficacit\u00e9 de ces mesures pourrait primer, peu importe la mani\u00e8re... N'\u00eates-vous pas un peu dogmatiques \u00e0 gauche ?\r\n- Soyons concrets... Parlons de cette r\u00e8gle des huits jours, qui oblige toute personne \u00e0 s'annoncer 8 jours avant de venir travailler en Suisse. Et si c'\u00e9tait 4 jours ? Voir 1, avec les nouvelles technologies ? N'est-ce pas acceptable ?\r\n- N'avez-vous pas peint le diable sur la muraille ? Ce que d\u00e9fend Ignazio Cassis, c'est un peu de pragmatisme. Ou alors a-t-il une id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate? Laquelle?\r\n- Christian Levrat l'a dit dans Forum hier soir: un accord institutionnel avec une protection des travailleurs moins bonne ne sera pas soutenu par la gauche. Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain?\r\n- Votre ennemi dans toute cette histoire, c'est l'Union europ\u00e9enne en r\u00e9alit\u00e9, qui ne veut pas des mesures d'accompagnement... Pas Ignazio Cassis !\r\nLaurent Wehrli\r\n- Admettons que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral revoit son mandat de n\u00e9gociations. Qu'est-ce qui serait acceptable et qu'est-ce qui ne le serait pas ?\r\n- Les Suisses ont accept\u00e9 la libre circulation avec la promesse d'une meilleure protection face \u00e0 la sous-ench\u00e8re. Revoir ce mod\u00e8le, c'est suicidaire comme attitude... les Suisses n'accepteront jamais un nouvel accord...\r\n- Votre parti, le PLR, ne souhaite pas qu'il y ait davantage de protection des travailleurs. N'est-ce pas l\u00e0 la preuve que vous pourriez bien vous passer de ces mesures ?\r\n- Ignazio Cassis le sait : il a besoin de la gauche pour faire passer son paquet institutionnel devant le peuple. R\u00e9sultat: avec ses d\u00e9clarations, il a brusqu\u00e9 beaucoup de monde. N'\u00e9tait-ce pas une erreur tactique ?\r\n- Pendant que gauche et PLR s'\u00e9charpent sur les mesures d'accompagnement, l'UDC se frotte les mains. On sent bien que votre alliance pro-europ\u00e9enne est fragile. Ignazio Cassis n'a-t-il pas p\u00each\u00e9 par manque de sens politique ?", "durationSec": 643, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9652415", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il r\u00e9duire les mesures d'accompagnement pour n\u00e9gocier avec l'UE? / FOR_2018-06-24T18:08:00_developpement-5", "Forum du 24.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis n'exclut pas la possibilit\u00e9 de r\u00e9duire la protection des travailleurs suisses pour faire aboutir les n\u00e9gociations sur un accord-cadre avec l'Europe. D\u00e9bat entre deux conseillers nationaux Laurent Wehrli (PLR/VD) et Carlo Sommaruga (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-9652415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:09Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nYvan et si la Suisse devait r\u00e9duire la protection de ses travailleurs pour faire aboutir les n\u00e9gociations sur un accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, Ignazio Cassis n'exclut pas cette possibilit\u00e9, il l'a redit hier devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti, en substance, selon Ignazio Cassis les discussions butent dans la derni\u00e8re ligne droite sur la question des mesures d'accompagnement, consid\u00e9r\u00e9es par les Europ\u00e9ens comme des dispositions protectionnistes alors la Suisse devra se demander s'il ne doit pas faire des concessions, autrement dit revoir son mandat de n\u00e9gociation ses fameuses Lignes Rouges, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit succ\u00e8s Sutra ce mercredi doit -il franchir le pas, on en d\u00e9bat avec 2 membres de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national, le socialiste, je ne vois Carlo Sommaruga et le PLR Vaudois Laurent Wehrli Laurent Wehrli qu'on doit, on devrait joindre dans quelques instants, Carlo Sommaruga bonsoir bonsoir alors revoir le mandat de n\u00e9gociation pour donner plus de marge de manoeuvre aux n\u00e9gociateurs suisses \u00e0 Bruxelles, leur permettre de faire quelques concessions en mati\u00e8re de mesures d'accompagnement, la gauche et les syndicats crient au scandale, pourquoi au juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [91%] :\r\nMoi je crois qu'il faut \u00e9largir un tout petit peu le d\u00e9bat et on constate aujourd'hui qu'on a un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann qui s'en prend aux paysans de Suisse pour assurer le libre \u00e9change et aujourd'hui on a Ignazio s'Cassis, qui s'en prend au faite aux salari\u00e9s de notre pays, pour finalement faire aboutir un accord avec l'Union europ\u00e9enne, c'est une strat\u00e9gie qui est une strat\u00e9gie d'alliance avec les milieux \u00e9conomiques \u00e0 cl\u00e9 les gnomes de parader plate c'est de et du Bahnhofstrasse, c'est monnaies avait un peu oubli\u00e9 cela et et on est en en fait dans une strat\u00e9gie purement lib\u00e9rale avec, on oublie le fait que pour pouvoir avoir un accord avec l'Union europ\u00e9enne, la libre circulation et des mesures d'accompagnement, il faut l'alliance avec le PS, avec les syndicats et avec le PDC et l\u00e0 on a l'impression que le PLR de tout simplement dicter son agenda tout seul, li\u00e9 aux milieux \u00e9conomiques en faisant finalement fi des besoins de protection des salari\u00e9s et des travailleuses et travailleurs de ce pays, c'est en soi incompr\u00e9hensible du point de vue institutionnel et du point de vue social incompr\u00e9hensible \u00e9galement et puis on se demande comment Monsieur Cassis veut aller chercher une majorit\u00e9 au moment du vote puisqu'il y aura dans ce cas -l\u00e0 une un r\u00e9f\u00e9rendum non seulement des nationalistes de l'UDC qui sont contres un accord-cadre mais il y aura aussi l'opposition, voire le r\u00e9f\u00e9rendum qui viendra Degos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [92%] :\r\nMais Carlo Sommaruga ce que Bruxelles propose, ce n'est pas tout simplement de supprimer les mesures d'accompagnement, Bruxelles n'est pas totalement folle tout de m\u00eame, elle sait quels sont les les contingences politiques en Suisse \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse, elle propose simplement de s'inspirer de sa propre l\u00e9gislation contre justement le le contr\u00f4le et la sous- ench\u00e8re salariale, pourquoi vous n'entrent on n'entrerait pas en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [91%] :\r\nMais parce qu'aujourd'hui les 2 dispositifs suisse est nettement plus performant que celui europ\u00e9en malgr\u00e9 l'et la mobilisation de monsieur Macron pour faire changer ces ces dispositions aujourd'hui, on est bien loin de ce qu'il a obtenu en Suisse parce qu'il y a en Europe, surtout dans les pays de l'Est, une volont\u00e9 de ne pas prot\u00e9ger les march\u00e9s du travail \u00e0 l'ouest de l'Europe pour permettre \u00e0 des gens qui viennent de Bulgarie, des pays baltes, etc, de pouvoir acc\u00e9der en France et c'est d'ailleurs un des motifs qui a amen\u00e9 le Brexit je rappelle cette absence de le protection du march\u00e9 local, mais moi ce qui me choque dans dans tous dans toute cette discussion c'est qu'on voit Monsieur Cassis qui finalement bien parler \u00e0 la presse, s'adresse \u00e0 son parti avant m\u00eame qu'il n'ait en ait parl\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il y a une discussion avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant m\u00eame d'avoir un dialogue avec les syndicats, avec le Parti socialiste, voire m\u00eame avec les le patronat parce que le patronat aussi \u00e0 tous apr\u00e8s les d\u00e9clarations de monsieur Cassis et on a une mani\u00e8re de faire qui est extr\u00eamement Cavaliere pas respectueuse finalement du dialogue entre les partenaires sociaux du dialogue au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et nous comme commission de politique \u00e9trang\u00e8re, on n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s \u00e0 ce stade, alors si on est l\u00e0 pour \u00eatre des pots de fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [90%] :\r\nMerci monsieur Cassis Laurent Wehrli, admettons que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral revoit son mandat de n\u00e9gociation bonsoir, tout d'abord, oui, on vient de vous jouez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [87%] :\r\nBonsoir alors admettons que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral perfidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [86%] :\r\nAlors, admettons que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral revoit son mandat de n\u00e9gociation qu'est ce qui serait acceptable \u00e0 vos yeux et qu'est ce qui ne le serait pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:17) [87%] :\r\nOn va peut-\u00eatre prendre d\u00e9j\u00e0 un peu de 3 \u00e9l\u00e9ments, quand m\u00eame, alors \u00e7a \u00e7a plaisir de r\u00e9entendre le nombre du. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [84%] :\r\nParadeplatz soit ou bien 50 ans qu'on a tous entendu parler mais enfin \u00e0 au moins, on a une vision d'avenir avec \u00e7a, mais est -ce que \u00e7a ne Th\u00e9olleyre aujourd'hui \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:33) [86%] :\r\nOui, alors on chers coll\u00e8gues visiblement ce qui vous inqui\u00e8te, puis bon, pas d'\u00eatre un peu tr\u00e8s mais enfin j'ai bien entendu le le le message en tout cas je crois que d'abord il faut il faut \u00eatre clair : il n'y a pas de Roche qui ont \u00e9t\u00e9 transgress\u00e9es, je crois que je crois que je suis un peu surpris de de l'\u00e9motion que le Parti socialiste \u00e0 tout le moins certains de ses repr\u00e9sentants, puisque, sur ce sujet -l\u00e0, nous n'avons ni entendu Madame Sommaruga, dit Monsieur Berset tant qu'\u00e0 tout le moins, eux ils savent ce qui s'est dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [82%] :\r\n\u00e9coutez son mandat du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et son pas, repr\u00e9sentant du parti. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:03) [86%] :\r\nOn vient d'entendre Arnaud c'est int\u00e9ressant de savoir cela, mais enfin, toujours est -il qu'on vient d'en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral aurait pas \u00e9t\u00e9 entier Cassis et que Monsieur Cassis refait tout seul si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas, je pense que voil\u00e0 Sommaruga Monsieur Berset aurait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi de mani\u00e8re encore plus fort que Monsieur Sommaruga, toujours est -il que la question, \u00e7a n'est pas le fond et encore hier, je crois que les diff\u00e9rents repr\u00e9sentants des m\u00e9dias qui \u00e9taient l\u00e0 et Renault \u00e0 la rencontre de la l'\u00e9quipe du PLR suisse entendu tr\u00e8s clairement monsieur Sommaruga 12. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [79%] :\r\nPendant le GIEC d'accompagnement, ce soir, donc aussi une substance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:36) [86%] :\r\nSans esprit aussi Sommaruga souhaite une clarification tr\u00e8s clair et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs relay\u00e9es du courage, on est que il n'y avait pas de lignes rouges sur les mesures d'accompagnement qui avait \u00e9t\u00e9 transgress\u00e9e, apr\u00e8s il ne faut pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [89%] :\r\nNon mais c'est pas \u00e7a la question, la question c'est est -ce qu'on peut remettre en question, oui, mais on peut. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:53) [88%] :\r\nOn peut r\u00e9viser la forme et on peut r\u00eaver certains outils des outils ont \u00e9t\u00e9 mis en place dans les ann\u00e9es 90 et je suis bien plac\u00e9 pour le savoir, pour ces mesures d'accompagnement et permettrait, savoir un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments aujourd'hui, nous sommes en 2018 je prends qu'un seul \u00e9l\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs des c\u00e9l\u00e8bres clairement \u00e9voqu\u00e9e par Monsieur Cassis pas seulement hier, mais depuis que cette mini- pol\u00e9mique fait jour et ce qu'il faut toujours que les entreprises qui doivent venir travailler en Suisse doit faire par une proc\u00e9dure mise en place dans les ann\u00e9es 90 alors qu'on pouvait peut-\u00eatre gagner quelques jours par 20 application smartphone oui je pense qu'aujourd'hui, je vois mal qu'on puisse s'offusquer qu'un outil, un outil je me pr\u00e9cise bien qu'il faut modifier et adapter \u00e0 aujourd'hui en aucune mani\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 dit que les entreprises ne plus annoncer suffisamment t\u00f4t pour permettre une clarification et en contre, d'accord, donc il faut il faut pas changer, il ne faut pas vouloir parler de l'eau qui font alors qu'on parle de tout \u00e7a demande de forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [78%] :\r\nCar Carlo Sommaruga pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [90%] :\r\nCarlo Sommaruga donc il s'agit, \u00e0 l'entendre Laurent Wehrli et Ignazio Cassis humain de ne pas n\u00e9cessairement comment dirais -je, supprimer \u00e9videmment le la la protection face \u00e0 la sous- ench\u00e8re mais simplement de revoir le mod\u00e8le, par exemple, soyons concrets puisque Laurent Wehrli, il propose le de l'\u00eatre, parlons de cette r\u00e8gle de 8 jours qui oblige toute personne \u00e0 s'annoncer 8 jours avant de venir travailler en Suisse, et si c'\u00e9tait au fond 4 jours voire une journ\u00e9e, pourquoi pas avec les nouvelles technologies est ce que ce ne serait pas acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [92%] :\r\nTop moi j'aimerais juste rappeler que \u00e7a n'avait pas d'abord le PS qui est mont\u00e9 au cr\u00e9neau, mais ce sont les syndicats qui eux d\u00e9fendent les les travailleurs sur le terrain pour \u00e9viter qu'il y avait du dumping salarial et puis apr\u00e8s, je m'\u00e9tonne qu'\u00e0 chaque fois que monsieur Cassis, prend la parole, il faille dire qu'il s'est mal exprim\u00e9, on l'a mal compris et qu'il faut qu'appeler \u00e0 la rescousse les parlementaires \u00e0 PLR pour ensuite leur ma\u00eetre sur le beau, le bon chemin et et faire la bonne interpr\u00e9tation moi ce que je constate simplement, c'est que j'ai pas de d'objection \u00e0 ce qu'on trouve des des nouvelles formes, ce qui est essentiel, c'est que la protection des salari\u00e9s soit garantie, il faut un certain d\u00e9lai aux administrations qui sont cantonales voire f\u00e9d\u00e9ral pour pouvoir v\u00e9rifier les salaires qui sont propos\u00e9s aux travailleurs qui vont venir en Suisse et qui sont d\u00e9tach\u00e9s de Pologne donneront gris ou je sais pas o\u00f9 et qui vont venir travailler en Suisse pendant 20 jours 30 jours voire 90 jours et il est n\u00e9cessaire et indispensable non seulement qu'il y a une annonce mais qu'on v\u00e9rifie sur quel chantier les personnes vont etc etc, donc il y a un m\u00e9canisme sur lequel on, on, on n'arrive pas \u00e0 comprimer maintenant que qu'on fasse plut\u00f4t \u00e7a non plus, par Fax, mais qu'on le fasse par un un formulaire sur sur internet \u00e7a y a pas de souci, mais il ne faut pas par ce biais -l\u00e0 finalement et dire c'est purement technique, alors m\u00eame qu'il y a un risque de dumping, donc plut\u00f4t que de venir faire des annonces \u00e0 la presse et au micro : je pense que Monsieur Cassis devrait d'abord en discuter avec les personnes concern\u00e9es, \u00e0 savoir les entreprises notamment dans le secteur de la construction, les syndicats pour pouvoir \u00eatre s\u00fbr que le m\u00e9canisme propos\u00e9 est un m\u00e9canisme qui fait les choses allant Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [88%] :\r\nCarly Ignacio Cassis le sait lui- m\u00eame, il a besoin de la gauche pour faire passer son paquet institutionnel devant le peuple, r\u00e9sultat avec ses d\u00e9clarations et la brusquer pas mal de monde tout de m\u00eame, est ce que ce n'\u00e9tait pas tout simplement une erreur tactique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:06) [90%] :\r\nNon mais je je crois pas je crois que Ignazio Cassis justement \u00e0 la grande diff\u00e9rence de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, commence \u00e0 refaire un tour de Suisse des diff\u00e9rents partenaires, qu'ils soient institutionnels cantonaux patronaux et syndicaux pour justement Remettre le d\u00e9bat des Affaires ext\u00e9rieures et en particulier de cieux europ\u00e9ens sur la table et dans les discussions et je crois qu'il suffit de prendre contact avec toutes les personnes de tous les milieux concern\u00e9s qui entendu Ignacio Cassis et pas simplement un extrait mis en \u00e9vidence d'une de ses conf\u00e9rences pour se rendent compte que ce d\u00e9bat est enfin redevenue maintenant une question, une question qui se discute et qui se discute veut dire justement de trouver un certain nombre de solutions plus moderne, plus adapt\u00e9e \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des entreprises mais aussi, et ce que tient dis ici tr\u00e8s clairement \u00e0 ce respect du travailleurs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [79%] :\r\nAlors nous dit j'avais Line. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:58) [86%] :\r\nTout ce que les accords bilat\u00e9raux ne peut fonctionner et encore une fois le PLR hier \u00e0 plus de 200 voix avec juste une voix d'opposition, a dit son attachement \u00e0 la lutte : circulation des personnes, j'aimerais d'ailleurs que le seul parti socialiste une fois se d\u00e9clarer aussi nettement en faveur de la Ligue : circulation des personnes et donc, tr\u00e8s clairement, avec les mesures d'accompagnement, il n'avait plus souci \u00e7a a \u00e9t\u00e9 m\u00eame discut\u00e9 avant m\u00eame le vote hier \u00e0 Airolo, et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair sur l'importance de la protection des travailleurs suisses dans le cas des accords bilat\u00e9raux dans le maintien de ses 3 bilat\u00e9raux et leur poursuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, on va s'arr\u00eater l\u00e0 merci beaucoup en tout cas tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je recevais Carlo Sommaruga et Laurent Wehrli vous souhaite une bonne soir\u00e9e, messieurs, bonne soir\u00e9e, merci, et nous avions perdu. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-24T16:48:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-058C8427-B724-4A9E-B38F-DCA4FD066189", "internalArchiveId": "058C8427-B724-4A9E-B38F-DCA4FD066189", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Europe au coeur de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR au Tessin", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lib\u00e9raux-radicaux sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e ce samedi \u00e0 Airolo, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Le PLR a plac\u00e9 ce congr\u00e8s sous le signe de la politique europ\u00e9enne, un th\u00e8me qui dominera largement la campagne en vue des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n* * L'Europe au coeur de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR au Tessin  \r\n Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS, du PLR et de l'UDC se r\u00e9unissent aujour'dhui..  en assembl\u00e9e... \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lib\u00e9raux radicaux sont  \u00e0 Airolo, au Tessin. En pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis.. \r\n Le PLR a plac\u00e9 ce congr\u00e8s sous le signe de la politique europ\u00e9enne... \r\nPietro Bugnon, vous suivez cette assembl\u00e9e pour nous : ce n'est pas un hasard si c'est ce th\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 choisi.\r\nNon, la question de la libre circulation et l'accord cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne vont largement dominer la campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain.\r\nLa libre circulation. que l'UDC veut abolir via une initiative. Et l'accord-cadre, n\u00e9goci\u00e9 actuellement avec Bruxelles, sous la supervision d'Ignazio Cassis. Le discours du chef des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait tr\u00e8s attendu. Il y a 10 jours, Ignazio Cassis s'est attir\u00e9 les foudres de la gauche et des syndicats en se disant pr\u00eat \u00e0 rediscuter les mesures d'accompagnement qui prot\u00e8gent les travailleurs suisses. Le Tessinois tr\u00e8s critiqu\u00e9 aujourd'hui encore par Christian Levrat. Devant ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Lausanne, le pr\u00e9sident du PS a qualifi\u00e9 Ignazio Cassis de ministre \"\u00e0 la d\u00e9rive\", qui devrait \u00eatre \"recadr\u00e9\" par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nIci \u00e0 Airolo, Ignazio Cassis a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester au-dessus de la m\u00eal\u00e9e. Sans entrer dans la pol\u00e9mique. Il a dress\u00e9 un \u00e9tat des lieux des discussions avec l'UE. Affirmant - et c'est a position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral - que le maintien des mesures d'accompagnement constitue une ligne rouge.\r\nPour le reste, les discussions sur la politique europ\u00e9enne ont d\u00e9but\u00e9 vers midi. Deux papiers de position sur la politique europ\u00e9enne du PLR seront soumis aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9650892", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Europe au c\u0153ur de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR au Tessin / 12H30_2018-06-23T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lib\u00e9raux-radicaux sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e ce samedi \u00e0 Airolo, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Le PLR a plac\u00e9 ce congr\u00e8s sous le signe de la politique europ\u00e9enne, un th\u00e8me qui dominera largement la campagne en vue des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-9650892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:24:54Z", "speechToTexts": ["29.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS, du PLR et de l'UDC se r\u00e9unissent aujourd'hui en assembl\u00e9e, les lib\u00e9raux- radicaux sont \u00e0 Airolo au Tessin en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, le PLR, qui a plac\u00e9 ce congr\u00e8s sous le signe de la politique europ\u00e9enne, Pietro Bugnon, vous suivez cette assembl\u00e9e pour nous ce n'est pas un hasard si ce th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 choisi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nNon, parce que la question de la libre circulation et l'accord cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne vont largement dominer la campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain la libre- circulation que l'UDC veut abolir via une initiative et l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 actuellement avec Bruxelles, sous la supervision d'Ignazio Cassis le discours du chef des affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e9tait tr\u00e8s attendue, on se rappelle, il y a 10 jours, une autre Cassis s'est attir\u00e9 les foudres de la gauche et des syndicats, en se disant pr\u00eat \u00e0 rediscuter des mesures d'accompagnement qui prot\u00e8gent les travailleurs suisses le Tessinois tr\u00e8s critiqu\u00e9 aujourd'hui encore par Christian Levrat devant ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis, eux, \u00e0 Lausanne, le pr\u00e9sident du PS, a qualifi\u00e9 Ignazio Cassis de ministre \u00e0 la d\u00e9rive, qui devrait \u00eatre recadr\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ici \u00e0 Airolo, Ignazio Cassis a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, sans entrer dans la pol\u00e9mique, il a dress\u00e9 un \u00e9tat des lieux des discussions avec l'UE affirmant et c'est la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que le maintien des mesures d'accompagnement constitue une ligne rouge pour le reste, les discussions sur l'Europe ont d\u00e9but\u00e9 vers midi de papiers de position sur la politique europ\u00e9enne \u00e0 la sauce PLR seront soumis aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1725F53-CBC0-4E82-98F6-C813098B6B7B", "internalArchiveId": "A1725F53-CBC0-4E82-98F6-C813098B6B7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Ignazio Cassis sur les attaques de Christian Levrat \u00e0 son encontre", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ignazio Cassis, CONSEILLER F\u00e9D\u00e9RAL\r\nInterview d'Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res, sur les attaques de Christian Levrat \u00e0 son encontre. Ce dernier l'a qualifi\u00e9 dans un discours comme \u00e9tant \"\u00e0 la d\u00e9rive\" et devant \u00eatre recadr\u00e9 par la Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Interview d'Ignazio Cassis sur les attaques de Christian Levrat \u00e0 son encontre 18h Itv. Cassis\r\nAlors Ignazio Cassis, qualifi\u00e9 dans le discours de Christian Levrat comme \u00e9tant \"\u00e0 la d\u00e9rive\" et qui doit \u00eatre recadr\u00e9 par la Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Critiqu\u00e9 notamment pour ses d\u00e9clarations, on l'a dit, sur les mesures d'accompagnement... Qu'en pense le principal int\u00e9ress\u00e9 ?... On l'\u00e9coute...\r\n  SON 1'\r\nIgnazio Cassis qui r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR, qui s'est tenue aujourd'hui \u00e0 Airolo au Tessin.", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9650881", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview d'Ignazio Cassis sur les attaques de Christian Levrat \u00e0 son encontre / FOR_2018-06-23T18:08:00_developpement-5", "Forum du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Interview d'Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res, sur les attaques de Christian Levrat \u00e0 son encontre. Ce dernier l'a qualifi\u00e9 dans un discours comme \u00e9tant \"\u00e0 la d\u00e9rive\" et devant \u00eatre recadr\u00e9 par la Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-9650881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:07Z", "speechToTexts": ["29.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt elle va l'amant et alors Ignazio Cassis qualifi\u00e9 dans le discours un de Christian Levrat comme \u00e9tant \u00e0 la d\u00e9rive et qui doit \u00eatre recadr\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Critiqu\u00e9 notamment pour ses d\u00e9clarations dit sur les mesures d'accompagnement qu'en pense le principal int\u00e9ress\u00e9, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\nJe suis fier d'occuper une place aussi importante dans l'esprit de monsieur le pr\u00e9sident du Parti socialiste et il est libre, a \u00e9videmment de me donner toute cette attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [93%] :\r\nMais on sent bien que sur certaines questions, notamment les mesures d'accompagnement, vous avez brusquer la gauche et les syndicats, or vous avez besoin de pour avoir une majorit\u00e9 au sein de la population est -ce que c'est pas une erreur de vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nJe vous ai dit clairement que ma position est la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit des lignes rouges qu'on ne touche pas, jusqu'\u00e0 nouvel avis, \u00e7a c'est la position officielle du mandat de n\u00e9gociation que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 jusqu'\u00e0 nouvelle d\u00e9cision, c'est cette position qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [95%] :\r\nMais vous avez peut-\u00eatre manqu\u00e9 de prudence vous avez parl\u00e9 trop vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [93%] :\r\nJe vous ai expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure que ma position sur les lignes rouges n'a pas chang\u00e9 au cours du temps, elle a toujours \u00e9t\u00e9 la m\u00eame et qu'il faudra \u00e0 un certain moment, se poser la question : face \u00e0 un dernier obstacle, si on ne veut imaginer des solutions, ou si on veut faire tomber l'accord pour \u00e7a, mais \u00e7a c'est une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [95%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Ignazio Cassis, qui r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR qui s'est tenue aujourd'hui \u00e0 Airolo, au Tessin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1685161", "internalArchiveId": "AA1806685472", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "durationSec": 1845, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9670000", "imageURL": "http://www.rts.ch/9669999.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10627987", "ece-9670000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-29T02:00:12Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:08:00\r\n...\r\n\r\n00:00:08:05  00:00:11:01\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:11:03  00:00:16:17\r\nLa victoire de la Suisse\r\ncontre la Serbie hier soir\r\n\r\n00:00:16:19  00:00:19:21\r\nest encore dans tous les esprits.\r\n\r\n00:00:19:23  00:00:22:18\r\nLes 8\u00e8mes de finale se rapprochent.\r\n\r\n00:00:22:20  00:00:24:08\r\nVous verrez ces images de liesse\r\net l'euphorie des supporters.\r\n\r\n00:00:24:12  00:00:31:09\r\nI.Cassis veut signer un accord-cadre\r\navec l'UE d'ici le mois d'octobre.\r\n\r\n00:00:31:11  00:00:34:16\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:00:34:18  00:00:37:05\r\nl'a dit devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\nde son parti aujourd'hui.\r\n\r\n00:00:37:10  00:00:40:12\r\nUn nouveau bateau\r\navec \u00e0 son bord 230 migrants\r\n\r\n00:00:40:14  00:00:43:16\r\nest en attente d'une solution.\r\n\r\n00:00:43:18  00:00:46:17\r\nA la veille d'un sommet europ\u00e9en\r\nsur la question migratoire,\r\n\r\n00:00:46:19  00:00:49:15\r\nl'Italie ne veut pas les accueillir.\r\n\r\n00:00:49:20  00:00:54:10\r\nNotre terrain connu ce soir\r\nsur les dangers li\u00e9s aux n\u00e9v\u00e9s,\r\n\r\n00:00:54:12  00:00:58:06\r\nces plaques de neige durcies\r\nqui provoquent des chutes.\r\n\r\n00:00:58:08  00:01:02:03\r\nAnne-Cathia Marchon\r\nnous dira comment rester prudent.\r\n\r\n00:01:02:07  00:01:04:12\r\nCe reportage en fin de journal\r\nau Mus\u00e9e gru\u00e9rien \u00e0 Bulle,\r\n\r\n00:01:04:13  00:01:07:00\r\no\u00f9 les habitants de la Gruy\u00e8re\r\npeuvent exposer leurs photos.\r\n\r\n00:01:07:18  00:01:10:23\r\nApr\u00e8s la victoire de la Suisse\r\nface \u00e0 la Serbie,\r\n\r\n00:01:11:01  00:01:13:02\r\nl'ivresse n'est pas retomb\u00e9e.\r\n\r\n00:01:13:04  00:01:15:12\r\nLes joueurs de Vladimir Petkovic\r\n\r\n00:01:15:14  00:01:20:06\r\nsont en excellente position\r\npour se qualifier en 8\u00e8mes de finale.\r\n\r\n00:01:20:08  00:01:26:04\r\nA Kaliningrad, l'\u00e9quipe de Suisse a\r\n\u00e9crit une belle page de son histoire.\r\n\r\n00:01:28:10  00:01:32:16\r\n-Un torrent de pluie\r\npour une averse de joie !\r\n\r\n00:01:32:18  00:01:39:07\r\nCe samedi, la Suisse du football\r\nvit encore sur un nuage.\r\n\r\n00:01:42:13  00:01:49:07\r\nAvant la partie, la tension se lit\r\nsur les visages dans ce match.\r\n\r\n00:01:49:09  00:01:55:05\r\nElle monte d'un cran\r\nsur l'ouverture du score serbe,\r\n\r\n00:01:55:07  00:02:01:07\r\nmais cette \u00e9quipe\r\na un petit quelque chose en plus.\r\n\r\n00:02:01:09  00:02:03:23\r\n-Ce d\u00e9but de match\r\n\r\n00:02:04:01  00:02:07:02\r\nn'\u00e9tait pas simple pour nous.\r\n\r\n00:02:07:04  00:02:12:04\r\nLa Serbie a commenc\u00e9 tr\u00e8s fort,\r\nsurtout dans les duels arri\u00e8re.\r\n\r\n00:02:12:06  00:02:18:00\r\nCette \u00e9quipe a un \u00e9tat d'esprit\r\net on est rest\u00e9s cool.\r\n\r\n00:02:18:05  00:02:23:12\r\n-Cool, sereins, d\u00e9termin\u00e9s,\r\ncomme cette frappe de G.Xhaka.\r\n\r\n00:02:30:01  00:02:38:17\r\nLa d\u00e9fense serbe c\u00e8de et ne r\u00e9siste\r\npas \u00e0 des Helv\u00e8tes d\u00e9cha\u00een\u00e9s.\r\n\r\n00:02:39:21  00:02:44:12\r\n-Shaqiri, c'est magnifique !\r\n\r\n00:02:44:14  00:02:47:06\r\n-Acc\u00e9l\u00e8re, allez petit !\r\n\r\n00:02:47:08  00:02:51:00\r\n-Oui !\r\n-Et goal, et goal !\r\n\r\n00:02:51:20  00:02:56:05\r\n-2-1 pour la Suisse !\r\n\r\n00:02:56:10  00:02:59:18\r\n-Gavranovic me fait une super passe.\r\n\r\n00:02:59:20  00:03:02:11\r\nD'habitude, elles ne sont pas\r\n\r\n00:03:02:12  00:03:05:21\r\naussi bonnes !\r\n\r\n00:03:05:23  00:03:10:09\r\nC'\u00e9tait vraiment une super passe,\r\napr\u00e8s j'ai fonc\u00e9,\r\n\r\n00:03:10:11  00:03:15:21\r\nil fallait assurer et j'ai r\u00e9ussi\r\n\u00e0 conclure, je suis super content !\r\n\r\n00:03:16:05  00:03:21:15\r\n-Les Suisses ont vibr\u00e9\r\ncomme un seul homme.\r\n\r\n00:03:21:17  00:03:25:11\r\nReste \u00e0 terminer le travail\r\nface au Costa Rica,\r\n\r\n00:03:25:12  00:03:29:07\r\nhistoire de conna\u00eetre\r\ndes \u00e9motions plus fortes encore !\r\n\r\n00:03:30:05  00:03:35:12\r\n-Xherdan Shaqiri et Granit Xhaka\r\nont fait parler d'eux.\r\n\r\n00:03:35:13  00:03:39:12\r\nLes deux hommes d'origine\r\nalbanaise et kosovare ont mim\u00e9\r\n\r\n00:03:39:14  00:03:43:23\r\nl'aigle \u00e0 deux t\u00eates\r\nqui figure sur le drapeau albanais.\r\n\r\n00:03:44:01  00:03:47:04\r\nCertains d\u00e9plorent un geste politique\r\nsur un terrain de foot.\r\n\r\n00:03:47:06  00:03:50:22\r\nCertains membres de l'UDC\r\ns'offusquent.\r\n\r\n00:03:52:00  00:03:55:05\r\n-Une explosion de joie\r\nsuivie d'un geste\r\n\r\n00:03:55:07  00:03:58:09\r\nqui n'a rien \u00e0 voir\r\navec le football.\r\n\r\n00:03:58:11  00:04:03:21\r\nL'aigle mim\u00e9 par Shaqiri et Xhaka\r\nest un symbole national albanais.\r\n\r\n00:04:03:23  00:04:07:20\r\nUn geste peu anodin\r\nface \u00e0 l'\u00e9quipe de Serbie.\r\n\r\n00:04:07:22  00:04:13:03\r\nLa situation est encore tendue\r\nentre Serbes, Albanais et Kosovars.\r\n\r\n00:04:13:05  00:04:15:03\r\nSelon Granit Xhaka,\r\n\r\n00:04:15:05  00:04:19:08\r\nc'est juste une marque de solidarit\u00e9\r\nenvers ses origines.\r\n\r\n00:04:19:14  00:04:21:20\r\n-C'\u00e9tait pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9.\r\n\r\n00:04:21:22  00:04:24:09\r\nPour Behrami, Shaqiri, Dzemaili\r\n\r\n00:04:24:11  00:04:28:03\r\net moi, c'\u00e9tait un match sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:04:28:12  00:04:32:19\r\n-L'Association suisse de football\r\ndit ne rien regretter\r\n\r\n00:04:32:22  00:04:37:19\r\net souligne l'extr\u00eame pression\r\nque ces joueurs ont d\u00fb supporter.\r\n\r\n00:04:37:21  00:04:41:18\r\nMais le match d'hier\r\na provoqu\u00e9 des remous\r\n\r\n00:04:41:20  00:04:44:14\r\nparmi les politiciens suisses.\r\n\r\n00:04:44:16  00:04:50:05\r\nL'UDC Natalie Rickli tacle\r\nles joueurs de l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n00:04:57:07  00:05:02:20\r\n-L'origine de certains joueurs\r\nde la Nati a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e.\r\n\r\n00:05:02:22  00:05:07:06\r\nG.Xhaka rappelle sa fid\u00e9lit\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n00:05:07:11  00:05:09:09\r\n-Les Suisses le savent,\r\n\r\n00:05:09:11  00:05:11:22\r\nje suis \u00e0 100 % pour la Suisse.\r\n\r\n00:05:12:03  00:05:15:00\r\n-L'histoire retiendra\r\ndeux goals magnifiques,\r\n\r\n00:05:15:02  00:05:21:06\r\nmais peut-\u00eatre aussi\r\nun aigle \u00e0 deux t\u00eates.\r\n\r\n00:05:23:05  00:05:30:04\r\n-Philippe Von Burg, est-il normal que\r\nles autorit\u00e9s sportives r\u00e9agissent ?\r\n\r\n00:05:36:07  00:05:40:13\r\n-Les organisateurs\r\nde grandes comp\u00e9titions sportives\r\n\r\n00:05:40:18  00:05:49:22\r\nn'appr\u00e9cient pas du tout les signes\r\nde revendications d'ordre politique.\r\n\r\n00:05:50:03  00:05:55:03\r\nLa FIFA n'a pas r\u00e9agi\r\n\u00e0 ma connaissance.\r\n\r\n00:05:55:08  00:06:00:22\r\nOn peut comprendre\r\nqu'elle soit mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n00:06:01:03  00:06:07:23\r\nLes Serbes r\u00e9agissent \u00e9galement,\r\non peut le comprendre.\r\n\r\n00:06:08:04  00:06:18:08\r\nLes provocations du camp serbe,\r\nl'\u00e9motion au moment du but,\r\n\r\n00:06:18:12  00:06:27:11\r\net on peut rappeler\r\nque l'hymne suisse a \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9.\r\n\r\n00:06:27:15  00:06:35:11\r\nIl y a une forme de r\u00e9action\r\nqui ne trouve pas\r\n\r\n00:06:35:15  00:06:39:00\r\nde justification \u00e0 mes yeux,\r\n\r\n00:06:39:05  00:06:46:19\r\nc'est celle de ceux en Suisse\r\nqui donnent des propos x\u00e9nophobes.\r\n\r\n00:06:47:00  00:06:55:04\r\n-L'Allemagne qui serait \u00e9limin\u00e9e,\r\nce serait un tremblement de terre ?\r\n\r\n00:06:55:09  00:06:58:10\r\n-La comparaison est juste.\r\n\r\n00:06:58:14  00:07:02:19\r\nL'Allemagne est la tenante du titre.\r\n\r\n00:07:03:00  00:07:07:21\r\nElle n'a pas particip\u00e9\r\nen 1930 et 1950,\r\n\r\n00:07:08:02  00:07:15:04\r\nelle \u00e9tait toujours pr\u00e9sente\r\net s'est toujours qualifi\u00e9e\r\n\r\n00:07:15:09  00:07:19:13\r\nau moins aux huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n00:07:19:18  00:07:28:13\r\nCe serait une premi\u00e8re en 19 \u00e9ditions\r\nsi elle perdait au premier tour.\r\n\r\n00:07:28:18  00:07:34:12\r\nSi l'Allemagne perd ce soir,\r\nelle sera \u00e9limin\u00e9e\r\n\r\n00:07:34:16  00:07:38:12\r\net ce serait un cataclysme\r\npour elle.\r\n\r\n00:07:38:17  00:07:45:00\r\n-Lors du premier affrontement\r\nla Belgique a gagn\u00e9 5 buts \u00e0 2.\r\n\r\n00:07:45:02  00:07:51:10\r\nLes Diables rouges confortent\r\nleur premi\u00e8re place du groupe G.\r\n\r\n00:07:52:15  00:07:56:09\r\nDans l'autre rencontre\r\nqui vient de se terminer,\r\n\r\n00:07:56:11  00:08:00:21\r\nles Mexicains se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1\r\ncontre la Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n00:08:00:23  00:08:08:01\r\nLe Mexique prend une s\u00e9rieuse option\r\nsur la qualification.\r\n\r\n00:08:10:11  00:08:16:12\r\nOn reparle des relations Suisse-UE.\r\n\r\n00:08:16:13  00:08:19:20\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR r\u00e9unis au Tessin\r\n\r\n00:08:19:22  00:08:23:18\r\nont focalis\u00e9 leur assembl\u00e9e\r\nsur ce th\u00e8me.\r\n\r\n00:08:23:20  00:08:27:06\r\nIgnazio Cassis,\r\nministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n00:08:27:08  00:08:30:17\r\nesp\u00e8re pouvoir signer\r\nun accord global avec l'Europe\r\n\r\n00:08:30:19  00:08:32:22\r\nd'ici le mois d'octobre.\r\n\r\n00:08:33:23  00:08:37:16\r\n-Son arriv\u00e9e\r\n\u00e9tait tr\u00e8s attendue \u00e0 Airolo.\r\n\r\n00:08:37:18  00:08:42:06\r\nI.Cassis allait-il r\u00e9p\u00e9ter\r\n\u00e0 l'assembl\u00e9e du PLR ses propos\r\n\r\n00:08:42:08  00:08:46:05\r\nsur un possible assouplissement\r\ndes mesures d'accompagnement\r\n\r\n00:08:46:07  00:08:50:15\r\npour obtenir un accord\r\ninstitutionnel avec l'UE ?\r\n\r\n00:08:50:17  00:08:56:00\r\nPas de r\u00e9ponse claire,\r\nmais une question rh\u00e9torique.\r\n\r\n00:08:56:04  00:08:58:22\r\n-Que se passe-t-il si tout est r\u00e9solu\r\n\r\n00:08:59:00  00:09:03:03\r\net que les mesures d'accompagnement\r\nsont le dernier obstacle ?\r\n\r\n00:09:03:09  00:09:05:07\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:09:05:09  00:09:07:21\r\ns'occupera de cette question\r\n\r\n00:09:07:23  00:09:11:18\r\nlors du bilan des n\u00e9gociations.\r\n\r\n00:09:11:23  00:09:15:12\r\n-Selon lui,\r\nles mesures d'accompagnement\r\n\r\n00:09:15:13  00:09:18:17\r\nrestent une ligne rouge\r\npour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:09:18:19  00:09:22:04\r\nMais son parti se penche\r\nsur un assouplissement.\r\n\r\n00:09:22:08  00:09:24:23\r\n-Les mesures d'accompagnement\r\n\r\n00:09:25:01  00:09:27:21\r\nsont parfois utiles.\r\n\r\n00:09:27:23  00:09:32:10\r\nMais il faut des accords qui assurent\r\nla prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n00:09:32:13  00:09:35:13\r\n-Il ne faut pas de dumping salarial,\r\n\r\n00:09:35:15  00:09:38:06\r\nil faut prot\u00e9ger les emplois.\r\n\r\n00:09:38:08  00:09:41:18\r\nMais nous sommes flexibles\r\ndans la mise en oeuvre\r\n\r\n00:09:41:20  00:09:44:04\r\ndes mesures d'accompagnement.\r\n\r\n00:09:44:09  00:09:48:20\r\n-Le parti signale\r\nqu'il suivra son conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:09:48:22  00:09:52:20\r\nsi celui-ci devait d\u00e9fendre\r\n\r\n00:09:52:22  00:09:57:13\r\nun assouplissement\r\ndes mesures d'accompagnement.\r\n\r\n00:09:58:14  00:10:01:23\r\n-Le PLR se r\u00e9unissait\r\naujourd'hui au Tessin,\r\n\r\n00:10:02:01  00:10:06:11\r\nle PS \u00e9tait rassembl\u00e9 \u00e0 Lausanne,\r\net l'UDC dans le Jura neuch\u00e2telois.\r\n\r\n00:10:06:12  00:10:08:10\r\nParti socialiste et UDC\r\n\r\n00:10:08:12  00:10:12:14\r\nont \u00e9voqu\u00e9 la nouvelle loi\r\nsur la surveillance des assur\u00e9s,\r\n\r\n00:10:12:16  00:10:15:05\r\nqui doit autoriser l'engagement\r\nde d\u00e9tectives priv\u00e9s\r\n\r\n00:10:15:07  00:10:19:18\r\npour surveiller\r\nles pr\u00e9sum\u00e9s fraudeurs.\r\n\r\n00:10:22:01  00:10:25:14\r\n-A gauche comme \u00e0 droite,\r\nles votes font l'unanimit\u00e9,\r\n\r\n00:10:25:16  00:10:28:23\r\nmais pour des raisons oppos\u00e9es.\r\n\r\n00:10:29:01  00:10:31:08\r\nAux Bugnenets-Savagni\u00e8res,\r\n\r\n00:10:31:10  00:10:34:06\r\nle message du parti agrarien\r\nest clair:\r\n\r\n00:10:34:08  00:10:36:18\r\nla loi\r\nsur la surveillance des assur\u00e9s\r\n\r\n00:10:36:20  00:10:40:05\r\nest indispensable\r\npour d\u00e9busquer les fraudeurs.\r\n\r\n00:10:40:11  00:10:43:05\r\n-Les sommes ind\u00fbment vers\u00e9es\r\n\r\n00:10:43:07  00:10:45:12\r\np\u00e9nalisent ceux qui ont\r\n\r\n00:10:45:13  00:10:48:21\r\nun r\u00e9el besoin\r\nde prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:10:49:02  00:10:53:01\r\n-A Lausanne, les socialistes\r\nsoutiennent le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n00:10:53:03  00:10:56:15\r\nqui conteste cette nouvelle loi.\r\n\r\n00:10:56:20  00:11:00:02\r\n-C'est comme si la pr\u00e9somption\r\n\r\n00:11:00:04  00:11:02:17\r\nd'innocence \u00e9tait sacrifi\u00e9e\r\n\r\n00:11:02:19  00:11:04:16\r\npour laisser sous-entendre\r\n\r\n00:11:04:18  00:11:08:05\r\nque nous sommes tous\r\ndes coupables en puissance.\r\n\r\n00:11:08:11  00:11:12:05\r\n-La nouvelle loi permet\r\n\u00e0 toutes les assurances sociales\r\n\r\n00:11:12:07  00:11:16:02\r\nd'engager des d\u00e9tectives\r\nen cas de soup\u00e7on d'abus.\r\n\r\n00:11:16:04  00:11:19:14\r\nElle autorise les enregistrements\r\nvisuels et sonores.\r\n\r\n00:11:19:16  00:11:26:04\r\nLa localisation par GPS est aussi\r\npossible, sur autorisation du juge.\r\n\r\n00:11:27:04  00:11:30:04\r\n-Cette loi est inacceptable\r\n\r\n00:11:30:06  00:11:32:11\r\ncar elle utilise\r\n\r\n00:11:32:12  00:11:37:01\r\ndes moyens disproportionn\u00e9s\r\npour surveiller les assur\u00e9s.\r\n\r\n00:11:37:03  00:11:39:00\r\nC'est surr\u00e9aliste.\r\n\r\n00:11:39:05  00:11:41:01\r\n-L'UDC, elle,\r\n\r\n00:11:41:03  00:11:44:07\r\nfait des co\u00fbts de l'aide sociale\r\nune nouvelle priorit\u00e9.\r\n\r\n00:11:44:12  00:11:46:11\r\n-On ne peut surveiller\r\n\r\n00:11:46:12  00:11:48:15\r\nque dans l'espace public.\r\n\r\n00:11:48:16  00:11:51:12\r\nOn ne peut pas filmer n'importe o\u00f9.\r\n\r\n00:11:51:13  00:11:56:21\r\nLa sph\u00e8re priv\u00e9e est garantie.\r\n\r\n00:11:57:05  00:12:01:15\r\n-Les partis sont convaincus\r\nde leurs chances de succ\u00e8s.\r\n\r\n00:12:01:17  00:12:04:19\r\nVerdict aux urnes fin 2018.\r\n\r\n00:12:05:23  00:12:11:12\r\n-L'UE est toujours plus divis\u00e9e sur\r\nles r\u00e9ponses \u00e0 apporter aux milliers\r\n\r\n00:12:11:13  00:12:15:09\r\nde r\u00e9fugi\u00e9s qui tentent\r\nde traverser la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:12:15:11  00:12:17:08\r\nL'Italie hausse le ton.\r\n\r\n00:12:17:10  00:12:22:02\r\nLa France et l'Espagne proposent des\r\ncentres ferm\u00e9s sur le sol europ\u00e9en.\r\n\r\n00:12:22:04  00:12:24:03\r\nPendant ce temps,\r\n\r\n00:12:24:05  00:12:28:20\r\nun navire de migrants patiente\r\ndans les eaux internationales.\r\n\r\n00:12:29:22  00:12:35:05\r\n-230 migrants bloqu\u00e9s\r\nen M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n00:12:35:07  00:12:38:14\r\nsecourus par une ONG allemande,\r\ndont le navire, le Lifeline,\r\n\r\n00:12:38:16  00:12:41:00\r\nne peut accoster en Italie.\r\n\r\n00:12:41:02  00:12:43:05\r\nUn casse-t\u00eate qui traduit\r\n\r\n00:12:43:07  00:12:48:00\r\nle changement de cap de Rome\r\nsur les questions migratoires.\r\n\r\n00:12:48:06  00:12:51:05\r\n-Ma t\u00e2che est de d\u00e9fendre\r\n\r\n00:12:51:07  00:12:54:17\r\nles fronti\u00e8res de ce merveilleux pays\r\n\r\n00:12:54:19  00:12:58:11\r\nqui ne peut pas devenir\r\nun camp de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:12:58:12  00:13:01:18\r\nMacron, avec son costard-cravate,\r\nnous accuse,\r\n\r\n00:13:01:20  00:13:05:15\r\nalors qu'il rejette des milliers\r\nde femmes et d'enfants\r\n\r\n00:13:05:17  00:13:08:15\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne.\r\n\r\n00:13:08:17  00:13:12:03\r\nIl devrait accueillir\r\nles 600'000 migrants\r\n\r\n00:13:12:05  00:13:16:00\r\narriv\u00e9s en Italie\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:13:16:06  00:13:22:11\r\n-Attaqu\u00e9 frontalement, E.Macron\r\nrecevait aujourd'hui Pedro Sanchez,\r\n\r\n00:13:22:12  00:13:26:05\r\nle nouveau\r\nPremier ministre espagnol.\r\n\r\n00:13:26:07  00:13:32:19\r\nUn alli\u00e9 de poids alors que l'UE\r\n\u00e9tale au grand jour ses divisions.\r\n\r\n00:13:33:00  00:13:36:12\r\n-Le risque est une fragmentation,\r\n\r\n00:13:36:14  00:13:38:20\r\nun d\u00e9mant\u00e8lement europ\u00e9en\r\n\r\n00:13:38:22  00:13:41:06\r\npar retour des nationalismes.\r\n\r\n00:13:41:08  00:13:46:00\r\nNous sommes frapp\u00e9s par\r\nce qui se passe autour de l'Europe.\r\n\r\n00:13:46:02  00:13:51:07\r\nMais nous ne devons pas nous laisser\r\nbousculer par les extr\u00eames,\r\n\r\n00:13:51:09  00:13:56:12\r\nqui utilisent l'\u00e9motion collective\r\npour proposer le pire.\r\n\r\n00:13:56:16  00:14:00:19\r\n-Illustration des tensions\r\nau sein de l'UE,\r\n\r\n00:14:00:21  00:14:05:21\r\nle groupe de Visegrad,\r\nqui se r\u00e9unissait \u00e0 Budapest jeudi,\r\n\r\n00:14:05:23  00:14:10:01\r\nboycottera la r\u00e9union\r\nde Bruxelles de demain.\r\n\r\n00:14:11:06  00:14:16:04\r\n-La Suisse met en oeuvre\r\nla r\u00e9vision de la loi sur l'asile.\r\n\r\n00:14:16:06  00:14:19:18\r\nIl s'agit d'acc\u00e9l\u00e9rer\r\nle traitement des demandes.\r\n\r\n00:14:19:20  00:14:22:04\r\nDes proc\u00e9dures raccourcies\r\n\r\n00:14:22:06  00:14:26:15\r\nqui peuvent ou non mener\r\nau renvoi des requ\u00e9rants.\r\n\r\n00:14:26:17  00:14:35:17\r\nLe centre de Perreux teste cette\r\nnouvelle proc\u00e9dure d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:14:36:23  00:14:41:16\r\n-C'est \u00e0 Perreux (NE) que seront\r\ntrait\u00e9s d'ici quelques mois\r\n\r\n00:14:41:18  00:14:45:15\r\nun quart des demandes d'asile\r\nd\u00e9pos\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n00:14:45:19  00:14:48:07\r\n-Le b\u00e2timent des C\u00e8dres\r\n\r\n00:14:48:09  00:14:51:19\r\naccueillera les demandeurs d'asile.\r\n\r\n00:14:51:21  00:14:55:12\r\nEnsuite, le requ\u00e9rant\r\nsera dirig\u00e9 vers une chambre.\r\n\r\n00:14:55:15  00:14:58:12\r\n-480 pourront y vivre en m\u00eame temps.\r\n\r\n00:14:58:13  00:15:02:11\r\nUne centaine de requ\u00e9rants\r\nsont sur le site.\r\n\r\n00:15:02:12  00:15:05:15\r\nPerreux teste\r\nla nouvelle proc\u00e9dure d'asile\r\n\r\n00:15:05:17  00:15:09:15\r\navant son entr\u00e9e en vigueur\r\nen mars 2019.\r\n\r\n00:15:09:17  00:15:14:01\r\nCelle-ci acc\u00e9l\u00e9rera\r\nle traitement des demandes.\r\n\r\n00:15:14:03  00:15:18:21\r\n140 jours maximum\r\npour la majorit\u00e9 des cas.\r\n\r\n00:15:19:02  00:15:23:12\r\n-Pour chaque \u00e9tape,\r\non a des d\u00e9lais de traitement.\r\n\r\n00:15:23:13  00:15:26:06\r\nL'entretien personnel\r\n\r\n00:15:26:08  00:15:28:16\r\net l'entretien Dublin\r\n\r\n00:15:28:18  00:15:32:21\r\ndoivent intervenir\r\ndans les quatre premiers jours.\r\n\r\n00:15:32:23  00:15:40:00\r\nOn a une marge de quatre jours pour\r\nl'entretien sur les motifs d'asile.\r\n\r\n00:15:40:05  00:15:44:13\r\n-Les personnes utiles\r\n\u00e0 la proc\u00e9dure sont \u00e0 Perreux:\r\n\r\n00:15:44:15  00:15:49:10\r\nrequ\u00e9rants, personnel\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration et traducteurs.\r\n\r\n00:15:49:12  00:15:54:15\r\nLe demandeur d'asile aura droit\r\n\u00e0 une protection juridique gratuite.\r\n\r\n00:15:54:17  00:15:59:05\r\nCaritas a re\u00e7u le mandat de test.\r\n\r\n00:15:59:12  00:16:04:17\r\n-On les pr\u00e9pare \u00e0 l'audition.\r\n\r\n00:16:05:10  00:16:09:02\r\n-On va vous poser quelques questions.\r\n\r\n00:16:09:04  00:16:12:12\r\nElle traduit\r\ndans une langue \u00e9trang\u00e8re\r\n\r\n00:16:12:14  00:16:14:21\r\n-On les accompagne\r\n\r\n00:16:14:23  00:16:21:01\r\net on leur signale les faits\r\npertinents dans leur dossier.\r\n\r\n00:16:21:06  00:16:23:21\r\n-Selon le Centre social protestant,\r\n\r\n00:16:23:23  00:16:26:18\r\nla protection juridique\r\nne suffit pas\r\n\r\n00:16:26:20  00:16:30:08\r\nface \u00e0 une proc\u00e9dure\r\nqui acc\u00e9l\u00e8re les renvois.\r\n\r\n00:16:30:12  00:16:33:00\r\n-M\u00eame les meilleurs avocats seraient\r\n\r\n00:16:33:02  00:16:35:07\r\nsoumis \u00e0 cette cadence infernale.\r\n\r\n00:16:35:09  00:16:38:18\r\nCa mettrait en danger\r\nles droits des requ\u00e9rants.\r\n\r\n00:16:38:20  00:16:43:08\r\nIl faut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures\r\nqui d\u00e9bouchent sur une protection.\r\n\r\n00:16:43:10  00:16:49:07\r\nLa politique d'asile, ce n'est pas\r\njuste organiser les renvois.\r\n\r\n00:16:49:13  00:16:54:10\r\n-141 personnes sont pass\u00e9es\r\npar la nouvelle proc\u00e9dure \u00e0 Perreux.\r\n\r\n00:16:54:12  00:16:56:17\r\n60 ont re\u00e7u une d\u00e9cision,\r\n\r\n00:16:56:19  00:17:02:08\r\nla majorit\u00e9 impliquant\r\nun renvoi dans un pays de l'UE.\r\n\r\n00:17:03:11  00:17:08:01\r\n-Des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et\r\nl\u00e9gislatives ce dimanche en Turquie.\r\n\r\n00:17:08:03  00:17:09:23\r\nRecep Tayyip Erdogan\r\n\r\n00:17:10:01  00:17:13:17\r\nbrigue un deuxi\u00e8me mandat\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence du pays.\r\n\r\n00:17:13:19  00:17:18:21\r\nAbraham Zizyadis, un pr\u00e9sident qui\r\npourrait \u00eatre demain en difficult\u00e9 ?\r\n\r\n00:17:19:19  00:17:25:21\r\n-Oui, ici, on ressent\r\nun essoufflement.\r\n\r\n00:17:26:02  00:17:33:11\r\nLa livre turque a perdu\r\n30 \u00e0 40 % de sa valeur.\r\n\r\n00:17:33:15  00:17:38:05\r\nL'inflation est \u00e0 2 chiffres.\r\n\r\n00:17:38:10  00:17:43:11\r\nLe monde \u00e9conomique a des doutes\r\n\r\n00:17:43:15  00:17:50:01\r\nsur l'impr\u00e9visibilit\u00e9\r\ndu pr\u00e9sident Erdogan\r\n\r\n00:17:50:06  00:17:57:21\r\nqui pourrait obtenir\r\nle pouvoir absolu en Turquie.\r\n\r\n00:17:58:02  00:18:04:13\r\nIl y a l'essoufflement du pr\u00e9sident,\r\n15 ans de pouvoir.\r\n\r\n00:18:04:18  00:18:08:19\r\nIl se trompe de ville quelquefois,\r\n\r\n00:18:09:00  00:18:13:17\r\noublie certains passages\r\nde ses discours.\r\n\r\n00:18:13:22  00:18:21:03\r\n40 \u00e0 45 % des voix, cela signifie\r\nqu'il pourrait ne pas passer\r\n\r\n00:18:21:08  00:18:25:09\r\nau premier tour et que l'opposition\r\n\r\n00:18:25:13  00:18:30:21\r\nchoisirait un seul candidat\r\npour tenter de d\u00e9loger le pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:18:31:02  00:18:36:15\r\nLa moiti\u00e9 des Turcs est lass\u00e9e\r\ndes dizaines de milliers de personnes\r\n\r\n00:18:36:20  00:18:41:17\r\nqui se trouvent derri\u00e8re les barreaux\r\net attendent un proc\u00e8s.\r\n\r\n00:18:41:22  00:18:44:17\r\nNous sommes all\u00e9s \u00e0 leur rencontre.\r\n\r\n00:18:47:08  00:18:50:16\r\n-Le sourire qui cache l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n00:18:50:18  00:18:54:18\r\nLe pr\u00e9sident Erdogan\r\npourrait perdre les \u00e9lections.\r\n\r\n00:18:54:20  00:18:57:08\r\nLes voyants sont au rouge,\r\nmais les militants y croient.\r\n\r\n00:18:57:12  00:19:00:19\r\n-C'est un homme du peuple,\r\nle pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:19:00:21  00:19:06:12\r\nIl a appliqu\u00e9 tout ce qu'il a promis,\r\nvoil\u00e0 pourquoi il va gagner.\r\n\r\n00:19:06:17  00:19:10:16\r\n-Erdogan le mart\u00e8le:\r\nles purges sont n\u00e9cessaires\r\n\r\n00:19:10:18  00:19:14:11\r\ncar un coup d'Etat\r\nest toujours possible.\r\n\r\n00:19:14:12  00:19:17:11\r\nLe pr\u00e9sident\r\nse m\u00e9fie de tout le monde.\r\n\r\n00:19:17:12  00:19:22:08\r\nAu seul quotidien d'opposition la\u00efc,\r\nCumhuriyet, on attend.\r\n\r\n00:19:22:10  00:19:26:07\r\nDes journalistes sortent de prison,\r\nd'autres y retournent.\r\n\r\n00:19:26:09  00:19:29:02\r\nMais le moral est revenu\r\npour le r\u00e9dacteur en chef\r\n\r\n00:19:29:04  00:19:32:04\r\ndu dernier journal ind\u00e9pendant\r\nde Turquie.\r\n\r\n00:19:32:10  00:19:36:17\r\n-95 % de la presse en Turquie\r\n\r\n00:19:36:19  00:19:39:19\r\nappartient aux proches du pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:19:39:21  00:19:43:04\r\nNous sommes\r\nle dernier journal d'opposition.\r\n\r\n00:19:43:06  00:19:46:07\r\nPlus de cent journalistes\r\nsont emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n00:19:46:09  00:19:48:08\r\nJ'ai aussi fait de la prison,\r\n\r\n00:19:48:10  00:19:53:18\r\nparmi 70'000 professeurs, \u00e9tudiants\r\nou politiciens toujours enferm\u00e9s.\r\n\r\n00:19:54:00  00:19:57:16\r\n-Bonjour !\r\n\r\n00:19:58:07  00:20:01:22\r\n-Mine, l'\u00e9ditorialiste f\u00e9ministe\r\ndu journal,\r\n\r\n00:20:02:00  00:20:06:07\r\na tent\u00e9 de quitter la Turquie,\r\nmais y est revenue pour combattre\r\n\r\n00:20:06:09  00:20:08:14\r\nle pr\u00e9sident dans le journal.\r\n\r\n00:20:08:18  00:20:11:19\r\n-J'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rentrer et me battre.\r\n\r\n00:20:11:21  00:20:14:17\r\nJe livre ma derni\u00e8re bataille.\r\n\r\n00:20:14:19  00:20:21:21\r\nMais je ne crains plus pour ma vie.\r\n\r\n00:20:22:02  00:20:25:07\r\n-Mine \u00e9crit depuis chez elle.\r\n\r\n00:20:25:09  00:20:29:12\r\nElle souhaite\r\nque la seule femme candidate gagne.\r\n\r\n00:20:29:16  00:20:35:08\r\n-Si l'union de l'opposition perd,\r\non va nous emprisonner.\r\n\r\n00:20:35:10  00:20:41:11\r\nJ'ai peur que lors des \u00e9lections\r\nil y ait du sang si Erdogan perd.\r\n\r\n00:20:41:16  00:20:46:04\r\n-Erol Onderoglu\r\nest habitu\u00e9 \u00e0 la peur.\r\n\r\n00:20:46:06  00:20:49:01\r\nIl d\u00e9fend les droits de l'homme\r\n\r\n00:20:49:03  00:20:52:10\r\npour l'organisation\r\nReporters sans fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:20:52:16  00:20:55:00\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 en juin 2016\r\n\r\n00:20:55:02  00:20:57:08\r\npour avoir particip\u00e9\r\n\r\n00:20:57:10  00:21:00:02\r\n\u00e0 une campagne de solidarit\u00e9\r\n\r\n00:21:00:04  00:21:04:20\r\nen faveur d'un journal prokurde,\r\nOzgur Gundem, Agenda libre.\r\n\r\n00:21:04:22  00:21:09:21\r\nPour moi, c'\u00e9tait au nom\r\ndu pluralisme des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:21:10:03  00:21:15:00\r\n-Saruhan Oluc est l'un des\r\ndirigeants du parti prokurde HDP.\r\n\r\n00:21:15:02  00:21:20:21\r\nIl utilise son bureau d'architecte\r\ncomme permanence politique.\r\n\r\n00:21:21:12  00:21:24:10\r\n-Notre candidat est en prison\r\n\r\n00:21:24:12  00:21:27:23\r\net presque toute la direction\r\nde notre parti.\r\n\r\n00:21:28:01  00:21:30:16\r\n10'000 de nos membres sont inculp\u00e9s\r\n\r\n00:21:30:18  00:21:33:20\r\net 5'000 sont toujours en d\u00e9tention.\r\n\r\n00:21:34:00  00:21:37:16\r\n-Le parti prokurde craint le pire\r\n\r\n00:21:37:18  00:21:41:23\r\nen cas de victoire\r\ndes islamo-conservateurs.\r\n\r\n00:21:42:06  00:21:44:02\r\n-Si le pouvoir gagne les \u00e9lections,\r\n\r\n00:21:44:04  00:21:47:16\r\ntout le pays sera contr\u00f4l\u00e9\r\npar un seul homme.\r\n\r\n00:21:47:18  00:21:51:02\r\nLa justice, les m\u00e9dias,\r\nle Parlement...\r\n\r\n00:21:51:04  00:21:54:16\r\nCe sera un pays autocratique.\r\n\r\n00:21:55:18  00:21:58:12\r\n-Les d\u00e9fenseurs\r\ndes droits de l'homme\r\n\r\n00:21:58:13  00:22:00:15\r\nretiennent leur souffle,\r\n\r\n00:22:00:17  00:22:04:17\r\ncomme un dernier d\u00e9fi\r\nlanc\u00e9 au tout-puissant Erdogan.\r\n\r\n00:22:05:22  00:22:10:02\r\n-Des milliers de travailleurs\r\ndu b\u00e2timent ont manifest\u00e9 \u00e0 Zurich\r\n\r\n00:22:10:04  00:22:12:07\r\ncontre ce qu'ils consid\u00e8rent\r\n\r\n00:22:12:09  00:22:15:18\r\ncomme le d\u00e9mant\u00e8lement\r\nde leur convention nationale.\r\n\r\n00:22:15:20  00:22:19:10\r\nIls souhaitent conserver\r\nla retraite \u00e0 60 ans.\r\n\r\n00:22:20:11  00:22:25:05\r\nCes hommes ont souvent\r\ndes conditions de travail difficiles.\r\n\r\n00:22:25:07  00:22:28:16\r\nMille nouveaux cas\r\nde cancer de la peau\r\n\r\n00:22:28:18  00:22:32:16\r\nsont d\u00e9tect\u00e9s chaque ann\u00e9e\r\nchez les travailleurs en ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:22:32:18  00:22:36:08\r\nL'assurance contre les accidents\r\nprofessionnels (SUVA)\r\n\r\n00:22:36:10  00:22:40:08\r\nbannit les torses-nus\r\nsur les chantiers en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:22:41:18  00:22:47:21\r\n-Cette pub de 1994\r\nn'est plus d'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:22:47:23  00:22:50:21\r\nLa SUVA interdit torses nus\r\n\r\n00:22:50:23  00:22:55:09\r\net exposition de la nuque au soleil\r\nsur les chantiers en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:22:55:11  00:22:58:03\r\nLes campagnes de pr\u00e9vention portent\r\n\r\n00:22:58:05  00:23:02:14\r\nsur la protection\r\ncontre le cancer de la peau.\r\n\r\n00:23:02:16  00:23:07:21\r\nD\u00e8s 2019, la caisse ira v\u00e9rifier\r\nla bonne application de ces mesures.\r\n\r\n00:23:08:01  00:23:10:14\r\n-Nous essayons de convaincre\r\n\r\n00:23:10:16  00:23:13:05\r\navant de contraindre.\r\n\r\n00:23:13:07  00:23:16:17\r\nMais l'arr\u00eat du chantier\r\npeut \u00eatre envisag\u00e9\r\n\r\n00:23:16:19  00:23:20:03\r\npour corriger\r\nla situation imm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:23:20:05  00:23:22:21\r\nSi cela se reproduit \u00e0 terme,\r\n\r\n00:23:22:23  00:23:26:10\r\nd'importantes hausses de primes\r\ns'appliqueraient.\r\n\r\n00:23:26:14  00:23:30:15\r\n-Sur le chantier\r\nde la nouvelle Com\u00e9die \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:23:30:17  00:23:33:21\r\n50 ouvriers travaillent\r\nsur les toitures.\r\n\r\n00:23:33:23  00:23:38:06\r\nMalgr\u00e9 des protections fournies,\r\nimpossible pour le contrema\u00eetre\r\n\r\n00:23:38:08  00:23:41:01\r\nde s'assurer\r\nque les consignes soient respect\u00e9es.\r\n\r\n00:23:41:06  00:23:44:00\r\n-S'il s'agit de quelque chose\r\n\r\n00:23:44:02  00:23:45:18\r\nqu'ils ne payent pas\r\n\r\n00:23:45:20  00:23:48:19\r\net qui ne les d\u00e9rangent pas,\r\nils vont le mettre.\r\n\r\n00:23:48:21  00:23:51:14\r\nSi c'est un t-shirt plus \u00e9pais,\r\n\u00e7a pose un souci.\r\n\r\n00:23:51:19  00:23:54:16\r\n-La maison se fournira\r\nen prot\u00e8ge-nuque,\r\n\r\n00:23:54:18  00:23:57:12\r\nobligatoires\r\nen juin et juillet.\r\n\r\n00:23:57:15  00:24:01:09\r\n-C'est bien,\r\ncar \u00e7a prot\u00e8ge du cancer.\r\n\r\n00:24:01:11  00:24:01:14\r\n-Je ne sais pas si c'est n\u00e9cessaire,\r\nmais on le fera.\r\n\r\n00:24:01:16  00:24:06:21\r\n-Je ne sais pas si c'est n\u00e9cessaire,\r\nmais on le fera.\r\n\r\n00:24:06:23  00:24:08:20\r\n-Ca va un peu loin:\r\n\r\n00:24:08:22  00:24:14:19\r\nchacun doit savoir s'il doit\r\nmettre son prot\u00e8ge-nuque ou pas.\r\n\r\n00:24:15:02  00:24:17:18\r\n-Lors des pilotes,\r\n\r\n00:24:17:20  00:24:20:09\r\nles employ\u00e9s ne portaient pas\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:23:06\r\nde cape de protection sur le casque\r\n\r\n00:24:23:08  00:24:26:16\r\nde peur d'\u00eatre ridicules.\r\n\r\n00:24:27:01  00:24:31:00\r\n-Contrairement au cancer,\r\nle ridicule ne tue pas.\r\n\r\n00:24:32:04  00:24:35:01\r\n-Notre rendez-vous\r\n\"En terrain connu\".\r\n\r\n00:24:35:03  00:24:39:01\r\nEn Valais, les risques d'accidents\r\nen montagne sont nombreux.\r\n\r\n00:24:39:04  00:24:45:00\r\nUn randonneur est mort la semaine\r\nderni\u00e8re dans la r\u00e9gion de Champex.\r\n\r\n00:24:45:02  00:24:47:14\r\nVoyons quel est le danger.\r\n\r\n00:24:47:19  00:24:52:12\r\n-Le danger est li\u00e9\r\naux conditions m\u00e9t\u00e9orologiques\r\n\r\n00:24:52:16  00:24:57:01\r\nqui sont tr\u00e8s particuli\u00e8res\r\nen ce d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:24:57:06  00:25:01:18\r\nIl n'y a pas beaucoup de neige\r\nen haute montagne\r\n\r\n00:25:01:23  00:25:06:10\r\net les pr\u00e9cipitations\r\nont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importantes.\r\n\r\n00:25:06:14  00:25:10:21\r\nIl y a encore des pistes\r\nrecouvertes de neige.\r\n\r\n00:25:11:02  00:25:17:06\r\nAvant de partir en altitude,\r\nil faut respecter des r\u00e8gles de base.\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:23:18\r\n-On contr\u00f4le le mat\u00e9riel\r\navant de monter \u00e0 la Gemmi,\r\n\r\n00:25:23:20  00:25:27:20\r\nsous la conduite de St\u00e9phane,\r\nguide et sauveteur.\r\n\r\n00:25:28:00  00:25:30:18\r\n-Si vous avez une balade\r\npour monter en cabane,\r\n\r\n00:25:30:20  00:25:34:16\r\net qu'il faut tailler des marches\r\ndans un n\u00e9v\u00e9, avec \u00e7a vous \u00eates bien.\r\n\r\n00:25:34:21  00:25:39:01\r\n-Plusieurs randonneurs\r\nont \u00e9t\u00e9 victimes d'accidents.\r\n\r\n00:25:39:03  00:25:42:06\r\nMieux vaut \u00eatre bien pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n00:25:42:12  00:25:45:16\r\n-Il faut s'informer de la m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n00:25:45:18  00:25:48:05\r\net des changements\r\nqu'il peut y avoir.\r\n\r\n00:25:48:07  00:25:50:01\r\nEt aupr\u00e8s des guides.\r\n\r\n00:25:50:03  00:25:52:06\r\nLa montagne \u00e9volue.\r\n\r\n00:25:52:08  00:25:54:12\r\nAvec le changement climatique,\r\n\r\n00:25:54:13  00:25:57:04\r\nles courses changent\r\nd'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n00:25:57:08  00:26:00:05\r\n-Danger suppl\u00e9mentaire: les n\u00e9v\u00e9s.\r\n\r\n00:26:00:12  00:26:03:15\r\n-C'est de la neige\r\nqui reste de l'hiver.\r\n\r\n00:26:03:17  00:26:05:21\r\nElle est dense,\r\n\r\n00:26:05:23  00:26:08:14\r\nenviron 600 kg par m3.\r\n\r\n00:26:08:16  00:26:11:00\r\nElle r\u00e9siste tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:26:11:02  00:26:13:14\r\nOn la trouve plut\u00f4t\r\nsur les versants nord.\r\n\r\n00:26:13:16  00:26:16:00\r\nElle est tr\u00e8s glissante en surface.\r\n\r\n00:26:16:04  00:26:18:20\r\n-Le risque de chute\r\nest tr\u00e8s marqu\u00e9.\r\n\r\n00:26:19:00  00:26:22:21\r\n-Le randonneur se balade\r\nsur des chemins secs.\r\n\r\n00:26:22:23  00:26:26:11\r\nD'un coup, il faut traverser\r\nune bande de neige.\r\n\r\n00:26:26:12  00:26:31:10\r\nS'il glisse, il prend beaucoup\r\nde vitesse, jusqu'\u00e0 100 km/h.\r\n\r\n00:26:31:12  00:26:36:21\r\nEt le n\u00e9v\u00e9 se termine souvent au\r\nmilieu des \u00e9boulis avec des pierres.\r\n\r\n00:26:37:16  00:26:42:07\r\n-Un syst\u00e8me,\r\nc'est le double noeud de p\u00eacheur.\r\n\r\n00:26:42:11  00:26:47:09\r\n-Pour St\u00e9phane,\r\nla r\u00e8gle d'or est l'humilit\u00e9.\r\n\r\n00:26:47:12  00:26:50:21\r\n-Rester \u00e0 l'\u00e9coute\r\net ne pas se laisser emporter\r\n\r\n00:26:50:23  00:26:57:06\r\npar nos d\u00e9sirs de sommet,\r\nde selfies, de Facebook.\r\n\r\n00:26:57:08  00:26:59:15\r\nIl faut rester humble.\r\n\r\n00:26:59:19  00:27:03:01\r\n-La randonn\u00e9e est devenue\r\n\r\n00:27:03:02  00:27:07:19\r\nune des activit\u00e9s sportives\r\npr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Suisses.\r\n\r\n00:27:16:19  00:27:22:02\r\n-L'une des activit\u00e9s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es\r\ndes Suisses,\r\n\r\n00:27:22:07  00:27:26:07\r\nmais la montagne est dangereuse ?\r\n\r\n00:27:26:12  00:27:33:12\r\n-Oui, le nombre de personnes\r\nqui perdent la vie en montagne\r\n\r\n00:27:33:17  00:27:37:22\r\nest plus \u00e9lev\u00e9e en \u00e9t\u00e9 qu'en hiver.\r\n\r\n00:27:38:03  00:27:43:08\r\nLa montagne tue 2 \u00e0 3 fois\r\nplus que la route.\r\n\r\n00:27:43:12  00:27:47:03\r\nLa prudence est de mise.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:27:49:05  00:27:53:03\r\nNous c\u00e9l\u00e9brons les 100 ans\r\ndu Mus\u00e9e gru\u00e9rien \u00e0 Bulle.\r\n\r\n00:27:53:05  00:27:54:11\r\nLes Gru\u00e9riens sont invit\u00e9s\r\n\u00e0 y exposer leurs photos.\r\n\r\n00:27:55:15  00:27:58:11\r\n-Aux Vanils, \u00e0 Bulle ou Pringy,\r\n\r\n00:27:58:12  00:28:03:08\r\nils ont captur\u00e9 un peu de ce qui\r\nconstitue la Gruy\u00e8re actuelle.\r\n\r\n00:28:03:10  00:28:06:18\r\nLes photos iront au Mus\u00e9e gru\u00e9rien\r\nqui f\u00eate ses 100 ans\r\n\r\n00:28:06:20  00:28:09:20\r\net souhaite enrichir\r\nson patrimoine photographique.\r\n\r\n00:28:09:22  00:28:12:21\r\nIn\u00e8s publie son travail\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:28:12:23  00:28:15:12\r\nElle voit gentianes et clochettes\r\n\r\n00:28:15:13  00:28:19:03\r\ncomme des touches po\u00e9tiques\r\nsur les terres de ses a\u00efeux.\r\n\r\n00:28:19:22  00:28:22:08\r\n-Je pense que ce que je vois\r\n\r\n00:28:22:10  00:28:25:03\r\ndans le paysage, mes parents,\r\n\r\n00:28:25:05  00:28:28:16\r\ngrands-parents le voyaient aussi.\r\n\r\n00:28:28:18  00:28:35:12\r\nC'est beau d'\u00eatre t\u00e9moin\r\ndes m\u00eames choses qu'eux.\r\n\r\n00:28:35:20  00:28:39:10\r\n-L'op\u00e9ration d'une journ\u00e9e\r\ns'est achev\u00e9e\r\n\r\n00:28:39:12  00:28:43:08\r\net un millier de clich\u00e9s\r\nont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s au mus\u00e9e.\r\n\r\n00:28:43:12  00:28:46:09\r\n-Aujourd'hui,\r\nchacun fait la photographie\r\n\r\n00:28:46:11  00:28:49:04\r\navec son t\u00e9l\u00e9phone ou appareil.\r\n\r\n00:28:49:06  00:28:52:09\r\nCela refl\u00e8te bien la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:28:52:11  00:28:54:11\r\nOn aimerait en faire\r\n\r\n00:28:54:12  00:28:58:04\r\nune oeuvre collective.\r\n\r\n00:28:58:09  00:29:03:21\r\n-J\u00e9r\u00e9my, tailleur de pierres,\r\nveut aussi laisser une trace.\r\n\r\n00:29:04:04  00:29:07:13\r\n-Entretenir une maison de 1590,\r\n\r\n00:29:07:15  00:29:10:05\r\nc'est une fa\u00e7on de conserver\r\n\r\n00:29:10:07  00:29:13:23\r\net de participer au patrimoine,\r\n\r\n00:29:14:01  00:29:19:18\r\nde mon m\u00e9tier et de la taille\r\nde pierres dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:29:19:23  00:29:24:02\r\n-Une enseigne qui a 109 ans\r\nse trouve dans la ville,\r\n\r\n00:29:24:04  00:29:26:23\r\nexception regrett\u00e9e\r\npar la propri\u00e9taire.\r\n\r\n00:29:27:01  00:29:30:00\r\nUne photo comme geste de r\u00e9sistance.\r\n\r\n00:29:30:05  00:29:32:16\r\n-De grandes enseignes arrivent\r\n\r\n00:29:32:18  00:29:34:20\r\net les petits commerces\r\n\r\n00:29:34:22  00:29:36:14\r\nsurvivent difficilement.\r\n\r\n00:29:36:16  00:29:38:10\r\nOn aimerait continuer.\r\n\r\n00:29:38:16  00:29:42:06\r\n-Les photos seront expos\u00e9es\r\n\u00e0 partir du 30 juin.\r\n\r\n00:29:43:08  00:29:47:08\r\n-Roger Federer sait ne pas rester\r\ntrop longtemps sur un court,\r\n\r\n00:29:47:10  00:29:52:12\r\ncomme cet apr\u00e8s-midi en demi-finale\r\ndu tournoi de Halle.\r\n\r\n00:29:52:13  00:29:56:01\r\nDemain en finale, il affrontera\r\nle Croate Borna Coric.\r\n\r\n00:29:56:03  00:30:00:01\r\nRencontre \u00e0 suivre\r\nsur RTS Un d\u00e8s 13h15.\r\n\r\n00:30:13:10  00:30:16:10\r\nC'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:16:12  00:30:18:22\r\nTout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:19:00  00:30:21:17\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:30:21:19  00:30:26:17\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nM.De Piante, C.Guiraud, J.Cloux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040052\r\nDate de transcription : 29-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:00:00 > 0:00:01) [96%] : \r\nOui je sais je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:16 > 0:03:17) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, la victoire de la Suisse contre la Serbie hier soir est encore dans tous les esprits pour les Suisses, les huiti\u00e8mes de finale se rapproche, vous verrez dans ce journal, ces images de liesse et le fort des supporters Ignazio Cassis de signer un accord car d'avec l'Europe d'ici le mois d'octobre, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'a dit devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti, le PLR, r\u00e9uni aujourd'hui Tessin dans les eaux internationales, la nouvelle Aquarius, le Lifeline, un bateau avec \u00e0 son bord 230 migrants est en attente d'une solution \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en sur la question migratoire, l'Italie ne veut pas les accueillir notre terrain inconnue ce soir sur les dangers li\u00e9s au n\u00e9v\u00e9, ces plaques de neige durcie qui provoquent des chutes qui peuvent \u00eatre mortelles, Anne Cathia Marchon nous dira comment rester prudent et ce reportage fin de journal, au mus\u00e9e gru\u00e9rien \u00e0 but vous tous les habitants de la Gruy\u00e8re peuvent exposer leurs photos de leur District 24 heures apr\u00e8s la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:17 > 0:03:35) [94%] : \r\nSoir de la Suisse face \u00e0 la Serbie, la joie n'est pas retomb\u00e9e, les joueurs de Vladimir Petkovic d\u00e9sormais en excellente position pour se qualifier en 8\u00e8me de finale avant leur dernier match du groupe mercredi contre le Costa-Rica \u00e0 Kaliningrad, l'\u00e9quipe de Suisse, a \u00e9crit une belle page de son histoire, J\u00e9r\u00e9my Henrion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:37 > 0:03:40) [87%] : \r\nUn Torrent de pluie pour une averse de joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:03:47) [89%] : \r\nJoueurs, entra\u00eeneurs supporters ce samedi, la Suisse du football vit encore sur un nuage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:52 > 0:03:59) [95%] : \r\nAvant la partie, changement de d\u00e9cor : la tension se lit sur les visages, dans ce match au go\u00fbt si particulier pour certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:00 > 0:04:04) [95%] : \r\nElle monte m\u00eame d'un cran apr\u00e8s 5 minutes sur l'ouverture du score serbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:05 > 0:04:08) [99%] : \r\nMais cette \u00e9quipe a d\u00e9cid\u00e9ment un petit quelque chose en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:26) [71%] : \r\nOui c'est c'est d\u00e9but de de matchs n'\u00e9tait pas sous un faux nom, un homme, la Serbie a commenc\u00e9 tr\u00e8s fort, surtout dans les duels arri\u00e8re o\u00f9 il a donc gagn\u00e9, et du coup, ils ont donc son domin\u00e9 la prime 20 minutes apr\u00e8s un 1er jeudi, cette \u00e9quipe a une \u00e9tat d'esprit alors que comment Arona on pris ce match on est rest\u00e9 cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:27 > 0:04:32) [78%] : \r\nPoule seront et d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 l'image de cette d\u00e9sormais mythique frappe de Granit Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:39 > 0:04:47) [89%] : \r\nLa d\u00e9fense serbe poss\u00e8de une premi\u00e8re fois et ne va pas pouvoir r\u00e9sister \u00e0 des Helv\u00e8tes d\u00e9cha\u00een\u00e9 la d\u00e9livrance tombe \u00e0 la 90\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:48 > 0:04:51) [74%] : \r\nJacques A bon ballon bon ben non invite inject\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:05 > 0:05:24) [82%] : \r\nOn va, on entend le vous \u00eates Gavranovic me fait une super passe d'habitude, elles sont loin d'\u00eatre aussi bonnes choses \u00e0 Zagana passe wagons dont espionnite dit non, franchement, c'\u00e9tait une super passe apr\u00e8s, je ne suis pas le plus lent, donc j'ai fonc\u00e9, il fallait assurer et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 conclure je suis super content, fraude dans toistor Guermantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:26 > 0:05:37) [95%] : \r\nDans le stade dans une fan-zone ou dans leur salon, les Suisses ont vibr\u00e9 comme un seul homme, reste maintenant \u00e0 terminer le travail face au Costa Rica, histoire de conna\u00eetre des \u00e9motions plus forte encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:38 > 0:05:59) [93%] : \r\nLes joueurs Star de cette \u00e9quipe de Suisse Chardonne Shaqiri et Granit Xhaka ont fait parler d'eux, pas seulement pour leurs performances sportives, les 2 hommes d'origine albanaise et kosovare ont mim\u00e9 l'aigle \u00e0 2 t\u00eates qui figure sur le drapeau albanais, certains d\u00e9plorent un geste politique sur un terrain de foot, tandis qu'en Suisse, certains membres de l'UDC s'offusque Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:01 > 0:06:27) [87%] : \r\nIl toujours de joie pour un exploit sportif, suivi d'un geste qui, lui, n'est en rien li\u00e9 au football, l'aigle \u00e0 2 t\u00eates mimer partir Eden Shaqiri et Granit, chacun est un symbole national albanais, un geste, loin d'\u00eatre anodin face \u00e0 l'\u00e9quipe de Serbie dont la situation est encore tendue politiquement entre Serbes, Albanais et Kosovars rien de politique, selon Granit chacun juste une marque de solidarit\u00e9 envers ses co\u00e9quipiers partageant les m\u00eames origines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:28 > 0:06:37) [87%] : \r\nC'\u00e9tait pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 pour nous 4 Behrami Shaqiri Djema\u00ef et moi c'\u00e9tait vraiment un match sp\u00e9cial aujourd'hui \u00e0 l'hospice, on le sait, tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:37 > 0:06:43) [87%] : \r\nParce que Rome toute l'Association suisse de football par la voix de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, dit ne rien regretter, il souligne l'extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:43 > 0:06:59) [93%] : \r\nQuestion que ses joueurs ont d\u00fb supporter sur le terrain, mais loin des stades, le match d'hier a provoqu\u00e9 \u00e9galement des remous parmi les politiciens suisses sans faire directement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9pisode de l'aigle albanais, l'UDC Natalie Rickli tacle lourdement les joueurs de l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:59 > 0:07:05) [93%] : \r\nJe ne peux pas vraiment me r\u00e9jouir les de Gaulle n'ont pas \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 pour la Suisse, mais pour l'Ecosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:07:16) [92%] : \r\nL'origine de certains joueurs de la Nati une critique d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9e par certains membres du Parti Granit Shaka tient lui a rappel\u00e9 sa fid\u00e9lit\u00e9 pour l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:16 > 0:07:20) [90%] : \r\nAlors les Suisses le soir, je suis \u00e0 100 pourcent pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:20 > 0:07:30) [95%] : \r\nL'histoire retiendra s\u00fbrement de ce match de Gaulle magnifique mais peut-\u00eatre aussi un aigle \u00e0 2 t\u00eates, dont la symbolique d\u00e9passe de loin le simple enjeu sportif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:31 > 0:07:37) [89%] : \r\nPhilippe von bord vous qui suivez ces comp\u00e9titions depuis des ann\u00e9es, il est normal qu'aujourd'hui, les autorit\u00e9s sportives r\u00e9agissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:38 > 0:07:58) [94%] : \r\nAlors, une chose est s\u00fbre, les organisateurs de grandes comp\u00e9titions sportives n'appr\u00e9cie pas du tout, \u00e0 juste titre les signes ou revendications d'ordre politique dans leurs enceintes la FIFA \u00e0 ma connaissance, n'a pas r\u00e9agi mais on peut comprendre que l'ASF soit mal \u00e0 l'aise les Serbes r\u00e9agissent aussi, on peut \u00e9galement le le comprendre mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:59 > 0:08:48) [89%] : \r\nIl faut rappeler le contexte l'intensit\u00e9, l'intensit\u00e9 sportive et \u00e9motionnelle du match, les provocations aussi du du camp serbe l'\u00e9motion du moment du but, on peut comparer \u00e7a au bouchon de la bouteille de champagne qui qui a explos\u00e9 et qui lib\u00e8re tous et puis rappeler \u00e9galement que l'hymne suisse a \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9 hier soir et \u00e7a aussi dans un stade, c'est d\u00e9plorable donc chacun peut allier devant sa porte et puis il y a une forme de r\u00e9action qui \u00e0 mes yeux ne trouvent pas de justification, c'est celle en Suisse des, des gens qui, qui donne des propos X\u00e9nophon Bob pour laisser entendre que nos segundo balkaniques ne seraient pas des vrais suisses moi je suis cette \u00e9quipe depuis 12 ans comme commentateur et plus longtemps, comme journaliste et vraiment ces propos de Madame Rickli et de ses amis me me rend tr\u00e8s triste 3 finales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:48 > 0:08:57) [88%] : \r\nPhilippe Le sport \u00e7a continue et c'est \u00e7a l'essentiel, avec ce soir un match cl\u00e9 : Allemagne, Su\u00e8de, l'Allemagne, qui pourraient \u00eatre \u00e9limin\u00e9s, alors l\u00e0, \u00e7a serait un tremblement de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:57 > 0:09:41) [91%] : \r\nAh oui carr\u00e9ment, je crois que le le terme, la comparaison est juste l'Allemagne c'est la tenante du titre, elle a gagn\u00e9 la Coupe du monde en 2014, les premi\u00e8res \u00e9galement du classement FIFA et puis l'Allemagne si elle n'a pas particip\u00e9 aux Coupes du monde en 1930 et en 1950 autrement, elle \u00e9tait toujours pr\u00e9sente et elle s'est toujours qualifi\u00e9, au moins pour les 8\u00e8me de finale, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au 1er tour d'une Coupe du monde, ce serait une premi\u00e8re en 19 \u00e9ditions alors les sp\u00e9cialistes diront que dans la pr\u00e9paration \u00e9galement les matches n'\u00e9tait pas tr\u00e8s bon, et puis que Joachim L\u00f6w, qui est l\u00e0, \u00e0 la t\u00eate de la s\u00e9lection depuis 12 ans arrive peut-\u00eatre au bout d'un cycle, en tout cas, si l'Allemagne perd ce soir effectivement elle sera \u00e9limin\u00e9e et ce serait un cataclysme pour la Mannschaft.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:41 > 0:09:48) [94%] : \r\nMerci beaucoup Philippe pour ce commentaire alors avant l'Allemagne ce soir le 1er affrontement de la journ\u00e9e \u00e9tait la Belgique face \u00e0 la Tunisie, la Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:48 > 0:09:59) [93%] : \r\nQui a gagn\u00e9 5 buts \u00e0 2 gr\u00e2ce notamment \u00e0 un doubl\u00e9 de Romelu Lukaku, les Diables rouges confortent donc leur 1\u00e8re place du groupe G avant le match de l'Angleterre demain face au Panama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:00 > 0:10:17) [95%] : \r\nEt dans l'antre rencontre qui vient de se terminer \u00e0 Rostov-sur-le-Don, les Mexicains se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1 contre la Cor\u00e9e du Sud, le Mexique prend une s\u00e9rieuse option sur la qualification avant l'autre match de ce groupe F dans quelques minutes, entre la Su\u00e8de et l'Alma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:23 > 0:10:41) [92%] : \r\nDans le reste de l'actualit\u00e9, on reparle des relations Suisse- Union europ\u00e9enne aujourd'hui les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR r\u00e9uni au Tessin, ont d\u00e9cid\u00e9 de focaliser leur assembl\u00e9e sur ce th\u00e8me, Ignacio Cassis \u00e9tait pr\u00e9sent le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res esp\u00e8re pouvoir signer un accord global avec l'Europe d'ici le mois d'octobre, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:42 > 0:11:10) [90%] : \r\nSon arriv\u00e9e \u00e9tait tr\u00e8s attendue cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Roland Ignazio Cassis allait-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e du PLR ses propos tr\u00e8s controvers\u00e9s sur un possible assouplissement des mesures d'accompagnement pour obtenir un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne sur la tribune, pas de r\u00e9ponse claire mais une question rh\u00e9torique, je trouve vite fillette nature que se passe-t-il si \u00e0 la fin tout est r\u00e9solu et que les mesures d'accompagnement sont le dernier obstacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:11 > 0:11:21) [94%] : \r\nC'est une question de laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'occupera ces prochains jours quand il dira le bilan des n\u00e9gociations fait jusqu'ici et il fera ses r\u00e9flexions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:21 > 0:11:30) [91%] : \r\nM\u00eame s'il r\u00e9p\u00e8te qu'aujourd'hui les mesures d'accompagnement reste une ligne rouge pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, son parti semble d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9parer le terrain, un possible assouplissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:30 > 0:11:41) [91%] : \r\nEt je crois qu'on ne va pas en faire un dogme, les mesures d'accompagnement est une utilit\u00e9, parfois, d'autres fois, elles sont un peu trop bureaucratique pour nous l'essentiel c'est d'avoir des accords qui assure la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:41 > 0:12:06) [92%] : \r\nOn ne sait ce que pour nous, c'est clair, il ne faut pas de dumping salarial il faut prot\u00e9ger les places de travail mais nous sommes totalement pr\u00eats \u00e0 \u00eatre flexible dans la mise en oeuvre des mesures d'accompagnement room 7 sont \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 le parti r\u00e9affirme son soutien \u00e0 la libre circulation des personnes et signale discr\u00e8tement qu'il suivra son conseiller f\u00e9d\u00e9ral si celui-ci devait d\u00e9fendre un assouplissement des mesures d'accompagnement actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:07 > 0:12:30) [91%] : \r\nSi le PLR se r\u00e9unissait aujourd'hui au Tessin le PS \u00e9taient rassembl\u00e9es \u00e0 Lausanne et l'UDC dans le Jura neuch\u00e2telois, le Parti socialiste et l'Union d\u00e9mocratique du Centre, ont \u00e9voqu\u00e9 la nouvelle loi sur la surveillance des assur\u00e9s qui doit autoriser l'engagement de d\u00e9tectives priv\u00e9s pour surveiller les pr\u00e9sum\u00e9s fraudeurs pour la gauche, il s'agit d'une loi d\u00e9mesur\u00e9s pour la droite, elle est indispensable, Aur\u00e9lie Coulon No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:31 > 0:12:48) [91%] : \r\n\u00e0 gauche comme \u00e0 droite, les votes font l'unanimit\u00e9, mais entre la gauche et la droite, les fonds sont radicalement oppos\u00e9es : cap sur les Bugnenets savane hier dans le Val-de Ruz ici le message du parti agrarien, la loi sur la surveillance des assur\u00e9s est indispensable pour d\u00e9busquer les fraudeurs aux assurances sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:12:48 > 0:12:49) [91%] : \r\nPas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:49 > 0:12:56) [91%] : \r\nLes sommes indument vers\u00e9es p\u00e9nalise ceux qui dans notre pays en temps r\u00e9el mais r\u00e9el besoin de prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:57 > 0:13:05) [96%] : \r\nTout autre discours au Palais de Beaulieu \u00e0 Lausanne, les socialistes soutiennent tous le r\u00e9f\u00e9rendum qui conteste cette nouvelle loi qui instaure, selon eux, un climat de d\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:06 > 0:13:15) [95%] : \r\nC'est un peu comme si le principe de pr\u00e9somption d'innocence \u00e9tait sacrifi\u00e9 pour laisser sous- entendre que nous sommes toutes et tous des coupables en puissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:16 > 0:13:35) [94%] : \r\nAdopt\u00e9 au printemps par le Parlement, la nouvelle loi permet \u00e0 toutes les assurances sociales d'engager des d\u00e9tectives en cas de soup\u00e7ons d'abus et autorise les enregistrements visuels et sonores, la localisation notamment par GPS est \u00e9galement possible mais seulement sur une autorisation du juge une loi qui porte atteinte aux libert\u00e9s fondamentales selon les socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:36 > 0:13:47) [91%] : \r\nCette loi, elle est totalement inacceptable parce qu'elle utilise des moyens compl\u00e8tement disproportionn\u00e9e pour surveiller les assur\u00e9s des moyens qu'on peut pas engag\u00e9e contre les terroristes quand m\u00eame surr\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:47 > 0:13:52) [93%] : \r\nFaux, r\u00e9torque l'UDC qui fait des co\u00fbts de l'aide sociale, l'un de ces nouveaux chevaux de bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:52 > 0:14:06) [88%] : \r\nOn peut que dans l'espace public, alors on peut pas filmer n'importe o\u00f9, de quoi dans dans une chambre priv\u00e9e au pouvoir, ce soir, alors je pense la la la la sph\u00e8re priv\u00e9e et absolument garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:07 > 0:14:13) [97%] : \r\n\u00e0 droite comme \u00e0 gauche, les partis sont d\u00e9sormais convaincus de leurs chances de succ\u00e8s verdict aux urnes fin 2018 d\u00e9but 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:14 > 0:14:37) [96%] : \r\n\u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en sur la question migratoire, l'Europe est toujours plus divis\u00e9s sur les r\u00e9ponses \u00e0 apporter aux milliers de r\u00e9fugi\u00e9s qui tentent de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, l'Italie, hausse le ton alors que la France et l'Espagne propose la mise en place de centres ferm\u00e9s sur le sol europ\u00e9en pendant ce temps, un nouveau navire transportant des migrants doit patienter dans les eaux internationales, Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:39 > 0:14:57) [88%] : \r\nTous 130 migrants bloqu\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e, secouru par une ONG allemande dont le navire, le Lifeline ne peut accoster en Italie un casse- t\u00eate diplomatique \u00e0 humanitaire qui traduit le changement de cap radical de Rome sur les questions migratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:57 > 0:15:24) [87%] : \r\nComme dit ma t\u00e2che est de d\u00e9fende les fronti\u00e8res de ce merveilleux pays qui ne peut pas devenir un camp de r\u00e9fugi\u00e9s de l\u00e9gal de Jack \u00e9galement macron avec son costard cravate et son \u00e9l\u00e9gance nous accuse alors qu'ils rejettent des milieux de femmes et d'enfants \u00e0 la fronti\u00e8re franco- italienne \u00e0 Vintimille, lui qui est si bon de vrais pros avec des faits, \u00e0 quel point le coeur des Fran\u00e7ais est grand, il devrait accueillir les 600000 immigrants qui sont arriv\u00e9s en Italie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Tommy la gratuit\u00e9 sur le Ribera tenir \u00e0 Yaound\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:26 > 0:15:41) [88%] : \r\nEn premi\u00e8re ligne, attaquer frontalement Emmanuel Macron recevait, aujourd'hui \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, Pedro Sanchez le nouveau 1er ministre espagnol, un alli\u00e9 de poids, alors que l'Union \u00e9tale au grand jour ses divisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:42 > 0:16:05) [94%] : \r\nLe risque est un risque de fragmentation de d\u00e9mant\u00e8lement europ\u00e9en par retour des nationalismes nos opinions publiques et nous-m\u00eames sommes frapp\u00e9s par ce qui se passe depuis des ann\u00e9es tout autour de l'Europe, mais nous devons \u00e0 la fois tenir nos principes et ne pas nous laisser bousculer par les extr\u00eames qui utilise l'\u00e9motion collective pour proposer le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:05 > 0:16:18) [93%] : \r\nIllustration des tensions toujours plus forte au sein de l'Union sur les questions migratoires, le groupe de Visegrad qui se r\u00e9unissaient \u00e0 Budapest jeudi boycottera la r\u00e9union de Bruxelles de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:19 > 0:16:45) [91%] : \r\nEt alors que la question migratoire agite l'Union europ\u00e9enne, la Suisse est en train de mettre en oeuvre la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, il s'agit d'acc\u00e9l\u00e9rer le traitement des demandes des proc\u00e9dures raccourcies qui peuvent ou non mener \u00e0 des envois de requ\u00e9rants, nous avons pu pour la premi\u00e8re fois p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 avec nos cam\u00e9ras dans le centre de Perreux dans le canton de Neuch\u00e2tel qui testent cette nouvelle proc\u00e9dure d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e C\u00e9cilia Mendoza, Sergio Villa mardi et \u00c9lodie Botero.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:45 > 0:16:53) [95%] : \r\nNous sommes \u00e0 Perreux sur le littoral neuch\u00e2telois, c'est ici que seront trait\u00e9s d'ici quelques mois, un quart des demandes d'asile d\u00e9pos\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:54 > 0:17:03) [85%] : \r\nOn a le 1er, b\u00e2timent o\u00f9 arriveront les demandeurs d'asile quels b\u00e2timents d'essais \u00e0 partir de ce b\u00e2timent, le requ\u00e9rant se verra dirig\u00e9 vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:03 > 0:17:28) [95%] : \r\nUne chambre jusqu'\u00e0 480 personnes vivront ici en m\u00eame temps, aujourd'hui tout est encore en travaux, et seule une centaine de requ\u00e9rants sont sur le site Perreux teste la nouvelle proc\u00e9dure d'asile les derniers ajustements avant son entr\u00e9e en vigueur dans toute la Suisse en mars 2019, l'objectif de cette nouvelle proc\u00e9dure, c'est d'acc\u00e9l\u00e9rer le traitement des demandes et rendent les d\u00e9cisions le plus vite possible 140 jours maximum pour la majorit\u00e9 des cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:28 > 0:17:49) [94%] : \r\nPour chaque \u00e9tape, on a des d\u00e9lais de traitement qui sont imp\u00e9ratifs pour nous, \u00e0 savoir l'entretien sur les donn\u00e9es personnelles et l'entretien Dublin doivent intervenir dans les 3 ou 4 premiers jours l'entretien sur les motifs asile on a une marge de 3 \u00e0 4 jours qui nous permettent de suivre un peu la fluctuation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:49 > 0:18:08) [92%] : \r\nPour rassurer ses d\u00e9lais toutes les personnes utiles \u00e0 la proc\u00e9dure sont rassembl\u00e9s \u00e0 perdre requ\u00e9rants d'asile personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration, traducteur et pour compenser cette rapidit\u00e9 des d\u00e9lais, le demandeur d'asile aura droit \u00e0 une protection juridique gratuite d\u00e8s le 1er jour de la proc\u00e9dure pour la phase test Caritas Suisse a re\u00e7u le mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:08 > 0:18:30) [86%] : \r\nOn les pr\u00e9pare pour les auditions qu'ils auront avec le ses craintes rien d'\u00c9tat migrations poser quelques questions, comme vous avez amen\u00e9 beaucoup de moyens tr\u00e8s beau qu'une, c'est des ministres qui ont r\u00f4le c'est vraiment de l'et les accompagner et comment et de leur expliquer quels sont les effets pertinents dans leur dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:30 > 0:18:38) [95%] : \r\nMais pour le Centre social protestant la protection juridique, c'est bien le probl\u00e8me, \u00e7a ne suffit pas face \u00e0 une proc\u00e9dure qui acc\u00e9l\u00e8re avant tout les renvoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:38 > 0:18:59) [93%] : \r\nM\u00eame si on mettait les meilleurs avocats du monde, il serait soumis \u00e0 cette cadence infernale et \u00e7a risquerait de, de, de mettre en danger les droits des des requ\u00e9rants d'asile si on veut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, il faut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures qui d\u00e9bouche sur une protection parce que la politique d'asile c'est donner une protection \u00e0 des personnes qui en ont besoin, c'est pas simplement organiser les renvois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:59 > 0:19:11) [93%] : \r\nDepuis avril 141 personnes sont pass\u00e9es par la nouvelle proc\u00e9dure 60 ont re\u00e7u une d\u00e9cision, la majorit\u00e9 \u00e9tait des caddies, Dublin et donc implique un renvoi dans un pays de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:11 > 0:19:27) [89%] : \r\nDes \u00e9lections pr\u00e9sidentielle et l\u00e9gislatives majeures se tiennent ce dimanche en Turquie, Redjep Tayyip Erdogan briques un 2\u00e8me mandat \u00e0 la pr\u00e9sidence du pays, un pr\u00e9sident Abraham Zysiadis \u00e0 qui tout a r\u00e9ussi jusqu'\u00e0 maintenant, mais demain, il pourrait \u00eatre en difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:33 > 0:20:52) [91%] : \r\nOui, effectivement, ici, on ressent comme avait essoufflement, il y a l'essoufflement d\u00e9j\u00e0 dans le domaine \u00e9conomique, vous savez que la livre turque a perdu 30 \u00e0 40 pourcent de sa valeur en l'espace de quelques mois l'inflation d\u00e9sormais ici est \u00e0 2 chiffres et puis bien entendu, \u00e7a montre que le monde \u00e9conomique, a des doutes sur l'impr\u00e9visibilit\u00e9 du pr\u00e9cieux dans Erdogan qui pourrait, dans quelques jours, obtenir le pouvoir absolu en Turquie, et puis il y a l'essoufflement du pr\u00e9sident lui- m\u00eame 15 ans de pouvoir tout de m\u00eame alors il aligne les meetings, 2 \u00e0 3 villes par jour, mais il oublie des extraits de ses discours, il se trompe de ville quelquefois, cela montre qu'il y a eu de fatigue et pourtant, malgr\u00e9 cela, il est cr\u00e9dit\u00e9 de 40 \u00e0 45 pourcent des voix, cela signifierait qu'il passerait peut-\u00eatre pas au 1er tour et que donc, dans un second tour l'opposition h\u00e9 bien et un seul candidat pour tenter de d\u00e9loger le pr\u00e9sident Erdogan du pouvoir, il faut comprendre que la moiti\u00e9 des Turcs sont lass\u00e9s, lass\u00e9 de ces interventions de l'\u00c9tat 10000 personnes, des dizaines, pardon de milliers de personnes sont derri\u00e8re les barreaux et attendent des proc\u00e8s pour terrorisme, pour tentative de putsch et bien entendu les milieux des droits de l'homme sont tr\u00e8s inquiets, nous sommes all\u00e9s \u00e0 leur rencontre, je vous propose de regarder notre reportage avec Alain Poels toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:55 > 0:21:07) [88%] : \r\nLe sourire qui cache la qui\u00e9tude le pr\u00e9sident Erdogan, ils sont partis pourrait perdre les \u00e9lections, les voyants sont au rouge, mais les militants ne croit pas au Canada M\u00fcller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:07 > 0:21:14) [88%] : \r\nC'est un homme du peuple, le pr\u00e9sident, il a appliqu\u00e9 tout ce qu'il a promis voil\u00e0 pourquoi elle va gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:15 > 0:21:24) [89%] : \r\nRedjep a Erdogan le mart\u00e8lent les purges sont n\u00e9cessaires, car un coup d'\u00c9tat est toujours possible, le pr\u00e9sident se m\u00e9fie d\u00e9sormais de tout le bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:26 > 0:21:40) [89%] : \r\nAu seul quotidien d'opposition la\u00efque le journal Joubouri yet, on reste sur le qui- vive des journalistes sortent de prison, d'autres y retourne, mais le moral est revenu, mais pour le r\u00e9dacteur en chef du dernier journal ind\u00e9pendant, Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:41 > 0:22:03) [85%] : \r\nJuste d'Oxfam b\u00eacher que sc\u00e8ne aujourd'hui 95 pourcent de toute la presse en Turquie appartient aux proches du pr\u00e9sident, on peut dire que nous sommes le dernier journal d'opposition, il y a plus de 100 journalistes emprisonn\u00e9s, j'ai aussi fait de la prison parmi 70000 professeurs, \u00e9tudiants ou politiciens toujours enferm\u00e9, j'avais pas ces allo alors j'dit puisque nous lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:05 > 0:22:07) [81%] : \r\nBonjour, nouveau fait un peu vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:07 > 0:22:16) [89%] : \r\nMiley l'\u00e9ditorialiste f\u00e9ministe du journal a tent\u00e9 de quitter la Turquie revenu pour combattre le pr\u00e9sident Erdogan dans les colonnes du journal Djoumber oreillette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:17 > 0:22:31) [90%] : \r\nJ'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rentrer et me pas jusqu'au bout et je crois que on est \u00e0 ce jusqu'au bout, je livre ma derni\u00e8re bataille mais je n'ai plus une peur vraiment en vente pour ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:31 > 0:22:38) [89%] : \r\nD\u00e9sormais, Miley \u00e9crit ses chroniques depuis chez elle, elle souhaite que la seule femme candidate gagne \u00e9limine le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:38 > 0:22:50) [84%] : \r\nSi l'union de l'opposition, h\u00e9 bien je pense qu'on va nous emprisonner, j'ai tr\u00e8s peur pour ces \u00e9lections qui liait du sang O. K. O Apache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:50 > 0:23:01) [86%] : \r\nLa peur Erol under au loup il est habitu\u00e9, plusieurs mois de prison il y a 2 ans, son quotidien, d\u00e9fendre les droits de l'homme pour l'organisation Reporters sans fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:01 > 0:23:19) [91%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 en juin 2016 pour avoir pris part \u00e0 une campagne de de soleil solidarit\u00e9 en faveur d'un journal prokurde qui s'appelait J\u00fcrgen dame agenda Libre pour moi, il ne faisait aucun doute que c'\u00e9tait au nom de la de la du pluralisme des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:19 > 0:23:29) [86%] : \r\n\u00e7a Juan au look et l'un des dirigeants du parti pro- kurde HDP encore \u00e9tonn\u00e9 d'\u00eatre libre, il utilise son bureau d'architectes comme permanence politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:30 > 0:23:43) [86%] : \r\nL'\u00e9quipe ouvrages que une autre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence est en prison et presque toute la direction de notre parti 10000 de nos membres sont inculp\u00e9s et 5000 sont toujours en d\u00e9tention et elle miss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:43 > 0:23:50) [94%] : \r\nSi Tiozzo via le parti pro- kurde qui n'a aucun acc\u00e8s \u00e0 la presse officielle craint le pire en cas de victoire des islamo- conservateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:50 > 0:24:04) [87%] : \r\nMais le convoi gagne les \u00e9lections, tous les secteurs du pays seront contr\u00f4l\u00e9s par un seul homme, la justice, les m\u00e9dias, les universit\u00e9s, le Parlement, ce sera un pays autocratiques autocritique mais syst\u00e8me des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:05 > 0:24:13) [88%] : \r\nEn Turquie, les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, retiennent leur souffle, comme un dernier d\u00e9fi lanc\u00e9 au tout-puissant Redjep Tayyip Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:14 > 0:24:19) [92%] : \r\nDes milliers de travailleurs du b\u00e2timent ont manifest\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Z\u00fcrich compte ce qu'il consid\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:19 > 0:24:28) [92%] : \r\nComme le d\u00e9mant\u00e8lement de leur convention nationale, il lutte, notamment pour la retraite \u00e0 60 ans qu'ils veulent conserver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:29 > 0:24:49) [94%] : \r\nCes hommes ont souvent des conditions de travail difficiles et en cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, ils sont confront\u00e9s \u00e0 de fortes chaleurs 1000 nouveaux cas de cancers de la peau sont d\u00e9tect\u00e9s chaque ann\u00e9e chez les travailleurs en ext\u00e9rieur, la SUVA, l'assurance contre les accidents professionnels a d\u00e9cid\u00e9 de prendre des mesures, \u00e0 commencer par le bannissement des torse nu sur les chantiers en \u00e9t\u00e9, C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:52 > 0:25:17) [92%] : \r\nCe bilan cela cette pub de 1994 n'est d\u00e9cid\u00e9ment plus au go\u00fbt du jour les torse nu, l'Exposition de la nuque au soleil sur les chantiers en \u00e9t\u00e9 sont d\u00e9sormais proscrits par la Suva apr\u00e8s l'amiante, les nouvelles campagnes de pr\u00e9vention portent sur la protection contre le cancer de la peau, dont on d\u00e9nombre un millier de nouveaux cas par ann\u00e9e d\u00e8s 2019 la Caisse de droit public ira v\u00e9rifier que ces mesures sont bien appliqu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:17 > 0:25:34) [92%] : \r\nNous faisons tout pour convaincre avant de contraindre mais \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 des des cons\u00e9quences de l'arr\u00eat du chantier, c'est les plus simple pour faire corriger la situation imm\u00e9diatement, mais \u00e0 terme, si \u00e7a se reproduit de nombreuses fois, \u00e7a peut \u00eatre des Des hausses de primes qui peuvent \u00eatre importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:34 > 0:25:48) [88%] : \r\nSur le chantier de la nouvelle com\u00e9die \u00e0 Gen\u00e8ve 50 ouvriers dont des ma\u00e7ons qu'offreur de Dell ou encore faire ailleurs qui travaillent sur les toitures, l'entreprise fournit cr\u00e8me solaire, t-shirt et lunettes de soleil, mais impossible pour le contrema\u00eetre de s'assurer qu'ils respectent les consignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:48 > 0:26:00) [89%] : \r\nSi c'est un truc mis en place comme la cr\u00e8me solaire qui qui paye pas \u00e7a les d\u00e9range pas, ils sont prot\u00e9g\u00e9s Yvan Le ma\u00eetre d\u00e8s que \u00e7a parle d'un t-shirt, un peu plus \u00e9pais, un peu le truc, \u00e7a va, \u00e7a pose toujours un souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:00 > 0:26:06) [92%] : \r\nLa maison se fournira d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine en prot\u00e8ge- nuque obligatoire en juin et juillet accueil mitig\u00e9 chez les ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:06 > 0:26:14) [69%] : \r\nJe vais \u00e0 bon compte, chose un cancer tout \u00e7a donc \u00e7a vient surtout que soit n\u00e9cessaire, apr\u00e8s c'est, c'est une bande de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:14 > 0:26:35) [88%] : \r\nObligatoire oui je pense que \u00e7a va un peu loin parce que je pense que ses propres \u00e0 chacun de savoir s'il doit enlever son prot\u00e8ge- nuque ou pas quoi facilement mettre se soleil apr\u00e8s, c'est selon la sensibilit\u00e9 des personnes, je sais que \u00e7a va \u00eatre difficile, on a sensibilis\u00e9, on a vu lors des pilotes que les employ\u00e9es porte pas volontiers une cape de protection sur leur casque parce qu'ils ont peur d'\u00eatre ridicules principalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:35 > 0:26:39) [91%] : \r\nMais, fort heureusement, contrairement au cancer, le ridicule ne tue pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:40 > 0:26:57) [91%] : \r\nNotre rendez- vous en terre inconnue, ce soir en Valais o\u00f9 les risques d'accidents en montagne sont toujours l\u00e0 apr\u00e8s les victimes d'avalanche, cet hiver, les randonneurs sont actuellement particuli\u00e8rement expos\u00e9s, un homme est mort la semaine derni\u00e8re dans la r\u00e9gion de Champerret Anne Cathia Marchon OK, quel est le danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:59 > 0:27:27) [94%] : \r\nAlors aujourd'hui le danger il est li\u00e9 aux conditions m\u00e9t\u00e9orologiques toute particuli\u00e8re de ce d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9, il reste beaucoup de neige en haute montagne, il faut dire que les pr\u00e9cipitations cet hiver ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importantes ainsi de nombreux itin\u00e9raires de randonn\u00e9es sont encore recouverts de neige et le risque de chute est important alors avant de partir en altitude, il est important de respecter certaines r\u00e8gles de base, je vous propose de d\u00e9couvrir notre reportage va enfin c'est l'heure de contr\u00f4ler le mat\u00e9riel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:27 > 0:27:34) [84%] : \r\nPour ses 10 randonneurs avant de partir \u00e0 l'assaut de la Guin\u00e9e sous la conduite de St\u00e9phane Guidez sauveteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:34 > 0:27:42) [83%] : \r\nSi vous avez une balade s\u00e9jour pour monter en cabane, s'il faut tailler des marches dans un \u00e9l\u00e8ve \u00e7a vous \u00eates super 16, vous \u00eates bien mieux qu'avec cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:43 > 0:27:51) [92%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, plusieurs randonneurs ont \u00e9t\u00e9 victimes d'accidents pour partir en toute s\u00e9curit\u00e9, il vaut mieux \u00eatre pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:51 > 0:28:05) [89%] : \r\nIl faut s'informer, c'est-\u00e0-dire au courant, mais surtout de la m\u00e9t\u00e9o et des changements qu'il peut y avoir, puis aupr\u00e8s des gardiens de cabane des guides etc, puis \u00e0 la montagne, elle \u00e9volue, changement climatique, le fait que les courses change d'ann\u00e9e en ann\u00e9e et puis il faut juste se tenir au courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:05 > 0:28:09) [90%] : \r\nDanger suppl\u00e9mentaire actuellement la pr\u00e9sence de nombreux n\u00e9v\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:09 > 0:28:22) [83%] : \r\nLe 9 et c'est de la neige qui reste de l'hiver, qui s'est beaucoup tass\u00e9e, c'est 9 qui est dense, un peu \u00e0 peu pr\u00e8s 600 kilos par m\u00e8tre cube qui r\u00e9siste tr\u00e8s bien qu'on trouve plut\u00f4t dans le pont tr\u00e8s d\u00e9versant or et qui est tr\u00e8s glissante en surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:23 > 0:28:26) [87%] : \r\nLe risque de chute et donc tr\u00e8s marqu\u00e9e au moment de les traverser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:27 > 0:28:47) [85%] : \r\nLe randonneur habituellement va se prom\u00e8ne sur le chemins des qui sont secs, tout \u00e0 coup, il faut traverser une bande de neige qui peut-\u00eatre une vingtaine de Metz, il s'engage d'une mani\u00e8re consciente et si jamais, glisse, il faut tr\u00e8s vite beaucoup de vitesse, il peut atteindre une vitesse de l'ordre de 100 kilom\u00e8tres heure et puis le n\u00e9v\u00e9 va malheureusement se termine au milieu des \u00e9boulis souvent parfois dans un p\u00e2turage, mais souvent avec beaucoup de Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:47 > 0:28:55) [85%] : \r\nUn syst\u00e8me possible, c'est ce qu'on a pas double ne p\u00eacheurs pour St\u00e9phane, la r\u00e8gle d'or en montagne l'humilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:55 > 0:29:08) [85%] : \r\nRestez \u00e0 l'\u00e9coute et puis de, de, de, de ne pas se laisser emporter par un d\u00e9sir de de sommets de de selfies de Facebook et autres, c'est : voil\u00e0, il faut rester humble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:08 > 0:29:15) [94%] : \r\nUne nature impr\u00e9visible qui fascine la randonn\u00e9e est devenue une des activit\u00e9s sportives pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:15 > 0:29:23) [85%] : \r\nAnne Cathia une activit\u00e9 sportive pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses, mais prudence pour ce mois de juillet et ao\u00fbt la montagne tr\u00e8s dangereux en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:25 > 0:29:49) [94%] : \r\nEh oui, car contrairement \u00e0 ce que l'on pourrait croire, le nombre de personnes qui perdent la vie en montagne est plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 la belle saison qu'en hiver, ce qu'il faut savoir \u00e9galement, c'est qu'on va aller en moyenne chaque ann\u00e9e la montagne tue 2 voire 3 fois plus que la route, alors on le r\u00e9p\u00e8te, la vigilance est de mise avant de partir \u00e0 l'assaut d'une cabane ou d'un sommet merci beaucoup Cathia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:50 > 0:30:02) [81%] : \r\nNous c\u00e9l\u00e9brons un anniversaire maintenant les 100 ans du mus\u00e9e courir et abus l'\u00e0 cette occasion, les grilles sont invit\u00e9s \u00e0 exposer leurs photos, les photographes avait carte blanche pour immortaliser leur District Karine r\u00e9gie d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:03 > 0:30:28) [89%] : \r\nAu pied du massif des vannes \u00e0 Bull ou encore \u00e0 Pringy, ils ont captur\u00e9 des fragments de ce qui constitue la Gruy\u00e8re d'aujourd'hui, les photos iront au mus\u00e9e courrier rien qui f\u00eate ses 100 ans aimerait \u00e0 cette occasion, enrichir son Patrimoine photographique pour Innes, qui publie son travail sur les r\u00e9seaux sociaux gentiane \u00e9glantiers clochettes sont autant de touches po\u00e9tiques se met sur les Terres de ses a\u00efeux, j'ai souvent non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:28 > 0:30:45) [86%] : \r\nPression que ce que moi je vois dans le paysage, c'est s\u00fbrement ce que mes parents, mes grands- parents, mes arri\u00e8res- grands- parents s\u00fbrement vu avant, moi je pense que \u00e7a va pas trop bouger, je trouve \u00e7a c'est beau de de vouloir notamment de des m\u00eames choses que que ils ont vu avant moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:45 > 0:30:51) [93%] : \r\nL'op\u00e9ration qui a dur\u00e9 24 heures s'est achev\u00e9 aujourd'hui \u00e0 midi, un millier de clich\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s au mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:52 > 0:31:07) [92%] : \r\nAujourd'hui la photographie c'est chacun qui la fait avec son t\u00e9l\u00e9phone avec son appareil \u00e0 tout moment dans des circonstances les plus diverses et c'est un tr\u00e8s bon \u00e9cho de ce qu'est la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, on aimerait vraiment d'en faire une oeuvre collective, qui t\u00e9moigne de ce que la Gruy\u00e8re aura \u00e9t\u00e9 en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:07 > 0:31:12) [90%] : \r\nEt en 2018 il y a J\u00e9r\u00e9mie le tailleur de Pierre qui d\u00e9sirent aussi laisser une trace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:13 > 0:31:24) [90%] : \r\nDerri\u00e8re nous, il y a une maison de 1590 et le fait de de l'entretenir, c'est aussi une fa\u00e7on de de bah bien s\u00fbr de conserver le Patrimoine et d'y participer \u00e9ventuellement un Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:26 > 0:31:28) [93%] : \r\nEt de toute la taille de Pierre, dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:29 > 0:31:37) [89%] : \r\nAu coeur de la capitale du District, une enseigne qui a 109 ans une exception que regrette sa propri\u00e9taire une photo comme un geste de r\u00e9sistants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:38 > 0:31:46) [89%] : \r\nDe grandes enseignes arrivent \u00e0 P\u00e9kin, les petits commerces ont du mal \u00e0 survivre alors on esp\u00e8re pouvoir continuer aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:46 > 0:31:50) [95%] : \r\nLes photos seront expos\u00e9es au mus\u00e9e rien \u00e0 partir du 30 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:51 > 0:32:05) [95%] : \r\nEn tennis en demi- finale du tournoi de Halle, en Allemagne, Roger Federer s'est impos\u00e9 en 2 sets face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Denis Kudla demain il affrontera en finale le croate Borna Coric, avec dans le viseur, un 10\u00e8me titre \u00e0 aller une rencontre \u00e0 suivre sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:05 > 0:32:06) [90%] : \r\nPS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:07 > 0:32:08) [97%] : \r\nD\u00e8s 13 heures 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:23 > 0:32:29) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut, je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:38 > 0:32:41) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:50 > 0:32:54) [87%] : \r\nComment \u00e7a va le moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:01 > 0:33:12) [83%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a ne m'a qui permet pas demain, donc \u00e7a va finir, \u00e7a fait 6 jours que j'imagine ce matin au merci hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:13 > 0:33:16) [78%] : \r\n\u00e7a a eu la grand- m\u00e8re, toi, demain enfin de maman en 10 jours quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:17 > 0:33:19) [89%] : \r\n\u00e0 bient\u00f4t \u00c9douard ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:21 > 0:33:28) [83%] : \r\nIndustrie que j'ai joue j'ai j'ai j'ai oubli\u00e9 mon petit verre donc je les am\u00e8ne, et je mets toujours au dans le m\u00eame coin, c'est un truc un peu c'est \u00e7a merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:39 > 0:33:47) [77%] : \r\nOk le num\u00e9ro, bon c'est on va d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:53 > 0:33:59) [81%] : \r\nLe micro de secours, celui qui nous aident \u00e0 la gueule, c'est c'est bonjour voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:02 > 0:34:09) [86%] : \r\n\u00e9coute, toi, il para\u00eet que c'est arriv\u00e9 une fois mais bon ben \u00e9coutez, c'est forc\u00e9ment la foire, mais nous nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:10 > 0:34:17) [72%] : \r\nNous, on sait pas si prendre le micro, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a : on je sais pas, donc \u00e7a vous fiche voit activer Bildu Faouzia, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:18 > 0:34:29) [90%] : \r\nSinon, mais bon \u00e7a, une fois \u00e7a dommage justement mon image, mon image juste dire \u00e7a c'est \u00e7a, on est parti sur de bonnes bases.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:50 > 0:34:52) [94%] : \r\nC'est la fin de journ\u00e9e, c'est la fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:58 > 0:35:02) [91%] : \r\nJe suis un peu devant la ligne pour lui encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:08 > 0:39:44) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, du bleu, du bleu au-dessus de nos t\u00eates, un soleil g\u00e9n\u00e9reux sur l'ensemble du territoire, certes, les temp\u00e9ratures un peu fra\u00eeches, quoiqu'en Valais, il a fait 26 degr\u00e9s aujourd'hui et plus de la bise la bise qui a souffl\u00e9 sur le plateau et sur le bassin l\u00e9manique mais n\u00e9anmoins \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, nous sommes, nous avons \u00e9t\u00e9 sous l'influence de cet anticyclone sur les \u00eeles britanniques sur l'Atlantique, mais vous le voyez \u00e9galement cette d\u00e9pression sur l'est de l'Europe et puis entre les 2, exactement, s'est form\u00e9 en couloir nuageux et ce couloir lui je vous le voyez, h\u00e9 bien il va traverser la Suisse litt\u00e9ralement la journ\u00e9e de dimanche, d\u00e8s les premi\u00e8res heures du jour, il se pourrait qu'il y ait des gens un peu de soleil dimanche apr\u00e8s- midi, selon les r\u00e9gions, on va s'int\u00e9resser \u00e0 ce soir et vous dire que la soir\u00e9e sera plut\u00f4t d\u00e9gag\u00e9 sur l'ensemble du pays encore quelques nuages, vous le voyez en Suisse al\u00e9manique sur le quart Nord-Est et puis une soir\u00e9e qui pourrait se montrer un peu fra\u00eeche en raison et les temp\u00e9ratures en ce moment, on va s'int\u00e9resser \u00e0 demain, demain matin, mais vous voyez ce couloir nuageux, effectivement, qui arrivent en Suisse avec encore un peu de soleil au Tessin au d\u00e9but de la journ\u00e9e et puis le soleil qui pourrait se montrer quelquefois fois sur le bassin l\u00e9manique sur le plateau, \u00e9galement sur le Jura et puis l'apr\u00e8s- midi \u00e0 leur tendance un petit peu aux averses avec de l'air un peu plus instable sur les Pr\u00e9alpes, vous le voyez \u00e9galement au sud du Valais, \u00e7a pourrait d\u00e9border si l\u00e0, mais rien de bien s\u00e9rieux, et puis un peu plus de soleil en raison de la bise justement sur le plateau et sur l'ouest l\u00e9manique le soir d\u00e9j\u00e0, \u00e7a se calme, vous le voyez plus de pr\u00e9cipitations et puis d\u00e9j\u00e0 anciennes qui se d\u00e9gagent largement sur la r\u00e9gion l\u00e9manique, les temp\u00e9ratures oui, \u00e7a reste toujours un peu fra\u00eeche, surtout ces 3 degr\u00e9s au lever du jour aux Grisons ces 7 degr\u00e9s \u00e9galement \u00e0 La Chaux-de-Fonds, sinon le matin entre 10 et 12 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi 21 22 degr\u00e9s sur le plateau sur le l\u00e9manique 23 24 en Valais 20 3 \u00e9galement au Tessin et puis la bise toujours cette 7bis qui faiblit demain entre 15 et 20 kilom\u00e8tres heure il y a eu des rafales \u00e0 45 kilom\u00e8tres heure aujourd'hui s'il y a des rafales demain, elles seront moindres, lundi, le retour dans Beau Soleil la bise sera toujours l\u00e0 finalement lundi, mais les temp\u00e9ratures qui augmente un tout petit peu 23 degr\u00e9s 27 degr\u00e9s au sud des Alpes, mardi, c'est la tendance des temp\u00e9ratures qui remonte peut-\u00eatre quelques nuages on s'accroche et au Jura \u00e9galement sur les Pr\u00e9alpes 28 degr\u00e9s, vous l'avez vu \u00e9galement, \u00e7a c'est pour le le sud des Alpes, et puis la tendance pour la semaine prochaine, je vous le disais, il y a quelques instants ces temp\u00e9ratures qui remonte jusqu'\u00e0 mercredi, jeudi, peut-\u00eatre un peu plus d'instabilit\u00e9, mais \u00e7a n'aura pas d'incidence sur les temp\u00e9ratures, je vous laisse avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, demain dimanche, nous serons le 24 juin nous f\u00eaterons les Jean-Baptiste \u00e0 cette m\u00eame place Maria M\u00e9tral moi j'aurai le plaisir et l'Avantage de vous retrouver dimanche prochain, passez une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e surtout prenez bien soin de vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T18:20:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806692932", "durationSec": 110, "title": "SO 100 ANS GRUYERIENS V2_RTS000001518094", "excerpt": "Pour les 100 ans du mus\u00e9e gru\u00e9rien, les habitants du district ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 photographier la Gruy\u00e8re sous toutes les coutures pendant 24 heures. Les photos feront l'objet d'une oeuvre collective comme l'explique Isabelle Raboud-Schuele, directrice du mus\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "PHOTOGRAPHIE", "ANNIVERSAIRE PUBLIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806692933", "durationSec": 23, "title": "SO FOOT BELGIQUE TUNISIE_RTS000001518198", "excerpt": "Des milliers de travailleurs du b\u00e2timent ont manifest\u00e9 \u00e0 Zurich contre la r\u00e9vision de leur convention collective de travail qui pr\u00e9voit de remonter l'\u00e2ge minimal de la retraite \u00e0 60 ans. Ils ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel des syndicats Unia et Syna"}, {"internalArchiveId": "AA1806692934", "durationSec": 23, "title": "SO FOOT COREE MEXIQUE_RTS000001518223", "excerpt": "Victoire 2 \u00e0 1 de l'\u00e9quipe de Suisse de football face \u00e0 la Serbie lors du deuxi\u00e8me match du Groupe E dans la Coupe du monde 2018 en Russie."}, {"internalArchiveId": "AA1806692935", "durationSec": 24, "title": "SO MANIC MACONS 2_RTS000001518092", "excerpt": "Lors de la r\u00e9union des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a d\u00e9clar\u00e9 vouloir signer un accord glabal avec l'Union europ\u00e9enne (UE) d'ici au mois d'octobre. Un possible assouplissement des mesures d'accompagnementa \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "SYNDICAT"], "thematicCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806692936", "durationSec": 125, "title": "SO MONDIAL VICTOIRE SUiSSE_RTS000001518200", "excerpt": "Les joueurs de l'\u00e9quipe suisse de football Xherdan Shaqiri et Granit Xhaka ont provoqu\u00e9 une pol\u00e9mique en faisant le signe de l'aigle albanais apr\u00e8s avoir marqu\u00e9 leur but contre la Serbie. La conseill\u00e8re nationale UDC Natalie Rickli a \u00e9mis des critiques contre les deux joueurs via son compte Twitter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806692937", "durationSec": 103, "title": "SO ODYSSE LIFELINE_RTS000001518179", "excerpt": "La nouvelle loi sur la surveillance des assur\u00e9s a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors des assembl\u00e9es des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC et du PS. Le parti agrarien d\u00e9fend cette loi, qui permet d'engager des d\u00e9tectives pour surveiller de potentiels fraudeurs, alors que le PS la rejette.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806692938", "durationSec": 86, "title": "SO PLR CASSIS EUROPE_RTS000001518249", "excerpt": "La nouvelle loi sur l'asile pr\u00e9voit des proc\u00e9dures de demandes d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. Le centre de requ\u00e9rants de Pereux teste ces nouvelles dispositions qui doivent permettre de prendre une d\u00e9cision en moins de 140 jours.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AIROLO"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "NANTERMOD, PHILIPPE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1692763"]}, {"internalArchiveId": "AA1806692939", "durationSec": 93, "title": "SO POLEMIQUE AIGLES_RTS000001518227", "excerpt": "En \u00e9t\u00e9, les randonneurs en montagne sont expos\u00e9s \u00e0 des accidents graves, voire mortels. Les n\u00e9v\u00e9s, accumulation de neige tass\u00e9e, repr\u00e9sentent un risque de chute important.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["SHAQIRI, XHERDAN", "XHAKA, GRANIT", "RICKLI, NATALIE"], "sequenceIds": ["1692762"]}, {"internalArchiveId": "AA1806692940", "durationSec": 105, "title": "SO PS UDC SUIVI ASSURES_RTS000001518232", "excerpt": "La nouvelle campagne de pr\u00e9vention de la SUVA porte sur la protection du cancer de la peau. Les ouvriers de la construction n'auront plus l'autorisation de travailler torse nu et devront porter des prot\u00e8ge-nuque en \u00e9t\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BUGNENETS, LES"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT", "NORDMANN, PATRICK"], "thematicCorporations": ["UDC", "PS"], "sequenceIds": ["1692777"]}, {"internalArchiveId": "AA1806692941", "durationSec": 147, "title": "SO REQUERANTS NE 2_RTS000001518054", "excerpt": "Des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives se tiendront le 24.06.2018 en Turquie. Les opposants au r\u00e9gime craignent qu'une victoire de l'actuel pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan restreignent encore les libert\u00e9s et les droits humains.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BRISSEAU, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PERREUX"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1692793"]}, {"internalArchiveId": "AA1806692942", "durationSec": 30, "title": "SO TENNIS FEDERER_RTS000001518027"}, {"internalArchiveId": "AA1806692943", "durationSec": 111, "title": "SO TERRAIN CONNU NEVE RISQUES_RTS000001518069", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE", "MONTAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806692944", "durationSec": 112, "title": "SO TORSES NUS OUVRIERS 2_RTS000001518126", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "PROPHYLAXIE"], "thematicCorporations": ["SUVA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806692945", "durationSec": 202, "title": "SO TURQUIE DROITS DE L HOMME_RTS000001518085", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISTANBUL"], "thematicThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "thematicPersons": ["ERDOGAN, RECEP TAYYIP"], "sequenceIds": ["1692794"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806693043", "summary": "Itw de Granit Xhaka.", "id": "1692762", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["XHAKA, GRANIT", "RICKLI, NATALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693044", "summary": "Arriv\u00e9e en voiture d'Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR. Ignazio Cassis marchant dans la salle de l'assembl\u00e9e et faisant la bise \u00e0 Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR. D\u00e9claration d'Ignazio Cassis sur sc\u00e8ne. Itw d'Ignazio Cassis. Itw de Philippe Nantermod, conseiller national PLR.", "id": "1692763", "visualGeographicals": ["AIROLO"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "NANTERMOD, PHILIPPE", "GOESSI, PETRA"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693058", "summary": "Les Bugnenets : ext et int de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC. Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC s'exprimant sur sc\u00e8ne. Itw d'Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC\nLausanne, Palais de Beaulieu : assembl\u00e9e du parti socialiste. D\u00e9claration de Florence Nater, d\u00e9put\u00e9e PS neuch\u00e2teloise \u00e0 la tribune. Itw de Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste au parlement.", "id": "1692777", "visualThemes": ["VIE POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BUGNENETS, LES"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT", "NORDMANN, PATRICK"], "visualCorporations": ["UDC", "PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693074", "summary": "Ext et int du centre de requ\u00e9rants d'asile de Perreux. Itw de Pierre-Alain Ruffieux, responsable de la phase pilote pour le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations. Itw de Gabriella Tau, coresponsable de la repr\u00e9sentation juridique pour Caritas Suisse. Itw d'Aldo Brina, charg\u00e9 d'information sur l'asile au Centre social protestant (CSP).", "id": "1692793", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["PERREUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693075", "summary": "Meeting \u00e9lectoral pour le pr\u00e9sident Recep Tayyip Edogan. Itw d'un militant. Ext du b\u00e2timent Cumhuriyet avec gardes arm\u00e9s. S\u00e9ance de la r\u00e9daction de Cumhuriyet. Itw de Murat Sabuncu, r\u00e9dacteur en chef. Itw de Mine Kirikanat, \u00e9ditorialiste au journal Cumhuriyet. Itw d'Erol Onderoglu, journaliste pour Reporters-sans-fronti\u00e8res. Itw de Saruhan Oluc, dirigent du parti pro-kurde HDP. Sc\u00e8ne de rue. Drapeau avec portrait d'Erdogan flottant au vent.", "id": "1692794", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "role": "Duplex Istanbul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "VON BURG, Philippe", "role": "Togliatti, Russie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744350", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040052", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E099A66A-F0B1-4567-B8ED-05472ACCCCC9", "internalArchiveId": "E099A66A-F0B1-4567-B8ED-05472ACCCCC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;fid\u00e8le catholique;Boukari, Fouad;Gregor Rutz, CN UDC ZH;Hugues Hiltpold, CN PLR GE;Jacques-Andr\u00e9 Maire, CN PS NE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/GE RAPPORT GESTION HARCELEMENT SAUSSURE 7H) Le D\u00e9partement genevois de la formation et de la jeunesse, dans le viseur du Grand Conseil pour sa gestion des enqu\u00eates de harc\u00e8lement. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier une r\u00e9solution sur cette affaire.\r\nEt selon vos informations Laetitia Guinand, l'enqu\u00eate administrative ouverte d\u00e9but f\u00e9vrier par le Conseil d'Etat, enqu\u00eate qui vise un professeur du Coll\u00e8ge de Saussure pour des faits de harc\u00e8lement sexuel, a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e il y a pr\u00e8s d'un mois. \r\nEt la mani\u00e8re dont elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e Laetitia continue de poser de s\u00e9rieuses questions.\r\n  TF1-1 / 0'42''\r\n*** Mais les t\u00e9moins entendus Laetitia Guinand posent aussi probl\u00e8me...\r\n  TF1-2 / 0'26''\r\nEXTRO : Le comit\u00e9 contre le harc\u00e8lement sexuel a adress\u00e9 mardi une lettre au Pr\u00e9sident du Conseil d'Etat notamment, s'inqui\u00e9tant de l'absence de prise de d\u00e9cision dans cette enqu\u00eate.\r\n(05/PAPE REACTION TEMOIGNAGE 1 MARTINE - 22H30) *** On reste \u00e0 Gene\u00e8ve ou le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 hier les chr\u00e9tiens \u00e0 \"l'unit\u00e9\". \r\nLe Saint p\u00e8re qui a \u00e9galement livr\u00e9 un message de simplicit\u00e9 et de pardon lors de la messe \u00e0 Palexpo qui a r\u00e9uni hier apr\u00e9s midi plusieurs dizaines de miliers de personnes. \r\nUne messe qui s'est d\u00e9roul\u00e9e apr\u00e8s un long bain de foule o\u00f9 les fid\u00e8les ont pu voir le Souverain Pontife de tr\u00e8s pr\u00e8s. \r\nUne c\u00e9r\u00e9monie qui \u00e9tait hautement symbolique pour les tr\u00e8s nombreux catholiques qui avaient fait le d\u00e9placement, \u00e0 l'image de Martine...\r\n  0'41''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(13/ ITALIE AU MINI-SOMMET MIGRANTS PA) *** Les 4 pays du groupe de Visegrad, boycottent le mini-sommet sur les migrations, pr\u00e9vu dimanche \u00e0 Bruxelles...\r\nFavorables \u00e0 une ligne dure sur l'immigration, les premiers ministres de la Hongrie, la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie contestent la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce rendez vous...\r\nIls ont pr\u00e9cis\u00e9 qu'ils r\u00e9serveraient leur pr\u00e9sence au sommet r\u00e9gulier des 28 pr\u00e9vu dans une semaine, \u00e9galement \u00e0 Bruxelles.\r\nL'Italie, apr\u00e8s avoir fait planer le doute, a confirm\u00e9 hier sa participation pour dimanche... \r\nMais pour cela, Eric Jozsef, il a fallu un coup de t\u00e9l\u00e9phone de la chancelli\u00e8re allemande Angela Merkel au premier ministre italien Giuseppe Conte...\r\n(Bve Migrants M\u00e9diterran\u00e9) Plus de 200 migrants se sont noy\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e centrale en deux jours, selon le Haut-Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nCe qui porte \u00e0 plus de 1 000 le nombre de ceux qui sont morts depuis le mois de janvier. \r\nLe HCR se dit \"choqu\u00e9\" par ces \"noyades en masses en Libye\". \r\nIl demande une \"action internationale urgente pour renforcer les efforts de sauvetage en mer\".\r\n(Bve Gr\u00e8ce) Apr\u00e8s huit ans d'aust\u00e9rit\u00e9, la crise de la dette grecque s'ach\u00e8ve. \r\nLes ministres des Finances de la zone euro se sont entendus cette nuit sur un vaste accord, qui inclut un dernier all\u00e8gement de la dette d'Ath\u00e8nes.\r\n A la sortie de six heures de n\u00e9gociations \u00e0 Luxembourg, Pierre Moscovici s'est f\u00e9licit\u00e9 de l'accord trouv\u00e9 avec la Gr\u00e8ce.\r\n\" La crise grecque s'ach\u00e8ve ici, cette nuit\", dit-il.\r\n\"Un moment historique\", affirme le le commissaire europ\u00e9en aux Affaires \u00e9conomiques.\r\nLes Europ\u00e9ens ont notamment accept\u00e9 d'allonger de dix ans les \u00e9ch\u00e9ances de remboursement d'une grande partie de cette dette.\r\nEt permettront aux Grecs de ne commencer a rembourser une partie des pr\u00eats qu'\u00e0 partir de 2032, contre 2022 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n(12/GB BREXIT CITOYENS EUROPEENS 7H) *** Le Royaume-Uni promet de faciliter la vie des Europ\u00e9ens voulant rester apr\u00e8s le Brexit.\r\nIl y a actuellement 4 millions de ressortissants europ\u00e9ens install\u00e9s au Royaume-Uni...\r\nPour les rassurer, Londres promet des proc\u00e9dures \"simples, courtes et faciles \u00e0 utiliser\"...\r\nPour cela le ministre de l'int\u00e9rieur s'est notamment engag\u00e9 hier a r\u00e9duire les d\u00e9lais pour obtenir un titre de s\u00e9jour permanent...\r\nDes europ\u00e9ens  Catherine Ilic qui pourront commencer \u00e0 s'enregistrer d\u00e8s cet automne...\r\n(Bve GSSA) Les Suisses devraient voter sur le financement des producteurs de mat\u00e9riel de guerre. Le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a d\u00e9pos\u00e9 son initiative populaire hier \u00e0 Berne, avec pr\u00e8s de 105 mille signatures. \r\nLe GSSA demande que la place financi\u00e8re suisse ne soit plus complice du commerce des armes via l'argent qu'elle investit.\r\n(TF2/POLITIQUE DE LA REFORME MEDIAS PI 7H) Une partie de la redevance aux offres audio et vid\u00e9o en ligne. \r\nUne autre pour les agences de presse. \r\nEt parall\u00e8lement, un mandat resserr\u00e9 pour la SSR...\r\nLa nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques pr\u00e9sent\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suscite peu d'enthousiasme. \r\nPietro Bugnon, plusieurs formations politiques tenteront de remodeler la loi...\r\n  1'33''\r\n(22/FRANCE AUTOLIB A PARIS C'EST FINI) *** Les Autolib \u00e0 Paris, c'est fini !\r\nLe syndicat mixte a vot\u00e9 hier la r\u00e9siliation du contrat avec le groupe Bollor\u00e9... Les voitures \u00e9lectriques en libre service de la capitale fran\u00e7aise seront remises au garage dans les prochains jours. \r\nLa dette du service Autolib se monterait \u00e0 plus de 340 millions de francs selon Bollor\u00e9 qui r\u00e9clame cette somme \u00e0 la collectivit\u00e9. \r\nAu-del\u00e0 de la bataille judiciaire qui va suivre, C\u00e9dric Guigon, c'est un nouvel \u00e9chec pour fluidifier le trafic dans la capitale...\r\n---\r\nAutolib devait pourtant r\u00e9volutionner Paris... \r\nLe service, lanc\u00e9 en fanfare, en 2011 comme une \"premi\u00e8re mondiale\", n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre rentable malgr\u00e9 ses 150'000 abonn\u00e9s \u00e0 ce jour...\r\nIl aurait du permettre de limiter les voitures personnelles, mais il s'est heurt\u00e9 \u00e0 une concurrence pl\u00e9thorique dans la capitale... \r\nLes voitures avec chauffeur, les scooters et v\u00e9los en libre-service, les services d'autopartage ou de covoiturage... \r\nEt ce n'est pas fini, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Lime met \u00e0 disposition, d\u00e8s aujourd'hui, des trottinettes \u00e9lectriques en libre service \u00e0 Paris...\r\n*** RELANCE : L'\u00e9chec d'Autolib est plut\u00f4t paradoxal, puisque la tendance mondiale est au partage de la mobilit\u00e9.\r\nAvec pour nouvelle preuve, le lancement d'Uber Rent aux Etats-Unis, un service de location de voitures entre particuliers.\r\nUn fiasco d'autant plus retentissant \u00e0 Paris puisqu'il s'ajoute \u00e0 celui du V\u00e9lib... des co\u00fbts faramineux, des pannes syst\u00e9matiques aux bornes, des v\u00e9los en piteux \u00e9tat qui ont terni le service, et fait baisser l'usage de ces v\u00e9los dans d'autres villes fran\u00e7aises... \r\n*** Merci Cedric Guigon!\r\n(18/FOOT AVANT-PAPIER CH-SERBIE PA) La Croatie qualifi\u00e9e pour les 8e de finale de la Coupe du Monde de football.\r\nContre une Argentine petrifi\u00e9e et surclass\u00e9e hier soir 3-0 par les croates...\r\nApr\u00e8s cette d\u00e9faite, les vice-champions du monde sont dans une situation tr\u00e8s d\u00e9licate. \r\nUne victoire de l'Islande, aujourd'hui contre le Nigeria, les obligerait \u00e0 esp\u00e9rer un miracle lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e. \r\nDans le Groupe E, le Bresil jouera lui contre le Costa Rica \u00e0 14h...\r\nAlors qu'a 20h la Suisse affrontera la Serbie pour son deuxi\u00e8me match. \r\nApr\u00e8s son match nul contre le Br\u00e9sil, Bernardin Allemann, la Suisse va tenter d'imposer son rythme...\r\n  0'52''\r\nExtro: Serbie - Suisse, c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 20h en int\u00e9gralit\u00e9 sur La Premi\u00e8re. Et en images sur RTSdeux.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 832, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9648270", "ece-9648254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-28T04:58:14Z", "speechToTexts": ["28.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 ce matin, les r\u00e9actions \u00e0 la nouvelle loi sur les m\u00e9dias, pr\u00e9sent\u00e9 hier par Doris, l'oeil tarte, un projet qui \u00e9tait tr\u00e8s attendue apr\u00e8s la campagne nos bilingue avec une nouveaut\u00e9 qui fait d\u00e9j\u00e0 grincer des dents, la part de la redevance allou\u00e9e aux t\u00e9l\u00e9s et radios locales permettra de financer aussi des projets de m\u00e9dias audiovisuels en ligne et puis un oublie qu'il fait l\u00e0 aussi grincer des gens des dans celui de la presse \u00e9crite, qui affronte le sait, une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, on va en parler ce matin avec Pierre Steulet, il est le monsieur radios de l'Arc jurassien, il sera avec nous dans un quart d'heure, autre actualit\u00e9 de cette matinale, la Turquie, les Turcs qui votent ce dimanche une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e par l'actuel pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan qui est malmen\u00e9e dans cette campagne, le tout sauf Erdogan prend de l'ampleur, s'il n'est pas \u00e9lu au 1er tour le second pourrait lui \u00eatre fatal, c'est en tout cas le sc\u00e9nario des opposants unis derri\u00e8re un m\u00eame candidat, vous entendrez le reportage \u00e0 Istanbul, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alexandre Habay et puis Pat Cox, est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin en fin connaisseur des arcanes europ\u00e9ennes puisqu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, aujourd'hui il est \u00e0 la t\u00eate de la Fondation Jean-Monnet pour l'Europe \u00e0 Lausanne avec lui, il sera \u00e9videmment question de la crise migratoire qui est devenue une crise de l'Union, Pat Cox qui sera en Studio avec nous dans aussi une demi- heure, l\u00e0 il est 7 heures et une, et c'est l'heure des infos avec Foued Boukari bonjour Fouad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [94%] :\r\nBonjour, y a -t-il eu dysfonctionnement dans l'enqu\u00eate du d\u00e9partement, je ne vois de la formation et de la jeunesse sur les cas de harc\u00e8lement sexuel, selon nos informations, l'enqu\u00eate administrative du gouvernement a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e mais la m\u00e9thode suscite de nombreuses interrogations, le Royaume-Uni, promet de faciliter la vie des Europ\u00e9ens voulant rester apr\u00e8s le Brexit Londres promet \u00e0 ses 4 millions de ressortissants des proc\u00e9dures simples, courtes et faciles \u00e0 utiliser la Coupe du monde de football et la Suisse, qui sera oppos\u00e9 ce soir \u00e0 la Serbie pour son 2\u00e8me match la cl\u00e9 de la rencontre se situera pour la Suisse au niveau du rythme qu'elle r\u00e9ussira \u00e0 imposer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [96%] :\r\nLe d\u00e9partement g\u00e9nevois de la formation et de la jeunesse dans le viseur du Grand Conseil pour sa gestion des enqu\u00eates de harc\u00e8lement, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier une r\u00e9solution sur cette affaire et selon vos informations, Laetitia Guinand l'enqu\u00eate administrative ouverte d\u00e9but f\u00e9vrier par le Conseil d'\u00c9tat, enqu\u00eate qui vise un professeur du coll\u00e8ge de Saussure, pour des faits de harc\u00e8lement sexuel a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e il y a pr\u00e8s d'un mois et la mani\u00e8re dont elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e Laetitia continue de poser de s\u00e9rieuses questions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [91%] :\r\n\u00e0 commencer par les t\u00e9moins entendus ou pas dans cette affaire qui avait d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique voici quelques mois, d'une part, des t\u00e9moins cl\u00e9s n'aurait pas \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la juge, selon nos informations, parmi lesquels au moins une victime pr\u00e9sum\u00e9e de professeurs, au moins, alert\u00e9 par des \u00e9l\u00e8ves au moment des faits n'aurait pas non plus \u00e9t\u00e9 entendus, de m\u00eame que 2 anciennes coll\u00e9giennes ayant vu la vid\u00e9o \u00e0 caract\u00e8re pornographique, adress\u00e9 \u00e0 l'une de ses \u00e9l\u00e8ves par le professeur aujourd'hui suspendu et cela choque Ma\u00eetre Antonino Tonino, avocat d'une des victimes pr\u00e9sum\u00e9es, je la cite, dans le cadre d'une enqu\u00eate visant des faits aussi graves, le d\u00e9partement se devait de faire entendre l'int\u00e9gralit\u00e9 des personnes pouvant attester les abus de l'enseignant, de son c\u00f4t\u00e9, le d\u00e9partement de la formation et de la jeunesse se refuse \u00e0 tout commentaire sur la proc\u00e9dure en cours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [97%] :\r\nMais les t\u00e9moins entendus Laetitia Guinand posent aussi probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [89%] :\r\nL'une en particulier \u00e9galement enseignant au coll\u00e8ge de Saussure convoqu\u00e9s pour attester, selon ses dires, des qualit\u00e9s professionnelles de l'accus\u00e9, or cette personne est \u00e9galement mandat\u00e9 par le D\u00e9partement cantonal au titre de pr\u00e9sidente de la commission \u00e9galit\u00e9 pour l'enseignement secondaire, les m\u00eame membre d'une cellule de veille sur le harc\u00e8lement sexuel, un probl\u00e8me identifi\u00e9, si l'on en croit un document interne au D\u00e9partement datant de mars que nous avons pu nous procurer interrog\u00e9 l'enseignante conteste tout conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [95%] :\r\nLe comit\u00e9 contre le harc\u00e8lement sexuel, a adress\u00e9 mardi une lettre au pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat notamment s'inqui\u00e9tant de l'absence de prise de d\u00e9cision dans cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [87%] :\r\nEt on reste \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 hier les chr\u00e9tiens \u00e0 l'unique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [95%] :\r\nC'est le souverain pontife qui a \u00e9galement livr\u00e9 un message de simplicit\u00e9, de pardon lors de la messe \u00e0 Palexpo qui a r\u00e9uni hier apr\u00e8s- midi, plusieurs dizaines de milliers de personnes une messe qui s'est d\u00e9roul\u00e9e apr\u00e8s un long bain de foule, les fid\u00e8les ont pu voir le pape Fran\u00e7ois de tr\u00e8s pr\u00e8s, une c\u00e9r\u00e9monie qui \u00e9tait hautement symbolique pour les tr\u00e8s nombreux catholiques qui avaient fait le d\u00e9placement \u00e0 l'image de Martine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [83%] :\r\nJe pense que le pape a donn\u00e9 un signal fort pour l'unit\u00e9 en choisissant de venir au Conseil que Besnik des \u00e9glises en nous adressant \u00e0 non catholiques ici \u00e0 cette messe un message fort de famille et nous demandent de retrouver la simplicit\u00e9, je pense que l'\u00c9glise catholique est en train de la retrouver. \r\nC'est cette journ\u00e9e, enfin disons j'esp\u00e8re de cette journ\u00e9e nous permettra nous, chr\u00e9tiens de ce vote comme une famille sans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant les 4 pays du groupe de Visegrad boycottent le mini- sommet sur les migrations sommet pr\u00e9vu dimanche \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [96%] :\r\nFavorables \u00e0 une ligne dure sur l'immigration, les Premiers ministres de la Hongrie, la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie, contestent la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce rendez- vous, ils ont pr\u00e9cis\u00e9 qu'ils r\u00e9serveraient leur pr\u00e9sence au sommet r\u00e9gulier des 28 pr\u00e9vu dans une semaine \u00e9galement \u00e0 Bruxelles l'Italie apr\u00e8s avoir fait planer le doute, a confirm\u00e9 hier sa participation pour dimanche, mais pour cela, Eric Joseph, il a fallu un coup de t\u00e9l\u00e9phone de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel au 1er ministre italien Giuseppe compter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [93%] :\r\nC'est par un tweet que Giuseppe Conte a confirm\u00e9 qu'il se rendra dimanche \u00e0 Bruxelles, mais jusqu'au bout, l'Italie a menac\u00e9 de d\u00e9serter la r\u00e9union \u00e0 l'instar des pays du groupe de Visegrad qui ont exclu de participer au mini- sommet au motif notamment que le texte diffus\u00e9 mercredi et qui sert de base \u00e0 la discussion pr\u00e9voit des quotas de r\u00e9partition obligatoire des migrants entre les diff\u00e9rents pays membres de l'Union, c\u00f4t\u00e9 italien, la menace de boycott \u00e9tait fond\u00e9e sur le fait que la question des arriv\u00e9es sur son territoire, n'\u00e9tait pas, selon Rome, d\u00e9sign\u00e9 comme une priorit\u00e9, d'o\u00f9 la r\u00e9action du ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, si nous allons \u00e0 Bruxelles pour recevoir un petit devoir d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 par les Fran\u00e7aises et les Allemands, mieux vaut \u00e9conomiser l'argent du voyage finalement un coup de t\u00e9l\u00e9phone d'Angela Merkel \u00e0 Giuseppe Conte a permis in-extremis d'aplanir les choses, la chanceli\u00e8re aurait parl\u00e9 d'un malentendu et assur\u00e9 que l'\u00e9bauche de texte sera \u00e9cart\u00e9, reste que la perspective d'un accord au sommet europ\u00e9en des 28 et 29 juin semble encore tr\u00e8s improbable \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [95%] :\r\nPlus de 200 migrants se sont noy\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e centrale en 2 jours, selon le Haut-Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, ce qui porte \u00e0 plus de 1000 le nombre de ceux qui sont morts depuis le mois de janvier, le HCR, qui se dit choqu\u00e9 par ces noyades en masse en Libye demande une action internationale urgente pour renforcer les efforts de sauvetage en mer apr\u00e8s 8 ans d'aust\u00e9rit\u00e9, la crise de la dette cr\u00e9\u00e9e que s'ach\u00e8ve, les ministres des Finances de la zone Euro se sont entendus cette nuit sur un vaste accord qui inclut un dernier all\u00e9gement de la dette d'Ath\u00e8nes, \u00e0 la sortie de 6 heures de n\u00e9gociations, \u00e0 Luxembourg, Pierre Moscovici, s'est f\u00e9licit\u00e9 de l'accord trouv\u00e9 avec la Gr\u00e8ce, la crise s'ach\u00e8ve ici cette nuit, dit -il, un moment historique, selon le commissaire europ\u00e9en aux Affaires \u00e9conomiques, les Europ\u00e9ens ont notamment accept\u00e9 d'allonger de 10 ans les \u00e9ch\u00e9ances de remboursement d'une grande partie de sa dette, c'est permettront aux Grecs de ne commencer \u00e0 rembourser une partie des pr\u00eats qu'\u00e0 partir de 2032 contre 2022, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [98%] :\r\nLe Royaume-Uni promet de faciliter la vie des Europ\u00e9ens qui veulent rester apr\u00e8s le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [94%] :\r\nSeulement 4 millions de ressortissants europ\u00e9ens install\u00e9s au Royaume-Uni pour les rassurer Londres promet des proc\u00e9dures simples, courtes encore facile \u00e0 utiliser, et pour cela, le ministre de l'Int\u00e9rieur s'est notamment engag\u00e9 hier \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9lais pour obtenir un titre de s\u00e9jour permanent des europ\u00e9ens Catherine Hutch qui pourront commencer \u00e0 s'enregistrer d\u00e8s cet Automne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:38) [91%] :\r\n2 ans apr\u00e8s le vote sur la sortie de l'UE, le sort des Europ\u00e9ens au Royaume-Uni devient enfin plus clair, certes, un accord de principe avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en d\u00e9cembre pour qu'ils puissent conserver les m\u00eames droits qu'avant le Brexit, mais les modalit\u00e9s d'application n'\u00e9taient pas connus, c'est d\u00e9sormais le cas, le ministre de l'Int\u00e9rieur a promis des proc\u00e9dures simples pour permettre \u00e0 chacun de r\u00e9gulariser sa situation jusqu'\u00e0 juin 2021 suisse inclus les candidats devront fournir une preuve d'identit\u00e9 de r\u00e9sidence en remplissant un formulaire par ordinateur ou t\u00e9l\u00e9phone portable, le titre de s\u00e9jour dont le prix a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 85 francs devra \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 dans un d\u00e9lai de 2 semaines et non pas 6 mois comme c'est le cas actuellement, le d\u00e9fi administratif est toutefois gigantesque, une \u00e9quipe de 1000 500 personnes, va devoir \u00eatre form\u00e9s pour r\u00e9pondre aux demandes Catherine Ilic, rtsinfo longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [96%] :\r\nLes Suisses devraient voter sur le financement des proc\u00e9dures de mat\u00e9riel de guerre, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a d\u00e9pos\u00e9 son initiative populaire hier \u00e0 Berne avec pr\u00e8s de 105000 signatures, le GSSA demande que la place financi\u00e8re suisse ne se plus complice du commerce des armes via l'argent qu'elle investit une partie de la redevance aux offres Audio et vid\u00e9o en ligne, une autre pour les agences de presse et parall\u00e8lement un mandat resserr\u00e9 pour la SSR, la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques pr\u00e9sent\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suscite peu d'enthousiasme puis trop Bugnon plusieurs formations politiques tenteront, de remodeler la loi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [90%] :\r\nLa critique la plus vive \u00e9manent de l'UDC, qui avait apport\u00e9 son soutien \u00e0 l'initiative dite -nous bilingue, un texte nettement rejet\u00e9 dans les urnes en mars dernier, Gr\u00e9gor Rutz conseiller national z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:19) [93%] :\r\nAvant la votation sur l'initiative Naomi l\u00e0 qu'on a dit qu'il faut avoir une d\u00e9finition plus claire du service public et qu'il faut laisser plus de libert\u00e9 au priv\u00e9, maintenant on a des subventions presque pour tout le monde, on a plus de libert\u00e9 et pour la SSR, la situation est pas clair du tout et \u00e7a me pla\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:39) [94%] :\r\nL'UDC rejette l'aide que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite apporter aux m\u00e9dias audiovisuels sur Internet m\u00eame point de vue au PLR, le Genevois Hugues Hiltpold. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:47) [89%] :\r\nC'est un secteur qui marche aujourd'hui se 37 de l'\u00c9tat, on consid\u00e8re qu'il y a une concurrence qui doit se faire et se concurrence cela ne n\u00e9cessite pas l'intervention de l'\u00c9tat, finalement, ces aides l\u00e0 ce serait au d\u00e9triment d'autres qui sont en r\u00e9ponse parfaite avec un mandat de service public. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:01) [96%] :\r\nAu d\u00e9triment des radios et TV r\u00e9gionales puisque c'est dans leur part de redevance, que l'on puiserait pour financer ces nouveaux m\u00e9dias \u00e0 gauche, le socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire consid\u00e8re donc que le gouvernement aurait pu \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux envers les acteurs r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:14) [95%] :\r\nLe vote concernant l'initiative No Billag a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair r\u00e9sultat massif en faveur du syst\u00e8me actuel, \u00e7a veut dire un soutien clair aux m\u00e9dias r\u00e9gionaux, et l\u00e0 je pense qu'on pouvait attendre plus bus du nouveau projet de loi pour une aide vers\u00e9e m\u00e9dias r\u00e9gionaux qui offre aussi un service public de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:33) [96%] :\r\nDe droite \u00e0 gauche, personne n'est totalement satisfait la consultation se terminera le 15 octobre le Parlement se prononcera, lui, en 2019. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:41) [90%] :\r\nOui, on y revient sur cette question avec notre invit\u00e9 Pierre Steulet juste apr\u00e8s le le journal et la chronique de Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [96%] :\r\nLes Autolib \u00e0 Paris c'est fini, le syndicat mixte a vot\u00e9 hier la r\u00e9siliation du contrat avec le groupe Bollor\u00e9, les voitures \u00e9lectriques en libre- service de la capitale fran\u00e7aise seront remises au garage d\u00e8s les prochains jours, la dette du service Autolib se monterait \u00e0 plus de 340 millions de francs selon Bollor\u00e9 qui r\u00e9clame cette somme \u00e0 la collectivit\u00e9, au-del\u00e0 de la bataille judiciaire qui va sur C\u00e9dric Guigon, c'est un nouvel \u00e9chec pour fluidifier le trafic dans la capitale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:11) [92%] :\r\nAutolib devait pourtant r\u00e9volutionner Paris le service lanc\u00e9 en fanfare en 2011 comme une premi\u00e8re mondiale n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre rentable, malgr\u00e9 ces 150000 abonn\u00e9s \u00e0 ce jour, il aurait d\u00fb permettent de limiter les voitures personnelles, mais il s'est heurt\u00e9 \u00e0 une concurrence pl\u00e9thorique dans la capitale, les voitures avec chauffeur, les scooters et v\u00e9los en libre- service, les services d'autopartage ou de covoiturage et ce n'est pas fini la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine la met \u00e0 disposition d\u00e8s aujourd'hui des trottinettes \u00e9lectriques en libre service \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:38) [94%] :\r\nL'\u00e9chec d'Autolib est plut\u00f4t paradoxal puisque la tendance mondiale est au partage de la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:43) [89%] :\r\nOui, avec pour nouvelle preuve le lancement du beurre Rent aux \u00c9tats-Unis un service de location de voitures entre particuliers, le fiasco et de taux plus retentissant \u00e0 Paris puisqu'il s'ajoute \u00e0 celui du V\u00e9lib des co\u00fbts faramineux des pannes syst\u00e9matiques aux bornes des deux-roues en piteuse \u00e9tat qui ont fini par termine ternir l'image de ces v\u00e9los en libre- service, certaines agglom\u00e9rations fran\u00e7aises qui avaient adopt\u00e9 ce type de service ont m\u00eame relev\u00e9 une baisse de fr\u00e9quentation, la ville de Rennes va par exemple supprimer plus 30 stations qu'elle juge trop peu utilis\u00e9 d'autres villes r\u00e9fl\u00e9chissent, elle a chang\u00e9 totalement de mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:14) [95%] :\r\nMerci C\u00e9dric Guigon la Croatie qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde de football contre une Argentine p\u00e9trifi\u00e9 surclass\u00e9 hier soir 3 buts \u00e0 0 par les Croates apr\u00e8s cette d\u00e9faite, les vice- champions du monde sont dans une situation tr\u00e8s d\u00e9licate, une victoire de l'Islande aujourd'hui contre le Nigeria, les obligerait \u00e0 esp\u00e9rer un miracle lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e dans le groupe E, le Br\u00e9sil jouera, lui, contre le Costa Rica, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 14 heures alors qu'\u00e0 20 heures la Suisse affrontera la Serbie pour son 2\u00e8me match apr\u00e8s son match nul contre le Br\u00e9sil Bernardin Allemann la Suisse va tenter d'imposer son rythme ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:47) [88%] :\r\nContre le Br\u00e9sil, la Suisse a connu sa soir\u00e9e de gala, conclue par un poids extr\u00eamement int\u00e9ressant en habit de lumi\u00e8re, elle a tenu t\u00eate \u00e0 quatre up, le champion du monde, ce soir, au pays des chevaliers teutoniques de cette enclave entre Pologne et Lituanie sur cette terre lourde d'histoire, berc\u00e9e par la Baltique qui en a vu d'autres, les Suisses devront rev\u00eatir un autre costume, celui de la gravit\u00e9, celui du travail, celui du duel physique assez 100, celui d'une \u00e9quipe qui veut imposer son rythme les joueurs le r\u00e9p\u00e8te assez, ils veulent ma\u00eetriser le jeu ce qui \u00e9tait compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser contre le Br\u00e9sil sera ce soir une obligation, il est des matchs dans le d\u00e9roulement, la mani\u00e8re disent beaucoup, celui -ci a c\u00f4t\u00e9 stable mais en fait partie, une \u00e9quipe de juges de l'adversit\u00e9 et ce soir, en raison de l'importance du match et du contexte entourant les joueurs d'origine balkanique, les Suisses seront servies \u00e0 table d\u00e9sormais Bernard Aleman rtssport Kaliningrad. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:39) [90%] :\r\nSerbie Suisse donc \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures ce soir en int\u00e9gralit\u00e9 sur la premi\u00e8re et en images sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:45) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Foued Boukari pour le journal vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 7 heures 14 la Matinale \u00e7a continue jusqu'\u00e0 8. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-22T05:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7737228-8E35-44A3-81B7-2A011F874176", "internalArchiveId": "E7737228-8E35-44A3-81B7-2A011F874176", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le bibliobus victime du refus de la hausse du taux fiscal \u00e0 Val-de-Ruz", "publicationDate": "2018-06-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anne Christine Pellissier, Conseill\u00e8re communale PLR, en charge de la culture, Val de Ruz\r\nApr\u00e8s le rejet d'une hausse du taux fiscal en votation, la commune de Val-de-Ruz renonce aux services du bibliobus. La d\u00e9cision suscite l'incompr\u00e9hension et la col\u00e8re d'une partie de la population.\r\n\r\n* * Le bibliobus victime du refus de la hausse du taux fiscal \u00e0 Val-de-Ruz  \r\nUN  \"Bibliobus\" divise toute commune . \r\nCette biblioth\u00e8que mobile qui sillonne les campagnes neuch\u00e2teloises... ne viendra plus \u00e0 Val de Ruz. \r\nC'est la premi\u00e8re coupe budg\u00e9taire annonc\u00e9e par les autorit\u00e9s, apr\u00e8s le refus des habitants d'augmenter les imp\u00f4ts.\r\n Etienne Kocher on vous retrouve en direct de Neuch\u00e2tel. Cette d\u00e9cision suscite l'incompr\u00e9hension et la col\u00e8re d'une partie de la population... \r\nAbandonner le Bibliobus permettra d'\u00e9conomiser 140 mille francs d\u00e8s le budget de l'ann\u00e9e prochaine. Cette mesure annonc\u00e9e mardi le Conseil Communal, est la premi\u00e8re d'une s\u00e9rie de coupes. Qui doivent permettre de diminuer le d\u00e9ficit de la commune de Val-de-Ruz. Puisque les habitants ont refus\u00e9 d'augmenter les imp\u00f4ts. \r\nMais couper dans la culture, dans l'\u00e9ducation, c'est rarement populaire. Surtout que sur un d\u00e9ficit de 8 millions de francs, la mesure semble symbolique. \"Ridicule.\" C'est pas comme \u00e7a qu'on fait les choses.\" \" Peut-on lire dans les commentaires sur facebook. Le sujet est tr\u00e8s \u00e9motionnel. \r\nD'autant plus qu'il n'y a pas si longtemps, le Bibliobus a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par la population.\r\nEn 2016, c'est le canton qui voulait se d\u00e9sengager. Mais un r\u00e9f\u00e9rendum avait R\u00e9f\u00e9rendum contre le d\u00e9sengagement du canton\r\nEvidemment ce n'est pas parce qu'un canton \r\nEt lorsqu'il faut faire des choix, il faut couper l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait le moins mal. Or \r\nConseill\u00e8re communale en charge de la culture, Anne Christine Pellissier rappelle qu'il y a aussi deux biblioth\u00e8ques \u00e0 Fontainemelon et aux Genevey-Sur-Coffrane. \r\n   20''\r\nCette annonce inqui\u00e8te aussi dans d'autres communes. \r\nAvec l'abandon de Val-de-Ruz, le bibliobus neuch\u00e2telois perd d'un coup plus de 10% de ses cotisations. D'o\u00f9 des craintes dans les autres communes participantes. Mais l'association rassure, l'existence n'est pas en danger dans l'imm\u00e9diat. Et la porte du bus reste ouverte au cas o\u00f9 Val-de-Ruz changerait d'avis.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648298", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le bibliobus victime du refus de la hausse du taux fiscal \u00e0 Val-de-Ruz / 12H30_2018-06-22T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 22.06.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le rejet d'une hausse du taux fiscal en votation, la commune de Val-de-Ruz renonce aux services du bibliobus. La d\u00e9cision suscite l'incompr\u00e9hension et la col\u00e8re d'une partie de la population."], "variantIds": ["ece-9648298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-28T10:43:52Z", "speechToTexts": ["28.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVoil\u00e0, dans le canton de Neuch\u00e2tel un bibliobus divise toute une r\u00e9gion, cette biblioth\u00e8que mobile qui sillonne les campagnes neuch\u00e2teloises ne viendra plus \u00e0 Val de Ruz, c'est la premi\u00e8re coupe budg\u00e9taire annonc\u00e9e par les autorit\u00e9s apr\u00e8s le refus des habitants d'augmenter les imp\u00f4ts, \u00c9tienne Kocher, on vous retrouve en Direct de Neuch\u00e2tel, cette d\u00e9cision suscite l'incompr\u00e9hension et surtout la col\u00e8re un d'une partie de la population h\u00e9 oui abandonner le bibliobus permettra d'\u00e9conomiser 140000 francs d\u00e8s le budget de l'ann\u00e9e prochaine, mesure annonc\u00e9e mardi par le conseil communal, c'est la premi\u00e8re d'une s\u00e9rie de coupes dans les prestations cens\u00e9es diminuer le d\u00e9ficit de la commune de Val-de-Ruz, puisque ses habitants ont refus\u00e9 d'augmenter les imp\u00f4ts, le 10 juin dernier mais voil\u00e0 couper dans la culture dans l'\u00e9ducation, c'est rarement populaire, surtout lorsque sur un d\u00e9ficit de 8 millions de francs la mesure semble symbolique ridicule, c'est pas comme \u00e7a qu'on fait les choses, peut -on lire dans les commentaires sur Facebook, le sujet est tr\u00e8s \u00e9motionnel, il est en plus qu'il n'y a pas si longtemps, le bibliobus, a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par la population oui en 2016 c'est le canton qui voulait se d\u00e9sengager mais un r\u00e9f\u00e9rendum avait sauv\u00e9 cette biblioth\u00e8que itin\u00e9rante qui tourne depuis plus de 40 ans cependant le choix cantonales ne contraint pas les communes \u00e0 utiliser le bibliobus et \u00e0 Val-de-Ruz, la commune veut couper l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait le moins mal, or elle poss\u00e8de aussi deux biblioth\u00e8ques \u00e0 Fontainemelon et Hauts-Geneveys sur que comme le rappelle la conseill\u00e8re communale en charge de la culture Anne Christine Pellissier. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:18) [84%] :\r\nNous avons alors facture d'une offre double au sein de la commune de de fil. \r\nL\u00e0 il a fallu prendre une d\u00e9cision, l'acc\u00e8s \u00e0 la culture et \u00e0 la lecture publique que restera le meilleur ni simplement distincts, moins il y a un qui allait dans tous les villages, h\u00e9 bien, les gens se d\u00e9placeront engagement qui communale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [93%] :\r\nCette annonce inqui\u00e8te aussi dans d'autres communes, oui, avec l'abandon de Val-de-Ruz le bibliobus neuch\u00e2telois perd d'un coup son plus gros Membre 10 pourcent de ses cotisations, d'o\u00f9 des craintes dans les autres communes participantes, mais l'association rassure son fonctionnement n'est pas en danger dans l'imm\u00e9diat et puis la porte du bus reste ouverte, au cas o\u00f9 Val-de-Ruz changerait d'avis si vous ne tiennent que vous \u00e9tiez en Direct de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-22T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAF7A119-A724-4624-A4F4-54CD3B44A847", "internalArchiveId": "CAF7A119-A724-4624-A4F4-54CD3B44A847", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 21.06.2018", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Pierre Maudet, Conseiller d'Etat PLR GE, en charge de l'\u00e9conomie;Pierre Vanek, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche GE;Favre, Cl\u00e9a;La Bruy\u00e8re;Gabor Gyulai, co-responsable du Comit\u00e9 Helsinki de Hongrie;P\u00e9ter Kreko, politologue;Benoit Rey, centre gauche PCS FR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (TF3/GE/LOI LAICITE RISQUE DERAPAGE PI) Alors que le pape Fran\u00e7ois arrive aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, un sujet li\u00e9 aux religions agite le canton... \r\nGen\u00e8ve se dirige en effet vers un r\u00e9f\u00e9rendum sur la loi sur la la\u00efcit\u00e9.\r\nTexte qui vise \u00e0 encadrer les rapports entre l'Etat et les religions. \r\nPr\u00e8s de 8 300 paraphes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s hier apr\u00e8s-midi \u00e0 la Chancellerie. \r\nUn peu plus de 5 200 signatures valables sont n\u00e9cessaires. \r\nLa marge est confortable. C'est donc une campagne sur un th\u00e8me tr\u00e8s \u00e9motionnel qui se profile. Guillaume Rey. \r\n  1'27\r\n((Objectif atteint pour le front r\u00e9f\u00e9rendaire compos\u00e9 de membres de partis de gauche et d'organisations syndicales ou encore f\u00e9ministes... Parmi les critiques, certains jugent cette loi sur la la\u00efcit\u00e9 inutile, d'autre trop interventionniste, notamment parce qu'elle interdit le port de signes religieux ostentatoires dans les l\u00e9gislatifs. Le peuple va donc se prononcer... un th\u00e8me sensible... beaucoup redoutent un d\u00e9bat \u00e9motionnel... \u00e9coutez ce qu'en dit Pierre Maudet, ministre genevois \u00e0 l'origine de ce projet de loi.   \r\n24'\r\nRisque de se montrer r\u00e9ducteur... risque de d\u00e9rapage durant la campagne, selon certains. Mais le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, Pierre Vanek refuse de le voir sous cet angle. Il fait partie des r\u00e9f\u00e9rendaires. \r\n20''\r\nApr\u00e8s avoir divis\u00e9 le Parlement, cette loi sur la la\u00efcit\u00e9 promet une campagne anim\u00e9e. Le vote devrait avoir lieu en 2019. ))\r\n(Trump) Donald Trump c\u00e8de aux pressions, notamment de la part de ses proches.\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis a op\u00e9r\u00e9 un revirement quant \u00e0 la s\u00e9paration des enfants migrants de leurs familles.\r\nAlors que lundi encore, il jurait de s'en tenir \u00e0 sa ligne.\r\nHier, il a donc finalement sign\u00e9 un d\u00e9cret.\r\nTexte qui stipule que les enfants et les parents arr\u00eat\u00e9s en franchissant ill\u00e9galement la fronti\u00e8re seront d\u00e9tenus ensemble,\r\nle temps de la dur\u00e9e des poursuites.\r\n(TF7/HONGRIE/CRIMINALISATION MIGRANTS PI) *** En Hongrie, nouveau tour de vis du Premier ministre nationaliste...\r\nViktor Orban a choisi hier la Journ\u00e9e internationale des r\u00e9fugi\u00e9s pour faire voter par sa majorit\u00e9 un ensemble de lois.\r\nNotamment une modification du code p\u00e9nal qui criminalise les ONG apportant leur aide aux demandeurs d'asile. \r\nL'homme fort de Budapest a les coud\u00e9es franches, avec une majorit\u00e9 des deux tiers du parlement.\r\nEt il semble bien r\u00e9solu \u00e0 incarner la d\u00e9fense de l'Occident, et un mod\u00e8le, par les t\u00e9nors de l'extr\u00eame droite \u00e0 travers le monde.\r\n  1'26 \r\n((Il y a moins de 400 demandeurs d'asile aujourd'hui en Hongrie, mais Viktor Orban continue \u00e0 brandir la menace d'une invasion migratoire. D'o\u00f9 la modification du code p\u00e9nal vot\u00e9e par son parti. Les ONG qui aident les r\u00e9fugi\u00e9s seront passibles de poursuites. C'est le cas du Comit\u00e9 Helsinki de Hongrie. Ses responsables risquent la prison, comme l'explique Gabor Gyulai :\r\nSon en fran\u00e7ais. 24 sec. Gabor Gyulai.\r\nNous sommes cibl\u00e9s directement parce que nos avocats offrent une assistance juridique aux demandeurs d'asile. Aussi la publication de fiches d'information sur les lois hongroises sur la proc\u00e9dure d'asile- c'est ce que nous faisons - peut devenir un acte criminel. C'est pas une blague ! Et \u00e7a se passe dans un pays membre de l'Union europ\u00e9enne.\r\nLe conseil de l'Europe et la Commission de Venise ont demand\u00e9 en vain \u00e0 Viktor Orban de ne pas voter cette loi. L'homme fort de Budapest n'a pas peur de se mettre en marge de l'Europe, estime le politologue P\u00e9ter Kreko.\r\nSON\r\nTRAD: Viktor Orban sent qu'il n'y a plus de limites \u00e0 son pouvoir. Parce que l'Europe va dans la m\u00eame direction que lui. Demain, c'est peut-\u00eatre lui qui incarnera le courant majoritaire. Regardez les gouvernements qui sont au pouvoir en Autriche et en Italie ! C'est pour cela que Viktor Orban se moque pas mal des critiques de l'Union europ\u00e9enne.\r\nLa loi contre les ONG a suscit\u00e9 peu de r\u00e9actions en Hongrie. Il faut dire que les vacances scolaires viennent de commencer. Et la coupe du monde de football mobilise tous les esprits.\r\nFlb Pour RTS Info))\r\n(Incendie Evionnaz) *** Deux hangars en feu et plusieurs explosions : la sc\u00e8ne s'est d\u00e9roul\u00e9e hier soir pr\u00e8s de la gare d'Evionnaz en Valais.\r\nUn incendie impressionnant s'est d\u00e9clar\u00e9, proba-blement du \u00e0 des bonbonnes de gaz.\r\nPompiers et policiers se sont d\u00e9ploy\u00e9s en nombre sur le site... \r\navec des renforts venus de Monthey et de Martigny.\r\nD'apr\u00e8s les derni\u00e8res informations disponibles, vers minuit, la situation n'\u00e9tait pas encore ma\u00eetris\u00e9e.\r\n(02/FR/PATINOIRE ITV REY) *** Le cr\u00e9dit de 20 millions pour agrandir et moderniser la patinoire de Fribourg Gott\u00e9ron pourrait \u00eatre en danger... \r\nLe Grand conseil a finalement d\u00e9cid\u00e9 hier de reporter la 2e lecture \u00e0 ce matin.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s veulent savoir si les 4 pilliers de l'\u00e9conomie fribourgeoise sont impliqu\u00e9s dans le montage financier.\r\nAutrement dit : le Groupe E, les Transports publics fribourgeois, la Banque cantonale et l'Etablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents.\r\nLes parlementaires, tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9s, estiment ne pas avoir le temps et les connaissances n\u00e9cessaires pour se prononcer sur ce cr\u00e9dit... Parmi eux : Benoit Rey, du Centre gauche-Parti chr\u00e9tien-social... \r\n  43'' ((je pense que le projet est en p\u00e9ril))\r\nBeno\u00eet Rey \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas.\r\n(Police Zurich) La police de la Ville de Zurich ne va pas changer sa mani\u00e8re d'\u00e9crire ses communiqu\u00e9s.\r\nSans mention des nationalit\u00e9s des d\u00e9linquants. \r\nHier soir, le parlement communal a rejet\u00e9 massivement un postulat de l'UDC.\r\nLe parti voulait obliger la police \u00e0 donner cette information, allant jusqu'\u00e0 parler de censure.\r\nLe dossier n'est pas clos pour autant.\r\nLe mois dernier, la section cantonale a d\u00e9pos\u00e9 une initiative sur ce th\u00e8me.\r\n(08/DISGR\u00c2CE GENERAL ELECTRIC PA) *** General Electric tombe en disgr\u00e2ce : le groupe am\u00e9ricain s'est fait chass\u00e9 de l'indice Dow Jones. \r\nUne exclusion qui intervient apr\u00e8s plus d'un si\u00e8cle de cotation, et qui sera effective d\u00e8s mardi prochain. \r\nGeneral Electric sera ainsi remplac\u00e9 par le g\u00e9ant am\u00e9ricain Walgreens Boots Alliance, Katia Schaer\r\n  54'' \r\n((La chute du cours de l'action General Electric n'est pas pour rien dans cette d\u00e9cision. Mais cette exclusion refl\u00e8te surtout un changement d'\u00e9poque. Le Dow Jones d'aujourd'hui n'est plus celui de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle. Quand Charles Dow, son fondateur, cr\u00e9e l'indice en 1896 pour refl\u00e9ter l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, il y regroupe 12 soci\u00e9t\u00e9s, chacune d'entre repr\u00e9sentative d'un secteur \u00e9conomique. Des entreprises comme American Cotton Oil  ou encore American Sugar - des groupes qui ont, comme General Electric aujourd'hui, \u00e9t\u00e9 d\u00e9cot\u00e9s. Les temps ont chang\u00e9, explique le directeur actuel du Dow Jones. L'importance des entreprises du secteur industriel ont perdu de leur importance - il faut faire place \u00e0 la technologie, \u00e0 la sant\u00e9 et \u00e0 la consommation notamment. General Electric, avec ses six milliards de dollars de perte annuelle, n'est plus un fleuron de l'\u00e9conomie nationale - ses r\u00e9sultats financiers le confirment. Comme d'ailleurs, son exclusion de l'indice am\u00e9ricain.))\r\n(Instagram) Instagram d\u00e9passe la barre du milliard d'utilisateurs.\r\nLe r\u00e9seau, qui appartient \u00e0 Facebook, ne compte pas en rester l\u00e0.\r\nIl a lanc\u00e9 hier une nouvelle plateforme, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 des vid\u00e9os longues, jusqu'\u00e0 une heure.\r\nIl mord ainsi davantage sur le terrain de jeu de YouTube.\r\n(12/PARCOURS DE VIE SURMORTALITE PA) *** En Suisse, la mortalit\u00e9 des 15-39 ans est principalement attribu\u00e9e aux suicides et aux accidents de la route. \r\nMais une troisi\u00e8me cause est \u00e0 prendre en consid\u00e9ration : les in\u00e9galit\u00e9s sociales. \r\nConclusions du P\u00f4le de recherche national LIVES. \r\nD\u00e9codage, Natacha Van Cutsem.\r\n  51''\r\n((Le contexte social et culturel a des effets directs sur le taux de mortalit\u00e9 des jeunes. Ces exemples: Etre au ch\u00f4mage double le risque de d\u00e9c\u00e8s, le d\u00e9crochage scolaire l'augmente de 60%, et grandir dans une famille monoparentale fait grimper ce risque de 50%. Des donn\u00e9es enregistr\u00e9es en Suisse entre 1990 \u00e0 2008 sur des jeunes de 15 \u00e0 35 ans. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'appelle la bosse de la surmortalit\u00e9: il s'agit d'un risque de d\u00e9c\u00e8s directement li\u00e9 \u00e0 une phase de vie. La question des in\u00e9galit\u00e9s sociales devient centrale dans la lutte contre les nouveaux maux. Pour les chercheurs, il faut une poltique de pr\u00e9vention qui cible cette jeunesse plus fragile. Ces objectifs de sant\u00e9 publique passeront aussi par une lutte contre le d\u00e9crochage scolaire et \u00e9conomique, concluent les scientifiques.))\r\n(Mondial) *** Le traditionnel volet football, en ces temps de Coupe du monde...\r\nEt on conna\u00eet maintenant les premiers qualifi\u00e9s pour les 8e de finale.\r\nLes heureus \u00e9lus :  l'Uruguay et la Russie, tandis que les premiers \u00e9limin\u00e9s se nomment Maroc, Egypte et Arabie saoudite. \r\nHier soir, l'Espagne s'est impos\u00e9e face \u00e0 l'Iran 1 \u00e0 0 au bout d'un match laborieux.\r\nAu programme du jour :\r\nDanemark - Australie \u00e0 14 heures \r\nFrance - P\u00e9rou \u00e0 17 heures \r\nEt Argentine - Croatie \u00e0 20 heures.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 564, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645908", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-06-21T06:00:52_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-06-21T06:00:52_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9645918", "ece-9645908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-27T03:18:24Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:02) [70%] :\r\nIl fort bonjour Claire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nBonjour Yann bonjour \u00e0 tous, \u00e0 Gen\u00e8ve, un r\u00e9f\u00e9rendum est en marche contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9, une consultation \u00e0 haut risque de d\u00e9rapage des ONG criminaliser si elles aident des requ\u00e9rants d'asile, \u00e7a se passe dans un pays de l'Union europ\u00e9enne, la Hongrie, les in\u00e9galit\u00e9s sociales ont des cons\u00e9quences sur la dur\u00e9e de vie, les chiffres parlent d'eux- m\u00eames, \u00eatre au ch\u00f4mage double le risque de d\u00e9c\u00e8s chez les Suisses de 15 \u00e0 35 ans. \r\nAlors que le pape Fran\u00e7ois arrive aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve en sujet li\u00e9s aux religions agite le canton Gen\u00e8ve se dirige en effet vers un r\u00e9f\u00e9rendum sur la loi sur la la\u00efcit\u00e9, texte qui vise \u00e0 encadrer les rapports entre l'\u00e9tat et les religions : pr\u00e8s de 8300 paraphes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es hier apr\u00e8s- midi \u00e0 la chancellerie, un peu plus de 5200 signatures valables sont n\u00e9cessaires, la marge est confortable, c'est donc une campagne sur un th\u00e8me tr\u00e8s \u00e9motionnel qui se profile Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [96%] :\r\nObjectif atteint pour le front r\u00e9f\u00e9rendaire, compos\u00e9 de membres de partis de gauche et d'organisations syndicales ou encore f\u00e9ministes Parmi les critiques, certains jugent cette loi sur la la\u00efcit\u00e9, inutile d'autre trop interventionniste, notamment parce qu'elle interdit le port de signes religieux ostentatoires dans les l\u00e9gislatifs le peuple va donc se prononcer un th\u00e8me sensible, beaucoup redoutent un d\u00e9bat \u00e9motionnel, \u00e9coutez ce qu'en dit Pierre Maudet ministre Genevois \u00e0 l'origine de ce projet de loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [94%] :\r\nLa question de la pr\u00e9sence du religieux au sein de l'\u00c9tat conna\u00eet aujourd'hui un regain d'actualit\u00e9 avec essentiellement des questions relatives \u00e0 l'Islam, qui se pose, et le risque c'est qu'on se montre extr\u00eamement r\u00e9ducteur dans le d\u00e9bat en m\u00eame temps je crois qu'il faut jamais craindre ce d\u00e9bat- l\u00e0, donc il nous appartiendra, \u00e0 nous, les autorit\u00e9s de le positionner correctement de montrer quels sont les vrais enjeux et je l'esp\u00e8re, de voir confirmer cette loi par la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [96%] :\r\nRisque de se montrer r\u00e9ducteur risque de d\u00e9rapage aussi durant la campagne, selon certains, mais le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, Pierre Vanek refuse de le voir sous cet angle, il fait partie des r\u00e9f\u00e9rendaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [91%] :\r\nOn a parfaitement le droit de discuter des religions, des uns et des autres, moi je pense que ce d\u00e9bat n'est pas un probl\u00e8me bien s\u00fbr que la question notre doit parce que r\u00e9duire \u00e0 un d\u00e9bat autour de la question, l'Islam, nous avons mis le doigt sur une s\u00e9rie d'autres arguments aussi qui concerne aussi d'autres religions, ce n'est pas par hasard que le r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique je loi est en processus d'opposition \u00e0 la loi, \u00e0 travers des recours juridiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [99%] :\r\nApr\u00e8s avoir divis\u00e9 le Parlement cette loi sur la la\u00efcit\u00e9 promet donc une campagne anim\u00e9e le vote devrait avoir lieu en 2019. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [95%] :\r\nDonald Trump c\u00e8de aux pressions, notamment de ses proches, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a op\u00e9r\u00e9 un revirement quant \u00e0 la s\u00e9paration des enfants migrants de leur famille, alors que, lundi encore, il jurait de son tenir \u00e0 sa ligne, hier il a donc finalement sign\u00e9 un d\u00e9cret, texte qui stipule que les enfants et les parents arr\u00eat\u00e9s en franchissant ill\u00e9galement la fronti\u00e8re seront d\u00e9tenus ensemble le temps de la dur\u00e9e des poursuites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [87%] :\r\nHongrie : nouveau tour de vis s'du 1er ministre nationaliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [97%] :\r\nViktor Orb\u00e1n a choisi hier la Journ\u00e9e internationale des r\u00e9fugi\u00e9s pour faire voter \u00e0 sa majorit\u00e9 un ensemble de lois notamment une modification du code p\u00e9nal qui criminalise les ONG apportant leur aide aux demandeurs d'asile, l'homme fort de Budapest a les coud\u00e9es franches avec une majorit\u00e9 des 2 tiers du Parlement et il semble bien r\u00e9solu \u00e0 incarner la d\u00e9fense de l'Occident, ainsi qu'un mod\u00e8le pour les t\u00e9nors de l'extr\u00eame droite \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:11) [94%] :\r\nIl y a moins de 400 demandeurs d'asile aujourd'hui en Hongrie mais Viktor Orb\u00e1n continue \u00e0 brandir la menace d'une invasion migratoire, d'o\u00f9 la modification du code p\u00e9nal, vot\u00e9e par son parti, les ONG qui aident les r\u00e9fugi\u00e9s seront passibles de poursuites, c'est le cas du comit\u00e9 Helsinki de Hongrie, ses responsables risquent la prison comme l'explique Gabor Dioula il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [94%] :\r\nNous sommes cibl\u00e9s directement parce que nos avocats offrent de l'assistance juridique aux demandeurs d'asile et \u00e7a certaines activit\u00e9s qui sera criminaliser porte par cette nouvelle loi aussi publi\u00e9 des fiches d'information qui r\u00e9sume les lois hongroises en mati\u00e8re d'asile peut devenir \u00e0 l'acte criminel et c'est pas une blague, \u00e7a se passe dans un pays membre de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:52) [98%] :\r\nLe Conseil de l'Europe et la Commission de Venise ont demand\u00e9 en vain \u00e0 Viktor Orb\u00e1n, de ne pas faire voter cette loi, l'homme fort de Budapest n'a pas peur de se mettre en marge de l'Europe, estime le politologue Peter Kreko. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:04) [87%] :\r\nViktor Orban, stade, Viktor Orb\u00e1n, sans qu'il n'y a plus de limite \u00e0 son pouvoir, parce que l'Europe va dans la m\u00eame direction que lui, demain c'est peut-\u00eatre lui qui incarnera le courant majoritaire, regardez les gouvernements qui sont au pouvoir en Autriche et en Italie, c'est pour cela que Viktor Orb\u00e1n a se moque pas mal des critiques de l'Union europ\u00e9enne Abarth Cr\u00e9t\u00e9 s\u00e9same quand m\u00eame fonder et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:26) [93%] :\r\nLa loi contre les ONG a suscit\u00e9 peu de r\u00e9actions Hongrie il faut dire que les vacances scolaires viennent de commencer et la Coupe du monde de football mobilise tous les esprits, Florence Labruy\u00e8re pour rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [92%] :\r\nDeux hangars en feu et plusieurs explosions, la sc\u00e8ne s'est d\u00e9roul\u00e9e hier soir pr\u00e8s de la gare d'Evionnaz en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [96%] :\r\nUn incendie impressionnant s'est d\u00e9clar\u00e9 probablement due \u00e0 des bonbonnes de gaz, pompiers et policiers se sont d\u00e9ploy\u00e9s en nombre sur le site avec des renforts venus de Monthey et de Martigny, d'apr\u00e8s les derni\u00e8res informations disponibles vers minuit, la situation n'\u00e9tait pas encore ma\u00eetris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [97%] :\r\nLe cr\u00e9dit de 20 millions pour agrandir et moderniser la patinoire de Fribourg Gott\u00e9ron pourrait \u00eatre en danger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [94%] :\r\nLe Grand Conseil a finalement d\u00e9cid\u00e9 hier de reporter la deuxi\u00e8me lecture \u00e0 ce matin, les d\u00e9put\u00e9s veulent savoir si les 4 piliers de l'\u00e9conomie fribourgeoise sont impliqu\u00e9s dans le montage financier, autrement dit le groupe et les transports publics fribourgeois la Banque cantonale et l'\u00c9tablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents, les parlementaires tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9s estiment ne pas avoir le temps et les connaissances n\u00e9cessaires pour se prononcer sur ce cr\u00e9dit parmi eux Benoit Rey du Centre gauche- Parti chr\u00e9tien-social. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:29) [90%] :\r\nLe Grand Conseil \u00e9tait extr\u00eamement mal plac\u00e9 pour pouvoir prendre une d\u00e9cision sens\u00e9e je crois pouvoir dire que je n'ai pas souvent vu Aung telle manque de respect des r\u00e8gles parlementaires ne serait -ce que par rapport \u00e0 tous les d\u00e9lais qui sont impartis pour pouvoir prendre des d\u00e9cisions, vous pensez que ce matin le le parlement va \u00eatre en mesure de donner une r\u00e9ponse d\u00e9finitive, je pense que suivant Les r\u00e9ponse du Conseil d'\u00c9tat, je crois qu'il est tenu de donner dans un certain nombre de r\u00e9ponses certaines questions ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par rapport \u00e0 la participation des 4 pilliers qui sont quand m\u00eame des entreprises qui sont mal je tenu majoritairement par l'\u00c9tat, nous sommes en droit d'avoir des r\u00e9ponses, je pense que si ces r\u00e9ponses n'arrive pas, ce matin, je dis, c'est parce que le projet est en p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [96%] :\r\nBeno\u00eet Rey, interrog\u00e9 par Maurice Doucas, la police de la ville de Z\u00fcrich ne va pas changer sa mani\u00e8re d'\u00e9crire ses communiqu\u00e9s, sans mention des nationalit\u00e9s des d\u00e9linquants, hier soir, le parlement communal a rejet\u00e9 massivement un postulat de l'UDC, le parti voulait obliger la police \u00e0 donner cette information allant jusqu'\u00e0 parler de censure, le dossier n'est pas clos pour autant le mois dernier la section cantonale a d\u00e9pos\u00e9 une initiative sur ces th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [95%] :\r\nGeneral Electric tombe en disgr\u00e2ce, le groupe am\u00e9ricain se fait chass\u00e9 de l'indice Dow-Jones. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [94%] :\r\nUne exclusion qui intervient apr\u00e8s plus d'un si\u00e8cle de cotation et qui sera effective d\u00e8s mardi prochain, Katia cher General Electric sera ainsi remplac\u00e9 par le g\u00e9ant am\u00e9ricain Walgreen s'Boots Alliance. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:53) [91%] :\r\nLa chute du cours de l'action General Electric n'est pas pour rien dans cette d\u00e9cision, mais cette exclusion refl\u00e8te surtout un changement d'\u00e9poque : le Dow Jones d'aujourd'hui n'est plus celui de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, quand Charles Dao, son fondateur, cr\u00e9\u00e9 l'indice en 1896 pour refl\u00e9ter l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine il il regroupe 12 soci\u00e9t\u00e9s chacune d'entre elles, repr\u00e9sentatives d'un secteur \u00e9conomique, des entreprises comme American Cotton, AOL ou encore American Sugar des groupes qui ont comme General Electric aujourd'hui \u00e9t\u00e9 les temps ont chang\u00e9, explique le directeur actuel, le Dow-Jones l'importance des entreprises du secteur industriel, ont perdu de leur importance, il faut faire place \u00e0 la technologie \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 la consommation, notamment General Electric avec ses 6 milliards de dollars de pertes annuelles n'est plus en fleuron de l'\u00e9conomie nationale, ses r\u00e9sultats financiers le confirme, comme d'ailleurs son exclusion de l'indice am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [97%] :\r\nEn Suisse, la mortalit\u00e9 des 15 39 ans est principalement attribu\u00e9e aux suicides et aux accidents de la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:54) [91%] :\r\nMais une troisi\u00e8me cause est \u00e0 prendre en consid\u00e9ration les in\u00e9galit\u00e9s sociales conclusion du P\u00f4le de recherche national Live d\u00e9codage Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:02) [93%] :\r\nLe contexte social et culturel, a des effets Directs sur le taux de mortalit\u00e9 des jeunes quelques exemples en chiffres, \u00eatre au ch\u00f4mage double le risque de d\u00e9c\u00e8s, le d\u00e9crochage scolaire l'augmente de 60 pourcent et grandir dans une famille monoparentale fait grimper ce risque de 50 pour 100 des donn\u00e9es enregistr\u00e9es en Suisse entre 1990 et 2008 sur des jeunes de 15 \u00e0 35 ans, ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'appelle la bosse de la surmortalit\u00e9, il s'agit d'un risque de d\u00e9c\u00e8s directement li\u00e9 \u00e0 une phase de vie, la question des in\u00e9galit\u00e9s sociales devient central dans la lutte contre les nouveaux mots pour les chercheurs, il faut d\u00e9finir une politique de pr\u00e9vention qui cible la jeunesse la plus fragile, ces objectifs de sant\u00e9 publique passeront aussi par une lutte contre le d\u00e9crochage scolaire et \u00e9conomique, concluent les scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [95%] :\r\nEt puis du football bien s\u00fbr, pour finir ce journal, les derniers r\u00e9sultats de la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:59) [95%] :\r\nEt on conna\u00eet maintenant les premiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale, les heureux \u00e9lus, l'Uruguay et la Russie, tandis que les premiers \u00e9limin\u00e9s se nomment, Maroc, \u00c9gypte et Arabie Saoudite, hier soir, l'Espagne s'est impos\u00e9e face \u00e0 l'Iran 1 \u00e0 0 au bout d'un match laborieux au programme du jour Danemark- Australie \u00e0 14 heures France- P\u00e9rou \u00e0 17 heures et Argentine Croatie avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [93%] :\r\nMerci Cl\u00e9a Favre \u00e0 suivre dans la matinale la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T04:59:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-732811C5-885F-42D9-B7B8-436AE1CD7A20", "internalArchiveId": "732811C5-885F-42D9-B7B8-436AE1CD7A20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Maudet, Conseiller d'Etat PLR GE, en charge de l'\u00e9conomie;Pierre Vanek, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche GE;Boukari, Fouad;Raymond Clottu, conseiller national UDC NE;Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/LE PAPE: ANGLE DIPLO PA) Il passera une dizaine d'heures en Suisse... une journ\u00e9e qui s'annonce dores et d\u00e9j\u00e0 historique\r\nLe pape fran\u00e7ois att\u00e9rira \u00e0 Gen\u00e8ve... \u00e0 10h10... pr\u00e8s de 15 ans apr\u00e8s la venue de Jean-Paul II\r\nAvant la messe... qui r\u00e9unira cet apr\u00e8s-midi plus de 40 000 fid\u00e8les... il y aura aussi une partie plus politique. \r\nThibaut Schaller... 3 conseiller f\u00e9d\u00e9raux seront l\u00e0 pour accueillir Fran\u00e7ois. \r\n  43''\r\n((Car la rencontre est d'importance. Le president de la Conf\u00e9d\u00e9ration passera une vingtaine de minutes en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Fran\u00e7ois. Au menu de ces discussions, des questions humanitaires, en particulier le sujet migratoire sera abord\u00e9. L'avenir de la garde suisse, aussi sera un sujet abord\u00e9. M\u00eame si la rencontre aura lieu \u00e0 l'a\u00e9roport, la Suisse met les petits plats dans les grands. Ignazio Cassis, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, et Doris Leuthard, seront aussi pr\u00e9sents lors de la journ\u00e9e. De m\u00eame que le pr\u00e9sident du Conseil national Dominique de Buman et le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement genevois Pierre Maudet. Une forte pr\u00e9sence de nos autorit\u00e9s qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0  la Soci\u00e9t\u00e9 pour les peuples menac\u00e9s. L'ONG demande d\u00e9sormais le m\u00eame traitement politique pour le dala\u00ef-lama, qui viendra lui en septembre. Le Tib\u00e9tain n'a, lui, en effet, jamais \u00e9t\u00e9 re\u00e7u officiellement en Suisse.))\r\n(TF3/GE/LOI LAICITE RISQUE DERAPAGE PI) ****Et en marge de cette visite du pape... un autre sujet li\u00e9 aux religions agite le canton de Gen\u00e8ve.\r\nLe peuple sera vraisemblablement amen\u00e9 \u00e0 se prononcer...  sur la loi sur la la\u00efcit\u00e9... \r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 8000 paraphes... pr\u00e8s de 3000 de plus que n\u00e9cessaire.... Ils ont d\u00e9pos\u00e9 leurs textes hier \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\nEt c'est donc une campagne sur un th\u00e8me tr\u00e8s \u00e9motionnel... qui se profile... Guillaume Rey.\r\n  1'27\r\n((Objectif atteint pour le front r\u00e9f\u00e9rendaire compos\u00e9 de membres de partis de gauche et d'organisations syndicales ou encore f\u00e9ministes... Parmi les critiques, certains jugent cette loi sur la la\u00efcit\u00e9 inutile, d'autre trop interventionniste, notamment parce qu'elle interdit le port de signes religieux ostentatoires dans les l\u00e9gislatifs. Le peuple va donc se prononcer... un th\u00e8me sensible... beaucoup redoutent un d\u00e9bat \u00e9motionnel... \u00e9coutez ce qu'en dit Pierre Maudet, ministre genevois \u00e0 l'origine de ce projet de loi.   \r\n24'\r\nRisque de se montrer r\u00e9ducteur... risque de d\u00e9rapage durant la campagne, selon certains. Mais le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, Pierre Vanek refuse de le voir sous cet angle. Il fait partie des r\u00e9f\u00e9rendaires. \r\n20''\r\nApr\u00e8s avoir divis\u00e9 le Parlement, cette loi sur la la\u00efcit\u00e9 promet une campagne anim\u00e9e. Le vote devrait avoir lieu en 2019. ))\r\n(Zurich et nationalit\u00e9) La police de la ville de Z\u00fcrich ne sera pas forc\u00e9e de mentionner les nationalit\u00e9s des d\u00e9linquants dans ses communiqu\u00e9s. \r\nD\u00e9cision du parlement communal... qui s'est clairement oppos\u00e9 hier \u00e0 un postulat de l'UDC\r\nPour le parti agrarien... la pr\u00e9cision est n\u00e9cessaire... et ne pas la donner s'apparente \u00e0 de la censure\r\nMais la majorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif estime au contraire que la mention syst\u00e9matique de la nationalit\u00e9 est discriminatoire.\r\n(Bve BNS) Les mesures de r\u00e9gulation \"too big to fail\" mises en place en Suisse ont renforc\u00e9 la stabilit\u00e9 des banques.\r\nElles ont aussi r\u00e9duit le risque qu'elles repr\u00e9sentent pour l'\u00e9conomie en cas de difficult\u00e9...\r\nC'est le constat dress\u00e9 ce matin par la Banque nationale suisse dans son rapport sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re.\r\nLa BNS affirme n\u00e9anmoins que les deux grandes banques, UBS et Credit Suisse \"cherchent de nouveau \u00e0 faire cro\u00eetre leurs activit\u00e9s et \u00e0 prendre des risques\".\r\n(TF5/PSY SOUTIEN PI) **** Les psychologues obtiennent un large soutien... dans leur combat pour le remboursement de leurs th\u00e9rapies par l'assurance maladie. \r\nPOur rappel... Ils d\u00e9noncent le mod\u00e8le actuel qui les lie aux psychiatres... \r\nLeurs t\u00e9moignages r\u00e9cents sur nos ondes r\u00e9v\u00e9laient qu'ils leur reversaient parfois jusqu'\u00e0 50% de leurs revenus, 70% m\u00eame dans la p\u00e9riode de formation. \r\nAujourd'hui, la r\u00e9forme qu'ils revendiquent est soutenue par des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique... Alexandra Richard:\r\n   1'02\r\n((Permettre \u00e0 un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste de prescrire des s\u00e9ances de psychoth\u00e9rapie, comme pour les physios: l'id\u00e9e semble convaincre au parlement. Du PDC, qui a interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en passant par le PS - la conseill\u00e8re nationale et pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients Rebecca Ruiz... jusqu'\u00e0 l'UDC: tous la soutiennent. Le conseiller national Raymond Clottu:\r\n...\r\nUn effet positif sur les co\u00fbts de la sant\u00e9... le conseiller national PLR Philippe Nantermod est plus r\u00e9serv\u00e9:\r\n...\r\nPhilippe Nantermod qui ne ferme pas la porte: il propose un essai pilote dans un canton. Un nouvel article de la LaMal, qui devrait \u00eatre valid\u00e9 par le parlement, pr\u00e9voit justement la possibilit\u00e9 d'exp\u00e9rimenter des solutions au niveau cantonal pour agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9.))\r\nQuant aux psychiatres... eh bien ils sont \u00e9galement favorables \u00e0 cette r\u00e9forme. \r\nPour Pierre Vallon, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des psychiatres, elle permettrait de mieux r\u00e9guler le nombre de th\u00e9rapeutes ...  comme c'est le cas... aujourd'hui d\u00e9j\u00e0... pour les m\u00e9decins sp\u00e9cialistes, avec le gel des cabinets.\r\n(Migration EU) L'Union europ\u00e9enne cherche toujours des solutions... pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise migratoire \r\nPour avancer sur ce dossier explosif... une dizaine de pays ont d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9unir dimanche \u00e0 Bruxelles... \r\nUn mini sommet de crise... organis\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute par le pr\u00e9sient de la commission europ\u00e9enne Jean-CLaude Juncker\r\nLes dirigeants fran\u00e7ais, allemand, italien, espagnol et autrichien... notamment... seront de la partie\r\nMais les pays les plus r\u00e9ticents \u00e0 l'accueil des migrants... comme la Pologne et la Hongrie... ne figurent pas pour l'instant sur la liste des convives\r\nSelon l'AFP... les participants tenteront de s'accorder sur des mesures pour durcir les obligations des demandeurs d'asile... et acc\u00e9l\u00e9rer leur renvoi... d'un pays de l'Union vers un autre.\r\n(05/ENFANTS MIGRANTS NY, DE BLASIO) **** Et dans le dossier migratoire am\u00e9ricain... la col\u00e8re ne faiblit pas... aux Etats-Unis.... malgr\u00e9 le volte-face de Donald Trump sur la s\u00e9paration des familles de migrants.\r\nLe peuple... continue \u00e0 d\u00e9couvrir... effar\u00e9... l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne\r\nA New York, bastion d\u00e9mocrate... une \u00e9quipe de television a pu filmer de jeunes filles arrivant dans un centre de r\u00e9tention du quartier d'Harlem. \r\nLe maire de la ville... Bill de Blasio est fervent opposant au pr\u00e9sident Trump\r\nIl s'est imm\u00e9diatement rendu sur place ..\r\nMarie Bourreau\r\n((Les images de ces fillettes, conduites en pleine nuit, dans un centre d'accueil ont suscit\u00e9 l'indignation. Quelques heures plus tard, Bill de Blasio qui a rencontr\u00e9 les responsables de ce centre, s'exprime devant la presse et confirme qu'il s'agit bien d'enfants s\u00e9par\u00e9s de leurs familles.\r\n trad de Blasio \u00ab Ces deux derniers mois, la politique de s\u00e9paration des familles a touch\u00e9 des milliers d'enfants. 239 d'entre eux sont ici en ce moment m\u00eame. Et il s'agit juste d'un des centres \u00e0 New York. Ces enfants sont de tous \u00e2ges. Le plus jeune \u00e0 avoir atterri ici nous a t-on dit a 9 mois. Donc nous parlons d'enfants qui, pour certains, ne sont m\u00eame pas capables de parler, n'ont aucune id\u00e9e de ce qui leur arrive et aucun moyen d'entrer en contact avec leur famille. \u00bb\r\nLe maire assure par ailleurs que les services de sa ville n'avaient aucune id\u00e9e de ces transferts dans ce centre sous contrat avec le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et il demande de faire toute la lumi\u00e8re\r\nTrad de Blasio \u00ab Imaginez que l'un d'entre nous soit arrach\u00e9 \u00e0 ses parents et envoy\u00e9 \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres avec personne qu'on connaisse. Arr\u00eatez cette politique inhumaine et d\u00e9gradante maintenant. Et venez nous dire la v\u00e9rit\u00e9 \u00ab qui sont ces enfants ? combien sont-ils ? o\u00f9 sont-ils ? \u00bb\r\nAvec la signature par le pr\u00e9sident Trump du d\u00e9cret interdisant dor\u00e9navant cette pratique, le sort de ces enfants reste incertain. Quand et comment pourront-ils retrouver leurs parents ? Le gouverneur de l'\u00e9tat de New York a pour sa part annonc\u00e9 son intention de traduire en justice l'administration Trump pour \"violation des droits constitutionnels\" des enfants migrants et de leur famille.))\r\n(06/ONU/SYRIE CRIME CONTRE L'HUMANITE PA) Le r\u00e9gime syrien, accus\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9... \r\nLa charge est lourde, elle provient d'un rapport de l'ONU publi\u00e9 hier \r\nUne enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e dans la Ghouta Orientale... pour des actes commis entre f\u00e9vrier et avril dernier... lors du si\u00e8ge de cette r\u00e9gion situ\u00e9e \u00e0 l'est de Damas, la capitale. \r\nL'enclave rebelle a \u00e9t\u00e9 reprise par le r\u00e9gime en avril dernier, apr\u00e8s 5 ans de blocus militaire... \r\nUn blocus... C\u00e9dric Guigon...  qui a plong\u00e9 la r\u00e9gion dans une crise humanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n  50'' \r\n((5 ans.  \"Le plus long si\u00e8ge de l'histoire moderne\", dit la commission d'enqu\u00eate de l'ONU qui condamne - je cite - \"cette pratique barbare\". Les enqu\u00eateurs sont ind\u00e9pendants, ils ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s en mars dernier par le Conseil des Droits de l'Homme. Leur communiqu\u00e9 est sans appel : \"des civils assi\u00e9g\u00e9s, attaqu\u00e9s sans distinction, priv\u00e9s de nourriture et de m\u00e9dicaments\".  Et des forces loyales syriennes accus\u00e9es d'avoir cherch\u00e9 \u00e0 punir les habitants, \u00e0 les forcer \u00e0 se rendre ou \u00e0 mourir de faim. C'est notamment cette pratique - affamer les civils - qui constitue selon les enqu\u00eateurs, des crimes contre l'humanit\u00e9. Les 23 pages de l'enqu\u00eate n'\u00e9pargnent pas pour autant les groupes rebelles et les groupes islamistes... accus\u00e9s eux, de crimes de guerre, pour avoir tortur\u00e9 des civils \u00e0 Douma, lanc\u00e9 des attaques aveugles sur Damas, qui ont tu\u00e9 et mutil\u00e9 des centaines de civils. Les enqu\u00eateurs n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 mener leurs investigations en Syrie.  Ils ont \u00e9tablis leur conclusion sur la base de 140 entretiens organis\u00e9s au Moyen-Orient et depuis Gen\u00e8ve.))\r\nEt puis sur le terrain... en Syrie... le r\u00e9gime progresse dans sa lutte contre le groupe Etat islamique... dans une r\u00e9gion du centre du pays\r\nLe groupe jihadiste contr\u00f4le encore de petites poches dans le vaste d\u00e9sert de la badiya... \u00e0 l'est de Palmyre...  et il a multipli\u00e9 els attaques contre les forces de Bachar al assad et leurs alli\u00e9s... ces derniers jours\r\nLes forces du r\u00e9gime qui sont actuellement en train de mener une campagne de riposte...avec l'appui de l'aviation russe.\r\n(14/FIN DAKAR?) **** Le P\u00e9rou pourrait annuler le Dakar 2019 en raison de probl\u00e8mes financiers. \r\nLes dirigeants du pays n'excluent pas cette possibilit\u00e9... alors que la comp\u00e9tition doit se courir int\u00e9gralement sur sol p\u00e9ruvien... en janvier prochain. \r\nCynthia Racine, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Perou renonce au Dakar... en raison de probl\u00e8mes budg\u00e9taires\r\n(Foot) **** D\u00e9j\u00e0 deux \u00e9quipes \u00e9limin\u00e9es... \u00e0 la coupe du monde de Football\r\nDans le groupe A... l'Egypte et l'arabie saoudite... n'ont plus aucune chance de se qualifier... m\u00eame si elles doivent encore s'affronter lundi prochain \u00e0 16h\r\nLa Russie et l'Uruguay en revanche... sont d\u00e9sormais assur\u00e9es de disputer le deuxi\u00e8me tour. \r\nAu programme aujourd'hui.... Dannemark Australie \u00e0 14h... France -P\u00e9rou \u00e0 17h et Argentine-Croatie \u00e0 20h\r\n(On en parle) Et puis comme il n'y a pas que le football... dans la vie...  \r\nOn en parle consacre son \u00e9mission \u00e0 la musique... tout \u00e0 l'heure... \u00e0 8h35... puisqu'elle est \u00e0 l'honneur aujourd'hui... comme tous les 21 juin\r\nLe guichet de la semaine est consacr\u00e9 \u00e0 l'apprentissage des instruments de musique....\r\nPosez vos questions d\u00e8s maintenant au ** ou par \u00e9crit \u00e0 RTS.ch/guichet... ou encore sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) REAC SUISSE CONSEIL DROITS HOMME - berne d\u00e9plore un coup dur\r\nMED - consommation d'opiuoides x23 entre 1985 et 2015\r\nLAICITE GE - 8300 signatures contre la loi sur la laicit\u00e9 - reproche de cr\u00e9er des probl\u00e8mes qui n'existent pas \r\nINCENDIE - hangars et explosions \u00e0 la gare d'Evionnaz \r\nZURICH - la ville (parlement) ne veut pas citer la nationalit\u00e9 dans les communiqu\u00e9s \r\nINSTA - un milliard d'utilisateurs!!!!\r\n--------------\r\nUSA ENFANTS MIGRANTS - Trump change d'avis - aurait \u00e9t\u00e9 convaincu par melania et ivanka (et aucune autre r\u00e9action favorable \u00e0 sa politique \r\nDECRET - tout adulte ill\u00e9gal poursuivi au p\u00e9nal (pas de changement)  - les enfants seront plac\u00e9s avec les parents dans des centres de r\u00e9tention - probl\u00e8me: les proc\u00e9dures durent parfois des mois voire des ann\u00e9es -> il faut que la loi permette de garder des enfants en d\u00e9tention pendant plus de 20 jours\r\nCONGRES - la chambre des repr\u00e9sentants devrait voter ajd sur l'immigration - mettre fin aux s\u00e9parations et r\u00e9gler la question des dreamers - 2 textes sur la table: un conserbvateur et un plus mod\u00e9r\u00e9 - pas s\u00fbr que \u00e7a passe la rampe - encore moins probable au S\u00e9nat --> certains plaident pour une mesure ciblant exclusivement le cas des familles s\u00e9par\u00e9es (urgent)\r\nNY - le maire choqu\u00e9 par l'arriv\u00e9e secr\u00e8te d'enfants s\u00e9par\u00e9s de leur parents -239 mineurs envoy\u00e9s dans un centre sans que les autorit\u00e9s de la ville ne soient au courant \r\nMIGRATION EUROPE -  mini sommet de crise dimanche \u00e0 Bruxelles- pour pr\u00e9parer le sommet de fin juin - initiative de Juncker - 10 pays attendus, aucun du vysegrad - objectif: trouver des solutions, durcir les obligations envers les demandeurs d'asile - mesures dans le document:  imposer aux demandeurs d'asile de rester dans le pays qui doit traiter leur requ\u00eate- renforcer contr\u00f4les dans les bus gares a\u00e9roports - intensifier la coop\u00e9ration avec pays d'Afrique - acc\u00e9l\u00e9rer les renois - soutenir les gardes c\u00f4tes libyens\r\nHONGRIE - le parlement adopte des lois pour rendre passibls de poursuites p\u00e9nales l'aide aux migrants - une disposition pour rendre inconstitutionnelle l'imposition de quotas de migrants par l'UE\r\nITALIE - \"l'Espagne devrait prendre les 4 prochains bateaux\" - n'aurait pas tenu ses promesses d'accueil par le pass\u00e9 \r\nCONSEIL DROITS DE L'HOMME - washington reproche aux ONG d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le non constructif, en ne soutenant pas la r\u00e9forme du conseil des droits de l'homme - HRW  riposte\r\nLes pays membres d\u00e9fendent le conseil et son utilit\u00e9\r\nBREXIT - May remporte un vote crucial - chambre des communes rejette un amendement qui voulait accorder plus d'iinfluence au parlement sur les conditions du Brexit - accepte le compromis de may --> droit de refard en cas d'absence d'accord avec l'UE - vote confirm\u00e9 \u00e0 la chambre des lords - un chef de file de la fronde a d\u00e9cid\u00e9 dans la journ\u00e9e de soutenir la proposition gouvernementale\r\nROUMANIE - manif contre assouplissement du code p\u00e9nal - risque de freiner la lutte contre corruption\r\nGRECE - r\u00e9union des ministres des finances de la zone euro ajd -> d\u00e9cident de l'aide qu'ils accorderont \u00e0 la gr\u00e8ce en \u00e9change des r\u00e9formes accomplies \r\nATTAQUES JIHADISTES - doubl\u00e9 en europe en 2017 - 33 en2017 contre 13 en 2016 - niveau de pr\u00e9paration moins sophistiqu\u00e9\r\nGAZA - Netanyahu menace d'intensifier ses op\u00e9rations contre la bande de gaza si n\u00e9cessaire\r\nYEMEN - les rebelles affirment leur d\u00e9termination \u00e0 d\u00e9fendre hodeida malgr\u00e9 la perte de l'a\u00e9roport - combats d\u00e9sormais dans l'art\u00e8re qui m\u00e8ne au port \r\nSYRIE - ls forces du r\u00e9gime progressent face \u00e0 l'EI dans le d\u00e9sert- apr\u00e8s plusieurs attaques meurtri\u00e8res ces derniers jours\r\nSOUDAN - premi\u00e8re rencontre entre pr\u00e9sident sud soudanais et chef rebelle en 2 ans --> tentative de ramener la paix (guerre civile depuis 2013)\r\nABUS SEXUELS - cardinale us suspenu\r\n(Laicit\u00e9 GE) Dans le canton de Gen\u00e8ve... Les r\u00e9f\u00e9rendums contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s hier \u00e0 la chancellerie\r\n4 textes convergents... qui s'opposent tous \u00e0 une r\u00e9glementation du port de signes religieux dans l'espace public.\r\nIls ont recueilli plus de 8000 signatures... presque 3000 de plus que n\u00e9cessaire\r\nLa gauche de la gauche se f\u00e9licite de cette mobilisation contre une loi qui selon elle... \"ne respecte pas la libert\u00e9 de rel\u00e9gion... et exclut du march\u00e9 du travail les femmes qui portent le voile\"\r\nSi le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9choue devant le peuple... la loi sur la laicit\u00e9 pourrait \u00eatre attaqu\u00e9e en justice. \r\nCar ses d\u00e9tracteurs estiment qu'elle est contraire \u00e0 la constitution.\r\n(Incendie Evionnaz) Un violent incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 hier soir tout pr\u00e8s de la gare d'Evionnaz... en Valais\r\nDeux hangars ont pris feu et plusieurs explosions ont retenti... sans doute li\u00e9es \u00e0 des bonbonnes de gaz\r\nA minuit... les pompiers tentaient toujours de ma\u00eetriser la situation...\r\nDeux personnes ont \u00e9t\u00e9 incommod\u00e9es par la fum\u00e9e et une maison a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e.\r\n(Zurich et nationalit\u00e9) La police de la ville de Z\u00fcrich ne sera pas forc\u00e9e de mentionner les nationalit\u00e9s des d\u00e9linquants dans ses communiqu\u00e9s. \r\nD\u00e9cision du parlement communal... qui s'est clairement oppos\u00e9 hier \u00e0 un postulat de l'UDC\r\nPour le parti agrarien... la pr\u00e9cision est n\u00e9cessaire... et ne pas la donner s'apparente \u00e0 de la censure\r\nMais la majorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif estime au contraire que la mention syst\u00e9matique de la nationalit\u00e9 est discriminatoire. \r\nLe dossier n'est pas clos pour autant... car au niveau cantonal... l'UDC a d\u00e9pos\u00e9 une initiative pour obliger les polices \u00e0 pr\u00e9ciser la nationalit\u00e9, l'age et le sexe des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s de d\u00e9lits... mais aussi des victimes.\r\n((Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en novembre dernier... lorsque la police de la ville de zurich a annonc\u00e9 son intention d'arr\u00eater de donner cette information dans ses communiqu\u00e9s.))\r\n(Migration US) Coup de th\u00e9\u00e2tre hier aux Etats-Unis... apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu bec et ongles sa politique de s\u00e9paration des familles de migrants clandestins , Donald Trump a fait volte-face\r\nIl a publi\u00e9 un d\u00e9cret qui emp\u00eachera les autorit\u00e9s de s\u00e9parer les enfants de leurs parents... en cas d'arrestation\r\nC'est notamment sous la pression de sa femme... et de sa fille... que le pr\u00e9sident aurait c\u00e9d\u00e9...\r\nLe Congr\u00e8s am\u00e9ricain devrait se pencher aujourd'hui sur la question de l'immigration\r\nMais les deux projets de loi qui sont sur la table sont tr\u00e8s controvers\u00e9s... \r\nLes parlementaires pourraient donc opter pour une mesure uniquement destin\u00e9e \u00e0 traiter le cas urgent de ces famille s\u00e9par\u00e9es.\r\n(Hongrie) Et pendant ce temps... la Hongrie serre encore un peu plus la vis... dans sa politique migratoire\r\nLe parlement a notamment d\u00e9cid\u00e9 hier de rendre passible de poursuites p\u00e9nales... tout personne qui viendrait en aide \u00e0 un migrant entr\u00e9 ill\u00e9gallement dans le pays\r\nLe premier ministre nationaliste Viktor Orban a aussi r\u00e9ussi \u00e0 faire passer une loi qui anticipe d'\u00e9ventuelles d\u00e9cisions de l'Union europ\u00e9enne\r\nL'imposition de quotas par Bruxelles serait d\u00e9sormais contraire \u00e0 la constitution\r\nUne fa\u00e7on d'anticiper les d\u00e9bats sur les questions migratoires... qui animeront le sommet europ\u00e9en de la semaine prochaine.\r\n(Brexit) \r\n(Roumanie) \r\n(Djihadisme en europe) \r\n(12/PARCOURS DE VIE SURMORTALITE PA) Suicides... ou accident de la route. Ce sont les principales causes de mortalit\u00e9 des 15-39 ans... en Suisse.\r\nTelles sont les conclusions du pole de recherche nationale LA\u00efVES \r\nMais Natacha Van Cutsem... une troisi\u00e8me cause est \u00e0 prendre en consid\u00e9ration\r\nIl s'agit des in\u00e9galit\u00e9s sociales. \r\n  51''\r\n((Le contexte social et culturel a des effets directs sur le taux de mortalit\u00e9 des jeunes. Ces exemples: Etre au ch\u00f4mage double le risque de d\u00e9c\u00e8s, le d\u00e9crochage scolaire l'augmente de 60%, et grandir dans une famille monoparentale fait grimper ce risque de 50%. Des donn\u00e9es enregistr\u00e9es en Suisse entre 1990 \u00e0 2008 sur des jeunes de 15 \u00e0 35 ans. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'appelle la bosse de la surmortalit\u00e9: il s'agit d'un risque de d\u00e9c\u00e8s directement li\u00e9 \u00e0 une phase de vie. La question des in\u00e9galit\u00e9s sociales devient centrale dans la lutte contre les nouveaux maux. Pour les chercheurs, il faut une poltique de pr\u00e9vention qui cible cette jeunesse plus fragile. Ces objectifs de sant\u00e9 publique passeront aussi par une lutte contre le d\u00e9crochage scolaire et \u00e9conomique, concluent les scientifiques.))\r\n(Roumanie) Des milliers de Roumains sont descendus dans les rues... hier... pour protester contre l'assouplissement du code p\u00e9nal.\r\nIls \u00e9taient pr\u00e8s de 5000... \u00e0 Bucarest... devant le si\u00e8ge du gouvernement...\r\nCar le parlement... domin\u00e9 par la gauche... a adopt\u00e9 lundi une s\u00e9rie d'amendements destin\u00e9s selon eux \u00e0 prot\u00e9ger les d\u00e9linquants\r\nCes modifications l\u00e9gales r\u00e9duisent le nombre de d\u00e9lits pour lesquels une personne peut \u00eatre plac\u00e9e en d\u00e9tention provisoire... et limitent drastiquement la dur\u00e9e de l'nstruction\r\nPour l'opposition... ces mesures devraient freiner la lutte anti-corruption\r\n(Cardinal am\u00e9ricain suspendu) \r\n(Migration US) Coup de th\u00e9\u00e2treaux Etats-Unis... apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu bec et ongles sa politique de s\u00e9paration des familles de migrants clandestins , Donald Trump fait volte-face\r\nIl a publi\u00e9 hier soir un d\u00e9cret qui emp\u00eachera de s\u00e9parer les enfants de leurs parents... en cas d'arrestation\r\nC'est notamment sous la pression de sa femme... et de sa fille... que le pr\u00e9sident aurait c\u00e9d\u00e9...\r\nLe Congr\u00e8s am\u00e9ricain devrait se pencher aujourd'hui sur la question de l'immigration\r\nMais les deux projets de loi qui sont sur la table sont tr\u00e8s controvers\u00e9s... \r\nLes parlementaires pourraient donc opter pour une mesure uniquement destin\u00e9e \u00e0 traiter le cas urgent de ces famille s\u00e9par\u00e9es.", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645946", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9645971", "ece-9645946"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-27T04:52:17Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nMarielle Savoy il sera l\u00e0 dans moins de 3 heures, le pape Fran\u00e7ois arrive \u00e0 Gen\u00e8ve ce matin pour passer une journ\u00e9e en Suisse et avant la partie religieuse, une messe en fin d'apr\u00e8s- midi, il y aura la partie politique avec notamment 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, fini la s\u00e9paration des familles de migrants clandestins aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a fait volte-face hier soir mais son revirement n'a pas calm\u00e9 les pol\u00e9miques, le maire de New York pile de Blasio est mont\u00e9 au front hier et puis le Dakar 2019 pourrait \u00eatre annul\u00e9e le Rallye doit se courir enti\u00e8rement sur sol p\u00e9ruvien en janvier prochain et \u00e0 Lima, les dirigeants n'exclut pas d'y renoncer, des probl\u00e8mes financiers sont en cause. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [94%] :\r\nIl passera une dizaine d'heures en Suisse, une journ\u00e9e qui s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 historique, le pape Fran\u00e7ois atterrira \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 10 heures 10 pr\u00e9cis\u00e9ment, pr\u00e8s de 15 ans apr\u00e8s la venue de Jean-Paul II, avant la messe qui r\u00e9unira cet apr\u00e8s- midi, plus de 40000 fid\u00e8les, il y aura aussi une partie plus politique, Thibaut Schaller 3 conseiller f\u00e9d\u00e9raux seront l\u00e0 pour accueillir Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [94%] :\r\nOui, car la rencontre d'importance, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration passera une vingtaine de minutes en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Fran\u00e7ois au menu de ces discussions, des questions humanitaires, en particulier le sujet migratoire, l'avenir de la Garde suisse sera aussi abord\u00e9e et m\u00eame si la rencontre aura lieu \u00e0 l'a\u00e9roport \u00e0 la descente de l'avion en quelques sorte la Suisse met les petits plats dans les grands, Ignazio Cassis, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et Doris Leuthard seront aussi pr\u00e9sents lors de la journ\u00e9e, de m\u00eame que le pr\u00e9sident du conseil national, Dominique document et le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement g\u00e9nevois Pierre Maudet, une forte pr\u00e9sence de nos autorit\u00e9s qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pour les peuples menac\u00e9s l'ONG demande d\u00e9sormais le m\u00eame traitement politique pour le Dala\u00ef-Lama qui vient lui en septembre le tib\u00e9tain n'a en effet jamais \u00e9t\u00e9 re\u00e7u officiellement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [97%] :\r\nEt en marge de cette visite du pape, un autre sujet li\u00e9 aux religions agite le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [96%] :\r\nLe peuple sera vraisemblablement amen\u00e9 \u00e0 se prononcer sur la loi sur la la\u00efcit\u00e9, les r\u00e9f\u00e9rendaires ont r\u00e9colt\u00e9 puis plus de 8000 signatures, pr\u00e8s de 3000 de plus que n\u00e9cessaire, ils ont d\u00e9pos\u00e9 leurs textes hier \u00e0 la chancellerie, c'est donc une campagne sur un th\u00e8me tr\u00e8s \u00e9motionnel qui se profile Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [97%] :\r\nObjectif atteint pour le front r\u00e9f\u00e9rendaire, compos\u00e9 de membres de partis de gauche et d'organisations syndicales ou encore f\u00e9ministes Parmi les critiques, certains jugent cette loi sur la la\u00efcit\u00e9, inutile d'autre trop interventionniste, notamment parce qu'elle interdit le port de signes religieux ostentatoires dans les l\u00e9gislatifs le peuple va donc se prononcer un th\u00e8me sensible, beaucoup redoutent un d\u00e9bat \u00e9motionnel, \u00e9coutez ce qu'en dit Pierre Maudet ministre Genevois \u00e0 l'origine de ce projet de loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [94%] :\r\nLa question de la pr\u00e9sence du religieux au sein de l'\u00c9tat conna\u00eet aujourd'hui un regain d'actualit\u00e9 avec essentiellement des questions relatives \u00e0 l'Islam, qui se pose, et le risque c'est qu'on se montre extr\u00eamement r\u00e9ducteur dans le d\u00e9bat en m\u00eame temps je crois qu'il faut jamais craindre ce d\u00e9bat- l\u00e0, donc il nous appartiendra, \u00e0 nous, les autorit\u00e9s de le positionner correctement de montrer quels sont les vrais enjeux et je l'esp\u00e8re, de voir confirmer cette loi par la population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [97%] :\r\nRisque de se montrer r\u00e9ducteur risque de d\u00e9rapage aussi durant la campagne, selon certains, mais le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, Pierre Vanek refuse de le voir sous cet angle, il fait partie des r\u00e9f\u00e9rendaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [94%] :\r\nOn a parfaitement le droit de discuter des religions, des uns et des autres, moi je pense que ce d\u00e9bat n'est pas un probl\u00e8me bien s\u00fbr que la question ne doit pas se r\u00e9duire \u00e0 un d\u00e9bat autour de la question de l'Islam, nous avons mis le doigt sur une s\u00e9rie d'autres arguments aussi qui concerne aussi d'autres religions, ce n'est pas par hasard que le r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique je loi est en processus d'opposition \u00e0 la loi, \u00e0 travers des recours juridiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [99%] :\r\nApr\u00e8s avoir divis\u00e9 le Parlement cette loi sur la la\u00efcit\u00e9 promet donc une campagne anim\u00e9e le vote devrait avoir lieu en 2019. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [96%] :\r\nLa police de la ville de Z\u00fcrich ne sera pas forc\u00e9e de mentionner les nationalit\u00e9s des d\u00e9linquants dans ses communiqu\u00e9s, d\u00e9cision du parlement communal qui s'est clairement oppos\u00e9 hier \u00e0 un postulat de l'UDC pour le parti agrarien, la pr\u00e9cision est n\u00e9cessaire et ne pas la donner, s'apparente \u00e0 de la censure, mais la majorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif estime au contraire que la mention syst\u00e9matique de la nationalit\u00e9 est discriminatoire, les mesures de r\u00e9gulation too Big to fail mises en place en Suisse ont renforc\u00e9 la stabilit\u00e9 des banques, elles ont aussi r\u00e9duit le risque qu'elles repr\u00e9sentent pour l'\u00e9conomie en cas de difficult\u00e9 : c'est le constat dress\u00e9 ce matin par la Banque nationale suisse dans son rapport sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, la BNS affirme n\u00e9anmoins que les 2 grandes banques UBS et Cr\u00e9dit Suisse cherche de nouveau \u00e0 faire cro\u00eetre leurs activit\u00e9s et \u00e0 prendre des risques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [98%] :\r\nLes psychologues obtiennent un large soutien dans leur combat pour le remboursement de leurs th\u00e9rapies par l'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [90%] :\r\nPour rappel, Ils d\u00e9noncent le mod\u00e8le actuel qui les lie aux psychiatres, leurs t\u00e9moignages r\u00e9cents sur nos ondes r\u00e9v\u00e9laient qu'ils leur reversaient parfois jusqu'\u00e0 son compte pour 100 de leurs revenus, 70 pourcent m\u00eame dans la p\u00e9riode de formation aujourd'hui la r\u00e9forme qu'ils revendiquent, est soutenue par des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:39) [97%] :\r\nPermettre \u00e0 un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste de prescrire des s\u00e9ances de psychoth\u00e9rapie comme pour les physio l'id\u00e9e semble convaincre au parlement du PDC qui a interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en passant par le PS, la conseill\u00e8re nationale et pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients Rebecca Ruiz jusqu'\u00e0 l'UDC tous la soutiennent le conseiller national Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:58) [87%] :\r\nPlus favorable \u00e0 ce que le patient par un g\u00e9n\u00e9raliste, \u00e7a peut \u00e9viter peut-\u00eatre certains frais car je peux m'imaginer qu'aux psychiatres et plus on\u00e9reux qu'psychologue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:10) [95%] :\r\nUn effet positif sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, le conseiller national PLR Philippe Nantermod, est plus r\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [91%] :\r\nPlus on a de personnes qui peuvent offrir des prestations \u00e0 charge de l'assurance obligatoire plus \u00e0 mon avis les co\u00fbts vont augmenter, il ne faut pas r\u00eaver, et c'est vrai que j'ai un peu de peine dans le contexte actuel de dire : allons -y, ouvrons les vannes et au front, plus de prestations. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:28) [95%] :\r\nPhilippe Nantermod, qui ne ferme pas la porte, non plus, il propose un essai pilote dans un canton un nouvel article de la LAMal, qui devrait \u00eatre valid\u00e9 par le Parlement, pr\u00e9voit justement la possibilit\u00e9 d'exp\u00e9rimenter des solutions au niveau cantonal pour agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [97%] :\r\nQuant aux psychiatres, h\u00e9 bien ils sont \u00e9galement favorables \u00e0 cette r\u00e9forme pour Pierre Vallon, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des psychiatres, elle permettrait de mieux r\u00e9guler le nombre de th\u00e9rapeutes comme celle qui a aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 pour les m\u00e9decins sp\u00e9cialistes, avec le gel des cabinets, l'Union europ\u00e9enne cherche toujours des solutions pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise migratoire pour avancer sur ce dossier explosif, une dizaine de pays ont d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9unir dimanche \u00e0 Bruxelles, un mini- sommet de crise organis\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute par le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, les dirigeants fran\u00e7ais, allemand, italien, espagnol encore autrichiens seront de la partie, mais les pays les plus r\u00e9ticents \u00e0 l'accueil des migrants, comme la Pologne et la Hongrie ne figure pour l'instant pas sur la liste des convives selon l'AFP, les participants tenteront de s'accorder sur des mesures pour durcir les obligations des demandeurs d'asile et acc\u00e9l\u00e9rer leur renvoi d'un pays de l'Union vers un autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [98%] :\r\nDans le dossier migratoire aux \u00c9tats-Unis, la col\u00e8re ne faiblit pas malgr\u00e9 la volte-face de Donald Trump sur la s\u00e9paration des familles de migrants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [95%] :\r\nLe peuple continue \u00e0 d\u00e9couvrir effar\u00e9 l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 New York, bastion d\u00e9mocrate, une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision a pu filmer de jeunes filles, arrivant dans un centre de r\u00e9tention du quartier d'Harlem, le maire de la ville, Bill de Blasio est fervent opposant au pr\u00e9sident Donald Trump il s'est imm\u00e9diatement rendu sur place Marie- Bourreau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:54) [96%] :\r\nLes images de ces fillettes conduites en pleine nuit dans un centre d'accueil ont suscit\u00e9 l'indignation et quelques heures plus tard, c'est Bill de Blasio qui a rencontr\u00e9 les responsables de ce centre qui s'exprime devant la presse et qui confirme qu'il s'agit bien d'enfants s\u00e9par\u00e9s de leurs familles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:09) [90%] :\r\n\u00e9norme voil\u00e0 s\u00fbrement de ces ces 2 derniers mois, la politique de s\u00e9paration des familles a touch\u00e9 des milliers d'enfants 239 d'entre eux sont ici en ce moment m\u00eame, il s'agit juste d'un des centres \u00e0 New York, ces enfants sont de 2 agents, le plus jeune \u00e0 avoir atterri ici, nous a -t-on dit \u00e0 9 mois donc nous parlons d'enfants qui pour certains ne sont m\u00eame pas capables de parler une autre, aucune id\u00e9e de ce qui leur arrive et aucun moyen d'entrer en contact avec leur famille, trad Schr\u00f6der Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [96%] :\r\nLe maire assure par ailleurs que les services de sa ville n'avait aucune id\u00e9e de ces transferts dans ce centre, sous contrat avec le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et il demande de faire toute la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:48) [90%] :\r\nMais James for\u00eat n'est, imaginez que l'un d'entre nous soit arrach\u00e9 \u00e0 ses parents et envoy\u00e9 \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres sans que nous ne connaissions personne, arr\u00eatez cette politique inhumaine et d\u00e9gradante maintenant et venez nous dire la v\u00e9rit\u00e9, qui sont ces enfants, combien sont -ils, o\u00f9 sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [95%] :\r\nAvec la signature par le pr\u00e9sident Trump du d\u00e9cret interdisant dor\u00e9navant cette pratique le sort de ces enfants reste incertain quand et comment pourront -ils retrouver leurs parents, le gouverneur de l'\u00c9tat de New York, a pour sa part annonc\u00e9 son intention de traduire en justice l'administration Trump pour violation des droits constitutionnels des enfants migrants et de leurs familles Marie- Bourreau pour RTSinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [97%] :\r\nLe r\u00e9gime syrien, accus\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9, la charge est lourde, elle provient d'un rapport de l'ONU, publi\u00e9 hier, une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e dans la Ghouta orientale pour des actes commis entre f\u00e9vrier et avril dernier lors du si\u00e8ge de cette r\u00e9gion situ\u00e9e \u00e0 l'est de Damas, la capitale, l'enclave rebelle a \u00e9t\u00e9 reprise par le r\u00e9gime, en avril dernier apr\u00e8s 5 ans de blocus militaire un blocus C\u00e9dric Guigon qui a plong\u00e9 la r\u00e9gion dans une crise humanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:53) [92%] :\r\n5 ans, le plus long si\u00e8ge de l'histoire moderne de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU qui condamne, je cite cette pratique barbare, les enqu\u00eateurs sont ind\u00e9pendants, ils ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s en mars dernier par le Conseil des droits de l'homme et leur communiquer sans appel des civils assi\u00e9g\u00e9s attaquer sans distinction, priv\u00e9s de nourriture et de m\u00e9dicaments et des forces loyales syrienne, accus\u00e9 d'avoir cherch\u00e9 \u00e0 punir les habitants \u00e0 les forcer \u00e0 se rendre ou \u00e0 mourir de faim, c'est en particulier cette pratique affam\u00e9s, les civils qui constitue, selon les enqu\u00eateurs, des crimes contre l'humanit\u00e9, les 23 pages de l'enqu\u00eate, n'\u00e9pargne pas pour autant les groupes rebelles et les groupes islamistes, ils sont accus\u00e9s, eux, de crimes de guerre pour avoir tortur\u00e9 des civils \u00e0 Douma, lancer des attaques aveugles sur Damas qui ont tu\u00e9 et mutil\u00e9 des centaines de personnes, le contexte est tendu, les enqu\u00eateurs n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 mener leurs investigations en Syrie, ils ont \u00e9tabli leurs conclusions sur la base de 140 entretiens organis\u00e9s au Moyen-Orient et depuis Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:44) [99%] :\r\nLe P\u00e9rou pourrait annuler le Dakar 2019 \u00e0 cause de probl\u00e8mes financiers, les dirigeants du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [92%] :\r\nMais il n'excluent pas cette possibilit\u00e9, alors que la comp\u00e9tition doit se courir int\u00e9gralement sur sol p\u00e9ruvien en janvier prochain, c'est une ses racines, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Perou renonce au Dakar en raison de probl\u00e8mes budg\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:00) [95%] :\r\nNous voulons tout mettre en oeuvre pour permettre la tenue du Dakar, fin de citation, ce sont les mots du 1er ministre p\u00e9ruvien lors d'une conf\u00e9rence de presse lors de laquelle il a toutefois laiss\u00e9 entendre que dans les prochaines heures, il pourrait y avoir une d\u00e9cision pour ou contre le maintien de la course dans le pays et effectivement en 2015 le P\u00e9rou avait d\u00e9j\u00e0 fait l'impasse sur l'\u00e9preuve en raison de probl\u00e8mes budg\u00e9taires, le pays avait \u00e0 nouveau renonc\u00e9 un an plus tard, pr\u00e9f\u00e9rant concentrer ses ressources pour pr\u00e9venir les cons\u00e9quences du ph\u00e9nom\u00e8ne climatique El Nino, la capitale Lima a accueilli 2 fois le d\u00e9part du Rallye et une fois l'arriv\u00e9e, les arch\u00e9ologues et \u00e9cologistes locaux s'\u00e9taient plaints des dommages caus\u00e9s dans des zones prot\u00e9g\u00e9es, malgr\u00e9 cela, le 1er ministre p\u00e9ruvien a toutefois soulign\u00e9 que ce Rallye \u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement de la plus haute importance pour le pays, Racine, merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [95%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 2 \u00e9quipes \u00e9limin\u00e9es \u00e0 la Coupe du monde de football. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:49) [94%] :\r\nDans le groupe A, l'\u00c9gypte et l'Arabie Saoudite n'ont plus aucune chance de se qualifier m\u00eame si elles doivent encore s'affronter lundi prochain \u00e0 16 heures, la Russie et l'Uruguay, en revanche, sont d\u00e9sormais assur\u00e9s de disputer le 2\u00e8me tour au programme aujourd'hui : Danemark Australie \u00e0 14 heures France- P\u00e9rou \u00e0 17 heures et Argentine- Croatie heures et puis comme il n'y a pas que le football dans la vie non non non, on en parle, consacre son \u00e9mission \u00e0 la musique tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 puisque la musique est \u00e0 l'honneur aujourd'hui, comme tous les 21 juin le guichet de la semaine est consacr\u00e9 \u00e0 l'apprentissage des instruments de musique, vous pouvez poser toutes vos questions d\u00e8s maintenant au 0 800 108 208 ou alors par \u00e9crit RTS CH Slash guichet ou encore sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:32) [94%] :\r\nVoil\u00e0 un petit peu de musique, effectivement, \u00e7a fait du bien, merci Marielle Savoy, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDB77B0C-70EB-4797-A38A-A61539CE07D3", "internalArchiveId": "BDB77B0C-70EB-4797-A38A-A61539CE07D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias \u00e9lectroniques: la redevance financera aussi les offres audiovisuelles sur internet", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques. A l'avenir, la redevance ne financera plus seulement la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, mais \u00e9galement les offres audio et vid\u00e9o sur internet, ainsi que les agences de presse.\r\n\r\n* * M\u00e9dias \u00e9lectroniques: la redevance financera aussi les offres audiovisuelles sur internet   \r\nLe paysage audiovisuel du futur: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a imagin\u00e9. \r\nUn projet tr\u00e8s attendu apr\u00e8s le non \u00e0 NoBillag. La ministre de la communication Doris Leuthard a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct du palais f\u00e9d\u00e9ral... Concr\u00e8tement, que va financer le citoyen avec ses 365 francs de redevance annuelle?\r\nDe la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision, comme avant. Mais aussi du web. \r\nC'est le grand changement: \"le service public doit \u00eatre l\u00e0 o\u00f9 va le public\", pour Doris Leuthard. Et aujourd'hui il consomme en ligne.\r\nC'est donc une ouverture \u00e0 de nouveaux acteurs qui pourraient produire de l'audiovisuel en ligne et toucher une part de redevance. \r\nCe sont les gagnants de cette redistribution... Des inconnus, pour l'instant. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose. Au g\u00e9nie entrepreneuriale de cr\u00e9er l'offre ad\u00e9quate...\r\nOn peut aussi imaginer des producteurs de vid\u00e9os qui collaborent avec les acteurs existants. \r\nEt les acteurs actuels justement, est-ce qu'ils gardent leur part du g\u00e2teau?\r\nLa SSR et les radios/TV r\u00e9gionales restent les producteurs principaux du service public. \r\nLa SSR, avec une redevance qui est plafonn\u00e9e, \u00e0 1,2 milliard. Pour l'instant, sa direction ne prend pas position. Par contre, du c\u00f4t\u00e9 romanche, c'est la grande inqui\u00e9tude: les trois langues nationales sont mentionn\u00e9es dans la loi. Mais pas le romanche, qui l'\u00e9tait jusqu'ici. \r\nEt les diffuseurs r\u00e9gionaux, eux, pourraient voir leur g\u00e2teau grignot\u00e9, puisque c'est sur leur part de 6% que se serviraient les nouveaux acteurs online.\r\nMais Doris Leuthard compte sur l'\u00e9volution d\u00e9mographique, qui fera augmenter la redevance, pour financer les nouveaux projets, sans pr\u00e9t\u00e9riter les radios/TV r\u00e9gionales. \r\nEt la presse \u00e9crite, Alexandra? Il \u00e9tait question d'une aide via la redevance... Est-ce qu'elle l'obtient?\r\nUne aide directe, non. Ce serait contraire \u00e0 la Constitution, selon Doris Leuthard. Si elle produit du contenu en ligne, majoritairement audiovisuel, alors l\u00e0 elle entre dans la cat\u00e9gorie des nouveaux m\u00e9dias. Mais pas si elle diffuse simplement un pdf, une copie de sa version papier, sur internet. \r\nCe crit\u00e8re audiovisuel exclut aussi pour l'instant des sites comme Republik ou Bon pour la t\u00eate.\r\nOn a aussi beaucoup parl\u00e9 de l'ATS... Les agences de presse, elles, toucheraient un peu de ces 365 francs?\r\nOui, si elles n'ont pas de but lucratif. 2% de la redevance seraient l\u00e0 pour une aide indirecte \u00e0 la presse et en particulier aux agences, qui produisent aussi du contenu utile \u00e0 la presse \u00e9crite.\r\nOn le voit. Doris Leuthard essaie d'apaiser tous les acteurs du paysage m\u00e9diatique. Au risque de ne satisfaire personne. D\u00e9j\u00e0 le PLR s'oppose au financement des m\u00e9dias en ligne et le PS d\u00e9nonce le manque de soutien \u00e0 la presse \u00e9crite.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645892", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias \u00e9lectroniques: la redevance financera aussi les offres audiovisuelles sur internet / FOR_2018-06-21T18:06:00_developpement-4", "Forum du 21.06.2018"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques. A l'avenir, la redevance ne financera plus seulement la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, mais \u00e9galement les offres audio et vid\u00e9o sur internet, ainsi que les agences de presse."], "variantIds": ["ece-9645892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:03Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOui, le paysage audiovisuel du suture le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a imagin\u00e9 un projet tr\u00e8s attendu apr\u00e8s le non \u00e0 bilingue, la ministre de la communication, Doris Leuthard, de pr\u00e9senter ce matin cette nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques Alexandra Richard vous \u00eates avec nous en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral concr\u00e8tement que va financer le citoyen 365 francs de redevance annuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nAlors, de la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision, comme avant, mais aussi du web, c'est le grand changement, le service public doit \u00eatre l\u00e0 o\u00f9 va le public pour Doris Leuthard aujourd'hui il consomme en ligne, c'est donc une ouverture \u00e0 de nouveaux acteurs qui pourraient produire de l'audiovisuel en ligne et toucher une part de redevance, ce sont les gagnants de cette redistribution des inconnus pour l'instant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose au g\u00e9nie entrepreneuriale de cr\u00e9er l'offre ad\u00e9quate, on peut aussi imaginer des producteurs de vid\u00e9os qui collaborent avec les acteurs existants, les acteurs actuels justement est qu'ils gardent leur part du g\u00e2teau alors la SSR et les radios, TV r\u00e9gionales restent les producteurs principaux du service public, la SSR, avec une redevance qui est plafonn\u00e9e \u00e01,2 milliard pour l'instant sa direction ne prend pas position par contre du c\u00f4t\u00e9 romanche, c'est la grande inqui\u00e9tude les 3 langues nationales sont mentionn\u00e9es dans la loi, mais pas le romanche qu'il \u00e9tait jusqu'ici et puis les diffuseurs r\u00e9gionaux, eux, pourraient voir leur g\u00e2teau grignot\u00e9 puisque c'est sur leur part de 6 pourcent que se serviraient les nouveaux acteurs Online mais Doris Leuthard compte sur l'\u00e9volution d\u00e9mographique qui fera augmenter la redevance pour financer les nouveaux projets, sans pr\u00e9t\u00e9riter, les radios, TV r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [88%] :\r\nEt la presse \u00e9crite, Alexandra, il \u00e9tait question d'une aide via la redevance est qu'elle le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [90%] :\r\nAlors une aide directe non \u00e7a serait contraire \u00e0 la Constitution, selon Doris Leuthard si elle produit du contenu en ligne majoritairement audiovisuel alors l\u00e0 elle entre dans la cat\u00e9gorie des nouveaux m\u00e9dias, mais pas si elle diffuse, simplement un pdf une copie de sa version papier, sur internet, et ce crit\u00e8re audiovisuel qui exclut aussi pour l'instant d\u00e9cide par exemple comme R\u00e9publique ou Bon pour la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [92%] :\r\nEt on a aussi beaucoup parl\u00e9 de l'ATS, les agences de presse, elles toucheraient un peu de ces 365 francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [95%] :\r\nOui, si elles n'ont pas de but lucratif 2 pourcent de la redevance seraient l\u00e0 pour une aide indirecte \u00e0 la presse, et en particulier aux agences qui produisent aussi du contenu utile \u00e0 la presse \u00e9crite, alors on le voit un Doris Leuthard essaie aujourd'hui d'apaiser tous les acteurs du paysage m\u00e9diatique, au risque de ne satisfaire personne d\u00e9j\u00e0 le PLR s'oppose au financement des m\u00e9dias en ligne et le PS, lui, d\u00e9nonce le manque de soutien \u00e0 la presse \u00e9crite merci Alexandra Richard. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T16:24:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9728AB65-7218-48F3-B7BC-97C05EED5D55", "internalArchiveId": "9728AB65-7218-48F3-B7BC-97C05EED5D55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement genevois condamne le voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Conseil genevois a adopt\u00e9 jeudi une r\u00e9solution d\u00e9non\u00e7ant l'acceptation par le conseiller d'Etat Pierre Maudet et son chef de cabinet Patrick Baud-Lavigne d'un luxueux voyage \u00e0 Abu Dhabi.\r\n\r\n* * Le Parlement genevois condamne le voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi  \r\n*** A Gen\u00e8ve, l'affaire Maudet ou autrement dit son voyage \u00e0 Abu Dhabi en novembre 2015 a fait l'objet d'une session extraordinaire du Grand Conseil cet apr\u00e8s-midi. Une r\u00e9solution d\u00e9pos\u00e9e par la gauche et le MCG d\u00e9non\u00e7ait l'acceptation de ce luxueux cadeau par le conseiller d'Etat et demandait de reprouver cet acte. Tania Sazpinar on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, une majorit\u00e9 du parlement a accept\u00e9 ce texte.\r\nOui une majorit\u00e9 compos\u00e9e de la gauche, du MCG et de l'UDC a vot\u00e9 la r\u00e9probation de ce voyage. Ils ont mis en avant le r\u00f4le de surveillant du Grand Conseil et donc la n\u00e9cessit\u00e9 de souligner la faute commise par le conseiller d'Etat. Ceux qui \u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 ce texte ont d\u00e9plor\u00e9 l'inverse, selon le PDC et le PLR le parlement a outrepass\u00e9 ses fonctions. A noter, que ni Pierre Maudet, ni aucun membre du Conseil d'Etat n'a assist\u00e9 au d\u00e9bat.\r\n*** Tania est ce qu'on peut dire que la port\u00e9e de ce vote reste symbolique?\r\nOui tout simplement de part la nature du texte vot\u00e9, une r\u00e9solution, qui n'est qu'une d\u00e9claration et n'a pas d'effet l\u00e9gislatif. En fait aujourd'hui le parlement \u00e0 simplement affirm\u00e9 son m\u00e9contentement. Mais le message est quand m\u00eame fort, pour le parlement c'est tr\u00e8s rare d'\u00e9pingler nom\u00e9ment un ministre. D'ailleurs pour l'occasion, et ce n'est pas courant au Grand Conseil genevois, le d\u00e9bat s'est d\u00e9roul\u00e9 tr\u00e8s calmement, les prises de paroles \u00e9taient tr\u00e8s mesur\u00e9es... Pas d'envol\u00e9e lyriques. \r\nEt puis ce vote annonce aussi un peu la couleur en ce tout d\u00e9but de l\u00e9gislature.. On peut y voir une d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du pr\u00e9sident du gouvernement... d'autant plus quand on pense \u00e0 son discours de Saint-Pierre.. Il appelait il y a m\u00eame pas un mois \u00e0 travailler ensemble pour faire avancer le canton.\r\n*** Le grand conseil s'est donc exprim\u00e9 mais ce n'est pas pour autant la fin de cette affaire Tania..\r\nAh non! Il y a l'enqu\u00eate du Minist\u00e8re public qui est en cours. Elle est ouverte contre inconnu et cherche a faire la lumi\u00e8re sur le voyage. Et puis il y a aussi cette autre r\u00e9solution qui est encore en commission. Elle demande de confier le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et la responsabilit\u00e9 de l'a\u00e9roport \u00e0 un autre conseiller d'Etat durant l'enqu\u00eate de la justice. Pierre Maudet et son chef de cabinet ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s par la commission de gestion pour \u00eatre audition\u00e9s lundi prochain.", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645900", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement genevois condamne le voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi / FOR_2018-06-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil genevois a adopt\u00e9 jeudi une r\u00e9solution d\u00e9non\u00e7ant l'acceptation par le conseiller d'Etat Pierre Maudet et son chef de cabinet Patrick Baud-Lavigne d'un luxueux voyage \u00e0 Abu Dhabi."], "variantIds": ["ece-9645900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:02Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'affaire Maudet, ou autrement dit donc son voyage \u00e0 Abu Dhabi en novembre 2015 a fait aujourd'hui l'objet d'une session extraordinaire du Grand Conseil une r\u00e9solution d\u00e9pos\u00e9e par la gauche et par le MCG d\u00e9non\u00e7ait l'acceptation de ce luxueux cadeau par le conseiller d'\u00c9tat et demandait donc de reprouver cet acte Tania pinard on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 une majorit\u00e9 du Parlement a accept\u00e9 ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, une majorit\u00e9 compos\u00e9e de la gauche du MCG et de l'UDC a vot\u00e9 la r\u00e9probation de ce voyage, ils ont mis en avant le r\u00f4le de surveillant du Grand Conseil et donc la n\u00e9cessit\u00e9 de souligner la faute commise par le conseiller d'\u00c9tat, ce qui \u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 ce texte ont d\u00e9plor\u00e9 l'inverse selon le PDC et le PLR, le parlement a outrepass\u00e9 ses fonctions \u00e0 noter que ni Pierre Maudet, ni aucun membre du Conseil d'\u00c9tat n'a assist\u00e9 au d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [93%] :\r\nAlors, Tania et ce qu'on peut dire que la port\u00e9e de ce vote reste symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [94%] :\r\nOui en tout simplement, de par la nature du texte vot\u00e9 une r\u00e9solution qui n'est qu'une d\u00e9claration et n'a pas d'effet l\u00e9gislatif en fait aujourd'hui le parlement a simplement affirm\u00e9 son m\u00e9contentement, mais le message est quand m\u00eame fort rend pour le Parlement, c'est tr\u00e8s rare d'\u00e9pingler nomm\u00e9ment un ministre d'ailleurs pour l'occasion, et ce n'est pas courant au Grand Conseil Genevois non plus, le d\u00e9bat s'est d\u00e9roul\u00e9 tr\u00e8s calmement les prises de paroles \u00e9taient tr\u00e8s mesur\u00e9es Pas d'envol\u00e9e lyrique et puis ce vote annonce aussi un peu la couleur en ce tout d\u00e9but de l\u00e9gislature, on peut y voir une d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du pr\u00e9sident du gouvernement, d'autant plus quand on pense \u00e0 son discours de Saint-Pierre Il appelait il y a m\u00eame pas un mois \u00e0 travailler ensemble pour faire avancer le canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [89%] :\r\nLe Grand Conseil, donc c'est exprim\u00e9, mais ce n'est pas pour autant la fin de cette affaire, Tania. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [94%] :\r\nAh non, il y a l'enqu\u00eate du minist\u00e8re public qui est en cours, elle est ouverte contre inconnu et cherche \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur le voyage et puis il y a aussi cette autre r\u00e9solution qui est encore \u00e0 l'\u00e9tude en commission, elle demande de confier le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et la responsabilit\u00e9 de l'a\u00e9roport, \u00e0 un autre conseiller d'\u00c9tat durant l'enqu\u00eate de la justice Pierre Maudet et son chef de cabinet ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s par la commission de gestion du Grand Conseil pour \u00eatre auditionn\u00e9 lundi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [84%] :\r\nMerci Tania hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T16:26:13Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1684248", "internalArchiveId": "AA1805684583", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'incroyable supercherie de la navette spatiale suisse", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "durationSec": 3330, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9665504", "imageURL": "http://www.rts.ch/9629836.image", "alternativeTitle": ["L'incroyable supercherie de la navette spatiale suisse", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["Tout le monde y a cru. La Suisse et Payerne allaient entrer dans la course \u00e0 la privatisation de l\u2019espace gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9volutionnaire navette spatiale. Or, tout \u00e9tait faux. Le patron du projet, baptis\u00e9 S3, est d\u00e9sormais sous enqu\u00eate p\u00e9nale.  Comment ce simple officier de carri\u00e8re a-t-il si longtemps fait illusion ? Aujourd\u2019hui les langues se d\u00e9lient, bravant l\u2019embarras, la honte parfois. Des t\u00e9moignages exclusifs et des documents confidentiels permettent de reconstituer ce fascinant polar, et ce qu\u2019il faut bien appeler une sid\u00e9rante supercherie.", "L'incroyable supercherie de la navette spatiale suisse"], "variantIds": ["ece-9665504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-09T13:45:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n...\r\n\r\n10:00:25:00  10:00:26:05\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:10  10:00:28:13\r\nCe soir, enqu\u00eate exclusive\r\n\r\n10:00:28:18  10:00:31:02\r\ndans laquelle vous allez d\u00e9couvrir\r\n\r\n10:00:31:07  10:00:33:05\r\nune supercherie hallucinante.\r\n\r\n10:00:33:10  10:00:36:07\r\nUne affaire en cours\r\nd'instruction judiciaire\r\n\r\n10:00:36:12  10:00:39:23\r\nmais que nous pouvons\r\nvous raconter dans les d\u00e9tails.\r\n\r\n10:00:40:04  10:00:41:22\r\nIl s'appelle Pascal Jaussi.\r\n\r\n10:00:42:03  10:00:46:16\r\nC'est un entrepreneur a\u00e9ronautique\r\nqui a grandi \u00e0 la Chaux-de-Fonds\r\n\r\n10:00:46:21  10:00:50:12\r\net qui promet d'envoyer\r\nune navette suisse dans l'espace.\r\n\r\n10:00:50:17  10:00:54:02\r\nSon projet enthousiasme\r\nles notables romands.\r\n\r\n10:00:54:07  10:00:57:17\r\nPolitiques, scientifiques,\r\nmilitaires, m\u00e9dias...\r\n\r\n10:00:57:22  10:01:01:08\r\nTous veulent r\u00eaver\r\navec l'enthousiaste M. Jaussi.\r\n\r\n10:01:01:12  10:01:05:12\r\nPetite nation spatiale,\r\nla Suisse se voit dans les \u00e9toiles.\r\n\r\n10:01:05:17  10:01:07:11\r\nPuis un jour, patatras.\r\n\r\n10:01:07:15  10:01:11:12\r\nVictime d'une soi-disant\r\ntentative d'assassinat,\r\n\r\n10:01:11:16  10:01:15:06\r\nle jeune loup de l'espace\r\ns'emp\u00eatre dans son r\u00e9cit,\r\n\r\n10:01:15:11  10:01:18:18\r\net de victime pr\u00e9sum\u00e9e\r\ndevient suspect No 1.\r\n\r\n10:01:18:23  10:01:21:13\r\nLe pot aux roses est d\u00e9couvert.\r\n\r\n10:01:21:18  10:01:24:20\r\nVous allez d\u00e9couvrir\r\ndans cette enqu\u00eate\r\n\r\n10:01:25:01  10:01:28:12\r\ncomment le vendeur de r\u00eaves\r\na enfum\u00e9 tout son monde.\r\n\r\n10:01:28:17  10:01:30:12\r\nSon CV tient de la l\u00e9gende,\r\n\r\n10:01:30:16  10:01:34:20\r\nles millions qu'il a soutir\u00e9s\r\ntombent dans un gouffre sans fond.\r\n\r\n10:01:35:01  10:01:37:09\r\nLa fameuse navette\r\nne d\u00e9collera jamais.\r\n\r\n10:01:37:13  10:01:40:00\r\nComment a-t-on pu tomber\r\ndans le panneau ?\r\n\r\n10:01:40:05  10:01:42:17\r\nVoici le r\u00e9cit\r\nde cette incroyable histoire.\r\n\r\n10:01:52:03  10:01:58:16\r\n-Pascal Jaussi aurait pu figurer\r\nau rang des entrepreneurs \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n10:01:58:21  10:02:01:19\r\n-Bienvenue chez Swiss Space Systems.\r\n\r\n10:02:03:22  10:02:08:18\r\n-Mais dans la m\u00e9moire collective,\r\nil est vu comme un patron\r\n\r\n10:02:08:23  10:02:12:13\r\nqui aurait mis en sc\u00e8ne\r\nsa propre agression.\r\n\r\n10:02:12:18  10:02:18:07\r\nIl aurait mis le feu \u00e0 sa voiture\r\ndans la Broye et se serait br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n10:02:19:14  10:02:24:05\r\n-Ce n'est pas une mise en sc\u00e8ne,\r\nun suicide ou une automutilation !\r\n\r\n10:02:24:10  10:02:25:22\r\nC'est une agression.\r\n\r\n10:02:26:03  10:02:29:17\r\n-Le patron d\u00e9chu\r\nde Swiss Space Systems (S3)\r\n\r\n10:02:29:22  10:02:34:13\r\nest-il victime d'un projet\r\nqui l'a d\u00e9pass\u00e9, ou un affabulateur\r\n\r\n10:02:34:18  10:02:36:18\r\nqui est all\u00e9 trop loin ?\r\n\r\n10:02:36:23  10:02:41:23\r\nNous sommes partis sur les traces\r\nde cet officier de carri\u00e8re,\r\n\r\n10:02:42:04  10:02:46:11\r\nqui promettait de d\u00e9mocratiser\r\nl'espace depuis Payerne.\r\n\r\n10:02:46:15  10:02:50:08\r\nLe r\u00e9acteur gronde\r\n\r\n10:02:50:12  10:02:53:21\r\nNous avons pass\u00e9 au crible\r\nles d\u00e9combres\r\n\r\n10:02:54:02  10:02:57:13\r\nde ce r\u00eave de navette\r\nqui n'a jamais d\u00e9coll\u00e9.\r\n\r\n10:03:12:01  10:03:14:15\r\nAvant d'\u00eatre dans les faits divers,\r\n\r\n10:03:14:20  10:03:19:17\r\nPascal Jaussi a fait r\u00eaver\r\net convaincu beaucoup de monde.\r\n\r\n10:03:19:22  10:03:26:06\r\nIl est compar\u00e9 \u00e0 Elon Musk,\r\nle patron de Tesla\r\n\r\n10:03:26:11  10:03:32:08\r\net de SpaceX, symbole\r\nde la privatisation de l'espace.\r\n\r\n10:03:32:12  10:03:34:12\r\n-J'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9\r\n\r\n10:03:34:17  10:03:37:03\r\npar la conqu\u00eate spatiale.\r\n\r\n10:03:37:08  10:03:40:09\r\nDonc quand une entreprise spatiale\r\n\r\n10:03:40:13  10:03:42:12\r\ns'impl\u00e9mente en Suisse...\r\n\r\n10:03:42:17  10:03:45:04\r\nOn fait tout pour y travailler !\r\n\r\n10:03:45:09  10:03:48:21\r\n-Monsieur Jaussi me faisait vraiment\r\n\r\n10:03:49:02  10:03:51:23\r\npenser \u00e0 Elon Musk.\r\n\r\n10:03:52:04  10:03:54:14\r\nIl se pr\u00e9sentait comme un pilote.\r\n\r\n10:03:54:19  10:03:59:09\r\nSurtout, il arrivait \u00e0 mobiliser\r\ndes r\u00e9flexions et des institutions\r\n\r\n10:03:59:13  10:04:01:04\r\nau bon moment.\r\n\r\n10:04:01:09  10:04:04:05\r\n-M. Jaussi \u00e9tait tr\u00e8s convaincant.\r\n\r\n10:04:04:10  10:04:08:00\r\nEt son parcours rendait cr\u00e9dibles\r\n\r\n10:04:08:05  10:04:10:03\r\nses ambitions.\r\n\r\n10:04:10:08  10:04:13:20\r\n-M. Jaussi \u00e9tait pilote de chasse\r\n\r\n10:04:14:01  10:04:17:09\r\net officier sup\u00e9rieur de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:04:17:13  10:04:20:00\r\nCa lui a permis de cr\u00e9er S3.\r\n\r\n10:04:20:05  10:04:24:11\r\n-Le jeune patron de S3\r\nsemble avoir le CV id\u00e9al\r\n\r\n10:04:24:15  10:04:28:15\r\npour s'attaquer\r\nau march\u00e9 de l'espace.\r\n\r\n10:04:28:20  10:04:30:19\r\nSon histoire fascine.\r\n\r\n10:04:31:00  10:04:33:10\r\nIl fait la une des magazines.\r\n\r\n10:04:33:14  10:04:39:15\r\nBilan a m\u00eame organis\u00e9\r\nun concours lecteurs avec S3.\r\n\r\n10:04:39:20  10:04:43:07\r\nMyret Zaki,\r\nr\u00e9dactrice en chef du magazine,\r\n\r\n10:04:43:12  10:04:45:21\r\nrevient sur cet engouement.\r\n\r\n10:04:46:02  10:04:48:17\r\n-On \u00e9tait dans un contexte\r\n\r\n10:04:48:22  10:04:50:10\r\ntr\u00e8s euphorique.\r\n\r\n10:04:50:14  10:04:52:22\r\nOn encourageait\r\nl'innovation.\r\n\r\n10:04:53:03  10:04:55:12\r\nIl \u00e9tait de bon ton\r\nd'\u00eatre positif\r\n\r\n10:04:55:16  10:04:58:20\r\nsur ceux qui prenaient des risques.\r\n\r\n10:04:59:01  10:05:04:13\r\nBeaucoup de magazines expliquaient\r\ncomment prendre plus de risques.\r\n\r\n10:05:04:18  10:05:10:16\r\nA la m\u00eame \u00e9poque, SpaceX d'Elon Musk\r\n\u00e9tait devenu fournisseur de la NASA\r\n\r\n10:05:10:21  10:05:13:03\r\npour les taxis de l'espace.\r\n\r\n10:05:13:08  10:05:18:15\r\nDe nombreuses start-up \u00e9taient\r\nvaloris\u00e9es \u00e0 des prix sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:05:23:19  10:05:26:08\r\n-Vous pliez une feuille,\r\n\r\n10:05:26:12  10:05:28:16\r\nvous la lancez; elle vole.\r\n\r\n10:05:28:21  10:05:31:22\r\nC'\u00e9tait mon premier avion.\r\n\r\n10:05:32:03  10:05:36:06\r\nJe l'avais fait avec mon fr\u00e8re.\r\n\r\n10:05:38:22  10:05:45:12\r\nC'\u00e9tait un jeu pas cher, qui emm\u00e8ne\r\ndans des aventures de l'esprit.\r\n\r\n10:05:45:16  10:05:50:05\r\n-La l\u00e9gende du vendeur de navettes\r\nremonte donc \u00e0 son enfance.\r\n\r\n10:05:50:10  10:05:52:06\r\nSa m\u00e8re vient du Maroc.\r\n\r\n10:05:52:11  10:05:57:13\r\nSon p\u00e8re appartient \u00e0 une lign\u00e9e\r\nde menuisiers de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n10:05:57:18  10:06:01:12\r\nC'est dans cette ville\r\nque grandit Pascal Jaussi.\r\n\r\n10:06:01:17  10:06:03:17\r\n-La toute premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:06:03:22  10:06:08:01\r\no\u00f9 je commence \u00e0 penser \u00e0 l'espace,\r\n\r\n10:06:08:06  10:06:11:15\r\nc'est quand j'\u00e9tais malade.\r\n\r\n10:06:11:20  10:06:15:02\r\nJ'avais re\u00e7u un Tintin:\r\n\"Objectif Lune\".\r\n\r\n10:06:15:07  10:06:17:03\r\n-Tintin et sa fus\u00e9e...\r\n\r\n10:06:17:08  10:06:19:21\r\nP.Jaussi \u00e9voquera souvent l'image\r\n\r\n10:06:20:02  10:06:22:06\r\npour alimenter sa l\u00e9gende.\r\n\r\n10:06:22:11  10:06:25:01\r\nIl y aura ensuite sa formation.\r\n\r\n10:06:25:06  10:06:29:05\r\nQuel pilote, quel ing\u00e9nieur\r\nest-il devenu exactement ?\r\n\r\n10:06:29:10  10:06:32:00\r\nImpossible de lui demander.\r\n\r\n10:06:32:05  10:06:36:09\r\nSon avocat nous a fait savoir\r\nqu'il ne parlera pas.\r\n\r\n10:06:36:13  10:06:40:10\r\nAlors nous avons rencontr\u00e9\r\nceux qui l'ont form\u00e9.\r\n\r\n10:06:40:14  10:06:45:20\r\nUn avion vrombit\r\n\r\n10:06:46:01  10:06:49:03\r\n-Pascal est apparu dans les ann\u00e9es 90\r\n\r\n10:06:49:08  10:06:52:18\r\navec son p\u00e8re qui nous l'a pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n10:06:52:23  10:06:57:21\r\nIl disait qu'il \u00e9tait passionn\u00e9\r\nd'aviation et voulait \u00eatre pilote.\r\n\r\n10:07:00:05  10:07:04:03\r\n-A 67 ans, Simon Loichat\r\ncontinue de former des pilotes\r\n\r\n10:07:04:08  10:07:07:04\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n10:07:07:09  10:07:13:01\r\nIl utilise le m\u00eame Piper avec lequel\r\nP.Jaussi a vol\u00e9 la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:07:13:06  10:07:16:12\r\nC'\u00e9tait en 1996; il avait 20 ans.\r\n\r\n10:07:16:17  10:07:20:15\r\n-C'\u00e9tait un jeune intelligent,\r\nplein d'ambition.\r\n\r\n10:07:20:20  10:07:22:19\r\nAu cours de sa formation,\r\n\r\n10:07:23:00  10:07:27:12\r\nil est apparu que conduire des avions\r\net qu'\u00eatre dans l'espace\r\n\r\n10:07:27:17  10:07:29:23\r\nlui convenait sp\u00e9cialement.\r\n\r\n10:07:30:04  10:07:33:19\r\nOn l'a amen\u00e9 \u00e0 faire\r\nsa licence de pilote priv\u00e9,\r\n\r\n10:07:34:00  10:07:35:18\r\net puis il est parti.\r\n\r\n10:07:35:23  10:07:38:09\r\n-Vous savez ce qu'il a fait ?\r\n\r\n10:07:38:13  10:07:41:04\r\n-Je l'ai red\u00e9couvert plus tard.\r\n\r\n10:07:41:09  10:07:46:18\r\nMais je le voyais d\u00e9j\u00e0 se former\r\nchez Swissair ou \u00e0 l'arm\u00e9e,\r\n\r\n10:07:46:23  10:07:51:07\r\ncar il \u00e9tait sur le point\r\nde faire son service militaire.\r\n\r\n10:07:51:12  10:07:54:05\r\nIl avait donc beaucoup de potentiel.\r\n\r\n10:07:55:23  10:07:58:05\r\n-Quand j'ai eu ma maturit\u00e9,\r\n\r\n10:07:58:10  10:08:01:01\r\nj'ai eu la chance de pouvoir faire\r\n\r\n10:08:01:06  10:08:03:19\r\nles tests pour entrer \u00e0 Swissair.\r\n\r\n10:08:05:10  10:08:10:08\r\n-Pilote de ligne chez Swissair.\r\n\r\n10:08:10:12  10:08:14:13\r\nC'est l'autre \u00e9l\u00e9ment fort\r\nde la l\u00e9gende Pascal Jaussi.\r\n\r\n10:08:14:18  10:08:17:11\r\nMais la r\u00e9alit\u00e9 est diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:08:17:15  10:08:22:22\r\nDans son CV, il \u00e9voque bien\r\nune \"formation de pilote de ligne\".\r\n\r\n10:08:23:03  10:08:26:09\r\nMais il s'arr\u00eatera\r\naux examens th\u00e9oriques.\r\n\r\n10:08:26:13  10:08:30:12\r\nIl n'est donc pas pilote de ligne:\r\nil ne peut piloter\r\n\r\n10:08:30:16  10:08:33:02\r\nque des petits avions priv\u00e9s.\r\n\r\n10:08:35:11  10:08:39:13\r\nSa vraie carri\u00e8re,\r\nil la fera \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:08:39:18  10:08:44:16\r\nIl devient officier de carri\u00e8re\r\n\u00e0 l'Acad\u00e9mie militaire de Zurich.\r\n\r\n10:08:44:21  10:08:47:16\r\nIl rejoint les forces a\u00e9riennes,\r\n\r\n10:08:47:21  10:08:52:02\r\nmais comme ing\u00e9nieur,\r\npas comme pilote.\r\n\r\n10:08:52:07  10:08:59:05\r\nLe jet rugit\r\n\r\n10:08:59:10  10:09:05:00\r\nPierre Repetti, ancien professeur\r\nen ing\u00e9nierie \u00e0 la HEIG d'Yverdon,\r\n\r\n10:09:05:05  10:09:08:22\r\na supervis\u00e9 son dipl\u00f4me\r\nobtenu en cours d'emploi.\r\n\r\n10:09:09:03  10:09:10:22\r\n-Je dois dire\r\n\r\n10:09:11:03  10:09:13:07\r\nqu'il \u00e9tait tr\u00e8s sociable.\r\n\r\n10:09:13:12  10:09:17:00\r\nC'\u00e9tait un des moteurs de la classe.\r\n\r\n10:09:17:05  10:09:19:11\r\nIl venait habill\u00e9 en civil.\r\n\r\n10:09:19:15  10:09:24:02\r\nIl n'a pas voulu jouer\r\nson r\u00f4le de cadre sup\u00e9rieur.\r\n\r\n10:09:25:22  10:09:29:05\r\n-L'ancien professeur\r\ngarde le souvenir\r\n\r\n10:09:29:10  10:09:32:02\r\nd'un \u00e9tudiant modeste et assidu.\r\n\r\n10:09:32:07  10:09:38:13\r\nMais il croira faussement \u00eatre face\r\n\u00e0 un pilote militaire professionnel.\r\n\r\n10:09:38:18  10:09:43:02\r\n-C'est sans doute ce qui manquait\r\ndans sa formation de pilote.\r\n\r\n10:09:43:07  10:09:45:07\r\nLe c\u00f4t\u00e9 technique.\r\n\r\n10:09:45:12  10:09:49:03\r\nDonc il est devenu un peu expert\r\n\r\n10:09:49:08  10:09:53:22\r\ndans le domaine de la m\u00e9canique\r\nparmi les pilotes.\r\n\r\n10:09:54:03  10:09:58:01\r\n-Autre ambigu\u00eft\u00e9:\r\nP.Jaussi va mettre en avant\r\n\r\n10:09:58:06  10:10:01:01\r\nsa collaboration avec l'EPFL.\r\n\r\n10:10:01:06  10:10:03:23\r\nMais il n'est pas ing\u00e9nieur EPFL.\r\n\r\n10:10:04:04  10:10:09:00\r\nL'astronaute Claude Nicollier\r\nest professeur au Space Center.\r\n\r\n10:10:09:05  10:10:11:01\r\nIl le confirme.\r\n\r\n10:10:11:06  10:10:12:22\r\n-Il n'a pas \u00e9tudi\u00e9 ici.\r\n\r\n10:10:13:03  10:10:14:23\r\nIl venait de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:10:15:04  10:10:17:19\r\nCe n'\u00e9tait pas un interne de l'EPFL.\r\n\r\n10:10:18:00  10:10:21:19\r\n-Pascal Jaussi\r\nn'est donc ni ing\u00e9nieur EPFL,\r\n\r\n10:10:22:00  10:10:25:13\r\nni pilote de ligne,\r\nni pilote de chasse.\r\n\r\n10:10:25:18  10:10:30:17\r\nMais il se laissera pr\u00e9senter\r\navec ce CV qui lui va si bien.\r\n\r\n10:10:30:22  10:10:37:17\r\n-Pascal Jaussi, vous devenez\r\npilote militaire, pilote civil...\r\n\r\n10:10:37:22  10:10:39:22\r\nVous travaillez \u00e0 l'EPFZ,\r\n\r\n10:10:40:03  10:10:41:21\r\npuis \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n10:10:42:02  10:10:45:00\r\nA quel moment\r\ncommence la r\u00e9alisation\r\n\r\n10:10:45:05  10:10:48:19\r\nde votre r\u00eave\r\nde partir dans l'espace ?\r\n\r\n10:10:49:00  10:10:52:06\r\n-Au tout d\u00e9but,\r\nje me suis dit, voil\u00e0...\r\n\r\n10:10:52:11  10:10:55:20\r\n-On l'entend:\r\nil laisse entretenir le flou\r\n\r\n10:10:56:01  10:10:57:22\r\nsur son CV.\r\n\r\n10:10:58:03  10:11:01:08\r\nMais sa passion pour l'espace\r\nest bien r\u00e9elle.\r\n\r\n10:11:01:12  10:11:04:02\r\nIl consacre son travail de dipl\u00f4me\r\n\r\n10:11:04:07  10:11:07:21\r\n\u00e0 un projet\r\nde navette spatiale suborbitale.\r\n\r\n10:11:10:01  10:11:13:16\r\nC'est dans ce cadre,\r\ncomme simple \u00e9tudiant externe,\r\n\r\n10:11:13:21  10:11:16:14\r\nqu'il s'approche de l'EPFL.\r\n\r\n10:11:18:07  10:11:20:15\r\n-C'est un petit projet\r\n\r\n10:11:20:20  10:11:24:04\r\nd'un avion spatial\r\npour vols suborbitaux.\r\n\r\n10:11:24:09  10:11:27:17\r\nL'id\u00e9e \u00e9tait de monter\r\n\u00e0 au moins 100 km.\r\n\r\n10:11:27:22  10:11:31:11\r\nC'est la fronti\u00e8re\r\nentre l'atmosph\u00e8re et l'espace,\r\n\r\n10:11:31:15  10:11:35:13\r\nselon la F\u00e9d\u00e9ration a\u00e9ronautique\r\ninternationale.\r\n\r\n10:11:35:18  10:11:38:22\r\nCe projet\r\na enthousiasm\u00e9 les \u00e9tudiants.\r\n\r\n10:11:39:03  10:11:42:02\r\nM\u00eame si c'est rest\u00e9 un petit projet.\r\n\r\n10:11:42:07  10:11:45:07\r\nP.Jaussi\r\n\u00e9tait un des interlocuteurs.\r\n\r\n10:11:45:12  10:11:48:06\r\nDassault \u00e9tait aussi impliqu\u00e9.\r\n\r\n10:11:48:11  10:11:52:13\r\n-Dassault:\r\nc'est l'autre r\u00e9f\u00e9rence cl\u00e9\r\n\r\n10:11:52:18  10:11:55:05\r\nde cette aventure.\r\n\r\n10:11:55:10  10:11:58:19\r\nPascal Jaussi\r\nva s'appuyer sur la r\u00e9putation\r\n\r\n10:11:59:00  10:12:02:23\r\nde l'avionneur fran\u00e7ais\r\npour cr\u00e9dibiliser son projet.\r\n\r\n10:12:03:04  10:12:05:22\r\nLe petit officier de l'arm\u00e9e suisse\r\n\r\n10:12:06:03  10:12:09:22\r\nint\u00e9resse le g\u00e9ant fran\u00e7ais,\r\nqui veut vendre\r\n\r\n10:12:10:03  10:12:13:10\r\nson avion de combat, le Rafale.\r\n\r\n10:12:13:14  10:12:16:12\r\nLa Suisse est en train d'\u00e9valuer\r\n\r\n10:12:16:16  10:12:19:23\r\nl'achat d'avions:\r\nun enjeu \u00e9norme pour Dassault.\r\n\r\n10:12:20:04  10:12:22:19\r\nCa tombe bien: Pascal Jaussi\r\n\r\n10:12:23:00  10:12:26:14\r\ntravaille au groupe d'\u00e9valuation\r\ndes Forces a\u00e9riennes.\r\n\r\n10:12:26:19  10:12:30:22\r\nQui s'est servi de qui,\r\ndans cette affaire ?\r\n\r\n10:12:31:03  10:12:33:23\r\nDassault refuse de s'exprimer.\r\n\r\n10:12:35:11  10:12:39:03\r\nMais ce document\r\nmontre que le groupe fran\u00e7ais\r\n\r\n10:12:39:08  10:12:41:20\r\ntient P.Jaussi en haute estime.\r\n\r\n10:12:42:01  10:12:46:11\r\n-\"En tant qu'ing\u00e9nieur Essais en Vol\r\npour la Swiss Air Force,\r\n\r\n10:12:46:15  10:12:51:01\r\nPascal poss\u00e8de un riche \u00e9ventail\r\nde connaissances a\u00e9ronautiques.\"\r\n\r\n10:12:51:06  10:12:55:04\r\n-La lettre est sign\u00e9e\r\nd'un directeur de Dassault.\r\n\r\n10:12:55:09  10:12:58:13\r\nIl recommande P.Jaussi\r\nau directeur de Supaero,\r\n\r\n10:12:58:18  10:13:02:16\r\nprestigieuse\r\n\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs fran\u00e7aise,\r\n\r\n10:13:02:21  10:13:05:10\r\no\u00f9 P.Jaussi obtiendra un Master.\r\n\r\n10:13:05:14  10:13:11:00\r\nDassault lui ouvre ensuite\r\nles cartons du vieux projet Herm\u00e8s.\r\n\r\n10:13:11:05  10:13:15:04\r\nHerm\u00e8s \u00e9tait le r\u00eave europ\u00e9en\r\nd'une navette spatiale\r\n\r\n10:13:15:09  10:13:18:17\r\npropuls\u00e9e\r\ndu haut d'une fus\u00e9e Ariane.\r\n\r\n10:13:18:22  10:13:20:05\r\nCa n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n10:13:24:01  10:13:27:23\r\nS3 tente un autre mode\r\nde propulsion, \u00e0 l'horizontale.\r\n\r\n10:13:28:04  10:13:31:20\r\nSa navette doit \u00eatre lanc\u00e9e\r\ndepuis le dos d'un avion.\r\n\r\n10:13:32:01  10:13:33:18\r\nUne fois l\u00e2ch\u00e9e,\r\n\r\n10:13:33:23  10:13:37:07\r\nla navette\r\ndevrait propulser des satellites\r\n\r\n10:13:37:12  10:13:41:08\r\nen orbite basse\r\npour casser les prix.\r\n\r\n10:13:41:12  10:13:43:20\r\n-C'est un syst\u00e8me r\u00e9utilisable\r\n\r\n10:13:44:01  10:13:46:11\r\nau lancement 75 % moins cher.\r\n\r\n10:13:46:15  10:13:48:16\r\nBeaucoup de pays \u00e9mergents,\r\n\r\n10:13:48:21  10:13:52:14\r\ndes entreprises et des PME\r\nsont int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n10:13:52:19  10:13:55:01\r\nd'avoir l'acc\u00e8s \u00e0 l'espace.\r\n\r\n10:13:56:16  10:13:59:09\r\n-\"Space for all\";\r\n\"l'espace pour tous\".\r\n\r\n10:13:59:13  10:14:02:14\r\nPascal Jaussi tient son slogan.\r\n\r\n10:14:02:19  10:14:05:23\r\nIl lance sa start-up \u00e0 Payerne\r\n\r\n10:14:06:04  10:14:09:02\r\navec des invit\u00e9s du monde entier.\r\n\r\n10:14:09:07  10:14:13:08\r\nOn est le 13 mars 2013;\r\nP.Jaussi voit ses r\u00eaves d'enfant\r\n\r\n10:14:13:12  10:14:15:04\r\nse concr\u00e9tiser.\r\n\r\n10:14:15:09  10:14:20:12\r\n-La fus\u00e9e de Tintin m'\u00e9voque\r\nce qui m'a fait r\u00eaver \u00e9tant petit.\r\n\r\n10:14:20:17  10:14:25:10\r\nQuand je vois ce rouge et ce blanc,\r\nje me dis qu'on y est.\r\n\r\n10:14:25:14  10:14:29:15\r\nCe n'est pas l'objectif lune,\r\nmais mon objectif \u00e0 moi.\r\n\r\n10:14:29:20  10:14:35:04\r\nCette fus\u00e9e est donc sur mon bureau\r\npour me rappeler le point de d\u00e9part.\r\n\r\n10:14:35:09  10:14:37:14\r\nCa m'obs\u00e8de, maintenant.\r\n\r\n10:14:37:19  10:14:40:13\r\nCette fus\u00e9e\r\nremplace celle de Tintin.\r\n\r\n10:14:40:18  10:14:43:12\r\nJ'adore la phrase de Serge Dassault:\r\n\r\n10:14:43:16  10:14:45:12\r\n\"Quand un avion est beau,\r\n\r\n10:14:45:17  10:14:47:21\r\nil vole bien.\"\r\n\r\n10:14:48:02  10:14:51:04\r\nLe n\u00f4tre est beau,\r\nalors il volera bien.\r\n\r\n10:14:51:09  10:14:56:20\r\n-L'a\u00e9rodrome de Payerne pourrait\r\naccueillir d'ici quelques ann\u00e9es\r\n\r\n10:14:57:01  10:14:58:08\r\nun Airbus A300.\r\n\r\n10:14:58:12  10:15:01:18\r\nIl parle en anglais\r\n\r\n10:15:01:23  10:15:04:19\r\nElle parle en russe\r\n\r\n10:15:05:00  10:15:08:05\r\nUne femme parle en chinois\r\n\r\n10:15:08:10  10:15:10:23\r\nIl parle en chinois\r\n\r\n10:15:11:04  10:15:15:13\r\n-Le lancement est r\u00e9ussi,\r\navec un large retentissement.\r\n\r\n10:15:15:18  10:15:21:12\r\nEt surtout, il y a la figure\r\nrassurante de Claude Nicollier,\r\n\r\n10:15:21:17  10:15:24:12\r\nvendu comme le parrain de S3.\r\n\r\n10:15:24:17  10:15:27:19\r\n-Je me disais d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a serait dur.\r\n\r\n10:15:28:00  10:15:31:01\r\nMais il avait le courage de se lancer\r\n\r\n10:15:31:06  10:15:33:10\r\net je voulais le soutenir.\r\n\r\n10:15:33:14  10:15:36:16\r\nJe ne voulais pas\r\nexprimer mes doutes.\r\n\r\n10:15:36:21  10:15:38:21\r\nJe voulais \u00eatre positif.\r\n\r\n10:15:39:02  10:15:44:05\r\n-Pour cr\u00e9er son \u00e9quipe, P.Jaussi\r\ndemande \u00e0 ses coll\u00e8gues de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:15:44:10  10:15:48:03\r\nDes cadres et des pilotes\r\nvont le suivre.\r\n\r\n10:15:48:08  10:15:52:08\r\nIl engage aussi\r\nsa soeur et son fr\u00e8re.\r\n\r\n10:15:52:12  10:15:55:13\r\nSon \u00e9pouse, pilote professionnelle,\r\n\r\n10:15:55:18  10:16:00:12\r\nne travaillera pas dans la soci\u00e9t\u00e9,\r\nmais le couple a v\u00e9cu ensemble\r\n\r\n10:16:00:16  10:16:02:15\r\nle grand saut.\r\n\r\n10:16:02:20  10:16:06:11\r\n-Un soir \u00e0 la maison,\r\non mangeait en silence.\r\n\r\n10:16:06:15  10:16:11:22\r\nMa femme m'a demand\u00e9\r\nsi on \u00e9tait triste ou si on f\u00eatait.\r\n\r\n10:16:12:03  10:16:13:23\r\nJ'ai dit qu'on f\u00eatait.\r\n\r\n10:16:14:04  10:16:17:00\r\nOn est all\u00e9 dans la piscine.\r\n\r\n10:16:17:05  10:16:20:11\r\nElle m'a dit\r\nqu'on avait bien fait de f\u00eater.\r\n\r\n10:16:20:15  10:16:25:08\r\nIl fallait profiter, car la piscine\r\nne serait bient\u00f4t plus \u00e0 nous !\r\n\r\n10:16:25:12  10:16:28:19\r\n-Curieuse r\u00e9flexion,\r\npeut-\u00eatre pr\u00e9monitoire.\r\n\r\n10:16:29:00  10:16:30:15\r\nAu lancement de S3,\r\n\r\n10:16:30:20  10:16:36:08\r\nPascal Jaussi prend effectivement\r\nle risque de tout perdre.\r\n\r\n10:16:36:12  10:16:38:22\r\nMais il va emprunter... Beaucoup.\r\n\r\n10:16:39:03  10:16:41:20\r\nSes anciens bailleurs de fonds\r\n\r\n10:16:42:01  10:16:44:03\r\nrefusent de s'exprimer.\r\n\r\n10:16:44:08  10:16:47:14\r\nSauf un, le premier,\r\nun ing\u00e9nieur belge.\r\n\r\n10:16:47:19  10:16:53:01\r\nJean Muylaert, qui dirigeait alors\r\nle prestigieux institut von Karman\r\n\r\n10:16:53:06  10:16:55:05\r\nen Belgique.\r\n\r\n10:16:56:22  10:16:59:06\r\n*-Avec la pr\u00e9sence de Dassault\r\n\r\n10:16:59:11  10:17:01:00\r\net de l'industrie...\r\n\r\n10:17:01:05  10:17:04:12\r\n*Ca donnait vraiment confiance.\r\n\r\n10:17:04:16  10:17:09:04\r\n*Pascal nous a convaincus, au d\u00e9but.\r\n\r\n10:17:09:09  10:17:11:18\r\n*Et tout le monde, d'ailleurs.\r\n\r\n10:17:11:23  10:17:14:08\r\n*M\u00eame l'Agence spatiale europ\u00e9enne\r\n\r\n10:17:14:12  10:17:19:09\r\net d'autres industries disaient\r\nque le projet \u00e9tait ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n10:17:19:13  10:17:24:00\r\n-Tellement ph\u00e9nom\u00e9nal que\r\nl'institut belge accorde une avance\r\n\r\n10:17:24:05  10:17:28:14\r\nde 300'000 euros \u00e0 S3\r\npour lancer des microsatellites.\r\n\r\n10:17:31:17  10:17:35:13\r\nCet argent servira en fait\r\n\u00e0 constituer le capital social\r\n\r\n10:17:35:18  10:17:37:19\r\nde la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:17:38:00  10:17:43:02\r\nLa pompe est amorc\u00e9e:\r\nPascal Jaussi loue d'immenses locaux\r\n\r\n10:17:43:07  10:17:47:07\r\nde 1'700 m2\r\nau deuxi\u00e8me \u00e9tage d'un b\u00e2timent\r\n\r\n10:17:47:12  10:17:50:15\r\nde la zone industrielle de Payerne.\r\n\r\n10:17:50:20  10:17:54:06\r\nDe retour\r\ndans ces locaux d\u00e9sormais vides,\r\n\r\n10:17:54:11  10:17:59:20\r\nP-A.Schwab est le seul ancien\r\nemploy\u00e9 de S3 \u00e0 t\u00e9moigner librement.\r\n\r\n10:18:02:20  10:18:05:09\r\n-Au d\u00e9but, l'ambiance \u00e9tait...\r\n\r\n10:18:06:12  10:18:09:08\r\nTr\u00e8s r\u00eaveuse.\r\n\r\n10:18:09:12  10:18:12:16\r\nElle mettait\r\ndes \u00e9toiles dans les yeux.\r\n\r\n10:18:12:21  10:18:14:21\r\nRepas et caf\u00e9 offerts...\r\n\r\n10:18:15:02  10:18:18:15\r\nLes locaux en jettent, quand m\u00eame !\r\n\r\n10:18:18:20  10:18:21:20\r\nQuand vous arrivez la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:18:22:01  10:18:26:12\r\nLa premi\u00e8re impression\r\nn'\u00e9tait donc pas la bonne !\r\n\r\n10:18:26:17  10:18:30:03\r\n-Ces \"\u00e9toiles dans les yeux\"\r\nco\u00fbtent cher.\r\n\r\n10:18:30:08  10:18:33:08\r\n2 mios pour am\u00e9nager et \u00e9quiper\r\n\r\n10:18:33:12  10:18:38:17\r\nles locaux, sans compter le loyer,\r\n200'000 frs par an.\r\n\r\n10:18:38:22  10:18:42:02\r\nAutant pour le leasing\r\ndes BMW des directeurs.\r\n\r\n10:18:42:07  10:18:45:19\r\nEt S3 avance plus d'un mio de frs\r\npour acheter\r\n\r\n10:18:46:00  10:18:49:01\r\nun terrain \u00e0 l'a\u00e9roport de Payerne.\r\n\r\n10:18:49:06  10:18:54:20\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 veut y construire\r\nson port spatial.\r\n\r\n10:18:55:01  10:18:59:15\r\nElle d\u00e9pense aussi beaucoup\r\npour son rayonnement international.\r\n\r\n10:18:59:20  10:19:05:10\r\nLe directeur de Pr\u00e9sence suisse,\r\nNicolas Bideau, est impressionn\u00e9\r\n\r\n10:19:05:14  10:19:09:02\r\npar la venue de S3\r\ndans sa Maison suisse\r\n\r\n10:19:09:07  10:19:10:21\r\naux JO de Sotchi.\r\n\r\n10:19:11:02  10:19:12:10\r\n-A Payerne,\r\n\r\n10:19:12:14  10:19:15:11\r\nj'avais ressenti\r\ndes entrepreneurs.\r\n\r\n10:19:15:15  10:19:19:01\r\nL'esprit\r\nd'une start-up.\r\n\r\n10:19:19:06  10:19:21:12\r\nDes Elon Musk en puissance.\r\n\r\n10:19:21:16  10:19:25:13\r\nL\u00e0, ils rejouaient \u00e7a;\r\nl'exposition \u00e9tait bien foutue.\r\n\r\n10:19:25:18  10:19:28:11\r\nLa Maison suisse \u00e9tait belle.\r\n\r\n10:19:28:15  10:19:32:15\r\nEt des gens en uniforme\r\nont notamment pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n10:19:32:20  10:19:36:23\r\nla collaboration\r\navec le producteur des moteurs russe.\r\n\r\n10:19:38:22  10:19:43:05\r\n-A Sotchi, S3 s'offre les services\r\nde la star de hockey russe,\r\n\r\n10:19:43:10  10:19:46:03\r\nSlava Bykov, pour sa communication.\r\n\r\n10:19:46:08  10:19:50:06\r\nLa start-up se vante\r\ndu contrat sign\u00e9 avec Kouznetsov,\r\n\r\n10:19:50:11  10:19:55:01\r\nfabricant des moteurs de fus\u00e9es\r\nrusses pour \u00e9quiper la navette:\r\n\r\n10:19:55:06  10:19:56:20\r\nle SOAR.\r\n\r\n10:19:57:01  10:19:58:21\r\n-Je consid\u00e9rais P.Jaussi\r\n\r\n10:19:59:02  10:20:01:07\r\ncomme un rassembleur\r\n\r\n10:20:01:12  10:20:04:09\r\nde technologies\r\nd\u00e9j\u00e0 existantes.\r\n\r\n10:20:04:13  10:20:07:14\r\nLe projet Herm\u00e8s \u00e9tait fondamental.\r\n\r\n10:20:07:19  10:20:12:19\r\nJe me dis dit que si cette \u00e9quipe\r\nde Dassault travaillait avec S3,\r\n\r\n10:20:13:00  10:20:15:17\r\n\u00e7a donnait des chances au projet.\r\n\r\n10:20:15:22  10:20:21:17\r\n-Avec cette r\u00e9f\u00e9rence r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\r\nde Dassault, P.Jaussi continue\r\n\r\n10:20:21:22  10:20:25:17\r\nsa tourn\u00e9e mondiale\r\npour assembler sa navette, le SOAR.\r\n\r\n10:20:25:22  10:20:30:11\r\nEn Belgique, il passe\r\npar une autre enseigne prestigieuse:\r\n\r\n10:20:30:15  10:20:32:23\r\nla Sonaca, qui fournit\r\n\r\n10:20:33:04  10:20:35:18\r\nnotamment les ailes des Airbus.\r\n\r\n10:20:35:23  10:20:40:07\r\n-Sonaca, comme vous l'avez vu\r\nen entrant chez nous,\r\n\r\n10:20:40:12  10:20:41:23\r\nfait des structures\r\n\r\n10:20:42:04  10:20:44:08\r\na\u00e9ronautiques et spatiales.\r\n\r\n10:20:44:12  10:20:46:22\r\nLa structure du SOAR,\r\n\r\n10:20:47:03  10:20:49:05\r\nce petit avion suborbital,\r\n\r\n10:20:49:10  10:20:53:05\r\n\u00e7a nous int\u00e9ressait\r\nde fabriquer cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:20:53:10  10:20:59:12\r\n-Rapidement, la Sonaca ne participe\r\nplus au d\u00e9veloppement de la navette\r\n\r\n10:20:59:16  10:21:03:04\r\ncar ses factures\r\nne sont plus honor\u00e9es.\r\n\r\n10:21:03:09  10:21:08:00\r\nPourquoi ces professionnels\r\nse sont-ils si peu m\u00e9fi\u00e9s ?\r\n\r\n10:21:08:05  10:21:12:19\r\n-Il n'avait rien prouv\u00e9,\r\nmais il avait d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:21:13:00  10:21:20:10\r\nune petite \u00e9quipe avec lui qui avait\r\nesquiss\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:21:20:14  10:21:22:22\r\nDonc on \u00e9tait convaincu.\r\n\r\n10:21:23:03  10:21:26:20\r\nEt puis il y avait\r\nl'institut von Karman\r\n\r\n10:21:27:01  10:21:30:03\r\net une s\u00e9rie de gens\r\nautour du projet,\r\n\r\n10:21:30:08  10:21:32:12\r\ncomme Dassault aviation.\r\n\r\n10:21:32:17  10:21:37:19\r\nCet environnement a fait\r\nque nous nous sommes sentis\r\n\r\n10:21:38:00  10:21:41:14\r\nen confiance\r\net avec des gens qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n10:21:41:19  10:21:45:15\r\n-Le profil de M. Jaussi\r\nvous rassurait, aussi ?\r\n\r\n10:21:45:20  10:21:50:09\r\nVous vous souvenez\r\nde quelles qualit\u00e9s de son CV ?\r\n\r\n10:21:51:15  10:21:53:13\r\n-Quelles qualit\u00e9s ?\r\n\r\n10:21:53:18  10:21:56:04\r\nJe pensais qu'il \u00e9tait pilote\r\n\r\n10:21:56:09  10:21:58:12\r\nd'avion de chasse.\r\n\r\n10:21:58:16  10:22:01:14\r\nJe ne sais plus qui m'avait dit \u00e7a.\r\n\r\n10:22:01:19  10:22:06:13\r\nEt en plus, il avait travaill\u00e9\r\n\u00e0 l'EPFL en tant qu'ing\u00e9nieur.\r\n\r\n10:22:06:18  10:22:10:09\r\n-Si je vous dis\r\nque dans notre enqu\u00eate,\r\n\r\n10:22:10:13  10:22:14:16\r\non a v\u00e9rifi\u00e9 et il n'est\r\nni pilote de ligne ou de chasse\r\n\r\n10:22:14:21  10:22:17:13\r\net qu'il n'a pas\r\ntravaill\u00e9 \u00e0 l'EPFL ?\r\n\r\n10:22:17:18  10:22:20:03\r\n-Eh bien, c'est dommage pour moi.\r\n\r\n10:22:20:08  10:22:23:15\r\nC'est moi qui aurais d\u00fb v\u00e9rifier,\r\net pas vous !\r\n\r\n10:22:23:20  10:22:25:01\r\nEt avant !\r\n\r\n10:22:25:06  10:22:28:06\r\n-En Suisse,\r\nla confiance r\u00e8gne aussi,\r\n\r\n10:22:28:11  10:22:32:14\r\nen tout cas au sein\r\nde la petite famille de l'arm\u00e9e\r\n\r\n10:22:32:19  10:22:35:06\r\net des forces a\u00e9riennes.\r\n\r\n10:22:35:11  10:22:39:03\r\nL'ancien chef de l'arm\u00e9e,\r\nChristophe Keckeis,\r\n\r\n10:22:39:08  10:22:41:19\r\nest un grand fan de P.Jaussi.\r\n\r\n10:22:42:00  10:22:45:01\r\nDans la presse,\r\nil d\u00e9clarera que pour lui,\r\n\r\n10:22:45:06  10:22:49:00\r\nP.Jaussi est un v\u00e9ritable g\u00e9nie,\r\n\r\n10:22:49:05  10:22:51:09\r\n\"un petit Claude Nicollier\".\r\n\r\n10:22:51:13  10:22:52:18\r\nAujourd'hui,\r\n\r\n10:22:52:23  10:22:56:11\r\nChristophe Keckeis\r\nne veut plus parler de \u00e7a.\r\n\r\n10:22:56:15  10:23:00:23\r\nL'arm\u00e9e prend officiellement\r\nses distances.\r\n\r\n10:23:01:04  10:23:03:12\r\n-Nos sp\u00e9cialistes\r\nont vite vu\r\n\r\n10:23:03:16  10:23:06:11\r\nque ses id\u00e9es\r\nne pouvaient pas\r\n\r\n10:23:06:15  10:23:08:12\r\n\u00eatre r\u00e9alis\u00e9es\r\navec S3.\r\n\r\n10:23:08:16  10:23:13:20\r\nAlors, il n'y a jamais eu\r\nde collaboration \u00e9troite ou formelle.\r\n\r\n10:23:14:01  10:23:19:19\r\nDe ce fait, l'arm\u00e9e\r\n\u00e9tait toujours tr\u00e8s distante de S3.\r\n\r\n10:23:20:00  10:23:22:20\r\n-Des rapports distants, vraiment ?\r\n\r\n10:23:23:01  10:23:26:21\r\nComme le prouvent des documents\r\net mails internes \u00e0 S3,\r\n\r\n10:23:27:02  10:23:30:00\r\nplusieurs grad\u00e9s iront \u00e0 Payerne.\r\n\r\n10:23:30:05  10:23:34:12\r\nLe Service du renseignement\r\nmilitaire aura des contacts pouss\u00e9s.\r\n\r\n10:23:42:15  10:23:46:12\r\n-Alors chef du renseignement\r\nmilitaire, J-P.Gaudin\r\n\r\n10:23:46:17  10:23:50:12\r\nrencontrera\r\nplusieurs repr\u00e9sentants de S3.\r\n\r\n10:23:50:16  10:23:53:18\r\nIl se voit d\u00e9j\u00e0\r\navoir son propre satellite\r\n\r\n10:23:53:23  10:23:58:02\r\ngr\u00e2ce aux prix cass\u00e9s promis par S3.\r\n\r\n10:23:58:07  10:24:01:22\r\nAucun contrat ne sera\r\nfinalement sign\u00e9 avec l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:24:02:03  10:24:06:03\r\nDu c\u00f4t\u00e9 civil,\r\nau D\u00e9partement de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:24:06:08  10:24:09:04\r\nl'approche est moins enthousiaste.\r\n\r\n10:24:09:09  10:24:11:01\r\nAlors responsable\r\n\r\n10:24:11:06  10:24:13:22\r\nde la politique spatiale suisse,\r\n\r\n10:24:14:03  10:24:18:02\r\nDaniel Neuenschwander\r\ndirige aujourd'hui les lancements\r\n\r\n10:24:18:07  10:24:20:18\r\n\u00e0 l'Agence spatiale europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:24:20:23  10:24:26:00\r\n-S3 avait pr\u00e9sent\u00e9 ses intentions.\r\n\r\n10:24:26:05  10:24:28:15\r\nUne sorte de \"business plan\".\r\n\r\n10:24:28:20  10:24:32:13\r\nIls demandaient\r\nun soutien \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:24:32:18  10:24:36:11\r\nIl y avait une vraie volont\u00e9,\r\nde mon c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:24:36:15  10:24:41:00\r\nde se faire encore une fois\r\nun avis qualifi\u00e9 sur la question.\r\n\r\n10:24:41:05  10:24:46:03\r\nC'\u00e9tait multidimensionnel\r\net nous avons fait notre travail.\r\n\r\n10:24:46:08  10:24:49:01\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 clair sur un point.\r\n\r\n10:24:49:06  10:24:51:08\r\nJe n'ai pas d\u00e9vi\u00e9 d'un iota.\r\n\r\n10:24:51:12  10:24:55:19\r\nArgent public \u00e9gale r\u00e8gles pr\u00e9cises\r\net \u00e9quit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n10:24:56:00  10:25:00:06\r\nIl y a certains crit\u00e8res\r\nqui doivent \u00eatre remplis.\r\n\r\n10:25:00:11  10:25:05:00\r\nEt si le point n'est pas r\u00e9gl\u00e9,\r\nil faut revenir.\r\n\r\n10:25:05:05  10:25:08:05\r\n-S3 ne compl\u00e9tera pas son dossier\r\n\r\n10:25:08:10  10:25:12:19\r\npour obtenir\r\ndes subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:25:13:00  10:25:15:12\r\nLa start-up\r\nne l\u00e8vera pas non plus\r\n\r\n10:25:15:16  10:25:18:12\r\nde fonds\r\naupr\u00e8s de vrais investisseurs.\r\n\r\n10:25:18:17  10:25:22:20\r\nSeule la marque Breitling\r\nsignera un contrat de sponsoring\r\n\r\n10:25:23:01  10:25:24:15\r\npour 1,5 mios par an.\r\n\r\n10:25:24:20  10:25:26:14\r\nMais l'essentiel du cash\r\n\r\n10:25:26:19  10:25:31:09\r\nviendra d'une ligne de cr\u00e9dit\r\nde 10 mios, garantie par AXA,\r\n\r\n10:25:31:13  10:25:34:19\r\nqui se voyait d\u00e9j\u00e0\r\nassureur de l'espace.\r\n\r\n10:25:35:00  10:25:38:07\r\nQuelques priv\u00e9s\r\npr\u00eateront aussi de l'argent\r\n\r\n10:25:38:12  10:25:42:11\r\n\u00e0 Pascal Jaussi, qui \u00e9tait\r\nd\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s bon vendeur.\r\n\r\n10:25:44:15  10:25:48:23\r\nUn ancien cadre de S3\r\naccepte de raconter anonymement\r\n\r\n10:25:49:04  10:25:52:01\r\nles m\u00e9thodes de son ancien patron.\r\n\r\n10:25:52:06  10:25:55:02\r\n-Souvent, M. Jaussi\r\ndonnait des chiffres\r\n\r\n10:25:55:07  10:25:58:21\r\nqui allaient bien pour lui\r\nmais n'\u00e9taient pas vrais.\r\n\r\n10:25:59:02  10:26:02:05\r\nDes belles paroles,\r\ndes contacts gentils,\r\n\r\n10:26:02:10  10:26:06:21\r\nmais cette mani\u00e8re de manipuler,\r\nde faire de la triangulation...\r\n\r\n10:26:07:02  10:26:09:15\r\nA mon avis, c'est de la tromperie.\r\n\r\n10:26:09:20  10:26:12:02\r\n-Les reproches sont graves.\r\n\r\n10:26:12:07  10:26:15:11\r\nP.Jaussi nous a refus\u00e9\r\ntoute interview.\r\n\r\n10:26:15:15  10:26:20:17\r\nImpossible donc de le confronter\r\n\u00e0 ses anciens collaborateurs.\r\n\r\n10:26:20:22  10:26:25:04\r\n-Il n'a pas fallu faire beaucoup\r\npour me convaincre.\r\n\r\n10:26:25:09  10:26:29:21\r\nLe projet \u00e9tait magnifique\r\net reste extraordinaire malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n10:26:30:02  10:26:32:04\r\n-Dassault avait d\u00e9j\u00e0 fait\r\n\r\n10:26:32:09  10:26:35:14\r\ndes promesses\r\nde soutien technique.\r\n\r\n10:26:35:19  10:26:37:23\r\nDonc il y avait assez\r\n\r\n10:26:38:04  10:26:42:02\r\npour que \u00e7a vaille la peine\r\nde s'investir dans le projet.\r\n\r\n10:26:42:07  10:26:45:15\r\nTout en acceptant\r\nles risques d'une start-up,\r\n\r\n10:26:45:20  10:26:49:00\r\net en acceptant\r\nque \u00e7a peut ne pas marcher.\r\n\r\n10:26:52:12  10:26:56:04\r\n-On a diff\u00e9rents corps de travail.\r\n\r\n10:26:56:09  10:26:58:17\r\nTout ce qui est trajectoire,\r\n\r\n10:26:58:22  10:27:01:14\r\na\u00e9rodynamique, thermique...\r\n\r\n10:27:01:19  10:27:04:00\r\nLa partie avionique.\r\n\r\n10:27:04:05  10:27:09:13\r\nUne partie de la team\r\nest au Canada pour faire des essais.\r\n\r\n10:27:09:18  10:27:15:05\r\nDonc voil\u00e0, c'est notre cath\u00e9drale,\r\ncar elle a cette forme-l\u00e0.\r\n\r\n10:27:15:10  10:27:19:08\r\n-P.Jaussi aura\r\njusqu'\u00e0 une septantaine d'employ\u00e9s.\r\n\r\n10:27:19:12  10:27:23:15\r\nIl engage sans compter,\r\ndont quatre pilotes professionnels.\r\n\r\n10:27:23:20  10:27:27:15\r\nM\u00eame s'ils ne volent pas ou peu,\r\n\r\n10:27:27:20  10:27:31:15\r\nleurs salaires\r\net primes sont \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n10:27:31:20  10:27:36:03\r\nEnviron 14'000 frs\r\npar mois et par pilote.\r\n\r\n10:27:36:08  10:27:38:19\r\nLe cr\u00e9dit est vite \u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n10:27:39:00  10:27:42:02\r\nD\u00e8s 2014,\r\nles salaires peinent \u00e0 tomber.\r\n\r\n10:27:42:07  10:27:45:03\r\n-Lors de ma premi\u00e8re ann\u00e9e l\u00e0-bas,\r\n\r\n10:27:45:08  10:27:48:23\r\non avait jusqu'\u00e0 4 mois de retard.\r\n\r\n10:27:49:04  10:27:52:16\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s\r\nen d\u00e9cembre de la m\u00eame ann\u00e9e.\r\n\r\n10:27:52:21  10:27:56:21\r\nA ce moment-l\u00e0,\r\non nous a dit que tout \u00e9tait bon.\r\n\r\n10:27:58:00  10:28:02:20\r\nQue le financement \u00e9tait pr\u00e9sent,\r\nque Dassault avait sign\u00e9,\r\n\r\n10:28:03:01  10:28:06:13\r\net que l'ann\u00e9e suivante\r\nallait \u00eatre bien.\r\n\r\n10:28:06:18  10:28:11:15\r\n-Mais le contraire se produit:\r\nDassault examine \u00e0 la loupe\r\n\r\n10:28:11:20  10:28:14:21\r\nles finances de S3\r\net renonce \u00e0 investir.\r\n\r\n10:28:16:11  10:28:20:10\r\nOn arrive au tournant de l'aventure.\r\n\r\n10:28:20:14  10:28:24:08\r\nP.Jaussi d\u00e9cide de tout\r\nsans conseil d'administration.\r\n\r\n10:28:24:12  10:28:27:08\r\nIl avoue tardivement \u00e0 son \u00e9quipe\r\n\r\n10:28:27:12  10:28:31:05\r\nque Dassault lui \u00e9chappe,\r\net il cherche de l'argent.\r\n\r\n10:28:31:10  10:28:36:17\r\nIl se tourne vers l'entreprise\r\nde g\u00e9nie civil qui veut construire\r\n\r\n10:28:36:22  10:28:40:07\r\nson port spatial,\r\net convainc le patron\r\n\r\n10:28:40:12  10:28:42:10\r\nde lui pr\u00eater 2,5 mios.\r\n\r\n10:28:42:14  10:28:47:19\r\nDe quoi payer\r\nles salaires de 2014, mais pas 2015.\r\n\r\n10:28:48:00  10:28:49:16\r\n-Janvier a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9,\r\n\r\n10:28:49:21  10:28:53:13\r\nmais f\u00e9vrier pas, et mars non plus.\r\n\r\n10:28:53:18  10:28:56:11\r\n-Il y avait quoi avec Dassault ?\r\n\r\n10:28:56:15  10:29:01:15\r\n-On nous a dit qu'ils s'\u00e9taient\r\nr\u00e9tract\u00e9s et ne voulaient pas signer.\r\n\r\n10:29:01:20  10:29:05:15\r\n-Avec l'abandon de Dassault\r\net les dettes,\r\n\r\n10:29:05:20  10:29:08:20\r\nla start-up semble condamn\u00e9e.\r\n\r\n10:29:12:01  10:29:15:14\r\nMais P.Jaussi s'enfonce,\r\net son \u00e9quipe avec lui.\r\n\r\n10:29:15:19  10:29:17:19\r\n-On commence \u00e0 se dire\r\n\r\n10:29:18:00  10:29:21:08\r\nque l'entreprise\r\na des d\u00e9boires financiers,\r\n\r\n10:29:21:12  10:29:25:07\r\nmais ceux qui ne font pas\r\nde d\u00e9placements professionnels\r\n\r\n10:29:25:12  10:29:27:02\r\nont encore des BMW.\r\n\r\n10:29:27:07  10:29:31:18\r\nLes probl\u00e8mes financiers,\r\nnous, on les vit\r\n\r\n10:29:31:23  10:29:34:01\r\npar le manque de salaire.\r\n\r\n10:29:34:06  10:29:39:06\r\nEt tout d'un coup, on se fait livrer\r\nune trentaine de nouveaux bureaux.\r\n\r\n10:29:39:11  10:29:44:04\r\nEt ce sont des bureaux \u00e9lectriques,\r\npas des bureaux IKEA !\r\n\r\n10:29:44:09  10:29:48:17\r\n-Pour vous,\r\nquand est-ce que \u00e7a a bascul\u00e9 ?\r\n\r\n10:29:48:22  10:29:52:06\r\n-J'ai commenc\u00e9 \u00e0 douter assez t\u00f4t.\r\n\r\n10:29:52:11  10:29:55:12\r\nEt en m\u00eame temps,\r\nje voulais y croire.\r\n\r\n10:29:55:17  10:29:58:06\r\nDonc c'est l'ange et le d\u00e9mon.\r\n\r\n10:29:58:11  10:30:01:03\r\nOn a ces deux voix dans la t\u00eate.\r\n\r\n10:30:01:08  10:30:06:13\r\nUne dit: \"tu te fais embobiner,\r\ncontinue et tu vas tout perdre\".\r\n\r\n10:30:06:18  10:30:13:16\r\nEt l'autre: \"oui, mais si \u00e7a marche\r\net que tu pars, tu t'en voudras.\"\r\n\r\n10:30:13:21  10:30:17:01\r\nCes deux voix se battent sans arr\u00eat.\r\n\r\n10:30:17:06  10:30:20:15\r\n-Le vrai probl\u00e8me,\r\nc'est qu'\u00e0 chaque fois,\r\n\r\n10:30:20:20  10:30:24:20\r\nP.Jaussi nous am\u00e8ne\r\ndes \u00e9l\u00e9ments ou documents.\r\n\r\n10:30:25:01  10:30:28:03\r\nApr\u00e8s, ils s'av\u00e9reront\r\npeut-\u00eatre faux.\r\n\r\n10:30:28:08  10:30:31:17\r\nMais on a cru\r\nque l'argent allait arriver.\r\n\r\n10:30:31:22  10:30:35:16\r\nDonc c'est une carotte\r\nqu'on met devant l'\u00e2ne.\r\n\r\n10:30:35:21  10:30:37:10\r\nCa a bien march\u00e9 !\r\n\r\n10:30:37:14  10:30:41:09\r\nQuand on a peur de louper\r\nla chance de sa vie,\r\n\r\n10:30:41:13  10:30:46:04\r\net que des documents l\u00e9gitiment\r\nles paroles de Jaussi...\r\n\r\n10:30:46:09  10:30:48:13\r\nBen \u00e7a fait qu'on reste !\r\n\r\n10:30:51:10  10:30:53:12\r\n-P.Jaussi montrera notamment\r\n\r\n10:30:53:17  10:30:59:12\r\n\u00e0 ses cadres une lettre d'intention\r\npass\u00e9e avec un groupe chinois,\r\n\r\n10:30:59:17  10:31:03:12\r\nqui promet des investissements\r\net une entr\u00e9e en bourse.\r\n\r\n10:31:08:17  10:31:13:16\r\nAutre coup de bluff: l'ouverture\r\nd'une filiale en Croatie\r\n\r\n10:31:13:21  10:31:17:19\r\npour y construire un port spatial.\r\n\r\n10:31:18:00  10:31:20:19\r\nLors d'une conf\u00e9rence \u00e0 Zagreb,\r\n\r\n10:31:21:00  10:31:25:02\r\nun homme cl\u00e9 de l'entourage\r\nde P.Jaussi sort de l'ombre.\r\n\r\n10:31:25:07  10:31:28:09\r\nC'est Kirill Tulskiy, qui s'exprime\r\n\r\n10:31:28:13  10:31:32:01\r\ncomme pr\u00e9sident de S3 Croatie.\r\n\r\n10:31:32:06  10:31:34:08\r\nIl est li\u00e9 par mariage\r\n\r\n10:31:34:12  10:31:37:12\r\n\u00e0 une riche famille russe de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:31:37:17  10:31:42:02\r\nOn d\u00e9couvre aussi Sladjan Zovko,\r\nCroate au titre de directeur.\r\n\r\n10:31:42:07  10:31:47:15\r\nPr\u00e9sent\u00e9 comme grand businessman,\r\nil est en fait en fin de droit\r\n\r\n10:31:47:20  10:31:49:12\r\ndu ch\u00f4mage \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:31:49:17  10:31:53:19\r\nCe qui finit d'intriguer,\r\nc'est les statuts de S3 Croatie,\r\n\r\n10:31:54:00  10:31:58:06\r\nqui vise le march\u00e9\r\ndes d\u00e9chets nucl\u00e9aires.\r\n\r\n10:31:58:11  10:32:02:17\r\nA Payerne, on se demande si P.Jaussi\r\nest sous la coupe du Russe,\r\n\r\n10:32:02:22  10:32:06:00\r\ndont la famille\r\nlui aurait pr\u00eat\u00e9 de l'argent.\r\n\r\n10:32:06:05  10:32:08:21\r\n-Il nous racontait\r\nce qu'il vivait\r\n\r\n10:32:09:02  10:32:11:07\r\navec des cr\u00e9anciers russes.\r\n\r\n10:32:11:12  10:32:15:01\r\nCes gens-l\u00e0 auraient pu\r\nchercher \u00e0 lui nuire.\r\n\r\n10:32:15:06  10:32:20:14\r\n-Dans ce document interne de S3,\r\non d\u00e9couvre que le conseiller russe\r\n\r\n10:32:20:19  10:32:24:19\r\ns'est vu proposer des honoraires\r\nde 60'000 frs par mois.\r\n\r\n10:32:27:00  10:32:30:05\r\nP.Jaussi\r\nsemble bizarrement s'entourer.\r\n\r\n10:32:30:10  10:32:36:21\r\nQuand on veut l'aider, il ne saisit\r\npas forc\u00e9ment la perche tendue.\r\n\r\n10:32:37:02  10:32:40:08\r\n-Pascal m'a demand\u00e9\r\nd'\u00eatre chairman\r\n\r\n10:32:40:12  10:32:43:15\r\nou pr\u00e9sident du conseil\r\nd'administration.\r\n\r\n10:32:43:20  10:32:47:07\r\nJ'ai dit que je voulais\r\njuste \u00eatre un conseiller\r\n\r\n10:32:47:12  10:32:50:04\r\nsur les questions spatiales.\r\n\r\n10:32:50:09  10:32:54:01\r\nJ'ai dit qu'il pouvait\r\nm'appeler jour et nuit\r\n\r\n10:32:54:06  10:32:57:00\r\npour parler des aspects techniques.\r\n\r\n10:32:57:05  10:33:00:07\r\nMalheureusement,\r\n\u00e7a ne s'est pas pass\u00e9.\r\n\r\n10:33:00:12  10:33:03:09\r\nPendant des ann\u00e9es,\r\nc'\u00e9tait le silence.\r\n\r\n10:33:05:21  10:33:10:11\r\n-A Payerne, l'ambiance\r\ndevient surr\u00e9aliste.\r\n\r\n10:33:10:15  10:33:15:22\r\nLes employ\u00e9s ne sont plus pay\u00e9s;\r\ncertains viennent encore travailler,\r\n\r\n10:33:16:03  10:33:18:03\r\nd'autres pas.\r\n\r\n10:33:18:08  10:33:21:12\r\nMais le patron\r\nveut \u00e0 tout prix rebondir.\r\n\r\n10:33:21:16  10:33:23:14\r\nIl vise le grand public.\r\n\r\n10:33:23:19  10:33:28:19\r\nS3 vend des vols\r\nen apesanteur \u00e0 prix cass\u00e9.\r\n\r\n10:33:31:17  10:33:34:06\r\nS3 veut am\u00e9nager sp\u00e9cialement\r\n\r\n10:33:34:11  10:33:36:02\r\nun Airbus A340.\r\n\r\n10:33:37:10  10:33:39:19\r\nAvec des mont\u00e9es et descentes,\r\n\r\n10:33:40:00  10:33:43:14\r\nil doit recr\u00e9er\r\nles conditions d'apesanteur.\r\n\r\n10:33:49:17  10:33:51:08\r\nLe Genevois Boris Otter\r\n\r\n10:33:51:12  10:33:54:11\r\nest passionn\u00e9 de vol en apesanteur.\r\n\r\n10:33:54:15  10:33:56:23\r\nIl s'est offert le grand frisson\r\n\r\n10:33:57:04  10:33:59:07\r\nen Russie, dans un Iliouchine.\r\n\r\n10:34:02:14  10:34:03:23\r\n-Yes !\r\n\r\n10:34:06:15  10:34:10:13\r\n-Employ\u00e9 \u00e0 Cointrin,\r\nil fait partie des premiers clients\r\n\r\n10:34:10:18  10:34:12:23\r\ndes vols z\u00e9ro gravit\u00e9 de S3.\r\n\r\n10:34:13:04  10:34:14:18\r\n-J'ai vu un article\r\n\r\n10:34:14:23  10:34:17:17\r\nsur cette\r\nnouvelle compagnie\r\n\r\n10:34:17:22  10:34:21:11\r\nqui proposait\r\ndes vols en apesanteur\r\n\r\n10:34:21:15  10:34:24:08\r\n\u00e0 un prix qui cassait le march\u00e9.\r\n\r\n10:34:24:12  10:34:27:12\r\nA moins de 6'000 frs,\r\n\u00e7a n'existait pas,\r\n\r\n10:34:27:17  10:34:30:01\r\nm\u00eame aux USA ou en France !\r\n\r\n10:34:30:06  10:34:33:12\r\nJe me suis imm\u00e9diatement\r\ninscrit chez S3.\r\n\r\n10:34:33:16  10:34:38:00\r\nIls ont d\u00e9bit\u00e9 ma carte de cr\u00e9dit\r\net m'ont donn\u00e9 un bon.\r\n\r\n10:34:40:02  10:34:44:02\r\n-S3 brade les billets \u00e0 1'399 frs,\r\naussi \u00e9changeables\r\n\r\n10:34:44:07  10:34:49:06\r\ncontre 500 actions, en vue\r\nd'une soi-disant entr\u00e9e en bourse.\r\n\r\n10:34:51:00  10:34:54:18\r\nJ-L.Aebischer\r\nfait partie des Romands s\u00e9duits.\r\n\r\n10:34:54:23  10:34:57:19\r\nIl a achet\u00e9 dix billets d'un coup.\r\n\r\n10:34:59:10  10:35:02:19\r\n-C'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 novateur.\r\n\r\n10:35:03:00  10:35:05:20\r\nOn aurait pu faire du parachute\r\n\r\n10:35:06:01  10:35:08:01\r\nou des cascades de glace.\r\n\r\n10:35:08:06  10:35:10:17\r\nCes circonvolutions en apesanteur,\r\n\r\n10:35:10:22  10:35:14:00\r\n\u00e7'aurait \u00e9t\u00e9 sympa\r\n\u00e0 faire avec des amis.\r\n\r\n10:35:14:05  10:35:19:10\r\nEt il y avait le c\u00f4t\u00e9 boursier:\r\npouvoir avoir 500 actions par titre.\r\n\r\n10:35:19:14  10:35:22:06\r\nCa m'aurait donn\u00e9 5'000 actions\r\n\r\n10:35:22:11  10:35:26:18\r\nd'une soci\u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre vou\u00e9e\r\n\u00e0 un d\u00e9veloppement fantastique.\r\n\r\n10:35:26:23  10:35:31:21\r\n-Cette vente de billets sur Internet\r\nne sera jamais honor\u00e9e.\r\n\r\n10:35:32:02  10:35:34:22\r\nLes clients\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s.\r\n\r\n10:35:35:03  10:35:37:23\r\n-Au moment de l'achat,\r\n\r\n10:35:38:04  10:35:41:06\r\nil y avait cette pression m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:35:41:11  10:35:44:09\r\nDes scientifiques comme Nicollier,\r\n\r\n10:35:44:13  10:35:48:10\r\nle canton de Vaud,\r\nPayerne \u00e9taient impliqu\u00e9s...\r\n\r\n10:35:48:14  10:35:53:09\r\nBreitling, pas une soci\u00e9t\u00e9\r\nde deuxi\u00e8me zone, sponsorisait.\r\n\r\n10:35:53:13  10:35:58:04\r\nTous les voyants \u00e9taient au vert\r\npour prendre le risque,\r\n\r\n10:35:58:09  10:36:01:10\r\npour le c\u00f4t\u00e9 fun ou \u00e9conomique.\r\n\r\n10:36:01:14  10:36:05:12\r\n-Ca vous a c\u00f4ut\u00e9 combien ?\r\n-14'000 frs et quelques,\r\n\r\n10:36:05:16  10:36:09:03\r\npuisque j'ai achet\u00e9\r\ndix tickets \u00e0 1'380 frs.\r\n\r\n10:36:09:08  10:36:13:15\r\n-Qu'avez-vous fait des billets ?\r\n-Je les ai toujours.\r\n\r\n10:36:13:20  10:36:18:00\r\nJ'en ai fait deux \u00e9ventails,\r\n\u00e0 7'000 frs la pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:36:18:05  10:36:21:01\r\nCa nous rafra\u00eechit avec ma femme !\r\n\r\n10:36:22:08  10:36:27:20\r\n-C'est apr\u00e8s le troisi\u00e8me report\r\nsuccessif que j'ai enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:36:28:01  10:36:31:06\r\nCe que j'entendais\r\nm'effrayait.\r\n\r\n10:36:31:11  10:36:34:20\r\nLes employ\u00e9s\r\nn'\u00e9taient plus pay\u00e9s.\r\n\r\n10:36:35:01  10:36:38:10\r\nIl ne leur fallait pas\r\ndes dizaines de millions,\r\n\r\n10:36:38:14  10:36:43:03\r\nmais bien des centaines de millions,\r\npour ce genre de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:36:43:08  10:36:48:02\r\nJe me suis demand\u00e9 comment\r\nla compagnie, en n'ayant rien vendu,\r\n\r\n10:36:48:07  10:36:51:16\r\narriverait \u00e0 tourner sans argent !\r\n\r\n10:36:51:21  10:36:55:21\r\n-Le Genevois\r\nveut se faire rembourser par S3.\r\n\r\n10:36:58:12  10:37:02:20\r\nSans nouvelles,\r\nil se tourne vers le sponsor.\r\n\r\n10:37:03:01  10:37:06:23\r\n-J'ai contact\u00e9 Breitling\r\net je me suis pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n10:37:07:04  10:37:09:10\r\nIls sont en liaison avec S3,\r\n\r\n10:37:09:14  10:37:13:12\r\nalors je leur ai demand\u00e9\r\ns'ils en savaient plus.\r\n\r\n10:37:13:16  10:37:17:14\r\nCa faisait un moment\r\nque je voulais faire le vol,\r\n\r\n10:37:17:19  10:37:21:00\r\nmais je ne recevais pas\r\nd'informations.\r\n\r\n10:37:21:05  10:37:25:12\r\nIls ont r\u00e9pondu\r\nqu'ils allaient regarder.\r\n\r\n10:37:25:16  10:37:30:21\r\nPeu apr\u00e8s, j'apprends que Breitling\r\nrompt toute communication avec S3.\r\n\r\n10:37:31:02  10:37:36:04\r\n-Breitling va en effet rompre\r\navec effet imm\u00e9diat son contrat.\r\n\r\n10:37:36:09  10:37:38:17\r\nL'avocat r\u00e9v\u00e8le pourquoi\r\n\r\n10:37:38:22  10:37:41:08\r\ndans ce lettre du 24 avril 2015.\r\n\r\n10:37:41:12  10:37:45:07\r\n-\"Ma mandante a eu la d\u00e9sagr\u00e9able\r\nsurprise de constater\r\n\r\n10:37:45:12  10:37:48:07\r\nque vous l'avez induite en erreur\r\n\r\n10:37:48:12  10:37:52:04\r\nsur la participation\r\nde Dassault dans votre soci\u00e9t\u00e9.\"\r\n\r\n10:37:53:12  10:37:57:04\r\n-Mais Pascal Jaussi\r\nva encore tenter de rebondir\r\n\r\n10:37:57:09  10:37:59:04\r\npendant deux ans.\r\n\r\n10:37:59:09  10:38:04:03\r\nIl trouve un nouveau bienfaiteur:\r\nun notable lib\u00e9ral-radical vaudois.\r\n\r\n10:38:04:08  10:38:07:19\r\nPhilippe Petitpierre,\r\nroi du gaz en Suisse romande\r\n\r\n10:38:08:00  10:38:10:20\r\net passionn\u00e9 par tout ce qui vole.\r\n\r\n10:38:11:01  10:38:14:06\r\nIl va engager\r\nsa fortune personnelle.\r\n\r\n10:38:14:11  10:38:19:04\r\nIl refuse d\u00e9sormais d'en parler,\r\nmais voil\u00e0 comme il s'exprimait\r\n\r\n10:38:19:09  10:38:21:01\r\n\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:38:23:15  10:38:25:19\r\n-On est au bout du tunnel.\r\n\r\n10:38:26:00  10:38:29:04\r\nOn voit le soleil \u00e0 la sortie.\r\n\r\n10:38:31:20  10:38:37:23\r\n-P.Petitpierre am\u00e8ne un autre homme\r\nd'affaires dans le sauvetage.\r\n\r\n10:38:38:04  10:38:41:00\r\nAmin Forati, Iranien bas\u00e9 \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n10:38:42:10  10:38:47:22\r\nP.Petitpierre vient pourtant d'avoir\r\nune mauvaise exp\u00e9rience avec lui.\r\n\r\n10:38:48:03  10:38:52:14\r\nMais peu importe, car A.Forati\r\nam\u00e8ne 12 mios d'argent frais.\r\n\r\n10:38:52:19  10:38:58:03\r\nLe notable vaudois se bat aussi\r\npour obtenir des aides publiques.\r\n\r\n10:38:58:08  10:39:03:02\r\nIl dit qu'il faut d\u00e9panner S3,\r\ndans l'attente des 12 mios.\r\n\r\n10:39:05:17  10:39:10:09\r\nChristelle Luisier, syndique\r\nde Payerne, fait le premier geste.\r\n\r\n10:39:10:13  10:39:15:01\r\nElle accepte de rembourser\r\nl'avance d'un million pay\u00e9e par S3\r\n\r\n10:39:15:06  10:39:18:21\r\npour son terrain \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:39:19:02  10:39:21:13\r\n-On nous a dit\r\nqu'ils avaient\r\n\r\n10:39:21:18  10:39:24:01\r\ndes difficult\u00e9s\r\n\u00e9conomiques\r\n\r\n10:39:24:06  10:39:26:18\r\napr\u00e8s le d\u00e9part\r\nde partenaires.\r\n\r\n10:39:26:23  10:39:29:19\r\nIls esp\u00e9raient\r\nde nouveaux investisseurs.\r\n\r\n10:39:30:00  10:39:34:12\r\n-Et quelles \u00e9taient\r\nles perspectives d'investissement ?\r\n\r\n10:39:34:17  10:39:38:06\r\nQu'est-ce qu'on a vendu,\r\nentre guillemets ?\r\n\r\n10:39:38:11  10:39:41:14\r\n-On ne nous a pas donn\u00e9\r\nde noms pr\u00e9cis,\r\n\r\n10:39:41:19  10:39:45:12\r\nmais ils disaient\r\nqu'ils \u00e9tudiaient des pistes\r\n\r\n10:39:45:16  10:39:49:06\r\net allaient trouver\r\ndes investisseurs \u00e9trangers.\r\n\r\n10:39:50:12  10:39:55:10\r\n-Mais quels \u00e9taient les noms et\r\nles garanties de ces investisseurs ?\r\n\r\n10:39:55:14  10:39:58:21\r\nLa syndique n'a pas eu\r\ntoutes les informations.\r\n\r\n10:39:59:02  10:40:01:11\r\nA Payerne, il devient pourtant\r\n\r\n10:40:01:15  10:40:05:03\r\nde notori\u00e9t\u00e9 publique\r\nque rien ne va plus.\r\n\r\n10:40:05:08  10:40:08:19\r\nL'entreprise ne paie\r\nm\u00eame plus son boulanger.\r\n\r\n10:40:09:00  10:40:10:14\r\n-Gros moyens,\r\n\r\n10:40:10:19  10:40:12:10\r\ngrosses BMW,\r\n\r\n10:40:12:14  10:40:15:02\r\ngros autocollants\r\ntout neufs...\r\n\r\n10:40:15:07  10:40:17:10\r\nJe pensais\r\nque \u00e7a tournait !\r\n\r\n10:40:17:14  10:40:21:13\r\nAvec les sponsors et tout,\r\nje pensais que tout \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n10:40:21:18  10:40:24:19\r\nPendant deux ans, j'ai livr\u00e9.\r\n\r\n10:40:25:00  10:40:28:06\r\nEt \u00e7a commen\u00e7ait\r\n\u00e0 devenir plus d\u00e9licat.\r\n\r\n10:40:28:11  10:40:32:23\r\nJe devais r\u00e9clamer \u00e0 la fin du mois,\r\net ci et \u00e7a.\r\n\r\n10:40:33:04  10:40:36:07\r\nEt pour finir, j'ai arr\u00eat\u00e9 de livrer.\r\n\r\n10:40:36:12  10:40:41:17\r\n-C'est peut-\u00eatre de ce bon sens\r\nqui a manqu\u00e9 dans cette affaire.\r\n\r\n10:40:41:22  10:40:45:08\r\nOn s'est plut\u00f4t fait confiance.\r\n\r\n10:40:45:12  10:40:50:14\r\n-Vous connaissez M. Petitpierre;\r\nsa pr\u00e9sence vous a rassur\u00e9e ?\r\n\r\n10:40:50:19  10:40:52:05\r\nCa a eu un r\u00f4le ?\r\n\r\n10:40:52:10  10:40:54:10\r\n-C'\u00e9tait un des \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:40:54:14  10:40:57:09\r\nM. Petitpierre\r\nles a coach\u00e9s,\r\n\r\n10:40:57:13  10:41:00:13\r\net \u00e7a, c'\u00e9tait\r\nint\u00e9ressant.\r\n\r\n10:41:00:18  10:41:05:16\r\n-P.Petitpierre est aussi\r\nall\u00e9 demander de l'aide \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:41:05:21  10:41:09:17\r\nAu si\u00e8ge du gouvernement vaudois,\r\nil trouve une oreille\r\n\r\n10:41:09:22  10:41:13:02\r\naupr\u00e8s des\r\ndeux conseillers d'Etat PLR,\r\n\r\n10:41:13:07  10:41:16:01\r\nPascal Broulis et Philippe Leuba.\r\n\r\n10:41:17:10  10:41:22:17\r\nIl s'appuie aussi sur le groupe\r\nlib\u00e9ral-radical du Parlement.\r\n\r\n10:41:22:22  10:41:25:12\r\nDans ce mail du 15 juillet 2015,\r\n\r\n10:41:25:16  10:41:27:17\r\nil parle du chef du PLR.\r\n\r\n10:41:31:09  10:41:34:10\r\n-Il insiste pour que\r\nP.Leuba en tienne compte.\r\n\r\n10:41:43:02  10:41:48:22\r\nLe ministre P.Leuba fait passer\r\nun pr\u00eat sans int\u00e9r\u00eat de 0,5 mio.\r\n\r\n10:41:49:03  10:41:52:10\r\n-Nos renseignements\r\nnous laissaient penser\r\n\r\n10:41:52:14  10:41:55:14\r\nqu'un coup de main\r\npermettrait de passer\r\n\r\n10:41:55:19  10:41:59:11\r\nun moment difficile\r\npour pr\u00e9server ces emplois.\r\n\r\n10:41:59:15  10:42:02:17\r\nNous avons conditionn\u00e9\r\nl'aide de l'Etat\r\n\r\n10:42:02:22  10:42:07:21\r\npour soutenir les employ\u00e9s de S3,\r\nuniquement en versant des salaires.\r\n\r\n10:42:08:02  10:42:10:11\r\nLe contr\u00f4le cantonal des finances\r\n\r\n10:42:10:15  10:42:14:18\r\na confirm\u00e9 que cet argent\r\navait uniquement servi \u00e0 cela.\r\n\r\n10:42:14:23  10:42:20:05\r\nD'autre part, l'id\u00e9e \u00e9tait\r\nde donner un bol d'air \u00e0 l'entreprise\r\n\r\n10:42:20:10  10:42:23:02\r\npour pouvoir passer ce cap\r\n\r\n10:42:23:07  10:42:27:10\r\nsuite au d\u00e9part\r\nd'un principal bailleur de fonds.\r\n\r\n10:42:27:14  10:42:31:18\r\nNous l'avons fait avec succ\u00e8s\r\ndans d'autres situations,\r\n\r\n10:42:31:23  10:42:33:18\r\nmais pas cette fois.\r\n\r\n10:42:35:09  10:42:39:08\r\n-P.Leuba a cru sauver des emplois\r\n\u00e0 haute valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n10:42:39:12  10:42:42:04\r\nMais il a peut-\u00eatre trop cru\r\n\r\n10:42:42:09  10:42:44:23\r\nau PLR, P.Petitpierre.\r\n\r\n10:42:45:04  10:42:49:02\r\nUn audit interne\r\nrel\u00e8ve que le notable a jou\u00e9\r\n\r\n10:42:49:07  10:42:50:23\r\nun r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant.\r\n\r\n10:42:55:00  10:42:57:12\r\n-Oui, je connais\r\nM. Petitpierre\r\n\r\n10:42:57:17  10:43:01:00\r\net je le tutoie,\r\nlui et bien d'autres.\r\n\r\n10:43:01:05  10:43:04:15\r\nOui, j'ai parfois\r\nde la sympathie pour les gens.\r\n\r\n10:43:04:20  10:43:08:01\r\nTutoyer quelqu'un\r\nne rel\u00e8ve pas du code p\u00e9nal,\r\n\r\n10:43:08:06  10:43:10:04\r\nmais on peut en discuter !\r\n\r\n10:43:10:09  10:43:14:05\r\n-Mais on ne veut pas\r\nvous faire un proc\u00e8s...\r\n\r\n10:43:14:10  10:43:19:06\r\n-Si ! Vous pr\u00e9tendez que\r\nparce que M. Petitpierre est du PLR\r\n\r\n10:43:19:11  10:43:25:05\r\net moi aussi, cela aurait facilit\u00e9\r\nla d\u00e9cision d'octroi du pr\u00eat.\r\n\r\n10:43:25:10  10:43:28:13\r\nOr le pr\u00eat\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9 par un PLR\r\n\r\n10:43:28:18  10:43:32:16\r\nmais par un gouvernement\r\nde majorit\u00e9 de centre gauche.\r\n\r\n10:43:32:21  10:43:37:05\r\n-Dans les faits,\r\nce pr\u00eat devait servir de joint\r\n\r\n10:43:37:10  10:43:41:15\r\navec les 12 mios promis\r\npar l'investisseur de Duba\u00ef.\r\n\r\n10:43:41:20  10:43:43:09\r\nIl n'en sera rien.\r\n\r\n10:43:43:13  10:43:45:18\r\nM\u00eame P.Petitpierre doute\r\n\r\n10:43:45:23  10:43:49:20\r\ndu s\u00e9rieux d'Amin Forati,\r\nmais personne ne v\u00e9rifie.\r\n\r\n10:43:52:00  10:43:56:02\r\nS3 lui signe un contrat de travail\r\net il aura un permis B.\r\n\r\n10:43:56:07  10:43:58:07\r\n-Amin Forati a tout de suite\r\n\r\n10:43:58:12  10:44:00:02\r\n\u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par S3\r\n\r\n10:44:00:07  10:44:06:12\r\npour pouvoir avoir une relation\r\navec nous pour le Moyen-Orient.\r\n\r\n10:44:06:17  10:44:10:13\r\nIl a toujours \u00e9t\u00e9\r\nfranc et correct avec nous.\r\n\r\n10:44:10:18  10:44:15:22\r\n-Les employ\u00e9s de S3 ne croient pas\r\n\u00e0 l'investisseur miracle.\r\n\r\n10:44:18:20  10:44:21:14\r\n-On tape juste son nom sur Google\r\n\r\n10:44:21:19  10:44:24:19\r\net tous les doutes s'installent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:44:25:00  10:44:26:19\r\nC'est pas possible !\r\n\r\n10:44:27:00  10:44:30:03\r\n-Mais l'Etat de Vaud\r\nvenait de pr\u00eater\r\n\r\n10:44:30:08  10:44:34:12\r\nun demi-million \u00e0 S3;\r\n\u00e7a vous a donn\u00e9 de l'espoir ?\r\n\r\n10:44:35:13  10:44:37:17\r\n-Absolument pas !\r\n\r\n10:44:37:22  10:44:42:12\r\nComme Pascal aimait le dire,\r\nc'\u00e9tait un \"ballon d'oxyg\u00e8ne\".\r\n\r\n10:44:42:17  10:44:45:21\r\nIl parlait du pr\u00eat\r\ncomme d'un moyen de tenir\r\n\r\n10:44:46:02  10:44:48:18\r\njusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de l'investisseur.\r\n\r\n10:44:50:04  10:44:52:18\r\n-Les douze millions n'arrivent pas,\r\n\r\n10:44:52:23  10:44:55:18\r\net S3 est en situation\r\nd'insolvabilit\u00e9.\r\n\r\n10:44:55:23  10:44:58:06\r\nFin 2015, tous les employ\u00e9s\r\n\r\n10:44:58:11  10:45:02:03\r\nseront partis faute d'\u00eatre pay\u00e9s.\r\n\r\n10:45:02:08  10:45:06:08\r\nCertains ont jusqu'\u00e0 7 mois\r\nd'arri\u00e9r\u00e9s de salaires.\r\n\r\n10:45:06:12  10:45:10:21\r\n-Quand j'ai quitt\u00e9 S3, je savais\r\nqu'elle ne red\u00e9collerait pas.\r\n\r\n10:45:11:02  10:45:14:12\r\nPour moi, l'entreprise\r\nn'allait pas d\u00e9coller.\r\n\r\n10:45:17:12  10:45:20:11\r\n-La justice vaudoise\r\nest plus optimiste.\r\n\r\n10:45:20:15  10:45:26:01\r\nEn 2016, elle accorde\r\ntrois ajournements de faillite \u00e0 S3.\r\n\r\n10:45:26:06  10:45:29:09\r\nLa liste des poursuites s'allonge\r\n\r\n10:45:29:13  10:45:31:10\r\net d\u00e9passe les 7 mios.\r\n\r\n10:45:31:14  10:45:34:17\r\nMais le tribunal civil\r\nprend au s\u00e9rieux\r\n\r\n10:45:34:22  10:45:39:00\r\nl'investisseur de Duba\u00ef\r\nqui promet alors 30 mios.\r\n\r\n10:45:41:10  10:45:45:07\r\nIl agite une garantie bancaire\r\nqui se r\u00e9v\u00e9lera douteuse.\r\n\r\n10:45:45:12  10:45:47:22\r\nMais Pascal Jaussi veut y croire.\r\n\r\n10:45:48:03  10:45:50:23\r\n-Je ne pense pas que c'est la fin.\r\n\r\n10:45:51:04  10:45:54:13\r\nC'est juste une phase.\r\n\r\n10:45:54:18  10:45:58:05\r\nOn savait qu'on avait\r\nce temps pour recapitaliser.\r\n\r\n10:45:58:10  10:46:01:19\r\nOn a toujours montr\u00e9\r\nles informations n\u00e9cessaires\r\n\r\n10:46:02:00  10:46:06:09\r\ndepuis un an sur trois audiences\r\npour prouver notre bonne foi.\r\n\r\n10:46:06:13  10:46:10:17\r\n-Et puis\r\nP.Jaussi frappe un grand coup.\r\n\r\n10:46:10:22  10:46:13:23\r\nIl fait atterrir\r\nun Airbus A340 \u00e0 Payerne.\r\n\r\n10:46:15:14  10:46:19:14\r\n-Je rentrais chez moi\r\net j'ai vu l'avion passer...\r\n\r\n10:46:19:19  10:46:25:13\r\nUn Airbus survolant Avenches \u00e0 basse\r\naltitude, c'est pas tous les jours !\r\n\r\n10:46:25:18  10:46:28:15\r\nJ'ai vu le logo \"S3\" sur l'avion.\r\n\r\n10:46:28:20  10:46:30:20\r\nJe n'y ai pas cru !\r\n\r\n10:46:31:01  10:46:34:11\r\n-La venue de cet avion,\r\nc'est un scandale.\r\n\r\n10:46:34:15  10:46:38:12\r\nOn ne se pavane pas ainsi\r\navec des mois de salaires\r\n\r\n10:46:38:16  10:46:41:09\r\net des charges sociales \u00e0 payer.\r\n\r\n10:46:41:13  10:46:44:19\r\nBeaucoup de gens m'ont interpell\u00e9.\r\n\r\n10:46:45:00  10:46:48:09\r\n-Ils pouvaient acheter un Airbus\r\n\r\n10:46:48:13  10:46:51:07\r\nqui co\u00fbte des dizaines de millions...\r\n\r\n10:46:51:12  10:46:55:10\r\nDonc je me suis dit\r\nqu'ils pourraient me payer !\r\n\r\n10:46:55:14  10:46:57:09\r\nEt puis j'ai attendu.\r\n\r\n10:46:57:13  10:47:01:21\r\nJ'ai eu des t\u00e9l\u00e9phones\r\navec des collaborateurs de S3.\r\n\r\n10:47:02:02  10:47:05:18\r\nEt puis... Et puis rien !\r\n\r\n10:47:05:23  10:47:07:22\r\nC'\u00e9tait du vent !\r\n\r\n10:47:08:03  10:47:09:22\r\nAlors, voil\u00e0...\r\n\r\n10:47:13:20  10:47:16:12\r\n-La venue de cet Airbus \u00e0 Payerne\r\n\r\n10:47:16:16  10:47:19:00\r\nest un ultime coup de bluff.\r\n\r\n10:47:19:05  10:47:23:07\r\nIl fait de la pub pour la vente\r\ndes billets z\u00e9ro gravit\u00e9.\r\n\r\n10:47:23:12  10:47:29:07\r\nLa marque Tag Heuer veut m\u00eame\r\n\u00eatre le nouveau sponsor de S3.\r\n\r\n10:47:29:12  10:47:32:07\r\nMais le contrat\r\nne sera pas finalis\u00e9.\r\n\r\n10:47:32:12  10:47:37:02\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, S3 n'a pas achet\u00e9\r\nl'avion: c'est un leasing.\r\n\r\n10:47:37:07  10:47:40:14\r\nUne partie a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e\r\npar P.Petitpierre,\r\n\r\n10:47:40:19  10:47:45:15\r\nqui se fait appeler \"Jos\u00e9phine,\r\nange gardien\" par P.Jaussi.\r\n\r\n10:47:46:23  10:47:51:03\r\n-\"Jos\u00e9phine pourrait avoir\r\nses limites si on devait \u00e0 nouveau\r\n\r\n10:47:51:08  10:47:56:02\r\nse retrouver \u00e0 payer un million\r\nde dollars sous moins de 48 heures,\r\n\r\n10:47:56:07  10:48:01:15\r\nd\u00e9pense que j'ai pu faire\r\nen engageant des biens personnels.\"\r\n\r\n10:48:03:11  10:48:06:05\r\n-En tout, il y en a pour 1,4 mio.\r\n\r\n10:48:06:10  10:48:08:12\r\nJos\u00e9phine est donc fatigu\u00e9e,\r\n\r\n10:48:08:16  10:48:12:06\r\net l'aventure S3\r\nsombre dans le fait divers.\r\n\r\n10:48:14:14  10:48:17:13\r\n-Un entrepreneur\r\nde l'industrie spatiale\r\n\r\n10:48:17:18  10:48:22:19\r\na \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une for\u00eat,\r\ngravement bless\u00e9, br\u00fbl\u00e9...\r\n\r\n10:48:23:00  10:48:27:12\r\n-Sauvagement battu, \u00e9trangl\u00e9,\r\nasperg\u00e9 d'un liquide inflammable...\r\n\r\n10:48:27:16  10:48:29:15\r\nSa voiture \u00e9tait en feu.\r\n\r\n10:48:30:16  10:48:35:08\r\n-C'est dans cette for\u00eat \u00e0 Aumont\r\nque les agresseurs de P.Jaussi\r\n\r\n10:48:35:12  10:48:38:09\r\nl'ont battu\r\net br\u00fbl\u00e9 dans sa voiture.\r\n\r\n10:48:38:13  10:48:42:05\r\n-Cette histoire d'agression\r\nfait mousser les m\u00e9dias.\r\n\r\n10:48:42:10  10:48:45:08\r\nCertains croient que l'agression\r\n\r\n10:48:45:12  10:48:49:02\r\na \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e depuis la Chine.\r\n\r\n10:48:49:07  10:48:53:17\r\nDans un sujet diffus\u00e9 au 19:30,\r\nP.Jaussi sera interrog\u00e9\r\n\r\n10:48:53:22  10:48:58:00\r\nsur la possibilit\u00e9\r\nd'une mise en sc\u00e8ne de sa part.\r\n\r\n10:48:59:15  10:49:03:03\r\n-Ce que j'affirme haut et fort,\r\n\r\n10:49:03:08  10:49:06:02\r\nc'est que je suis partie plaignante.\r\n\r\n10:49:06:07  10:49:10:01\r\nDonc il n'y a pas\r\nd'automutilation ni de suicide.\r\n\r\n10:49:10:06  10:49:15:14\r\n-L'enqu\u00eate judiciaire va en fait\r\nse retourner contre P.Jaussi.\r\n\r\n10:49:15:19  10:49:20:18\r\nLe 24 janvier 2017, le procureur\r\nfribourgeois Rapha\u00ebl Bourquin\r\n\r\n10:49:20:23  10:49:23:20\r\nl'inculpe pour incendie intentionnel\r\n\r\n10:49:24:01  10:49:28:12\r\net induction de la justice\r\nen erreur.\r\n\r\n10:49:28:17  10:49:31:14\r\n-Quand il \u00e9tait soi-disant s\u00e9questr\u00e9,\r\n\r\n10:49:31:19  10:49:33:19\r\nil envoyait des SMS.\r\n\r\n10:49:34:00  10:49:37:00\r\nOn a dout\u00e9 de sa version des faits.\r\n\r\n10:49:37:05  10:49:43:02\r\nEt le constat du m\u00e9decin l\u00e9giste\r\nsur les l\u00e9sions de M. Jaussi\r\n\r\n10:49:43:07  10:49:45:13\r\nne confirmait pas sa version.\r\n\r\n10:49:45:18  10:49:48:04\r\nLa localisation de son t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:49:48:09  10:49:51:21\r\nne correspondait pas non plus\r\n\u00e0 sa version.\r\n\r\n10:49:52:02  10:49:56:01\r\nEnfin, nous avons fait\r\nune reconstitution de l'incendie.\r\n\r\n10:49:56:06  10:50:00:21\r\nNous avons vu que la version\r\nde M. Jaussi n'\u00e9tait pas plausible.\r\n\r\n10:50:01:02  10:50:04:10\r\n-Le procureur\r\nrefuse d\u00e9sormais de s'exprimer.\r\n\r\n10:50:04:14  10:50:08:00\r\nMais la vid\u00e9o des enqu\u00eateurs\r\nnous a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e\r\n\r\n10:50:08:05  10:50:11:19\r\npar un proche de P.Jaussi\r\npour le d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:50:12:00  10:50:17:17\r\nPour lui, pas de doute: il est\r\nasperg\u00e9 d'essence par les agresseurs\r\n\r\n10:50:17:22  10:50:21:04\r\navant d'\u00eatre plac\u00e9\r\n\u00e0 l'avant de sa voiture.\r\n\r\n10:50:21:09  10:50:26:23\r\nMais dans la version des enqu\u00eateurs,\r\nP.Jaussi aurait mis de l'essence\r\n\r\n10:50:27:04  10:50:31:19\r\net se serait bless\u00e9 par accident,\r\nvictime d'un retour de flammes.\r\n\r\n10:50:32:00  10:50:36:19\r\nLa d\u00e9fense de P.Jaussi estime que\r\nc'est trop court pour \u00eatre br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n10:50:37:00  10:50:39:12\r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9\r\ndans sa voiture,\r\n\r\n10:50:39:16  10:50:43:07\r\navant de r\u00e9ussir\r\n\u00e0 s'en sortir in extremis.\r\n\r\n10:50:46:01  10:50:50:02\r\nL'enqu\u00eate concerne\r\naussi le volet financier.\r\n\r\n10:50:50:07  10:50:53:10\r\nP.Jaussi et Amin Forati sont accus\u00e9s\r\n\r\n10:50:53:14  10:50:58:01\r\nde faux dans les titres\r\nsur la garantie bancaire de 30 mios.\r\n\r\n10:50:58:06  10:51:01:04\r\n-Il y avait des \u00e9l\u00e9ments troublants\r\n\r\n10:51:01:09  10:51:03:18\r\navec cette garantie bancaire.\r\n\r\n10:51:03:23  10:51:08:16\r\nLa banque qui avait \u00e9mis la garantie,\r\n\r\n10:51:08:21  10:51:11:15\r\non doutait m\u00eame de son existence.\r\n\r\n10:51:11:20  10:51:15:16\r\nCa nous a pouss\u00e9s \u00e0 questionner\r\nla validit\u00e9 du document.\r\n\r\n10:51:17:14  10:51:19:22\r\n-L'enqu\u00eate sera encore longue,\r\n\r\n10:51:20:03  10:51:24:19\r\navec des plaintes sur la gestion\r\npotentiellement frauduleuse de S3.\r\n\r\n10:51:25:00  10:51:29:06\r\nEt d'anciens clients des vols\r\nen apesanteur ont port\u00e9 plainte\r\n\r\n10:51:29:11  10:51:32:08\r\npour escroquerie\r\net publicit\u00e9 mensong\u00e8re.\r\n\r\n10:51:32:12  10:51:38:06\r\nLes anciens employ\u00e9s ne renverront\r\npas l'argent des salaires impay\u00e9s.\r\n\r\n10:51:38:11  10:51:42:14\r\nEn tout, la chute de S3\r\nlaisse un trou de plus de 20 mios\r\n\r\n10:51:42:19  10:51:45:08\r\net beaucoup d'illusions perdues.\r\n\r\n10:51:45:12  10:51:48:14\r\n-Oui, je suis d\u00e9\u00e7u qu'il en soit venu\r\n\r\n10:51:48:19  10:51:52:09\r\n\u00e0 faire ce que disent vos journaux,\r\n\r\n10:51:52:13  10:51:55:01\r\nde s'auto-attaquer...\r\n\r\n10:51:55:06  10:52:02:02\r\nJ'ai du mal \u00e0 imaginer que c'est\r\nla m\u00eame personne que j'ai rencontr\u00e9e.\r\n\r\n10:52:02:07  10:52:06:22\r\n-J'en veux \u00e0 M. Jaussi d'avoir menti.\r\n\r\n10:52:07:03  10:52:09:10\r\nMais je ne lui en veux pas\r\n\r\n10:52:09:14  10:52:14:09\r\nd'avoir eu cette id\u00e9e,\r\nparce qu'elle \u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n10:52:14:13  10:52:18:08\r\nSinon, on ne serait pas\r\nvenus travailler ici !\r\n\r\n10:52:18:12  10:52:20:18\r\nIl faut quand m\u00eame le dire.\r\n\r\n10:52:20:23  10:52:25:12\r\nJ'en veux \u00e0 cette personne\r\nde nous avoir menti\r\n\r\n10:52:25:17  10:52:30:02\r\nsur les derniers mois...\r\nSur la derni\u00e8re ann\u00e9e.\r\n\r\n10:52:30:07  10:52:33:20\r\n-On est une petite nation spatiale,\r\n\r\n10:52:34:01  10:52:37:03\r\nmais on ne souffre pas de cet \u00e9chec.\r\n\r\n10:52:37:08  10:52:41:09\r\nJe le regrette pour l'id\u00e9e\r\nqui ne prend pas naissance.\r\n\r\n10:52:41:13  10:52:46:18\r\nOu pas maintenant, car elle pourrait\r\nrevenir dans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:52:46:23  10:52:51:01\r\nEt je le regrette aussi\r\npour Pascal et pour son \u00e9quipe.\r\n\r\n10:52:51:06  10:52:53:04\r\n-Dans chaque\r\naventurier,\r\n\r\n10:52:53:09  10:52:55:14\r\nn'y a-t-il pas\r\nun truqueur ?\r\n\r\n10:52:55:19  10:52:57:18\r\nPar exemple,\r\nMarco Polo\r\n\r\n10:52:57:23  10:52:59:18\r\nn'a pas atteint P\u00e9kin !\r\n\r\n10:52:59:23  10:53:03:17\r\nLa fronti\u00e8re entre le truqueur\r\net l'aventurier est fine.\r\n\r\n10:53:03:22  10:53:08:12\r\nJe ne connais pas d'aventurier\r\nqui n'est pas aussi un barge.\r\n\r\n10:53:08:17  10:53:13:12\r\n-Pour l'heure, P.Jaussi b\u00e9n\u00e9ficie\r\nde la pr\u00e9somption d'innocence\r\n\r\n10:53:13:17  10:53:16:02\r\net refuse de s'exprimer.\r\n\r\n10:53:16:07  10:53:20:20\r\nAu terme de notre enqu\u00eate, nous\r\nlui avons demand\u00e9 une interview.\r\n\r\n10:53:21:01  10:53:23:00\r\nSon avocat a r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:53:45:07  10:53:49:07\r\n-Personne ne sait vraiment\r\nce que devient P.Jaussi.\r\n\r\n10:53:49:12  10:53:52:15\r\nIl a mis en vente\r\nsa villa avec piscine.\r\n\r\n10:53:52:20  10:53:57:16\r\nIl fuit d\u00e9sormais les projecteurs\r\no\u00f9 il avait si bien brill\u00e9.\r\n\r\n10:54:09:02  10:54:12:12\r\n-On a d\u00e9couvert\r\n\u00e0 l'occasion de l'affaire Jaussi\r\n\r\n10:54:12:16  10:54:15:17\r\nles ambitions spatiales\r\nde l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n10:54:15:22  10:54:19:16\r\nLes militaires ont n\u00e9goci\u00e9\r\nsecr\u00e8tement avec S3\r\n\r\n10:54:19:21  10:54:22:18\r\npour acqu\u00e9rir\r\nleur propre satellite espion.\r\n\r\n10:54:22:23  10:54:27:09\r\nUne cellule Espace a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e\r\net est dirig\u00e9e par un ancien de S3.\r\n\r\n10:54:27:13  10:54:29:12\r\nSur notre site internet,\r\n\r\n10:54:29:17  10:54:34:04\r\nvous trouverez les documents\r\ndu renseignement militaire\r\n\r\n10:54:34:09  10:54:37:07\r\nque nous avons r\u00e9ussi\r\n\u00e0 faire d\u00e9classifier\r\n\r\n10:54:37:12  10:54:42:01\r\nainsi que l'\u00e9mission que la radio\r\nromande a consacr\u00e9 \u00e0 l'affaire.\r\n\r\n10:54:42:06  10:54:45:03\r\nExcellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:45:08  10:54:49:21\r\nCela se passe aussi chez nous,\r\nsur nos trottoirs, dans les clubs.\r\n\r\n10:54:50:02  10:54:52:21\r\nDes femmes,\r\ncontraintes \u00e0 la prostitution\r\n\r\n10:54:53:02  10:54:54:20\r\npar la mafia du sexe.\r\n\r\n10:54:55:01  10:54:57:00\r\nCes victimes s'\u00e9chappent parfois\r\n\r\n10:54:57:05  10:54:58:19\r\ndes griffes des prox\u00e9n\u00e8tes.\r\n\r\n10:54:59:00  10:55:02:07\r\nTraque aux dictateurs\r\nqui d\u00e9pensent sans compter\r\n\r\n10:55:02:12  10:55:04:16\r\ndans les palaces genevois.\r\n\r\n10:55:04:21  10:55:08:16\r\nCoup de projecteur sur un scandale\r\nqui fait partie du d\u00e9cor.\r\n\r\n10:55:18:09  10:55:21:09\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039923\r\nDate de transcription : 23-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:01:26) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:26 > 0:02:42) [90%] : \r\nCe soir nous vous proposons une enqu\u00eate exclusive dans laquelle vous allez d\u00e9couvrir l'une des plus hallucinante supercherie de l'histoire de ce pays une affaire actuellement en cours d'instruction judiciaire mais que nous sommes en mesure de vous raconter dans les d\u00e9tails, souvenez-vous, il s'appelle Pascal aussi, c'est un jeune entrepreneur a\u00e9ronautique qui a grandi \u00e0 La Chaux-de-Fonds et qui promet d'envoyer une navette suisse dans l'espace son projet mais des \u00e9tincelles dans les yeux de tout ce que la Suisse romande compte de notables politiques industrielles, scientifiques, militaires, sponsors et bien s\u00fbr, m\u00e9dias, tout ce petit monde veut r\u00eaver avec l'enthousiaste monsieur j'aussi les millions sont mis sur la table, petite nation spatiale, la Suisse se voit dans les \u00e9toiles, et puis un beau jour, patatras, victimes d'une soi-disant tentative d'assassinat a br\u00fbl\u00e9 en partie dans sa voiture, le jeune loup de l'espace s'emp\u00eatre dans son r\u00e9cit et de victimes pr\u00e9sum\u00e9es devient suspect num\u00e9ro un, alors le poteau roses est d\u00e9couvert en grande partie, vous allez d\u00e9couvrir dans cette enqu\u00eate au long cours men\u00e9e par Ludovic Rocchi, ex- Xavier Nicol, comment le vendeur de r\u00eaves \u00e0 enfumer tout son monde, son CV tient de la l\u00e9gende, les millions qu'il a soutir\u00e9 tombe dans un gouffre sans fond, la fameuse navette ne conna\u00eetra jamais le frisson de l'espace, mais comment a-t-on pu tomber dans le panneau, voici le r\u00e9cit de cette incroyable histoire regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:51 > 0:02:57) [92%] : \r\nPascal aussi aurait pu figurer au rang des entrepreneurs \u00e0 succ\u00e8s, comme on les aime dans le monde des Start-Up.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:02:58 > 0:03:00) [65%] : \r\nBienvenue chez ces suspect syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:01 > 0:03:08) [88%] : \r\nIl est h\u00e9las entr\u00e9 dans la m\u00e9moire collective comme un patron abois qui aurait mis en sc\u00e8ne sa propre agression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:09 > 0:03:17) [97%] : \r\nLa justice l'accuse \u00e0 tort selon lui d'avoir mis le feu \u00e0 sa voiture au milieu d'une for\u00eat de la Broye et de s'\u00eatre br\u00fbl\u00e9 \u00e0 cette occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:03:19 > 0:03:25) [91%] : \r\nLes yeux dans les yeux, \u00e7a n'est pas une mise en sc\u00e8ne, c'est pas un suicide et c'est pas une auto- mutilation c'est une agression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:26 > 0:03:35) [91%] : \r\nLe patron d\u00e9chu de Suisse syst\u00e8me S3 est-il la victime d'un projet qui l'a d\u00e9pass\u00e9 ou un affabulateur qui est all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:37 > 0:03:44) [95%] : \r\nNous sommes partis sur les traces de la l\u00e9gende de cet officier de carri\u00e8re qui promettait de d\u00e9mocratiser l'espace depuis Payerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:51 > 0:03:55) [96%] : \r\nNous avons pass\u00e9 au crible les d\u00e9combres de ce r\u00eave de navette qui n'a jamais d\u00e9coll\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:13 > 0:04:19) [87%] : \r\nAvant de figurer \u00e0 la rubrique des faits divers, Pascal aussi a fait r\u00eaver convaincu beaucoup de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:19 > 0:04:27) [89%] : \r\nIl est compar\u00e9 \u00e0 et de Moscou, le patron de Tesla et SpaceX, symbole de la privatisation de l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:31 > 0:04:45) [91%] : \r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par le monde du spatiale La conqu\u00eate spatiale les plan\u00e8tes donc l'avoir une entreprise spatiale qui Simplon qui simplement en Suisse, on fait tout pour essayer d'y travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:45 > 0:05:01) [87%] : \r\nMonsieur aussi me faisait penser vraiment \u00e0 ce qu'un, on avait quelqu'un qui se pr\u00e9sentait comme un pilote qui, surtout, je dirais, arriv\u00e9 \u00e0 mobiliser un certain nombre de r\u00e9flexions, un certain nombre d'institutions, au bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:01 > 0:05:10) [77%] : \r\nMonsieur aussi, il \u00e9tait une personne tr\u00e8s convaincante, mais aussi avec un \u00e0 parcours qui rendait cr\u00e9dible, finalement le disons ces ces ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:10 > 0:05:20) [83%] : \r\nMonsieur Jousse il \u00e9tait \u00e9tait pilote de chasse puis et officiers super l'arm\u00e9e puis pour moi, c'est \u00e7a qui \u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment qui a permis d'\u00eatre cr\u00e9ateur d'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:21 > 0:05:26) [94%] : \r\nLe jeune patron de S3 semble poss\u00e9der le CV id\u00e9al pour s'attaquer au march\u00e9 de l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:27 > 0:05:32) [89%] : \r\nSon histoire pla\u00eet elle fascine, il fait la une des magazines \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:33 > 0:05:36) [92%] : \r\nBilan a m\u00eame organis\u00e9 un concours lecteur avec S3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:40 > 0:05:45) [93%] : \r\nMirettes Zaki, r\u00e9dactrice en chef du magazine revient sur cet engouement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:47 > 0:06:19) [90%] : \r\nOn \u00e9tait dans ce en contexte tr\u00e8s euphorique, on aimait bien encourager les innovations, il \u00e9tait de bon ton d'ailleurs d'\u00eatre encourageant et puis d'avoir une vision positive de ce qui prenait des risques, il y avait m\u00eame beaucoup de sujets qui sortait dans plein de journaux de magazines comment prendre plus de risques, ne pas craindre les ch\u00e8ques, il y avait \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque il avait Elon Musk avec SpaceX, qui venait d'\u00eatre admis par la Nasa, comme le fournisseur de la Nasa pour les taxis de l'espace, il y avait plein de Start-Up qui \u00e9taient en train de conna\u00eetre des des valorisations incroyable, donc les investisseurs, leur donner un prix sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:23 > 0:06:27) [70%] : \r\nUne feuille de papier, vous la appuyez-vous la lanc\u00e9e elle vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:29 > 0:06:36) [94%] : \r\nJe pense que c'est mes premiers contacts avec la partie avions de pouvoir le faire avec mon petit fr\u00e8re, je compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:38 > 0:06:43) [89%] : \r\nEt puis bon, l\u00e0, c'\u00e9tait un jeu pas cher qui emm\u00e8ne dans des aventures de l'esprit quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:45 > 0:06:48) [90%] : \r\nLa l\u00e9gende du vendeur de navette spatiale remonte donc \u00e0 son enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:49 > 0:06:56) [90%] : \r\nSa m\u00e8re vient du Maroc, son p\u00e8re appartient et de lign\u00e9es de menuisier de La Chaux-de-Fonds c'est dans cette ville que grandit Pascal aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:03 > 0:07:14) [90%] : \r\nToutes premi\u00e8res fois o\u00f9 je commen\u00e7ais \u00e0 penser par rapport \u00e0 \u00e0 l'espace j'\u00e9tais tomb\u00e9e malade et puis j'avais re\u00e7u un Tintin et c'\u00e9tait Objectif Lune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:15 > 0:07:21) [86%] : \r\n20 ans et sa fus\u00e9e cette image Pascal aussi va souvent l'\u00e9voquer pour alimenter sa l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:22 > 0:07:28) [86%] : \r\nIl y aura ensuite sa formation quel pilote quel ing\u00e9nieur est-il devenu exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:29 > 0:07:35) [94%] : \r\nImpossible de poser ses questions \u00e0 Pascal joue aussi son avocat nous a fait savoir qu'il ne parlera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:36 > 0:07:39) [98%] : \r\nAlors nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre de ceux qui l'ont form\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:45 > 0:07:58) [91%] : \r\nPascale est apparu au milieu des ann\u00e9es 90, accompagn\u00e9 de son p\u00e8re qui l'introduisait chez nous en disant que c'\u00e9tait un un jeune homme passionn\u00e9 par l'aviation et qui d\u00e9sirait pouvoir \u00eatre form\u00e9s comme comme pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:00 > 0:08:05) [96%] : \r\n\u00e0 67 ans, Simon Loichat continue de former de jeunes pilotes \u00e0 l'a\u00e9roport de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:06 > 0:08:11) [90%] : \r\nEt il utilise le m\u00eame Piper avec lequel Pascal aussi \u00e0 voler pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:12 > 0:08:16) [96%] : \r\nC'\u00e9tait en 1996, il avait 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:16 > 0:08:35) [89%] : \r\nQui, c'\u00e9tait un jeune homme intelligent, plein d'ambition, au cours de sa formation, il est apparue avec \u00e9vidence que l'exp\u00e9rience pratique de de conduire soi m\u00eame des avions et se trouvait dans l'espace lui convenait sp\u00e9cialement et on l'a amen\u00e9 comme \u00e7a jusqu'\u00e0 sa licence de pilote priv\u00e9, ensuite il a poursuivi son son chemin ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:08:35 > 0:08:37) [89%] : \r\nEt vous savez quel chemin il a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:37 > 0:08:54) [88%] : \r\nSuivi je les red\u00e9couvert beaucoup plus tard, mais je voyais tout \u00e0 fait partir pour des des formations, soit chez Swissair, soit l'arm\u00e9e puisqu'il avait devant lui aussi son son service militaire qui allait venir, donc il avait le potentiel pour r\u00e9aliser beaucoup de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:55 > 0:09:03) [85%] : \r\nQuant \u00e0 Jay-Z Uma ma maturit\u00e9 bah, j'ai eu la chance de pouvoir faire les les tests pour entrer \u00e0 l'\u00e9cole de de Swissair et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:05 > 0:09:11) [93%] : \r\nSwissair, le pilote de ligne, c'est l'autre \u00e9l\u00e9ment fort de la l\u00e9gende Pascal joue aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:12 > 0:09:14) [100%] : \r\nMais la r\u00e9alit\u00e9 est diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:17 > 0:09:23) [87%] : \r\nDans un CV qui l'a r\u00e9dig\u00e9 Pascal aussi \u00e9voque bien une formation de pilote de ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:24 > 0:09:32) [93%] : \r\nMais il s'arr\u00eatera au stade des examens th\u00e9oriques, il n'est donc pas pilote de ligne, ce qui ne peut piloter que des petits avions \u00e0 usage priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:36 > 0:09:38) [97%] : \r\nSa vraie carri\u00e8re il va la faire \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:39 > 0:09:44) [92%] : \r\nIl suit l'acad\u00e9mie militaire \u00e0 Z\u00fcrich et devient officier de carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:46 > 0:09:51) [94%] : \r\nIl entre alors au sein des forces a\u00e9riennes mais comme ing\u00e9nieur pas comme pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:59 > 0:10:07) [85%] : \r\nPierre r\u00e9p\u00e8te il ancien professeur en ing\u00e9nierie \u00e0 la hache, IG d'Yverdon a supervis\u00e9 son dipl\u00f4me obtenu en cours d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:09 > 0:10:24) [82%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, dire que c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s sociable qui avait contact, c'\u00e9tait un des moteurs de de de la classe, d'ailleurs, il venait \u00e0 Bienne civils, il a pas voulu jouer son r\u00f4le de, de, de cadres sup\u00e9rieurs qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:26 > 0:10:30) [86%] : \r\nL'ancien professeur garde le souvenir d'un \u00e9tudiant modeste et assidu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:31 > 0:10:35) [95%] : \r\nMais il croira faussement se trouver face \u00e0 un pilote militaire professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:38 > 0:10:49) [92%] : \r\nEn fait, c'est probablement ce qui manquait \u00e0 dans dans sa formation de 2 pilotes, c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 technique, scientifique, donc il a, il est devenu un peu expert dans le domaine de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:51 > 0:10:53) [87%] : \r\nDe la m\u00e9canique, parmi eux, parmi les pilotes quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:54 > 0:11:04) [93%] : \r\nIl y a une autre ambigu\u00eft\u00e9 Pascal aussi va mettre en avant sa collaboration avec l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, mais il n'a pas le titre d'ing\u00e9nieur et pff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:05 > 0:11:10) [92%] : \r\nL'astronaute Claude Nicollier et professeur au Space Center, il le confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:10 > 0:11:17) [88%] : \r\nIl n'a pas \u00e9t\u00e9 un \u00e9tudiant et si elle est plus \u00e0 faire, donc il venait, il venait de l'ext\u00e9rieur, si on peut dire, c'\u00e9tait pas en interne de l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:19 > 0:11:24) [84%] : \r\nPascal aussi, il n'est donc ni ing\u00e9nieur EPFL ni pilote de ligne, ni pilote de chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:25 > 0:11:29) [94%] : \r\nMais il laissera les m\u00e9dias le pr\u00e9senter avec ce CV qui lui va si bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:11:31 > 0:11:31) [57%] : \r\nQuant au fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:32 > 0:11:48) [86%] : \r\nPascal joue si vous devenez pilote militaire, vous devenez pilote civil, vous travaillez \u00e0 PS Z ensuite aller PFL \u00e0 quel moment est-ce que tout commence la r\u00e9alisation v\u00e9ritables de votre r\u00eave de de partir dans l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:49 > 0:11:52) [89%] : \r\nLe tout d\u00e9but, \u00e7a se passe, qu'on se dit voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:52 > 0:12:00) [86%] : \r\nOn l'entend, Pascal j'aussi laisse entretenir le flou sur son CV, mais sa passion pour l'espace et bien r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:02 > 0:12:07) [92%] : \r\nIl va consacrer son travail de dipl\u00f4mes \u00e0 un projet de navette spatial suborbital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:10 > 0:12:16) [90%] : \r\nC'est dans ce cadre et uniquement comme \u00e9tudiant externe qu'il va s'approcher de l'\u00e9p\u00e9e, FN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:19 > 0:12:48) [87%] : \r\nC'est un petit projet d'un d'un avion spatial pour des vols suborbitaux donc l'id\u00e9e \u00e9tait de monter jusqu'\u00e0 une altitude en tout cas 100 kilom\u00e8tres la limite de l'espace, la fronti\u00e8re entre l'atmosph\u00e8re et l'espace, selon la F\u00e9d\u00e9ration a\u00e9ronautique internationale et puis l'id\u00e9e c'\u00e9tait de lancer un petit projet qui accroch\u00e9, pas mal d'\u00e9tudiants et d'enthousiasme cette \u00e7a reste, \u00e7a restait un petit projet, je dirais, mais Pascal Gentil \u00e9tait \u00e0 les interlocuteurs, il y avait \u00e9galement Dassault qui \u00e9tait impliqu\u00e9s, donc c'est l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 Pascale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:51 > 0:12:54) [92%] : \r\nDassault c'est l'autre r\u00e9f\u00e9rence cl\u00e9 de cette aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:55 > 0:13:01) [93%] : \r\nPascal aussi va s'appuyer sur la r\u00e9putation de l'avionneur fran\u00e7ais pour rendre cr\u00e9dible son projet de navette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:03 > 0:13:07) [97%] : \r\nEt le petit officier de l'arm\u00e9e suisse a de quoi int\u00e9resser le g\u00e9ant fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:08 > 0:13:33) [89%] : \r\nDassault va vendre son avion de combat, le Rafale, la Suisse, h\u00e9site, on est en pleine \u00e9valuation pour l'achat de nouveaux avions, la concurrence est rude, l'enjeu est \u00e9norme pour Dassault, \u00e7a tombe bien parce qu'elles aussi travaille \u00e0 Payerne au sein du groupe d'\u00e9valuation des forces a\u00e9riennes qui s'est servi de qui dans cette affaire Dassault refuse de s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:35 > 0:13:42) [83%] : \r\nMais ce document montre que le groupe fran\u00e7ais tiens Pascal joue aussi en haute estime en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:42 > 0:13:49) [85%] : \r\nQu'ing\u00e9nieur essais en vol pour la Swiss Air Force et pilote de ligne Pascal poss\u00e8de un tr\u00e8s riche \u00e9ventail de connaissances a\u00e9ronautiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:50 > 0:13:53) [99%] : \r\nLa lettre est sign\u00e9e d'un directeur de Dassault Aviation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:55 > 0:14:05) [91%] : \r\nIl recommande l'officier suisse au directeur de Sup A\u00e9ro, la prestigieuse \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs fran\u00e7aises ou Pascal aussi va obtenir un master.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:06 > 0:14:10) [96%] : \r\nDassault va ensuite lui ouvrir les cartons du vieux projet Herm\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:11 > 0:14:17) [93%] : \r\nHerm\u00e8s, c'\u00e9tait le r\u00eave fran\u00e7ais et europ\u00e9en de propulser une navette spatiale du haut d'une fus\u00e9e Ariane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:17 > 0:14:19) [99%] : \r\n\u00e7a n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:23 > 0:14:26) [88%] : \r\nEt ce trois va tenter un autre mode de propulsion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:26 > 0:14:38) [89%] : \r\n\u00e0 l'horizontales, \u00e7a n'avait doit \u00eatre lanc\u00e9e depuis le dos d'un avion une fois l\u00e2ch\u00e9s la navette va servir \u00e0 la propulsion de satellites en orbite basse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:39 > 0:14:40) [99%] : \r\nL'ambition est de casser les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:42 > 0:14:53) [92%] : \r\nQuand on fait un syst\u00e8me qui est r\u00e9utilisable qui r\u00e9duit de 75 pourcent, le prix du lancement en fait, beaucoup de pays \u00e9mergents des entreprises, les PME sont int\u00e9ress\u00e9s d'avoir l'acc\u00e8s \u00e0 l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:58 > 0:15:13) [85%] : \r\nSpace for all, l'espace pour tous, Pascal j'aussi il tient son slogan, il lance sa Start-Up avec des invit\u00e9s accourus du monde entier \u00e0 Payerne, on est le 13 mars 2013 Pascal joue aussi voit ses r\u00eaves d'enfant se concr\u00e9tiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:13 > 0:15:51) [89%] : \r\nLa fus\u00e9e de Tintin, \u00e7a m'\u00e9voque des souvenirs d'enfance, ce qui m'a fait r\u00eaver quand j'\u00e9tais petit, donc \u00e0 chaque fois que je vois ce rouge ce blanc, je me dis tout le temps, voil\u00e0 on y est, voil\u00e0 l'objectif, c'est pas l'objectif lune c'est mon objectif \u00e0 moi, c'est pour \u00e7a que sur le bureau pour rappeler chaque fois qu'elle \u00e9tait le point de d\u00e9part, c'est quelque chose qui m'obs\u00e8de maintenant donc la fus\u00e9e de Tintin \u00e9tait remplac\u00e9 par par cette fus\u00e9e-l\u00e0 et moi j'adore en fait, la phrase de Serge Dassault, qui disaient que, quand \u00e0 l'avion est vol bien et puis l\u00e0, on fait \u00e7a, reprend bien ces termes-l\u00e0, il est beau, alors il faut bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:15:54 > 0:15:58) [93%] : \r\nL'a\u00e9rodrome de Payerne pourrait accueillir d'ici quelques ann\u00e9es, un Airbus A 300.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:58 > 0:16:07) [71%] : \r\nSOS compris une soir\u00e9e je voulais pas en dire, c'est que \u00e7a aurait avant un de surface moment gr\u00e2ce devaient cesser Mozart passe communiste pour Nicole Gendry pas, je suis confiant sur la notice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:08 > 0:16:10) [64%] : \r\nL\u00e9on King fort vont pas je vous allez au priv\u00e9 etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:11 > 0:16:22) [89%] : \r\nLe lancement est r\u00e9ussit avec un large retentissement dans les m\u00e9dias, et puis surtout, il y a la figure rassurant de Claude Nicollier, vendu comme le parrain de S3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:23 > 0:16:38) [92%] : \r\nJe me disais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement difficile, mais il a le courage de se lancer, je peux totalement le soutenir, je ne voulais pas m'exprimer en disant oui, allez-y, mais ce sera vraiment difficile ce que vous allez vraiment et je voulais totalement positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:40 > 0:16:47) [92%] : \r\nPour constituer son \u00e9quipe Pascal aussi commence par ses coll\u00e8gues de l'arm\u00e9e des cadres des pilotes vont le suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:48 > 0:17:01) [95%] : \r\nIl engage aussi plusieurs membres de sa famille, dont sa soeur et son fr\u00e8re, son \u00e9pouse, qui elle est pilote professionnel ne travaillera pas dans la soci\u00e9t\u00e9, mais le couple a v\u00e9cu ensemble, le grand saut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:02 > 0:17:23) [83%] : \r\nLe soir, je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison, je me souviens qu'le repas, il y avait pas un bruit, \u00e0 table, l\u00e0, ma femme me dit est-ce qu'on est triste, ou on fait puis moi je dis ben c'est beau, alors on fait et puis moi j'ai la chance d'avoir une une piscine, on allait dedans, quel match, on a bien fait, et puis moi je lui dis ben on int\u00e9r\u00eat \u00e0 profiter parce que bient\u00f4t, elle est plus \u00e0 nous la piscine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:25 > 0:17:28) [96%] : \r\nCurieuse r\u00e9flexion pr\u00e9monitoire peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:29 > 0:17:53) [87%] : \r\nAu lancement de sa Start-Up Pascal aussi prend effectivement le risque de tout perdre, mais il va emprunter beaucoup les relations \u00e9troites aujourd'hui ces anciens bailleurs de fonds, refuse de s'exprimer son fort le tout 1er c'est un ing\u00e9nieur belge Jean Boyle Arte il dirigeait alors le prestigieux institut von Karman en Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:17:55 > 0:18:19) [87%] : \r\nIl y a eu quand m\u00eame un temps avec la pr\u00e9sence de Dassault avec la pr\u00e9sence de l'industrie avec donc \u00e7a permet vraiment une une confiance c'est vrai que Pascal nous a convaincus au d\u00e9but, hein, et tout le monde d'ailleurs puisque, bon, j'\u00e9tais m\u00eame support\u00e9 par l'Agence spatiale europ\u00e9enne, et l'autre industrie qui disons de Dieu qu'elle jette un projet ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:19 > 0:18:26) [93%] : \r\nC'est tellement ph\u00e9nom\u00e9nal que l'institut belge va accorder une avance de 300000 euros \u00e0 S3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:26 > 0:18:29) [90%] : \r\nPour un futur lancement de micro- satellites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:31 > 0:18:48) [90%] : \r\nCet argent va en fait servir \u00e0 constituer le capital social de la soci\u00e9t\u00e9, la pompe est amorc\u00e9e, Pascal j'aussi long d'immenses locaux 1700 m2 discr\u00e8tement plac\u00e9 au 2\u00e8me \u00e9tage d'un b\u00e2timent de la zone industrielle de Payerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:51 > 0:19:00) [85%] : \r\nDe retour dans ses locaux d\u00e9sormais vide, Pierre Alexandre Schwab est le seul ancien employ\u00e9 de S3 \u00e0 t\u00e9moigner \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:02 > 0:19:04) [91%] : \r\nL'ambiance au d\u00e9but \u00e9tait tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:06 > 0:19:25) [87%] : \r\nTr\u00e8s r\u00eaveuse, j'ai envie de dire l'ambiance mettait mettait des \u00e9toiles dans les yeux, vous avez les repas offerts, vous avez toujours le caf\u00e9, vous avez Mali locaux quand m\u00eame son on jette, quand vous arrivez, la premi\u00e8re fois, donc le la la premi\u00e8re impression \u00e9tait pas la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:28 > 0:19:37) [91%] : \r\nLes \u00e9toiles dans les yeux, co\u00fbte cher : 2 millions pour am\u00e9nager et \u00e9quiper les locaux sans compter le loyer de 100000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:38 > 0:19:42) [91%] : \r\nIl en faut, autant pour le leasing des BMW, des directeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:43 > 0:19:53) [92%] : \r\nEst-ce 3 avance plus d'un 1000000 de francs pour l'achat d'un terrain \u00e0 l'a\u00e9roport de Payerne, c'est l\u00e0 que la soci\u00e9t\u00e9 veut construire son port spatial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:54 > 0:19:57) [89%] : \r\nElles d\u00e9pensent aussi beaucoup pour son rayonnement international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:00 > 0:20:10) [95%] : \r\nLe directeur de Pr\u00e9sence Suisse Nicolas Bideau a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par la venue de S3 dans sa maison suisse aux Jeux olympiques de Sotchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:11 > 0:20:37) [90%] : \r\nCe que j'avais ressenti \u00e0 Payerne, \u00e0 savoir une des entrepreneurs d'esprit Start-Up des Elon Musk en puissance, bah il rejouait \u00e7a l'Exposition \u00e9tait bien foutu, on a bien fait le travail cette maison suisse \u00e9tait belle et puis on avait des gens en uniforme qui \u00e9taient l\u00e0, qui \u00e9taient autour de leur Expo et qui ont fait une conf\u00e9rence de presse, une conf\u00e9rence de presse qui pr\u00e9sentait la collaboration, notamment avec le le le producteur des des moteurs russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:37 > 0:20:38) [91%] : \r\nSlava Bykov un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:38 > 0:20:44) [94%] : \r\n\u00e0 Sotchi S3 s'offre les services de la Star russe du hockey Slava Bykov pour sa communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:45 > 0:20:56) [89%] : \r\nCette ann\u00e9e, cela va vite, la Start-Up se vante du contrat sign\u00e9 avec Kouznetsov, le fabricant des moteurs des fus\u00e9es russes, ces moteurs doivent \u00e9quiper la navette suisse Le Soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:58 > 0:21:15) [79%] : \r\nJe ne me consid\u00e9rais Pascal aussi comment comme un rassembleur, un rassembleur de technologie qui existait d\u00e9j\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment fondamental c'est \u00e9videmment Dassault avec le projet Herm\u00e8s, je me suis dit wah, si \u00e0 l'\u00e9quipe d'Herm\u00e8s qui se met avec Pascal, je suis sur S3 Payerne pas \u00e7a donne des chances au projet pour moi, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:16 > 0:21:25) [91%] : \r\nAvec cette r\u00e9f\u00e9rence de Dassault qui revient en boucle : Pascal aussi continue sa tourn\u00e9e mondiale pour rassembler la navette le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:26 > 0:21:35) [95%] : \r\nIl repasse par une autre enseigne prestigieuse en Belgique la Sonaca fournisseur entre autres de la structure des ailes des Airbus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:36 > 0:21:53) [95%] : \r\nIl se fait que Sonaca comme vous l'avez vu en entrant chez nous est une soci\u00e9t\u00e9 qui fait des structures a\u00e9ronautiques et spatiales et la structure d'un d'un soir donc, comme il s'appelait le petit avion suborbital \u00e7a pouvait nous int\u00e9resser oui de de concevoir et de fabriquer cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:54 > 0:22:06) [89%] : \r\nRapidement, la Sonaca cessent de participer au d\u00e9veloppement de la navette, car ces factures ne sont plus en noir et qui sont, comment expliquer que ces professionnels de l'a\u00e9ronautique se sont si peu m\u00e9fi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:08 > 0:22:42) [90%] : \r\nEffectivement, il n'avait encore rien prouv\u00e9 mais il avait d\u00e9j\u00e0 inscrit une petite \u00e9quipe autour de lui qui qui avait je dirais esquiss\u00e9 les, les, les \u00e9l\u00e9ments du syst\u00e8me et donc oui, on a trouv\u00e9 que, il y avait pas un tr\u00e8s bon aussi l'institut votre Karman qui est quand m\u00eame, enfin, il y avait toute une s\u00e9rie de de gens autour du projet et aussi Dassault Aviation, que j'ai oubli\u00e9 de mentionner et ce sont, ce sont ce genre de de ce genre d'environnement l\u00e0 qui a fait que nous nous sommes sentis en confiance vais dire avec les gens des gens qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:42 > 0:22:50) [91%] : \r\nEt puis il y avait aussi le le profil de Monsieur Jo aussi qui, qui vous rassurer pour vous vous souvenez de quoi de de quelle qualit\u00e9 de son CV que vous avez retenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:51 > 0:23:06) [92%] : \r\nDe quelle qualit\u00e9 j'ai retenu, ben moi je pensais qu'il \u00e9tait pilote d'avion, chasse en face, je ne sais pas si c'est lui- m\u00eame qui me l'a dit, ou quelqu'un d'autre, mais c'\u00e9tait pour moi et plus le fait qu'il avait travaill\u00e9 \u00e0 l'EPFL \u00e0 Lausanne en tant qu'ing\u00e9nieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:06 > 0:23:17) [90%] : \r\nEt si je vous dis que dans notre enqu\u00eate, on a r\u00e9ussi \u00e0 en v\u00e9rifier qu'il est ni pilote de ligne, ni pilote de chasse et qu'il a pas v\u00e9ritablement travailler \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:17 > 0:23:24) [89%] : \r\nMoi, je dirais que c'est dommage pour moi, c'est moi qui aurait d\u00fb v\u00e9rifier et pas vous, et avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:27 > 0:23:33) [98%] : \r\nEn Suisse, la confiance r\u00e8gne aussi en tout cas au sein de la petite famille de l'arm\u00e9e et des forces a\u00e9riennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:36 > 0:23:41) [94%] : \r\nLe plus grand fan de Pascal aussi et d'ailleurs, l'ancien chef de l'arm\u00e9e Christophe Keckeis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:42 > 0:23:50) [91%] : \r\nIl d\u00e9clarera dans la presse que pour lui, Pascal aussi est un v\u00e9ritable g\u00e9nie, c'est un petit Claude ni Coallier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:51 > 0:23:55) [96%] : \r\nAujourd'hui Christophe Keckeis ne d\u00e9sire plus parler de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:56 > 0:23:58) [98%] : \r\nEt l'arm\u00e9e prend officiellement ses distances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:00 > 0:24:19) [87%] : \r\nNos sp\u00e9cialistes ont eu assez rapidement que c'est que les id\u00e9es qu'ils avaient ne pouvait pas \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 avec S3, h\u00e9 alors, comme je dis, il y a jamais eu de collaboration \u00e9troite ou formel de ce fait, l'arm\u00e9e \u00e9tait tr\u00e8s toujours tr\u00e8s distante de de est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:20 > 0:24:22) [92%] : \r\nDes rapports distants vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:22 > 0:24:33) [88%] : \r\nComme le prouve plusieurs documents et des mails internat S3 plusieurs grad\u00e9s se rendront \u00e0 Payerne le service du renseignement militaire aura les contacts les plus pouss\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:35 > 0:24:41) [97%] : \r\nLe renseignement militaire est pr\u00eat \u00e0 investir respectivement \u00e0 payer pour des prestations de S3 en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:43 > 0:24:56) [91%] : \r\nAlors chef du renseignement militaire le divisionnaire Jean-Philippe Gaudin aura plusieurs rencontres avec des repr\u00e9sentants de S3, il se voit d\u00e9j\u00e0 poss\u00e9der son propre satellite gr\u00e2ce aux prix cass\u00e9s promis paraissent 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:57 > 0:25:00) [84%] : \r\nAucun contraint \u00e0 ne sera finalement sign\u00e9 avec l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:02 > 0:25:08) [92%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 civil au d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, l'approche est moins enthousiaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:09 > 0:25:19) [95%] : \r\nResponsable \u00e0 l'\u00e9poque de la politique spatiale de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Daniel Neuenschwander, est aujourd'hui directeur des lancements \u00e0 l'Agence spatiale europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT29 (0:25:20 > 0:26:04) [89%] : \r\n3 \u00e9tait venu pr\u00e9senter les intentions de leur compagnie, normalement, on appelle \u00e7a Business plan et avait demand\u00e9 un un soutien \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, il y avait une vraie volont\u00e9, une volont\u00e9 de mon c\u00f4t\u00e9, de se faire encore une fois un avis qualifi\u00e9 sur la question et le c'\u00e9tait multidimensionnel et nous avons fait notre travail, un point sur lequel j'ai toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement claire et o\u00f9 je n'ai pas d\u00e9vi\u00e9 d'un iota Argent public \u00e9gal r\u00e8gles pr\u00e9cise \u00e9gal \u00e9quit\u00e9 de traitement, il y a un certain nombre de crit\u00e8res qui doivent \u00eatre qui doivent \u00eatre remplies et si la le point n'est pas r\u00e9gl\u00e9, il faut revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:06 > 0:26:10) [95%] : \r\n3 ne compl\u00e9tera pas son dossier pour obtenir des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:12 > 0:26:16) [94%] : \r\nLa Start-Up ne va pas davantage lev\u00e9e de fonds aupr\u00e8s de v\u00e9ritables investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:17 > 0:26:24) [97%] : \r\nSeule la marque horlog\u00e8re Breitling va signer un contrat de sponsoring pour un 1000000 et demi de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:25 > 0:26:35) [95%] : \r\nMais l'essentiel du cash va provenir d'une ligne de cr\u00e9dit de 10 millions garantis par AXA Winterthur, qui se voyait d\u00e9j\u00e0 devenir l'assureur de l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:36 > 0:26:42) [80%] : \r\nQuelques priv\u00e9s vont aussi pr\u00eater de l'argent, Pascal joue aussi d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s bon vendeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:44 > 0:26:51) [99%] : \r\nSous couvert d'anonymat, un ancien cadre de S3 accepte de raconter les m\u00e9thodes de son ancien patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:52 > 0:27:07) [92%] : \r\nSouvent Monsieur Jousse il donnait des chiffres qui lui allait bien pour lui, mais qui refl\u00e9tait pas toujours la r\u00e9alit\u00e9 des belles paroles des contacts gentil mais cette mani\u00e8re qu'il a eu de manipuler les gens de de faire syst\u00e9matiquement de la triangulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:07 > 0:27:09) [96%] : \r\n\u00e7a, je pense que c'est de la tromperie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:10 > 0:27:18) [91%] : \r\nLes reproches sont graves, Pascal joue aussi lui nous a refus\u00e9 toute interview, impossible donc de le confronter \u00e0 ses anciens collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:21 > 0:27:46) [90%] : \r\nIl a pas fallu faire beaucoup pour me convaincre, parce que le projet, il est quand m\u00eame magnifique et puis malgr\u00e9 la fin qu'il a eu reste un projet qui a \u00e9t\u00e9 extraordinaire, il y avait Dassault qui avait d\u00e9j\u00e0 fait des promesses de soutien sur le plan technique, donc il y avait suffisamment pour dire : \u00e7a vaut la peine de s'investir pour ce projet, tout en \u00e9tant conscient des risques qu'on prend dans une Start-Up et puis d'accepter que \u00e7a peut ne pas marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:51 > 0:28:15) [88%] : \r\nDonc on a diff\u00e9rentes cordes de travail qui travaillent ici, autour, on a tout ce qui est trajectoire a\u00e9rodynamique, on a la partie thermique, ici on a la partie avionique, on a une partie de notre Team qui est actuellement au Canada pour justement des, des essais, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est notre cath\u00e9drale parce que justement elle cette forme de un peu de bateaux et de cath\u00e9drale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:16 > 0:28:40) [88%] : \r\nPascal aussi aura jusqu'\u00e0 une septantaine d'employer, il engage sans compter, il va par exemple d\u00e9bauch\u00e9 4 pilotes professionnels, m\u00eame s'ils ne veulent pas ou tr\u00e8s peu, leur salaire et leurs primes de risque sont \u00e9lev\u00e9s, il y en a pour environ 14000 francs par mois et par pilote \u00e0 ce rythme, les lignes de cr\u00e9dit sont vite \u00e9puis\u00e9es d\u00e8s 2014 les salaires peinent \u00e0 tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:41 > 0:29:06) [92%] : \r\nLa premi\u00e8re ann\u00e9e o\u00f9 j'ai travaill\u00e9, on a accumul\u00e9 quand m\u00eame jusqu'\u00e0 4 mois de retard qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s en d\u00e9cembre de la m\u00eame ann\u00e9e, o\u00f9 justement ces fameux mois de d\u00e9cembre, on nous a dit que tout \u00e9tait bon que justement le financement a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent que Dassault Aviation avait sign\u00e9 Epic l'ann\u00e9e suivante allait \u00eatre bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:07 > 0:29:09) [99%] : \r\nC'est le contraire qui se produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:10 > 0:29:13) [85%] : \r\nDassault examine \u00e0 la loupe les finances de S3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:14 > 0:29:15) [85%] : \r\nIl renonce \u00e0 investir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:16 > 0:29:23) [81%] : \r\nOn arrive au tournant de l'aventure Pascal aussi d\u00e9cide de tout sol sans conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:24 > 0:29:45) [94%] : \r\nIls retardent le moment d'avouer \u00e0 son \u00e9quipe que Dassault lui \u00e9chappe et il va chercher de l'argent ailleurs, il se tourne vers l'entreprise de g\u00e9nie civil qui esp\u00e8re construire son port spatial et convint son patron de lui pr\u00eater 2 millions et demi de francs, de quoi payer les salaires de 2014, mais pas de 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:47 > 0:29:51) [92%] : \r\nJanvier a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 f\u00e9vrier n'a pas \u00e9t\u00e9 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:53 > 0:29:55) [93%] : \r\nEt alors qu'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avec Dassault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:55 > 0:30:02) [87%] : \r\nNon, on nous a dit qu'il s'\u00e9tait r\u00e9tract\u00e9 qu'ils avaient d\u00e9cid\u00e9 de pas sign\u00e9 de pas rentrer dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:04 > 0:30:09) [98%] : \r\nAvec l'abandon de Dassault et les dettes qui s'accumulent, la Start-Up semblent condamn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:11 > 0:30:15) [88%] : \r\nMais parce qu'aussi s'enfonce et son \u00e9quipe avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:16 > 0:30:43) [91%] : \r\nVous commencez \u00e0 vous dire : oui, l'entreprise a des d\u00e9boires financiers et il y a autant de BMW sur le Parking pour des gens qui, techniquement, ne font pas de d\u00e9placements professionnels, nous on a, on nous dit qu'il y a des probl\u00e8mes financiers, on les vit par le manque de salaire, puis tout d'un coup, on a une trentaine de bureaux \u00e9lectriques, m\u00e9caniques qui arrive, puis je veux dire, quand on conna\u00eet un peu le prix des bureaux, on se dit que c'est pas des bureaux IKEA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:44 > 0:30:46) [79%] : \r\nPour savez quand le le moment peu de bascule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:48 > 0:31:17) [87%] : \r\nLe moment de bascule, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 douter s'est fait assez t\u00f4t et en m\u00eame temps je voulais y croire donc le c'est c'est vraiment l'ange et le d\u00e9mon, on a assez de petites voix dans dans la t\u00eate qu'ils disent oui, mais l\u00e0 tu es en train de faire embobiner continue comme \u00e7a et tu vas tout perdre, et apr\u00e8s on a une autre petite voix qui dit oui mais si tu pars \u00e7a d\u00e9colle et puis si tu as dit la v\u00e9rit\u00e9, bah tu vas t'en vouloir toute ta vie, et en fait c'est ces 2 petits personnages qui se bat tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:17 > 0:31:48) [88%] : \r\nLe vrai probl\u00e8me c'est Pascal joue si chaque fois va nous amener des \u00e9l\u00e9ments, des documents, bien s\u00fbr, plus tard, il s'av\u00e8re ont peut-\u00eatre pas juste ou ou pas vrai mais ces \u00e9l\u00e9ments nous font penser que l'argent doit arriver, donc il y a cette esp\u00e8ce de carotte qu'on va ma\u00eetre devant l'ann\u00e9e et qu'a bien march\u00e9, qui fait que compte la passion de pas louper la chance de sa vie, de travailler dans un projet comme celui-l\u00e0 et puis ces documents qui l\u00e9gitimise les paroles de Pascal joue aussi bas, bah, \u00e7a, \u00e7a fait qu'on reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:51 > 0:31:57) [84%] : \r\nPascal aussi va notamment montrer \u00e0 ses cadres une lette d'intention pass\u00e9 avec un groupe chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:58 > 0:32:02) [93%] : \r\nIl promet d'\u00e9normes investissements et une entr\u00e9e en Bourse \u00e0 Hong-Kong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:09 > 0:32:14) [95%] : \r\nAutre coup de bluff, l'ouverture d'une filiale en Croatie pour y construire un port spatial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:16 > 0:32:55) [88%] : \r\nLors d'une conf\u00e9rence de presse dans un palace de Zagreb on voit sortir de l'ombre, un homme cl\u00e9 de l'entourage de Pascal aussi Kirill t\u00f4t le ski, il s'exprime en tant que pr\u00e9sident de S3, Croatie, il est li\u00e9 par mariage \u00e0 une riche famille russe de Gen\u00e8ve, autre personnage qu'on d\u00e9couvre cela dans Zovko ce croate a le titre de directeur, il est pr\u00e9sent\u00e9 comme un grand businessman en r\u00e9alit\u00e9 il est enfin droit du ch\u00f4mage \u00e0 Gen\u00e8ve ce qui finit d'intriguer, c'est les statuts de S3 Croatie qui vise le march\u00e9 des d\u00e9chets nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:57 > 0:33:04) [89%] : \r\nEntre coll\u00e8gues \u00e0 Payerne, on se demande si Pascal aussi n'est pas sous la coupe du russe dans la famille lui aurait pr\u00eat\u00e9 de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:05 > 0:33:14) [89%] : \r\nAvec ce qui nous racontait par rapport \u00e0 ce qu'il vivait avec des cr\u00e9anciers russe, on peut s'imaginer que ces gens-l\u00e0 ne plaisante pas et aurait cherch\u00e9 \u00e0 lui nuire, \u00e7a c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:16 > 0:33:23) [97%] : \r\nDans ce document interne \u00e0 l'entreprise, on d\u00e9couvre que le conseiller russe s'est vu proposer des honoraires de 60000 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:27 > 0:33:34) [93%] : \r\nPascal aussi semble bizarrement s'entourer et quand on veut l'aider, il ne saisit pas forc\u00e9ment la perche qu'on lui tend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:36 > 0:34:03) [87%] : \r\nJ'ai discut\u00e9 avec Pascal de ma position dure, lui m'a m'a demand\u00e9 si je pouvais \u00eatre le chaman ou bien le pr\u00e9sident du conseil d'administration du non, moi je vais pas faire \u00e7a, moi je peut seulement \u00eatre un conseiller de Paris, sur les questions spatiale, tu peux m'appeler quand tu veux jour ou nuit discuter autour d'une bi\u00e8re dans un caf\u00e9 de certains aspects techniques du programme bien moi je suis tout \u00e0 fait d'accord, de partager mon opinion, M. malheureusement \u00e7a s'est pas pass\u00e9 du tout pendant des ann\u00e9es, en fait, c'\u00e9tait le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:06 > 0:34:16) [91%] : \r\n\u00e0 Payerne dans la cath\u00e9drale, l'ambiance devient surr\u00e9aliste, les employ\u00e9es ne sont plus pay\u00e9s, certains viennent encore travailler, d'autres pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:18 > 0:34:21) [98%] : \r\nMais le patron veut rebondir \u00e0 tout prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:22 > 0:34:23) [97%] : \r\nIl vise cette fois le grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:24 > 0:34:29) [89%] : \r\nEt trois se met \u00e0 vendre des vols en apesanteur \u00e0 prix cass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:30 > 0:34:35) [85%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 promet d'am\u00e9nager sp\u00e9cialement un Airbus A 340.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:37 > 0:34:42) [93%] : \r\nOu de mont\u00e9es et de descentes, il doit recr\u00e9er les conditions d'apesanteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:50 > 0:34:59) [94%] : \r\nLe Genevois Boris Sautter est un passionn\u00e9 de vol en apesanteur, il s'est offert le grand frisson en Russie dans un Iliouchine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:06 > 0:35:11) [90%] : \r\nEmploy\u00e9 \u00e0 Cointrin, il fait partie des premiers clients des vols 0 gravit\u00e9 de S3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:13 > 0:35:38) [89%] : \r\nJ'ai vu un article qui parlait de cette nouvelle compagnie bas\u00e9e \u00e0 Payerne qui propose, \u00e0 monsieur et madame tout le monde et vols en apesanteur, \u00e0 un prix qui vraiment casser le march\u00e9 parce qu'\u00e0 moins de 6 7000 francs suisses \u00e7a n'existait pas, on a des vols aux \u00c9tats-Unis, on a des vols en France, ils sont tous au m\u00eame niveau de prix, donc j'ai imm\u00e9diatement contact\u00e9 S3, je me suis inscrit et quelques jours plus tard, ma carte de cr\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bit\u00e9, j'ai re\u00e7u un petit vent ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:40 > 0:35:49) [85%] : \r\nEt ce trois brade ses billets \u00e0 1399 francs, on peut aussi les \u00e9changer contre 500 actions en vue d'une soi-disant entr\u00e9e en Bourse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:51 > 0:35:57) [85%] : \r\nJean-Luc Ibis cher fait partie de ces romans qui se sont laiss\u00e9s s\u00e9duire, il a achet\u00e9 10 billets d'un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:58 > 0:36:26) [87%] : \r\nC'est le c\u00f4t\u00e9 un petit peu Innovative le c\u00f4t\u00e9 un peu Fanny ouais ouais, vous pouvez faire des sauts en parachute des, des, des, des, des, des cascades de glace, les trucs comme \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame quelque chose de sympa, c'est, c'est c'est ces circonvolutions en apesanteur, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 quelque chose de sympa \u00e0 faire quelques amis ou ou le c\u00f4t\u00e9 aussi, boursier de pouvoir avoir enfin sauve action par titre de de cette unit\u00e9, ce qui m'aurait donn\u00e9 5000 actions d'une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait peut-\u00eatre vou\u00e9e \u00e0 un d\u00e9veloppement Fatah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:26 > 0:36:35) [81%] : \r\nC'est c'est 32 de billets sur le site internet de S3 ne sera jamais honor\u00e9 et ses clients n'ont pas \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:36 > 0:37:20) [84%] : \r\nAu moment de l'achat, il y avait quand m\u00eame eu toute cette pression m\u00e9diatique qui il avait des des scientifiques qui \u00e9tait derri\u00e8re aussi, on avait Nicollier qui \u00e9tait avait des politiques que Pont-de-Vaux \u00e9tait sauf erreur, la ville de Payerne aussi Breitling quand m\u00eame pas une soci\u00e9t\u00e9 de de 2\u00e8me, zone qui \u00e9tait derri\u00e8re aussi un sponsoring donc pour moi, tous les, tous les voyants \u00e9taient au Vert pour aller prendre un petit risque la f\u00eate aventure soit pour le c\u00f4t\u00e9 Fun \u00e7a pour le c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique Thierry ce qui vous co\u00fbte combien aujourd'hui 14 1000 et quelques francs puisque j'ai pris 10 de ses tickets \u00e0 1381 francs, vous en avez fait quoi de ces billets, alors je les ai toujours, j'ai fait de magnifiques vers la taille avec 5 billets donc cet \u00e9ventail \u00e0 7000 francs la pi\u00e8ce, donc qui nous permettent de nous rafra\u00eechir avec ma femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:22 > 0:37:51) [89%] : \r\nCS apr\u00e8s le 3\u00e8me reports successifs que j'ai commenc\u00e9 vraiment \u00e0 enqu\u00eater de mon c\u00f4t\u00e9 et les informations que je recevais me faisait peur, j'entendais par exemple que les employer n'\u00e9taient plus pay\u00e9s et que financi\u00e8rement, c'est pas des dizaines de millions qu'il fallait pour ce genre de soci\u00e9t\u00e9 mais c'\u00e9tait des chiffres qui allait \u00e0 plusieurs centaines de millions, donc je me suis quand m\u00eame pos\u00e9 la question mais comment est-ce que cette compagnie en n'ayant rien gagn\u00e9 en est rien vendu arriverait \u00e0 faire tourner cette soci\u00e9t\u00e9 sans argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:52 > 0:37:56) [96%] : \r\nLe Genevois cherchent le contact avec S3 pour se faire rembourser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:57 > 0:37:59) [85%] : \r\nSans nouvelles, il se tourne vers le sponsor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:00 > 0:38:30) [91%] : \r\nJ'ai pris contact avec Breitling et je leur ai dit \u00e9coutez voil\u00e0 je me pr\u00e9sente Piotet, passionn\u00e9 d'aviation, je suis client chez S3, vous \u00eates en liaison avec eux, est ce que vous en savez plus parce que \u00e7a fait depuis un bon moment que j'attends que le vol se fasse, j'arrive ni \u00e0 les contacter, j'ai pas d'information ou alors c'est chaque fois report\u00e9e, est ce que vous pouvez revenir vers moi apr\u00e8s les arts contact\u00e9 alors j'ai re\u00e7u une r\u00e9ponse vous \u00e9coutez, on va regarder et peu de temps apr\u00e8s j'apprends que Breitling auront toute communication avec 3 suspects syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:31 > 0:38:40) [97%] : \r\nBreitling va en effet rompre avec effet imm\u00e9diat, son contrat, l'avocat de l'entreprise r\u00e9v\u00e8le pourquoi dans cette lettre dat\u00e9e du 24 avril 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:41 > 0:38:52) [95%] : \r\nMaman dont a eu la d\u00e9sagr\u00e9able surprise de constater que vous l'avez induite en erreur sur un d\u00e9veloppement essentiel du projet, \u00e0 savoir la prise de participation de Dassault dans votre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:54 > 0:38:59) [88%] : \r\nL'histoire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, Pascal joue aussi va encore tenter de rebondir pendant presque d'ozone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:00 > 0:39:13) [90%] : \r\nIl trouve un nouveau bienfaiteur un notable lib\u00e9ral- radical Vaudois Philippe Petitpierre roi du gaz en Suisse romande et passionn\u00e9 par tout ce qui vole, il va engager sa fortune personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:15 > 0:39:20) [95%] : \r\nIl refuse d\u00e9sormais de parler de sa m\u00e9saventure mais voil\u00e0 comment il s'exprimait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:23 > 0:39:28) [93%] : \r\nOn est au bout du tunnel, on voit le Soleil, on voit, on voit maintenant de la sortie de ce tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:32 > 0:39:39) [88%] : \r\nPhilippe Petitpierre va faire entrer un autre homme d'affaires dans le plan de sauvetage Amin, faudra-t-il un Iranien, bas\u00e9e \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:40 > 0:39:44) [97%] : \r\nPhilippe Petitpierre vient pourtant de faire une mauvaise exp\u00e9rience avec cet homme d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:45 > 0:39:49) [93%] : \r\nMais peu importe, faudra t'il promet 12 millions d'argent frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:52 > 0:40:01) [93%] : \r\nLe notable Vaudois se bat aussi pour obtenir des aides publiques, son argument il faut d\u00e9panner S3, dans l'attente des 12 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:05 > 0:40:15) [91%] : \r\nChristelle Luisier, syndic de Payerne et la premi\u00e8re \u00e0 faire un geste, elle accepte de rembourser l'avance d'un 1000000 de francs pay\u00e9s par S3 pour son terrain \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:17 > 0:40:28) [95%] : \r\nOn a eu vent du fait qu'ils avaient certaines difficult\u00e9s \u00e9conomiques en lien avec le retrait de certains partenaires en tout cas c'est comme \u00e7a que \u00e7a nous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, mais avec l'esp\u00e9rance d'avoir de nouveaux investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:29 > 0:40:37) [84%] : \r\nEt qu'est ce qu'\u00e9taient les perspectives d'investissement qu'est-ce qu'en lib\u00e9rant qu'est ce qu'on nous a vendu pendant cette crise de Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:37 > 0:40:49) [89%] : \r\nBon, ce que nous avons d\u00fb, c'est qu'on nous a pas forc\u00e9ment dit, elles \u00e9taient les investisseurs en tant que telle, mais on nous a dit qu'il y avait plusieurs pistes qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tude et qui \u00e9taient des pistes tr\u00e8s s\u00e9rieuses, par rapport \u00e0 des investisseurs qui venaient de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:51 > 0:40:58) [91%] : \r\nMais quelles \u00e9taient les noms et les garanties de ces investisseurs la syndique n'a visiblement pas obtenu toutes les informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:59 > 0:41:07) [96%] : \r\n\u00e0 Payerne, il devient pourtant de notori\u00e9t\u00e9 publique que rien ne va plus, l'entreprise ne paye m\u00eame plus son boulanger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:08 > 0:41:36) [82%] : \r\nC'\u00e9tait gros moyens grosse BMW gros gros autocollants tout 9, je pensais que \u00e7a, \u00e7a tournait elle vraiment j'y croyais, les sponsors et tout je pensais tout \u00e9tait l\u00e0, tout \u00e9tait pr\u00e9sent pendant 2 ans, je pense que j'ai livr\u00e9 et \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 venir plus d\u00e9licat, je devais r\u00e9clamait un petit peu fin du du mois et si et \u00e7a, et pour finir, ben j'ai arr\u00eat\u00e9 de livrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:37 > 0:41:43) [97%] : \r\nC'est peut-\u00eatre un peu de ce bon sens qui a manqu\u00e9 dans cette affaire, on s'est plut\u00f4t fait confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:45 > 0:41:52) [85%] : \r\nEst ce que le fait que monsieur Petit Pierre, que vous connaissez \u00e7a vous a rassur\u00e9 : est ce que \u00e7a lui a un r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:41:52 > 0:42:00) [83%] : \r\nEn tout cas je pense que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment parmi d'autres dans le sens o\u00f9 monsieur Petitpierre les accrocher, et c'est vrai que \u00e7a s'\u00e9ternel aimons aussi int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:01 > 0:42:05) [93%] : \r\nPhilippe Petitpierre est aussi aller demander de l'aide \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:06 > 0:42:15) [92%] : \r\nAu si\u00e8ge du gouvernement Vaudois, ils trouvent une oreille attentive aupr\u00e8s des 2 conseillers d'\u00c9tat PLR, Pascal Broulis et Philippe Leuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:16 > 0:42:27) [96%] : \r\nIl s'appuie aussi sur le groupe lib\u00e9ral- radical du Parlement dans ce Mail dat\u00e9 du 15 juillet 2015, il \u00e9voque l'enthousiasme du chef du groupe PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:27 > 0:42:42) [91%] : \r\nCe projet est porteur d'espoir et de fiert\u00e9 pour le canton et il insiste bien pour que Philippe Leuba en tiennent compte, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui me paraissaient devoir \u00eatre port\u00e9e \u00e0 ta connaissance au moment o\u00f9 tu d\u00e9cidera du montant que tu proposes rat\u00e9 perd du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:42 > 0:42:48) [91%] : \r\nLe ministre de l'\u00c9conomie et Philippe Leuba fait passer un pr\u00eat sans int\u00e9r\u00eat d'un demi- 1000000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:48 > 0:43:33) [90%] : \r\nLes renseignements que nous avions obtenu nous permettait de penser qu'un coup de main, permettait de passer le un moment difficile en vue de pr\u00e9server cet emploi nous avons conditionn\u00e9 l'aide de l'\u00c9tat d'abord au soutien des collaboratrices et des collaborateurs au travers de versements de salaires et seulement de versement de salaires, nous avons eu la confirmation par le rapport du contr\u00f4le, contr\u00f4le des finances que cet argent avait servi \u00e0 cela et exclusivement \u00e0 cela et puis d'autre part, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de donner \u00e0 Bolt et \u00e0 l'entreprise pour pouvoir apr\u00e8s la le d\u00e9part d'un principal bailleur de fonds de passer ce que ce cap diff\u00e9rent, nous l'avons fait avec succ\u00e8s dans d'autres dans d'autres situations, malheureusement, ceci n'a, n'a, n'a pas r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:35 > 0:43:39) [87%] : \r\nPhilippe Leuba cru sauver des emplois \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:40 > 0:43:43) [99%] : \r\nMais il a peut-\u00eatre aussi trop fait confiance au PLR Philippe Petitpierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:45 > 0:43:50) [92%] : \r\nUn audit interne a relev\u00e9 que le notable a jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:54 > 0:44:10) [88%] : \r\nC'est vrai que je connais Monsieur Petit Pierre c'est vrai que je tutoie comme je tutoie beaucoup de monde, voil\u00e0 parce que j'ai parfois de la sympathie pour les gens, je ne crois pas que le fait de tutoyer quelqu'un se rel\u00e8ve du code p\u00e9nal, \u00e0 ma connaissance, mais au fond toujours discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:10 > 0:44:14) [93%] : \r\nMais la question est : pas d'ordre p\u00e9nal ou ou de faire un proc\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:44:14 > 0:44:31) [89%] : \r\nC'est chez moi, si, si, si, de votre bouche, bien s\u00fbr, vous pr\u00e9tendez que parce que monsieur Petit Pierre et du PLR parce que je suis PLR c'est cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 qui a facilit\u00e9 la d\u00e9cision d'octroi du pr\u00eat hors, le pr\u00eat n'a pas \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9e par un PLR, mais par un gouvernement de majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:31 > 0:44:32) [88%] : \r\nEt de centre gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:33 > 0:44:40) [91%] : \r\nDans les faits, le pr\u00eat du gouvernement Vaudois devait servir de juin avec les 12 millions promis par l'investisseur de Duba\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:41 > 0:44:44) [98%] : \r\nIl n'en sera rien m\u00eame Philippe Petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:44 > 0:44:55) [91%] : \r\nPierre, on le sait, a des doutes sur le s\u00e9rieux d'Amine, faudra-t-il mais personne ne v\u00e9rifie S3 va m\u00eame lui signer un contrat de travail et il obtiendra un permis B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:44:55 > 0:45:09) [88%] : \r\nOn n'est pas pr\u00eat \u00e0 fera t'il est une personne qui a tout de suite, s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 S3 pour pouvoir avoir un une relation avec nous pour le Moyen-Orient, il a toujours \u00e9t\u00e9 francs et corrects avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:12 > 0:45:16) [79%] : \r\nL'investisseur miracle les employ\u00e9es d'OS 3 E n'y croient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:18 > 0:45:21) [93%] : \r\nOn tape juste son nom sur Google, et puis on a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:45:22 > 0:45:25) [94%] : \r\nTous les doutes qui s'installent, c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:26 > 0:45:35) [88%] : \r\nMais juste avant, il y a l'\u00c9tat de Vaud qui pr\u00eate un demi-1000000 \u00e0 S3, \u00e7a vous a donn\u00e9 de l'espoir, vous l'avant du Congo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:35 > 0:45:48) [86%] : \r\nVeux absolument pas, c'\u00e9tait comme Pascal mais le dire, c'\u00e9tait le ballon d'oxyg\u00e8ne c'est il parlait en fait du bac de salaire comme le ballon d'oxyg\u00e8ne pour tenir jusqu'\u00e0 ce que l'investisseur arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:45:50 > 0:46:03) [89%] : \r\nLes 12 millions n'arrive pas et ce trois se retrouvent en situation d'insolvabilit\u00e9 fin 2015 tous les employ\u00e9es auront quitt\u00e9 l'entreprise, faute d'\u00eatre pay\u00e9s certains ont jusqu'\u00e0 7 mois d'arri\u00e9r\u00e9s de salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:05 > 0:46:07) [98%] : \r\nComme j'ai quitt\u00e9 l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:08 > 0:46:14) [84%] : \r\nPour moi, je savais qu'elle allait par d\u00e9coller, l\u00e0, pour moi c'\u00e9tait S3 \u00e9tait n'allait pas \u00e0 d\u00e9coller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:16 > 0:46:18) [94%] : \r\nLa justice vaudoise est plus optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:19 > 0:46:23) [76%] : \r\nEn 2016, elle accorde trois ajournement de faillite \u00e0 S3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:25 > 0:46:43) [90%] : \r\n\u00e0 list des poursuites s'allonge et va d\u00e9passer les 7 millions de francs, mais le tribunal civil prend au s\u00e9rieux l'investisseur de Duba\u00ef et promet encore plus d'argent, 30 millions $ il agite une garantie bancaire qui se r\u00e9v\u00e9lera douteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:44 > 0:46:46) [78%] : \r\nPascal joue aussi, lui, veut y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:47 > 0:47:06) [91%] : \r\nJe pense pas que c'est la la fin, c'est simplement une phase pour nous, on savait qu'on devrait avoir ce temps- l\u00e0 pour recapitaliser et ce temps- l\u00e0 pour pouvoir produire les \u00e9l\u00e9ments on a syst\u00e9matiquement montr\u00e9 toutes les informations n\u00e9cessaires depuis une ann\u00e9e sur 3 audiences pour prouver notre bonne foi et reprouver notre capitalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:07 > 0:47:13) [81%] : \r\nEt Pascal aussi frappe un grand coup, il fait atterrir \u00e0 Payerne, un Airbus A340.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:14 > 0:47:18) [97%] : \r\nJ'\u00e9tais en train de rentrer chez moi et j'ai vu l'avion passer au-dessus d'Avanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:19 > 0:47:30) [88%] : \r\nAlors, un Airbus A340 qui passe au-dessus d'Avanche \u00e0 basse altitude, c'est pas tous les jours et j'ai tr\u00e8s avait clairement vu le S3 sur la queue de l'avion, et l\u00e0 je me suis dit non c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:31 > 0:47:33) [90%] : \r\nPour moi, la venue de cet avion, c'est un scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:34 > 0:47:44) [90%] : \r\nOn vient pas avec un avion comme \u00e7a se pavaner quand on a des mois de salaires en retard, des charges sociales \u00e0 payer \u00e0 ce moment, je travaillais plus pour S3, mais j'ai \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par beaucoup de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:47:44 > 0:47:48) [94%] : \r\nPuisque il pouvait \u00e9ventuellement acheter un Airbus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:47:49 > 0:48:03) [88%] : \r\n\u00e0 des dizaines de millions de francs, je me dis qu'il vont pouvoir emp\u00eacher et puis j'ai attendu, j'ai, j'ai eu une nouveaut\u00e9 T\u00e9l avec les collaborateurs de de Monsieur Jo aussi et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:48:14 > 0:48:17) [92%] : \r\nLa venue de cet Airbus \u00e0 Payerne est un ultime coup de bluff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:48:18 > 0:48:21) [97%] : \r\nIl fait de la pub pour la vente des billets 0 gravit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:48:23 > 0:48:29) [93%] : \r\nLa marque Tag-Heuer a m\u00eame voulu devenir le nouveau sponsor de F3, le contrat ne sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:29 > 0:48:35) [80%] : \r\nPas finalis\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 et ce trois ne s'est pas acheter l'avion c'est un leasing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:36 > 0:48:44) [89%] : \r\nUne premi\u00e8re tranche a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par un certain Philippe Petitpierre qui se fait appeler Jos\u00e9phine, ange gardien dans ces \u00e9changes de mails avec Pascal aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:47 > 0:49:01) [92%] : \r\nJos\u00e9phine pourrait aussi avoir ses limites \u00e0 l'avenir, si l'on devait \u00e0 nouveau se trouver dans une situation extr\u00eame, telles que celle du paiement d'un 1000000 de dollars sous moins de 48 heures d\u00e9pense \u00e0 laquelle j'ai d\u00fb faire face en engageant des biens personnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:49:02 > 0:49:11) [91%] : \r\nIl y en a en tout pour 1,4 1000000 Jos\u00e9phine et donc fatigu\u00e9s et l'aventure S3 va sombrer dans le fait divers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:49:13 > 0:49:23) [90%] : \r\nC'est un entrepreneur dans un domaine de pointe, celui de l'industrie spatiale tr\u00e8s actif en Suisse romande, qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une for\u00eat gravement bless\u00e9 br\u00fbler sauvagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:23 > 0:49:38) [86%] : \r\nBattue \u00e9trangl\u00e9e puis asperg\u00e9 d'un liquide inflammable, l\u00e0 on l'a retrouv\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa voiture en feu, c'est dans cette for\u00eat \u00e0 Hautmont, que les agresseurs de Pascal aussi l'ont laiss\u00e9 pour mort apr\u00e8s l'avoir battu puis br\u00fbl\u00e9 dans sa propre voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:39 > 0:49:45) [86%] : \r\nL'histoire du patron agress\u00e9 et fait mousser les m\u00e9dias, certains croient \u00e0 la piste d'une agression t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:45 > 0:49:47) [88%] : \r\nId\u00e9e depuis la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:49 > 0:49:58) [92%] : \r\nDans un sujet diffus\u00e9 au 19 30 Pascal aussi sera tout de m\u00eame interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d'une auto- mutilation ou d'une mise en sc\u00e8ne de sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:49:59 > 0:50:04) [96%] : \r\nMoi ce que je peux affirmer haut et fort aujourd'hui, c'est que je suis partie plaignante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:50:05 > 0:50:10) [93%] : \r\nDonc, en m\u00eame temps partie plaignante il n'y a pas d'automutilation et de suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:50:11 > 0:50:15) [96%] : \r\nL'enqu\u00eate judiciaire va en fait se retourner contre Pascal aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:50:16 > 0:50:25) [94%] : \r\nLe 24 janvier 2017, le procureur fribourgeois Rapha\u00ebl Bourquin l'inculper pour incendie intentionnel et induction de la justice en erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:27 > 0:51:01) [89%] : \r\nAu moment o\u00f9 il \u00e9tait th\u00e9oriquement s\u00e9questr\u00e9s, h\u00e9 bien il recevait et il envoyait des SMS, ce qui nous a quand m\u00eame pouss\u00e9 \u00e0 avoir des doutes sur sa version des f\u00eates, ensuite il y a eu constat du m\u00e9decin l\u00e9giste qui ne confirmait pas au niveau des l\u00e9sions la version de Monsieur Jo aussi \u00e0 nouveau au niveau de la localisation sur t\u00e9l\u00e9phone \u00e7a ne correspondait pas \u00e0 la version de Monsieur joue aussi et finalement nous avons effectu\u00e9 une reconstitution de l'incendie et l\u00e0 aussi, nous nous sommes rendu compte que l'inversion de Monsieur Hulot s'il n'\u00e9tait pas plausible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:03 > 0:51:19) [93%] : \r\nLe procureur refuse d\u00e9sormais de s'exprimer mais la vid\u00e9o des enqu\u00eateurs nous a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par un proche de Pascal joue aussi pour appuyer sa version pour lui pas de doute, il est asperg\u00e9e d'essence par ses agresseurs et il le place de force \u00e0 l'avant de sa voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:20 > 0:51:25) [87%] : \r\nDans la version des enqu\u00eateurs, c'est Pascal j'aussi qui renverse de l'essence dans son coffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:26 > 0:51:30) [94%] : \r\nIl y met le feu et il se blesse par accident, victime d'un retour de flammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:31 > 0:51:43) [91%] : \r\nDans le camp Pascal aussi, on estime que c'est trop court pour \u00eatre br\u00fbl\u00e9s, comme il l'a \u00e9t\u00e9, c'est dans sa voiture que le patron aurait \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge et il aurait r\u00e9ussi \u00e0 s'en sortir in-extremis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:46 > 0:51:57) [92%] : \r\nL'enqu\u00eate concerne aussi le volet financier Pascal joue aussi et sont accus\u00e9s de faux dans les titres en rapport avec la fameuse garantie bancaire de 30 millions de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:52:00 > 0:52:15) [93%] : \r\nIl y avait des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s troublant avec cette garantie bancaire, notamment au niveau de la banque \u00e9mettrice, donc la banque qui avait \u00e9mis cette garantie, on avait des doutes m\u00eame sur son existence, ce qui nous a pouss\u00e9s \u00e0 se poser des questions sur la validit\u00e9 m\u00eame solo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:52:15 > 0:52:44) [92%] : \r\nCuba : l'enqu\u00eate promet d'\u00eatre encore longue de nouvelles plaintes se font jour sur le possible caract\u00e8re frauduleux de la gestion de S3 et d'anciens clients des vols en apesanteur ont port\u00e9 plainte pour escroquerie et publicit\u00e9 mensong\u00e8re des anciens employ\u00e9 au nord verront sans doute pas leur argent ou une infime partie des salaires impay\u00e9s en tout, la chute de S3 laisse un trou de plus de 20 millions de francs et beaucoup d'illusions perdues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:52:45 > 0:53:01) [89%] : \r\nPour lui, je suis d\u00e9\u00e7u qu'il en soit venu \u00e0 \u00e0 faire ce qu'on raconte dans vos journaux qui est de de Soto attaqu\u00e9, \u00e7a \u00e7a choque, j'ai du mal \u00e0 imaginer que c'est la m\u00eame personne que celle que que j'ai rencontr\u00e9s s'agit du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:02 > 0:53:06) [83%] : \r\nJ'en veux \u00e0 Monsieur j'aussi d'avoir menti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:08 > 0:53:29) [90%] : \r\nAu-del\u00e0 de l'id\u00e9e non je en veux pas d'avoir eu cette id\u00e9e parce que l'id\u00e9e \u00e9tait quand m\u00eame extraordinaire, sinon on n'aurait pas, on serait pas plus travailler ici, il faut quand m\u00eame dire les choses, moi je veux Jean \u00e0 cette personne de nous avoir menti sur vraiment les derni\u00e8res les derniers mois, les d\u00e8s la derni\u00e8re ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:30 > 0:53:50) [91%] : \r\nLa Suisse, \u00e0 une petite nation spatiale mais c'est une nation spatiale qui ne souffre, pratiquement pas de cet \u00e9chec, je regrette seulement pour l'id\u00e9e qu'il ne prendra pas naissance ici en tout cas pas maintenant peut-\u00eatre que leur refera surface dans quelques ann\u00e9es, d'une part, et puis je le regrette pour pour Pascal lui- m\u00eame et pour son \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:53:51 > 0:54:08) [80%] : \r\nCe que dans chaque aventurier, il y a pas un truc Marco Polo est jamais arriv\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin, on le sait, donc je pense c'est la la fronti\u00e8re et fine entre entre le truqueur et l'aventurier Alain voiturier et en barrage, je connais aucun aventurier qui par barge au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:54:09 > 0:54:40) [94%] : \r\nPour l'heure Pascale aussi b\u00e9n\u00e9ficie de la pr\u00e9somption d'innocence, il refuse de s'exprimer au terme de notre enqu\u00eate, nous lui avons une nouvelle fois demand\u00e9 une interview, il a r\u00e9pondu par son avocat Jacques Barillon, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, Monsieur Joe s'il consid\u00e8re que le traitement que vous avez r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 cette affaire jusqu'\u00e0 ce jour ne traduisait pas toute l'impartialit\u00e9 requise par ailleurs mon client ne souhaite pas s'exprimer publiquement \u00e0 ce stade de l'instruction de la cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:54:45 > 0:54:48) [92%] : \r\nPersonne ne sait vraiment ce que devient Pascal aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:49 > 0:54:51) [99%] : \r\nIl a mis en vente sa villa avec piscine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:54:52 > 0:54:57) [94%] : \r\nLe vendeur de navette fuient d\u00e9sormais la lumi\u00e8re des projecteurs, o\u00f9 il a si bien pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:09 > 0:55:45) [91%] : \r\nAlors vous l'avez entendu : on a d\u00e9couvert \u00e0 l'occasion de l'affaire J'aussi les ambitions spatiales de l'arm\u00e9e suisse, les militaires ont en effet n\u00e9goci\u00e9 secr\u00e8tement avec S3 pour acqu\u00e9rir et lancer leurs propres satellites espions, \u00e7a n'a pas abouti mais une cellule Espace a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, et elle est dirig\u00e9 par un ancien de S3, si vous souhaitez en savoir plus sur ce dossier pr\u00e9cis, nous mettons \u00e0 votre disposition sur la plateforme en ligne de Temps pr\u00e9sent les documents du renseignement militaire que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 faire d\u00e9classifier en partie en allemand, ainsi que l'\u00e9mission que la radio romande a consacr\u00e9 \u00e0 ce volet de l'affaire excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:55:46 > 0:56:07) [94%] : \r\nCela se passe aussi chez nous, sur nos trottoirs dans les clubs dans les bars de Suisse romande, les femmes sont contraintes \u00e0 la prostitution par la mafia du sexe parfois ces victimes de traite parviennent \u00e0 s'\u00e9chapper des griffes des prox\u00e9n\u00e8tes, nous sommes partis \u00e0 la traque aux dictateurs qui viennent d\u00e9penser des sommes hallucinantes dans les palaces Genevois tandis que leurs peuples sont \u00e9cras\u00e9s de mis\u00e8re, coup de projecteur sur un scandale qui fait partie du d\u00e9cor.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:48:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805684586", "durationSec": 3147, "title": "Titr\u00e9 L'incroyable supercherie de la navette spatiale suisse", "excerpt": "Pr\u00e9sent\u00e9 comme le Elon Musk suisse Pascal Jaussi fondateur de l'entreprise S3  Swiss space systems voulait casser le prix de la mise en orbite de satellites avec un projet bas\u00e9 \u00e0 Payerne. L'aventure spatiale suisse avait les aspect d'une success story parrain\u00e9 par des entreprises aussi prestigieuses ou cr\u00e9dible que l'avionneur Dassault ou la marque Breitling. Mais rapidement les financements manqueront et le projet se transformera en escroquerie pour r\u00e9colter des fonds. Le portraits de Pascal Jaussi se r\u00e9v\u00e9lera aussi falsifi\u00e9 que son CV bard\u00e9 de faux dipl\u00f4mes et de fausses r\u00e9f\u00e9rences."}, {"internalArchiveId": "AA1805684587", "durationSec": 3147, "title": "Clean L'incroyable supercherie de la navette spatiale suisse", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GAUSS, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOL, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCCHI, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WACKER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE A\u00c9ROSPATIALE", "ESCROQUERIE", "FAILLITE"], "sequenceIds": ["1693563"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693385", "durationSec": 3120, "title": "TV5M L'incroyable supercherie de la navette spatiale suisse"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806693844", "summary": "Itw Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef de Bilan magazine. \nLocaux abandonn\u00e9s de S3 Swiss space systems \u00e0 Payerne.\nDivers extraits de l'\u00e9mission radio de RTS La Premi\u00e8re \"Crapeaud Fou\" avec Pascal Jaussi \u00e0 Payerne S3 Swiss space systems.\nItw Simon Loichat, instructeur \u00e0 l'a\u00e9ro-club des Montagnes neuch\u00e2teloises.\nIte Pierre Repetti, ex-professeur HEIG Yverdon-les-Bains.\nItw Claude Nicollier, astrophysicien et astronaute.\nDocument de Dassault Aviation mentionnant Pascal Jaussi.\nItw par Skype, Itw Jean Muylarte, ex-directeur Institut von Karman.\nItw Pierre-Alexandre Schwab, ex-employ\u00e9.\nItw Nicolas Bideau, directeur pr\u00e9sence Suisse.\nItw Michel Milecan, directeur businesse development Sonaca\nItw Daniel Reist, porte-parole de l'arm\u00e9e suisse.\nItw Daniel Neuenschwander, ex-directeur des affaires spatiales de la conf\u00e9d\u00e9ration.\nItw Boris Otter, client S3 flou\u00e9.\nItw Jean-Luc Aebischer boucher et conseiller entreprise.\nItw Christelle Luisier, syndique de Payerne.\nItw Jean-Marc Ducrot, boulanger de S3.\nItw Philippe Leubat, conseiller d'Etat PLR.\nItw Rapha\u00ebl Bourquin pour Schweiz Aktuel du 27.01.2017, reconstitution de l'incendie de la voiture par la police scientifique.", "id": "1693563", "visualThemes": ["ESCROQUERIE", "INDUSTRIE A\u00c9ROSPATIALE", "NAVETTE SPATIALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BELGIQUE", "FRANCE", "PAYERNE"], "visualPersons": ["NICOLLIER, CLAUDE", "BIDEAU, NICOLAS"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1743727", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039923", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-36A02CA3-3E83-4B3B-8419-A53E6A5F71FC", "internalArchiveId": "36A02CA3-3E83-4B3B-8419-A53E6A5F71FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... Dans l'affaire Ramadan, l'enqu\u00eate sur les \u00e9ventuels abus commis dans l'\u00e9cole genevoise commence mal...\r\nSelon les informations de la Tribune de Gen\u00e8ve, un rapport interm\u00e9diaire doit \u00eatre rendu ces prochains jours; mais la m\u00e9thode des deux experts ind\u00e9pendants interpelle. \r\nLa Tribune explique que pour l'instant, aucune victime pr\u00e9sum\u00e9e de Tariq Ramadan n'a \u00e9t\u00e9 entendue.\r\nL'ancienne conseill\u00e8re d'Etat Martine Brunschwig-Graf, qui a \u00e9t\u00e9 entendue, est ressortie avec le sentiment que le mandat de ces experts n'\u00e9tait pas clair, et leur expertise dans le dossier, tr\u00e8s limit\u00e9e. \r\nLe journal pointe d'autres probl\u00e8mes: les t\u00e9moins et les victimes pr\u00e9sum\u00e9es ne savent pas par quel moyen joindre les enqu\u00eateurs. Ces derniers expliquent que tout est expliqu\u00e9 sur le communiqu\u00e9  de presse du 21 mars, quand ils ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par le conseil d'Etat genevois. \r\n***Il est beaucoup question de fiscalit\u00e9, aussi, ce matin...\r\nFiscalit\u00e9 et assurances maladies, d'abord.\r\nDans le Blick, le conseiller national UDC zurichois Alfred Heer s'exclame: les choses de peuvent pas continuer comme \u00e7a ! \r\nQuelles choses ? les augmentations, traditionnelles, \u00e0 l'automne, des primes maladies. Il faut, dit-il, de \"toute urgence soulager la classe moyenne\". Et il a un plan: dans une motion, il propose de soulager les assur\u00e9s par des d\u00e9ductions fiscales: les primes d'assurance maladie obligatoire doivent \u00eatre enti\u00e8rement ou au moins partiellement d\u00e9duites de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct. Les d\u00e9ductions actuelles ne sont pas adapt\u00e9es, car elles s'appliquent \u00e0 TOUTES les polices d'assurance; lui, veut viser l'assurance obligatoire.\r\nEt puis dans le Tages Anzeiger, le Bund et la Berner Zeitung, une poign\u00e9e de tenants de la ligne dure de l'UDC veut s'attaquer \u00e0 la r\u00e9forme de l'aide sociale. Ils sont une vingtaine, autour de l'ancien conseiller national Ulrich Schl\u00fcr. De Zurich - \u00e9lections cantonales l'an prochain oblige - mais aussi d'autres cantons: le conseiller d'Etat bernois Pierre-Alain Schnegg, par exemple. L'id\u00e9e serait que l'aide sociale soit bas\u00e9e sur les imp\u00f4ts et les cotisations AVS pay\u00e9es jusqu'au moment de la demande d'aide sociale. \r\nLes journaux r\u00e9sument: les jeunes et les migrants recevraient nettement moins; les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s qui habitent et ont travaill\u00e9 en Suisse plus longtemps recevraient davantage.\r\n*** Politique encore: la session parlementaire s'est termin\u00e9e la semaine derni\u00e8re et deux journaux reviennent sur l'un des th\u00e8mes phares de cette session: l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes...\r\nLa recette Sommaruga, titre l'Aargauer Zeitung, et \"mission impossible\", en fran\u00e7ais dans le texte, comme sous-titre de l'article. \r\nSa session a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e de succ\u00e8s... mais pas de triomphalisme du c\u00f4t\u00e9 de la Conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale, ce n'est pas son truc, dit le journal. \r\nEt cette recette, justement: de la pers\u00e9v\u00e9rance, oser, aussi, s'appuyer sur les arguements de l'autre partie.\r\nDans le Matin, c'est le PLR genevois Beno\u00eet Genecand, qui est \u00e0 l'honneur: il estime que les quotas de femmes dans les grandes soci\u00e9t\u00e9s peuvent faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s, \u00e0 l'inverse d'une majorit\u00e9 de ses coll\u00e8gues de parti. \r\nLui estime qu'il faut un peu forcer, parce que depuis le temps, la comp\u00e9tence des femmes ne s'est toujours pas impos\u00e9e. Il y a, dit-il, un atavisme qui fait que les hommes choisissent des hommes. \r\nL'\u00e9ditorial d'Eric Felley, toujours dans le Matin, va dans le m\u00eame sens: les hommes disent que seule la comp\u00e9tence prime. Ils oublient que ce sont eux qui en fixent les r\u00e8gles.\r\n*** On parle des femmes, encore, des femmes sur les r\u00e9seaux sociaux, dans le Temps...\r\nIl y a Lil Miquela, une hispano-br\u00e9silienne de 20 ans, \u00e0 la frange milim\u00e9tr\u00e9e. Elle aime faire des selfies \u00e0 la mine boudeuse, sous le soleil Californien, dans des tenues sportives ou de luxe. Elle commente sa vie parfaite pour son million 200 mille de suiveurs sur le r\u00e9seau instagram. \r\nPour gagner sa vie, elle collabore avec des marques. Elle a pris, par exemple, l'an dernier, les commandes du compte instagram de la marque Prada. \r\nBref, c'est une millenial superstar. \r\nA un d\u00e9tail pr\u00e8s: elle n'existe pas. C'est un robot. Une \"fem-bot\", comme on dit chez les connaisseurs, une femme robot. \r\nSexisme, st\u00e9r\u00e9otypes... une approche tr\u00e8s discutable; mais un questionnement int\u00e9ressant aussi, dit un un chercheur sp\u00e9cialis\u00e9 dans le num\u00e9rique. L'\u00e9poque est lass\u00e9e des \u00e9g\u00e9ries humaines d'instagram. Il s'interroge sur la capacit\u00e9 de ces robots \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer de la surprise et sur leur place \u00e0 long terme. Des fem-bots qui questionnent aussi le flou entre virtuel et r\u00e9alit\u00e9. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, on va parler philosophie...\r\nIl est question dans la Luzerner Zeitung d'un philosophe, plut\u00f4t ventru, paresseux, manipulateur, et cela fait 40 ans aujourd'hui qu'il hante les m\u00e9dias... j'ai nomm\u00e9: Garfield, le chat !\r\nIl ne pense qu'aux lasagnes, et \u00e0 v\u00e9g\u00e9ter devant la t\u00e9l\u00e9. Il manipule son propri\u00e9taire... qui lui est en pleine illusion parentale avec ce chat... qui appartient \u00e0 qui ? demande le journal. \r\nMais au-del\u00e0 des fous rires qu'il peut nous provoquer, souligne la Luzerner Zeitung... dans notre monde toujours plus agit\u00e9, un chat aux traits humains, qui plaide pour plus de calme, de flegme et de plaisir... \u00e7a donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir.", "durationSec": 516, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639871", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-19T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-19T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9639891", "ece-9639871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T04:54:13Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nQuand ils sont face \u00e0 la presse Val\u00e9rie Droux nous a rejoint, Val\u00e9rie, on parle de l'affaire ramadan ce matin l'enqu\u00eate sur les \u00e9ventuels abus commis dans l'\u00e9cole genevoise cette enqu\u00eate commence mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nSelon les informations de La Tribune de Gen\u00e8ve en rapport interm\u00e9diaire doit \u00eatre rendu ces prochains jours, mais la m\u00e9thode des 2 experts ind\u00e9pendants interpelle la Tribune explique que, pour l'instant, aucune victime pr\u00e9sum\u00e9e de Tariq ramadan n'a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9, l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat \u00e0 Martine Braunschweig grave qui a \u00e9t\u00e9, elle entendue est ressortie avec le sentiment que le mandat de ces experts n'\u00e9taient pas clair et leur expertise dans le dossier tr\u00e8s limit\u00e9e, le journal pointe aussi d'autres probl\u00e8mes, les t\u00e9moins et les victimes pr\u00e9sum\u00e9es ne savent pas par quel moyen joindre les enqu\u00eateurs ces derniers expliquent que tout est justement expliqu\u00e9 sur le communiqu\u00e9 de presse du 21 mars dernier quand ils ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat, je n'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [98%] :\r\nIl est aussi beaucoup question de fiscalit\u00e9 ce matin la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [93%] :\r\nOui, fiscalit\u00e9, assurance maladie, d'abord dans le Blick, le conseiller national UDC z\u00fcrichois Alfred Heer, s'exclame : les choses ne peuvent pas continuer comme \u00e7a, alors quelle chose les augmentations traditionnelles \u00e0 l'Automne, des primes maladie on en a parl\u00e9 ce matin, il faut, dit -il, de toute urgence soulager la classe moyenne et il a un plan dans une motion, il propose de soulager les assur\u00e9s par des d\u00e9ductions fiscales et les primes d'assurance maladie obligatoire doivent \u00eatre enti\u00e8rement ou, au moins partiellement d\u00e9duites de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct les d\u00e9ductions actuelles ne sont pas adapt\u00e9es pour lui car elle s'applique \u00e0 toutes les polices d'assurance lui veut viser l'assurance obligatoire et puis dans le Tages-Anzeiger, le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung une poign\u00e9e de tenants de la ligne dure de l'UDC veut s'attaquer \u00e0 la r\u00e9forme de l'aide sociale, ils sont une vingtaine autour de l'ancien conseiller national Ulrich Lure alors de Z\u00fcrich beaucoup \u00e9lections cantonales de l'an prochain, oblige, mais aussi d'autres cantons il a le conseiller d'\u00c9tat bernois Pierre-Alain Schnegg, par exemple, alors, l'id\u00e9e serait que le montant de l'aide sociale soit bas\u00e9e sur les imp\u00f4ts et les cotisations AVS pay\u00e9es jusqu'au moment de la demande d'aide sociale, les journaux, r\u00e9sument les jeunes et les migrants recevraient nettement moins les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s qui habitent et ont travaill\u00e9 en Suisse plus longtemps recevraient davantage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [92%] :\r\nRebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients cette proposition d'Alfred vers qui vous pouvez \u00eatre d'accord avec lui, j'imagine, sur ce point les choses ne peuvent plus continuer comme \u00e7a, dans dans les de enfin dans ce que paye en tout cas les assur\u00e9s pourquoi pas d\u00e9duire et les primes de l'imp\u00f4t, l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [89%] :\r\nJe suis aussi d'accord une fois n'est pas coutume avec Alfred Heer quand il dit que c'est la classe moyenne qui paye plein pot, parce que c'est vrai qu'en Suisse, mais voil\u00e0, les primes, elles sont pas proportionnel au revenu, les personnes qui ont le plus de difficult\u00e9s sont tr\u00e8s souvent aid\u00e9s par le biais des subsides, alors que les personnes ais\u00e9es ou extr\u00eamement ais\u00e9, h\u00e9 bien pour elle, c'est vrai qu'en Suisse, le syst\u00e8me est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait abordable, voire extr\u00eamement disons oui en fait comment dire \u00e7a, voil\u00e0 un des plus acc\u00e8s, un des plus avantageux, pardon, c'est le mot que je cherche un des plus avantageux au monde maintenant le le billet le le l'id\u00e9e de d'utiliser ces d\u00e9ductions fiscales, ben, c'est par exemple ce qu'a propos\u00e9 maintenant le le canton de Vaud je pense qu'il faut \u00e9videmment voil\u00e0, il faut, il faudra voir quels seraient les effets qui se rallient les personnes les plus b\u00e9n\u00e9ficiaires si \u00e7a b\u00e9n\u00e9ficie disons \u00e0 la vraie classe moyenne, h\u00e9 bien on peut, on peut \u00e9videmment \u00e9tudier cette piste, mais il faut que ce soit le cas et pas justement encore plus b\u00e9n\u00e9ficier ceux qui ceux pour qui c'est ces primes non proportionnel aux revenus sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [88%] :\r\n\u00e7a je la vraie classe moyenne r\u00e8gne dans cette expression, on sent que \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 \u00eatre compliqu\u00e9 politique encore session parlementaire s'est termin\u00e9 la semaine derni\u00e8re et de journaux reviennent sur un des th\u00e8mes phares de cette session Val\u00e9rie l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [92%] :\r\nLa recette Sommaruga titre avoir Zeitung et Mission : Impossible, en fran\u00e7ais dans le texte comme sous- titre de l'article sa session a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e de succ\u00e8s, mais pas de triomphalisme du c\u00f4t\u00e9 de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, ce n'est pas son truc, dit le journal, mais sa recette de la pers\u00e9v\u00e9rance oser aussi s'appuie sur les arguments de l'autre partie couronnes de lauriers pour Simonetta Sommaruga dollars Gabor Zeitung et puis dans le Matin, c'est le PLR, Genevois, Beno\u00eet Genecand qui est \u00e0 l'honneur, il pense que les quotas de femmes dans les grandes soci\u00e9t\u00e9s peut faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s \u00e0 l'envers d'une majorit\u00e9 de ses coll\u00e8gues de parti lui estime qu'il faut un peu forcer parce que depuis le temps bien la comp\u00e9tence des femmes ne s'est toujours pas impos\u00e9 il y a dit -il un atavisme qui fait que les hommes choisissent des hommes l'\u00e9ditorial d'\u00c9ric Folay, toujours dans le Matin va dans le m\u00eame sens, les hommes disent que seule la comp\u00e9tence prime, ils oublient que ce sont eux qui ont fix\u00e9 les r\u00e8gles Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [91%] :\r\nOui, on pense avoir dit un peu tout dit sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, on a mis tous les probl\u00e8mes sur la table et moi j'aime bien un rapport assez simpliste du World Economic Forum, qui rappelle que l'ann\u00e9e derni\u00e8re la Suisse \u00e9tait 21\u00e8me au classement mondial des nations sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes 21\u00e8me elle est encore dans le top 10 y a il y a 3 ans, donc il y a une esp\u00e8ce de d\u00e9crochage, comme \u00e7a, alors que la Suisse reste \u00e0 la t\u00eate de pas mal de classement sur la comp\u00e9titivit\u00e9 sur plein de foudre \u00e0 la t\u00eate, cas dans le trio de t\u00eate, l\u00e0 il y a un d\u00e9crochage et puis pourquoi pas simplement parce que l'acc\u00e8s, notamment l'acc\u00e8s aux grandes \u00e9coles n'est pas n'est pas suffisant pour les femmes, voil\u00e0, c'est assez simple, mais en m\u00eame temps des fois il faut revenir aux fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [91%] :\r\nRebecca Ruiz, ce compte, vous voyez un PLR Genevois, Beno\u00eet Genecand qui est pas connu pour \u00eatre \u00e0 gauche du Parti lib\u00e9ral radical en tout cas qui dit qui il est OK avec avec les les quotas, vous c'est quelque chose avec lequel vous \u00eates \u00e0 l'aise, Rebecca Ruiz, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grosse question hein de de de cette session, les quotas, vous \u00eates \u00e0 l'aise avec l'id\u00e9e qu'on nomme des femmes juste parce qu'elles sont femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [91%] :\r\nBon, d\u00e9j\u00e0, il s'agit pas vraiment d'quotas, hein, c'est un pourcentage 20 pourcent pour les fonctions dirigeantes 30 pourcent dans les conseils d'administration, \u00e0 priori, moi je suis pas je suis pas favorable, si vous voulez, je suis pas pour les quotas en soi, mais lorsque vous observez qu'il n'y a pas de progression depuis des depuis des d\u00e9cennies qu'on d\u00e9croche, mais c'est en m\u00eame temps c'est pas le plus important, \u00e0 savoir o\u00f9 on on se situe dans dans les palmar\u00e8s internationaux mais o\u00f9 concr\u00e8tement on a toujours des probl\u00e8mes d'in\u00e9galit\u00e9 salariale et o\u00f9 les femmes n'acc\u00e8de pas \u00e0 \u00e0 certains postes, h\u00e9 bien oui, il faut en tout cas pour une p\u00e9riode donn\u00e9e, puisque la loi, elle est limit\u00e9e dans le temps pour une p\u00e9riode donn\u00e9e, imposer un certain nombre de contraintes aux entre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [94%] :\r\nMais c'est un peu comme les pour, les co\u00fbts de la sant\u00e9, on a l'impression qu'on dit beaucoup de choses, on parle depuis tr\u00e8s longtemps, et puis il y a comme une impossibilit\u00e9 du politique de r\u00e9soudre concr\u00e8tement ces ces probl\u00e8mes, vous vous sentez comment avec \u00e7a c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [90%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 en m\u00eame temps la le politique, il a r\u00e9ussi, je peux dire clairement \u00e0 trouver un instrument, on va voir si \u00e7a si \u00e7a d\u00e9ploie des affaires, on sait en tout cas que dans des pays o\u00f9 disons ce type d'instrument a \u00e9t\u00e9 mis en place par exemple en Allemagne, les progr\u00e8s alors \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement important, l'espace de quelques ann\u00e9es donc je vois pas tr\u00e8s bien pourquoi suit ce serait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [88%] :\r\n\u00e0 voir comment \u00e7a va, qui fonctionnait, on parle encore de femmes figurez -vous dans la presse ce matin des femmes sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est dans le temps, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [91%] :\r\nIl y a, Lil a une hispano- br\u00e9silienne de 20 ans \u00e0 la frange millim\u00e9tr\u00e9e, elle aime faire des selfies \u00e0 la mine boudeuse sous le soleil californien dans des tenues sportives ou de luxe, elle commence sa vie parfaite pour son 1000000 200000 de suiveurs sur le r\u00e9seau instagram pour gagner sa vie, elle collabore avec des marques, elle a pris par exemple l'an dernier les commandes du compte instagram de Prada, bref c'est une millenials Soupault Star \u00e0 un d\u00e9tail pr\u00e8s : elle n'existe pas, c'est en robot, une femme bottes comme on dit chez les connaisseurs une femme robot quoi sexisme st\u00e9r\u00e9otypes une approche tr\u00e8s discutable certes mais en questionnement int\u00e9ressant aussi, dit un chercheur sp\u00e9cialis\u00e9 dans le num\u00e9rique, l'\u00e9poque est lass\u00e9e des \u00e9g\u00e9ries humaines d'instagram, il s'interroge sur la capacit\u00e9 de ces robots \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer de la surprise sur leur place aussi \u00e0 long terme des femmes, ce qui questionnent aussi le flou entre virtuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [92%] :\r\nEt r\u00e9alit\u00e9 puis va parler un petit peu de philosophie pour terminer cette revue de presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [91%] :\r\nOui, il est question dans la Luzerner Zeitung d'un philosophe plut\u00f4t ventru paresseux, manipulateur et cela fait 40 ans aujourd'hui qu'il hante les m\u00e9dias, vous l'avez tous \u00e9videmment reconnu, peut-\u00eatre que vous avez un autre en t\u00eate, mais moi, j'ai nomm\u00e9 Garfield et Garfield, le chat, il ne pense qu'aux lasagnes, on le sait, \u00e0 v\u00e9g\u00e9ter devant la t\u00e9l\u00e9, il manipule son propri\u00e9taire qui lui est en pleine illusion parentale avec ce chat, alors qu'il appartient \u00e0 qui, se demande le journal mais au-del\u00e0, au-del\u00e0 des fous rires qu'il peut nous provoquer Garfield, souligne la Luzerner Zeitung dans autre monde toujours plus agit\u00e9 en chat ou tr\u00e8s humain, qui plaide pour plus de calme, de flegme et de plaisir, \u00e7a donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, un exemple pour nous tous, Garfield exactement, c'est votre ma\u00eetre \u00e0 penser, on savait Romain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:29) [85%] :\r\nLa la les lasagnes, la t\u00e9l\u00e9, le flegme la revue de presse Val\u00e9rie Droux merci Franck \u00e9crit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T06:00:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-783DE4C9-891F-4DF6-8BEA-536C4A03A618", "internalArchiveId": "783DE4C9-891F-4DF6-8BEA-536C4A03A618", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel veut r\u00e9former ses prestations sociales: d\u00e9bat entre Florence Nater et B\u00e9atrice Haeny", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Neuch\u00e2tel met en consultation un train de r\u00e9formes des prestations sociales. Le canton veut cr\u00e9er une prestation compl\u00e9mentaire pour r\u00e9duire le recours \u00e0 l'aide sociale. D\u00e9bat entre Florence Nater, pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois et B\u00e9atrice Haeny, cheffe du groupe PLR au Grand Conseil.\r\n\r\n* * Neuch\u00e2tel veut r\u00e9former ses prestations sociales: d\u00e9bat entre Florence Nater et B\u00e9atrice Haeny  \r\n18h . on  va parler du canton de Neuch\u00e2tel. L'\u00e9tat tr\u00e8s pr\u00e9occupant de ces finances l'oblige \u00e0 chercher des \u00e9conomies \u00e0 peu pr\u00e8s partout. Hier, il a pr\u00e9sent\u00e9 un vaste plan de restructuration de son syst\u00e8me social, avec l'introduction d'une prestation compl\u00e9mentaire cantonale.\r\nMais une mesure fait particuli\u00e8rement parler d'elle : la r\u00e9vision de l'octroi des subsides d'assurance maladie. Un coup dur de plus pour les neuch\u00e2telois, ou est-ce in\u00e9vitable ? on en d\u00e9bat : \r\nFlorence Nater, pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois et d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil. \r\n-\tRemise en question des subsides, le gvnmt (de gauche) fait trinquer les plus modestes ?\r\n-\tEffets de seui liss\u00e9s dit le conseil d'Etat, mais dans le fond : ceux qui sont juste au-dessus des minima seront perdants ?\r\n-\t5 millions d'\u00e9conomie, sur le dos de qui ?\r\n-\tPC cantonale : transf\u00e9rer le probl\u00e8me ailleurs ? un sparadras ?\r\n-\tCette prestation compl\u00e9mentaire cantonale, ce n'est pas une mani\u00e8re de \"sortir\" des statistiques certains b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale sans pour autant r\u00e9soudre le probl\u00e8me?\r\nB\u00e9atrice Haeny, cheffe du groupe PLR au Grand Conseil.\r\n-\tLes primes augmentent, ca \u00e9touffe les citoyens, les proportions sont \u00e9normes . et l'Etat coupe dans les subsides ?\r\n-\tLe canton doit faire des \u00e9conomies, y compris dans le social : 3e grande r\u00e9forme depuis 2000, va-t-il assez loin ?\r\n-\tIntroduction d'une prestation compl\u00e9mentaire cantonale, bonne id\u00e9e ?\r\n-\tJusqu'ou peut-on encore pressuriser les citoyens neuch\u00e2telois ?? encore de la marge ??\r\n-\tQu'est-ce que le grd-conseil va faire de ce paquet ??", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639814", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel veut r\u00e9former ses prestations sociales: d\u00e9bat entre Florence Nater et B\u00e9atrice Haeny / FOR_2018-06-19T18:12:00_developpement-7", "Forum du 19.06.2018"], "alternativeSummary": ["Neuch\u00e2tel met en consultation un train de r\u00e9formes des prestations sociales. Le canton veut cr\u00e9er une prestation compl\u00e9mentaire pour r\u00e9duire le recours \u00e0 l'aide sociale. D\u00e9bat entre Florence Nater, pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois et B\u00e9atrice Haeny, cheffe du groupe PLR au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-9639814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:58Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn passe du c\u00f4t\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel l'\u00e9tat tr\u00e8s pr\u00e9occupant de ces finances l'oblige \u00e0 chercher des \u00e9conomies \u00e0 peu pr\u00e8s partout hier, il a pr\u00e9sent\u00e9 un vaste plan de restructuration de son syst\u00e8me social, avec notamment l'introduction d'une prestation compl\u00e9mentaire cantonale, mais une mesure fait particuli\u00e8rement parler d'elle, c'est la r\u00e9vision de l'octroi des subsides d'assurance- maladie, est ce que c'est un coup dur de plus pour les neuch\u00e2telois ou alors c'\u00e9tait une mesure in\u00e9vitable va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, Florence Nater et B\u00e9atrice Haeny bonsoir mesdames, bonsoir, Florence Nater, vous \u00eates la pr\u00e9sidente du Parti socialiste neuch\u00e2telois d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, B\u00e9atrice Haeny, vous \u00eates chef de groupe PLR au m\u00eame Grand Conseil de Neuch\u00e2tel, commen\u00e7ons avec vous, Florence Nater, est ce qu'on peut parler d'une remise en question des subsides que c'est un un gouvernement de gauche qui va faire trinquer les plus modestes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que d'abord ce que le Conseil d'\u00c9tat a annonc\u00e9, hier, c'est une r\u00e9forme du dispositif des prestations sociales avant d'\u00eatre une mesure d'\u00e9conomie, peut-\u00eatre, en pr\u00e9ambule, dire que les consid\u00e9rations que je peux avoir sur ce rapport, que je n'ai pas encore eu l'occasion de de lire puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier sont des consid\u00e9rations personnelles qui sont pas l\u00e0 la position du parti maintenant clairement cette r\u00e9forme elle est ax\u00e9e sur 3 volets : oui, il y a effectivement un volet qui concerne la r\u00e9vision du syst\u00e8me de des subsides \u00e0 l'assurance maladie, mais il y a aussi 2 \u00e9l\u00e9ments importants qui sont celui d'introduction de la prestation compl\u00e9mentaire cantonale et puis de la r\u00e9forme du dispositif de, de, de l'aide sociale, alors au niveau des subsides, ce que je salue, \u00e0 ce stade, c'est la volont\u00e9 de pouvoir att\u00e9nuer les effets de seuil aux sorties, au sortir de l'aide sociale, parce qu'aujourd'hui on sait que \u00e7a c'est un gros probl\u00e8me les les les gap entre le moment o\u00f9 la personne quitte l'aide sociale parce qu'elle a retrouv\u00e9 un emploi au son, son pouvoir d'achat et potentiellement plus faible, donc \u00e7a je pense que c'est important de pouvoir agir sur sur ces petits revenus, l\u00e0 maintenant, c'est vrai que la pr\u00e9occupation, compte tenu que ceux -ci s'accompagne d'un volume d'\u00e9conomie \u00e7a va potentiellement touch\u00e9s, d'autres b\u00e9n\u00e9ficiaires et l\u00e0 \u00e9videmment que pour nous, il y a un seuil de vigilance et d'examens tr\u00e8s en d\u00e9tail du du projet qui va \u00eatre men\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [90%] :\r\nMais c'est l\u00e0 que c'est acceptable \u00e7a parce que si on limite les subsides des personnes qui justement sont aujourd'hui \u00e9touff\u00e9s par l'augmentation des primes, on revient au point de porc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [91%] :\r\nAlors j'elle encore une fois, je crois que dans le rapport, il y a des mesures qui qui sont pr\u00e9vus pour accompagner ce ce, ce dispositif, en particulier la r\u00e9forme des prestations du dispositif social est men\u00e9e en parall\u00e8le avec la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et je dirais que pour le Parti socialiste, ou en tout cas \u00e0 ce stade -ci la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 en permettant par exemple de taxer les personnes plus tardivement compense potentiellement l'augmentation du subsides \u00e0 l'assurance- maladie, \u00e7a pourrait \u00eatre acceptable, mais \u00e9videmment que \u00e7a doit imp\u00e9rativement ne pas \u00e9touffer encore plus les familles qui sont d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rablement \u00e9touff\u00e9 par l'augmentation des primes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [93%] :\r\nB\u00e9atrice Haeny qu'est que vous en pensez -vous la chef du groupe PLR au Grand Conseil, c'est un gouvernement de gauche mais qui vient avec une fois de plus, des propositions pour faire des \u00e9conomies dans le social dans un canton o\u00f9 le besoin d'\u00e9conomies est absolument prioritaire vous saluer vous applaudissez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [93%] :\r\nOui, alors je serais peut-\u00eatre pas aussi optimistes, puisque comme ma coll\u00e8gue, on n'a pas encore eu le temps de prendre connaissance comme il se doit de de ce rapport, mais c'est vrai que le 1er sentiment est positif puisque c'est un rapport qui \u00e9tait attendu, c'est un domaine dans lequel il y a beaucoup \u00e0 faire, il y a des \u00e9conomies potentielles faire maintenant, je ne sais pas encore si ce rapport est la panac\u00e9e, au contraire de ma coll\u00e8gue le lien avec la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, mais c'est plut\u00f4t souci puisque pour moi une r\u00e9forme du syst\u00e8me social ne doit pas, on ne doit en aucun cas \u00eatre li\u00e9 avec une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, j'ai un petit peu ce ce mauvais sentiments en lisant ce ce rapport que finalement on prend \u00e0 certains endroits, puisque ben on diminue les prestations d'aide sociale pour cr\u00e9er cette dans un autre endroit cette prestation compl\u00e9mentaire cantonale, on nous dit, pour l'instant, pas un mot sur le financement de cette prestation cantonale et \u00e2g\u00e9 que vraiment souci qu'on Vienne avec une augmentation, une fois encore sur la masse salariale ou sur de la fiscalit\u00e9 sur les personnes physiques ou les personnes morales pour pour financer cela, ce \u00e0 quoi le PLR s'opposera \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [82%] :\r\nFlorence Nater ces 6 PC c'est prestation compl\u00e9mentaire cantonale, au fond, c'est on transf\u00e8re le probl\u00e8me ailleurs ont baiss\u00e9 subsides d'assurance- maladie mais on on prend ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [94%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que d'abord c'est important quand m\u00eame de de rappeler ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure, c'est d'abord une r\u00e9forme du dispositif des prestations sociales avant d'\u00eatre une r\u00e9forme destin\u00e9e \u00e0 faire des mesures d'\u00e9conomie et j'insiste l\u00e0- dessus, je pense qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [78%] :\r\nVous avez parl\u00e9 du Warning ou de vous gouvernementale, pardon, je vais y arriver \u00e7a madame Nater. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [89%] :\r\nNon, je crois que, clairement, il y a une vision de du Conseil d'\u00c9tat qui, effectivement, avait annonc\u00e9 depuis un certain nombre d'ann\u00e9es des r\u00e9formes dans le dispositif des prestations sociales, on a d\u00e9j\u00e0 eu des r\u00e9formes mais qui sont plus organisationnel, maintenant, le Conseil d'\u00c9tat a dit dans le fond quelle prestation on veut servir \u00e0 qui, comment et avec quels vis\u00e9es politique et \u00e7a, je pense qu'on peut, on peut le saluer par rapport \u00e0 la question que vous posez sur les les prestation compl\u00e9mentaire cantonale, je pense que la vision qui est derri\u00e8re le rapport du du Conseil d'\u00c9tat est une vision, a salu\u00e9 parce qu'effectivement, aujourd'hui, et \u00e7a c'est quand m\u00eame, malheureusement, un comble dans notre soci\u00e9t\u00e9, encore aujourd'hui, des personnes qui potentiellement ont un travail mais pour par exemple des raisons familiales, ne peut pas forc\u00e9ment travaillant \u00e0 100 pourcent ou non pas m\u00eame avec un revenu \u00e0 100 pour 100, un revenu suffisant et doivent b\u00e9n\u00e9ficier de prestations sociales, mais des personnes qui sont s'en sortent par ailleurs tr\u00e8s bien sur un plan social et non pas pour c'est mon besoin d'un d'un suivi social sp\u00e9cifique et de ce point de vue l\u00e0 d'avoir cette cette diff\u00e9rence entre le dispositif des prestation compl\u00e9mentaire cantonale et l'aide sociale qui va potentiellement redonner aussi du temps et des moyens aux travailleurs sociaux pour faire leur vrai m\u00e9tier, qui est celui d'accompagner les personnes en difficult\u00e9 sociale et pas faire de la gestion administrative, \u00e7a c'est quelque chose \u00e0 saluer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:08) [90%] :\r\nB\u00e9atrice sign\u00e9 on l'entendait tout \u00e0 l'heure vous craignez que la r\u00e9forme fiscale, afin que tout cela n'aboutisse finalement \u00e0 une hausse des cotisations sociales sur les salaires, voire ATM des prix sur sur et la fiscalit\u00e9 n'emp\u00eache ce que les citoyens neuch\u00e2telois entendu c'est qu'il y aura moins d'argent pour les aider \u00e0 payer leur assurance maladie ces sources de 72 \u00e7a qui ressort de tout \u00e7a, parce que tout le dispositif par ailleurs et compliqu\u00e9 jusqu'o\u00f9 on peut pressuriser les plus pauvres des neuch\u00e2telois au nom des \u00e9conomies n\u00e9cessaires pour le canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [91%] :\r\nMais je pense que justement l\u00e0 c'est le le probl\u00e8me et la difficult\u00e9 de de notre canton, c'est que finalement on a certes eu un tissu social qui qui n\u00e9cessite certaines prestations et puis, loin de moi l'id\u00e9e de supprimer toutes toutes les prestations hein que que l'on m'entende bien mais je pense qu'il y a des \u00e9conomies \u00e0 faire, notamment au niveau des subsides d'assurance- maladie, le PLR a d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 plusieurs projets allant dans ce sens pour combattre l'automate automaticit\u00e9 des subsides d'assurance- maladie, quand vous faites par exemple vous \u00eates propri\u00e9taire de d'un appartement, vous faites des travaux de r\u00e9novation, je sais pas \u00e0 une am\u00e9lioration de toitures vous am\u00e9liorer l'isolation ben pendant une ann\u00e9e, votre revenu imposable va descendre consid\u00e9rablement et vous pourriez b\u00e9n\u00e9ficier vous pouvez et certainement que d'ailleurs les citoyens le fonds b\u00e9n\u00e9ficie de de subsides d'assurance maladie, alors que c'est clairement des situations qui peuvent \u00eatre identifi\u00e9s qui ne sont pas des gens dans le besoin, comme le d\u00e9crivait madame Notat, \u00e7a, c'est pas le passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [90%] :\r\nPDK majoritaire, B\u00e9atrice Haeny et je crois que sa majorit\u00e9 dans leur appartement, il y en a, non non complexe m\u00eame \u00e7a reste quand m\u00eame, \u00e7a reste quand m\u00eame dans la marge, moi je, je vais vous poser d'absolument pas, alors je suis en accord avec vous j'ai envie de vous poser la question, B\u00e9atrice Haeny, parce qu'on parle souvent du canton de Neuch\u00e2tel et des n\u00e9cessit\u00e9s de faire des \u00e9conomies, \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, jusqu'o\u00f9 on peut encore pressuriser les citoyens neuch\u00e2telois aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [91%] :\r\nMais c'est pas une question d'pressuriser les citoyens neuch\u00e2telois, c'est une question de d'\u00e9quilibre et de r\u00e9partition des richesses en a aussi un probl\u00e8me de notre canton, vous savez qu'on n'a que 5 pourcent des citoyens qui payent le 95 pourcent des frais des autres, et l\u00e0 on a aussi, dans une autre vision \u00e0 d\u00e9velopper pour attirer des nouveaux contribuables attribue \u00e0 attirer des contribuables qui peuvent justement payer suffisamment de de de Man fiscale pour que l'\u00c9tat puisse ensuite faire face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s et l\u00e0 on a un s\u00e9rieux probl\u00e8me dans notre canton et j'ai beaucoup d'attentes sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 que qui est en train de nous concocter le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [90%] :\r\nFlorence Nater \u00e9coutez, moi je pense que, sur l'\u00e9quilibre et la r\u00e9partition des richesses, je peux entendre le le principe, mais \u00e9videmment pas la voie pr\u00e9conis\u00e9e par Madame Annie, l\u00e0 je pense qu'on oublie un tout petit peu rapidement le PLR ne veut pas effectivement de renforcement des subsides \u00e0 l'assurance- maladie veut des diminutions des subsides \u00e0 l'assurance maladie, je pense qu'on oublie un tout petit peu dans cette dimension la question justement du co\u00fbt des primes d'assurance maladie et le fait que la droite, majoritaire au Parlement f\u00e9d\u00e9ral a pris quand m\u00eame un certain nombre de mesures qui ne permettent pas aujourd'hui, par exemple, d'avoir une v\u00e9ritable transparence sur les co\u00fbts qui refuse obstin\u00e9ment d'entrer en mati\u00e8re sur des initiatives de de de ce type -l\u00e0 et ce qui tous emp\u00eachent d'avoir aussi une vraie ma\u00eetrise des co\u00fbts de la sant\u00e9 et du coup, qui entra\u00eene une explosion des primes d'assurance maladie et \u00e7a clairement, c'est pas aux m\u00e9nages moyens et aux bas revenus de notre population de le payer, ce d'autant que je le rappelle que pour tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires de subsides \u00e0 l'assurance maladie hors circuit prestation compl\u00e9mentaire et sub- aide sociale c'est des personnes qui travaillent des personnes qui travaillent, qui ont raison de travaux mais qui ne sont pas en mesure de payer leurs primes, et \u00e7a c'est scandaleux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [90%] :\r\nFlorence Nater, pr\u00e9sidente du Parti socialiste neuch\u00e2telois, B\u00e9atrice Haeny, cheffe du groupe PLR au Grand Conseil merci beaucoup devrait avec nous pour d\u00e9batte de ce sujet tr\u00e8s bonne soir\u00e9e avec avoue avoir merci voir 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T16:54:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nater, Florence", "role": "Pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haeny, B\u00e9atrice", "role": "D\u00e9put\u00e9e PLR CN NE, avocate ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1689772", "internalArchiveId": "AA1806690052", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-18T00:00:00Z", "durationSec": 1696, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9657389", "imageURL": "http://www.rts.ch/9657388.image", "backgrounds": ["Patrick Fischer d\u00e9clare en transition entre 2 sujets qu'apr\u00e8s la bi\u00e8re on s'int\u00e9resse au vin de messe pour lancer le sujet sur la visite du pape Fran\u00e7ois."], "alternativeTitle": ["Au nom du sol", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Un m\u00e8tre carr\u00e9 de terre cultiv\u00e9e dispara\u00eet chaque seconde en Suisse. Le recul des sols, \u00e7a co\u00fbte cher!", "Au nom du sol"], "variantIds": ["ece-10634303", "ece-9657389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-08T14:15:39Z", "subTitles": ["00:13:30:13  00:13:41:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:13:41:03  00:13:47:08\r\n{\\an1}-Qui financera les 2 mios de frs que\r\nco\u00fbte la visite du pape \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:13:47:10  00:13:51:10\r\n{\\an1}En Suisse romande, une entreprise\r\na donn\u00e9 le pouvoir aux employ\u00e9s.\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:54:13\r\n{\\an1}L'ex-patron nous l'expliquera.\r\n\r\n00:13:54:15  00:13:58:22\r\n{\\an1}Chaque seconde, un m\u00e8tre carr\u00e9\r\ncultiv\u00e9 dispara\u00eet en Suisse.\r\n\r\n00:13:59:00  00:14:02:12\r\n{\\an1}Le recul des sols\r\nnous co\u00fbte des milliards.\r\n\r\n00:14:15:12  00:14:17:22\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:14:18:00  00:14:20:11\r\n{\\an1}La Suisse qui tient t\u00eate au Br\u00e9sil,\r\n\r\n00:14:20:13  00:14:23:09\r\n{\\an1}un match\r\nqui restera dans les annales.\r\n\r\n00:14:23:11  00:14:26:11\r\n{\\an1}Nous avons demand\u00e9\r\naux fans de l'\u00e9quipe nationale\r\n\r\n00:14:26:12  00:14:28:22\r\n{\\an1}de se d\u00e9guiser\r\nen supporters br\u00e9siliens.\r\n\r\n00:14:29:00  00:14:32:15\r\n{\\an1}Et \u00e0 quel prix\r\nils \u00e9taient d'accord de le faire.\r\n\r\n00:14:32:17  00:14:38:18\r\n{\\an1}On retrouve James Aymon pour\r\nun moment de finance comportementale.\r\n\r\n00:14:47:00  00:14:52:13\r\n{\\an1}-Le match vient de commencer,\r\nc'est toujours 0-0.\r\n\r\n00:14:52:15  00:14:55:01\r\n{\\an1}Vous supporteriez le Br\u00e9sil ?\r\n\r\n00:14:55:03  00:14:57:14\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s ?\r\n-Non, maintenant ?!\r\n\r\n00:14:57:16  00:15:00:02\r\n{\\an1}Pour 50 frs ?\r\n-Gratuitement.\r\n\r\n00:15:00:04  00:15:03:18\r\n{\\an1}-Si vous donnez, je prends,\r\nsinon gratuitement.\r\n\r\n00:15:03:20  00:15:06:04\r\n{\\an1}Ils encouragent\r\n\r\n00:15:06:06  00:15:08:19\r\n{\\an1}Ils huent\r\n\r\n00:15:08:21  00:15:14:22\r\n{\\an1}Ils huent et encouragent\r\n\r\n00:15:15:00  00:15:20:08\r\n{\\an1}-Je vous donne 50 frs\r\npour une minute d'encouragements.\r\n\r\n00:15:20:10  00:15:27:08\r\n{\\an1}Ca rigole pas, un maillot.\r\n\r\n00:15:27:10  00:15:33:12\r\n{\\an1}-Je suis avec toi pendant 1 minute.\r\n\r\n00:15:33:14  00:15:36:08\r\n{\\an1}Il crie\r\n\r\n00:15:36:10  00:15:42:09\r\n{\\an1}Br\u00e9sil ! Br\u00e9sil ! Br\u00e9sil !\r\n\r\n00:15:42:11  00:15:46:14\r\n{\\an1}-50 frs, c'est beaucoup ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:15:46:16  00:15:50:02\r\n{\\an1}-Les Suisses ont bien jou\u00e9 le jeu,\r\net les Br\u00e9siliens ?\r\n\r\n00:15:50:04  00:15:53:11\r\n{\\an1}Vous encourageriez la Suisse ?\r\n-Non !\r\n\r\n00:15:53:12  00:15:56:13\r\n{\\an1}-Je vous donne un maillot.\r\n-Non !\r\n\r\n00:15:56:15  00:15:59:05\r\n{\\an1}Combien vous payez ?\r\n-Combien vous voulez ?\r\n\r\n00:15:59:07  00:16:01:14\r\n{\\an1}-1'000 frs !\r\n-50 frs ?!\r\n\r\n00:16:01:15  00:16:03:21\r\n{\\an1}Toutes\r\n-Jamais !\r\n\r\n00:16:03:23  00:16:07:01\r\n{\\an1}Y a pas de prix !\r\n\r\n00:16:07:03  00:16:12:11\r\n{\\an1}Elles chantent\r\n\r\n00:16:13:04  00:16:17:18\r\n{\\an1}-Si on r\u00e9sume, le foot c'est surtout\r\ndes buts et des bi\u00e8res.\r\n\r\n00:16:17:20  00:16:22:10\r\n{\\an1}Le brasseur am\u00e9ricain Budweiser\r\nest l'un des principaux sponsors.\r\n\r\n00:16:22:11  00:16:26:05\r\n{\\an1}Pierre Gobet, on va s'int\u00e9resser\r\nau march\u00e9 de la bi\u00e8re.\r\n\r\n00:16:26:07  00:16:30:01\r\n{\\an1}Quelle est la tendance ?\r\n\r\n00:16:30:03  00:16:33:03\r\n{\\an1}-C'est un march\u00e9 qui stagne,\r\n\r\n00:16:33:05  00:16:36:11\r\n{\\an1}voire qui r\u00e9gresse.\r\n\r\n00:16:36:12  00:16:38:15\r\n{\\an1}On voit les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:16:38:17  00:16:41:00\r\n{\\an1}En Suisse, par rapport\r\n\u00e0 il y a 10 ans,\r\n\r\n00:16:41:02  00:16:45:16\r\n{\\an1}on boit 4 l de bi\u00e8re de moins\r\npar an et par personne.\r\n\r\n00:16:45:18  00:16:55:21\r\n{\\an1}La baisse de la consommation\r\nd'alcool est g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:16:55:23  00:16:59:21\r\n{\\an1}-La tendance, c'est aussi\r\nles brasseries artisanales.\r\n\r\n00:16:59:23  00:17:02:21\r\n{\\an1}Comment se r\u00e9partit le march\u00e9 ?\r\n\r\n00:17:02:23  00:17:07:13\r\n{\\an1}-Regardez cette carte des brasseurs.\r\n\r\n00:17:07:15  00:17:11:15\r\n{\\an1}Il y a une explosion avec la mode\r\nde la bi\u00e8re artisanale.\r\n\r\n00:17:11:17  00:17:17:10\r\n{\\an1}On fr\u00f4le le millier\r\nde brasseurs en Suisse.\r\n\r\n00:17:17:11  00:17:21:10\r\n{\\an1}Mais il y a de tr\u00e8s gros \u00e9carts.\r\n\r\n00:17:21:11  00:17:29:12\r\n{\\an1}90 % de la bi\u00e8re suisse est produite\r\npar les 10 plus gros acteurs.\r\n\r\n00:17:29:14  00:17:34:21\r\n{\\an1}A c\u00f4t\u00e9, une industrie \u00e9merge.\r\n\r\n00:17:34:23  00:17:39:05\r\n{\\an1}C'est environ 5 % du march\u00e9.\r\n\r\n00:17:39:07  00:17:43:09\r\n{\\an1}-La bi\u00e8re est g\u00e9n\u00e9ralement\r\nla boisson la moins ch\u00e8re.\r\n\r\n00:17:43:11  00:17:47:18\r\n{\\an1}Ces bi\u00e8res artisanales,\r\n\u00e7a fait monter les prix ?\r\n\r\n00:17:47:20  00:17:51:15\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a signifie de monter en gamme.\r\n\r\n00:17:51:17  00:17:56:09\r\n{\\an1}Les prix commencent\r\nautour de 9 frs le litre.\r\n\r\n00:17:56:11  00:18:01:05\r\n{\\an1}C'est 50 % de plus\r\nque la bi\u00e8re classique.\r\n\r\n00:18:01:07  00:18:03:07\r\n{\\an1}Les bi\u00e8res \u00e9conomiques tournent\r\nautour d'un franc le litre.\r\n\r\n00:18:03:09  00:18:04:16\r\n{\\an1}-Merci, Pierre.\r\n\r\n00:18:05:07  00:18:07:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la bi\u00e8re,\r\non s'int\u00e9resse au vin de messe.\r\n\r\n00:18:07:13  00:18:09:21\r\n{\\an1}Le pape Fran\u00e7ois sera\r\nen visite en Suisse jeudi.\r\n\r\n00:18:09:23  00:18:13:02\r\n{\\an1}Il donnera une messe \u00e0 Palexpo\r\ndevant 40'000 personnes.\r\n\r\n00:18:13:04  00:18:18:03\r\n{\\an1}La c\u00e9r\u00e9monie co\u00fbtera\r\n2 millions de frs, reportage.\r\n\r\n00:18:19:18  00:18:25:01\r\n{\\an1}-Tenu secret, voici en exclusivit\u00e9\r\nle plan de l'autel\r\n\r\n00:18:25:03  00:18:29:06\r\n{\\an1}qui va \u00eatre construit \u00e0 Palexpo.\r\n\r\n00:18:29:08  00:18:33:00\r\n{\\an1}Trois estrades sont pr\u00e9vues,\r\nune pour le Saint-P\u00e8re,\r\n\r\n00:18:33:02  00:18:36:09\r\n{\\an1}une pour les musiciens\r\net une plus d\u00e9corative\r\n\r\n00:18:36:11  00:18:38:18\r\n{\\an1}avec des oliviers.\r\n\r\n00:18:38:20  00:18:41:23\r\n{\\an1}-On a imagin\u00e9 une sc\u00e8ne\r\n\r\n00:18:42:01  00:18:45:13\r\n{\\an1}\u00e0 l'image du pape, qui soit simple\r\n\r\n00:18:45:15  00:18:49:21\r\n{\\an1}et qui r\u00e9ponde\r\naux crit\u00e8res du Vatican.\r\n\r\n00:18:49:23  00:18:55:04\r\n{\\an1}Et avec des \u00e9l\u00e9ments\r\nqui rappellent la Suisse,\r\n\r\n00:18:55:06  00:18:58:19\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve \u00e9galement.\r\n\r\n00:18:58:21  00:19:03:14\r\n{\\an1}-A l'origine du projet,\r\nce cabinet d'architectes genevois.\r\n\r\n00:19:03:16  00:19:07:15\r\n{\\an1}Le challenge, ce sont les d\u00e9lais.\r\n\r\n00:19:07:17  00:19:14:14\r\n{\\an1}-C'est stressant quand on a 2 jours\r\nde montage avec 300 personnes\r\n\r\n00:19:14:16  00:19:22:09\r\n{\\an1}pour faire cette r\u00e9alisation,\r\nil n'y a pas de droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n00:19:22:11  00:19:25:08\r\n{\\an1}D'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\nc'est enthousiasmant.\r\n\r\n00:19:25:10  00:19:31:11\r\n{\\an1}Car en une vie d'architecte,\r\nil n'y a pas beaucoup d'occasions.\r\n\r\n00:19:31:12  00:19:38:10\r\n{\\an1}-Outre la sc\u00e8ne, il faut remplir\r\nles 6 ha de Palexpo.\r\n\r\n00:19:38:11  00:19:42:06\r\n{\\an1}Eclairage, sono,\r\nil faut penser \u00e0 tout.\r\n\r\n00:19:42:08  00:19:45:14\r\n{\\an1}Ici, les chaises posent probl\u00e8me.\r\n\r\n00:19:45:16  00:19:48:06\r\n{\\an1}-Concernant les si\u00e8ges,\r\n\r\n00:19:48:08  00:19:52:17\r\n{\\an1}on fait tout ce qu'on peut.\r\n\r\n00:19:52:19  00:19:57:02\r\n{\\an1}On esp\u00e8re que la moiti\u00e9 des p\u00e8lerins\r\npourront s'asseoir.\r\n\r\n00:19:57:04  00:20:02:11\r\n{\\an1}On tombe en m\u00eame temps que la F\u00eate de\r\nla musique et que la Coupe du monde,\r\n\r\n00:20:02:13  00:20:07:07\r\n{\\an1}et il n'y a plus de chaises\r\n\u00e0 disposition.\r\n\r\n00:20:07:09  00:20:10:10\r\n{\\an1}-Une partie des si\u00e8ges\r\nviendra de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:20:10:11  00:20:14:21\r\n{\\an1}Co\u00fbt total: plusieurs milliers\r\nde francs.\r\n\r\n00:20:14:23  00:20:20:22\r\n{\\an1}A l'abbaye de Montorge, on pr\u00e9pare\r\n\u00e9galement la visite du pape.\r\n\r\n00:20:21:00  00:20:23:14\r\n{\\an1}avec l'abbaye de la Maigrauge,\r\n\r\n00:20:23:16  00:20:27:11\r\n{\\an1}les soeurs ont d\u00e9cid\u00e9\r\nd'offrir les hosties.\r\n\r\n00:20:27:12  00:20:36:01\r\n{\\an1}Cuisson, d\u00e9coupage, triage, un\r\ntravail qui demande de la rigueur.\r\n\r\n00:20:36:03  00:20:39:21\r\n{\\an1}-C'est une fa\u00e7on de soutenir\r\n\r\n00:20:39:23  00:20:42:05\r\n{\\an1}que d'offrir les hosties.\r\n\r\n00:20:42:07  00:20:45:21\r\n{\\an1}C'est significatif pour nous,\r\n\u00e7a nous relie au pape\r\n\r\n00:20:45:23  00:20:49:22\r\n{\\an1}et aux fid\u00e8les qui viendront.\r\n\r\n00:20:50:00  00:20:56:01\r\n{\\an1}C'est une joie de nous unir\r\n\u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:20:56:03  00:20:59:13\r\n{\\an1}-Avec 50'000 hosties\r\n\u00e0 7 centimes pi\u00e8ce,\r\n\r\n00:20:59:15  00:21:02:11\r\n{\\an1}le don s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 3'500 frs.\r\n\r\n00:21:02:12  00:21:07:06\r\n{\\an1}Un geste pr\u00e9cieux pour le dioc\u00e8se,\r\nc'est lui qui finance la messe.\r\n\r\n00:21:18:11  00:21:22:08\r\n{\\an1}-Le Vatican ne paie rien.\r\n\r\n00:21:22:09  00:21:25:11\r\n{\\an1}Tout revient \u00e0 charge de l'\u00c9v\u00each\u00e9.\r\n\r\n00:21:25:13  00:21:29:15\r\n{\\an1}C'est une toute petite structure,\r\ncomme une PME.\r\n\r\n00:21:29:16  00:21:34:14\r\n{\\an1}On a 20 collaborateurs\r\net 2 mios de budget ordinaire.\r\n\r\n00:21:34:16  00:21:39:05\r\n{\\an1}On a une d\u00e9pense de 2,2 mios\r\nde frs qui nous tombe dessus.\r\n\r\n00:21:39:07  00:21:43:15\r\n{\\an1}Si on ne payait pas,\r\non serait en faillite.\r\n\r\n00:21:43:17  00:21:45:15\r\n{\\an1}-Devant le comit\u00e9 d'organisation,\r\n\r\n00:21:45:17  00:21:49:21\r\n{\\an1}le dioc\u00e8se ne cache pas\r\nses difficult\u00e9s.\r\n\r\n00:22:12:07  00:22:16:23\r\n{\\an1}L'\u00e9v\u00eaque est perplexe, mais comment\r\nexpliquer cette situation ?\r\n\r\n00:22:17:01  00:22:25:06\r\n{\\an1}En 1969, Paul VI rassemblait\r\n70'000 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:22:25:08  00:22:30:20\r\n{\\an1}En 2004, le nombre de fid\u00e8les\r\n\u00e9tait identique \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:22:30:22  00:22:34:20\r\n{\\an1}Jamais on a parl\u00e9 d'argent,\r\nqu'est-ce qui a chang\u00e9 ?\r\n\r\n00:22:34:22  00:22:39:23\r\n{\\an1}-L'essentiel, c'est la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:22:40:01  00:22:43:02\r\n{\\an1}A l'int\u00e9rieur\r\ncomme \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Palexpo.\r\n\r\n00:22:43:04  00:22:49:07\r\n{\\an1}Gestion des flux, contr\u00f4le \u00e0\r\nl'entr\u00e9e, une arm\u00e9e d'agents,\r\n\r\n00:22:49:09  00:22:51:20\r\n{\\an1}des portiques de s\u00e9curit\u00e9...\r\n\r\n00:22:51:22  00:22:57:05\r\n{\\an1}Le contr\u00f4le \u00e0 l'entr\u00e9e est le m\u00eame\r\nque pour prendre un avion.\r\n\r\n00:22:57:07  00:23:02:06\r\n{\\an1}-Direction Palexpo.\r\n\r\n00:23:02:08  00:23:06:07\r\n{\\an1}-Les gens arriveront tout au fond.\r\n\r\n00:23:06:09  00:23:09:16\r\n{\\an1}Ils seront d\u00e9pos\u00e9s en bus.\r\n\r\n00:23:09:18  00:23:12:05\r\n{\\an1}Il y a aura un tournus des bus.\r\n\r\n00:23:12:07  00:23:15:12\r\n{\\an1}Ils seront ensuite tri\u00e9s:\r\navec ou sans sac,\r\n\r\n00:23:15:14  00:23:19:18\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir pass\u00e9\r\nle d\u00e9tecteur de m\u00e9tal.\r\n\r\n00:23:19:20  00:23:24:11\r\n{\\an1}Ensuite, ils entrent\r\ndans un 2\u00e8me bloc.\r\n\r\n00:23:24:12  00:23:30:04\r\n{\\an1}L\u00e0, il y aura un contr\u00f4le\r\ninfrarouge, chiens, etc.\r\n\r\n00:23:30:06  00:23:33:15\r\n{\\an1}-41'000 fid\u00e8les sont attendus.\r\n\r\n00:23:33:17  00:23:38:04\r\n{\\an1}La police pr\u00e9voit d'importantes\r\nrestrictions de circulation.\r\n\r\n00:23:44:06  00:23:48:15\r\n{\\an1}-Une entreprise qui donne\r\nle pouvoir \u00e0 ses employ\u00e9s,\r\n\r\n00:23:48:17  00:23:53:11\r\n{\\an1}c'est pas courant et \u00e7a vient\r\nde se produire chez Loyco \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:23:53:12  00:23:56:07\r\n{\\an1}C'est une soci\u00e9t\u00e9 de 90 personnes\r\n\r\n00:23:56:09  00:23:59:23\r\n{\\an1}qui sous-traite les t\u00e2ches\r\nadministratives des PME.\r\n\r\n00:24:00:01  00:24:02:05\r\n{\\an1}Christophe Barman, bonsoir.\r\n\r\n00:24:02:07  00:24:06:07\r\n{\\an1}Vous \u00eates un des fondateurs de Loyco,\r\nvous \u00eates son ex-CEO.\r\n\r\n00:24:06:09  00:24:15:01\r\n{\\an1}C'est votre nouveau titre ?\r\n\r\n00:24:15:05  00:24:21:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:24:22:03  00:24:24:10\r\n{\\an1}-Vous avez diminu\u00e9 votre salaire ?\r\n\r\n00:24:24:13  00:24:30:11\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:24:30:23  00:24:36:23\r\n{\\an1}-Vous allez nous expliquer.\r\n\r\n00:24:37:03  00:24:40:09\r\n{\\an1}Quelle id\u00e9e vous avez eu ?\r\n\r\n00:24:40:12  00:24:44:07\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 une entreprise\r\nlib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:24:44:11  00:24:50:02\r\n{\\an1}L\u00e0, il n'y a plus de hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n00:24:50:06  00:24:53:06\r\n{\\an1}-On l'a fait car l'entreprise est\r\njeune.\r\n\r\n00:24:53:10  00:24:56:19\r\n{\\an1}-Elle a 5 ans.\r\n\r\n00:24:56:23  00:25:02:21\r\n{\\an1}-\u00c7a sera un jeudi.\r\n\r\n00:25:03:01  00:25:05:11\r\n{\\an1}Quand vous cr\u00e9ez une entreprise,\r\ntout le monde\r\n\r\n00:25:05:14  00:25:08:11\r\n{\\an1}est entrepreneur.\r\n\r\n00:25:08:14  00:25:13:00\r\n{\\an1}Le pouvoir est distribu\u00e9.\r\n\r\n00:25:13:04  00:25:19:02\r\n{\\an1}Autour de la table, tout le monde\r\nprend des d\u00e9cisions.\r\n\r\n00:25:20:22  00:25:26:12\r\n{\\an1}-Vous avez perdu \u00e7a en grandissant ?\r\n\r\n00:25:26:16  00:25:30:12\r\n{\\an1}-Plus on engage, il y a une distance\r\nentre ceux qui travaillent et ceux\r\n\r\n00:25:30:16  00:25:32:19\r\n{\\an1}qui d\u00e9cident.\r\n\r\n00:25:32:23  00:25:36:11\r\n{\\an1}Les collaborateurs semaine dans une\r\nposture attentiste.\r\n\r\n00:25:36:14  00:25:40:00\r\n{\\an1}-C'est un mod\u00e8le d'autogestion.\r\n\r\n00:25:40:04  00:25:45:02\r\n{\\an1}-\u00c7a peut y ressembler.\r\n\r\n00:25:45:06  00:25:49:00\r\n{\\an1}En fait, le concept est toujours le\r\nm\u00eame.\r\n\r\n00:25:49:04  00:25:52:05\r\n{\\an1}-Mais qui va d\u00e9cider ?\r\n\r\n00:25:52:09  00:25:55:12\r\n{\\an1}Par exemple des orientations \u00e0\r\nprendre ?\r\n\r\n00:25:55:16  00:26:01:14\r\n{\\an1}Et s'il faut licencier ?\r\n\r\n00:26:05:18  00:26:09:07\r\n{\\an1}-On va passer d'une hi\u00e9rarchie\r\ntraditionnelle \u00e0 une hi\u00e9rarchie de\r\n\r\n00:26:09:11  00:26:11:13\r\n{\\an1}r\u00f4le.\r\n\r\n00:26:11:17  00:26:15:11\r\n{\\an1}Lorsque vous avez le r\u00f4le, vous avez\r\nl'autorit\u00e9.\r\n\r\n00:26:15:15  00:26:20:09\r\n{\\an1}Si je vous donne le r\u00f4le du\r\nrecrutement, vous d\u00e9cidez.\r\n\r\n00:26:20:12  00:26:24:02\r\n{\\an1}Il y a des garde-fous. Notamment le\r\nbudget.\r\n\r\n00:26:24:06  00:26:27:13\r\n{\\an1}On a une constitution.\r\n\r\n00:26:27:17  00:26:31:20\r\n{\\an1}Ce qu'a fait la direction,\r\n\r\n00:26:32:00  00:26:34:19\r\n{\\an1}c'est de donner le pouvoir \u00e0 une\r\nconstitution.\r\n\r\n00:26:34:23  00:26:38:22\r\n{\\an1}Comme la constitution f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:26:39:02  00:26:42:09\r\n{\\an1}-Quelles sont les priorit\u00e9s ?\r\n\r\n00:26:42:12  00:26:44:15\r\n{\\an1}-Je conserve quelques r\u00f4les.\r\n\r\n00:26:44:19  00:26:47:17\r\n{\\an1}Notamment sur les valeurs.\r\n\r\n00:26:47:21  00:26:53:04\r\n{\\an1}Les valeurs, c'est le liant.\r\n\r\n00:26:53:08  00:26:55:18\r\n{\\an1}On consid\u00e8re que si les valeurs sont\r\npartag\u00e9es,\r\n\r\n00:26:55:22  00:26:58:09\r\n{\\an1}tout va se faire naturellement.\r\n\r\n00:26:58:12  00:27:04:11\r\n{\\an1}-C'est plus de responsabilit\u00e9s pour\r\nchacun ?\r\n\r\n00:27:05:03  00:27:09:07\r\n{\\an1}-Le plaisir, le respect.\r\n\r\n00:27:09:11  00:27:12:12\r\n{\\an1}On consid\u00e8re qu'il n'y a pas de\r\nperformances sans plaisir.\r\n\r\n00:27:12:16  00:27:14:19\r\n{\\an1}On a beaucoup travaill\u00e9 l\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:27:14:23  00:27:17:20\r\n{\\an1}On n'a pas d'horaires de travail.\r\n\r\n00:27:18:00  00:27:22:04\r\n{\\an1}Vous pouvez travailler depuis o\u00f9\r\nvous voulez.\r\n\r\n00:27:22:08  00:27:26:16\r\n{\\an1}Et maintenant on n'a plus de chef.\r\n\r\n00:27:26:20  00:27:32:18\r\n{\\an1}On met le pouvoir sur les gens pour\r\nla performance du tout.\r\n\r\n00:27:35:01  00:27:38:12\r\n{\\an1}-Vous pensez que les structures\r\nadministratives d'une entreprise\r\n\r\n00:27:38:16  00:27:41:08\r\n{\\an1}sont p\u00e9nalisantes ?-En tout cas pour\r\nla cr\u00e9ativit\u00e9\r\n\r\n00:27:41:11  00:27:44:11\r\n{\\an1}et pour les questions financi\u00e8res.\r\n\r\n00:27:44:14  00:27:47:05\r\n{\\an1}On voit tout ce qui est fait\r\n\r\n00:27:47:09  00:27:50:14\r\n{\\an1}pour compenser le faite qu'on ne\r\nfait pas confiance aux gens.\r\n\r\n00:27:50:18  00:27:54:23\r\n{\\an1}C'est monumental.\r\n\r\n00:27:55:03  00:27:59:03\r\n{\\an1}Et \u00e0 la fin, on arrive pas \u00e0 g\u00e9rer\r\nle risque.\r\n\r\n00:27:59:07  00:28:02:21\r\n{\\an1}Nous on parie sur le fait, que les\r\ngens dans des bonnes conditions,\r\n\r\n00:28:03:01  00:28:08:00\r\n{\\an1}vont faire juste sans besoin de\r\ncontr\u00f4le.\r\n\r\n00:28:08:04  00:28:11:04\r\n{\\an1}-Quelles sont les r\u00e9sistances ?\r\n\r\n00:28:11:08  00:28:16:10\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re,\r\n\r\n00:28:16:13  00:28:19:05\r\n{\\an1}c'est que vous me mettez la\r\nresponsabilit\u00e9 dessus.\r\n\r\n00:28:19:09  00:28:22:11\r\n{\\an1}Et c'est vrai.\r\n\r\n00:28:22:14  00:28:27:17\r\n{\\an1}Une pratique qu'on a v\u00e9cu\r\n\r\n00:28:27:21  00:28:30:00\r\n{\\an1}c'est clair qu'avec des gens\r\nengag\u00e9s,\r\n\r\n00:28:30:04  00:28:35:08\r\n{\\an1}on est une usine \u00e0 burnout.\r\n\r\n00:28:35:11  00:28:38:17\r\n{\\an1}Les gens vont devoir prendre sur\r\neux.\r\n\r\n00:28:38:21  00:28:44:12\r\n{\\an1}On doit travailler sur\r\nl'accompagnement \u00e0 ce changement.\r\n\r\n00:28:44:16  00:28:46:19\r\n{\\an1}Et vu que tout le monde est tr\u00e8s\r\nengag\u00e9,\r\n\r\n00:28:46:23  00:28:52:19\r\n{\\an1}et qu'il y a un retour,\r\n\r\n00:28:53:13  00:28:57:07\r\n{\\an1}on a pu vivre des fois des choses\r\nqui ressemblaient \u00e0 un un tribunal\r\n\r\n00:28:57:11  00:28:59:15\r\n{\\an1}populaire.\r\n\r\n00:28:59:19  00:29:04:08\r\n{\\an1}Quand vous \u00eates entre 4 aux yeux \u00e7a\r\npasse,\r\n\r\n00:29:04:11  00:29:08:03\r\n{\\an1}mais avec une \u00e9quipe c'est\r\ncompliqu\u00e9.\r\n\r\n00:29:08:07  00:29:10:10\r\n{\\an1}-Il y a eu des d\u00e9parts ?\r\n\r\n00:29:10:13  00:29:16:10\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:29:16:17  00:29:21:05\r\n{\\an1}On avait personne dont le seul r\u00f4le\r\nest chef.\r\n\r\n00:29:21:09  00:29:25:02\r\n{\\an1}Tout le monde avait un vrai travail.\r\n\r\n00:29:25:06  00:29:30:06\r\n{\\an1}Les gens apportent une valeur \u00e0\r\nl'entreprise.\r\n\r\n00:29:30:10  00:29:33:12\r\n{\\an1}Les chefs sont bons pour une\r\ncertaine chose et pas bon pour\r\n\r\n00:29:33:16  00:29:35:19\r\n{\\an1}d'autres.\r\n\r\n00:29:35:23  00:29:38:00\r\n{\\an1}-\u00c7a semble parfait sur le papier.\r\n\r\n00:29:38:04  00:29:40:05\r\n{\\an1}On fera le bilan.\r\n\r\n00:29:40:09  00:29:42:10\r\n{\\an1}Vous reviendrez.\r\n\r\n00:29:42:13  00:29:45:18\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:29:49:14  00:29:53:01\r\n{\\an1}Le sol se d\u00e9robe sous nos pieds.\r\n\r\n00:29:53:03  00:29:57:19\r\n{\\an1}Chaque seconde un m\u00e8tre carr\u00e9\r\nde terre agricole dispara\u00eet.\r\n\r\n00:29:57:21  00:30:03:11\r\n{\\an1}Ca repr\u00e9sente 9 terrains de foot\r\nqui disparaissent chaque jour !\r\n\r\n00:30:03:13  00:30:07:19\r\n{\\an1}Une \u00e9tude r\u00e9cente du Fonds national\r\ntire la sonnette d'alarme.\r\n\r\n00:30:15:05  00:30:17:23\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, Monsieur.\r\n\r\n00:30:18:01  00:30:23:17\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le ruban jaune\r\nque ce sera le bas de nos tunnels\r\n\r\n00:30:23:19  00:30:27:04\r\n{\\an1}mara\u00eechers qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:30:27:06  00:30:32:02\r\n{\\an1}Et 3 m en dessous, c'est la bande\r\nqu'ils vont prendre.\r\n\r\n00:30:32:04  00:30:38:01\r\n{\\an1}Ca repr\u00e9sente 130 ares.\r\n\r\n00:30:38:03  00:30:42:08\r\n{\\an1}-A 62 ans, Andr\u00e9 est\r\nun agriculteur sous le choc.\r\n\r\n00:30:42:10  00:30:46:05\r\n{\\an1}Ce Vaudois, habituellement\r\nd\u00e9bonnaire, \u00e9paul\u00e9 par son gendre,\r\n\r\n00:30:46:07  00:30:50:14\r\n{\\an1}a appris il y a 9 mois qu'il devait\r\nc\u00e9der 30 % de cette parcelle\r\n\r\n00:30:50:16  00:30:55:02\r\n{\\an1}\u00e0 Villars-Sainte-Croix.\r\n\r\n00:30:55:04  00:30:59:15\r\n{\\an1}L'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes\r\nveut replanter de la for\u00eat\r\n\r\n00:30:59:17  00:31:04:03\r\n{\\an1}pour compenser des terres d\u00e9truites\r\n\u00e0 Ecublens,\r\n\r\n00:31:04:05  00:31:10:06\r\n{\\an1}une obligation l\u00e9gale et une\r\nhistoire comme il y en a tant.\r\n\r\n00:31:10:08  00:31:13:11\r\n{\\an1}-Ca fait mal au ventre.\r\n\r\n00:31:13:12  00:31:17:17\r\n{\\an1}Quelqu'un tire un trait,\r\non vous prend votre terrain.\r\n\r\n00:31:17:19  00:31:22:12\r\n{\\an1}Alors qu'on peut faire\r\ndes cultures mara\u00eech\u00e8res...\r\n\r\n00:31:22:14  00:31:25:18\r\n{\\an1}On est \u00e9coeur\u00e9s.\r\n\r\n00:31:25:20  00:31:28:18\r\n{\\an1}-Pour Andr\u00e9, le coup est d'autant\r\nplus dur\r\n\r\n00:31:28:20  00:31:33:15\r\n{\\an1}que c'est sa 2\u00e8me plus grande\r\nparcelle.\r\n\r\n00:31:33:17  00:31:37:09\r\n{\\an1}Il s'appr\u00eatait \u00e0 la transmettre\r\n\u00e0 son beau-fils\r\n\r\n00:31:37:11  00:31:40:01\r\n{\\an1}pour un projet d'agriculture bio.\r\n\r\n00:31:40:03  00:31:44:14\r\n{\\an1}Mais rien ne semble pouvoir arr\u00eater\r\nle d\u00e9veloppement de Lausanne.\r\n\r\n00:31:44:16  00:31:50:03\r\n{\\an1}-Tout le bas est pris.\r\n\r\n00:31:50:05  00:31:54:16\r\n{\\an1}-La disparition des terres agricoles\r\nest impressionnante:\r\n\r\n00:31:54:18  00:31:58:09\r\n{\\an1}chaque seconde, un m\u00e8tre carr\u00e9\r\nde terre cultiv\u00e9e\r\n\r\n00:31:58:11  00:32:03:22\r\n{\\an1}c\u00e8de la place aux zones d'activit\u00e9s.\r\n\r\n00:32:04:00  00:32:07:06\r\n{\\an1}En montagne, les sols agricoles\r\nreculent aussi\r\n\r\n00:32:07:08  00:32:10:13\r\n{\\an1}parce qu'on les cultive\r\nde moins en moins.\r\n\r\n00:32:10:15  00:32:14:03\r\n{\\an1}Le ph\u00e9nom\u00e8ne est visible partout.\r\n\r\n00:32:14:05  00:32:19:04\r\n{\\an1}Il est continu depuis 1980.\r\n\r\n00:32:19:06  00:32:22:05\r\n{\\an1}-C'est l'\u00e9quivalent de 10 \u00e0 12\r\n\r\n00:32:22:07  00:32:26:02\r\n{\\an1}terrains de foot par jour.\r\n\r\n00:32:26:04  00:32:31:07\r\n{\\an1}Et en plaine, on est\r\n\u00e0 2 m\u00e8tres carr\u00e9s par seconde.\r\n\r\n00:32:31:09  00:32:34:21\r\n{\\an1}Nous allons d\u00e9passer\r\n10 mios d'habitants.\r\n\r\n00:32:34:23  00:32:41:11\r\n{\\an1}Il faudra loger ces gens\r\net fournir des infrastructures.\r\n\r\n00:32:41:13  00:32:45:03\r\n{\\an1}Il faudra aussi les nourrir.\r\n\r\n00:32:45:05  00:32:47:03\r\n{\\an1}-A Ch\u00e2tel-Saint-Denis,\r\n\r\n00:32:47:05  00:32:51:20\r\n{\\an1}1'000 habitants vont s'installer\r\nsur ces anciens p\u00e2turages.\r\n\r\n00:32:51:22  00:32:56:12\r\n{\\an1}Le canton de Fribourg est l'une des\r\nr\u00e9gions o\u00f9 la pression est forte.\r\n\r\n00:32:56:14  00:33:02:05\r\n{\\an1}Sur cette carte, les zones urbaines\r\nse dessinent seules.\r\n\r\n00:33:02:07  00:33:06:11\r\n{\\an1}M\u00eame si l'agriculture occupe\r\nla plus grande partie du pays,\r\n\r\n00:33:06:13  00:33:10:09\r\n{\\an1}le grignotage prend,\r\n\u00e0 certains endroits,\r\n\r\n00:33:10:11  00:33:14:03\r\n{\\an1}des proportions gigantesques.\r\n\r\n00:33:14:05  00:33:19:23\r\n{\\an1}-Nous sommes dans la phase inf\u00e9rieure\r\ndu PPA, le locatif.\r\n\r\n00:33:20:01  00:33:22:20\r\n{\\an1}Voici la derni\u00e8re exploitation.\r\n\r\n00:33:22:22  00:33:28:09\r\n{\\an1}La partie avec les nouvelles routes.\r\n\r\n00:33:28:11  00:33:31:03\r\n{\\an1}Ici, il y aura le coll\u00e8ge.\r\n\r\n00:33:31:05  00:33:33:07\r\n{\\an1}L\u00e0, la salle de gym.\r\n\r\n00:33:33:09  00:33:35:10\r\n{\\an1}Derri\u00e8re, l'EMS.\r\n\r\n00:33:35:11  00:33:37:04\r\n{\\an1}-Un projet \u00e9norme.\r\n\r\n00:33:37:06  00:33:39:11\r\n{\\an1}-Un des plus grands\r\n\r\n00:33:39:13  00:33:41:10\r\n{\\an1}du canton de Vaud.\r\n\r\n00:33:41:11  00:33:44:02\r\n{\\an1}40 ha, 2'800 habitants,\r\nc'est tr\u00e8s gros.\r\n\r\n00:33:44:04  00:33:48:08\r\n{\\an1}-Une nouvelle ville, Bussigny\r\n\u00e0 l'ouest de Lausanne,\r\n\r\n00:33:48:10  00:33:54:11\r\n{\\an1}se pr\u00e9pare \u00e0 recevoir un quart\r\nsuppl\u00e9mentaire de sa population.\r\n\r\n00:33:54:13  00:33:57:20\r\n{\\an1}Ce projet a d\u00e9but\u00e9 en 1999.\r\n\r\n00:33:57:22  00:34:03:10\r\n{\\an1}Il serait impossible\r\n\u00e0 lancer aujourd'hui.\r\n\r\n00:34:03:11  00:34:07:01\r\n{\\an1}-Ici, il y a une parcelle\r\navec 100 villas.\r\n\r\n00:34:07:03  00:34:11:11\r\n{\\an1}-Bussigny illustre la disparition\r\ndes surfaces agricoles\r\n\r\n00:34:11:12  00:34:16:08\r\n{\\an1}et pourquoi il est difficile\r\nde freiner le processus.\r\n\r\n00:34:16:10  00:34:20:04\r\n{\\an1}Ici, les terres se sont\r\ntransform\u00e9es en jackpot.\r\n\r\n00:34:20:06  00:34:24:05\r\n{\\an1}Certaines sont pass\u00e9es\r\nde 3 \u00e0 600 frs le m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n00:34:24:07  00:34:28:22\r\n{\\an1}Un propri\u00e9taire a r\u00e9alis\u00e9\r\nune vente \u00e0 plus de 60 millions.\r\n\r\n00:34:29:00  00:34:32:16\r\n{\\an1}-Ca me fait aussi mal au ventre.\r\n\r\n00:34:32:18  00:34:35:22\r\n{\\an1}Mais c'est un \u00e9l\u00e9ment soci\u00e9tal.\r\n\r\n00:34:36:00  00:34:38:04\r\n{\\an1}Il faut bien loger les gens.\r\n\r\n00:34:38:06  00:34:42:07\r\n{\\an1}On ne peut pas envoyer tout le monde\r\ndans la Vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n00:34:42:09  00:34:47:05\r\n{\\an1}On doit d\u00e9velopper pr\u00e8s des emplois.\r\n\r\n00:34:47:07  00:34:51:12\r\n{\\an1}-Proche de l\u00e0, Pascal est agronome.\r\n\r\n00:34:51:14  00:34:56:07\r\n{\\an1}Il est parmi les meilleurs\r\nsp\u00e9cialistes du sol.\r\n\r\n00:34:56:09  00:35:00:15\r\n{\\an1}Depuis des ann\u00e9es,\r\nil tire la sonnette d'alarme.\r\n\r\n00:35:00:17  00:35:06:07\r\n{\\an1}Il insiste sur l'argent que nous\r\nco\u00fbte le recul des terres arables.\r\n\r\n00:35:06:09  00:35:08:11\r\n{\\an1}Avec toujours moins de sols,\r\n\r\n00:35:08:13  00:35:11:15\r\n{\\an1}nous importons\r\ntoujours plus de nourriture.\r\n\r\n00:35:11:17  00:35:16:04\r\n{\\an1}Mais les sols nous prot\u00e8gent\r\naussi de bien des d\u00e9penses.\r\n\r\n00:35:16:06  00:35:19:03\r\n{\\an1}-Si vous avez des inondations,\r\n\r\n00:35:19:05  00:35:21:08\r\n{\\an1}les risques augmentent,\r\n\r\n00:35:21:10  00:35:24:16\r\n{\\an1}vous allez faire\r\ndes am\u00e9nagements co\u00fbteux.\r\n\r\n00:35:24:18  00:35:27:13\r\n{\\an1}Et r\u00e9parer quand \u00e7a se produit.\r\n\r\n00:35:27:15  00:35:33:04\r\n{\\an1}Ensuite la qualit\u00e9 de l'eau\r\nqui ne s'infiltre pas en aval.\r\n\r\n00:35:33:06  00:35:37:13\r\n{\\an1}L\u00e0 encore, des co\u00fbts\r\nde stations d'\u00e9puration.\r\n\r\n00:35:37:15  00:35:40:22\r\n{\\an1}Ca passe par la poche\r\ndu contribuable.\r\n\r\n00:35:41:00  00:35:44:16\r\n{\\an1}-On pourrait au moins ajouter\r\n2 lignes \u00e0 la facture:\r\n\r\n00:35:44:18  00:35:48:16\r\n{\\an1}les sols agricoles limitent\r\nle r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n00:35:48:18  00:35:54:04\r\n{\\an1}car ils sont le plus gros\r\npi\u00e8ge \u00e0 carbone, avant les for\u00eats.\r\n\r\n00:35:54:06  00:35:59:06\r\n{\\an1}Ils ont aussi un impact\r\nsur nos paysages et le tourisme,\r\n\r\n00:35:59:08  00:36:03:06\r\n{\\an1}leur contribution\r\nse chiffre en milliards.\r\n\r\n00:36:04:00  00:36:06:06\r\n{\\an1}-Yann Dieuaide, bonsoir.\r\n\r\n00:36:06:08  00:36:08:09\r\n{\\an1}Les Suisses vont s'exprimer.\r\n\r\n00:36:08:11  00:36:13:14\r\n{\\an1}Une initiative contre le mitage\r\ndu territoire sera soumise au peuple.\r\n\r\n00:36:13:16  00:36:16:19\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'elle r\u00e9clame ?\r\n\r\n00:36:16:21  00:36:19:03\r\n{\\an1}-C'est une initiative des jeunes\r\n\r\n00:36:19:05  00:36:22:12\r\n{\\an1}Verts qui sera soumise cet automne.\r\n\r\n00:36:22:14  00:36:29:13\r\n{\\an1}La mesure phare, c'est d'emp\u00eacher\r\ntout nouveau d\u00e9classement de terrain.\r\n\r\n00:36:29:15  00:36:35:06\r\n{\\an1}Ca a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9\r\npar les deux chambres.\r\n\r\n00:36:35:08  00:36:37:08\r\n{\\an1}Et sans contre-projet.\r\n\r\n00:36:37:10  00:36:44:06\r\n{\\an1}-Dans l'id\u00e9al,\r\nil faudrait faire quoi ?\r\n\r\n00:36:44:08  00:36:48:19\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re mesure,\r\nc'est limiter le mitage.\r\n\r\n00:36:48:21  00:36:52:01\r\n{\\an1}Stopper les zones villas\r\nqui logent peu de monde\r\n\r\n00:36:52:03  00:36:54:05\r\n{\\an1}et occupent beaucoup de place.\r\n\r\n00:36:54:07  00:37:02:03\r\n{\\an1}Et sinon, construire en hauteur\r\ndans les villes.\r\n\r\n00:37:02:05  00:37:07:12\r\n{\\an1}La grande solution qu'on attend\r\net qui ne se pr\u00e9sente pas,\r\n\r\n00:37:07:14  00:37:12:13\r\n{\\an1}ce serait de r\u00e9ussir \u00e0 stopper\r\nla sp\u00e9culation fonci\u00e8re:\r\n\r\n00:37:12:15  00:37:19:10\r\n{\\an1}quand un terrain est d\u00e9class\u00e9,\r\nson prix explose, on l'a vu.\r\n\r\n00:37:19:11  00:37:23:17\r\n{\\an1}On n'y arrive pas car\r\nce sont des th\u00e9matiques complexes,\r\n\r\n00:37:23:19  00:37:31:13\r\n{\\an1}des probl\u00e8mes de \"transparence\".\r\n\r\n00:37:31:18  00:37:34:07\r\n{\\an1}-Non seulement\r\nles sols disparaissent,\r\n\r\n00:37:34:09  00:37:37:07\r\n{\\an1}mais ils sont aussi\r\nde moins bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n00:37:37:09  00:37:41:10\r\n{\\an1}Des solutions existent,\r\nc'est la suite de votre reportage.\r\n\r\n00:37:42:17  00:37:45:07\r\n{\\an1}-On va voir ce que \u00e7a dit ici.\r\n\r\n00:37:45:09  00:37:48:11\r\n{\\an1}-Nous retrouvons Pascal.\r\n\r\n00:37:48:12  00:37:52:20\r\n{\\an1}L'agronome veut nous montrer\r\nl'\u00e9tat du sol,\r\n\r\n00:37:52:22  00:37:56:01\r\n{\\an1}sa structure int\u00e9rieure.\r\n\r\n00:37:56:03  00:38:00:10\r\n{\\an1}-Ca s'\u00e9miette tr\u00e8s facilement\r\n\r\n00:38:00:11  00:38:02:09\r\n{\\an1}en agr\u00e9gats arrondis.\r\n\r\n00:38:02:11  00:38:05:12\r\n{\\an1}A l'int\u00e9rieur, des racines.\r\n\r\n00:38:05:14  00:38:08:12\r\n{\\an1}-Dans cette prairie,\r\nles nouvelles sont bonnes.\r\n\r\n00:38:08:14  00:38:11:12\r\n{\\an1}Ici, l'eau et l'oxyg\u00e8ne\r\ncirculent librement,\r\n\r\n00:38:11:14  00:38:16:20\r\n{\\an1}de quoi garantir le d\u00e9veloppement\r\ndes racines et des microorganismes.\r\n\r\n00:38:16:22  00:38:23:06\r\n{\\an1}Mais dans le champ voisin,\r\nchangement d'ambiance.\r\n\r\n00:38:23:08  00:38:27:02\r\n{\\an1}-Il faut prendre des images.\r\n\r\n00:38:27:04  00:38:31:05\r\n{\\an1}L\u00e0, on est au sommet du blues.\r\n\r\n00:38:31:07  00:38:34:01\r\n{\\an1}On a des blocs compl\u00e8tement ferm\u00e9s.\r\n\r\n00:38:34:03  00:38:39:13\r\n{\\an1}Et dedans, les r\u00e9sidus noir\u00e2tres\r\nde la culture pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n00:38:39:15  00:38:45:23\r\n{\\an1}Ils vont sentir mauvais, car ils se\r\nd\u00e9composent en l'absence d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n00:38:46:01  00:38:49:14\r\n{\\an1}-Ce probl\u00e8me s'appelle\r\nle compactage des sols.\r\n\r\n00:38:49:16  00:38:54:11\r\n{\\an1}La cause: le poids\r\ndes engins agricoles.\r\n\r\n00:38:54:12  00:38:59:05\r\n{\\an1}Pr\u00e8s d'un tiers des terres\r\nserait touch\u00e9.\r\n\r\n00:38:59:07  00:39:06:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s les pesticides et les engrais,\r\nc'est la nouvelle pr\u00e9occupation.\r\n\r\n00:39:07:00  00:39:09:10\r\n{\\an1}-Les machines \u00e0 r\u00e9colter\r\n\r\n00:39:09:11  00:39:12:05\r\n{\\an1}les betteraves, c'est 70 tonnes.\r\n\r\n00:39:12:07  00:39:14:02\r\n{\\an1}70 tonnes dans le champ.\r\n\r\n00:39:14:04  00:39:16:01\r\n{\\an1}-Ca cause des dommages ?\r\n\r\n00:39:16:03  00:39:19:22\r\n{\\an1}-On ne les fait pas rouler sur\r\nles routes pour ne pas les d\u00e9grader,\r\n\r\n00:39:20:00  00:39:22:13\r\n{\\an1}mais dans les champs, oui.\r\n\r\n00:39:22:15  00:39:25:09\r\n{\\an1}On se pose la question.\r\n\r\n00:39:25:11  00:39:29:11\r\n{\\an1}Dans le monde entier, les rendements\r\nstagnent depuis 1995.\r\n\r\n00:39:29:12  00:39:34:01\r\n{\\an1}La part que joue la d\u00e9gradation\r\ndes sols semble tr\u00e8s importante.\r\n\r\n00:39:34:03  00:39:38:18\r\n{\\an1}-Une soci\u00e9t\u00e9 vaudoise\r\npropose une solution.\r\n\r\n00:39:38:20  00:39:46:16\r\n{\\an1}Ce sont ces machines \u00e9quip\u00e9es\r\nde chenilles en caoutchouc.\r\n\r\n00:39:46:18  00:39:50:03\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 un tracteur de DynaEcoSol.\r\n\r\n00:39:50:05  00:39:54:16\r\n{\\an1}Vous \u00eates sur un Fendt 828\r\n\u00e9quip\u00e9 de chenilles.\r\n\r\n00:39:54:18  00:39:59:00\r\n{\\an1}L\u00e0, on est au top\r\nau niveau de la chenille.\r\n\r\n00:39:59:02  00:40:03:11\r\n{\\an1}-L'int\u00e9r\u00eat:\r\ndiminuer le poids au sol.\r\n\r\n00:40:03:13  00:40:07:00\r\n{\\an1}Car si ces tracteurs sont plus hauts\r\net plus lourds au total,\r\n\r\n00:40:07:02  00:40:12:06\r\n{\\an1}rapport\u00e9s au centim\u00e8tre carr\u00e9,\r\nils sont 3 fois plus l\u00e9gers.\r\n\r\n00:40:12:08  00:40:16:06\r\n{\\an1}La technologie\r\nest import\u00e9e du Canada.\r\n\r\n00:40:16:08  00:40:20:04\r\n{\\an1}Ils sont les seuls\r\n\u00e0 la proposer en Suisse.\r\n\r\n00:40:20:06  00:40:22:13\r\n{\\an1}-Il faut plus de place\r\n\r\n00:40:22:15  00:40:25:08\r\n{\\an1}qu'avec un tracteur standard.\r\n\r\n00:40:25:10  00:40:27:11\r\n{\\an1}On ne peut pas aller\r\nsur la route avec.\r\n\r\n00:40:27:13  00:40:30:23\r\n{\\an1}Mais autrement, il peut tourner\r\ncomme un v\u00e9hicule standard.\r\n\r\n00:40:31:01  00:40:33:00\r\n{\\an1}-Gros b\u00e9mol, le co\u00fbt.\r\n\r\n00:40:33:02  00:40:36:16\r\n{\\an1}Equiper un tracteur de chenilles\r\nco\u00fbte 115'000 frs,\r\n\r\n00:40:36:18  00:40:40:21\r\n{\\an1}les agriculteurs font\r\npeu appel \u00e0 C\u00e9dric.\r\n\r\n00:40:40:23  00:40:43:01\r\n{\\an1}De son c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:40:43:03  00:40:46:14\r\n{\\an1}Pascal milite plut\u00f4t pour\r\nune agriculture de conservation:\r\n\r\n00:40:46:16  00:40:50:02\r\n{\\an1}moins intensive,\r\nde plus petite taille\r\n\r\n00:40:50:04  00:40:53:16\r\n{\\an1}et exp\u00e9rimentant\r\nla suppression des labours.\r\n\r\n00:41:00:17  00:41:05:04\r\n{\\an1}-La semaine prochaine, on verra que\r\nles Suisses sont des fous du volant\r\n\r\n00:41:05:06  00:41:07:06\r\n{\\an1}sur les routes italiennes.\r\n\r\n00:41:07:08  00:41:09:08\r\n{\\an1}Contrairement \u00e0 leur image,\r\n\r\n00:41:09:10  00:41:13:12\r\n{\\an1}les Suisses conduisent\r\ncomme des voyous.\r\n\r\n00:41:13:14  00:41:19:01\r\n{\\an1}Une situation qui commence \u00e0\r\nexasp\u00e9rer les communes italiennes.\r\n\r\n00:41:19:03  00:41:23:19\r\n{\\an1}Passez quand m\u00eame une bonne semaine,\r\nune belle soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:41:23:21  00:41:29:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040436\r\nDate de transcription : 21-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:10) [90%] : \r\nEt celle des Suisses ont chavir\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve 15000 personnes \u00e9taient r\u00e9unies \u00e0 plat palais et \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ils \u00e9taient 600 dans une tente de 500 places, les fan-zones ont plus ce que fait le plein hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:11 > 0:00:15) [93%] : \r\nMais c'est c'est plus convivial, il y a plus d'ambiance qu'\u00e0 la maison je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:15 > 0:00:20) [85%] : \r\nSeul devant ma t\u00e9l\u00e9 avec ma bi\u00e8re, c'est quand m\u00eame plus \u00e0 rien, \u00eatre ici avec des milliers de gens, m\u00eame s'il conna\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:20 > 0:00:22) [65%] : \r\nOr oui si on Zep et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:31 > 0:00:47) [93%] : \r\nLa fan-zone genevoise est la plus grande de Suisse, plus de 40 commer\u00e7ants et restaurateurs ont lou\u00e9 un emplacement en un mois de comp\u00e9tition, ils esp\u00e8rent voir affluer pr\u00e8s de 400000 personnes, une organisation co\u00fbteuse mais au pays de Calvin on ne parle pas d'argent, comme de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:47 > 0:00:55) [90%] : \r\nLe Business plan, vous l'avez derri\u00e8re moi, hop Suisse, donc les gens sont contents, ils vont dans les bars et font marcher le commerce \u00e0 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:55 > 0:01:05) [94%] : \r\nSur le fond, c'est diff\u00e9rent de restaurateurs se sont associ\u00e9s pour occuper une place de la ville, une formule qui avait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien march\u00e9 lors du dernier mais on n'en saura pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:05 > 0:01:12) [74%] : \r\nAu vu, non seulement c'est pas, c'est pas important, important, on donne Jean contribue aux vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:13 > 0:01:18) [94%] : \r\nOn prend chaque fois un risque en investissant sur des des Liens infrastructures comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:20 > 0:01:30) [89%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, en g\u00e9n\u00e9ral on arrive quand m\u00eame s'en sortir, le but n'\u00e9tant pas que l'argent, mais en tout cas d'amener quelque chose et si on ne fait pas \u00e0 travers l'argent c'est st\u00e9rile, publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:30 > 0:01:36) [92%] : \r\nDu plaisir pour les supporters du chiffre et de la visibilit\u00e9, pour les commer\u00e7ants le mondial, ce n'est pas que du foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:39 > 0:01:44) [93%] : \r\nEt je passe la parole \u00e0 M\u00e9tral pour la m\u00e9t\u00e9o en vous souhaitant une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:01:53 > 0:01:56) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:21 > 0:03:23) [85%] : \r\nNon, non, l\u00e0, vous \u00eates tous les dimanches au non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:45 > 0:03:53) [81%] : \r\n20 heures ou chez nous et puis il y a des fragments \u00e9tait descendue juste avant l'\u00e9mission culte d'pendant l'\u00e9mission, c'est presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:54 > 0:03:54) [73%] : \r\nPourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:56 > 0:04:11) [82%] : \r\nIls sont bois tard dans le trou de pas qu'un Philippe mon Label lundi de P\u00e2ques, on n'a pas d'\u00e9mission, il l'a fait plus de 40 pourcent avec accord de 40 plus 11 finalement, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une des plus une des plus \u00e0 tout \u00e0 l'heure, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:11 > 0:04:22) [68%] : \r\nComme quoi, \u00e0 Oman, tout passe, ne pas du tout, ah c'est l'\u00e9cole du militaire, bon venez seulement sur le sur Wayana sur le plateau, ouais, ouais, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:25 > 0:04:31) [77%] : \r\nAlors, ne s'est pas l\u00e0 tu tu tu penses \u00e0 nos verres d'eau dans les troupeaux ouais super, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:33 > 0:05:01) [83%] : \r\nAlors venez seulement oui bah vous connaissez vous \u00e9tiez venu, moi j'\u00e9tais bien s\u00fbr le occasion pour donc vous \u00e9tiez venu dans cette configuration l\u00e0, hein, et puis maintenant nous on sera l\u00e0- bas, voil\u00e0, et puis non, on sera assis sur des chaises de chaises de bar comme \u00e7a et puis c'est faux : faut il est o\u00f9 le chef plateau qui vous dira exactement quand il faut venir et puis \u00e0 ce que lui dira quand il doit revenir un peu, ou ce qui peut \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:01 > 0:05:22) [76%] : \r\nAllez, avant vous estimez Azincourt dans dans dans cette moins tandis 10000 apr\u00e8s quoi qu'un tapis, c'est assez vite apr\u00e8s le appeler moi dans effort moi ben je pensais apr\u00e8s apr\u00e8s 8 9 minutes sans crescendo, hein, c'est un crescendo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:29 > 0:05:33) [73%] : \r\nAlors en 8 minutes au slovaque approche au WAC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:44 > 0:05:53) [77%] : \r\nAlors ah moi je commence l\u00e0 tu commences l\u00e0 si et je ne suis peut-\u00eatre si c'est la ferme et aussi, et puis tu me m\u00eame \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:54 > 0:05:55) [77%] : \r\nTu m'am\u00e8nes le petit bateau cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:56 > 0:05:58) [92%] : \r\nC'est pas un choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:01 > 0:06:03) [77%] : \r\n\u00e9loge Mansier d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:03 > 0:06:04) [81%] : \r\nBertrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:10 > 0:06:13) [83%] : \r\nIl y a que des morts, plus de tuer la oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:17 > 0:06:23) [81%] : \r\nDonc, monsieur Bardon, vous serez \u00e0 ma place et puis moi je serai l\u00e0, suis en s'occupe pas du reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:24 > 0:06:26) [64%] : \r\nLe retour \u00e0 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:28 > 0:06:30) [93%] : \r\nMais ce sera plus agr\u00e9able pour vous que de parler du Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:30 > 0:06:34) [94%] : \r\nOui, bonsoir, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:34 > 0:06:37) [95%] : \r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une tuile \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:39 > 0:06:52) [84%] : \r\nIl \u00e9tait venu pour parler je sais plus quoi puis c'\u00e9tait le lendemain du Brexit a profit\u00e9 de r\u00e9unir des gens de l'\u00e9conomie, pour parler du Brexit, mais c'est peut-\u00eatre \u00e7a vous concerne moi, pis c'est \u00e7a vous impacte pas non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:53 > 0:07:03) [85%] : \r\nArthur donc oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:14 > 0:07:33) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, la Suisse, qui tient t\u00eate au Br\u00e9sil, c'est un match qui restera dans les annales pour le torturer un peu nous ont demand\u00e9 aux fans de l'\u00e9quipe nationale de se d\u00e9guiser en supporters br\u00e9siliens et \u00e0 quel prix ils \u00e9taient d'accord, de le faire, il y avait 12000 personnes hier \u00e0 la fan-zone de Plainpalais on y retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:25 > 0:11:27) [97%] : \r\nAu soir de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:07 > 0:12:10) [60%] : \r\nCe sans que la Br\u00e9silienne Hertz Chair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:33 > 0:13:39) [97%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'on nous prendra enfin au s\u00e9rieux Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur de la Nati.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:41 > 0:14:01) [90%] : \r\nLa facture va s'\u00e9lever \u00e0 plus de 2 millions de francs qui financera la messe du pape \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse romande, une entreprise a vir\u00e9 les chefs et donner le pouvoir aux employ\u00e9es, l'ex- patron viendra nous expliquer comment \u00e7a marche un m\u00e8tre carr\u00e9 de terre cultiv\u00e9es dispara\u00eet chaque seconde, en Suisse, le recul des sols, \u00e7a nous co\u00fbte des milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:16 > 0:14:38) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, la Suisse, qui tient t\u00eate au Br\u00e9sil, c'est un match qui restera dans les annales pour les torturer un peu, nous avons demand\u00e9 aux fans de l'\u00e9quipe nationale de se d\u00e9guiser en supporters br\u00e9siliens et \u00e0 quel prix ils \u00e9taient d'accord, de le faire, il y avait 12000 personnes hier \u00e0 la fan-zone de Plainpalais on y retrouve James bon pour un moment de finance comportementale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:47 > 0:14:51) [96%] : \r\nIl est pass\u00e9 20 heures le match vient de commencer et c'est toujours 0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:51 > 0:15:02) [82%] : \r\nIci, ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 supporter le Br\u00e9sil apr\u00e8s coup, mais maintenant on a tout de suite, vous le faites pour 50 francs devait gratuitement si vous voulez rester d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 change poser une chose autrement pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:14 > 0:15:27) [93%] : \r\nJe vous donne 50 francs vous encouragez Br\u00e9sil pendant une minute, une minute, une minute, voil\u00e0 des choses, \u00e7a rigole pas le maillot du Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:35 > 0:15:46) [73%] : \r\nSi vite, ni l'veulent-ils pour vous 50 francs, c'est beaucoup, comme \u00e7a avait une fois encore 5 Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:46 > 0:15:49) [94%] : \r\nLes Suisses ont bien jou\u00e9 le jeu, tentons notre chance dans le camp br\u00e9silien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:49 > 0:15:52) [93%] : \r\nCe que vous seriez pr\u00eat \u00e0 encourager l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:13 > 0:16:29) [90%] : \r\nSi on r\u00e9sume le foot, c'est surtout des bi\u00e8res des hectolitres de bi\u00e8res, le brasseur am\u00e9ricain Bode Waser et l'un des principaux sponsors de la Coupe du monde, Pierre Gobet, on va s'int\u00e9resser ben au march\u00e9 de la bi\u00e8re, quelle est la tendance est ce que les gens boivent plus ou moins de bi\u00e8re aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:29 > 0:16:55) [94%] : \r\nAlors sur le plan mondial, c'est un march\u00e9 qui stagne, voire qui r\u00e9gresse sur les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse bien m\u00eame tendance par rapport \u00e0 il y a 10 ans, c'est pratiquement 4 litres de bi\u00e8re qu'on boit en moins par personne et par an, et c'est d'ailleurs g\u00e9n\u00e9ral vins, cidres bi\u00e8res, spiritueux, il y a confondu, il y a une r\u00e9gression, si l'on regarde la consommation d'alcool pur par personne et par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:55 > 0:17:00) [85%] : \r\nC'est la tendance est aussi la multiplication des petites brasseries artisanales, comment se r\u00e9partit le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:00 > 0:17:38) [91%] : \r\nAlors tendance spectaculaire, regardez cette carte des brasseurs en Suisse romande, c'est une v\u00e9ritable explosion avec la mode de la bi\u00e8re artisanale, aujourd'hui on fr\u00f4le pratiquement les 1000 brasseur en Suisse avec 99 inscriptions seulement depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais \u00e9videmment il y a de gros \u00e9carts puisque 90 pourcent de la bi\u00e8re en Suisse est brass\u00e9 par les 10 premiers acteurs emmen\u00e9s par 2 g\u00e9ants Heineken et Feldschl\u00f6sschen mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, se d\u00e9veloppe une industrie \u00e9mergente de bi\u00e8res artisanales ind\u00e9pendantes, des Start-Up souvent qui repr\u00e9sente grosso modo \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:38 > 0:17:46) [88%] : \r\nPour 100 du march\u00e9, alors la bi\u00e8re, c'est une des boissons les moins chers, m\u00eame moins cher que l'eau min\u00e9rale est ce qu'avec le d\u00e9veloppement de ces bi\u00e8res artisanales, \u00e7a va faire monter les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:46 > 0:18:01) [93%] : \r\nOui, alors l\u00e0 il y a une mont\u00e9e en gamme puisque, avec la bi\u00e8re artisanale la coiffe dire h\u00e9 bien les prix commencent vers 9 10 francs le litre, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent au moins 50 pourcent de plus qu'avec la bi\u00e8re classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:01 > 0:18:18) [94%] : \r\nPierre merci et puis apr\u00e8s la bi\u00e8re on s'int\u00e9resse au vin de messe \u00e7a le pape Fran\u00e7ois sera en visite jeudi en Suisse, il donnera une messe \u00e0 Palexpo devant 40000 personnes la c\u00e9r\u00e9monie co\u00fbtera plus de 2 millions de francs et c'est pas le Saint-Esprit, qui va payer, reportage, Aline innove.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:20 > 0:18:38) [90%] : \r\nTenu secret pendant plusieurs semaines, voici, en exclusivit\u00e9, le plan de l'h\u00f4tel qui va \u00eatre construit \u00e0 Palexpo pour la messe papale 3 estrades sont pr\u00e9vues : une pour accueillir le Saint-P\u00e8re, une pour les musiciens, et la derni\u00e8re qui sera plus d\u00e9corative, avec de v\u00e9ritables Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:38 > 0:18:58) [89%] : \r\nAlors ce qu'on a imagin\u00e9, c'est \u00e9videmment une sc\u00e9nographie, je dirais, \u00e0 l'image du pape qui soit, qui soit Simple qui r\u00e9pondent bien s\u00fbr \u00e0 tous les crit\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s par le par le Vatican et avec un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments qui rappelle le la Suisse, la venue du pape en Suisse Gen\u00e8ve \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:59 > 0:19:07) [95%] : \r\n\u00e0 l'origine du projet ce cabinet d'architectes \u00e0 Gen\u00e8ve, le challenge pour l'\u00e9quipe, ce sont les d\u00e9lais sans confort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:07 > 0:19:30) [91%] : \r\nC'est stressant, parce qu'\u00e9videmment quand tu quand on a 2 jours montage avec nos 2 \u00e0 300 personnes pour faire ce ce cette r\u00e9alisation, il y a, il y a \u00e9videmment c'est pas il y a pas de droit \u00e0 l'erreur d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s enthousiasmant parce qu'une ville, architecte c'est c'est pas beaucoup d'occasions de, de, de, d'avoir un projet de ce ce type-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:31 > 0:19:44) [91%] : \r\nOutre la sc\u00e8ne, il va falloir remplir les 6 hectares de superficie de Palexpo, ce qui \u00e9quivaut \u00e0 6 terrains de football \u00e9clairage sono, il faut penser \u00e0 tout, actuellement ce sont les chefs qui pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:44 > 0:20:06) [88%] : \r\nConcernant les si\u00e8ges \u00e0 la place de s'asseoir, on fait tout, qui auront peur pour fournir et on esp\u00e8re pouvoir un soir moiti\u00e9 des p\u00e8lerins, parce que c'est vrai, quand on m'en p\u00e9riode o\u00f9 il y a fait de la musique, coupe du monde et physiquement, il y a plus des chaises ou des bancs \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:06 > 0:20:13) [96%] : \r\nBonsoir, au final, une partie des si\u00e8ges viendra de l'\u00e9tranger, il y en aura presque pour tout le monde, co\u00fbt total plusieurs minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:14 > 0:20:34) [87%] : \r\n\u00e0 Fribourg \u00e0 l'abbaye de mon tort, on pr\u00e9pare \u00e9galement la visite du pape Fran\u00e7ois avec l'abbaye de la Migros, j'ai de la fille Dieu les soeurs ont d\u00e9cid\u00e9 d'offrir les hosties qui seront distribu\u00e9s pendant la messe cuisson d\u00e9coupage puis triage, un travail qui demande beaucoup de rigueur, mais c'est pour la bonne cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:35 > 0:20:40) [95%] : \r\nCombien vous avez aussi un appel de fonds, c'est une fa\u00e7on de soutenir que d'offrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:41 > 0:20:53) [86%] : \r\nPour nous, c'est tr\u00e8s significatif parce que \u00e7a ne relais bon d\u00e9j\u00e0 opaque et puis un toll\u00e9, les fid\u00e8les qui viendront pour cette occasion, pour nous, c'est, c'est une joie de pouvoir nous souvenir d'une fa\u00e7on ou d'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:53 > 0:21:06) [88%] : \r\n\u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement avec 50000 hosties \u00e0 7 centimes pi\u00e8ce le don des soeurs s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 3500 francs pour le dioc\u00e8se, ce genre de geste est pr\u00e9cieux, car c'est lui qui va financer la messe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:09 > 0:21:15) [87%] : \r\nLe co\u00fbt est estim\u00e9 \u00e0 plus de 2 millions de francs : un 1000000 est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9e sous forme de dons, il reste un 1000000 \u00e0 trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:15 > 0:21:18) [90%] : \r\nOn vous souhaite une bonne f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:18 > 0:21:42) [90%] : \r\nLe Vatican ne payent rien, pas un centime donc tout revient finalement \u00e0 charge de l'\u00e9v\u00each\u00e9 et l'\u00e9v\u00each\u00e9, c'est une toute petite structure, c'est gros comme une petite entreprise, donc on a 20 collaborateurs, on a 2 millions de budget et puis de budget ordinaire et, en fait, on a une d\u00e9pense extraordinaire de 2 millions de qui nous tombe dessus, si on ne peut pas le payer, en fait c'est \u00e9quivalent si on une soci\u00e9t\u00e9 \u00e7a voudrait dire une faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:42 > 0:21:49) [88%] : \r\nC'est \u00e0 ce devant le comit\u00e9 d'organisation de la messe, le dioc\u00e8se ne cache pas ses difficult\u00e9s qui pourraient toucher l'\u00e9v\u00eaque Maimouna ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:51 > 0:22:10) [81%] : \r\nOn est mal, si on perd plus que 3 civils, en fait, les salaires de Vichy qui, pour lui aussi, a perdu le plus grosse donc on esp\u00e8re vivement qu'on va, on est Stars Jean, rapidement, hein, \u00e7a fait de pauvret\u00e9 assume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:12 > 0:22:15) [88%] : \r\nL'\u00e9v\u00eaque et perplexe, mais comment expliquer une telle situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:16 > 0:22:22) [92%] : \r\nEn 1969 le pape Paul VI rassembler plus de 70000 personnes au parc La Grange \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:25 > 0:22:33) [93%] : \r\nEn 2004 le nombre de fid\u00e8les \u00e9taient identique lors de la messe donn\u00e9e par Jean Paul II \u00e0 Berne, jamais on a parl\u00e9 d'argent alors qu'est-ce qui a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:35 > 0:22:56) [92%] : \r\nAlors si l'essentiel, c'est de la s\u00e9curit\u00e9, essentiellement de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur comme l'ext\u00e9rieur de Palexpo gestion des flux de de fid\u00e8les contr\u00f4le \u00e0 l'entr\u00e9e, une arm\u00e9e de l'agent de s\u00e9curit\u00e9, des b\u00e9n\u00e9voles, des portiques de s\u00e9curit\u00e9, on a un contr\u00f4le \u00e0 l'entr\u00e9e qui est le m\u00eame que celui qu'on a avant de rentrer dans un avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:56 > 0:23:00) [95%] : \r\nDirection Palexpo pour voir justement ce qui attend les p\u00e8lerins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:01 > 0:23:23) [89%] : \r\nLes gens ils vont arriver par des entr\u00e9es qui sont tout au fond les les portes rouges, ils vont \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es avec les bus TPG qui feront un Tournus constant pendant les, les, les heures d'entr\u00e9e, ils seront ensuite tri\u00e9s avec \u00e7a ou son sac apr\u00e8s avoir pass\u00e9 le portique de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9tecteur de m\u00e9tal et ensuite ils rentreront dans une 2\u00e8me dans un 2\u00e8me bloc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:23 > 0:23:37) [90%] : \r\nO\u00f9 l\u00e0 il y aura un contr\u00f4le un peu plus approfondis avec notamment aux contr\u00f4les infrarouges chien etc 41000 fid\u00e8les sont attendus jeudi prochain, la police pr\u00e9voit d'importantes restrictions de circulation dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:45 > 0:24:06) [87%] : \r\nUne entreprise qui vire ces chefs qui donne le pouvoir \u00e0 ses employ\u00e9es c'est pas courant mais \u00e7a vient de se produire chez Lo\u00efc au \u00e0 Gen\u00e8ve, on n'a pas \u00e0 faire une bande d'illumin\u00e9s, c'est une soci\u00e9t\u00e9 de 90 personnes qui sous- traite les t\u00e2ches administratives, des PME, Christophe Marman, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'un des fondateurs de l'eau, aujourd'hui vous \u00eates ex- si Yo c'est votre nouveau titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:06 > 0:24:25) [81%] : \r\nOui, j'ai perdu mon job, effectivement, se jeta directeur g\u00e9n\u00e9ral et puis je le suis plus avec elle m\u00eame structure, donc vous avez diminu\u00e9 vos salaires non pas du tout, puisque non c'est parce que vous avez pu le job, vous avez le m\u00eame salaire, voil\u00e0 \u00e7a c'est \u00e7a que j'ai comme \u00e7a, \u00e7a c'est chouette, non mais je crois que Jean faire encore plus qu'avant, mais moins qu'au moins, contre les gens peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:26 > 0:24:39) [89%] : \r\nVous allez nous expliquer un peu comment \u00e7a marche, mais quelle id\u00e9e vous avez eu, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 ce qu'on consid\u00e8re, parce qu'on appelle l'entreprise lib\u00e9r\u00e9, c'est-\u00e0-dire qui r\u00e9duit les \u00e9tages administratifs l\u00e0 si je comprends bien, il y a vraiment plus aucune hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:39 > 0:25:43) [84%] : \r\nNon, c'est juste, alors pourquoi est-ce qu'on a fait c'est que l'entreprise est jeune en occurrence 5 ans vous allez f\u00eater vos 5 ans on fait nos, nos 5 ans jeudi, le jour de l'arriv\u00e9e du pape No\u00ebl \u00e0 tr\u00e8s heureux qu'il arrive, \u00e0 ce moment l\u00e0, d'ailleurs, il y aura un petit fait de probl\u00e8mes sur les routes, mais effectivement l'entreprise \u00e9tait cr\u00e9\u00e9e il y a de cela 5 ans et puis quand vous cr\u00e9ez l'entreprise h\u00e9 bien tout le monde va n'a pas les gens sont entrepreneurs, comme on dit, on n'a pas besoin de donner des ordres, le pouvoir distribuer puisque vous \u00eates autour d'une table et puis ben, tout le monde prend des d\u00e9cisions, l'information passe et vous avez perdu \u00e7a un petit peu en grandissant ben un peu le le temps passe et plus on engage plus, il va y avoir en fait une une distance entre les gens qui travaillent, qui font le travail et ce qui d\u00e9cide et donc naturellement les collaborateurs vont se mettent dans une peu sur plus attentiste, les emballages, j'attends les ordres ou ou contrairement \u00e0 ce que je faisais avant, h\u00e9 bien, maintenant j'ai un chef qui va d\u00e9cider pour moi, mais c'est un peu le mod\u00e8le d'autogestion qui voulaient la gauche des ann\u00e9es 70, oui \u00e7a peut ressembler \u00e0 \u00e7a, moi, il a beaucoup, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, depuis on pas, on a parl\u00e9 de ce Grassi de la Croatie de beaucoup de choses en fait le le concept est toujours le m\u00eame : \u00e7a commence \u00e0 une marche comment quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:43 > 0:25:51) [89%] : \r\nComment \u00e7a marche, qui va d\u00e9cider qui va d\u00e9cider, par exemple, des orientations \u00e0 prendre, qui va d\u00e9cider s'il faut licencier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:51 > 0:26:31) [85%] : \r\nOccurrence on va passer d'une d'une d'une hi\u00e9rarchie \u00e0 hi\u00e9rarchie de r\u00f4le si vous voulez bien, ai traditionnelle avec des chefs anarchie de r\u00f4les, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, dit qualit\u00e9 qui est remplac\u00e9 par une horizontales compl\u00e8tement et en fait, lorsque vous avez le r\u00f4le, vous avez l'autorit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que si je vous donne le r\u00f4le li\u00e9 au recrutement, h\u00e9 bien, ben, vous avez le droit de d\u00e9cider du regroupement d'une personne \u00e9videmment avec certains garde- fous budg\u00e9taire avec \u00e9galement l'accord, on a une charte, on a une constitution puisque formellement \u00e0 ce qu'a fait la direction de l'oeil et \u00e7a 3 semaines maintenant, c'est de donner son pouvoir \u00e0 une constitution, un ensemble de r\u00e8gles qui r\u00e9gissent la soci\u00e9t\u00e9 comme constitution f\u00e9d\u00e9rale, par exemple, que tout le monde doit respecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:31 > 0:26:36) [89%] : \r\nMais alors, quelles sont les priorit\u00e9s dans un mod\u00e8le comme celui-ci, qu'est ce qui aurait, quelles sont les valeurs que vous mettez en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:36 > 0:27:25) [88%] : \r\nEn occurrence les ah moi je conserve quelques r\u00f4les, notamment tout ce qui a travaill\u00e9 sur les valeurs, le fait que pour nous les valeurs c'est Lyon, on consid\u00e8re que si les valeurs sont partag\u00e9es dans une \u00e9quipe, h\u00e9 bien, tout va faire relativement naturellement les gens ont envie de tirer \u00e0 la m\u00eame corde et puis bien tout sera sera bien dans le meilleur des mondes et c'est quoi, c'est plus de responsabilit\u00e9s pour chacun, alors les valeurs l'entreprenariat le respect, le plaisir, plaisir, le plaisir est tr\u00e8s important pour nous, on consid\u00e8re qu'il y a pas de performance sans plaisir depuis le d\u00e9but, c'est le coup, elle a beaucoup travaill\u00e9 cette valeur plaisir entreprise lib\u00e9r\u00e9 le fait de pas avoir de d'hommes d'organisation n'a pas d'horaires de travail, on n'a pas lieu obligatoire travail pour travailler et puis vous voulez et puis maintenant on a plus chef donc \u00e7a veut dire vraiment, on met le pouvoir sur les gens pour leur plaisir \u00e9videmment pour le la performance du toute puisqu'on consid\u00e8re que des gens qui ont le pouvoir, qui peuvent exercer sont plus performants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:25 > 0:27:30) [94%] : \r\nMais souvenez vous pensez que les chefs que les structures administratives d'une entreprise sont p\u00e9nalisantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:30 > 0:27:58) [90%] : \r\nEn tout cas pour la cr\u00e9ativit\u00e9, en tout cas pour l'engagement des gens et puis pour les questions \u00e9galement financi\u00e8res, hein, quand on voit tout ce qui est fait dans les organisations juste pour compenser le fait qu'on fait pas confiance aux gens, c'est monumental, on a vu ce qui a pu se passer dans les banques avec des CD, des, des, des, des services de Ris management comme on dit, \u00e9norme, puis \u00e0 la fin, on a quand m\u00eame pas g\u00e9rer le risque et donc nous on parie sur le fait que les gens dans des bonnes conditions avec l'autorit\u00e9 qui leur est donn\u00e9, h\u00e9 bien vont faire juste sans besoin de contr\u00f4ler sa sa performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:58 > 0:28:05) [87%] : \r\nAlors j'imagine que \u00e7a passe pas comme une lettre \u00e0 la poste, quels sont les le, le genre de r\u00e9sistance qui a, quand on on vient qu'un projet comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:05 > 0:29:28) [87%] : \r\nAlors la bonne du premi\u00e8res r\u00e9sistances ben en gros, vous ne mettez toute la recevabilit\u00e9 dessus alors ah \u00e7a oui occurrence puisque d\u00e9sormais les plus dans les mains de quelques-uns et puis sur les \u00e9paules de quelques-uns et un petit peu sur tout le monde, une pratique on a qu'on a v\u00e9cu, c'est que c'est clair qu'avec des gens tr\u00e8s engag\u00e9e, on une potentielle usine \u00e0 bord, autre puisqu'on a des gens qui sont \u00e0 fond dedans aussi et puis qui ben mon devoir avec ses nouvelles responsabilit\u00e9s, h\u00e9 bien prendre sur eux et du coup on a beaucoup travaill\u00e9 aujourd'hui sur l'accompagnement \u00e0 son jugement pour que les gens se fassent pas de mal 3\u00e8me axe aussi une fois qu'on a pu vivre, c'est que c'est vrai que vu que tout le monde est tr\u00e8s engag\u00e9 et puis qu'il y a un feedback aussi, donc le fait de donner du feedback aux gens qui est aussi partag\u00e9e, on a pu des fois des choses qui ressemble un petit peu du tribunal populaire, c'est-\u00e0-dire une personne qui tr\u00e8s juste une \u00e9quipe qui va lui expliquer qu'elle a pas tr\u00e8s justement, alors que vous \u00eates en du avec vos ch\u00e8vres \u00e7a passe m\u00eame code, c'est toute une \u00e9quipe, c'est compliqu\u00e9, donc il y a eu donc des chefs pr\u00e9c\u00e9dents qui ont perdu leurs pr\u00e9rogatives, est ce que vous avez eu des d\u00e9parts volontaires des d\u00e9missions en l'occurrence, pas m\u00eame de nouveau l'entreprise tr\u00e8s jeune, hein, \u00e0 peine 5 ans on avait personne dont le seul r\u00f4le \u00e0 la t\u00eate d'\u00eatre chefs tout un vrai travail quoi chez nous mais m\u00eame moi occurrences et c'est et c'est vrai que, du coup ces gens aujourd'hui peuvent se concentrer vraiment sur leurs talons sur ce qui fait que, h\u00e9 bien ils vont apporter une valeur \u00e0 l'entreprise et on sait tous \u00e0 un moment donn\u00e9, quand vous avez des des chefs, ben ils sont bons pour certaines choses, ils ne sont pas bons pour d'autres et donc l\u00e0, on va laisser se construisent revient \u00e0 talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:29 > 0:29:39) [90%] : \r\n\u00e7a sent parfait comme \u00e7a sur le papier, ben on fera le bilan dans quelques, dans quelques mois, vous reviendrez pour nous expliquer si \u00e7a a march\u00e9, comme vous le souhaitiez merci en tout cas d'\u00eatre venu en Direct dans TTC je ferai plaisir merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:50 > 0:30:07) [91%] : \r\nLe sol se d\u00e9robe litt\u00e9ralement sous nos pieds, chaque seconde, un m\u00e8tre carr\u00e9 de terre agricole dispara\u00eet au profit de la ville et les routes pour rester foot \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 10 terrains de foot qui disparaissent chaque jour, une \u00e9tude r\u00e9cente du Front national, tire la sonnette d'alarme : enqu\u00eate Yann d'iode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:15 > 0:30:16) [81%] : \r\nBen voil\u00e0 Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:17 > 0:30:33) [81%] : \r\nC'est oui allez ruban jaune l\u00e0 que ce sera le le de nos tunnel mara\u00eechers qui ont \u00e9t\u00e9 l'enqu\u00eate et puis ben 3 m\u00e8tres en-dessous, c'est la banque qui vont prendre \u00e7a repr\u00e9sente 130 ans, au 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:35 > 0:30:36) [80%] : \r\nAu 1er dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:37 > 0:30:52) [91%] : \r\n\u00e0 62 ans Andr\u00e9 Fave, elle est un agriculteur sous le choc ce Vaudois habituellement d\u00e9bonnaire, \u00e9paul\u00e9 par son gendre a appris il y a 9 mois qu'il devait c\u00e9der 30 pourcent de cette parcelle situ\u00e9e \u00e0 Villars-Sainte-Croix soprane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:54 > 0:31:03) [92%] : \r\nL'OFROU, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes veut ici replanter de la for\u00eat pour compenser des Terres d\u00e9truites pour une nouvelle sortie d'autoroute \u00e0 Ecublens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:03 > 0:31:08) [90%] : \r\nUne obligation l\u00e9gale et une histoire comme il s'en joue des dizaines chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:31:10 > 0:31:10) [99%] : \r\n\u00e7a fait mal au ventre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:11 > 0:31:24) [83%] : \r\n\u00e7a fait mal au ventre, quelqu'un vous tirez traire on vous a, on vous prend votre terrain que tout vous avez de la terre comme \u00e7a alors qu'on peut faire des cultures mara\u00eech\u00e8res, qu'on peut tout faire, on est juste \u00e9coeur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:25 > 0:31:32) [89%] : \r\nPour Andr\u00e9 savait le coup est d'autant plus dur que cette parcelle et la 2\u00e8me plus grande qu'il exploite depuis 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:33 > 0:31:43) [93%] : \r\nComme le reste de ses Terres, il s'appr\u00eatait \u00e0 la transmettre \u00e0 son beau-fils pour un projet d'agriculture bio mais, dans l'ouest de Lausanne, rien ne semble pouvoir arr\u00eater le d\u00e9veloppement de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:44 > 0:31:47) [89%] : \r\nTout le et pri\u00e9 de partir \u00e0 charge voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:49 > 0:31:56) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9chelle du pays, la disparition des Terres agricoles est impressionnante, chaque seconde, en Suisse, un m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:56 > 0:32:03) [88%] : \r\nDe Terres cultiv\u00e9es c\u00e8de la place \u00e0 la ville hors route au rail et aux zones d'activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:03 > 0:32:14) [91%] : \r\nEn haute montagne, les sols agricoles recule aussi, mais c'est parce qu'on les cultive de moins en moins dans sa globalit\u00e9, le ph\u00e9nom\u00e8ne est visible partout tr\u00e8s fortement en Romandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:14 > 0:32:16) [96%] : \r\nIl est continue depuis les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:18 > 0:32:43) [92%] : \r\nC'est l'\u00e9quivalent d'environ 10 \u00e0 12 terrains de football par jour, c'est \u00e9norme et m\u00eame si on regarde les chiffres de plus pr\u00e8s, m\u00eame en pleine, on est au double, on est \u00e0 2 m\u00e8tres carr\u00e9 par seconde, nous allons passer la population de 8 \u00e0 10 millions de personnes qu'il faudra aussi log\u00e9s qu'il faudra aussi donner des infrastructures en termes de scolarit\u00e9 au niveau de la mobilit\u00e9 aussi, mais il faudra aussi pouvoir les nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:45 > 0:33:00) [93%] : \r\nIci \u00e0 Ch\u00e2tel Saint-Denis c'est 1000 habitants qui s'installeront bient\u00f4t sur ses anciens p\u00e2turages avec l'arc l\u00e9manique, le canton de Fribourg est une des r\u00e9gions o\u00f9 la pression est la plus forte, on le distingue tr\u00e8s nettement sur cette carte ou les zones urbaines se dessine toute seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:02 > 0:33:11) [93%] : \r\nAujourd'hui, m\u00eame si l'agriculture occupe encore la plus grande partie du territoire, le sol est menac\u00e9 un grignotage qui, dans certains endroits, prend des proportions gigantesques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:14 > 0:33:41) [81%] : \r\nVoil\u00e0, nous nous situons-l\u00e0 de la face inf\u00e9rieure du PPA, la par la force des immo locatif donc vous avez la la derni\u00e8re exploitation agricole, la partie qui est, qui vient d'\u00eatre \u00e9quip\u00e9 au niveau des infrastructures, les nouvelles routes vous avez ici la parcelle qui va recevoir le coll\u00e8ge la parcelle qui va sur la salle de gym, juste derri\u00e8re l'IMS, projet \u00e9norme, c'est un des plus grands projets du coton de veau, effectivement, quand on dit 40 hectares de 1800 habitants c'est effectivement tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:41 > 0:33:52) [88%] : \r\nAu projet une nouvelle ville Bussigny \u00e0 l'ouest de Lausanne, autrefois, petit bourg agricole se pr\u00e9pare \u00e0 recevoir un quart suppl\u00e9mentaire de sa population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:54 > 0:34:02) [91%] : \r\nCe projet titanesque a d\u00e9but\u00e9 en 99, il serait impossible \u00e0 lancer de nos jours, car les r\u00e8gles d'urbanisme sont devenues plus restrictives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:03 > 0:34:07) [83%] : \r\nBon, ben, si vous avez une grande parcelle de vilains avec une centaine de villes \u00e0 Bussigny malgr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:07 > 0:34:11) [93%] : \r\nTous illustre \u00e0 merveille la disparition des surfaces agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:11 > 0:34:29) [90%] : \r\nEt pourquoi il est si difficile de freiner le processus ici par exemple, les Terres se sont transform\u00e9es en Jack pote, certaines sont pass\u00e9es de 3 \u00e0 600 francs le m\u00e8tre carr\u00e9, un propri\u00e9taire a r\u00e9alis\u00e9 en une seule fois une vente \u00e0 plus de 60 millions \u00e7a fait mouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:29 > 0:34:44) [87%] : \r\nC'est mal au ventre de voir passer ces surfaces dispara\u00eetre mais je crois que c'est un \u00e9l\u00e9ment soci\u00e9tal, la population augmente, il faut bien qu'on puisse loger les gens, on ne peut pas envoyer tout le monde dans la Broye ou \u00e0 la vall\u00e9e de Joux, donc effectivement, on doit aussi d\u00e9velopper pr\u00e8s des Suns va cr\u00e9er des postes de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:47 > 0:34:54) [92%] : \r\nAller \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, Pascal Boivin est agronome il est en Europe parmi les meilleurs sp\u00e9cialistes du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:56 > 0:35:04) [91%] : \r\nDepuis des ann\u00e9es, il tire la sonnette d'alarme, sa derni\u00e8re technique pour faire r\u00e9agir point\u00e9 l'argent que nous co\u00fbte le recul des Terres arables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:06 > 0:35:14) [90%] : \r\nEn effet, avec toujours moins de sol, nous importons toujours plus de nourriture, mais ce n'est pas tous les sols nous prot\u00e8ge aussi de bien des d\u00e9penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:15 > 0:35:39) [87%] : \r\nPar exemple, si vous avez des inondations et il y en a de plus en plus des risques augmentent, vous avez d'une part faire des \u00e9normes am\u00e9nagements tr\u00e8s co\u00fbteux pour pr\u00e9venir le risque et puis r\u00e9parer quand \u00e7a sera produit \u00e7a se produit ensuite, vous avez la qualit\u00e9 de l'eau, elle s'infiltre pas, elle fait des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 Laval, puisqu'elle s'infiltre pas mais du coup, elle s'\u00e9pure pas non plus, donc, l\u00e0 encore, des coups, des coups de stations d'\u00e9puration qui passa les nouveaux standards plus exigeants ce autant de coups qui passe par la poche du contribuable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:40 > 0:35:54) [90%] : \r\nSur cette facture globale, on pourrait encore ajouter au moins 2 lignes les sols agricoles limitent le r\u00e9chauffement climatique et son co\u00fbt exorbitant, car il constitue le plus gros pi\u00e8ges \u00e0 carbone que nous poss\u00e9dions avant m\u00eame les for\u00eats, les seuls agri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:54 > 0:36:02) [92%] : \r\nPaul ont aussi un impact sur nos paysages et donc sur le tourisme, rien que sur ce point, leur contribution se chiffrent en milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:04 > 0:36:16) [86%] : \r\nIl y a un duel bonsoir bonsoir, alors les Suisses ont pouvoir donner leur avis sur la question puisque l'initiative contre ce qu'on appelle le mitage du territoire sera bient\u00f4t soumise au peuple, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, qu'est ce qu'elle r\u00e9clame cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:16 > 0:36:39) [90%] : \r\nAlors c'est une initiative des Jeunes Verts qui va passer en votation cet Automne, peut-\u00eatre en novembre, la mesure phare c'est demand\u00e9 que tout d\u00e9classements de terrains en zone \u00e0 b\u00e2tir ne soit plus possible ces mesures extr\u00eames, c'est une mesure tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, l'initiative a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les 2 chambres sans contre- projet pour le moment, on devrait voter dessus quand en novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:39 > 0:36:43) [96%] : \r\nEn novembre, et alors, dans l'id\u00e9al, il faudrait entreprendre quoi pour r\u00e9gler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:43 > 0:37:29) [91%] : \r\nOui, alors les solutions qui sont connus, d\u00e9j\u00e0 ce serait d'abord limiter le mitage les fameuses zones villas qui occupe \u00e9norm\u00e9ment d'espace, il loge, peu de gens se serait construire la ville sur la ville, construire en hauteur densifier, construire sur les par exemple les friches industrielles, apr\u00e8s il y a une autre cl\u00e9 qui serait peut-\u00eatre la plus grosse cl\u00e9 activer et pour l'instant, on n'y arrive pas tout \u00e0 fait ce serait limiter la sp\u00e9culation qui a lieu sur les Terres agricoles d\u00e8s lors qu'elles sont d\u00e9class\u00e9es, c'est ce qu'on a vu dans le reportage, un terrain qui peut dont le prix peut exploser multipli\u00e9e par 200 et l\u00e0 on est vraiment sur une th\u00e9matique qui est tr\u00e8s difficile, il y a des probl\u00e8mes de conflit d'int\u00e9r\u00eat, il y a des enjeux qui sont locaux, nationaux, enfin c'est une partie qui est vraiment compliqu\u00e9 pour l'instant, on n'y arrive pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:30 > 0:37:40) [93%] : \r\nAlors non seulement les sols disparaissent, mais ils sont aussi de moins bonne qualit\u00e9 \u00e0 cause de la surexploitation des solutions existent pour am\u00e9liorer la situation, c'est la suite de notre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:41 > 0:37:54) [88%] : \r\nJ'ai envie d'essayer, si on va bien voir ce que \u00e7a dit, sur les hauteurs de Morges nous retrouvons Pascal Boivin caillou l'agronome \u00e9quip\u00e9 de sa fid\u00e8le b\u00eache veut nous montrer l'\u00e9tat du sol sa structure int\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:55 > 0:38:03) [90%] : \r\nVous voyez, on a quelque chose qui saignait tr\u00e8s facilement en petits agr\u00e9gats et \u00e0 l'int\u00e9rieur, pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:03 > 0:38:15) [93%] : \r\nQuand vous avez des racines dans cette petite prairie, les nouvelles sont bonnes, ici, l'eau et l'oxyg\u00e8ne circule librement, de quoi garantir le bon d\u00e9veloppement Des racines et des micro- organismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:16 > 0:38:21) [97%] : \r\nMais quand on s'\u00e9carte de quelques m\u00e8tres pour passer dans le Champ voisin, changement d'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:23 > 0:38:27) [96%] : \r\nAlors \u00e7a fera venir prendre des images parce qu'alors l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:38:29 > 0:38:44) [91%] : \r\nOn est au sommet du blues, cette fois-ci on a d\u00e9bloque compl\u00e8tement ferm\u00e9, c'est-\u00e0-dire vous n'observe aucune porosit\u00e9 et dedans, vous avez les r\u00e9sidus de la culture pr\u00e9c\u00e9dente, ils sont noir\u00e2tres comme \u00e7a ils vont sentir mauvais parce qu'ils sont en train de se d\u00e9composer en l'absence d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:45 > 0:38:53) [96%] : \r\nCe probl\u00e8me s'appelle le compactage des sols et la cause en est simple : le poids toujours plus important des engins agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:54 > 0:39:04) [92%] : \r\nSelon l'Office de l'environnement, pr\u00e8s d'un tiers de nos Terres seraient touch\u00e9s apr\u00e8s les effets n\u00e9fastes des pesticides et des engrais, c'est la nouvelle pr\u00e9occupation des scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:06 > 0:39:09) [86%] : \r\nLes machines \u00e0 r\u00e9colter les betteraves, par exemple, c'est 70 tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:10 > 0:39:20) [92%] : \r\nVous avez 70 tonnes qui rentre dans le Champ et \u00e7a, \u00e7a cause des dommages, alors on va m\u00eame \u00e9viter de les faire rouler sur les routes pour pas d\u00e9grader la route et donc on les F\u00e9ro\u00e9 Herichon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:39:21 > 0:39:29) [93%] : \r\nC'est un enjeu \u00e9norme actuellement, on se pose des questions en Suisse dans toute l'Europe dans le monde entier les rendements depuis 1995 stagne, ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:29 > 0:39:33) [86%] : \r\nEt la part que joue la d\u00e9gradation du solde d'ensembles tr\u00e8s importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:39:34 > 0:39:44) [95%] : \r\nContre le compactage une soci\u00e9t\u00e9 vaudoise propose une solution, ce sont ces \u00e9normes machines \u00e9quit\u00e9 de chenilles en caoutchouc que nous avons d\u00e9busqu\u00e9s pr\u00e8s d'Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:46 > 0:39:58) [86%] : \r\nAlors voil\u00e0 un d\u00e9tracteur de la soci\u00e9t\u00e9 dynamique au sol, vous \u00eates s\u00fbr fait 828 \u00e9quip\u00e9s de catch, ni si dur par rapport \u00e0 ce syst\u00e8me-l\u00e0, on est au top du top au niveau de l'acn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:59 > 0:40:11) [90%] : \r\nInt\u00e9r\u00eat du dispositif diminuer le poids au sol car si ces tracteurs sont plus haut et plus lourds au total rapport\u00e9 au centim\u00e8tre carr\u00e9, ils sont 3 fois plus l\u00e9ger qu'un engin classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:12 > 0:40:18) [91%] : \r\nLa technologie notre jeune patron la import\u00e9 du Canada, il est aujourd'hui le seul \u00e0 la proposer en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:19 > 0:40:29) [88%] : \r\nOn est oblig\u00e9 d'avoir plus de place qu'un tracteur standard, on ne peut pas aller sur la route avec ce v\u00e9hicule l\u00e0 donc ce v\u00e9hicule l\u00e0 et transport\u00e9es par des camions, mais autrement si il peut tourner comme avec le Standard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:30 > 0:40:52) [89%] : \r\nGros b\u00e9mol toutefois le co\u00fbt \u00e9quip\u00e9 un tracteur de Chauny co\u00fbte plus de 115000 francs surtout les gravi\u00e8res font appel \u00e0 C\u00e9dric goth offrait tr\u00e8s peu les agriculteurs, de son c\u00f4t\u00e9, Pascal Boivin, milite plut\u00f4t pour une agriculture de conservation moins intensive de plus petite taille, exp\u00e9rimentant la suppression pure et simple des labos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:00 > 0:41:22) [91%] : \r\nLa semaine prochaine, on verra que les Suisses sont des fous du volant sur les routes italiennes, contrairement \u00e0 leur image bien sage, les Suisses qu'on conduisent comme des voyous et en plus il ne paye pas les amendes, une situation qui commence vraiment exasp\u00e9rer les communes italiennes voil\u00e0 pass\u00e9 quand m\u00eame une bonne semaine, une belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-18T18:58:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806689821", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Au nom du sol", "excerpt": "Rubrique d'\u00e9conomie comportementale consistant \u00e0 demander \u00e0 des supporters de l'\u00e9quipe suisse de football de porter le maillot du Br\u00e9sil et a encourager son \u00e9quipe en pleine fan zone de Plainpalais. Au contraire des supporters du Br\u00e9sil les Suisses acceptent facilement de changer de maillot contre 50 francs."}, {"internalArchiveId": "AA1806690058", "durationSec": 95, "title": "TTC RNVP SUISSE BRESIL 1806 PAD_RTS000001512672", "excerpt": "Cons\u00e9quence de l'agriculture intensive mais \u00e9galement du poids des machines agricoles, les sols cultivables suisses sont de moins en moins bonne qualit\u00e9 et les rendements baissent.\nDes solutions existent mais elle n\u00e9cessitent des moyens ou une refonte du mod\u00e8le de production.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690059", "durationSec": 200, "title": "TTC TERRES AGRICOLES 2 1806 PAD_RTS000001512458", "excerpt": "La visite et la messe du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve va co\u00fbter \u00e0 l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Fribourg Lausanne Gen\u00e8ve qui l'organise, 2,2 millions de francs. Une grande partie de cette somme est justifi\u00e9e par les mesures de s\u00e9curit\u00e9s et a un impact sur les finances du dioc\u00e8se.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATURE DU SOL", "MAT\u00c9RIEL AGRICOLE", "PRODUCTION AGRICOLE", "TECHNIQUE AGRICOLE"], "sequenceIds": ["1697181"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690060", "durationSec": 328, "title": "TTC VISITE PAPE 1806 PAD_RTS000001512830", "excerpt": "La disparition des sols cultivables en Suisse s'acc\u00e9l\u00e8re. Si les terres agricoles de montagne disparaissent car elles ne sont plus cultiv\u00e9es. les zones agricoles de plaine sont soumises \u00e0 la densification urbaine cons\u00e9quence de l'accroissement de la population. Les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de la disparition des terres cultivables sont nombreuses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["MESSE (C\u00c9R\u00c9MONIE)", "PAPE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1697043"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690062", "durationSec": 356, "title": "TTC TERRES AGRICOLES 1 1806 PAD_RTS000001512425", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATURE DU SOL", "ZONE AGRICOLE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "sequenceIds": ["1697179"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807697305", "summary": "Images Patrice Reynaud Architecte de l'autel pour la messe. Itw Patrice Reynaud, architecte.\nDans la Halle de Palexpo, architectes imaginant le plan de la salle. Itw Felicita Marockinaite, architecte du comit\u00e9 d'organisation.\nFribourg-ville : Bonnes soeurs pr\u00e9parant des osties \u00e0 la cha\u00eene. Itw soeur Laeticia-Catherine, de l'abbaye de Montorge.\nItw Jean-Baptiste Henry de Diesbach, \u00e9conome du dioc\u00e8se de Gen\u00e8ve Fribourg Lausanne. R\u00e9union de l'\u00e9quipe de direction de l'\u00e9v\u00each\u00e9 et plaisantant avec Monseigneur Charles Morerod.\nItw Jonathan Gould, adjoint aux op\u00e9rations du comit\u00e9 d'organisation.", "id": "1697043", "visualThemes": ["MESSE (C\u00c9R\u00c9MONIE)", "PAPE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697425", "summary": "Plateau : Itw de Christophe Barman, ex-pdg Loyco.", "id": "1697174"}, {"internalArchiveId": "AA1807697430", "summary": "Itw Andr\u00e9 Favez, agriculteur \u00e0 Villars-ste-Croix montrant le champ destin\u00e9 au reboisement. \nChatel-st-Denis, itw Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans et Conseiller national PLR. Gabarits d'une future construction dans un pr\u00e9.\nBussigny, itw Jean-Daniel Luethi, municipal charg\u00e9 de l'urbanisme montrant une zone agricole en phase d'urbanisation. \nItw Pascal Boivin, agronome HEPIA.", "id": "1697179", "visualThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "ZONE AGRICOLE"], "visualGeographicals": ["VILLARS-STE-CROIX", "BUSSIGNY", "CH\u00c2TEL-ST-DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697432", "summary": "Morges, itw Pascal Boivin, agronome HEPIA montrant un sol agricole de bonne qualit\u00e9 et un sol pauvre surexploit\u00e9.\nTracteur et engin agricole lourd dans un champs.\nVaud, itw C\u00e9dric Gottofrey, entreprise Dynaecosol faisant la d\u00e9monstration d'un tracteur sur chenilles.", "id": "1697181", "visualThemes": ["ZONE AGRICOLE", "NATURE DU SOL", "MAT\u00c9RIEL AGRICOLE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1746732", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040436", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-844ED21C-988D-423A-8C93-267E26919F95", "internalArchiveId": "844ED21C-988D-423A-8C93-267E26919F95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelle strat\u00e9gie d'Ignazio Cassis pour l'aide au d\u00e9veloppement: d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Philippe Nantermod", "publicationDate": "2018-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident de PLR;Carlo Sommaruga, CN PS GE\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis aurait fait modifier un rapport que la Suisse doit pr\u00e9senter aux Nations Unies sur le d\u00e9veloppement durable, le jugeant trop \u00e0 gauche. D\u00e9bat entre Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE), et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse.\r\n\r\n* * Nouvelle strat\u00e9gie d'Ignazio Cassis pour l'aide au d\u00e9veloppement: d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Philippe Nantermod ***Ignazio Cassis ouvre de nouveaus chantiers politiques. La presse dominicale s'en fait l'\u00e9cho. D'une part, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res aurait modifi\u00e9 un rapport que la Suisse doit pr\u00e9senter aux  Nations Unies le mois prochain. Il aurait fait retrancher du texte s'inscrivant dans l'Agenda 2030 pour le d\u00e9veloppement durable,  les objectifs \u00e9cologiques contraignants. D'autre part, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res souhaiterait que l'aide au d\u00e9veloppement suisse se retire d'Am\u00e9rique du Sud au plus tard en 2025. La nouvelle strat\u00e9gie d'aide au d\u00e9veloppement voulue par Ignazio Cassis: plus \u00e9conomique, et plus orient\u00e9e vers les pays source de migration.\r\nUne strat\u00e9gie qui fait bondir le Conseiller national socialiste genevois Carlo Sommaruga bonsoir...et que d\u00e9fend-\u00e9videmment-le vice-pr\u00e9sident du PLR suisse Philippe Nantermod bonsoir \u00e0 vous...\r\nSOMMARUGA:\r\n- Quel est le probl\u00e8me? Pourquoi la Suisse devrait-elle \u00eatre un meilleur \u00e9l\u00e8ve en d\u00e9veloppement durable que ses voisins... et mettre \u00e0 mal son \u00e9conomie avec des objectifs contraignants?\r\n- Si la DDC peut \u00e9viter des flots de migrants vers la Suisse - et donc aussi des d\u00e9c\u00e8s sur les mers - cela ne va pas dans le bon sens? Pourquoi ne faut-il pas se focaliser sur les pays source de migration?\r\n- L'Am\u00e9rique du Sud n'est-elle pas d\u00e9velopp\u00e9e? Ou en voie de l'\u00eatre? Les Suisses ne comprennent plus forc\u00e9ment qu'on soit pr\u00e9sents en Bolivie...\r\n- Vous aimiez mieux Didier Burkhalter... parce qu'il ne menait pas une politique PLR...?\r\n- Cette nouvelle politique est soutenue par le Parlement, Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par cette majorit\u00e9... qu'allez-vous faire? Difficile de vous faire entendre...\r\n- Il y a cet argument qui semble imparable: que dites-vous \u00e0 ceux qui ont de la peine \u00e0 boucler leurs fins de mois en Suisse... et qui voient filer de l'aide au d\u00e9veloppement dans des pays lointains...?\r\n\t-au fond il avait promis un reset, vous ne devriez pas \u00eatre supris?\r\nNANTERMOD:\r\n- Philippe Nantermod: c'est \u00e7a la patte Cassis? Rien qui ne contraigne nos entreprises \u00e0 moins polluer... et l'aide au d\u00e9veloppement doit \u00eatre r\u00e9orient\u00e9e en fonction des int\u00e9r\u00eats de la Suisse?\r\n- DDC qui se retire d'Am\u00e9rique du Sud... bonne d\u00e9cision? M\u00eame si l'aide humanitaire serait maintenue dans certains cas... on peut dire aujourd'hui que la Bolivie, la Colombie, le Nicaragua et le Honduras, mais aussi Ha\u00efti et Cuba sont d\u00e9sormais d\u00e9velopp\u00e9s? Qu'on peut les abandonner?\r\n- Ces pays ne sont pas une grande source de migration vers la Suisse - donc aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 les aider?\r\n- Ignazio Cassis voit la DDC comme une structure qui doit \u00eatre favorable aux entreprises suisses... en fait, l'aide au d\u00e9veloppement, pour votre ministre, c'est une sorte de prospection \u00e9conomique? Comment cela fonctionnerait?\r\n- La tradition de la Suisse, ce n'est pas cette aide d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, justement?\r\nNB: A ce jour, la Conf\u00e9d\u00e9ration est pr\u00e9sente en Bolivie, en Colombie. En Am\u00e9rique centrale au Honduras et au Nicaragua ainsi qu'\u00e0 Cuba et en Ha\u00efti. L'aide humanitaire financ\u00e9e par la Suisse devrait \u00eatre maintenue en Colombie et en Ha\u00efti.", "durationSec": 523, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9634597", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Nouvelle strat\u00e9gie d'Ignazio Cassis pour l'aide au d\u00e9veloppement: d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Philippe Nantermod / FOR_2018-06-17T18:04:00_developpement-3", "Forum du 17.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis aurait fait modifier un rapport que la Suisse doit pr\u00e9senter aux Nations Unies sur le d\u00e9veloppement durable, le jugeant trop \u00e0 gauche. D\u00e9bat entre Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE), et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse."], "variantIds": ["ece-9634597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:55Z", "speechToTexts": ["23.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on va rester dans la politique f\u00e9d\u00e9rale avait Ignazio Cassis qui ouvre de nouveaux chantiers politiques, la presse dominicale se sont fait l'\u00e9cho d'une part, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res aurait modifi\u00e9 un rapport que la Suisse doit pr\u00e9senter aux Nations unies le mois prochain, il aurait fait retrancher du texte, s'inscrivant dans l'Agenda 2030 pour le d\u00e9veloppement durable, les objectifs \u00e9cologiques contraignants, d'autre part, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res souhaiterait que l'aide au d\u00e9veloppement suisse se retire d'Am\u00e9rique du Sud, au plus tard en 2025, alors cette nouvelle strat\u00e9gie d'eau d'aide au d\u00e9veloppement voulue par Ignazio Cassis, elle se veut plus \u00e9conomique et plus orient\u00e9e vers les pays source de migration, une strat\u00e9gie qui fait bondir le conseiller national socialiste, je ne vois Carlo Sommaruga qui est avec nous, bonsoir, bonsoir et que d\u00e9fend \u00e9videmment le vice- pr\u00e9sident du PLR suisse Philippe Nantermod bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Carlo Sommaruga, quel est le probl\u00e8me au fond, selon vous, pourquoi la Suisse devrait -elle \u00eatre meilleur \u00e9l\u00e8ve en d\u00e9veloppement durable que ses voisins et peut-\u00eatre par la m\u00eame mettre \u00e0 mal son \u00e9conomie avec des objectifs contraignants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nTout d'abord il faudrait rappeler que les s DJ objectifs du d\u00e9veloppement durable sont en fait des obligations qui concerne tous les \u00e9tats, c'est pas seulement des obligations que l'on demande aux \u00c9tats du Nord pour transformer l'\u00e9conomie ou la Soci\u00e9t\u00e9 des pays du Sud, hors les pays en voie de d\u00e9veloppement, non, \u00e7a la concerne la n\u00e9cessit\u00e9 de transformer toutes les \u00e9conomies dans un objectif de d\u00e9veloppement durable, en soi c'est rien de sp\u00e9cial, puisque c'est pr\u00e9vu \u00e0 l'article 2 de notre constitution, le d\u00e9veloppement durable et c'est \u00e9galement pr\u00e9vue \u00e0 l'article 54 alin\u00e9a 2 sur la politique ext\u00e9rieure de la Suisse, donc vraiment une exigence \u00e0 constitue Dalsky est plus probl\u00e9matique, c'est que, alors que l'on s'\u00e9tait engag\u00e9 pour que ces objectifs du d\u00e9veloppement durable sur l'expression de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour que la Suisse soit pr\u00e9sente \u00e0 la t\u00eate de l'ONU, avec l'ambassadeur Thomas Gass pour pouvoir influencer de mani\u00e8re positive, ces objectifs du d\u00e9veloppement durable, tout d'un coup on sent monsieur Cassis, \u00e0 qui il revient en arri\u00e8re en essayant finalement de ne pas placer la Suisse dans cette dynamique vertueuse qui \u00e9tait celle d'aujourd'hui, on a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre actif d\u00e9monstratif parce que c'est comme \u00e7a qu'on ne peut influencer aussi la politique des autres \u00c9tats dans ce processus, Didier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [94%] :\r\nPhilippe Nantermod c'est \u00e7a au fond la patte Ignazio Cassis, rien qui ne contraigne les entreprises \u00e0 moins polluer et l'aide au d\u00e9veloppement, qui doit \u00eatre r\u00e9orient\u00e9e en fonction des int\u00e9r\u00eats de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [92%] :\r\nNon, c'est pas du tout \u00e7a, et la Suisse fait \u00e9norm\u00e9ment pour le d\u00e9veloppement durable et pour l'aide au d\u00e9veloppement, je crois que dire le contraire serait non pas bien analyser la la position de la Suisse, mais il y a ce Cassis est un \u00e9lu du Parlement qui, lui- m\u00eame \u00e9lu du peuple, il a une l\u00e9gitimit\u00e9 totale pour d\u00e9finir la politique de la Suisse sur la sc\u00e8ne internationale et ce qu'il fait n'a rien de diff\u00e9rent de ce que font les autres gouvernements dans les autres pays et je crois que ce qu'on attend d'un d'un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, ce qu'ils prennent aussi des attitudes politiques par rapport aux dossiers qui arrivent sur sa table et si je suis monsieur Sommaruga, en fait, il suffirait de lire l'article 2 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale et les objectifs du d\u00e9veloppement durable de l'Organisation des Nations unies et cela remplacerait all\u00e8grement un ministre en place, un ministre en place doit prendre des d\u00e9cisions, des d\u00e9cisions politiques et c'est ce qu'on la coordination Cassis, il le fait bien, il n'a pas dit qu'il fallait d\u00e9truire rapport il y a un peu modifi\u00e9 \u00e0 sa source, c'est vrai, il a pris des positions par rapport \u00e0 l'Am\u00e9rique latine, c'est aussi ce que l'on attend d'un ministre qu'il prenne des des choix clairs et ses choix, \u00e0 mon avis ont toute leur l\u00e9gitimit\u00e9 le Parlement les validera ou non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [94%] :\r\nMais en fait, Ignazio Cassis vaut quand m\u00eame un peu la DDC comme une structure qui doit \u00eatre favorable aux entreprises suisses en fait, l'aide au d\u00e9veloppement, c'est une sorte de prospection \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:36) [90%] :\r\nNon je d'abord je crois pas qu'il le voient uniquement comme \u00e7a quand il dit qu'on doit \u00eatre plus active dans les pays d'o\u00f9 viennent d'immigration, c'est aussi pour avoir une \u00e0 une r\u00e9ponse concr\u00e8te par rapport au au 1er, sujet de pr\u00e9occupation des Suisses et les les probl\u00e8mes de de de migration ou alors qui sont fr\u00e9quemment le le 1er, la 1\u00e8re pr\u00e9occupation ensuite c'est vrai quand on fait l'aide au d\u00e9veloppement, si \u00e7a peut servir les entreprises qui payent cette aide au d\u00e9veloppement et les citoyens suisses qui finance cette aide au d\u00e9veloppement, je pense qu'on ne peut pas le regretter, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour ce monsieur Sommaruga mais la droite est majoritaire en Suisse, et elle est repr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui par un ministre qui exprime dans son programme de son activit\u00e9, les pr\u00e9occupations de la grande majorit\u00e9 des citoyens suisses et je crois que \u00e7a, c'est plut\u00f4t souhaitable dans un pays d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [94%] :\r\nCarlo Sommaruga si on peut faire d'une Pierre 2 coups : au fond, faire faire de la, de d\u00e9veloppement et puis en plus ce que \u00e7a b\u00e9n\u00e9ficie aux entreprises et puis si on peut en plus : \u00e9viter des flots de migrants vers la Suisse et donc aussi des d\u00e9c\u00e8s sur les mers -ce que \u00e7a ne va pas dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [90%] :\r\nMoi, j'aimerais juste relev\u00e9 que Monsieur Cassis a renvoy\u00e9 le dossier, le rapport \u00e0 l'administration en disant qu'il ne voulait pas de ce charabia socialiste textuellement dans le texte, hein, et c'est revenu, comme \u00e7a, et donc on voit bien qu'il se d\u00e9connecte de pas seulement de quelques points, mais en fait de la vision qu'ISL International onusienne du d\u00e9veloppement durable et ne souhaite pas s'inscrire la la Suisse dans dans ce processus, ou en tout cas ralentir la participation de la Suisse, c'est d\u00e9plorable, deuxi\u00e8mement en ce qui concerne l'aide au au au d\u00e9veloppement, je rappelle que chaque ann\u00e9e il y a le politique technique comme de Z\u00fcrich qui fait une \u00e9tude sur la le l'appui que les politiques publiques suisses ont aupr\u00e8s de la population depuis des d\u00e9cennies, il y a plus de 60 pourcent de la population qui demande que l'aide au d\u00e9veloppement, soit maintenu, voire m\u00eame augmenter en d'autres termes, on a un Parlement aujourd'hui effectivement de droite qui \u00e9tait connect\u00e9 avec la demande qui est la demande de la population, \u00e7a c'est \u00e7a leur principe d'autre part ce qui se passe, c'est que la question de de r\u00e9orienter l'aide au d\u00e9veloppement, c'est pas monsieur Cassis qu'est venu dire qu'il faut le r\u00e9orient\u00e9e vers des pays o\u00f9 il y a un afflux mais un afflux migratoire, c'est le Parlement qui l'a fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e, o\u00f9 il y a 2 ans et qui a inscrit cela comme \u00e9l\u00e9ment je dirais simplement qu'on ne peut pas mettre la conditionnalit\u00e9 l\u00e0- dessus parce que cela veut dire qu'on va aider les populations uniquement si on entre en contact avec les Budgets gu\u00e8re qui prennent des politiques publiques en faveur de l'du stand de la migration, c'est extr\u00eamement difficile, puisqu'on ne donne pas de l'aide aux \u00c9tats, mais on donne de l'aide en aux populations, aux collectivit\u00e9s locales, etc, Carlo Sommaruga \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 en partie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [93%] :\r\nOui, au fond vous pr\u00e9f\u00e9riez la politique de Didier Burkhalter du pr\u00e9d\u00e9cesseur d'Ignazio Cassis parce qu'il ne menait pas franchement une politique PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [88%] :\r\nJe pense que ce soit Monsieur Deiss avec son discours aux Nations unies, lorsque la Suisse a d'adh\u00e9rer aux Nations Unies avec Madame Calmy-Rey et avec Monsieur Burkhalter, on a assist\u00e9 \u00e0 une continuit\u00e9 qui est celle qui est de la pour la promotion des droits de l'homme, la promotion du d\u00e9veloppement durable, avant c'\u00e9tait les autres Lausanne d\u00e8s lors que les mots le aide les objectifs de d\u00e9veloppement des du mill\u00e9naire, et donc on a une continuit\u00e9 qui \u00e9tait ce qu'autour des valeurs et qui sont celles de la politique ext\u00e9rieure de la Suisse exprim\u00e9 chacun avec des nuances, mais la continuit\u00e9 l\u00e0 aujourd'hui ce que l'on assiste \u00e0 c'est qu'en fait il y a une rupture, une rupture qui n'a plus \u00e0 voir avec la politique ext\u00e9rieure, mais une volont\u00e9 en fait de PLR Iz\u00e9 on va dire la la politique ext\u00e9rieure et \u00e7a \u00e7a c'est clair dans ce, dans le discours compte monsieur Cassis nous dit oui et politique ext\u00e9rieure, c'est de la politique int\u00e9rieure, c'est en fait voir la politique par le petit bout de la lorgnette et d\u00e9truire progressivement ce que la Suisse a acquis, il a ce proc\u00e9d\u00e9 ah, il l'a fait avec l'il l'a fait maintenant avec les bilat\u00e9rales et il le fait maintenant avec la coop\u00e9ration d\u00e9veloppement va faire r\u00e9agir encore et c'est un probl\u00e8me seulement de l'impasse qui la met \u00e0 mal non pas une position gauche- droite, mais surtout une position de la Suisse sur la sc\u00e8ne internation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [93%] :\r\nPhilippe Nantermod, un dernier mot pour vous dans ce d\u00e9bat une rupture dans la tradition helv\u00e9tique au fond de l'aide au d\u00e9veloppement, une PLR isolation de la DDC de ses missions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:42) [90%] :\r\nMais j'esp\u00e8re bien, il y a quelques mois, je vous rappellerai que le mini- socialiste Berset avait la possibilit\u00e9 de prendre le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, s'ils le souhaitaient, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que ce soit, Ignazio Cassis qui le prennent et j'esp\u00e8re que Monsieur Cassis n'applique pas le programme de monsieur Sommaruga et contrairement \u00e0 ce que dit Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [82%] :\r\nJe vois pas bien prendre ce programme de la Suisse depuis des d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:01) [86%] :\r\nVotre programme, c'est votre programme, vous supportait pas l'id\u00e9e que tous les ministres soient pas socialiste et que Monsieur Cassis ne s'inscrivent pas dans la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:07) [62%] :\r\nConcluait ce qu'elle n'enterrement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:08) [87%] :\r\nOui, conclut en disant que, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Sommaruga monsieur Cassis et le Parlement n'est pas d\u00e9connect\u00e9 du peuple on est l'\u00e9manation du peuple et je suis d\u00e9sol\u00e9 si la soci\u00e9t\u00e9 civile que \u00e0 laquelle fait appel, monsieur Sommaruga n'a pas sabre chapitre en d\u00e9mocratie, mais aujourd'hui c'est Monsieur Cassis aux commandes et il va appliquer sa politique, et j'esp\u00e8re bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [78%] :\r\nC'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est aux commandes et pas Monsieur Cassis, un seul cas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:26) [81%] :\r\nSix aux Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [94%] :\r\nPhilippe Nantermod, conseiller national PLR, vice- pr\u00e9sident du PLR et Carlo Sommaruga conseiller national socialiste, je ne vois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes pour parler de de la nouvelle strat\u00e9gie d'Ignazio Cassis, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:41) [93%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-17T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A667C306-08C5-46A9-AA08-DB6E6EEA3515", "internalArchiveId": "A667C306-08C5-46A9-AA08-DB6E6EEA3515", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, ministre de la justice;LABRUYERE;Georges Godel, pr\u00e9sident du gouvernement fribourgeois;Fran\u00e7ois Turrian, directeur romand de Birdlife\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (03/FEMMES CA ITV SOMMARUGA) Les femmes devraient \u00eatre mieux repr\u00e9sent\u00e9es dans les instances dirigeantes des grandes entreprises. \r\nLe Conseil National a ouvert la porte aux quotas en Suisse. \r\nIl a accept\u00e9... de justesse... de fixer un objectif \u00e0 20% dans les directions.... et 30% dans les conseils d'administration des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse. \r\nUne petite avanc\u00e9e que la La ministre de la justice Simonetta Sommaruga... a eu bien de la peine \u00e0 obtenir\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(02/QUOTAS FEMMES CA PA) La mesure est peu \u00e9tendue... et aucune sanction n'est pr\u00e9vue si elle n'est pas respect\u00e9e.\r\nEt pourtant, Alexandra Richard, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 exceptionnellement tendu hier, et le vote final tr\u00e8s serr\u00e9:\r\n  1'02''\r\n((Il s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s, oui. 95 contre 94 et 3 abstentions. \r\nDans une atmosph\u00e8re \u00e9lectrique. \r\nLe pr\u00e9sident du Conseil National Dominique de Buman a plusieurs fois d\u00fb faire sonner sa clochette pour un rappel \u00e0 l'ordre: \"les groupes sont pri\u00e9s de mener leurs discussions \u00e0 l'ext\u00e9rieur\".\r\nC'est que certains partis politiques sont divis\u00e9s sur cette question des quotas. On sent bien qu'en Suisse, le mot est encore tabou. M\u00eame pour certaines femmes - au PLR, au PDC, notamment, qui y sont oppos\u00e9s. \r\nEt \u00e0 l'UDC, le mot d'ordre \u00e9tait clair: voter NON aux quotas.\r\nAu moment du vote, l'air s'est d'ailleurs \u00e9lectris\u00e9 un peu plus encore. \r\nAlice Glauser, UDC vaudoise, a os\u00e9 s'abstenir. Autour d'elle, le ton monte. Clochette \u00e0 nouveau. Le pr\u00e9sident appelle cette fois les partis \u00e0 \"r\u00e9gler leurs comptes \u00e0 l'ext\u00e9rieur\"\r\nL'UDC ob\u00e9it et huit de ses membres emm\u00e8nent Alice Glauser dans une salle \u00e0 part. On imagine le conseil de discipline. Pour faire \u00e9chouer l'ensemble du projet ce matin au vote final? C'est possible. L'UDC a en tous cas annonc\u00e9 qu'elle refuserait toute la r\u00e9forme, si les quotas \u00e9taient accept\u00e9s. ))\r\nCe principe des quotas fait partie de l'ensemble de la r\u00e9forme du droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme... dont le vote final aura lieu ce matin\r\n(Aquarius) **** La France est pr\u00eate \u00e0 accueillir certains migrants de l'Aquari\u00fcs... pour autant qu'ils r\u00e9pondent aux crit\u00e8res du droit d'asile\r\nLe ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res l'a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 son homologue espagnol... car le navire humanitaire est actuellement en route vers l'Espagne\r\nCette annonce intervient alors que la France est soumises \u00e0 de vives critiques... en Italie\r\nCar Rome n'a pas du tout appr\u00e9ci\u00e9 les critiques d'Emmanuel Macron sur sa gestion de l'Aquari\u00fcs\r\nLe premier ministre italien Giuseppe COnte avait d'ailleurs menac\u00e9 d'annuler sa r\u00e9union avec Emmanuel Macron... qui doit avoir lieu aujourd'hui \u00e0 l'Elys\u00e9e\r\nFinalement... la rencontre sera bien maintenue.\r\n(13/HONGRIE VERDICT CAMION PA) **** 4 trafiquants d'\u00eatres humains condamn\u00e9s \u00e0 25 ans de prison ferme chacun... et 10 autres \u00e0 des peines allant de 3 \u00e0 9 ans.\r\nC'est le verdict rendu hier par un tribunal hongrois dans l'affaire du camion charnier.\r\nLe 27 ao\u00fbt 2015... les corps de 71 r\u00e9fugi\u00e9s morts par asphyxie \u00e9taient d\u00e9couverts  dans un camion abandonn\u00e9, sur le bord d'une autoroute autrichienne, apr\u00e8s \u00eatre parti de Hongrie. \r\nLe drame avait provoqu\u00e9 une onde de choc en Europe...\r\nCet \u00e9pisode avait d'ailleursconduit la chanceli\u00e8re allemande \u00e0 ouvrir les portes de son pays aux demandeurs d'asile. \r\nFlorence Labruy\u00e8re. \r\n  0'48''\r\n((La peine est lourde. Mais le chef des trafiquants et 3 de ses complices \u00e9chappent \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 requise par le parquet. Selon la cour, il n'y a pas eu pr\u00e9m\u00e9ditation mais les trafiquants ont fait preuve de cruaut\u00e9. Le jour du drame, le chauffeur du camion avait alert\u00e9 son patron par t\u00e9l\u00e9phone : \u00ab Les passagers crient pour qu'on leur donne de l'air \u00bb. Le chef du r\u00e9seau, un afghan qui avait le statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Hongrie, avait ordonn\u00e9 : \u00ab Qu'on les laisse mourir. S'ils meurent, il faut les d\u00e9charger dans une for\u00eat en Allemagne \u00bb. \r\nPour le procureur, les passeurs ont montr\u00e9 une indiff\u00e9rence effroyable et une cupidit\u00e9 sans limites. Le lendemain du drame, alors qu'il savait que les r\u00e9fugi\u00e9s avaient p\u00e9ri asphyxi\u00e9s dans le camion, le gang avait organis\u00e9 un nouveau transport dans des conditions similaires. Les 67 passagers avaient \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort de justesse. Ils avaient r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9foncer la porte du camion.))\r\n(17/BCE ARRET RACHAT D'ACTIFS PA) La Banque centrale europ\u00e9enne ne rel\u00e8vera pas ses taux avant l'\u00e9t\u00e9 2019. \r\nLa BCE ne suit donc pas les traces de la banque centrale am\u00e9ricaine, qui a annonc\u00e9 mercredi la deuxi\u00e8me hausse des taux.. de l'ann\u00e9e... aux \u00c9tats-Unis. \r\nMais elle a tout de m\u00eame pris une d\u00e9cision forte hier... en annon\u00e7ant la fin de son ambitieux programme de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie de la zone euro. \r\nLa BCE le fera progressivement, mois apr\u00e8s mois, pour tirer la prise en d\u00e9cembre prochain. Olivier Schorderet\r\n  0'52''\r\n((La croissance est de retour, l'inflation remonte. Pas assez encore pour inscrire dans la dur\u00e9e une hausse des taux, mais suffisamment pour que la BCE d\u00e9cide de mettre un terme \u00e0 son programme de rachats de dettes et d'obligations. D\u00e8s 2012, son pr\u00e9sident Mario Draghi avait promis de tout faire pour endiguer la crise: la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat n'ayant pas suffi, ce programme en deviendra le pilier. Le symbole, m\u00eame. Lanc\u00e9 d\u00e9but 2015 pour 18 mois, puis prolong\u00e9, avant d'\u00eatre r\u00e9duit au vu de l'am\u00e9lioration de la conjoncture, il a d\u00e9j\u00e0 permis \u00e0 la BCE d'injecter 2.400 milliards d'euros de liquidit\u00e9s sur les march\u00e9s. De l'argent que les banques peuvent pr\u00eater aux m\u00e9nages et aux entreprises, pour leur permettre de stimuler \u00e0 leur tour croissance et inflation. Mais la BCE ne serait pas la BCE si elle ne d\u00e9livrait pas un message de prudence: attention \u00e0 l'impact de la situation politique italienne, toujours incertaine, et au d\u00e9veloppement des tensions commerciales entre l'Europe et les Etats-Unis.))\r\n(Tigres tamouls) **** On revient en Suisse... avec ce revers pour le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nLe tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral n'a pas retenu la participation ou le soutien \u00e0 une organisation criminell... dans le proc\u00e8s suisse des dirigeants des Tigres tamouls\r\nC'\u00e9tait pourtant ce motif qui \u00e9tait au coeur de l'acte d'accusation du MPC... construit \u00e0 l'issue d'une enqu\u00eate de pr\u00e8s de 10 ans. \r\nSur les 13 accus\u00e9s... 8 sont acquitt\u00e9s et les condamn\u00e9s \u00e9copent de peines privatives de libert\u00e9 avec sursis... pour des infractions financi\u00e8res\r\n(09/FR/TROU CAISSE PREVOYANCE ITV GODEL) **** L'assainissement de la caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'Etat de Fribourg est estim\u00e9 \u00e0 1 milliard de francs. \r\n500 millions pour re-capitaliser l'institution, et environ 500 millions pour financer des mesures compensatoires li\u00e9es \u00e0 un changement de mod\u00e8le de primaut\u00e9s. \r\nPour le canton, ce sacrifice financier sera donc cons\u00e9quent\r\nEcoutez Georges Godel, pr\u00e9sident du gouvernement fribourgeois... \r\n  0'26''\r\nGeorges Godel r\u00e9pondait \u00e0 Fabrice Gaudiano.\r\n(TF4/ FAUCHAGE 15 JUIN PI) **** Nous sommes le 15 juin... et c'est le retour du bal des faucheuses...d\u00e8s ce matin... dans les r\u00e9gions de plaine. \r\nChaque ann\u00e9e... au printemps, la politique agricole interdit la coupe des prairies... avec un objectif: pr\u00e9server les oiseaux nicheurs. \r\nUne bonne intention... mais qui ne se concr\u00e9tise pas toujours... dans les faits... Simon Corthay...\r\n  1'22''\r\n((Pour le compte de la station ornithologique de Sempach, le directeur romand de Birdlife surveille l'\u00e9volution des populations dans la campagne vaudoise. Et Fran\u00e7ois Turrian voit la mi-juin arriver avec anxi\u00e9t\u00e9...\r\nITV 1\r\nNon seulement les fauchages du 15 juin affament les oiseaux, mais certaines esp\u00e8ces nichent encore. Les ornithologues de Sempach demandent donc un assouplissements des dispositions et une fauche plus tardive pour pr\u00e9server par exemple le tarier des pr\u00e9s et le pipit des arbres, de plus en plus rares sur le plateau. \r\nA la fauche s'ajoute d'autres pratiques agricoles qui p\u00e8sent sur les oiseaux des campagnes. En France, les populations ont r\u00e9gress\u00e9 d'un tiers en quinze ans. \r\nITV 2\r\nSur le kilom\u00e8tre carr\u00e9 de campagne vaudoise qu'il surveille, Fran\u00e7ois Turrian compte aujourd'hui moins de la moiti\u00e9 des alouettes qu'il recensait en 2003.))..\r\n(Foot) En football... la Russie a commenc\u00e9 \"son\" Mondial avec une victoire \u00e9crasante\r\n5 \u00e0 0 contre une arabie saoudite qui s'est montr\u00e9e tr\u00e8s faible...\r\nUn beau succ\u00e8s qui a valu au s\u00e9lectionneur russe les f\u00e9licitations personnelles de Vladimir Poutine\r\nEt la grand messe du football continue aujourd'hui... avec l'entr\u00e9e en lice de plusieurs stars du ballon rond\r\n\u00e0 14h... on devrait notamment voir le tr\u00e8s attendu Mohammed Salah d\u00e9fendre les couleurs de l'Egypte... face \u00e0 l'uruguay... et son meneur Luis Suarez\r\n\u00e0 17h ... les deux outsiders du groupe B le Maroc et l'Iran s'affronteront \u00e0 Saint-Petersbourg\r\nEt enfin ce soir...\u00e0 20h... un choc au sommet... Espagne-Portugal... avec bien s\u00fbr Cristiano ROnaldo.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9631737", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-06-15T06:00:09_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-06-15T06:00:09_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9631743", "ece-9631737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T03:18:34Z", "speechToTexts": ["21.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, minimum 20 pourcent de femmes dans les directions et 30 pourcent dans les conseils d'administration, l'imposition de quotas f\u00e9minins dans les grandes entreprises \u00e0 passer la rampe du Conseil national hier, mais de justesse, vous l'entendrez Simonetta Sommaruga a d\u00fb sortir les forceps, c'\u00e9tait en 2015 71 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient retrouv\u00e9s morts asphyxi\u00e9s dans un camion sur une autoroute d'Autriche, la justice a rendu son verdict hier dans cette affaire sordide qui avait boulevers\u00e9 l'opinion publique les passeurs \u00e9cope de tr\u00e8s lourdes peines, et puis les faucheuses vont faire leur retour d\u00e8s ce matin dans les prairies suisses et qu'il est interdit le d\u00e9couper ses prairies avant le 15 juin la mesure vise \u00e0 prot\u00e9ger les oiseaux, mais est -elle suffisante pour y parvenir, les ornithologues en doute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nLes femmes devraient \u00eatre mieux repr\u00e9sent\u00e9es dans les instances dirigeantes des grandes entreprises, le Conseil national a ouvert la porte aux quotas en Suisse, il a accept\u00e9 de justesse de fixer un objectif \u00e0 20 pourcent dans les directions et 30 pourcent dans les conseils d'administration des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en Bourse, une petite avanc\u00e9e que la ministre de la justice Simonetta Sommaruga a eu bien de la peine \u00e0 obtenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [92%] :\r\nOui, je pense, les femmes dans notre pays, ils savent que, il faudrait \u00eatre tr\u00e8s tenace pour pouvoir avancer les choses, c'est pourquoi aussi je pense que les femmes sont un peu impatiente mais bon en m\u00eame temps il faut il faut voir quand m\u00eame pendant une session, on est arriv\u00e9 \u00e0 faire passer 3 projets qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s important pour les femmes, sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale sur la participation des femmes tandis, grandes entreprises et aussi un projet qui me tient beaucoup \u00e0 coeur, pour une meilleure protection des femmes contre la violence domestique, alors je pense que si on est tenace, si on trouve les majorit\u00e9s, on peut quand m\u00eame faire avancer les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [95%] :\r\nAlors la mesure vot\u00e9e hier \u00e0 la Chambre du peuple et peu \u00e9tendue et aucune sanction n'est pr\u00e9vue, si elle n'est pas respect\u00e9e et pourtant Alexandra Richard le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 exceptionnellement tendu hier et le vote final tr\u00e8s serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [94%] :\r\nIl s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s, oui 95 contre 94 et 3 abstentions dans une atmosph\u00e8re \u00e9lectrique, le pr\u00e9sident du Conseil National Dominique documents \u00e0 plusieurs fois d\u00fb faire sonner sa clochette pour un rappel \u00e0 l'ordre les groupes sont pri\u00e9s de mener leurs discussions \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est que certains partis politiques sont divis\u00e9s sur cette question des quotas, on sent bien qu'en Suisse, le mot est encore tabou, m\u00eame pour certaines femmes au PLR au PDC notamment qui sont oppos\u00e9s et \u00e0 l'UDC, le mot d'ordre \u00e9tait clair : voter non aux quotas au moment du vote, l'air, c'est d'ailleurs \u00e9lectris\u00e9 un peu plus encore Alice Closets UDC vaudoise a os\u00e9 s'abstenir autour d'elle, le ton monte clochette \u00e0 nouveau le pr\u00e9sident appelle cette fois les partis \u00e0 r\u00e9gler leurs comptes \u00e0 l'ext\u00e9rieur, l'UDC ob\u00e9it et 8 de ses membres emm\u00e8nent Alice Glauser dans une salle \u00e0 part, on imagine le conseil de discipline pour faire \u00e9chouer l'ensemble du projet ce matin au vote final, c'est possible, l'UDC a en tout cas annonc\u00e9 qu'elle refuserait toute la r\u00e9forme si les quotas \u00e9taient accept\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [96%] :\r\nCar ce principe des quotas fait partie de l'ensemble de la r\u00e9forme du droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme dont le vote final aura justement lieu ce matin, la France est pr\u00eate \u00e0 accueillir certains migrants de l'Aquarius pour autant pour autant qu'ils r\u00e9pondent aux crit\u00e8res du droit d'asile, le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 son homologue espagnol, car le navire humanitaire est actuellement en route vers l'Espagne, cette annonce intervient alors que la France est soumise \u00e0 de vives critiques en Italie car Rome n'a pas du tout appr\u00e9ci\u00e9 les critiques d'Emmanuel Macron sur sa gestion de l'Aquari\u00fcs, le 1er ministre italien Giuseppe Conte, elle avait d'ailleurs menac\u00e9 d'annuler sa r\u00e9union avec Emmanuel Macron, qui doit avoir lieu aujourd'hui \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, finalement, la rencontre sera bien maintenue 25 ans de prison ferme pour 4 trafiquants d'\u00eatre humains et 10 autres qui sont condamn\u00e9s \u00e0 des peines allant de 3 \u00e0 9 ans, c'est le verdict rendu hier par un tribunal hongrois, dans l'affaire du camion charnier le 27 ao\u00fbt 2015, les corps de 71 r\u00e9fugi\u00e9s morts par AXA asphyxie \u00e9taient d\u00e9couverts dans un camion abandonn\u00e9 sur le bord d'une autoroute autrichienne apr\u00e8s \u00eatre parti de Hongrie, le drame avait provoqu\u00e9 une onde de choc en Europe cet \u00e9pisode avait d'ailleurs conduit la chanceli\u00e8re allemande \u00e0 ouvrir les portes de son pays aux demandeurs d'asile Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:12) [95%] :\r\nLa peine est lourde, mais le chef des trafiquants et 3 de ses complices, \u00e9chappent \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 requise par le parquet, selon la Cour, il n'y a pas eu pr\u00e9m\u00e9ditation mais les trafiquants ont fait preuve de cruaut\u00e9, le jour du drame, le chauffeur du camion avait alert\u00e9 son patron par t\u00e9l\u00e9phone, les passagers crient pour qu'on leur donne de l'air, le chef du r\u00e9seau, un afghan qui avait le statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Hongrie avait ordonn\u00e9 qu'on les laisse mourir s'il meurt, il faut les d\u00e9charger dans une for\u00eat en Allemagne pour le procureur, les passeurs ont montr\u00e9 une indiff\u00e9rence effroyable et une cupidit\u00e9 sans limite, le lendemain du drame alors qu'il savait que les r\u00e9fugi\u00e9s avaient p\u00e9ri asphyxi\u00e9s dans le camion, le gang avait organis\u00e9 un nouveau transport dans des conditions similaires, cette fois les 67 passagers avaient \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort de justesse, ils avaient r\u00e9ussi, \u00e0 d\u00e9foncer la porte du camion Florence Labruy\u00e8re pour RTSinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [96%] :\r\nLa Banque centrale europ\u00e9enne ne rel\u00e8vera pas ses taux avant l'\u00e9t\u00e9 2019, la BCE ne suit donc pas les traces de la banque centrale am\u00e9ricaine qui a annonc\u00e9 mercredi la deuxi\u00e8me hausse des taux de l'ann\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, mais elle a tout de m\u00eame pris une d\u00e9cision forte hier en annon\u00e7ant la fin de son ambitieux programme de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie de la zone Euro, la BCE le fera progressivement, mois apr\u00e8s mois, pour tirer la prise, en d\u00e9cembre prochain, olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [93%] :\r\nLa croissance est de retour, l'inflation remonte pas assez encore pour inscrire dans la dur\u00e9e, une hausse des taux, mais suffisamment pour que la BCE d\u00e9cide de mettre un terme \u00e0 son programme de rachat de dette et d'obligations d\u00e8s 2012, son pr\u00e9sident, Mario Draghi, avait promis de tout faire pour endiguer la crise, la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat n'ayant pas suffi, ce programme en deviendra le pilier le symbole m\u00eame lanc\u00e9 d\u00e9but 2015 pour 18 mois puis prolong\u00e9 avant d'\u00eatre r\u00e9duits au vu de l'am\u00e9lioration de la conjoncture, il a d\u00e9j\u00e0 permis \u00e0 la BCE d'injecter 2400 milliards d'euros de liquidit\u00e9 sur les march\u00e9s de l'argent que les banques peuvent pr\u00eater aux m\u00e9nages et aux entreprises pour leur permettre de stimuler \u00e0 leur tour, croissance et inflation mais la BCE ne serait pas la BCE si ne d\u00e9livrait pas un message de prudence : attention \u00e0 l'impact de la situation politique italienne toujours incertaine et au d\u00e9veloppement des tensions commerciales entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [96%] :\r\nOn revient en Suisse avec ce revers pour le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral n'a pas retenu la participation ou le soutien \u00e0 une organisation criminelle dans le proc\u00e8s suisse des dirigeants des Tigres tamouls, c'\u00e9tait pourtant ce motif qui \u00e9tait au coeur de l'acte d'accusation du MPC, construit \u00e0 l'issue d'une enqu\u00eate de pr\u00e8s de 10 ans sur les 13 accus\u00e9s 8 sont acquitt\u00e9s et les condamn\u00e9s \u00e9copent de peines privatives de libert\u00e9 avec sursis pour des infractions financi\u00e8res l'assainissement de la Caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'\u00c9tat de Fribourg est estim\u00e9 \u00e0 1 milliard de francs 500 millions pour recapitaliser l'institution et environ 500 millions pour financer des mesures compensatoires li\u00e9es \u00e0 un changement de mod\u00e8le de primaut\u00e9 pour le canton, ce sacrifice financier sera donc cons\u00e9quent \u00e9coutez, Georges Godel, pr\u00e9sident du gouvernement fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:04) [93%] :\r\nAlors \u00e9videmment, on s'attend \u00e0 des discussions difficiles mais \u00e7a donne haute responsabilit\u00e9 de mettre les probl\u00e8mes sur la table, mais de faire aussi des propositions que nous allons d\u00e9fendre et puis apr\u00e8s, \u00e9videmment, le parlement devra trancher, mais je suis persuad\u00e9 qu'avec de la communication, il faudra beaucoup de communication, expliquer le pourquoi, le comment des choses pour r\u00e9ussir ce projet d'une tr\u00e8s grande importance pour notre canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [94%] :\r\nGeorges Godel r\u00e9pondait \u00e0 Fabrice Gaudiano il reste \u00e0 voir un peu de bruit en plaine, aujourd'hui nous sommes le 15 juin et c'est le retour des faucheuses chaque ann\u00e9e au printemps, la politique agricole interdit la coupe des prairies avec un objectif : pr\u00e9server les oiseaux nicheurs une bonne intention mais Simon Corthay elle ne se concr\u00e9tise pas toujours dans les faits. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:52) [98%] :\r\nPour le compte de la station ornithologique de par le directeur Romand de Birdlife surveille l'\u00e9volution des populations dans la campagne vaudoise et Fran\u00e7ois Turrian voit la mi- juin arriver avec anxi\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [93%] :\r\n\u00e0 partir du 15 juin en pleine les agriculteurs peu fauch\u00e9 mais le probl\u00e8me c'est qu'effectivement, quand tous les paysans d'une r\u00e9gion fauche le m\u00eame jour, c'est ce que j'appelle un tsunami \u00e9cologique, c'est-\u00e0-dire qu'on fait dispara\u00eetre d'un coup une grande quantit\u00e9 d'insectes qui serve de pr\u00e9cieuses sources de nourriture aux oiseaux, il faut rappeler que m\u00eame les oiseaux granivores comme les moineaux se nourrissent finalement d'insectes au printemps et nourrissent leurs petits avec des insectes, donc la quantit\u00e9 d'insectes fondamental pour pr\u00e9server nos populations d'oiseaux nicheurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [95%] :\r\nNon seulement les fauchages du 15 juin affament les oiseaux, mais certaines esp\u00e8ces nichent encore les ornithologues de par demande donc un assouplissement des dispositions et une fauche plus tardive pour pr\u00e9server par exemple terrier des pr\u00e9s et le pipi des arbres de plus en plus rares sur le plateau \u00e0 la fauche s'ajoutent d'autres pratiques agricoles qui p\u00e8sent sur les oiseaux des campagnes en France, les populations ont r\u00e9gress\u00e9 d'un tiers en 15 ans, et sur le kilom\u00e8tre carr\u00e9 de campagne vaudoise qu'il surveille Fran\u00e7ois Turrian compte aujourd'hui moins de la moiti\u00e9 des Alouettes qu'il recensait en 2003. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [93%] :\r\nEt puis au rayon sport on va parler football bien s\u00fbr, la Russie a commenc\u00e9 son Mondial avec une victoire \u00e9crasante 5 \u00e0 0 contre une arabie Saoudite qui s'est montr\u00e9 tr\u00e8s faible, un beau succ\u00e8s qui a valu au s\u00e9lectionneur russe les f\u00e9licitations personnelles de Vladimir Poutine warrants et puis entrer en lice aujourd'hui Marielle de plusieurs Stars du ballon rond \u00e0 14 heures on devrait notamment voir le tr\u00e8s attendu Mohammed Salah, d\u00e9fendre les couleurs de l'\u00c9gypte face \u00e0 l'Uruguay et son meneur Luis Suarez \u00e0 15 heures les deux outsiders du groupe B, le Maroc et l'Iran s'affronteront \u00e0 Saint-Petersbourg et enfin ce soir \u00e0 20 heures un choc Espagne- Portugal avec, bien s\u00fbr, Cristiano Ronaldo en parlant d'choc font merci Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-15T05:04:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFE0B1B9-1FDD-463F-9E27-DEEF278ED641", "internalArchiveId": "CFE0B1B9-1FDD-463F-9E27-DEEF278ED641", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Le National favorable \u00e0 des quotas de femmes dans les instances dirigeantes", "publicationDate": "2018-06-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Le National favorable \u00e0 des quotas de femmes dans les instances dirigeantes (L'histoire du jour) ***5h07....\r\nC'est une histoire de femmes....\r\n  STORY 1\r\nC'\u00e9tait le 14 juin 1991...\r\nLa gr\u00e8ve des femmes...\r\nElles \u00e9taient pr\u00e8s d'un demi-million \u00e0 descendre dans la rue pour protester contre l'absence de changement...10 ans apr\u00e8s l'inscription de l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme dans la Constitution...\r\nHier 27 ans jour pour jour apr\u00e8s cette gr\u00e8ve...\r\nLes femmes ont \u00e0 nouveau donner de la voix...\r\n  story \r\nalors hier ce n'est pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale qu'elles ont obtenu au Conseil National...mais des quotas...pour qu'il y ait davantage de femmes dans les instances dirigeantes.\r\nUn minimum de 30% dans les Conseils d'administration. et de 20% dans les directions...\r\nUne mesure accept\u00e9e \u00e0 une voix pr\u00e8s. \r\n95 contre 94 et 3 abstentions...\r\nSimonetta Sommaruga...conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du projet...\r\n  story 3\r\nSimonetta Sommaruga optimiste...\r\nM\u00eame si la mesure adopt\u00e9e hier pour des quotas dans les instances dirigeantes ne pr\u00e9voit pas de sanction...et laisse 5 \u00e0 10 ans aux entreprises pour s'y conformer...\r\nD\u00e9j\u00e0 trop pour Christian L\u00fcscher...conseiller national PLR genevois...\r\nnon un pas de fourmi lui r\u00e9pond Flavia Wasserfallen, CN PS BE \r\nExtrait de leur d\u00e9bat...dans Forum.\r\n  story 4\r\net Christian L\u00fcscher le r\u00e9p\u00e8te: ce n'est pas n\u00e9cessaire...\r\n  story 5 def\r\net si rien ne se passe...les milieux f\u00e9ministes et syndicalistes...menacent de reconduire la gr\u00e8ve des femmes l'ann\u00e9e prochaine...\r\nPour l'instant...le dossier des quotas part au conseil des Etats...\r\n80% d'hommes dans les CA des 100 plus grandes entreprises du pays. 90% d'hommes dans les directions.", "durationSec": 313, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9631736", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Le National favorable \u00e0 des quotas de femmes dans les instances dirigeantes / LMA_2018-06-15T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.06.2018"], "variantIds": ["ece-9631736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T03:15:14Z", "speechToTexts": ["21.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [91%] :\r\nCette c'est une histoire de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nOn appelait \u00e7a la gr\u00e8ve ou la f\u00eate ou la journ\u00e9e des femmes, c'\u00e9tait selon, et dans tout le pays, elles avaient dans\u00e9 siffler ou protester dans l'espoir d'une meilleure reconnaissance de leur travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le 14 juin 1991 en la gr\u00e8ve des femmes, elles \u00e9taient pr\u00e8s d'un demi- demi-1000000 \u00e0 descendre dans la rue pour protester contre l'absence de changement, 10 ans apr\u00e8s l'inscription de l'\u00e9galit\u00e9 homme/femme dans la Constitution, inscription que le peuple suisse avait pl\u00e9biscit\u00e9, h\u00e9 bien hier 27 ans jour pour jour, apr\u00e8s cette gr\u00e8ve, les femmes ont \u00e0 nouveau donn\u00e9 de la voix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [92%] :\r\nLes attaques sur les droits des femmes sur leurs conditions de vie et de travail continuent \u00e0 affluer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [95%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, comme ailleurs, les militants veulent l'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e0 situation \u00e9gale une femme gagne aujourd'hui en moyenne 600 francs de moins qu'un homme chaque mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [84%] :\r\nNon, ou encore \u00e0 faire et on a attendu 100 ans pour avoir droit de vote, on a d\u00fb attendre 60 ans pour avoir l'assurance maternit\u00e9, on n'est pas pr\u00eat d'attendre 60 ans, on s'entend pas avoir l'\u00e9galit\u00e9 salaire de salariale concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [94%] :\r\nAlors hier, ce n'est pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale qu'elles ont obtenu au Conseil national mais des quotas pour il davantage de femmes dans les instances dirigeantes en Suisse, un minimum de 30 pourcent dans les conseils d'administration et de vente dans les directions une mesure accept\u00e9e \u00e0 une voix pr\u00e8s 95 contre 94 et 3 abstentions Simonetta Sommaruga conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:34) [91%] :\r\nC'\u00e9tait plus serr\u00e9 que le match d'ouverture de la Coupe mondiale mais \u00e0 la fin, c'est ce qui compte, c'est la majorit\u00e9, voyant que, au moins pour ce projet qui, c'est vrai, et demandent la transparence mais au moins on a \u00e7a, et on sait par exp\u00e9rience que la transparence \u00e7a marche, alors je pense, maintenant il faut avancer sur ce chemin, mais si on avance je crois on atteint quand m\u00eame quelque chose, la politique en Suisse, elle est plut\u00f4t lente mais \u00e7a avance et je pense avec cette cette journ\u00e9e aujourd'hui que l\u00e0, c'est quand m\u00eame une victoire pour les femmes, on sent que si on fait tout, on se met ensemble, on peut arriver quand m\u00eame, le Conseil des \u00c9tats aussi pendant cette session, il a d\u00e9cid\u00e9, sur un projet de loi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui demande aux entreprises de faire des analyses tous les 4 ans, alors je pense pendant cette session, on a, c'\u00e9tait un peu la cession des femmes et on va avancer l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [95%] :\r\nSimonetta Sommaruga optimiste hier dans le 19 30, m\u00eame si la mesure adopt\u00e9e hier pour des quotas dans les instances dirigeantes ne pr\u00e9voit pas de sanction et laisse 5 \u00e0 10 ans aux entreprises pour s'y conformer, c'est d\u00e9j\u00e0 trop pour Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR Genevois non, c'est un pas de fourmi lui r\u00e9pond Flavia Wasserfallen, conseill\u00e8re nationale socialiste bernoise, extrait de leur d\u00e9bat muscl\u00e9 hier dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:53) [89%] :\r\nMoi ce qui me d\u00e9range c'est d\u00e9j\u00e0 les quotas en g\u00e9n\u00e9ral je n'aime pas les quotas, l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 se m\u00ealer de la fa\u00e7on dont les soci\u00e9t\u00e9s composant conseil d'administration, on va en r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9favoris\u00e9s ou plut\u00f4t d\u00e9valoris\u00e9, des femmes, c'est-\u00e0-dire lorsqu'une femme sera au conseil d'administration, elle sera estampill\u00e9 quotas au lieu d'\u00eatre estampill\u00e9es qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:12) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est les arguments qu'on entend \u00e0 chaque fois, mais partout dans dans les pays qui a introduit des des mesures pour promouvoir les femmes dans les conseils d'administration ou les les directions ont fait de tr\u00e8s bonnes exp\u00e9riences porte donc vous voyez cette pute, c'est souvent aussi les hommes qui doivent choisir qui doivent chercher de nouvelles personnes et pas assez humain et compr\u00e9hensible que tout d'abord, ils vont pas penser \u00e0 d'autres hommes, mais on doit partager le le pont voir et on doit r\u00e9agir, il y a n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9agir et c'est le Parlement qui, qui a quand m\u00eame pris cette d\u00e9cision, maintenant on ne peut plus laisser faire, il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:50) [88%] :\r\nLe choc ce qu'on a vot\u00e9 aujourd'hui cette du blanchiment de conscience, il n'y a aucune sanction \u00e0 la violation de l'obligation de se de se ben c'est 30 pourcent et donc tout \u00e7a, je suis vous dire, c'est vraiment de la politique pour faire semblant. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:04) [87%] :\r\nC'est la transparence qu'on a qu'on a introduit aujourd'hui qu'on nous expliquer pourquoi on n'a pas trouv\u00e9 les femmes, c'est un petit pas et bien \u00e9videmment le le PS, il pense que aussi il doit avoir plus tard des sanctions pour pour encore promouvoir la repr\u00e9sentation des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [91%] :\r\nChristian L\u00fcscher le r\u00e9p\u00e8te des sanctions, ce n'est pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:24) [87%] :\r\nIl y a une \u00e9volution, elle est peut-\u00eatre pas aussi rapide qu'on voudrait y a pas une avance bien s\u00fbr qu'il y a une \u00e9volution qui et en nous mais si vous me posez la question : qu'est ce que je veux faire moi je perds du sur une joueuse je veux mettre en place des conditions, notamment fiscales, pour qu'une femme puisse travailler alors m\u00eame qu'elle a eu des enfants, il faut inciter les femmes \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:44) [88%] :\r\nMoi j'en ai marre de tous ces promesses, on doit inciter les femmes ont toit plat blabla et appel\u00e9 \u00e0 chaque fois qu'on peut vraiment faire quelque chose pour l'accueil extra- familial pour le temps partiel pour comme aujourd'hui \u00e0 avoir dans les sph\u00e8res du pouvoir, ben, rien ne se passait toujours les m\u00eames excuses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [96%] :\r\nEt si rien ne se passe, les milieux f\u00e9ministes et syndicalistes menacent de reconduire la gr\u00e8ve des femmes l'ann\u00e9e prochaine pour l'instant, le dossier des quotas part au Conseil des \u00c9tats. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-15T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC3A0B06-AB7B-4BC7-B7BE-210EF01B2898", "internalArchiveId": "FC3A0B06-AB7B-4BC7-B7BE-210EF01B2898", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste;Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR;Boukari, Fouad;SIMONET;Thomas Posado, docteur en science politique;Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur ex\u00e9cutif de La F\u00eate des Vignerons;Herv\u00e9 Renard, s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de football du Maroc\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:35-07:59:57 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/ LOI ANTI TERRORISTE ET TF PI) Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral rendra cet apr\u00e8s-midi un verdict tr\u00e8s attendu. \r\nSur le banc des accus\u00e9s, trois dirigeants du Conseil central islamique suisse... \r\nDont le pr\u00e9sident du Conseil central islamique de Suisse, Nicolas Blancho.\r\nIls sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir fait de la propagande pour le groupe Al Qa\u00efda. \r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9clame une peine de 2 ans de prison avec sursis. \r\nLeurs avocats plaident l'acquittement. \r\nMarc Menichini, la d\u00e9cision des juges de Bellinzone sera tr\u00e8s observ\u00e9e par la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n   1'34''\r\n(Bve quotas femme) Pour une seule voix...La promotion des femmes dans les plus hautes sph\u00e8res de l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e hier au Conseil National... \r\n95 voix contre 94 et 3 abstentions pour des quotas dans les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse. \r\nElles devront compter un taux de 30% de femmes dans leur conseil d'administration et 20% dans leur direction.\r\nSi elles n'y parviennent pas de sanction.\r\nLes quelque 250 soci\u00e9t\u00e9s potentiellement concern\u00e9es devront juste expliquer pourquoi l'objectif n'est pas atteint et comment elles veulent y parvenir.\r\n(05/EXPORTATION D'ARMES PA) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait bien c\u00e9der aux appels de l'industrie de l'armement, qui r\u00e9clame depuis l'an dernier une lib\u00e9ralisation des exportations de mat\u00e9riel de guerre. \r\nLes livraisons \u00e0 des pays en conflits sont actuellement g\u00e9n\u00e9ralement interdites. \r\nLe ministre de l'Economie Johann Schneider Ammann devrait proposer aujourd'hui \u00e0 ses coll\u00e8gues de gouvernement d'assouplir quelque peu les r\u00e8gles en vigueur. \r\nCette proposition pourrait bien passer la rampe du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...Pietro Bugnon.\r\n  0'57''\r\n(12/TURQUIE CAMPAGNE ERDOGAN PA) *** Les Turcs de Suisse mobilis\u00e9s d\u00e9s aujourd'hui pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident et leurs d\u00e9put\u00e9s... \r\nPr\u00e8s de 100'000 \u00e9lecteurs sont inscrits en Suisse.\r\nLa Turquie votera dans une semaine, le 24 juin. \r\nDes \u00e9lections l\u00e9gislatives et pr\u00e9sidentielles anticip\u00e9es concoqu\u00e9es par Recep Tayyip Erdogan... \r\nPourtant la campagne du pr\u00e9sident  et de son parti n'est pas comme il l'aurait souhait\u00e9. \r\nAlors ce n'est pas encore la panique, et Recep Tayyip Erdogan contr\u00f4le toujours la machine administrative et m\u00e9diatique du pays. \r\nMais l'opposition place le chef de l'\u00c9tat sur la d\u00e9fensive. Alexandre Billette.\r\n  0'51''\r\n(16/USA TRUMP DE PLUS EN PLUS EMBOURBE PA) De nouveaux probl\u00e8mes judicaires en vue pour Donald Trump...\r\nDes poursuites ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es contre la Fondation du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nLa procureure g\u00e9n\u00e9rale de l'Etat de New York accuse Donald Trump et ses enfants d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 l'argent de la fondation \u00e0 des fins personnelles. \r\nElle a engag\u00e9 une action judiciaire pour obtenir sa dissolution. Pauline Simonet\r\n   0'56''\r\nToujours aux Etats-Unis, l'ancien chef du FBI James Comey s'est affranchi des r\u00e8gles en supervisant l'enqu\u00eate sur Hillary Clinton avant la pr\u00e9sidentielle de 2016, mais a il exclu de poursuivre la candidate d\u00e9mocrate de fa\u00e7on impartiale...\r\nC'est la conclusion d'un rapport officiel publi\u00e9 hier.\r\nCes 500 pages, tr\u00e8s attendues car pr\u00e9sent\u00e9es comme susceptible d'\u00eatre une bombe politique, risquent donc de ne pas avoir l'effet escompt\u00e9 par Donald Trump.\r\nLes pr\u00e9sident americain qui n'a de cesse d'affirmer que les d\u00e9mocrates s'\u00e9taient alli\u00e9s avec des membres du FBI pour aider Hillary Clinton \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la Maison Blanche.\r\n(TF2/COLOMBIE ELECTIONS/SOUTIEN BETANCOURT PI) *** Dimanche, lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle, les Colombiens auront le choix entre un candidat de la droite dure, Ivan Duque ((Ivanne douk\u00e9)) et un ancien guerrillero Gustavo Petro. \r\nTout s\u00e9pare les deux hommes, \u00e0 commencer par leur vision d'un pays en paix. \r\nCar cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle est devenue un pl\u00e9bicite POUR ou CONTRE les accords conclus en 2016 avec la gu\u00e9rilla des FARCs, qu'une victoire de Duque pourrait remettre en cause. Anouk Henry.\r\n  1'27''\r\nExtro:\r\nles derniers sondages donnent 20 point d'avance au candidat Ivan Duque.\r\n(Bve General Electric) General Electric, qui a acquis la branche \u00e9nergie du fran\u00e7ais Alstom en 2014 en \u00e9change de la cr\u00e9ation d'un millier d'emplois d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e en France, renonce \u00e0 cet engagement, Le Le g\u00e9ant am\u00e9ricain s'expose \u00e0 une lourde p\u00e9nalit\u00e9 de l'Etat francais.\r\nLe patron de General Electric a assur\u00e9 \u00eatre \"confront\u00e9 \u00e0 un  environnement difficile du fait de l'\u00e9volution d\u00e9favorable de ses march\u00e9s historiques dans le secteur de l'\u00e9nergie\"\r\n(20/BUDGET FETE DES VIGNERONS ITV HOHL) La F\u00eate des Vignerons voit son budget doubl\u00e9 depuis la derni\u00e8re \u00e9dition de 1999. \r\nLa manifestation, qui n'est pas subventionn\u00e9e, aura lieu l'\u00e9t\u00e9 prochain sur la place du March\u00e9 de Vevey. \r\nEt elle co\u00fbtera 99 millions de francs. \r\nSon directeur ex\u00e9cutif Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl nous explique pourquoi une telle augmentation du budget.\r\n  0'45''\r\nExtro : Propos recueillis par Agathe Birden. \r\nEt puis les organisateurs ont \u00e9galement annonc\u00e9 la mise en vente des billets. Les 20 mille places disponibles seront vendues d\u00e8s le 17 septembre prochain.\r\n(Bve Netflix) France T\u00e9l\u00e9visions, TF1 et M6 s'allient pour contrer Netflix et Amazon\r\nLes 3 chaines francais vont unir leurs forces dans la vid\u00e9o en ligne et cr\u00e9er une plateforme commune, baptis\u00e9e Salto.\r\nLes groupes font valoir que cette plateforme en ligne, qui fonctionnera sur abonnement et sans engagement, offrira \"une vari\u00e9t\u00e9 sans \u00e9gal\" de programmes.\r\nLa date de lancement et les tarifs n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9s, mais selon une source proche du dossier, ce nouveau service devrait afficher un abonnement de base inf\u00e9rieur \u00e0 5 euros par mois.\r\n(19/FOOT IRAN - MAROC ITV RENARD) *** La Russie a fait une entr\u00e9e tonitruante dans la comp\u00e9tition en battant l'Arabie saoudite 5-0 lors du match d'ouverture. \r\nLa cadence s'acc\u00e9l\u00e8re s\u00e9rieusement aujourd'hui  avec 3 rencontres au programmes : le choc tr\u00e8s attendu, Portugal-Espagne \u00e0 20h.\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, le champion d'Europe en titre et sa superstar Cristiano Ronaldo, cinq Ballon d'Or et quatre Ligue des champions au compteur. \r\nDe l'autre, l'espagne pr\u00e9sent\u00e9e comme candidate s\u00e9rieuse au titre mais qui vient de perdre son s\u00e9lectionneur des deux derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nAvant cela dans le meme groupe le Maroc et l'Iran s'affronteront \u00e0 17h.\r\nLa rencontre est tr\u00e8s attendue au Maroc, qui va disputer sa premi\u00e8re Coupe du monde depuis 20 ans. \r\nLe s\u00e9lectionneur, du maroc, le francais Herv\u00e9 Renard ne se laisse pas envahir par la pression. \r\n  0'36''\r\nLa journ\u00e9e d\u00e9butera \u00e0 14h par une autre affiche all\u00e9chante sur le papier entre l'Uruguay de Luis Suarez et Edinson Cavani et l'\u00c9gypte de Mohamed Salah, s'il est remis de sa blessure \u00e0 l'\u00e9paule...\r\n(Bve ArtBasel) La plus importante foire d'art au monde a ouvert ses portes au public jeudi \u00e0 B\u00e2le. \r\nLa 49e \u00e9dition d'Art Basel accueille 290 galeries jusqu'\u00e0 dimanche. \r\nOn peut y voir et acheter peintures, dessins, sculptures, installations, photographies et vid\u00e9os de 4000 artistes.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 796, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9631840", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-06-15T07:59:23_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-06-15T07:59:23_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9631860", "ece-9631840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T04:58:33Z", "speechToTexts": ["21.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [63%] :\r\nUn faux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [96%] :\r\nRTL, la circulation s'\u00e9coule sans difficult\u00e9 sur le r\u00e9seau routier roman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [99%] :\r\nRomaine Morard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nLe temps de vous dire encore un mot de la m\u00e9t\u00e9o, je crois, il va faire beau aujourd'hui avec quelques petits nuages sur le Jura et les Pr\u00e9alpes, les temp\u00e9ratures 11 degr\u00e9s au lever du jour et 22 cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com. \r\nVous, mais on nous a rappel\u00e9 que c'\u00e9tait bien, c'est \u00e7a la fin, on y arrive, c'est vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [87%] :\r\nBonjour \u00c9ric, des barrages, on Romaine Morard vous venez pour tout un monde 7 en 10 minutes et vous allez nous parler de la France et l'Italie qui essaie de jouer l'apaisement, c'est pas du football, hein, c'est de la g\u00e9opolitique apr\u00e8s cette crise diplomatique cr\u00e9\u00e9 par l'affaire du bateau de l'Aquarius rencontre entre le pr\u00e9sident Macron, le pr\u00e9sident du Conseil italien aujourd'hui est -ce que est ce qui est une nouvelle norme finalement en Europe est -ce qu'on va vraiment pouvoir jouer cet apaisement alors qu'il y a des oppositions tr\u00e8s fondamentales tr\u00e8s profonde, notamment entre ces 2 gouvernements, l\u00e0 c'est l'une des questions que nous poserons \u00e0 Marc Lazar, qui sera notre invit\u00e9, grand sp\u00e9cialiste de l'Italie libanais \u00e9mission merci romaine, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [93%] :\r\nFoued Boukari, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone rend aujourd'hui le verdict dans le proc\u00e8s des 3 dirigeants du Conseil central islamique suisse, un verdict qui sera tr\u00e8s suivi par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, Donald Trump de nouveau poursuivi en justice le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est cette fois accus\u00e9 d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 l'argent de sa fondation, \u00e0 des fins personnelles, 20 ans apr\u00e8s le Maroc renoue aujourd'hui avec la Coupe du monde de football, un 1er match face \u00e0 l'Iran, qui suscite une grande excitation dans le royaume mais pas de pression au niveau de la s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [92%] :\r\nUn verdict tr\u00e8s attendu sera rendu cet apr\u00e8s- midi par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral sur le banc des accus\u00e9s, 3 dirigeants du Conseil central islamique suisse dont le pr\u00e9sident de ce conseil Nicolas Blancho, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir fait de la propagande pour le groupe Al-Qa\u00efda le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9clame une peine de 2 ans de prison avec sursis, leur avocat plaide l'acquittement Marc Meunier qui nie la d\u00e9cision des juges de Ben \u00e0 zone sera tr\u00e8s observ\u00e9e par la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:23) [94%] :\r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration poursuit les trois responsables du CCIS, le Conseil central islamique de Suisse en vertu de la loi f\u00e9d\u00e9rale qui interdit les groupes Al-Qa\u00efda et \u00c9tat islamique la jurisprudence en la mati\u00e8re est encore rare, notamment comme ici pour des cas de propagande terroriste pr\u00e9sum\u00e9, le verdict de cet apr\u00e8s- midi, int\u00e9ressera donc le l\u00e9gislateur soucieux d'\u00e9valuer la port\u00e9e et l'efficacit\u00e9 de cette loi, Carlo Sommaruga conseiller national socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:51) [93%] :\r\nL'application comme un aujourd'hui le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral est une application qui est int\u00e9ressante parce qu'elle permet de bien comprendre la diff\u00e9rence entre ce qui est de la propagande et ce qui rel\u00e8ve de la libert\u00e9 d'opinion, quoi qu'il en soit, on pourra pas en tirer imm\u00e9diatement des avantages pour faire une nouvelle loi, je pense qu'il faudra laisser le d\u00e9partement de justice et police int\u00e9grer des \u00e9l\u00e9ments dans la perspective de cr\u00e9er une loi d\u00e9finitive bien pens\u00e9 dans le d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:19) [97%] :\r\nLa droite a elle d\u00e9j\u00e0 sa petite id\u00e9e sur le contenu de cette nouvelle l\u00e9gislation, comme l'explique le conseiller national PLR Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:28) [89%] :\r\nCe qui manque aujourd'hui, c'est une langue beaucoup plus large qui punit non seulement le terrorisme, mais \u00e9galement les actes pr\u00e9paratoires de terrorisme, d'une part, et puis l'apologie du terrorisme, d'autre part, donc il faut une norme dans le code p\u00e9nal, dont la note marginal soit terrorisme qu'on en fasse un Crime beaucoup plus grave et qu'on punisse toutes les formes de terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:46) [94%] :\r\nEn attendant de nouvelles dispositions l\u00e9gales dans ce domaine, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9, le 6 juin dernier de prolonger la validit\u00e9 de la loi antiterroriste actuelle jusqu'en 2022. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [93%] :\r\nPour une seule voix, la promotion des femmes dans les plus hautes sph\u00e8res de l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e hier au Conseil national 95 voix contre 94 donc 5 fois pour 94 contre et 3 abstentions pour des quotas dans les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse, elles devront compter un taux de 30 pourcent de femmes dans leur conseil d'administration 20 pourcent dans leur direction, si elles n'y parviennent pas, pas de sanction, les quelque 250 soci\u00e9t\u00e9s potentiellement concern\u00e9es devront juste expliquer pourquoi l'objectif n'est pas atteint, comment elles veulent y parvenir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait bien c\u00e9der aux appels de l'industrie de l'armement qui r\u00e9clame depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re une lib\u00e9ralisation des exportations de mat\u00e9riel de guerre, les livraisons \u00e0 des pays en conflit sont actuellement g\u00e9n\u00e9ralement interdit le ministre de l'\u00e9conomie, Johann Schneider- Ammann devrait proposer aujourd'hui \u00e0 ses coll\u00e8gues de gouvernement d'assouplir quelque peu les r\u00e8gles en vigueur, cette proposition pourrait bien passer la rampe du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:47) [94%] :\r\nLa donne a chang\u00e9, l'\u00e9lection d'un second UDC au gouvernement et surtout l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis, l'Automne dernier, on fait bouger les fronts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas de bouleversement majeur mais quelques glissement \u00e0 droite sur certains dossiers, en particulier, comme celui des exportations d'armes, d\u00e9sormais il y a sans doute une majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour autoriser les livraisons dans des pays en guerre, ce qui \u00e9tait parfaitement inimaginable lorsqu'Eveline Widmer-Schlumpf et Didier Burkhalter si\u00e9geait au gouvernement est devenue aujourd'hui tout \u00e0 fait plausible sur cette question, le nouveau chef des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis suit une ligne plus lib\u00e9rale que celle de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter qui d\u00e9clarait en avril dernier, dans un entretien \u00e0 la RTS avoir toujours refus\u00e9 d'assouplir les dispositions en mati\u00e8re d'exportation d'armes dans des zones de conflit Johann Schneider- Ammann peut d\u00e9sormais esp\u00e9rer convaincre une majorit\u00e9 du coll\u00e8ge gouvernemental, ce n'est sans doute pas un hasard s'il a attendu plusieurs mois avant de soumettre sa proposition au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [97%] :\r\nLes Turcs de Suisse mobilis\u00e9s d\u00e8s aujourd'hui pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident et leurs d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 100000 \u00e9lecteurs sont inscrits en Suisse, la Turquie, elle votera dans une semaine, le 24 juin des \u00e9lections l\u00e9gislatives et pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9es convoqu\u00e9es par Redjep Tayyip Erdogan pourtant la campagne du pr\u00e9sident et de son parti n'est n'est pas comme il l'aurait souhait\u00e9, or ce n'est pas encore la panique et Recep Tayyip Erdogan contr\u00f4le toujours la machine administrative et m\u00e9diatique du pays, mais l'opposition place le chef de l'\u00c9tat sur la d\u00e9fensive, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:14) [93%] :\r\nIl y a d'abord les sondages qui donnent maintenant le camp pr\u00e9sidentiel et l'opposition au coude \u00e0 coude pour les l\u00e9gislatives et pour la pr\u00e9sidentielle, Redjep Tayyip Erdogan ne pourrait devoir subir l'affront d'un second tour, ensuite il y a la campagne nettement plus on vend de la part du principal parti d'opposition, le CHP d\u00e8s jeudi, Redjep Tayyip Erdogan n'\u00e9tait d'ailleurs en campagne dans le fief de son adversaire, il a \u00e9galement promis la lev\u00e9e de l'\u00e9tat d'urgence d\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection, c'est justement une promesse de l'opposition, bref une campagne difficile, m\u00eame si le pr\u00e9sident turc dispose toujours d'une base solide et d'une couverture m\u00e9diatique en sa faveur mais, preuve que le pouvoir est nerveux cette vid\u00e9o largement diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux on voit Redjep Tayyip Erdogan dans une r\u00e9union priv\u00e9e, qui reconna\u00eet que rien n'est gagn\u00e9, mais qui appelle son auditoire \u00e0 s'assurer du contr\u00f4le des bureaux de vote, Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [95%] :\r\nDe nouveaux probl\u00e8mes judiciaires en vue pour Donald Trump, des poursuites ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es contre la Fondation du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, la procureure g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00c9tat de New York accuse Donald Trump et ses enfants d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 l'argent de la fondation \u00e0 des fins personnelles, elle a engag\u00e9 une action judiciaire pour obtenir sa dissolution Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:22) [90%] :\r\nLa fondation Trump est une coquille vide, selon la procureur de New York, elle aurait servi de ch\u00e9quier pour r\u00e9gler les d\u00e9penses personnelles de Donald Trump pour promouvoir ses h\u00f4tels et ses autres entreprises mais aussi pour lever des fonds qui auraient en r\u00e9alit\u00e9 servi \u00e0 sa campagne de 2016, l'enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le surtout l'imbrication entre la fondation cens\u00e9e \u00eatre caritative et l'organisation Trump, la soci\u00e9t\u00e9 qui chapeaute les avoirs du milliardaire, la procureure affirme que la fondation n'avait pas d'employer propres \u00e9tait en fait g\u00e9r\u00e9 par l'organisation, en plus de la dissolution de la fondation r\u00e9clam\u00e9e par la procureur, l'affaire pourrait co\u00fbter cher au pr\u00e9sident et \u00e0 ses enfants, \u00e9galement vis\u00e9 par les poursuites, pr\u00e8s de 3 millions de dollars des poursuites ridicule, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident qui accusent les d\u00e9mocrates verront de New York, d'\u00eatre derri\u00e8re cette affaire, une affaire de plus qui met en lumi\u00e8re les questions de conflit d'int\u00e9r\u00eat li\u00e9 au milliardaire pr\u00e9sident Pauline Simonet pour RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:19) [93%] :\r\nEt puis, toujours aux \u00c9tats-Unis, l'ancien chef du FBI, James Comey s'est affranchi des r\u00e8gles en supervisant l'enqu\u00eate sur Hillary Clinton avant la pr\u00e9sidentielle de 2016, mais il a exclu de poursuivre la candidate d\u00e9mocrate de fa\u00e7on impartiale, c'est la conclusion d'un rapport officiel publi\u00e9 hier pr\u00e9sent\u00e9 comme susceptible d'\u00eatre une bombe politique qui risque donc de ne veut pas avoir l'effet escompt\u00e9 par Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui n'a de cesse d'affirmer que les d\u00e9mocrates s'\u00e9taient alli\u00e9s avec des membres du FBI pour aider Hillary Clinton acc\u00e9der \u00e0 la Maison Blanche, dimanche lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle, les Colombiens auront le choix entre un candidat de la droite dure Ivan donc et et un ancien gu\u00e9rillero, Gustavo Petro, tout s\u00e9pare les 2 hommes, \u00e0 commencer par leur vision d'un pays en paix car cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle est devenu un pl\u00e9biscite pour ou contre les accords conclus en 2016 avec la gu\u00e9rilla des Farc qui une victoire de qu'elle pourrait remettre en cause, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:10) [59%] :\r\nIl Gannon ticket et l\u00e0 c'est ou d'AOL, Tristan Abet. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:13) [94%] :\r\nCette voix, c'est celle d'Ingrid B\u00e9tancourt, l'ancienne otage vient d'apporter son soutien au candidat de gauche Gustavo Petro pour la paix, affirme -t-elle, car c'est bien cela qui va se jouer dimanche l'impl\u00e9mentation des accords de paix, le candidat conservateur Ivan donc et estime que le gouvernement a trop c\u00e9d\u00e9 aux insurg\u00e9s en 2016, il en a fait son principal argument de campagne, analyse Thomas pose, dos, Docteur en sciences politiques. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:37) [81%] :\r\nQui est encore extr\u00eamement belliciste contre la gu\u00e9rilla, qui pour une radicalit\u00e9 Drive qui sont malheureusement pas encore compl\u00e8tement donc conflit qui a dur\u00e9 plusieurs d\u00e9cennies, nous serons et le candidat d'un apaisement sur ce type de th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:50) [93%] :\r\nCar en effet, les braises sont encore chaudes, les anciens combattants des Farc ont menac\u00e9 de reprendre les armes si l'accord \u00e9tait d\u00e9nonc\u00e9 un sc\u00e9nario peu probable, mais le risque existe, plus d'un millier de dissidents des Farc sont encore retranch\u00e9s dans les montagnes, dans ces conditions, Gustavo Petro Rallye les pacifistes qui ont not\u00e9 une baisse de la violence depuis 2016, l'ancien maire de Bogota incarne aussi un espoir, c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire du pays que la gauche parvient \u00e0 se hisser au second tour, malgr\u00e9 ce succ\u00e8s exceptionnel, il lui sera tr\u00e8s difficile de gagner dimanche car ses opposants ont su agiter un autre \u00e9pouvantail la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne Petro et lui- m\u00eame ancien gu\u00e9rillero du mouvement M- 19, h\u00e9 bien qu'il n'est pas d'affinit\u00e9 avec le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro, beaucoup d'\u00e9lecteurs ont d\u00e9sormais peur d'une socialisation de la Colombie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:38) [95%] :\r\nLa F\u00eate des Vignerons voit son budget doubl\u00e9 depuis la derni\u00e8re \u00e9dition de 1999, la manifestation, qui n'est pas subventionn\u00e9e, aura lieu l'\u00e9t\u00e9 prochain sur la place du March\u00e9 de Vevey et elle co\u00fbtera 99 millions de francs, alors pourquoi une telle augmentation du budget, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de son directeur ex\u00e9cutif, Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:56) [90%] :\r\nNous avons \u00e0 peu pr\u00e8s 7 \u00e0 8 repr\u00e9sentations de plus, vous vous rappelez de la derni\u00e8re F\u00eate des Vignerons o\u00f9 il y avait une sc\u00e8ne l'on aura 500 donc il y a beaucoup plus de technique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:06) [84%] :\r\nMais ce qu'on a pas justement passer la un un cap et qu'on ne de tire pas vers le gigantisme est -ce que c'est vraiment ce qui est voulu. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:12) [88%] :\r\nCe que nous avons toujours en haut de l'autre tableau de conduite, nous devons toucher au coeur des gens l\u00e0 c'est pas le budget, qui parle : une telle chanson des texte qu'une belle histoire, \u00e7a c'est primordial, il y a des frais suppl\u00e9mentaires qui n'existait pas \u00e0 l'\u00e9poque, notamment en terme de s\u00e9curit\u00e9 c'est du budget qui oscille entre 4 et 5 millions pour la s\u00e9curit\u00e9, on essaye de mettre le maximum du budget, assure le spectacle, \u00e7a c'est l'objectif, si on peut avoir, je dirais 50 60 pourcent du budget, assure le spectacle, \u00e7a c'est le but 1er quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:42) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden et les 20000 places disponibles seront vendus d\u00e8s le 17 septembre prochain, France T\u00e9l\u00e9visions, TF1 et M6 allient pour contrer Netflix et Amazone, les 3 cha\u00eenes fran\u00e7aises vont unir leurs forces dans la vid\u00e9o en ligne, et cr\u00e9er une plateforme commune baptis\u00e9e Salto pour l'heure, pas de date de lancement annonc\u00e9 mais l'abonnement de base devrait \u00eatre inf\u00e9rieure \u00e0 5 euros par mois, la Russie a fait une entr\u00e9e tonitruante dans la comp\u00e9tition en battant l'Arabie Saoudite 5 \u00e0 0 lors du match d'ouverture de la Coupe du monde, la cadence s'acc\u00e9l\u00e8re s\u00e9rieusement aujourd'hui avec 3 rencontres au programme dont Maroc Iran \u00e0 17 heures, la rencontre est tr\u00e8s attendu au Maroc, qui va disputer sa 1\u00e8re Coupe du monde depuis 20 ans, le s\u00e9lectionneur du Maroc, le Fran\u00e7ais Herv\u00e9 Renard ne laisse pas, ne se laisse pas envahir par la pression. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:26) [93%] :\r\nOn a la chance d'\u00eatre ici, il y en a beaucoup qui elles sont pas on a face \u00e0 nous 2 belles \u00e9quipes dans une un \u00e9norme comp\u00e9tition un coach, par exemple, demain, qui jouera sa 4\u00e8me Coupe du monde, moi j'arrive sur la pointe des pieds, mais sinc\u00e8rement, peu importe, il faut savourer vivre ce moment intens\u00e9ment, comme je l'ai dit en introduction, et puis on n'est pas venu l\u00e0 pour, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit pour prendre des photographies et des monuments de Saint-Petersbourg, on est venu l\u00e0 parce qu'on est des comp\u00e9titeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:03) [87%] :\r\n\u00e0 \u00e0 suivre \u00e9galement aujourd'hui, Espagne, Portugal et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:07) [88%] :\r\n\u00c9gypte : Uruguay qui prennent un petit peu de vitamines quand m\u00eame le s\u00e9lectionneur du Maroc merci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-15T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}