{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=700&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=725&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1517&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=675&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-04E0C8D6-F1B4-468B-A2BD-B38C4C165022", "internalArchiveId": "04E0C8D6-F1B4-468B-A2BD-B38C4C165022", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-08-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... avec une question: faut-il avoir peur de ce que l'on mange ?\r\nPlusieurs journaux la posent, cette question, ce matin: la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, le Courrier ou le Journal du Jura. \r\nEn toile de fond, bien enendu, la votation du mois de septembre sur les \"aliments \u00e9quitables\" et la suverainet\u00e9 alimentaire\". \r\nLe grand dossier propos\u00e9 par ces journaux s'int\u00e9resse lui aux antibiotiques, pesticides ou encore fongicide. \r\nRappelons au passage que le suffixe \"-cide\", vient du latin \"caedere\", signifiant notamment \"tuer\". \r\nCes produits tuent donc les champignons, ou les parasites et les insectes. Mais peuvent-ils, \u00e0 terme, nous tuer nous ? \r\nLes sp\u00e9cialistes rassurent: il y a toujours une marge entre la limite autoris\u00e9e et le seuil de toxicit\u00e9. \r\nQuant \u00e0 l'effet \"cocktail\", le m\u00e9lange de pesticides: il pourrait avoir des effets innatendus. Mais au vu des dizaines de milliers de substances dans notre environnement, la recherche est tr\u00e8s compliqu\u00e9e. \r\n*** Plus philosophique, la Luzerner Zeitung s'int\u00e9resse elle \u00e0 la m\u00e9tamorphose de notre attitude face \u00e0 la nourriture...\r\n\"Sag mir, was du isst\"... titre de l'article: dis-mois ce que tu manges... et je te dirai qui tu es, \u00e7a c'est la suite de la c\u00e9l\u00e8bre phrase de Brillat-Savarin, au 19\u00e8me si\u00e8cle. Elle reste d'actualit\u00e9. \r\nAujourd'hui, la nutrition est un mode de vie, explique le journal, l'expression de convictions, un acte politique.\r\nEt un glissement s'est r\u00e9cemment op\u00e9r\u00e9: de priv\u00e9e, elle est devenue publique, principalement \u00e0 cause des m\u00e9dias sociaux. La preuve avec le hashtag \"foodporn\", qui r\u00e9unit plus de 170 millions de publications sur instagram.\r\nLes r\u00e9seaux sociaux, l'immense miroir de notre soci\u00e9t\u00e9, parfois d\u00e9formant... une r\u00e9flexion \u00e0 ce sujet, plus large que la seule nourriture, mais qui y fait \u00e9cho, dans le Temps, ce matin: \r\nla mon\u00e9tisation de nos donn\u00e9es par Facebook est le reflet d'un probl\u00e8me plus vaste et plus tabou: celui de la publicisation de soi. Avant d'exiger des lois, peut-\u00eatre faut-il faire preuve de prudence face \u00e0 nos pulsions d'exhibition, \u00e9crit le philosophe Martin Morend.\r\n*** On parle politique aussi ce matin...avec des critiques socialistes \u00e0 l'encontre de l'Union Europ\u00e9enne...\r\nDes critiques qui font les gros titres de l'Aargauer Zeitung et de la Luzerner Zeitung. Le Conseiller National argovien C\u00e9dric Wermuth fait \u00e9tat de sa grande frustration \u00e0 l'\u00e9gard des politiques men\u00e9es par l'Union. Il estimque choquant, le refus des \u00e9lites de r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes actuels. \r\nUn effondrement de l'Union europ\u00e9enne n'est pas exlu, selon lui: il se produira si Bruxelles ne prend pas le virage du progr\u00e8s social et de la d\u00e9mocratie. Il s'agit d'un drame pour les pro-europ\u00e9ens, dit-il.\r\n*** Le Tages Anzeiger s'est pench\u00e9, lui, sur les votes au Conseil National. Et notamment sur les positions des partis dits \"du centre\"...\r\nLes \u00e9tiquettes centre, centre-gauche et centre-droite varient selon les sujets, l'analyse command\u00e9e par le journal \u00e0 l'institut des sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Zurich. Une \u00e9tude qui porte sur tous les votes de la premi\u00e8re moiti\u00e9 de la l\u00e9gislature actuelle, class\u00e9s selon des th\u00e8mes comme la politique ext\u00e9rieure, les finances, sant\u00e9 et social, s\u00e9curit\u00e9, \u00e9conomie...\r\nLa situation est claire pour les p\u00f4les: UDC \u00e0 droite, et PS \u00e0 gauche. Mais entre deux, c'est tr\u00e8s dynamique, lit-on. Il n'y a gu\u00e8re que le PLR qui reste toujours \u00e0 la droite du centre. Les autres, PDC et PBD principalement, naviguent davatange entre la gauche et la droite de ce centre. \r\n*** Tamedia a sanctionn\u00e9 ses employ\u00e9s gr\u00e9vistes... sur leur fiches de salaires...\r\nLes employ\u00e9s qui ont particip\u00e9 au mouvement de gr\u00e8ve du mois de juillet \u00e0 cause de la mort du matin ont subi des retenues sur salaires, explique le COurrier aujourd'hui. \r\nDes retenues qui se chiffrent entre 500 et 800 francs par employ\u00e9. \r\nPas encore de vue d'ensemble, pr\u00e9cise le journal, un inventaire est en cours de r\u00e9alisation. \r\nCes retenues posent diff\u00e9rents probl\u00e8mes, lit-on: une forme d'arbitraire, d'abord, puisque des employ\u00e9s en cong\u00e9 lors du mouvement ont vu leurs salaires ponctionn\u00e9s. Autre probl\u00e8me: la suspension du  mouvement \u00e9tait conditionn\u00e9e \u00e0 la promesse de Tamedia de ne pas sanctionner les gr\u00e9vistes. Mais par sanction, Tamedia entendait \"licenciement\".\r\nL'\u00e9diteur se d\u00e9fend en expliquant que le salaire est une contrepartie du travail, et que celui-ci n'a pas \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9. Il est donc juste de r\u00e9duire le salaire. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie... la recette pour changer de nom !\r\nLe Quotidien Jurassien nous fait d\u00e9couvrir la proc\u00e9dure \u00e0 suivre dans le canton du Jura. \r\nPour qu'un changement soit accept\u00e9 par le gouvernement - seul comp\u00e9tent en la mati\u00e8re - le demandeur doit prouver qu'il \u00e9prouve une g\u00eane ou un probl\u00e8me avec son nom. Il doit prouver que cela lui porte pr\u00e9judice. \r\nEt ce n'est pas gratuit, \u00e9videmment. 670 francs de base, pluss 100 francs de frais par personne. \r\nMais le plus grand travail, dit un p\u00e8re de famille qui est pass\u00e9 par l\u00e0, c'est la diffusion de l'information... les proches, les amis, les organisations...\r\nChanger de nom, c'est changer totalement d'identit\u00e9. Il y a ma vie d'avant, et celle de maintenant, dit-il.", "durationSec": 641, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9785232", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-08-27T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-08-27T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9785255", "ece-9785232"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-02T16:10:50Z", "speechToTexts": ["02.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nVous \u00eates l\u00e0 pour pour la presse Val\u00e9rie avec une question ce matin : faut -il avoir peur de ce que l'on mouche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [93%] :\r\nMais plusieurs journaux la posent cette question ce matin la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info le courrier et le Journal du Jura en toile de fond, bien entendu, la votation du mois de septembre sur les aliments \u00e9quitables et la souverainet\u00e9 alimentaire, le grand dossier propos\u00e9 par ces journaux, s'int\u00e9resse lui aux antibiotiques pesticides ou encore fongicide alors rappelons au passage que le suffixe Sid vient du latin aiderait signifiant notamment tuer alors ces produits tuent donc les champignons, les parasites et les insectes mais peuvent -ils \u00e0 terme nous tuer, nous les sp\u00e9cialistes rassurent, il y a toujours une marge entre la limite autoris\u00e9e et le seuil de toxicit\u00e9 quant \u00e0 l'effet cocktail, ce m\u00e9lange de pesticides dans nos assiettes, h\u00e9 bien lui, alors oui, il pourrait avoir des effets inattendus, mais au vu des dizaines de milliers de substances dans notre environnement, la recherche est tr\u00e8s compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [91%] :\r\nEt puis, plus philosophique, toujours au sujet de la nourriture, c'est la Luzerner Sight, qui s'int\u00e9resse \u00e0 la m\u00e9tamorphose de notre attitude justement face \u00e0 la nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [92%] :\r\nMir vase East un titre l'article dis -moi ce que tu manges, je te dirai qui tuait, \u00e7a c'est la suite de la c\u00e9l\u00e8bre phrase de Brillat-Savarin au XIXe si\u00e8cle et elle reste d'actualit\u00e9, dit la Luzerner Zeitung aujourd'hui la nutrition est un mode de vie, explique le journal, l'expression de convictions, un acte politique et en glissement s'est r\u00e9cemment op\u00e9r\u00e9 de priv\u00e9e, elle est devenue publique, principalement \u00e0 cause des m\u00e9dias sociaux, la preuve avec le hashtag Food porn qui r\u00e9unit plus de 170 millions de publications sur instagram alors, les r\u00e9seaux sociaux l'immense miroir de notre soci\u00e9t\u00e9, parfois d\u00e9formant une r\u00e9flexion \u00e0 ce sujet, alors plus large que la seule nourriture mais qui fait \u00e9cho, c'est dans le temps, ce matin, la mon\u00e9tisation de nos donn\u00e9es par Facebook est le reflet d'un probl\u00e8me beaucoup plus vaste et beaucoup plus tabou aussi celui de la publicit\u00e9 \u00e0 Sion de soi avant d'exiger des lois, peut-\u00eatre faut -il faire preuve de prudence face \u00e0 nos pulsions d'exhibition, \u00e9crit le philosophe Martin Morin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric et Brillat-Savarin, qui a donn\u00e9 son nom \u00e0 l'un des fromages les plus gras de France je sais pas \u00e0 quoi il ressemblait mais enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [90%] :\r\nChristophe Darbellay est ce qu'on en fait trop avec autour de la nourriture en Suisse, on vote et donc on vote en ce moment \u00e9norm\u00e9ment l\u00e0- dessus, il y a d'ailleurs une nouvelle initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour qu'on apprenne aux jeunes : aller \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bien se nourrir, on on va trop loin selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [92%] :\r\nMoi personnellement je suis tr\u00e8s attach\u00e9 au terroir \u00e0 la proximit\u00e9 \u00e0 assez bons produits qui raconte une histoire \u00e0 ses artisans et personnellement je trouve pas qu'on en fait trop, d'ailleurs la semaine derni\u00e8re, on a lanc\u00e9 en Valais un un projet pour renforcer l'utilisation de produits du terroir produits locaux dans la gastronomie collective dans les restaurants d'entreprise dans les restaurants scolaires et je pense qu'on on a raison de s'int\u00e9resser \u00e0 la nourriture, c'est une mani\u00e8re de dire comment on vit, c'est aussi une question de qualit\u00e9 de vie et de bien- \u00eatre aussi de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [92%] :\r\nLa, la, la, la pr\u00e9sidente des Femmes PDC ce ce week- end dans la presse disait oui, c'est bien de bien se nourrir, mais enfin c'est quand m\u00eame pas \u00e0 l'\u00c9tat de mettre son nez l\u00e0- dedans et \u00e0 nous dire qu'est -ce qu'on doit manger, c'est encore le le choix de chacun de manger ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [90%] :\r\nMoi, je suis totalement d'accord avec \u00e7a, mais enfin il y a une libert\u00e9 individuelle, il y a une responsabilit\u00e9 chacun maintenant, l'\u00c9tat met en place un certain nombre de conditions cadres pour pas qu'on s'empoisonne en mangeant pour qu'on ait un certain nombre de lignes directrices en terme de qualit\u00e9, par cons\u00e9quent, je trouve, c'est normal, maintenant le r\u00f4le de l'\u00c9tat doit \u00eatre un r\u00f4le trop interventionniste, et l\u00e0 je rejoins ce qu'a dit la femme pr\u00e9sidente et PDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps on doit faire attention, l'\u00c9tat doit faire attention \u00e0 ce qu'on met dans les assiettes, il faut pas que ce soit toxique, comme disait Val\u00e9ry tout \u00e0 l'heure, vous avez \u00e9t\u00e9 vice- directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, on sent cette tension entre ce que veulent et ce dont ont besoin les agriculteurs, d'une part, \u00e0 savoir encore pour un moment des pesticides et de l'autre c\u00f4t\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire par rapport \u00e0 tous tout ce qu'on dit autour du Roundup, vous trouvez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et assez attentif qui il a d\u00e9cid\u00e9, pas pour venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [93%] :\r\nIl faut \u00eatre attentif par rapport \u00e0 \u00e0 la question des phytosanitaires et des herbicides, en particulier, je pense qu'il faut qu'on puisse diminuer les quantit\u00e9s, maintenant il ne faut pas se faire d'illusions, le lien entre l'agriculture et le consommateur a parfois tendance \u00e0 \u00eatre un petit peu distant les r\u00e9alit\u00e9s d'agriculture au quotidien sont pas toujours connues par les consommateurs, on sait qu'on n'a plus forc\u00e9ment un grand- p\u00e8re, un oncle qui \u00e9tait dans l'agriculture, donc on les conna\u00eet pas ces r\u00e9alit\u00e9s, la r\u00e9alit\u00e9 d'agriculture compl\u00e8tement naturel et compl\u00e8tement biologiques, je crois qu'il faut lire les livres d'histoire et savoir ce qui s'est pass\u00e9 dans certains pays comme l'Irlande, lorsqu'il y a eu des famines, h\u00e9 bien, c'est aussi la cons\u00e9quence une agriculture compl\u00e8tement naturel, donc il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent l\u00e0- dessus, mais tenter d'avoir une agriculture toujours plus respectueuse des consommateurs et de l'environnement, et c'est ce \u00e0 quoi s'occupent les agriculteurs de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [85%] :\r\nNon, je voudrais revenir au retour de Val\u00e9rie Droux, parce que tout de m\u00eame un mot de latin, un mot d'allemand, c'est une sacr\u00e9e entr\u00e9e \u00e0 cette pouss\u00e9e de la frime ou vous \u00eates en pleine forme, je suis en pleine forme \u00e0 priori. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [95%] :\r\nMa\u00eetre Capello est de retour, on parle aussi politique ce matin Val\u00e9rie avec des critiques socialistes \u00e0 l'encontre de l'Union europ\u00e9enne dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [93%] :\r\nOui, des critiques qui font les gros titres de l'ARC avoir Zeitung et de la Luzerner Zeitung, le Conseil National argovien C\u00e9dric Wermuth fait \u00e9tat de sa grande frustration \u00e0 l'\u00e9gard des politiques men\u00e9es par l'Union, il estime choquant le refus des \u00e9lites, de r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes actuels en effondrement de l'Union europ\u00e9enne n'est pas exclue, selon lui, il se produira si Bruxelles ne prend pas le virage du progr\u00e8s social et le d\u00e9bat et de la d\u00e9mocratie, il s'agit d'un Daham pour les pro- europ\u00e9ens, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [95%] :\r\nLe Tages-Anzeiger s'est pench\u00e9, lui, sur les votes au Conseil national et notamment sur les positions des partis du centre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [92%] :\r\nLes \u00e9tiquettes centre, centre- gauche et centre- droite varient selon les sujets, l'analyse command\u00e9e par le sud, journal \u00e0 l'Institut des sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich le haut le prouve une \u00e9tude qui porte sur tous les votes de la premi\u00e8re moiti\u00e9 de la l\u00e9gislature actuelle, class\u00e9s selon des th\u00e8mes comme la politique ext\u00e9rieure, les finances, sant\u00e9, social, s\u00e9curit\u00e9 ou encore \u00e9conomie, la situation est claire pour les p\u00f4les UDC \u00e0 droite PS \u00e0 gauche, mais entre 2 c'est tr\u00e8s dynamique, lit -on, il n'y a gu\u00e8re que le PLR qui reste toujours \u00e0 la droite du Centre, les autres PDC et PBD principalement naviguent davantage entre la gauche et la droite de ce centre- selon les sujets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [89%] :\r\nChristophe Darbellay, vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de dans par des partis du centre PDC pendant une dizaine d'ann\u00e9es, c'est un peu la quadrature du cercle, avec ses 2 ailes d'un c\u00f4t\u00e9 la droite plus conservatrice et de l'autre, cet ce PDC, on va dire, plus \u00e0 gauche, plus urbain, on n'y arrive pas, c'est, c'est vraiment un parti qui est tr\u00e8s \u00e9parpill\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [89%] :\r\nMoi, c'est un parti avec une grande diversit\u00e9, c'est un parti qui est repr\u00e9sentatif de la Suisse de toutes ces r\u00e9gions, de 200 Durban oui de r\u00e9gion tr\u00e8s p\u00e9riph\u00e9rique, par cons\u00e9quent, c'est pas toujours facile de r\u00e9ussir cette synth\u00e8se mais je pense que cette force qui garantit les grands \u00e9quilibres dans le pays est une force quand m\u00eame importante pour la stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [88%] :\r\nIl Romain Christophe Darbellay aujourd'hui, un ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du du PDC Raymond Lor\u00e9tan est assez dur avec la nouvelle direction, il dit : le PDC recule de 50 ans, notamment en politique \u00e9trang\u00e8re, n'\u00e9tant plus vraiment pro- europ\u00e9en bon proposant d'arr\u00eater les n\u00e9gociations peine cela constitutionnel, bref de faire de la marche arri\u00e8re sur ces questions, vous vous reconnaissez dans le dans votre h\u00e9ritage qu'on garde puisse terme un coup de frein \u00e0 main sur les questions europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [93%] :\r\nJ'ai jamais fait beaucoup de commentaires sur mon successeur, il n'en fait pas non plus sur moi, donc, les vaches sont bien gard\u00e9es, entre nous, vous avez une id\u00e9e certaines choses sur la politique europ\u00e9enne, j'imagine sur sur la politique europ\u00e9enne, je pense qu'il y a aussi une question tactique d'avoir de bonnes relations avec l'Union europ\u00e9enne de poursuivre la voie bilat\u00e9rale de la renforcer, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s important, mais maintenant il ne faut pas oublier qu'on est dans le contexte du Brexit et si l'Union europ\u00e9enne voulait statuer sur le dos de la Suisse, un exemple pour montrer aux Britanniques ce qu'il ne faut pas faire, h\u00e9 bien la Suisse serait assez mal prise, donc il y a aussi peut-\u00eatre une question de de tactique dans ce coup de frein, je ne veux pas en juger dans le d\u00e9tail, je suis pas dans la t\u00eate de Gerhard Pfister mais j'ai une certaine compr\u00e9hension aussi pour Raymond Lor\u00e9tan, qui est un ami et qui a une belle vision de ce que devrait \u00eatre la Suisse \u00e0 l'avenir, et ce sont par exemple d'une Suisse dans l'ONU qui serait un tout petit peu plus active avec une neutralit\u00e9 plus affirm\u00e9 qu'il serait l\u00e0 pour offrir ses bons offices dans des conflits qui ne manquent pas dans ce monde, h\u00e9 bien, \u00e7a peut \u00eatre aussi une vision de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [80%] :\r\nDonc, vous choisissez pendre le r\u00e9tro Pfister non, je suis plut\u00f4t Lor\u00e9tan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:03) [85%] :\r\nAh, j'allais dire un peu le en m\u00eame temps de l'EmmanuelMacron, on citait tout \u00e0 l'heure mais non c'est pas \u00e7a Tamedia maintenant Tamedia sanctionner ses employ\u00e9es gr\u00e9vistes sur leur fiche de salaire Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [93%] :\r\nLes employ\u00e9es qui ont particip\u00e9 au mouvement de gr\u00e8ve du mois de juillet, \u00e0 cause de la mort du matin ont subi des retenues sur salaires, explique le courrier aujourd'hui des retenues qui se chiffrent entre 500 et 800 francs par employ\u00e9 concern\u00e9 alors y a pas encore de vue d'ensemble, pr\u00e9cise le journal, un inventaire est en cours de r\u00e9alisation ces retenues posent diff\u00e9rents probl\u00e8mes, lit -on, une forme d'arbitraire, d'abord, puisque des employ\u00e9es en cong\u00e9 lors du mouvement ont vu leurs salaires ponctionn\u00e9s, autre probl\u00e8me, la suspension du mouvement \u00e9tait conditionn\u00e9e \u00e0 la promesse de Tamedia de ne pas sanctionner les gr\u00e9vistes mais par sanction Tamedia entendait licenciement et l'\u00e9diteur se d\u00e9font aussi en expliquant que le salaire est une contrepartie du travail et que le travail n'ayant pas \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9, il est donc juste de r\u00e9duire ce salaire pour terminer Val\u00e9rie la recette pour changer de mains oui oh comme \u00e7a vous \u00e7a, \u00e7a vous int\u00e9resse, lisez le Quotidien Jurassien page 3 il nous fait d\u00e9couvrir la proc\u00e9dure \u00e0 suivre dans le canton du Jura, alors pourquoi un changement soit accept\u00e9 par le gouvernement qui est seul comp\u00e9tent en la mati\u00e8re, le demandeur doit prouver qu'il \u00e9prouve une g\u00eane ou un probl\u00e8me avec son nom, il doit prouver que cela lui porte pr\u00e9judice, alors c'est pas gratuit bien s\u00fbr 670 francs de base, plus 100 francs de frais par personne, mais le plus grand travail, dit un p\u00e8re de famille qui est pass\u00e9e par l\u00e0, c'est la diffusion de l'information, les proches, les amis, les organisations, changer de nom, c'est aussi changer totalement d'identit\u00e9 pas que sur la carte mais une identit\u00e9 profonde caract\u00e8re personnalit\u00e9 peut-\u00eatre, allez savoir, il y a ma vie d'avant, dit -il, et celle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:38) [88%] :\r\nDemain dimanche, \u00e7a c'est pour les gens qui changent de nom, merci Val\u00e9rie il y a des parties aussi qui veulent changer de nom, Christophe Darbellay on l'a vu pour le le PBD au PDCI, une question r\u00e9currente, c'est ce fameux c'est chr\u00e9tien est ce qu'il a encore sa place ou pas votre avis l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:53) [94%] :\r\nPour moi, il a encore sa place, c'est pas un parti confessionnel, c'est un parti qui s'appelle comme \u00e7a depuis les ann\u00e9es 70, un peu comme la CDU d'Angela Merkel en Allemagne, c'est plut\u00f4t une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un ensemble de valeurs qu'un attachement \u00e0 \u00e0 une religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [88%] :\r\nMais lorsqu'il s'agit d'aller chercher des des voix et ce sera le cas d'ici une ann\u00e9e puisque le PDC perd des voix depuis 1979 je crois, quand il s'agit d'aller chercher des voix, est ce que ce ce c'est vrai encore en a tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:21) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est clair que c'est un petit peu plus difficile \u00e0 expliquer et je pense que sachant que cette explication est possible, h\u00e9 bien \u00e7a doit pas \u00eatre un inconv\u00e9nient, ce parti a beaucoup de valeur, ce parti a beaucoup de choses \u00e0 revoir Andr\u00e9 et de contenus dans son programme et, par cons\u00e9quent, \u00e7a doit pas \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment compl\u00e8tement vrai vrai 10 victoires, je veux dire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-27T06:14:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42076049-CB6A-40C1-BC30-AB714A75FCCC", "internalArchiveId": "42076049-CB6A-40C1-BC30-AB714A75FCCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Projets de vote \u00e9lectronique en Suisse: d\u00e9bat entre Pierre-Antoine Hildbrand et Romain de Sainte-Marie", "publicationDate": "2018-08-27T00:00:00Z", "summary": "Le vote \u00e9lectronique serait antid\u00e9mocratique, selon le municipal PLR lausannois Pierre-Antoine Hildbrand, qui s'est attaqu\u00e9 dans 24 Heures au projet de e-voting. D\u00e9bat entre Pierre-Antoine Hildbrand et le vice-pr\u00e9sident du PS genevois Romaine de Sainte-Marie.\r\n\r\n* * Projets de vote \u00e9lectronique en Suisse: d\u00e9bat entre Pierre-Antoine Hildbrand et Romain de Sainte-Marie   \r\n18h . on va d\u00e9battre du vote \u00e9lectronique. \r\nDans l'\u00e9dition du jour de 24h, le municipal PLR Lausannois Pierre-Antoine Hildebrand a dit tout le mal qu'il en pense. Attaque est frontale : il consid\u00e8re - on va l'entendre - que le vote \u00e9lectronique est tout simplement anti-d\u00e9mocratique.\r\nUne position qui tranche avec l'appr\u00e9ciation g\u00e9n\u00e9rale : L'an dernier, un groupe d'experts, mandat\u00e9 par le  Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a planch\u00e9 sur la question. Son rapport publi\u00e9 en juin avance que le e-voting est s\u00fbr et fiable et qu'il pourrait \u00eatre mis en place. \r\nBonne inspiration, ou prise de risque excessive ?\r\nl'auteur de cette tribune contre le vote \u00e9lectronique est avec nous .. \r\nPierre-Antoine Hildebrand, conseiller municipal PLR Lausanne\r\n-\tCr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions, de pouvoir contr\u00f4ler que son vote n'est pas manipul\u00e9 . or les proc\u00e9dures du vote \u00e9lectronique sont compl\u00e8tement transparentes !\r\n-\tBcp de tests, bcp d'enseignements positifs, et une approche en suisse somme toute tr\u00e8s prudente ! on ne peut pas dire qu'on fonce !\r\n-\tVote par correspondance, c'\u00e9tait les m\u00eames craintes.\r\n-\tVous affirmez que, lors du vote \u00e9lectronique, la transaction est perdue. Mais on pourrait parfaitement imaginer qu'une trace soit conserv\u00e9e, qui pr\u00e9serve l'anonymat, mais qui permet de remonter \u00e0 l'information en cas de contestation... A Gen\u00e8ve, le votant peut par exemple aller consulter son vote grace \u00e0 un code personnel jusqu'au jour du scrutin et les bulletins \u00e9lectroniques sont conserv\u00e9s 50 jours apr\u00e8s le vote, comme les bulletins papier..\r\n-\tAujourd'hui, douter des processus num\u00e9riques vous met dans une situation compliqu\u00e9e : vos comptes en banque, vos paiements sur le web, votre abo de train, etc. etc. \r\nRomain De Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9, vice-pr\u00e9sident du PS Genevois\r\n-\tr\u00e9ax\r\n-\tPas de recomptage possible ?\r\n-\tEn quoi Gen\u00e8ve montre l'exemple ?\r\n-\tPas comme une transaction \u00e9lectronique, pas de confirmation \r\n-\tEx Ruag, USA, on est vite d\u00e9munis quand ca bug .\r\n-\tVotation, moment symbolique, qu'on n'\u00e9vacue pas en 2mn au coins d'une table !\r\n-\tEnqu\u00eate de la TdG : pas de quoi augmenter la participation non plus !\r\n-\tMais alors, ce sont les avantages concrets ??\r\nElements suppl\u00e9mentaires:\r\nJ'ai pos\u00e9 3 questions \u00e0 la chancellerie concernant la s\u00e9curit\u00e9 je vous mets les r\u00e9ponses:\r\n.\tLes bulletins \u00e9lectroniques sont-ils conserv\u00e9s apr\u00e8s le vote ? si oui combien de temps et un recomptage est-il possible ?\r\nREPONSE: Ils sont conserv\u00e9s tout comme les bulletins papiers 50 jours. A l'issue des 50 jours, s'il n'y a pas eu de recours, ils sont d\u00e9truits conform\u00e9ment \u00e0 l'art. 79 al.1 let a) de la loi sur l'exercice des droits politiques (LEDP). \r\nOui un recomptage est possible, nous en avons d\u00e9j\u00e0 fait un \u00e0 l'issue de la votation du 8 mars 2015 o\u00f9 un recomptage g\u00e9n\u00e9ral des voix, dont les votes \u00e9lectroniques, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9.\r\n.\tUn votant/\u00e9lecteur peut-il \u00eatre s\u00fbr que son bulletin a bien \u00e9t\u00e9 pris en compte ? si oui, comment ?\r\n REPONSE: Oui jusqu'au dimanche jour du scrutin, l'\u00e9lecteur peut aller sur la plateforme de vote et en indiquant son num\u00e9ro de carte de vote, le syst\u00e8me lui indique quand et \u00e0 quelle heure il a vot\u00e9 et lui rappelle son code de finalisation, inscrit sur sa carte de vote. Ce code est propre \u00e0 chaque votant.\r\n.\tPeut-il \u00ab suivre \u00bb son bulletin ?\r\nREPONSE: Non pas plus que pour un vote papier. Une fois dans l'urne, il n'est pas possible de suivre son bulletin de vote qu'il soit papier ou \u00e9lectronique, cela garantit le secret du vote.", "durationSec": 645, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9785191", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Projets de vote \u00e9lectronique en Suisse: d\u00e9bat entre Pierre-Antoine Hildbrand et Romain de Sainte-Marie / FOR_2018-08-27T18:06:00_developpement-4", "Forum du 27.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le vote \u00e9lectronique serait antid\u00e9mocratique, selon le municipal PLR lausannois Pierre-Antoine Hildbrand, qui s'est attaqu\u00e9 dans 24 Heures au projet de e-voting. D\u00e9bat entre Pierre-Antoine Hildbrand et le vice-pr\u00e9sident du PS genevois Romaine de Sainte-Marie."], "variantIds": ["ece-9785191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:47Z", "speechToTexts": ["02.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va d\u00e9battre du vote \u00e9lectronique dans l'\u00e9dition du jour, de 24 heures le municipal PLR lausannois Pierre-Antoine Hildebrand a dit tout le mal qu'il en pense \u00e0 l'attaque est frontale, il consid\u00e8re, on va l'entendre que le vote \u00e9lectronique est tout simplement anti- d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [90%] :\r\nC'est une position qui tranche avec l'appr\u00e9ciation g\u00e9n\u00e9rale l'an dernier un groupe d'experts mandat\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a planch\u00e9 sur la question, ce rapport publi\u00e9 en juin, juste avant les vacances, avance que le pays vote -t-il comme on dit parfois, et sur fiable et qu'il pourrait \u00eatre mis en place alors est -ce une bonne inspiration ou alors est -ce que cette commission est prise \u00e9tait pris en flagrant d\u00e9lit de prise de risque excessive, voil\u00e0, on pourrait dire \u00e7a comme \u00e7a, h\u00e9 bien l'auteur de cette tribune en tout cas compter vote \u00e9lectronique est avec nous ce soir, on va commencer par v\u00e9rifier avec vous, bonsoir Pierre-Antoine Hildebrand, bonsoir, vous \u00eates conseiller municipal PLR \u00e0 Lausanne : on va accueillir \u00e9galement Romain de Sainte-Marie bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:52) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Genevois, vice- pr\u00e9sident du Parti Socialiste Genevois commen\u00e7ons donc avec vous Pierre-Antoine Hildebrand et non pas Pascal, comme j'ai dit dans les titres, je m'en excuse parce que oui, je connais tr\u00e8s bien aussi, vous vous estimez -vous que le ils vote, ils mettent en danger quelque part la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions parce qu'on peut pas vraiment contr\u00f4ler si son vote n'a pas \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9 mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on peut dire que toutes les proc\u00e9dures de vote \u00e9lectronique sont compl\u00e8tement transparentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [92%] :\r\nAlors c'est \u00e7a la difficult\u00e9 : vous pouvez avoir un anonymat qui est garantie dans votre \u00e9lectronique vous pouvez comptabiliser de fa\u00e7on correcte les votes \u00e9lectroniques mais vous ne pouvez pas avoir les 2 \u00e0 la fois l'anonymat garanti et la certitude que votre vote, votre vote est pris en compte et c'est \u00e7a notre notre difficult\u00e9 aujourd'hui on constate que la d\u00e9mocratie est sous pression, un vote, \u00e7a n'est pas comme un sondage, il faut faire attention et on peut pas se permettre un Pearl Harbor num\u00e9rique il y a plein, domaines dans lesquels il faut avancer, aller plus vite dans la transition \u00e9lectronique, je crois que c'est la derni\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est le vote \u00e9lectronique, faisons d\u00e9j\u00e0 tout le reste et ensuite on verra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [89%] :\r\nVous avez assez fort perles Harbor num\u00e9rique, c'est une c'est une formule qui qui r\u00e9sume bien votre propos, mais \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on teste aussi au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration plusieurs cantons chaque dimanche de votations m\u00e8ne des projets tests on n'avance pas, non plus, t\u00eate baiss\u00e9e, on t\u00e2tonne, on regarde ce qui est marqu\u00e9, on va le voir dans quelques instants avec Romain de Sainte-Marie il y a des experts, des exp\u00e9riences qui qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [93%] :\r\nOui, mais le jour o\u00f9 \u00e7a ne marchera pas, le jour o\u00f9 on sera sous la menace de hackers, le jour o\u00f9 m\u00eame on n'aura pas vu qu'il y a eu du hacking, il sera trop tard, vous aurez d\u00e9truit la confiance que les citoyens ont besoin d'avoir, dans un processus de vote transparent, \u00e7a fait plus 200 ans qu'on essaye de faire au mieux, on lutte conte la corruption on lutte conte le bourrage des urnes on lutte conter, tentatives de manipulations et pressions sur les \u00e9lecteurs, on arrive \u00e0 peine \u00e0 contenir tous ces ph\u00e9nom\u00e8nes de captation de suffrages notamment et puis l\u00e0, on se dit : un syst\u00e8me dont on ne pourra pas v\u00e9rifier \u00e0 la fois l'anonymat et la garantie de comptage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [86%] :\r\nQuelle saison Romain de Sainte-Marie pour rappel un ce qui nous ont pas \u00e9cout\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission, parler de ce cas de hacking chez R\u00fcegg avec ce constat d'\u00e9chec du MPC, qui dit : on n'arrive pas, on n'arrive pas identifier les auteurs de ce piratage oblig\u00e9 de d'abandonner nos nos poursuites p\u00e9nales, c'est vrai que c'est quand m\u00eame un domaine dans lesquelles c'est pas facile de faire tout juste Romain de Sainte-Marie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:16) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai l'impression d'entendre des arguments qui vient du pass\u00e9 du pass\u00e9 parce que, on entendait le m\u00eame type d'arguments concernant le vote par correspondance, et c'est vrai, c'est vrai que on n'est pas sous la menace en effet de pression concernant les votes qui est sa par correspondance \u00e9galement maintenant je il faut \u00e9voluer avec son \u00e9poque et les arguments qu'on entendait concernant le vote par correspondance de la presse entend exactement les m\u00eames arguments concernant le vote \u00e9lectronique et sur le canton de Gen\u00e8ve est un canton qui est pionnier et c'est vrai qu'il a introduit le vote \u00e9lectronique d\u00e9j\u00e0 depuis 2003, donc, pour vous dire, on est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 15 ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, vote \u00e9lectronique est encore tr\u00e8s r\u00e9cemment dans le cas des \u00e9lections cantonales, avec un retour le routier des citoyennes et citoyens Genevois ont pu, ont eu la possibilit\u00e9 de pouvoir voter, de cette fa\u00e7on -l\u00e0, en r\u00e9alit\u00e9, on a aujourd'hui, je pense, tous les moyens et avec un code source qui est justement ouvert tous les moyens pour garantir un minimum de risques, je pense que le risque 0, c'est certain, on pourra jamais avanc\u00e9 qu'un risque 0, mais de la m\u00eame fa\u00e7on que le vote par correspondance, quand on entend, c'est vrai malheureusement des cas de pressions effectu\u00e9es d\u00e8s qu'il y a \u00e9galement dur du corps \u00e9taient laiss\u00e9s dans une salle de gymnastique pendant une nuit sans aucune t\u00f4t vaillance, on a ce genre de cas aujourd'hui qui font que on nous n'avons pas le risque 0 dans le vote aujourd'hui par correspondance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [89%] :\r\nVous dites : on peut tout faire pour avoir le minimum de risques, Romain de de Sainte-Marie, quels sont les les s\u00e9curit\u00e9 qui existe parce que Pierre-Antoine Hildbrand disait : on peut pas garantir et l'anonymat et la v\u00e9rification de du destin dans bulletins de vote alors que, en m\u00eame temps qu'est -ce que qu'est -ce que vous r\u00e9pondez sur ce point- l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:54) [90%] :\r\nAujourd'hui la s\u00e9curit\u00e9 concernant le vote \u00e9lectronique est exactement la m\u00eame que celle du vote par correspondance, on a l'anonymat, c'est certain que vous n'allez pas avoir mais de la m\u00eame fa\u00e7on qu'une enveloppe de vaudou ne savaient pas ensuite qui est derri\u00e8re, si vous avez l'\u00e9pouse ou l'\u00e9poux nos petits fr\u00e8res ou je sais pas ce qui est en train d'influencer la personne \u00e7a de toute fa\u00e7on, on pourra jamais on pourra jamais emp\u00eacher cela et je pense que ce serait dommage pour la d\u00e9mocratie directe suisse, par contre, tous les syst\u00e8mes d'authentification de personnes qui fait en sorte que vous \u00eates s\u00fbr que la personne qui est en train de cocher par exemple les noms pour une \u00e9lection v\u00e9rifier justement c'est \u00e7a j'ai bien de son propre bulletin donc un syst\u00e8me d'authentification qui est bien l\u00e0, il y a \u00e9galement un syst\u00e8me de, de, de, suivi par la suite, tout comme un bulletin de vote, il est possible de pouvoir recompter les bulletins de vote avec le syst\u00e8me \u00e9lectronique \u00e9galement, il est possible \u00e9galement de savoir si son bulletin et bien arriv\u00e9e, c'est-\u00e0-dire si on a bien vot\u00e9, par contre, tout comme un bulletin dans une enveloppe, on pouvait pas r\u00e9ouvrir, on veut pas, une fois que vous l'avez envoy\u00e9 L\u00e9on voyait bien c'est la m\u00eame fa\u00e7on \u00e9lectronique et enfin o\u00f9 il y a une commission \u00e9lectorale centrale qui surveillent, qui surveillent v\u00e9ritablement le proc\u00e9d\u00e9 du vote \u00e9lectronique et qui garantit de la m\u00eame fa\u00e7on que le vote par correspondance, h\u00e9 bien ce ce bon usage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [91%] :\r\nPierre-Antoine Hildbrand par correspondance vote \u00e9lectronique, m\u00eame combat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [90%] :\r\nLa d\u00e9mocratie c'est le gouvernement du peuple par le peuple pour le peuple et ce qu'on a dans les votations, ce sont des citoyens qui savent exactement ce qu'il faut qu'ils le comprennent et qui peuvent le v\u00e9rifier eux- m\u00eames parce que vous n'avez pas dans le vote \u00e9lectronique dans le vote \u00e9lectronique, et une fois que l'information est transform\u00e9e, elle peut \u00eatre manipul\u00e9, elle peut \u00eatre manipul\u00e9 de fa\u00e7on marginale, \u00e9videmment que je suis tr\u00e8s content quand on dit que tout s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai pas de raison de de mettre en doute, il se trouve qu'il y a des des votation qui mettent en jeu nos rapports avec l'\u00e9tranger, notamment, ou l'achat de nouveaux avions imagin\u00e9 les enjeux qu'il y a l\u00e0 derri\u00e8re et c'est sur ce type de rotation qu'il y a des risques beaucoup plus importants que, avec tout le respect que je dois monsieur de Sainte-Marie, les \u00e9lections je ne Romain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:02) [89%] :\r\nJe suis bien la correspondance manqu\u00e9e que des enjeux plus importants que celle de centre avec son genou s'associer parfaitement conscient il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est important et je pense que le canton de Gen\u00e8ve et raison c'est de ne surtout pas privatiser la question du vote \u00e9lectronique, et l\u00e0 c'est un enjeu fondamental, tout comme aujourd'hui, je dirais, le transport du ou l'encadrement des votation ne doivent \u00eatre en aucun privatis\u00e9 et et je pense que ce n'\u00e9tait, de m\u00eame, alors qu'on assistait \u00e0 une certaine concurrence d'entreprises priv\u00e9es qui proposait ses syst\u00e8mes de vote, je crois qu'aujourd'hui il faut regarder le vote \u00e9lectronique, et non pas sous l'aspect de la s\u00e9curit\u00e9 parce que je pense que les garanties aujourd'hui sont les m\u00eames, c'est pour \u00e7a que j'en faisais cette comparaison avec le vote par correspondance, il faut voir le vote \u00e9lectronique aujourd'hui comme une plus Value pour notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique, c'est essayer d'aller chercher \u00e0 accro\u00eetre la participation politique et l'int\u00e9r\u00eat politique, on est dans une vingtaine num\u00e9rise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [86%] :\r\nLes statistiques, la mar\u00e9e vraiment les chiffres on chiffres \u00e0 la chancellerie Langenthal Gen\u00e8ve il y a une tr\u00e8s petite augmentation mais on est pratiquement dans la marge d'erreur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:03) [90%] :\r\nElle est par exemple n'pas compte ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que le vote \u00e9lectronique se classe dans le 2\u00e8me moyen de participation, il n'est pas le 3\u00e8me en 1er vous avez en effet le vote par correspondance en 2\u00e8me le vote \u00e9lectronique et en 3\u00e8me, vous avez le vote le jour du dimanche de votations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [91%] :\r\nEncore il donne toujours pas convaincu absolument pas lorsque vous avez un vote sur papier, par correspondance, vous avez une trace unique ind\u00e9l\u00e9bile, lorsque vous avez une transmission \u00e9lectronique, vous ne pouvez pas emp\u00eacher qu'il y a de manipulations par la suite, ou alors \u00e7a veut dire que vous gardez de boutons, ce que les personnes ont vot\u00e9 et donc vous ne pouvez pas garantir l'anonymat, vous pouvez mettre en place des proc\u00e9dures pour prot\u00e9ger l'anonymat mais vous ne pouvez pas faire cette disjonction entre la trace \u00e9crite et la personne qui vote, et c'est \u00e7a qui est dangereux, il faut que les gens et confiance que l'anonymat respect\u00e9 et que le d\u00e9compte est bien fait, vous n'avez pas cette garantie avec le vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:54) [90%] :\r\nC'est vrai, le contr\u00f4le citoyen, c'est-\u00e0-dire du citoyen qui vont le dimanche qui voit les bulletins avec un vote \u00e9lectronique, c'est un peu plus compliqu\u00e9, \u00e7a demande des comp\u00e9tences aussi d'autres comp\u00e9tences que de compter des bulletins de physique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:07) [88%] :\r\nAlors \u00e7a demande \u00e7a demande d'autres comp\u00e9tences hein, peut-\u00eatre, mais quand m\u00eame les moyens de v\u00e9rifier si, en effet, la proc\u00e9dure se passe bien, par contre le vote par correspondance, \u00e9coutez, j'ai une fois comptabiliser des bulletins dans un bureau de vote, moi j'ai quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 assez stup\u00e9fait la fa\u00e7on un peu les gens dont on proc\u00e9dait, c'est-\u00e0-dire qu'on a son crayon, on a des petites feuilles et puis on met d\u00e9coche pour compter veux qui a quand m\u00eame une, il peut y avoir une certaine marge d'erreur en comptant de cette mani\u00e8re -l\u00e0 et ensuite je pense le vote \u00e9lectronique, nous sommes davantage sur et ensuite il y a l'autre moyen de v\u00e9rifier le vote qui, en effet, de fa\u00e7on \u00e9lectronique se doit une nouvelle fois en passant dans la machine, ce que nous avons nouveau bulletins de vote par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve et de la m\u00eame mani\u00e8re, voil\u00e0, si vous avez des r\u00e9sultats qui sont gard\u00e9s de fa\u00e7on les chroniques, vous avez le m\u00eame risque de piratage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:55) [75%] :\r\nDonc solennellement vote pour la seconde. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:57) [83%] :\r\nEt vote \u00e9lectronique, le risque est exactement le m\u00eame, il faut donc ouvrir la d\u00e9mocratie mais moins de participation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [85%] :\r\nEn avec vos Pierre-Antoine Hildebrand toujours pas convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [89%] :\r\nMais il faut en revenir aux racines de la d\u00e9mocratie on disperse la possibilit\u00e9 de faire des choix, de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter la corruption, on essaye d'avoir des assembl\u00e9es large de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter \u00e0 ce que certains suffrages soit capt\u00e9 et quand on nous dit \u00e9lectronique on a 2 fois le m\u00eame r\u00e9sultat, ben \u00e7a me \u00e7a me convint pas plus parce que s'il y a eu une manipulation \u00e9videmment en amont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [90%] :\r\nEn tout cas on ne vous mettra pas d'accord, ce soir, c'est parfois comme \u00e7a, contrairement aux phoques Bercy infiniment Pierre-Antoine Hildebrand, conseiller municipal PLR lausannois et Romain de Sainte-Marie, vice- pr\u00e9sident du Parti Socialiste Genevois tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:43) [71%] :\r\nMerci Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:44) [65%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-27T16:42:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "de Sainte-Marie, Romain", "role": "D\u00e9put\u00e9 Grand Conseil Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident du PS GE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hildbrand, Pierre-Antoine", "role": "conseiller municipal PLR Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1705853", "internalArchiveId": "AA1808705983", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-26T00:00:00Z", "durationSec": 3002, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9799669", "imageURL": "http://www.rts.ch/9799668.image", "alternativeTitle": ["144 secondes / Poign\u00e9e de mains pour passeport / Le jeu de l'avion / Enterrement pour animaux", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Poign\u00e9e de mains pour passeport\nLe jeu de l\u2019avion\nEnterrements pour animaux"], "variantIds": ["ece-10632677", "ece-9799669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-27T16:16:35Z", "subTitles": ["10:30:24:09  10:30:32:19\r\n...\r\n\r\n10:30:32:21  10:30:35:11\r\n-Soigner l'homosexualit\u00e9 ?\r\nUne b\u00eatise !\r\n\r\n10:30:35:12  10:30:39:04\r\nPas si \u00e9tonnant quand on sait\r\nqu'on a tortur\u00e9 les gauchers\r\n\r\n10:30:39:06  10:30:42:01\r\npour en faire\r\ndes personnes \"normales\".\r\n\r\n10:30:43:01  10:30:49:07\r\n*-La t\u00e9l\u00e9vision romande serait-elle\r\nle porte-parole de Unia ?\r\n\r\n10:30:49:09  10:30:55:08\r\n*On pourrait le croire en entendant\r\nles interviews de Maillard.\r\n\r\n10:30:55:10  10:30:58:20\r\n*La t\u00e9l\u00e9vision\r\nserait-elle gauchisante ?\r\n\r\n10:31:00:02  10:31:04:14\r\n-C'est dommage que la pr\u00e9sentatrice\r\ninsiste pour que M. Maillard\r\n\r\n10:31:04:16  10:31:09:12\r\nse d\u00e9clare candidat\r\npour la pr\u00e9sidence de l'USS.\r\n\r\n10:31:09:14  10:31:14:22\r\n-P-Y.Maillard veut \u00eatre candidat\r\n\u00e0 la t\u00eate de l'USS.\r\n\r\n10:31:14:23  10:31:20:17\r\n*-La nouvelle paire de talons\r\nest tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n10:31:20:19  10:31:25:20\r\n*Le sujet sur les oiseaux\r\nm'a attrist\u00e9.\r\n\r\n10:31:25:22  10:31:29:00\r\nJe ne savais pas\r\nque c'\u00e9tait si critique.\r\n\r\n10:31:32:12  10:31:36:17\r\n-Au sommaire, A Lausanne, un couple\r\nn'a pas obtenu la nationalit\u00e9\r\n\r\n10:31:36:18  10:31:39:05\r\nparce qu'il avait notamment refus\u00e9\r\n\r\n10:31:39:07  10:31:41:20\r\nde serrer la main\r\nlors des entretiens.\r\n\r\n10:31:41:22  10:31:46:22\r\nReportage et interview\r\nde la socialiste Ada Marra.\r\n\r\n10:31:48:06  10:31:50:08\r\n28 personnes ont perdu la vie\r\n\r\n10:31:50:10  10:31:54:04\r\ndans des accidents d'avions\r\nde tourisme cet \u00e9t\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:31:54:06  10:31:57:17\r\nDe quoi relancer la question sur\r\nla formation des pilotes amateurs.\r\n\r\n10:31:58:12  10:32:02:03\r\nAvoir un animal de compagnie,\r\nles Suisses en raffolent.\r\n\r\n10:32:02:05  10:32:04:20\r\nMais que faire lorsqu'il d\u00e9c\u00e8de ?\r\n\r\n10:32:04:22  10:32:09:04\r\nPompes fun\u00e8bres et cr\u00e9matoires\r\npour animaux se multiplient.\r\n\r\n10:32:14:14  10:32:19:13\r\nBonsoir et bienvenue dans\r\nce nouveau num\u00e9ro de \"Mise au point\".\r\n\r\n10:32:19:15  10:32:23:02\r\nIl a beaucoup \u00e9t\u00e9 question\r\nd'argent cette semaine.\r\n\r\n10:32:23:04  10:32:25:22\r\nCombien \u00e7a co\u00fbte\r\nde faire taire quelqu'un ?\r\n\r\n10:32:26:00  10:32:30:13\r\nOn a fait les comptes,\r\nen moins de 144 secondes.\r\n\r\n10:32:37:17  10:32:39:22\r\n-Chut, taisez-vous !\r\n\r\n10:32:40:00  10:32:41:22\r\nCa peut rapporter gros.\r\n\r\n10:32:42:00  10:32:44:02\r\nCar le silence s'ach\u00e8te.\r\n\r\n10:32:44:04  10:32:47:05\r\nCertains clients\r\npayent mieux que d'autres.\r\n\r\n10:32:47:07  10:32:50:03\r\nLe tarif Maison-Blanche: correct.\r\n\r\n10:32:50:05  10:32:53:09\r\nPour le silence de l'actrice porno\r\nStormy Daniels\r\n\r\n10:32:53:11  10:32:56:19\r\navec qui il aurait eu une liaison,\r\nD.Trump a vers\u00e9\r\n\r\n10:32:56:21  10:33:00:16\r\n130'000 dollars\r\nlors de sa campagne pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:33:00:18  10:33:04:21\r\nMais en tout bien tout honneur.\r\n\r\n10:33:14:17  10:33:18:04\r\n-D'ailleurs, avec une autre\r\nma\u00eetresse, K.McDougal,\r\n\r\n10:33:18:06  10:33:22:17\r\nTrump a \u00e9t\u00e9 encore plus g\u00e9n\u00e9reux:\r\n150'000 dollars.\r\n\r\n10:33:22:19  10:33:27:15\r\nDu coup, elle a m\u00eame pris la peine\r\nde s'adresser \u00e0 Melania.\r\n\r\n10:33:33:03  10:33:36:04\r\n-Moins r\u00e9mun\u00e9rateur,\r\nle tarif europ\u00e9en.\r\n\r\n10:33:36:06  10:33:40:12\r\nPour acheter le silence de celle\r\nqui fut sa ma\u00eetresse en Belgique,\r\n\r\n10:33:40:14  10:33:44:22\r\nl'islamologue genevois T.Ramadan\r\ns'est limit\u00e9 \u00e0 27'000 euros.\r\n\r\n10:33:45:00  10:33:49:23\r\nAutant dire que \u00e7a n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n10:33:50:17  10:33:52:15\r\n-On n'ach\u00e8te pas mon silence.\r\n\r\n10:33:52:17  10:33:54:13\r\nC'est un menteur, pr\u00e9dateur,\r\n\r\n10:33:54:15  10:33:56:08\r\nmanipulateur.\r\n\r\n10:33:56:16  10:33:59:21\r\n-A Hollywood,\r\nl'affaire de la semaine,\r\n\r\n10:33:59:23  10:34:04:00\r\nc'est l'actrice Asia Argento\r\nqui aurait achet\u00e9 le silence\r\n\r\n10:34:04:02  10:34:07:05\r\nd'un autre com\u00e9dien, Jimmy Bennet.\r\n\r\n10:34:07:07  10:34:11:15\r\nIl l'accuse de l'avoir agress\u00e9\r\nsexuellement lorsqu'il avait 17 ans.\r\n\r\n10:34:11:17  10:34:15:18\r\nA.Argento tr\u00e9buche et c'est\r\nle mouvement MeToo qui vacille.\r\n\r\n10:34:15:20  10:34:18:13\r\nL'actrice en \u00e9tait\r\nla figure de proue,\r\n\r\n10:34:18:15  10:34:22:08\r\nsuite \u00e0 son discours\r\nau Festival de Cannes.\r\n\r\n10:34:22:22  10:34:27:03\r\n-En 1997, j'ai \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e\r\npar H.Weinstein\r\n\r\n10:34:27:05  10:34:30:10\r\nici m\u00eame \u00e0 Cannes.\r\n\r\n10:34:30:12  10:34:32:12\r\nJ'avais 21 ans.\r\n\r\n10:34:32:22  10:34:36:21\r\n-Etrange de la voir user\r\ndes m\u00eames m\u00e9thodes que D.Trump\r\n\r\n10:34:36:23  10:34:41:06\r\nlorsqu'il s'agit de faire taire\r\nd'anciennes conqu\u00eates.\r\n\r\n10:34:41:08  10:34:49:10\r\nNiveau tarif, elle, elle assure:\r\n380'000 dollars.\r\n\r\n10:34:49:12  10:34:53:09\r\nLes mecs, y a encore\r\ndes progr\u00e8s \u00e0 faire.\r\n\r\n10:35:00:06  10:35:03:09\r\n-Ne pas serrer la main\r\npeut-il \u00eatre un crit\u00e8re\r\n\r\n10:35:03:11  10:35:06:07\r\npour ne pas octroyer\r\nla nationalit\u00e9 suisse ?\r\n\r\n10:35:06:09  10:35:08:19\r\nOui, selon les autorit\u00e9s\r\nlausannoises.\r\n\r\n10:35:08:21  10:35:11:22\r\nUn couple n'a pas re\u00e7u\r\nle passeport suisse\r\n\r\n10:35:12:00  10:35:17:18\r\napr\u00e8s avoir refus\u00e9 de serrer la main\r\ndes repr\u00e9sentants de sexe oppos\u00e9.\r\n\r\n10:35:17:20  10:35:24:11\r\nUne d\u00e9cision qui relance le d\u00e9bat\r\nsur les crit\u00e8res de naturalisation.\r\n\r\n10:35:28:17  10:35:30:19\r\n*-La Ville de Lausanne rejette\r\n\r\n10:35:30:21  10:35:33:14\r\nla demande de naturalisation\r\nd'un couple.\r\n\r\n10:35:33:16  10:35:35:22\r\n*En cause, un refus\r\nde serrer la main\r\n\r\n10:35:36:00  10:35:39:12\r\n\u00e0 des interlocuteurs du sexe oppos\u00e9\r\ndurant leur audition.\r\n\r\n10:35:39:14  10:35:42:14\r\n*C'est l'attitude g\u00e9n\u00e9rale\r\ndu couple qui...\r\n\r\n10:35:42:16  10:35:46:12\r\n-Une d\u00e9cision municipale\r\net Lausanne, la discr\u00e8te,\r\n\r\n10:35:46:14  10:35:51:22\r\nse retrouve \u00e0 la une\r\ndes journaux du monde entier,\r\n\r\n10:35:52:00  10:35:55:00\r\nau centre de l'attention plan\u00e9taire.\r\n\r\n10:35:55:02  10:35:59:07\r\nAttention, dossier ultra fragile.\r\n\r\n10:35:59:09  10:36:02:12\r\nLa France s'en \u00e9tait rendu compte\r\nen avril:\r\n\r\n10:36:02:13  10:36:06:23\r\nrefus de naturalisation\r\npour refus de poign\u00e9e de main.\r\n\r\n10:36:09:23  10:36:13:15\r\n-Toutes ces affaires qui renvoient\r\n\u00e0 la question de l'islam,\r\n\r\n10:36:13:17  10:36:16:14\r\n\u00e0 ces questions d'identit\u00e9,\r\nelles sont d\u00e9battues.\r\n\r\n10:36:16:16  10:36:18:05\r\nC'est une contribution\r\n\r\n10:36:18:07  10:36:19:21\r\ndans ce d\u00e9bat-l\u00e0.\r\n\r\n10:36:19:23  10:36:22:14\r\nJe suis content\r\nqu'on puisse r\u00e9affirmer,\r\n\r\n10:36:22:16  10:36:26:15\r\ndans un point de vue de tol\u00e9rance,\r\nLausanne est multiculturelle,\r\n\r\n10:36:26:17  10:36:28:04\r\navec 40 % d'\u00e9trangers.\r\n\r\n10:36:28:06  10:36:30:19\r\nQu'on puisse rappeler\r\nqu'il y a des valeurs partag\u00e9es\r\n\r\n10:36:30:20  10:36:33:05\r\nsur lesquelles\r\non ne doit pas transiger.\r\n\r\n10:36:44:08  10:36:47:23\r\n-Vous promettez de d\u00e9fendre,\r\nde tout votre pouvoir,\r\n\r\n10:36:48:01  10:36:50:11\r\nles droits, les libert\u00e9s\r\n\r\n10:36:50:12  10:36:54:15\r\net l'ind\u00e9pendance\r\nde votre nouvelle patrie.\r\n\r\n10:36:54:17  10:37:01:11\r\n-Je le promets.\r\n\r\n10:37:01:23  10:37:04:22\r\n-A Lausanne,\r\n\"les C\u00e9sars de la naturalisation\"\r\n\r\n10:37:05:00  10:37:08:02\r\npour ceux qui ont r\u00e9ussi\r\nleur audition.\r\n\r\n10:37:08:03  10:37:12:12\r\nL'assermentation,\r\nc'est l'affaire du Canton.\r\n\r\n10:37:12:13  10:37:15:21\r\nLes auditions,\r\nc'est pour les communes,\r\n\r\n10:37:15:23  10:37:19:13\r\navec d\u00e9cision\r\nde l'ex\u00e9cutif municipal.\r\n\r\n10:37:19:15  10:37:23:02\r\nA Lausanne, la municipalit\u00e9\r\na du pain sur la planche:\r\n\r\n10:37:23:04  10:37:26:13\r\n2'600 candidats\r\nsont sur la liste d'attente.\r\n\r\n10:37:26:15  10:37:28:17\r\nUne responsabilit\u00e9 nouvelle\r\n\r\n10:37:28:19  10:37:32:10\r\npour le seul repr\u00e9sentant\r\nde la droite.\r\n\r\n10:37:33:12  10:37:35:13\r\n-C'est quelque chose de touchant.\r\n\r\n10:37:35:15  10:37:37:16\r\nIl y avait beaucoup de plaisir\r\n\r\n10:37:37:18  10:37:39:17\r\n\u00e0 \u00e9changer avec des personnes\r\n\r\n10:37:39:19  10:37:41:21\r\nqui souhaitaient devenir suisses.\r\n\r\n10:37:41:23  10:37:45:02\r\nOn essaye de mettre en confiance\r\nles personnes.\r\n\r\n10:37:45:04  10:37:46:21\r\nOn a une certaine fiert\u00e9\r\n\r\n10:37:46:23  10:37:52:00\r\n\u00e0 ce que des personnes\r\nsouhaitent se faire naturaliser.\r\n\r\n10:37:52:09  10:37:59:12\r\n-Certaines auditions se passent mal\r\ndans ce b\u00e2timent-l\u00e0.\r\n\r\n10:38:00:21  10:38:02:12\r\n-C'est l'H\u00f4tel de ville.\r\n\r\n10:38:02:13  10:38:06:19\r\nC'est l\u00e0 que l'audition\r\net la d\u00e9cision ont eu lieu.\r\n\r\n10:38:07:07  10:38:09:19\r\n-L'H\u00f4tel de ville\r\no\u00f9 r\u00e9sonn\u00e8rent jadis\r\n\r\n10:38:09:21  10:38:14:09\r\nles notes de Wolfgang Amadeus.\r\n\r\n10:38:14:11  10:38:17:21\r\nMais c'est surtout le coeur\r\ndu pouvoir \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:38:17:23  10:38:22:13\r\nbureau du syndique, salle\r\ndu conseil communal et municipal.\r\n\r\n10:38:22:15  10:38:26:15\r\nLieu d'audition de la commission\r\nde naturalisation.\r\n\r\n10:38:26:17  10:38:30:18\r\nC'est ici qu'arrive le couple\r\nqui va poser probl\u00e8me.\r\n\r\n10:38:30:20  10:38:34:09\r\nP-A.Hildbrand est\r\navec deux conseillers communaux.\r\n\r\n10:38:34:11  10:38:38:14\r\nIl ne se souvient plus ni du visage\r\nni du nom des candidats,\r\n\r\n10:38:38:16  10:38:41:18\r\nmais il n'a pas oubli\u00e9\r\nle premier contact.\r\n\r\n10:38:42:03  10:38:45:08\r\n-On fait entrer\r\nles personnes dans la salle.\r\n\r\n10:38:45:10  10:38:48:16\r\nJe les accueille\r\net leur tends la main.\r\n\r\n10:38:48:18  10:38:51:15\r\nLes conseillers communaux\r\nqui m'accompagnent\r\n\r\n10:38:51:17  10:38:54:17\r\ntendent aussi la main.\r\n\r\n10:38:54:19  10:39:00:02\r\nNous avons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s\r\n\u00e0 un refus de serrer la main.\r\n\r\n10:39:00:04  10:39:05:21\r\nC'est toujours particulier\r\nlorsqu'on refuse une main tendue.\r\n\r\n10:39:05:23  10:39:08:14\r\n-On est g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n10:39:08:16  10:39:11:16\r\n-On est aussi\r\nun repr\u00e9sentant de l'autorit\u00e9,\r\n\r\n10:39:11:18  10:39:14:13\r\ndonc on doit se comporter\r\nde fa\u00e7on neutre\r\n\r\n10:39:14:15  10:39:19:17\r\npour que l'entretien\r\npuisse se passer correctement.\r\n\r\n10:39:21:03  10:39:25:06\r\n-Un tel refus avait marqu\u00e9\r\nl'actualit\u00e9 suisse en 2016.\r\n\r\n10:39:25:08  10:39:29:06\r\nDeux \u00e9coliers musulmans\r\navaient provoqu\u00e9 un d\u00e9bat national\r\n\r\n10:39:29:08  10:39:33:12\r\nen refusant de serrer\r\nla main de leur institutrice.\r\n\r\n10:39:35:11  10:39:37:18\r\n-Il faut \u00eatre tr\u00e8s clair sur \u00e7a.\r\n\r\n10:39:37:20  10:39:39:12\r\nDans notre culture,\r\n\r\n10:39:39:13  10:39:41:12\r\non se donne la main.\r\n\r\n10:39:41:14  10:39:44:18\r\nCa fait partie de notre vie.\r\n\r\n10:39:45:03  10:39:47:10\r\n-A Lausanne, la poign\u00e9e de main\r\n\r\n10:39:47:12  10:39:51:11\r\nn'\u00e9tait pas encore obligatoire\r\nlors de l'audition en avril.\r\n\r\n10:39:51:12  10:39:53:12\r\nLes choses ont chang\u00e9 depuis.\r\n\r\n10:39:53:13  10:39:56:18\r\nLa pr\u00e9sidente de la commission\r\nde naturalisation\r\n\r\n10:39:56:20  10:40:00:07\r\nvit dans le quartier multiethnique\r\nde Boveresses,\r\n\r\n10:40:00:09  10:40:04:00\r\net a particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction\r\nde la nouvelle directive\r\n\r\n10:40:04:02  10:40:08:02\r\nqui pourrait provoquer\r\ndes \u00e9tincelles.\r\n\r\n10:40:08:15  10:40:12:16\r\n-C'est une note interne\r\nqui a \u00e9t\u00e9 faite par la commission\r\n\r\n10:40:12:18  10:40:16:04\r\npour s'assurer que la proc\u00e9dure\r\n\r\n10:40:16:06  10:40:19:15\r\nest uniforme.\r\n\r\n10:40:19:17  10:40:24:18\r\nOn a d\u00e9taill\u00e9 point par point\r\ncomment on allait proc\u00e9der.\r\n\r\n10:40:24:20  10:40:28:19\r\nL'entretien dure\r\nentre 15 et 20 minutes.\r\n\r\n10:40:28:21  10:40:32:00\r\nOn a s\u00e9par\u00e9 l'entretien.\r\n\r\n10:40:32:02  10:40:35:12\r\nNous disons: \"Les personnes\r\npr\u00e9sentes \u00e0 l'audition\r\n\r\n10:40:35:13  10:40:38:18\r\naccueillent le candidat\r\nen leur serrant la main.\"\r\n\r\n10:40:38:20  10:40:44:17\r\n-Dans l'ancienne formule, la poign\u00e9e\r\nde main n'\u00e9tait pas obligatoire.\r\n\r\n10:40:44:19  10:40:47:12\r\n-Non, c'est le municipal\r\nqui d\u00e9cidait.\r\n\r\n10:40:47:13  10:40:49:13\r\nExactement.\r\n\r\n10:40:49:15  10:40:51:14\r\n-D\u00e9sormais ?\r\n\r\n10:40:51:16  10:40:56:05\r\n-Maintenant, il est obligatoire\r\nde serrer la main au candidat.\r\n\r\n10:40:56:07  10:41:00:22\r\nLes conseillers communaux accueillent\r\nle candidat et lui disent\r\n\r\n10:41:01:00  10:41:03:17\r\nbonjour en tendant la main.\r\n\r\n10:41:03:19  10:41:07:16\r\n-Cette nouvelle fa\u00e7on de faire\r\nest appliqu\u00e9e depuis quand ?\r\n\r\n10:41:07:18  10:41:09:21\r\n-Depuis le 1er mai.\r\n\r\n10:41:10:18  10:41:14:12\r\n-La commission compte 15 membres,\r\ndont certains doutent\r\n\r\n10:41:14:13  10:41:18:09\r\ndu bien-fond\u00e9 de la poign\u00e9e de main\r\nen guise d'accueil.\r\n\r\n10:41:18:11  10:41:22:23\r\nLe mot \"doute\" est un peu faible\r\npour celle qui nous re\u00e7oit.\r\n\r\n10:41:23:13  10:41:25:23\r\n-On ne comprend pas pourquoi\r\ntout d'un coup,\r\n\r\n10:41:26:01  10:41:27:15\r\non veut stigmatiser\r\n\r\n10:41:27:17  10:41:30:02\r\nsur cette poign\u00e9e de main.\r\n\r\n10:41:30:04  10:41:35:08\r\nLe fait de pouvoir juger\r\nsi une personne est bien int\u00e9gr\u00e9e.\r\n\r\n10:41:35:21  10:41:38:12\r\n-Cela fait longtemps\r\n\r\n10:41:38:14  10:41:44:10\r\nque les sp\u00e9cialistes s'interrogent\r\nsur ces gestes du quotidien.\r\n\r\n10:41:45:06  10:41:48:07\r\n-La poign\u00e9e de main,\r\nsimple \u00e9lan de l'amiti\u00e9,\r\n\r\n10:41:48:09  10:41:53:09\r\nest une coutume r\u00e9cente,\r\npuisqu'elle date de 150 ans, \u00e0 peine.\r\n\r\n10:41:53:11  10:41:55:22\r\nIl a fallu des centaines d'ann\u00e9es\r\n\r\n10:41:56:00  10:42:00:18\r\npour que toucher dans la main\r\nne soit plus un acte solennel\r\n\r\n10:42:00:20  10:42:05:01\r\nou la preuve\r\nque l'on n'\u00e9tait pas arm\u00e9,\r\n\r\n10:42:05:03  10:42:08:12\r\nque l'on ne souhaitait pas le combat.\r\n\r\n10:42:08:13  10:42:10:13\r\nQuelle \u00e9volution !\r\n\r\n10:42:11:03  10:42:14:06\r\n-Symbole de paix, d'armistice.\r\n\r\n10:42:14:08  10:42:17:12\r\nHitler et P\u00e9tain en 1940.\r\n\r\n10:42:17:13  10:42:20:20\r\nNixon et Mao en 1972.\r\n\r\n10:42:20:22  10:42:23:15\r\nEt celle entre Arafat\r\net Rabin en 1993,\r\n\r\n10:42:23:17  10:42:27:12\r\ndeux ans avant l'assassinat\r\ndu Premier ministre isra\u00e9lien,\r\n\r\n10:42:27:14  10:42:31:05\r\npeut-\u00eatre \u00e0 cause\r\nde cette poign\u00e9e de main d'ailleurs.\r\n\r\n10:42:31:07  10:42:34:13\r\nSymbole de fraternit\u00e9\r\nsur la Terre comme au ciel,\r\n\r\n10:42:34:15  10:42:38:17\r\net dont on a retrouv\u00e9 la trace\r\ndans des manuels de savoir-vivre\r\n\r\n10:42:38:19  10:42:42:17\r\nsous l'Empire romain d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:42:45:19  10:42:47:21\r\n-Autrefois, la poign\u00e9e de main,\r\n\r\n10:42:47:23  10:42:50:01\r\n\u00e9tait un geste parmi d'autres:\r\n\r\n10:42:50:03  10:42:52:18\r\ndes embrassades, des courbettes...\r\n\r\n10:42:52:20  10:42:55:06\r\nC'est un geste plut\u00f4t pratique.\r\n\r\n10:42:55:08  10:42:59:01\r\nIl s'est impos\u00e9 progressivement,\r\net s'est universalis\u00e9.\r\n\r\n10:42:59:03  10:43:05:21\r\nSans supplanter pour autant d'autres\r\nmani\u00e8res de transmettre son salut.\r\n\r\n10:43:07:14  10:43:11:12\r\n-Certains refus de poign\u00e9e de main\r\nsont entr\u00e9s avec fracas\r\n\r\n10:43:11:14  10:43:14:12\r\ndans les annales de l'histoire.\r\n\r\n10:43:14:13  10:43:16:09\r\n-Touche-moi pas !\r\n\r\n10:43:16:11  10:43:18:00\r\n-Casse-toi, alors !\r\n\r\n10:43:18:02  10:43:21:01\r\n-Tu me salis.\r\n-Casse-toi, pauvre con !\r\n\r\n10:43:21:10  10:43:24:12\r\n-Son interlocuteur refuse\r\nde lui serrer la main.\r\n\r\n10:43:24:13  10:43:27:06\r\nGeste v\u00e9cu comme hostile par Sarkozy.\r\n\r\n10:43:27:08  10:43:29:11\r\nIl r\u00e9pond par de l'hostilit\u00e9.\r\n\r\n10:43:29:12  10:43:33:08\r\n\"Tu ne veux pas interagir avec moi,\r\ndonc va-t'en.\"\r\n\r\n10:43:33:17  10:43:37:04\r\n-Reste \u00e0 savoir si l'offense\r\nfaite \u00e0 N.Sarkozy\r\n\r\n10:43:37:06  10:43:41:11\r\nest de m\u00eame nature que la poign\u00e9e\r\nde main refus\u00e9e \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:43:42:08  10:43:45:14\r\n-Je ne connais pas\r\nle fin mot de cette affaire.\r\n\r\n10:43:45:16  10:43:47:16\r\nMais j'aurais tendance \u00e0 dire\r\n\r\n10:43:47:18  10:43:51:01\r\nqu'il y a probablement\r\nune forme de malentendu.\r\n\r\n10:43:52:11  10:43:54:05\r\nLe refus de serrer la main\r\n\r\n10:43:54:07  10:43:57:23\r\nn'est pas universellement reconnu\r\npar les musulmans.\r\n\r\n10:43:58:01  10:44:01:15\r\nLa grande majorit\u00e9 des musulmans\r\nn'ont pas de probl\u00e8me\r\n\r\n10:44:01:17  10:44:05:11\r\navec le fait de serrer la main\r\nd'une personne de sexe oppos\u00e9.\r\n\r\n10:44:05:12  10:44:09:18\r\nUn refus de poign\u00e9e de main\r\naccompagn\u00e9 d'un autre geste de salut\r\n\r\n10:44:09:20  10:44:12:15\r\nne sera pas interpr\u00e9t\u00e9\r\nde la m\u00eame mani\u00e8re\r\n\r\n10:44:12:17  10:44:17:09\r\nqu'un refus de poign\u00e9e de main\r\naccompagn\u00e9 de gestes de rejet.\r\n\r\n10:44:18:10  10:44:21:16\r\n-Quatre mois ont pass\u00e9\r\ndepuis l'audition\r\n\r\n10:44:21:18  10:44:24:17\r\net l'ex\u00e9cutif de Lausanne\r\ndoit se prononcer\r\n\r\n10:44:24:19  10:44:29:00\r\nsur le pr\u00e9avis n\u00e9gatif\r\nde la commission.\r\n\r\n10:44:29:02  10:44:32:05\r\nEn cause: le refus du couple\r\nde serrer la main,\r\n\r\n10:44:32:07  10:44:37:03\r\nmais aussi leur r\u00e9ticence \u00e0 r\u00e9pondre\r\naux questions du sexe oppos\u00e9.\r\n\r\n10:44:37:15  10:44:40:10\r\n-C'est rare que dans un cadre public,\r\n\r\n10:44:40:12  10:44:42:12\r\nface \u00e0 une autorit\u00e9,\r\n\r\n10:44:42:13  10:44:45:02\r\non refuse de r\u00e9pondre\r\n\r\n10:44:45:04  10:44:47:08\r\n\u00e0 des questions.\r\n\r\n10:44:47:10  10:44:50:18\r\nEt on ne serre pas la main.\r\n\r\n10:44:50:20  10:44:54:22\r\nJ'ai propos\u00e9 \u00e0 la municipalit\u00e9\r\nde refuser la naturalisation.\r\n\r\n10:44:55:00  10:44:58:00\r\nIl s'en est suivi une discussion,\r\n\r\n10:44:58:02  10:45:01:13\r\nce ne sont pas des d\u00e9cisions\r\nprises \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n10:45:01:15  10:45:05:16\r\nComme cela a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9,\r\nune majorit\u00e9 de la municipalit\u00e9\r\n\r\n10:45:05:18  10:45:09:02\r\na choisi de refuser\r\nla naturalisation.\r\n\r\n10:45:09:04  10:45:12:02\r\n-Vous ne donnez pas les chiffres.\r\n-Non.\r\n\r\n10:45:12:04  10:45:13:18\r\n-Les discussions\r\n\r\n10:45:13:20  10:45:15:15\r\nsont confidentielles.\r\n\r\n10:45:15:17  10:45:17:17\r\nOn a rendu public\r\n\r\n10:45:17:19  10:45:21:07\r\nle fait que la municipalit\u00e9\r\nn'\u00e9tait pas unanime.\r\n\r\n10:45:21:09  10:45:23:23\r\nOn le fait\r\nquand un ou plusieurs membres\r\n\r\n10:45:24:01  10:45:26:21\r\nd'un avis divergeant le souhaitent.\r\n\r\n10:45:26:23  10:45:29:00\r\nC'est une pratique courante.\r\n\r\n10:45:29:02  10:45:31:23\r\nMais je ne peux pas\r\nvous r\u00e9v\u00e9ler les votes.\r\n\r\n10:45:32:01  10:45:35:12\r\n-D'apr\u00e8s mes calculs,\r\nle refus a \u00e9t\u00e9 de 4 contre 3.\r\n\r\n10:45:35:13  10:45:39:03\r\n-Je ne peux pas\r\nvous donner d'informations.\r\n\r\n10:45:39:05  10:45:42:02\r\n-Mais sans nommer les municipaux.\r\n\r\n10:45:42:04  10:45:46:17\r\n-La d\u00e9cision n'\u00e9tait pas unanime,\r\nce qu'on vous a communiqu\u00e9.\r\n\r\n10:45:46:19  10:45:50:23\r\n-C'\u00e9tait pas 1 contre 6.\r\n-C'\u00e9tait un peu plus que 1 contre 6.\r\n\r\n10:45:51:09  10:45:55:03\r\n*-Bonsoir, G.Junod.\r\n*-Bonsoir.\r\n\r\n10:45:55:05  10:45:58:16\r\n*-Vous \u00eates le syndique socialiste\r\nde Lausanne.\r\n\r\n10:45:58:18  10:46:04:19\r\n*Pourquoi avoir refus\u00e9 d'octroyer\r\nla naturalisation \u00e0 ce couple ?\r\n\r\n10:46:04:21  10:46:07:02\r\n*-C'est un cas particulier.\r\n\r\n10:46:07:04  10:46:09:08\r\n*Ca se produit rarement.\r\n\r\n10:46:09:10  10:46:13:06\r\n*Nous avons consid\u00e9r\u00e9 que le fait\r\nde ne pas serrer la main\r\n\r\n10:46:13:08  10:46:17:13\r\n\u00e0 des personnes de sexe oppos\u00e9,\r\nde ne pas r\u00e9pondre aux questions,\r\n\r\n10:46:17:15  10:46:21:03\r\n\u00e7a s'inscrivait en contradiction\r\navec le principe d'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n10:46:21:06  10:46:23:09\r\nentre les femmes et les hommes.\r\n\r\n10:46:23:10  10:46:25:09\r\nLa naturalisation passe aussi\r\n\r\n10:46:25:11  10:46:28:12\r\npar le respect\r\nde nos r\u00e8gles constitutionnelles.\r\n\r\n10:46:28:14  10:46:32:04\r\n-Le vote ne convainc qu'\u00e0 moiti\u00e9\r\nla nouvelle pr\u00e9sidente\r\n\r\n10:46:32:06  10:46:35:10\r\nde l'Union vaudoise\r\ndes associations musulmanes.\r\n\r\n10:46:35:12  10:46:38:12\r\nM\u00eame si elle regrette\r\nle comportement du couple.\r\n\r\n10:46:40:11  10:46:42:05\r\n-Je trouve dommage.\r\n\r\n10:46:42:07  10:46:44:01\r\nJe trouve toujours dommage\r\n\r\n10:46:44:04  10:46:45:17\r\npour des cas comme \u00e7a\r\n\r\n10:46:45:19  10:46:48:21\r\nd'arriver\r\n\u00e0 des situations probl\u00e9matiques.\r\n\r\n10:46:48:23  10:46:53:23\r\nFinalement, sans s'en rendre compte,\r\n\u00e7a nous stigmatise un petit peu.\r\n\r\n10:46:54:01  10:46:57:04\r\nCa nous met au devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:46:57:06  10:47:03:02\r\nCa efface tous les autres aspects.\r\n\r\n10:47:03:04  10:47:07:07\r\nM\u00eame si M. Junod dit\r\nque c'est un cas rarissime.\r\n\r\n10:47:07:09  10:47:10:14\r\nMais dans l'opinion publique,\r\nen g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:47:10:16  10:47:17:19\r\nje pense que \u00e7a a de l'impact\r\net une compr\u00e9hension diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:47:17:21  10:47:21:07\r\nQuand on salue et qu'on met\r\nla main sur le coeur,\r\n\r\n10:47:21:10  10:47:25:00\r\non fait part\r\nde toute notre convivialit\u00e9.\r\n\r\n10:47:25:02  10:47:27:21\r\nOn salue\r\nle plus chaleureusement possible.\r\n\r\n10:47:27:23  10:47:31:11\r\nOn n'a pas besoin de se serrer\r\nla main pour dire \u00e7a.\r\n\r\n10:47:31:12  10:47:36:04\r\nLa majorit\u00e9, maintenant,\r\nserre la main.\r\n\r\n10:47:36:06  10:47:40:00\r\nCe qui me d\u00e9rangeait,\r\nc'est le rapport imm\u00e9diat,\r\n\r\n10:47:40:02  10:47:44:22\r\nl'interpr\u00e9tation imm\u00e9diate\r\nde dire \"in\u00e9galit\u00e9\".\r\n\r\n10:47:45:00  10:47:48:01\r\nOn ne le vit pas comme une in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:47:48:22  10:47:53:14\r\n-Je suis une femme assez f\u00e9ministe.\r\n\r\n10:47:53:16  10:47:55:21\r\nLe principe de refuser la main,\r\n\r\n10:47:55:23  10:47:58:04\r\nc'est mettre l\u00e9galit\u00e9 homme-femme\r\n\r\n10:47:58:06  10:48:00:01\r\nen p\u00e9ril.\r\n\r\n10:48:00:14  10:48:03:19\r\n-La d\u00e9cision de la municipalit\u00e9\r\nvous a surpris ?\r\n\r\n10:48:03:21  10:48:05:12\r\n-Non.\r\n\r\n10:48:05:14  10:48:07:20\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 ravie de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n10:48:07:22  10:48:11:09\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 ravie\r\net elle me semble ad\u00e9quate.\r\n\r\n10:48:11:11  10:48:13:16\r\n-On ne peut pas juger simplement\r\n\r\n10:48:13:18  10:48:15:10\r\nsur ce geste-l\u00e0\r\n\r\n10:48:15:12  10:48:18:08\r\nles valeurs d'\u00e9galit\u00e9 homme-femme.\r\n\r\n10:48:18:10  10:48:21:00\r\nIl y a d'autres comportements\r\nsexistes\r\n\r\n10:48:21:02  10:48:25:02\r\nqu'on ne peut pas juger\r\nque sur une poign\u00e9e de main.\r\n\r\n10:48:25:04  10:48:29:18\r\nPar exemple, on ne demande pas\r\naux patronnes et patrons d'entreprise\r\n\r\n10:48:29:20  10:48:32:23\r\nde savoir s'ils appliquent\r\nl'\u00e9galit\u00e9 salariale,\r\n\r\n10:48:33:01  10:48:35:21\r\nun principe inscrit\r\ndans notre l\u00e9gislation.\r\n\r\n10:48:36:05  10:48:40:03\r\n-Ensemble \u00e0 Gauche\r\nconteste cette d\u00e9cision.\r\n\r\n10:48:40:05  10:48:43:03\r\nElle pr\u00e9pare\r\nune interpellation urgente\r\n\r\n10:48:43:05  10:48:45:05\r\npour la suspension\r\n\r\n10:48:45:07  10:48:48:23\r\nde l'obligation de poign\u00e9e de main\r\nlors des auditions.\r\n\r\n10:48:49:01  10:48:54:09\r\nS\u00e9ance pr\u00e9vue mardi,\r\n\u00e0 l'H\u00f4tel de ville.\r\n\r\n10:49:06:01  10:49:07:12\r\n-Ada Marra, bonsoir.\r\n\r\n10:49:12:01  10:49:17:21\r\nVous \u00eates conseill\u00e8re\r\nsocialiste.\r\n\r\n10:49:19:18  10:49:22:18\r\nVous \u00eates \u00e0 l'origine\r\nde la proposition\r\n\r\n10:49:22:23  10:49:25:08\r\nde la naturalisation\r\nfacilit\u00e9e.\r\n\r\n10:49:25:12  10:49:29:12\r\nCette poign\u00e9e de main\r\nfait beaucoup de d\u00e9bats.\r\n\r\n10:49:29:16  10:49:33:10\r\nMais dans notre culture,\r\non sert la main.\r\n\r\n10:49:33:13  10:49:39:12\r\nN'est-ce pas un bon crit\u00e8re ?\r\n\r\n10:49:39:15  10:49:44:08\r\n-99 % des gens seront d'accord\r\navec cette d\u00e9cision.\r\n\r\n10:49:44:12  10:49:50:10\r\nMais on peut se poser des questions\r\nsur les crit\u00e8res.\r\n\r\n10:49:52:10  10:49:56:01\r\nL'argument de dire que c'est une\r\nhistoire d'\u00e9galit\u00e9 homme-femme,\r\n\r\n10:49:56:05  10:50:02:03\r\nc'est une pratique religieuse.\r\n\r\n10:50:02:19  10:50:06:00\r\nJe dis que la religion\r\nn'est pas affaire\r\n\r\n10:50:06:05  10:50:08:17\r\nde nationalit\u00e9 ou de passeport.\r\n\r\n10:50:08:21  10:50:14:19\r\nNous avons des cr\u00e9ationnistes\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n10:50:17:18  10:50:21:23\r\n-Selon vous, la municipalit\u00e9\r\na eu tort ?\r\n\r\n10:50:22:03  10:50:25:14\r\n-La municipalit\u00e9\r\nne pouvait pas faire autrement\r\n\r\n10:50:25:18  10:50:29:10\r\npar rapport aux attentes\r\nde la population.\r\n\r\n10:50:29:13  10:50:34:05\r\nMais on peut quand m\u00eame\r\nse poser des questions.\r\n\r\n10:50:34:09  10:50:38:11\r\n-Ne pas donner une poign\u00e9e de main,\r\n\r\n10:50:38:14  10:50:43:12\r\nc'est souvent\r\ndans les extr\u00e9mismes religieux.\r\n\r\n10:50:43:15  10:50:49:05\r\nOn sait que le r\u00f4le de la femme\r\nest au second plan.\r\n\r\n10:50:49:09  10:50:52:09\r\nL'\u00e9galit\u00e9 est inscrite\r\ndans notre Constitution.\r\n\r\n10:50:52:12  10:50:55:08\r\n-On ne peut rien dire.\r\n\r\n10:50:55:12  10:50:58:09\r\nOn ne conna\u00eet pas leur histoire.\r\n\r\n10:50:58:12  10:51:02:19\r\nOn ne sait rien de ces personnes.\r\n\r\n10:51:02:23  10:51:07:15\r\nQuand on naturalise,\r\non parle d'int\u00e9gration.\r\n\r\n10:51:07:19  10:51:13:17\r\nEst-ce que ces gens sont l\u00e0\r\ndepuis 40 ans ?\r\n\r\n10:51:14:09  10:51:20:09\r\nEst-ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 en contact\r\navec des enfants, dans le soin ?\r\n\r\n10:51:21:22  10:51:24:23\r\n-Mais est-ce que vous \u00eates d'accord\r\n\r\n10:51:25:04  10:51:28:11\r\nqu'il faut d\u00e9fendre\r\ncertaines valeurs ?\r\n\r\n10:51:28:14  10:51:31:13\r\nVous-m\u00eame,\r\nvous avez \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9e.\r\n\r\n10:51:31:17  10:51:37:15\r\nVous avez \u00e9crit un livre.\r\n\r\n10:51:39:07  10:51:43:23\r\nVous posez la question:\r\nqu'est-ce que c'est \u00eatre suisse ?\r\n\r\n10:51:44:03  10:51:47:04\r\nD\u00e9tecter si les gens respectent\r\n\r\n10:51:47:08  10:51:53:06\r\nnos valeurs, c'est important.\r\n\r\n10:51:55:04  10:51:58:16\r\n-On nous a pr\u00e9sent\u00e9 ces gens\r\ncomme s'ils \u00e9taient des terroristes.\r\n\r\n10:51:58:20  10:52:02:12\r\nOn n'en sait rien.\r\n\r\n10:52:02:16  10:52:06:22\r\n-Si on oublie ce cas,\r\nest-ce que dans la proc\u00e9dure,\r\n\r\n10:52:07:02  10:52:12:02\r\non doit v\u00e9rifier que les gens\r\nrespectent nos valeurs ?\r\n\r\n10:52:12:06  10:52:17:23\r\n-Dans ces proc\u00e9dures, il\r\ny a un arbitraire.\r\n\r\n10:52:18:03  10:52:21:05\r\nSi le municipal\r\nn'avait pas serr\u00e9 la main,\r\n\r\n10:52:21:09  10:52:24:20\r\non aurait rien su.\r\n\r\n10:52:25:00  10:52:29:19\r\nIl y a une marge d'interpr\u00e9tation.\r\n\r\n10:52:29:23  10:52:33:01\r\nJe pense qu'il faut passer\r\n\u00e0 une proc\u00e9dure administrative\r\n\r\n10:52:33:05  10:52:36:01\r\navec des crit\u00e8res tr\u00e8s clairs.\r\n\r\n10:52:36:05  10:52:39:00\r\nOn \u00e9viterait ce type de d\u00e9bat.\r\n\r\n10:52:39:04  10:52:43:16\r\n-Quels crit\u00e8res ?\r\n\r\n10:52:43:20  10:52:48:15\r\n-La Su\u00e8de a un tr\u00e8s bon moyen:\r\n\r\n10:52:48:19  10:52:52:08\r\n10 ans en Su\u00e8de,\r\ndes gens qui ont pay\u00e9 des imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:52:52:12  10:52:58:01\r\nCe n'est pas\r\nune proc\u00e9dure politique.\r\n\r\n10:52:58:05  10:53:01:11\r\n-On peut obtenir la nationalit\u00e9\r\nsuisse et ne pas \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 ?\r\n\r\n10:53:01:14  10:53:06:09\r\n-Je ne pense pas.\r\n\r\n10:53:06:12  10:53:10:00\r\nTous les d\u00e9bats du vivre ensemble\r\nse font hors de cette proc\u00e9dure\r\n\r\n10:53:10:04  10:53:15:17\r\net doivent se faire\r\nhors de cette proc\u00e9dure.\r\n\r\n10:53:15:21  10:53:20:05\r\nLe comment vivre ensemble, c'est\r\npour les \u00e9trangers et les Suisses.\r\n\r\n10:53:20:09  10:53:23:09\r\n-S'il n'y a plus de proc\u00e9dure\r\npour mesurer l'int\u00e9gration,\r\n\r\n10:53:23:12  10:53:28:00\r\ncomment fait-on ?\r\n\r\n10:53:28:04  10:53:31:15\r\n-Il faut accepter l'id\u00e9e\r\nqu'il y a une multi appartenance\r\n\r\n10:53:31:19  10:53:36:23\r\net une diversit\u00e9 \u00e0 l'identit\u00e9.\r\n\r\n10:53:37:03  10:53:41:03\r\nVous me demandez\r\ns'il n'y a qu'une seule fa\u00e7on.\r\n\r\n10:53:41:07  10:53:43:12\r\n-Comment on peut v\u00e9rifier\r\nl'int\u00e9gration ?\r\n\r\n10:53:43:16  10:53:49:14\r\n-C'est pas possible.\r\n\r\n10:53:50:07  10:53:54:05\r\nLa municipalit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de se\r\nd\u00e9passer dans un cadre administratif\r\n\r\n10:53:54:10  10:53:59:23\r\nqui est celui de la poign\u00e9e de main.\r\n\r\n10:54:00:03  10:54:02:18\r\nComme on le voit,\r\nc'est clair pour la municipalit\u00e9,\r\n\r\n10:54:02:22  10:54:07:15\r\npas pour les candidats.\r\n\r\n10:54:07:19  10:54:10:12\r\n-Une naturalisation administrative,\r\npolitiquement,\r\n\r\n10:54:10:15  10:54:16:04\r\n\u00e7a a peu de chances ?\r\n\r\n10:54:16:08  10:54:20:02\r\n-On n'est pas dans un trend\r\ntr\u00e8s ouvert sur la question.\r\n\r\n10:54:20:06  10:54:25:12\r\nOn vient de durcir\r\nla naturalisation.\r\n\r\n10:54:25:15  10:54:28:20\r\n-Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la nouvelle\r\nloi sur la nationalit\u00e9.\r\n\r\n10:54:29:00  10:54:31:03\r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n10:54:32:12  10:54:35:05\r\nCe fut un \u00e9t\u00e9\r\nparticuli\u00e8rement meurtrier\r\n\r\n10:54:35:07  10:54:38:05\r\npour l'aviation de tourisme suisse.\r\n\r\n10:54:38:07  10:54:41:05\r\n28 personnes ont trouv\u00e9 la mort dans\r\ndes crashs d'avion.\r\n\r\n10:54:41:07  10:54:43:12\r\n20 dans le Junkers et\r\n8 dans de petits appareils.\r\n\r\n10:54:43:14  10:54:45:15\r\nLes enqu\u00eates sont toujours en cours.\r\n\r\n10:54:45:17  10:54:49:04\r\nPiloter est un loisir partag\u00e9\r\npar de nombreux Suisses,\r\n\r\n10:54:49:06  10:54:55:01\r\nmais la formation\r\nest-elle suffisante ?\r\n\r\n10:54:56:21  10:55:01:10\r\n-Duebendorf,\r\ndans le canton de Zurich.\r\n\r\n10:55:01:12  10:55:05:10\r\nVendredi 17 ao\u00fbt,\r\nl'heure est au recueillement.\r\n\r\n10:55:05:12  10:55:08:09\r\nNous sommes au si\u00e8ge\r\nde la compagnie Ju-Air,\r\n\r\n10:55:08:11  10:55:12:01\r\nqui propose des vols\r\ndans des avions Junkers.\r\n\r\n10:55:12:03  10:55:14:17\r\nElle reprend\r\nses activit\u00e9s commerciales\r\n\r\n10:55:14:19  10:55:17:07\r\nsous l'objectif des cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:55:17:09  10:55:20:01\r\nLe 4 ao\u00fbt,\r\nla compagnie a v\u00e9cu le crash\r\n\r\n10:55:20:03  10:55:22:23\r\nde l'un de ses avions au Piz Segnas.\r\n\r\n10:55:23:01  10:55:26:03\r\nUn Junkers 52,\r\navec \u00e0 son bord 20 personnes,\r\n\r\n10:55:26:05  10:55:29:01\r\naucun survivant.\r\n\r\n10:55:29:03  10:55:32:23\r\nUne s\u00e9rie noire a endeuill\u00e9\r\nla Suisse cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:55:33:01  10:55:35:16\r\nLe m\u00eame jour, un Pilatus TB-10\r\n\r\n10:55:35:18  10:55:38:22\r\ns'est \u00e9cras\u00e9\r\ndans une for\u00eat de Lucerne\r\n\r\n10:55:39:00  10:55:42:11\r\navec \u00e0 son bord deux parents\r\net leurs deux enfants.\r\n\r\n10:55:42:12  10:55:45:00\r\nUne semaine plus t\u00f4t,\r\nun Robin DR-400\r\n\r\n10:55:45:02  10:55:49:09\r\ns'est crash\u00e9 dans le Val d'Anniviers\r\navec ses quatre passagers.\r\n\r\n10:55:49:11  10:55:52:15\r\nProbl\u00e8me technique\r\nou erreur de pilotage ?\r\n\r\n10:55:52:17  10:55:57:11\r\n28 personnes ont perdu la vie\r\nen seulement quelques jours.\r\n\r\n10:55:57:12  10:55:59:17\r\nCe qui soul\u00e8ve des interrogations\r\n\r\n10:55:59:19  10:56:03:11\r\nquant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9\r\nde l'aviation de loisir en Suisse.\r\n\r\n10:56:09:18  10:56:11:11\r\nA\u00e9roport de Sion.\r\n\r\n10:56:11:12  10:56:15:13\r\nC'est d'ici que le 27 juillet\r\nun p\u00e8re, son fils et deux amis\r\n\r\n10:56:15:15  10:56:18:08\r\nd\u00e9collent dans un Robin DR-400.\r\n\r\n10:56:18:10  10:56:21:12\r\nUne heure plus tard,\r\nl'avion se crashe\r\n\r\n10:56:21:14  10:56:24:19\r\net tue ses quatre occupants.\r\n\r\n10:56:24:21  10:56:28:12\r\nL'avion avait d\u00e9j\u00e0 fait l'objet\r\nd'un rapport en 2016\r\n\r\n10:56:28:13  10:56:31:12\r\nen raison de probl\u00e8mes techniques.\r\n\r\n10:56:31:14  10:56:35:00\r\nPour l'instant, personne\r\nne sait ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:56:37:10  10:56:40:15\r\nRicardo Reis et J-M.Praz\r\nsont instructeurs de vol.\r\n\r\n10:56:40:18  10:56:44:04\r\nIls connaissent les risques\r\nde l'aviation de loisir.\r\n\r\n10:56:45:09  10:56:47:08\r\n-C'est un \u00e9v\u00e9nement triste.\r\n\r\n10:56:47:09  10:56:51:15\r\nOn pense aux familles,\r\nc'est le plus important.\r\n\r\n10:56:51:17  10:56:54:13\r\nApr\u00e8s, au niveau des pilotes\r\n\r\n10:56:54:15  10:56:57:05\r\net des \u00e9l\u00e8ves, on arrive \u00e0 g\u00e9rer\r\n\r\n10:56:57:07  10:56:59:18\r\ncet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n10:56:59:20  10:57:03:19\r\nOn essaie de les briefer,\r\nde leur donner un feed-back.\r\n\r\n10:57:03:21  10:57:07:19\r\nCa permet de prendre conscience\r\nque l'aviation\r\n\r\n10:57:07:21  10:57:12:18\r\nest quelque chose\r\nde relativement s\u00fbr,\r\n\r\n10:57:12:20  10:57:18:12\r\nmais qu'il faut avoir\r\nune conscience professionnelle.\r\n\r\n10:57:19:12  10:57:22:04\r\n-J-M.Praz va faire un vol check.\r\n\r\n10:57:22:06  10:57:24:19\r\nPour tester les pilotes.\r\n\r\n10:57:24:21  10:57:29:19\r\nSon \u00e9l\u00e8ve du jour, S\u00e9bastien,\r\na 500 heures de vol \u00e0 son actif.\r\n\r\n10:57:29:21  10:57:33:12\r\nIl a pass\u00e9 sa licence de pilote\r\nil y a dix ans.\r\n\r\n10:57:33:14  10:57:37:05\r\nPour obtenir cette licence,\r\nen moyenne, il faut un an,\r\n\r\n10:57:37:07  10:57:40:18\r\n40 heures de vol et d\u00e9bourser\r\nentre 16 et 20'000 frs\r\n\r\n10:57:40:20  10:57:44:12\r\nen fonction de l'avion\r\nqu'on choisit pour s'entra\u00eener.\r\n\r\n10:57:44:13  10:57:46:07\r\nD\u00e9part pour le vol check.\r\n\r\n10:57:46:09  10:57:48:12\r\nJean-Michel rappelle les bases.\r\n\r\n10:57:48:14  10:57:50:19\r\n-On contr\u00f4le la vitesse.\r\n\r\n10:57:56:03  10:57:59:21\r\nEt l\u00e0, on peut d\u00e9j\u00e0 passer \u00e0 la Vy.\r\n\r\n10:58:01:10  10:58:04:12\r\n-Le plus important,\r\nse pr\u00e9parer aux impr\u00e9vus.\r\n\r\n10:58:05:13  10:58:08:10\r\n-En cas de panne moteur,\r\nselon le briefing,\r\n\r\n10:58:08:12  10:58:11:02\r\non a le terrain l\u00e0.\r\n\r\n10:58:11:04  10:58:12:19\r\nOn peut aller poser.\r\n\r\n10:58:12:21  10:58:16:14\r\nSinon, on a aussi un autre terrain,\r\nmais y a les lignes \u00e9lectriques,\r\n\r\n10:58:16:16  10:58:18:04\r\nc'est plus dangereux.\r\n\r\n10:58:18:06  10:58:20:12\r\nLe plus important pour un pilote,\r\n\r\n10:58:20:14  10:58:22:14\r\nc'est d\u00e9j\u00e0 d'avoir\r\n\r\n10:58:22:16  10:58:24:22\r\nsuffisamment de d\u00e9gagement\r\n\r\n10:58:24:23  10:58:28:22\r\npour pouvoir anticiper une sortie\r\nau milieu d'une vall\u00e9e.\r\n\r\n10:58:29:00  10:58:32:03\r\nL\u00e0, on voit que dans le relief,\r\n\r\n10:58:32:05  10:58:36:10\r\nles performances de l'avion\r\nsont un peu moins bonnes.\r\n\r\n10:58:36:12  10:58:41:01\r\nOn est quand m\u00eame\r\nun peu en altitude \u00e0 Sion aussi.\r\n\r\n10:58:41:03  10:58:44:20\r\nOn a, par contre,\r\ndu d\u00e9gagement devant.\r\n\r\n10:58:48:19  10:58:51:22\r\nIl faut faire tr\u00e8s attention\r\navec les passagers.\r\n\r\n10:58:52:00  10:58:54:11\r\nSouvent, on veut leur faire plaisir,\r\n\r\n10:58:54:12  10:58:59:04\r\net on va leur montrer quelque chose,\r\nen oubliant certains param\u00e8tres.\r\n\r\n10:58:59:12  10:59:04:06\r\n-Un relief montagneux qui doit \u00eatre\r\npris en compte lors de chaque vol.\r\n\r\n10:59:04:08  10:59:07:13\r\nA l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde l'aviation civile \u00e0 Berne,\r\n\r\n10:59:07:14  10:59:09:16\r\non veille \u00e0 ce que l'aviation\r\n\r\n10:59:09:18  10:59:12:14\r\nb\u00e9n\u00e9ficie du meilleur niveau\r\nde s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:59:12:16  10:59:17:09\r\nMais le nombre d'accidents dans\r\nles vols de loisir ne baisse pas.\r\n\r\n10:59:18:13  10:59:20:17\r\n-Au niveau de l'aviation l\u00e9g\u00e8re,\r\n\r\n10:59:20:19  10:59:23:10\r\ndiff\u00e9rents facteurs peuvent entrer\r\n\r\n10:59:23:12  10:59:25:09\r\nen ligne de compte.\r\n\r\n10:59:25:11  10:59:29:19\r\nOn a, chaque ann\u00e9e,\r\nentre 4 et une dizaine de victimes.\r\n\r\n10:59:29:21  10:59:33:01\r\nIl y a diff\u00e9rents facteurs.\r\n\r\n10:59:33:03  10:59:35:20\r\nIl y a la topographie.\r\n\r\n10:59:35:22  10:59:40:07\r\nVoler dans les montagnes,\r\nc'est exigeant.\r\n\r\n10:59:40:14  10:59:43:23\r\n-Apr\u00e8s l'accident du Junkers 52,\r\nl'OFAC a impos\u00e9\r\n\r\n10:59:44:01  10:59:47:22\r\ntrois consignes \u00e0 Ju-Air\r\npour qu'elle reprenne ses vols.\r\n\r\n10:59:48:00  10:59:51:03\r\nUne altitude de vol minimum,\r\nle port permanent\r\n\r\n10:59:51:05  10:59:54:19\r\nde la ceinture de s\u00e9curit\u00e9,\r\nun GPS dans le cockpit.\r\n\r\n10:59:54:21  10:59:57:04\r\nAvant que l'enqu\u00eate aboutisse,\r\n\r\n10:59:57:06  11:00:00:19\r\nl'OFAC veut compter\r\nsur d'autres facteurs.\r\n\r\n11:00:02:02  11:00:05:00\r\n-Ce n'est pas n\u00e9cessaire\r\nd'\u00eatre plus rigide.\r\n\r\n11:00:05:02  11:00:07:18\r\nLa l\u00e9gislation actuelle\r\nest suffisante.\r\n\r\n11:00:07:20  11:00:11:02\r\nCe n'est pas\r\ndans notre politique a\u00e9ronautique\r\n\r\n11:00:11:04  11:00:13:09\r\nque d'\u00eatre trop restrictif.\r\n\r\n11:00:13:12  11:00:15:16\r\nOn a une politique assez lib\u00e9rale\r\n\r\n11:00:15:18  11:00:19:12\r\nqui se fonde\r\nsur la responsabilit\u00e9 personnelle.\r\n\r\n11:00:20:01  11:00:22:07\r\n-Mais elle a des limites.\r\n\r\n11:00:22:09  11:00:25:20\r\nF.Clavadetscher \u00e9tait\r\ncommandant de bord chez Swiss.\r\n\r\n11:00:25:22  11:00:28:13\r\nIl assouvit toujours\r\nsa passion des airs\r\n\r\n11:00:28:15  11:00:30:17\r\ndans diff\u00e9rents a\u00e9rodromes.\r\n\r\n11:00:30:19  11:00:33:07\r\nIl constate\r\nque ce n'est pas si facile\r\n\r\n11:00:33:09  11:00:36:04\r\nde faire respecter des consignes.\r\n\r\n11:00:36:12  11:00:38:09\r\n-L'OFAC laisse quand m\u00eame\r\n\r\n11:00:38:11  11:00:40:18\r\nbeaucoup de champ libre\r\n\r\n11:00:40:20  11:00:43:12\r\n\u00e0 tout ce qui est associations,\r\nclubs.\r\n\r\n11:00:43:13  11:00:47:23\r\nDans les clubs,\r\ncertains font un peu n'importe quoi.\r\n\r\n11:00:48:01  11:00:53:23\r\nIci, un de nos membres est parti\r\navec un avion de ce mod\u00e8le,\r\n\r\n11:00:54:01  11:00:57:16\r\navec un enfant de 11 ans,\r\nqu'on ne peut pas surveiller\r\n\r\n11:00:57:18  11:00:59:22\r\nparce qu'on est en tandem.\r\n\r\n11:01:00:00  11:01:02:01\r\nIl y a eu un accident.\r\n\r\n11:01:02:03  11:01:04:19\r\nL'avion s'est ab\u00eem\u00e9 dans le lac.\r\n\r\n11:01:04:21  11:01:08:11\r\nPersonne n'observe\r\nce genre de choses.\r\n\r\n11:01:08:12  11:01:12:03\r\nS'il y a des incidents en amont,\r\non ne le sait pas.\r\n\r\n11:01:12:05  11:01:15:12\r\nDans une compagnie a\u00e9rienne,\r\nquelqu'un surveille,\r\n\r\n11:01:15:13  11:01:17:22\r\nanalyse les param\u00e8tres de vol.\r\n\r\n11:01:18:00  11:01:21:13\r\nOn voit s'il y a des d\u00e9passements\r\nsans visibilit\u00e9\r\n\r\n11:01:21:15  11:01:23:19\r\nou si on passe au feu orange.\r\n\r\n11:01:23:22  11:01:26:00\r\nVous me comprenez ?\r\n\r\n11:01:26:02  11:01:32:19\r\nCa, \u00e7a n'existe pas dans les clubs.\r\n\r\n11:01:33:10  11:01:37:05\r\n-A 73 ans, il a d\u00e9cid\u00e9\r\nde voler encore un an.\r\n\r\n11:01:37:07  11:01:39:16\r\nApr\u00e8s, il s'arr\u00eatera.\r\n\r\n11:01:39:18  11:01:42:21\r\nIl f\u00eatera sa 50\u00e8me ann\u00e9e\r\ndans les airs,\r\n\r\n11:01:42:23  11:01:46:20\r\net il ne veut pas faire\r\nle vol de trop.\r\n\r\n11:01:48:01  11:01:51:15\r\n-Tant que vous avez\r\nune visite m\u00e9dicale satisfaisante,\r\n\r\n11:01:51:17  11:01:57:21\r\nque votre m\u00e9decin ne vous donne pas\r\nl'injonction de rester \u00e0 terre,\r\n\r\n11:01:57:23  11:02:00:21\r\nvous pouvez voler\r\nen tant que pilote priv\u00e9,\r\n\r\n11:02:00:23  11:02:03:08\r\njusqu'\u00e0 ce que mort s'en suive.\r\n\r\n11:02:03:10  11:02:05:16\r\nIl y en a qui sont morts en avion.\r\n\r\n11:02:05:18  11:02:07:12\r\nUn peu dommage.\r\n\r\n11:02:07:13  11:02:10:02\r\nCe n'est pas du tout mon intention.\r\n\r\n11:02:10:11  11:02:13:05\r\n-Les r\u00e8gles de l'OFAC\r\nimposent un minimum\r\n\r\n11:02:13:07  11:02:16:14\r\nde 12 heures de vol par an\r\npour garder sa licence.\r\n\r\n11:02:16:16  11:02:20:13\r\nLes pilotes aimeraient\r\nen faire plus, mais cela co\u00fbte cher.\r\n\r\n11:02:20:15  11:02:23:03\r\nA l'a\u00e9rodrome d'Ecuvillens,\r\nM.Barras,\r\n\r\n11:02:23:05  11:02:27:07\r\nqui pilote depuis 40 ans,\r\nconna\u00eet cette frustration.\r\n\r\n11:02:27:14  11:02:29:13\r\n-On aimerait que les pilotes\r\n\r\n11:02:29:15  11:02:31:06\r\npuissent voler plus.\r\n\r\n11:02:31:08  11:02:34:18\r\nOn aimerait que l'aviation\r\nco\u00fbte un peu moins cher,\r\n\r\n11:02:34:20  11:02:38:12\r\nde fa\u00e7on \u00e0 favoriser\r\ncette activit\u00e9 sup\u00e9rieure.\r\n\r\n11:02:39:09  11:02:42:12\r\n-Ancien inspecteur de vol\r\nau service de l'OFAC,\r\n\r\n11:02:42:14  11:02:45:11\r\nil aimerait\r\nque l'Etat s'investisse plus.\r\n\r\n11:02:45:19  11:02:48:07\r\n-L'infrastructure\r\ndans diff\u00e9rents pays\r\n\r\n11:02:48:09  11:02:50:12\r\nest prise en charge par l'Etat.\r\n\r\n11:02:50:13  11:02:53:15\r\nEn Suisse, mis \u00e0 part\r\nles tr\u00e8s grands a\u00e9roports,\r\n\r\n11:02:53:17  11:02:55:11\r\nc'est enti\u00e8rement priv\u00e9.\r\n\r\n11:02:55:19  11:02:59:06\r\n-L'aviation l\u00e9g\u00e8re\r\nn'est pas un hobby bon march\u00e9.\r\n\r\n11:02:59:08  11:03:01:23\r\nMais il n'y a pas de raison\r\n\r\n11:03:02:01  11:03:04:01\r\nque la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n11:03:04:03  11:03:06:14\r\nou le contribuable\r\n\r\n11:03:06:16  11:03:09:10\r\nfinance le hobby d'un particulier.\r\n\r\n11:03:09:12  11:03:13:20\r\nC'est normal que celui\r\nqui veut exercer ce hobby\r\n\r\n11:03:13:22  11:03:16:16\r\nen paye aussi les co\u00fbts.\r\n\r\n11:03:17:12  11:03:20:18\r\n-M.Renevey a pass\u00e9 sa licence\r\n\u00e0 l'\u00e2ge de 47 ans.\r\n\r\n11:03:20:20  11:03:22:16\r\nIl en a 62 aujourd'hui.\r\n\r\n11:03:22:18  11:03:25:10\r\nIl doit, chaque fois,\r\nlouer un avion.\r\n\r\n11:03:25:12  11:03:28:12\r\nMais pour lui, exclu\r\nde manquer d'entra\u00eenement,\r\n\r\n11:03:28:14  11:03:30:12\r\nil vole toutes les semaines.\r\n\r\n11:03:30:13  11:03:33:00\r\nIl respecte le protocole de vol\r\n\u00e0 la lettre.\r\n\r\n11:03:33:09  11:03:35:12\r\n-On a les informations m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n11:03:35:13  11:03:40:13\r\nElles nous donnent les chemins\r\nouverts dans les Alpes.\r\n\r\n11:03:40:15  11:03:45:06\r\nLorsque c'est ferm\u00e9, en rouge,\r\non ne peut pas passer.\r\n\r\n11:03:45:08  11:03:50:02\r\nLes zones militaires\r\nsont actives, ou pas.\r\n\r\n11:03:50:04  11:03:51:22\r\nLa bonne conscience veut\r\n\r\n11:03:52:00  11:03:53:19\r\nqu'on prenne connaissance\r\n\r\n11:03:53:21  11:03:55:14\r\nde ces infos.\r\n\r\n11:03:55:16  11:03:59:22\r\nC'est la base, sinon \u00e7a vaut pas\r\nla peine d'avoir des consignes.\r\n\r\n11:04:00:05  11:04:02:16\r\n-Son premier vol en solo,\r\nil l'a fait\r\n\r\n11:04:02:18  11:04:06:07\r\nau bout de seulement dix heures\r\navec un instructeur.\r\n\r\n11:04:07:18  11:04:10:02\r\n-Le premier vol solo...\r\n\r\n11:04:10:04  11:04:15:08\r\nIl s'est arr\u00eat\u00e9 ici et il me dit:\r\n\"Tu peux y aller !\"\r\n\r\n11:04:15:10  11:04:20:03\r\nQuand il referme la porte, et qu'on\r\nse trouve tout seul aux commandes,\r\n\r\n11:04:20:05  11:04:22:08\r\nc'est l\u00e0 qu'on prend conscience\r\n\r\n11:04:22:10  11:04:27:14\r\nqu'il faut ma\u00eetriser\r\nles proc\u00e9dures tout seul.\r\n\r\n11:04:27:16  11:04:30:08\r\nC'est un sentiment incroyable.\r\n\r\n11:04:30:10  11:04:34:01\r\nChaque pilote se rappelle\r\nde ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n11:04:34:11  11:04:38:01\r\n-Pour Michel, piloter un avion\r\n\u00e9tait un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n11:04:38:03  11:04:41:06\r\nAujourd'hui, il a 600 heures de vol\r\n\u00e0 son actif,\r\n\r\n11:04:41:08  11:04:44:14\r\nmais garde toujours le souci\r\nde vouloir bien faire,\r\n\r\n11:04:44:16  11:04:46:20\r\ncar il conna\u00eet les risques.\r\n\r\n11:04:47:09  11:04:52:10\r\n-Je pense qu'un pilote qui a un peu\r\ndes doutes sur ses capacit\u00e9s,\r\n\r\n11:04:52:12  11:04:56:05\r\nil demande de faire quelques heures\r\navec un instructeur\r\n\r\n11:04:56:07  11:04:58:16\r\npour le remettre \u00e0 niveau.\r\n\r\n11:04:58:18  11:05:01:18\r\nC'est possible\r\ns'il a une interruption de vol\r\n\r\n11:05:01:20  11:05:03:13\r\npendant un certain temps.\r\n\r\n11:05:03:15  11:05:06:10\r\nIl faut s'entra\u00eener,\r\nc'est comme un sport.\r\n\r\n11:05:06:17  11:05:11:06\r\n-A l'a\u00e9rodrome d'Ecuvillens,\r\ncet \u00e9t\u00e9, il n'y a pas eu d'accident.\r\n\r\n11:05:11:08  11:05:15:04\r\nMais les pilotes savent\r\nque \u00e7a peut arriver \u00e0 tout moment.\r\n\r\n11:05:15:21  11:05:18:08\r\n-Les accidents de ces derniers temps,\r\n\r\n11:05:18:10  11:05:19:21\r\nc'est terrible.\r\n\r\n11:05:19:23  11:05:22:11\r\nOn est tous concern\u00e9,\r\ntouch\u00e9, attrist\u00e9\r\n\r\n11:05:22:12  11:05:24:00\r\npar ces \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n11:05:24:02  11:05:28:02\r\nMais il faut quand m\u00eame constater\r\nque si ces accidents se produisent,\r\n\r\n11:05:28:04  11:05:30:14\r\nc'est qu'il y a\r\nquelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n11:05:30:16  11:05:33:23\r\nRendre les pilotes attentifs\r\naux conditions m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n11:05:34:01  11:05:37:14\r\nIl faut consid\u00e9rer \u00e7a\r\ncomme une activit\u00e9 de loisir.\r\n\r\n11:05:37:16  11:05:41:11\r\nY a pas \u00e0 partir absolument.\r\n\r\n11:05:41:12  11:05:45:16\r\nIl faut savoir dire non, c'est\r\nce qu'il y a de plus difficile.\r\n\r\n11:05:46:01  11:05:50:00\r\n-L'aviation de loisir en Suisse\r\na fait 28 morts cette ann\u00e9e.\r\n\r\n11:05:50:02  11:05:52:19\r\nLes familles attendent des r\u00e9ponses.\r\n\r\n11:05:52:21  11:05:56:14\r\nLes enqu\u00eates se poursuivent\r\net pourraient durer des mois\r\n\r\n11:05:56:16  11:05:59:09\r\navant de livrer leurs conclusions.\r\n\r\n11:06:06:14  11:06:10:19\r\n-Tartine, Pipa, Micha, Tali,\r\n\r\n11:06:10:21  11:06:15:07\r\nvoici quelques animaux des membres\r\nde la r\u00e9daction de \"Mise au point\".\r\n\r\n11:06:15:09  11:06:20:00\r\nAvoir un animal domestique, c'est\r\nle choix de 44 % des m\u00e9nages suisses.\r\n\r\n11:06:20:02  11:06:23:10\r\nAutant de personnes\r\nqui seront confront\u00e9es un jour\r\n\r\n11:06:23:12  11:06:27:09\r\n\u00e0 la mort de ce petit \u00eatre.\r\n\r\n11:06:27:11  11:06:30:18\r\nIls sont de plus en plus\r\n\u00e0 vouloir marquer cette \u00e9tape.\r\n\r\n11:06:30:20  11:06:35:07\r\nLes cr\u00e9matoires et pompes fun\u00e8bres\r\npour animaux ont le vent en poupe.\r\n\r\n11:06:40:14  11:06:45:06\r\n-Sur la route, une camionnette\r\npas tout \u00e0 fait comme les autres.\r\n\r\n11:06:45:16  11:06:50:17\r\n-Je passe chez les v\u00e9t\u00e9rinaires,\r\nj'ai fait la tourn\u00e9e du Valais,\r\n\r\n11:06:50:19  11:06:53:00\r\nj'ai ramen\u00e9 31 b\u00eates,\r\n\r\n11:06:53:02  11:06:55:06\r\net l\u00e0, cinq en plus.\r\n\r\n11:06:55:14  11:06:57:15\r\n-Des b\u00eates mortes.\r\n\r\n11:06:57:18  11:07:00:22\r\nDans son bus,\r\nXavier parcourt la Suisse romande\r\n\r\n11:07:01:00  11:07:04:23\r\nen passant chez les v\u00e9t\u00e9rinaires\r\net chez les particuliers.\r\n\r\n11:07:08:19  11:07:10:19\r\n-Quand on va chez les priv\u00e9s,\r\n\r\n11:07:10:21  11:07:12:09\r\nc'est autre chose\r\n\r\n11:07:12:11  11:07:14:11\r\nparce qu'on voit la personne.\r\n\r\n11:07:14:12  11:07:16:09\r\nLes personnes sont tristes.\r\n\r\n11:07:16:11  11:07:19:23\r\nIl faut leur remonter le moral,\r\n\u00eatre compr\u00e9hensif.\r\n\r\n11:07:20:19  11:07:24:15\r\n-Chez Cr\u00e9madog, on incin\u00e8re\r\ndes animaux depuis 25 ans.\r\n\r\n11:07:24:17  11:07:29:16\r\nLuigi Matticoli a repris\r\nl'entreprise avec un associ\u00e9.\r\n\r\n11:07:29:18  11:07:33:15\r\nPour lui, la cr\u00e9mation\r\nest un travail minutieux et pr\u00e9cis,\r\n\r\n11:07:33:17  11:07:36:08\r\nmais aussi une affaire de coeur.\r\n\r\n11:07:38:18  11:07:42:00\r\n-Pour faire ce m\u00e9tier,\r\nil faut aimer les animaux.\r\n\r\n11:07:42:02  11:07:43:22\r\nDes fois, ce n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n11:07:44:06  11:07:46:19\r\n-Luigi br\u00fble 120 animaux\r\npar semaine,\r\n\r\n11:07:46:21  11:07:49:05\r\ndont 40 en cr\u00e9mation individuelle\r\n\r\n11:07:49:07  11:07:52:15\r\npour restituer les cendres\r\naux propri\u00e9taires.\r\n\r\n11:07:55:22  11:07:57:11\r\n-Y a des gens\r\n\r\n11:07:57:12  11:07:59:12\r\nqui souhaitent assister\r\n\r\n11:07:59:13  11:08:02:05\r\n\u00e0 l'incin\u00e9ration de leur animal.\r\n\r\n11:08:02:07  11:08:04:07\r\nCa se fait bien volontiers.\r\n\r\n11:08:04:09  11:08:06:04\r\nOn le fait r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n11:08:06:12  11:08:09:23\r\n-Cela permet de r\u00e9cup\u00e9rer\r\nles cendres dans une urne.\r\n\r\n11:08:14:19  11:08:19:11\r\nDe plus en plus de propri\u00e9taires\r\nritualisent le d\u00e9c\u00e8s de leur animal\r\n\r\n11:08:19:12  11:08:23:10\r\net parfois, les demandes\r\nsont surprenantes.\r\n\r\n11:08:24:17  11:08:27:02\r\n-La demande la plus incroyable,\r\n\r\n11:08:27:04  11:08:30:01\r\nje dirais que c'est une dame\r\n\r\n11:08:30:03  11:08:33:18\r\nqui a demand\u00e9 \u00e0 jouer du saxo\r\n\r\n11:08:33:20  11:08:36:17\r\ndurant l'incin\u00e9ration de son chat.\r\n\r\n11:08:36:19  11:08:40:22\r\nPendant 1 h 30, elle a jou\u00e9\r\nle saxo toute seule.\r\n\r\n11:08:41:00  11:08:46:22\r\nC'\u00e9tait un moment\r\ntr\u00e8s intense, magnifique.\r\n\r\n11:08:53:13  11:08:57:13\r\n-En Suisse, 44 % des m\u00e9nages\r\nposs\u00e8dent un animal domestique\r\n\r\n11:08:57:15  11:09:00:20\r\net seront confront\u00e9s\r\n\u00e0 sa disparition.\r\n\r\n11:09:00:22  11:09:03:07\r\nSi la b\u00eate fait moins de 10 kilos,\r\n\r\n11:09:03:09  11:09:06:03\r\nils pourront l'enterrer\r\ndans leur jardin.\r\n\r\n11:09:06:05  11:09:09:02\r\nPour les autres,\r\nles r\u00e8gles sont claires.\r\n\r\n11:09:11:06  11:09:14:01\r\n-On ne peut pas en faire\r\nn'importe quoi.\r\n\r\n11:09:14:03  11:09:15:18\r\nOn peut pas l'ensevelir\r\n\r\n11:09:15:20  11:09:17:17\r\ndans son jardin,\r\n\r\n11:09:17:19  11:09:20:04\r\ndans un parc ou une for\u00eat.\r\n\r\n11:09:20:06  11:09:22:16\r\nOn doit prendre des dispositions.\r\n\r\n11:09:23:02  11:09:27:00\r\n-Soit la d\u00e9pouille est confi\u00e9e\r\n\u00e0 un centre d'\u00e9quarrissage,\r\n\r\n11:09:27:02  11:09:30:18\r\nsoit elle est achemin\u00e9e\r\nvers un cr\u00e9matoire animalier.\r\n\r\n11:09:30:20  11:09:34:11\r\nSinon, d'autres solutions existent.\r\n\r\n11:09:41:07  11:09:43:21\r\nJosiane habite\r\nla campagne fribourgeoise.\r\n\r\n11:09:43:23  11:09:46:18\r\nElle assiste les personnes\r\nqui n'ont pas le courage\r\n\r\n11:09:46:20  11:09:49:13\r\nde faire les d\u00e9marches\r\napr\u00e8s la mort de leur animal.\r\n\r\n11:09:49:15  11:09:52:10\r\nSpyke, un de ses deux chiens,\r\na failli mourir.\r\n\r\n11:09:52:12  11:09:55:10\r\nJosiane, choqu\u00e9e,\r\nd\u00e9cide de cr\u00e9er Amis Forever,\r\n\r\n11:09:55:12  11:09:58:16\r\nune soci\u00e9t\u00e9 de pompes fun\u00e8bres\r\nd\u00e9di\u00e9e aux animaux.\r\n\r\n11:10:00:23  11:10:04:03\r\n-Si on ne dit rien,\r\n\u00e7a part en \u00e9quarrissage.\r\n\r\n11:10:04:05  11:10:08:14\r\nL'\u00e9quarrissage, c'est du combustible\r\npour usine \u00e0 ciment.\r\n\r\n11:10:08:16  11:10:13:08\r\nPar rapport au respect de l'animal,\r\nj'ai trouv\u00e9 \u00e7a pas possible.\r\n\r\n11:10:13:10  11:10:17:12\r\nC'est pour \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9\r\nces pompes fun\u00e8bres pour animaux.\r\n\r\n11:10:19:05  11:10:23:05\r\n-On peut dire que vous \u00eates\r\nun croque-mort pour les animaux ?\r\n\r\n11:10:23:17  11:10:26:12\r\n-Croque-mort, \u00e7a fait un peu sourire,\r\n\r\n11:10:26:14  11:10:28:09\r\nmais peut-\u00eatre, oui.\r\n\r\n11:10:28:11  11:10:29:20\r\nOui.\r\n\r\n11:10:29:22  11:10:33:00\r\nOn va promener ? Oui.\r\n\r\n11:10:34:01  11:10:36:22\r\n-Josiane a lanc\u00e9 son entreprise\r\nen d\u00e9cembre.\r\n\r\n11:10:37:00  11:10:39:02\r\nPas besoin d'une formation sp\u00e9ciale,\r\n\r\n11:10:39:04  11:10:41:19\r\njuste l'autorisation\r\ndu v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal,\r\n\r\n11:10:41:21  11:10:44:09\r\nde beaucoup d'empathie\r\net d'un v\u00e9hicule\r\n\r\n11:10:44:11  11:10:46:22\r\nd\u00e9di\u00e9 au transport\r\nde cadavres d'animaux.\r\n\r\n11:10:47:00  11:10:50:14\r\nSon travail est vari\u00e9, elle s'adapte\r\n\u00e0 toutes les demandes,\r\n\r\n11:10:50:16  11:10:53:08\r\nparfois, il faut d\u00e9terrer\r\ndes d\u00e9pouilles.\r\n\r\n11:10:53:16  11:10:56:05\r\n-Si les propri\u00e9taires d\u00e9m\u00e9nagent\r\n\r\n11:10:56:07  11:10:58:21\r\net qu'ils veulent r\u00e9cup\u00e9rer\r\nleur animal,\r\n\r\n11:10:58:23  11:11:03:01\r\nil reste souvent que les os.\r\n\r\n11:11:03:03  11:11:05:14\r\nEt je les incin\u00e8re.\r\n\r\n11:11:05:16  11:11:07:17\r\nC'est la m\u00eame fili\u00e8re.\r\n\r\n11:11:10:09  11:11:14:01\r\nJe fais l'accompagnement de l'animal,\r\nmais aussi un suivi\r\n\r\n11:11:14:03  11:11:16:21\r\ndes personnes\r\nqui ont perdu leur animal.\r\n\r\n11:11:16:23  11:11:19:10\r\nC'est aussi le processus du deuil.\r\n\r\n11:11:19:12  11:11:21:06\r\nJe sais par quoi\r\n\r\n11:11:21:08  11:11:23:07\r\nles personnes passent.\r\n\r\n11:11:23:09  11:11:26:22\r\nDonc je peux leur apporter de l'aide,\r\ndu soutien moral.\r\n\r\n11:11:28:15  11:11:31:12\r\nJ'ai pas fait \u00e7a\r\npour que ce soit lucratif.\r\n\r\n11:11:31:13  11:11:33:16\r\nC'est par rapport \u00e0 l'empathie.\r\n\r\n11:11:33:18  11:11:38:08\r\nPar respect pour tout ce que l'animal\r\nvous a apport\u00e9 durant sa vie.\r\n\r\n11:11:38:10  11:11:43:00\r\nJe l'accompagne jusqu'au cr\u00e9matoire,\r\nje prends en charge les cendres.\r\n\r\n11:11:43:02  11:11:45:19\r\nSoit je les remets\r\nau Jardin du Souvenir,\r\n\r\n11:11:45:21  11:11:51:01\r\nou je les ram\u00e8ne aux ma\u00eetres,\r\naux ma\u00eetresses.\r\n\r\n11:11:53:20  11:11:56:11\r\n-Ce Jardin du Souvenir\r\n\r\n11:11:56:12  11:11:59:10\r\na \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2001\r\npar la SPA vaudoise.\r\n\r\n11:11:59:12  11:12:02:09\r\nUn endroit que Josiane propose\r\naux clients\r\n\r\n11:12:02:11  11:12:05:19\r\nqui souhaitent y d\u00e9poser\r\nles cendres de leur animal.\r\n\r\n11:12:07:23  11:12:12:09\r\n-On est devant le puit commun\r\no\u00f9 on met les cendres de nos animaux\r\n\r\n11:12:12:11  11:12:16:13\r\nquand on ne veut pas une concession,\r\nou les garder \u00e0 la maison.\r\n\r\n11:12:18:19  11:12:20:18\r\nC'est gratuit.\r\n\r\n11:12:20:20  11:12:24:00\r\nEt l\u00e0, nous sommes\r\ndevant des concessions.\r\n\r\n11:12:24:02  11:12:26:09\r\nElles sont louables par ann\u00e9e.\r\n\r\n11:12:26:11  11:12:29:11\r\nOn peut y d\u00e9poser\r\nles cendres de son animal.\r\n\r\n11:12:29:12  11:12:32:17\r\nOn peut venir se recueillir,\r\nmettre des fleurs.\r\n\r\n11:12:32:19  11:12:34:22\r\nPersonnaliser un petit peu.\r\n\r\n11:12:40:15  11:12:43:16\r\n-Comme un cimeti\u00e8re classique ?\r\nPas vraiment.\r\n\r\n11:12:44:10  11:12:47:06\r\n-La SVPA a \u00e9t\u00e9 claire d\u00e8s le d\u00e9part:\r\n\r\n11:12:47:08  11:12:49:13\r\nnous ne souhaitons pas\r\n\r\n11:12:49:15  11:12:52:06\r\nde signes religieux,\r\n\r\n11:12:52:08  11:12:55:06\r\nde versets bibliques.\r\n\r\n11:12:55:08  11:12:58:21\r\nCette d\u00e9marche\r\ndoit rester absolument neutre.\r\n\r\n11:12:58:23  11:13:01:20\r\nNous y tenons \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n11:13:03:06  11:13:06:12\r\n-\"Un grand merci pour tout l'amour\r\nque tu nous as donn\u00e9.\"\r\n\r\n11:13:06:13  11:13:09:12\r\n\"Ta pr\u00e9sence restera \u00e9ternellement\r\n\u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s.\"\r\n\r\n11:13:09:14  11:13:13:07\r\nC'est exactement ce qui se passe\r\npar rapport aux animaux\r\n\r\n11:13:13:09  11:13:15:12\r\ndans la vie de famille.\r\n\r\n11:13:15:14  11:13:17:12\r\nAvant, un chien \u00e9tait au bout\r\n\r\n11:13:17:14  11:13:19:18\r\nd'une cha\u00eene, juste un gardien.\r\n\r\n11:13:19:20  11:13:22:12\r\nMaintenant,\r\nils font partie de la famille.\r\n\r\n11:13:22:21  11:13:25:10\r\n-Aujourd'hui,\r\non ose dire qu'on pleure.\r\n\r\n11:13:25:12  11:13:28:12\r\nOn ose le dire \u00e0 travers\r\nles r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n11:13:28:13  11:13:31:02\r\nqu'on a perdu son chat ou son chien.\r\n\r\n11:13:31:04  11:13:35:18\r\nDe marquer son d\u00e9sarroi et sa peine,\r\n\r\n11:13:35:20  11:13:38:20\r\nalors qu'avant, on ne le faisait pas.\r\n\r\n11:13:38:22  11:13:41:12\r\nC'est une \u00e9volution\r\ndans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n11:13:41:14  11:13:46:06\r\nAvec tout cela, on ose aussi dire\r\nqu'on veut en faire un peu plus,\r\n\r\n11:13:46:08  11:13:50:09\r\nqu'on aimerait aller\r\njusqu'au bout d'une d\u00e9marche.\r\n\r\n11:13:50:23  11:13:55:02\r\n-Une d\u00e9marche\r\nque M.von Allmen-Balmelli,\r\n\r\n11:13:55:04  11:13:58:11\r\nv\u00e9t\u00e9rinaire ost\u00e9opathe,\r\nconna\u00eet bien.\r\n\r\n11:13:58:12  11:14:01:15\r\nTr\u00e8s sensible\r\n\u00e0 tout ce qui touche \u00e0 la mort,\r\n\r\n11:14:01:17  11:14:04:15\r\nelle conseille\r\nr\u00e9guli\u00e8rement ses clients\r\n\r\n11:14:04:17  11:14:07:03\r\nlorsqu'ils perdent leur compagnon.\r\n\r\n11:14:07:12  11:14:10:00\r\n-Les rituels\r\nont aussi leur importance\r\n\r\n11:14:10:02  11:14:12:15\r\npour aider les gens\r\n\u00e0 faire leur deuil.\r\n\r\n11:14:12:17  11:14:16:12\r\nC'est pas seulement\r\nparce que c'est devenu une mode.\r\n\r\n11:14:16:14  11:14:19:13\r\nEn plus, c'est des actes\r\nqui rendent hommage,\r\n\r\n11:14:19:15  11:14:21:14\r\nqui disent officiellement:\r\n\r\n11:14:21:16  11:14:25:22\r\n\"Mon chien, mon chat,\r\nil a \u00e9t\u00e9 tout \u00e7a pour moi.\"\r\n\r\n11:14:26:00  11:14:28:19\r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, on oublie des fois\r\n\r\n11:14:28:21  11:14:30:23\r\nla valorisation\r\n\r\n11:14:31:01  11:14:34:13\r\nque les gens re\u00e7oivent\r\npar la pr\u00e9sence d'un animal.\r\n\r\n11:14:34:15  11:14:38:19\r\nQuand vous rentrez \u00e0 la maison,\r\napr\u00e8s une journ\u00e9e de dur labeur,\r\n\r\n11:14:38:21  11:14:43:13\r\nle chien va vous faire une f\u00eate,\r\nva faire une d\u00e9monstration folle.\r\n\r\n11:14:43:15  11:14:46:06\r\n\"Ouais, c'est g\u00e9nial, t'es l\u00e0 !\"\r\n\r\n11:14:46:08  11:14:48:11\r\n\"Tu m'as tellement manqu\u00e9 !\"\r\n\r\n11:14:48:12  11:14:51:14\r\nLe chat pareil,\r\nil se frotte contre les jambes.\r\n\r\n11:14:51:16  11:14:55:21\r\nVous vous rendez compte ce que \u00e7a\r\nfait au niveau de la personne ?\r\n\r\n11:14:55:23  11:15:00:09\r\n\"Y a quelqu'un dans ce monde pour\r\nqui je compte tellement, tellement.\"\r\n\r\n11:15:00:11  11:15:02:05\r\nC'est hyper valorisant.\r\n\r\n11:15:02:07  11:15:04:16\r\nQuand une personne perd son animal,\r\n\r\n11:15:04:18  11:15:08:10\r\nelle perd vraiment un \u00e9l\u00e9ment\r\nhyper important de sa vie.\r\n\r\n11:15:12:03  11:15:14:06\r\n-Evelyne a perdu ses deux chats,\r\n\r\n11:15:14:08  11:15:17:00\r\nle premier en 2013\r\net le second r\u00e9cemment.\r\n\r\n11:15:17:02  11:15:20:11\r\nMinouche et Junior ont partag\u00e9\r\nsa vie pendant vingt ans.\r\n\r\n11:15:20:12  11:15:24:09\r\nPour elle, pas question de\r\nles incin\u00e9rer, elle les a empaill\u00e9s,\r\n\r\n11:15:24:11  11:15:27:12\r\nou naturalis\u00e9s,\r\ncomme disent les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n11:15:29:11  11:15:32:03\r\nElle a rendez-vous\r\nchez le taxidermiste.\r\n\r\n11:15:33:04  11:15:35:14\r\n-Comme mes chats\r\nsont tr\u00e8s importants,\r\n\r\n11:15:35:16  11:15:39:00\r\nje suis contente et en m\u00eame temps,\r\nun peu curieuse.\r\n\r\n11:15:39:02  11:15:41:22\r\nQu'est-ce que je vais d\u00e9couvrir ?\r\n\r\n11:15:53:10  11:15:55:00\r\n-Si quelqu'un y a pens\u00e9\r\n\r\n11:15:55:01  11:15:57:00\r\ndepuis des ann\u00e9es, qui vient\r\n\r\n11:15:57:02  11:16:02:02\r\nchez nous et qui me dit\r\nqu'il veut le faire, OK.\r\n\r\n11:16:02:04  11:16:05:17\r\nPar contre, si quelqu'un\r\nest en pleurs au t\u00e9l\u00e9phone:\r\n\r\n11:16:05:19  11:16:10:03\r\n\"On veut le faire pr\u00e9parer parce que\r\nmes enfants veulent le voir.\"\r\n\r\n11:16:10:05  11:16:12:23\r\nJe le prends,\r\nje le mets au cong\u00e9lateur,\r\n\r\n11:16:13:01  11:16:17:13\r\non attend une semaine, deux semaines,\r\nun mois et on en rediscute.\r\n\r\n11:16:17:15  11:16:20:17\r\nNeuf cas sur dix, ils ne le font pas.\r\n\r\n11:16:21:20  11:16:26:12\r\n-C'est avec respect et passion que\r\nC.Schneiter pratique la taxidermie.\r\n\r\n11:16:26:14  11:16:29:09\r\nIl a d\u00fb s'habituer\r\n\u00e0 une nouvelle client\u00e8le\r\n\r\n11:16:29:11  11:16:33:07\r\npr\u00eate \u00e0 faire empailler\r\ntoute sorte d'animaux domestiques.\r\n\r\n11:16:33:09  11:16:36:15\r\nDu chien \u00e0 l'iguane,\r\nen passant par le poisson rouge.\r\n\r\n11:16:38:00  11:16:41:13\r\n-J'ai re\u00e7u hier ce cochon d'Inde.\r\n\r\n11:16:41:15  11:16:48:01\r\nIl est mort apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es\r\nde vie chez eux.\r\n\r\n11:16:48:03  11:16:52:12\r\nIls y tiennent\r\net ils m'ont apport\u00e9 l'animal mort.\r\n\r\n11:16:52:14  11:16:55:14\r\nIls l'avaient mis au cong\u00e9lateur.\r\n\r\n11:16:55:16  11:16:58:07\r\nIls m'ont apport\u00e9 aussi\r\nquelques photos.\r\n\r\n11:16:58:09  11:17:01:11\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ces photos,\r\nje vais r\u00e9aliser le travail\r\n\r\n11:17:01:12  11:17:05:02\r\nau plus pr\u00e8s du caract\u00e8re\r\nqu'avait leur animal.\r\n\r\n11:17:05:12  11:17:09:20\r\n-Pour ses chats, Evelyne compte\r\nsur les talents du taxidermiste.\r\n\r\n11:17:10:07  11:17:15:09\r\n-J'essaye de capter l'\u00e2me\r\net le caract\u00e8re de l'animal\r\n\r\n11:17:15:11  11:17:20:08\r\nde fa\u00e7on \u00e0 quand ils le voient,\r\nils se rappellent\r\n\r\n11:17:20:10  11:17:26:14\r\ndes ann\u00e9es de bonheur\r\nqu'ils ont eues avec leur prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n11:17:26:16  11:17:29:19\r\n-Vous, \u00e7a va ?\r\n-Entrez seulement.\r\n\r\n11:17:29:21  11:17:32:17\r\n-Ah ! Wouah !\r\n\r\n11:17:34:11  11:17:39:20\r\nElle a l'air vivante.\r\n\r\n11:17:39:22  11:17:42:22\r\nJe ne supportais pas l'id\u00e9e\r\n\r\n11:17:43:00  11:17:46:11\r\nde voir dispara\u00eetre\r\ncette beaut\u00e9 pour toujours.\r\n\r\n11:17:50:07  11:17:53:04\r\n-Voici la derni\u00e8re arriv\u00e9e.\r\n-Wouah !\r\n\r\n11:17:59:01  11:18:09:01\r\nJe vous avais donn\u00e9 pas mal\r\nde photos, on les voyait.\r\n\r\n11:18:09:03  11:18:12:03\r\nJ'adorais comme \u00e7a.\r\n\r\n11:18:12:05  11:18:14:12\r\nOn dirait comme un coeur.\r\n\r\n11:18:14:13  11:18:18:10\r\n-Il vous pla\u00eet, votre Junior ?\r\n-C'est mon grand amour.\r\n\r\n11:18:21:19  11:18:24:22\r\nVous me fermez les yeux,\r\nje caresse les chats,\r\n\r\n11:18:25:00  11:18:27:00\r\nje saurai si c'est Minouche\r\n\r\n11:18:27:02  11:18:28:14\r\nou si c'est l'autre.\r\n\r\n11:18:28:16  11:18:30:19\r\nCe n'est pas la m\u00eame sensation.\r\n\r\n11:18:30:21  11:18:32:18\r\n-M\u00eame empaill\u00e9s ?\r\n\r\n11:18:32:20  11:18:35:15\r\n-Oui, ils ont gard\u00e9\r\nleurs caract\u00e9ristiques.\r\n\r\n11:18:35:17  11:18:37:15\r\nC'est fou !\r\n\r\n11:18:38:16  11:18:42:21\r\nCa me rappelle leur pr\u00e9sence,\r\nque j'ai tellement aim\u00e9e.\r\n\r\n11:18:42:23  11:18:46:12\r\nComme j'ai tellement de choses\r\nen souvenir,\r\n\r\n11:18:46:14  11:18:50:11\r\nle fait de le voir,\r\ny a tous les souvenirs qui sont l\u00e0,\r\n\r\n11:18:50:12  11:18:53:17\r\net donc, c'est comme\r\ns'il \u00e9tait vivant.\r\n\r\n11:18:53:19  11:18:56:04\r\nPas tout \u00e0 fait, mais quand m\u00eame.\r\n\r\n11:18:56:05  11:18:58:19\r\n-La question: c'est quoi, la limite ?\r\n\r\n11:18:58:20  11:19:01:19\r\nJusqu'o\u00f9 c'est bien\r\net apr\u00e8s, c'est trop.\r\n\r\n11:19:01:21  11:19:04:14\r\nL'animal, il est un animal\r\n\r\n11:19:04:16  11:19:07:22\r\net il ne r\u00e9fl\u00e9chit pas comme nous,\r\n\r\n11:19:08:00  11:19:11:18\r\nil ne pense pas forc\u00e9ment\r\nce qu'on aimerait qu'il pense.\r\n\r\n11:19:11:20  11:19:14:14\r\nSi on veut suivre l'\u00e2me du chien\r\n\r\n11:19:14:16  11:19:18:02\r\nparce qu'on est persuad\u00e9\r\nqu'on est en contact avec,\r\n\r\n11:19:18:04  11:19:20:19\r\non est libres\r\nde croire ce qu'on veut.\r\n\r\n11:19:20:21  11:19:25:16\r\n...\r\n\r\n11:19:34:22  11:19:37:03\r\n-C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n11:19:37:05  11:19:40:12\r\nVous pouvez nous retrouver\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n11:19:40:13  11:19:44:02\r\nN'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part\r\nde vos commentaires.\r\n\r\n11:19:44:04  11:19:46:19\r\nVous pouvez nous laisser\r\nun message vocal\r\n\r\n11:19:46:21  11:19:50:23\r\nau num\u00e9ro qui appara\u00eet\r\nou envoyer un mail.\r\n\r\n11:19:51:01  11:19:56:03\r\nNous r\u00e9percuterons le meilleur\r\nen d\u00e9but de notre prochaine \u00e9mission.\r\n\r\n11:19:56:05  11:19:58:13\r\nBonne rentr\u00e9e \u00e0 tous ceux\r\n\r\n11:19:58:15  11:20:04:02\r\nqui reprennent demain\r\nle travail ou l'\u00e9cole.\r\n\r\n11:20:04:04  11:20:08:02\r\nJe vous souhaite\r\nune excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n11:20:08:04  11:20:11:19\r\nAu revoir.\r\n\r\n11:20:11:21  11:20:15:23\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041661\r\nDate de transcription : 28-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:13) [92%] : \r\nN\u00e9 en 1957 la Cinquecento incarne la croissance \u00e9conomique italienne et la Dolce Vita, c'est la voiture de la classe moyenne en 20 ans, il s'en vend plus de 4 millions d'exemplaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:23) [77%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 aimer les tirs 500 quand j'avais 6 ans, je m'amuse avec la premi\u00e8re Jos\u00e9 marcher le d\u00e9marreur l'avanc\u00e9e, j'avais 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:23 > 0:00:33) [85%] : \r\nAh qu'il est C\u00e9sar en en poss\u00e8de aujourd'hui plusieurs dont celle-ci son b\u00e9b\u00e9, la premi\u00e8re Fiat 500 qu'il a enti\u00e8rement retap\u00e9 une histoire d'amour et de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:34 > 0:00:44) [91%] : \r\nC'est mon papa qui a revendu sa Fiat 500 et sa pas dans les ann\u00e9es 70 pour payer le biais de de trains et venir travailler en Suisse, c'est quelque chose qui m'a toujours marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:45 > 0:00:57) [89%] : \r\nSoutheast il transmet sa passion \u00e0 ses amis, sa Fiat 500 Umberto Ramos la r\u00eave bleu ciel, une cinquantaine d'heures de travail encore pour refaire m\u00e9ticuleusement toutes les pi\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:58 > 0:01:05) [77%] : \r\nJ'ai une petite surprise : ici, il y avait des trous pour la j'ai du changer mais bon rien de grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:06 > 0:01:17) [92%] : \r\nL'an prochain sa Fiat 500 brillera sans doute de tout son bleu ciel parmi une septantaine d'autres belles italiennes des voitures devenu immortel gr\u00e2ce aux soins de nombreux passionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:19 > 0:01:40) [91%] : \r\nDemain, ce sera lundi au soleil et peut-\u00eatre suivi d'un mardi \u00e7a c'est Maria Metral, qui va pouvoir nous le dire dans la m\u00e9t\u00e9o tout de suite et puis ce sera l'heure de mise au point avec un reportage sur les enterrements destin\u00e9s aux animaux, la r\u00e9daction garde l'actualit\u00e9 \u00e0 l'oeil, demain, rendez- vous \u00e0 la mi- journ\u00e9e avec Agn\u00e8s W\u00fcthrich et le soir avec Darius Rochebin belle soir\u00e9e \u00e0 vous, au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:48 > 0:01:52) [91%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:38 > 0:05:49) [73%] : \r\nParfaitement merci puissant et puis comme foi je soit non pas une seule, la recherche, j'ai pas vraiment le p\u00e9ch\u00e9 je peux ex\u00e9cutants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:08 > 0:06:09) [73%] : \r\nJe lis un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:35 > 0:07:38) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, ce que je pourrais avoir un retour comme j'ai pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:43 > 0:07:44) [71%] : \r\nIl fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:45 > 0:07:50) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue alors Mesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:50 > 0:07:52) [60%] : \r\nElle n'en fini l'utilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:00 > 0:08:15) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question d'argent, cette semaine, ou plut\u00f4t du prix du silence, combien \u00e7a co\u00fbte de faire taire quelqu'un St\u00e9phane Friendly et Fran\u00e7ois Roulet en fait les comptes et on compte ni plus, ni moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:16 > 0:08:19) [81%] : \r\n\u00e7a donne comme comme commun, le plan de la 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:35 > 0:08:41) [75%] : \r\nC'est important un verbe quelque chose mais on a 7 minutes \u00e9coutez volontiers moi tu peux le match sur la chaise apr\u00e8s la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:43 > 0:08:45) [81%] : \r\nC'est ce que je peux le retour de la Sarah que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:47 > 0:08:50) [81%] : \r\nAlors voil\u00e0, d'accord, donc je suis cadre OK ces s\u00e9jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:52 > 0:08:52) [97%] : \r\n\u00e7a change hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:09 > 0:09:13) [91%] : \r\nBen tu peux y aller votre soir\u00e9e Am\u00e9lia bient\u00f4t 6 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:18 > 0:09:19) [87%] : \r\nC'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 l'appendicite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:09:42 > 0:09:45) [85%] : \r\nJe suis un petit verre de la pour l'instant, qui ont l'merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:50 > 0:09:51) [86%] : \r\nTu fais quelque chose, tu veux que j'ai cherch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:58 > 0:10:04) [74%] : \r\n\u00e7a mais qui Arthus gr\u00e2ce \u00e0 la subtilit\u00e9 ouais absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:37 > 0:10:40) [95%] : \r\nTu peux rester jusqu'\u00e0 l'interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:43 > 0:10:47) [80%] : \r\nEt puis m\u00eame, mais qui est oui c\u00e9r\u00e9monie maquis et Isra\u00ebl \u00e0 chaque match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:49 > 0:10:57) [73%] : \r\nJe regarde le si\u00e8ge d'un retouche mais oui bien s\u00fbr, g\u00e9n\u00e9ralement, j'aurais pas beaucoup \u00e7a marche merci beaucoup le certes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:11 > 0:11:12) [72%] : \r\nEn fait, je reste beaucoup l\u00e0 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:13 > 0:11:30) [82%] : \r\nFinalement aucun mal, je suis quasiment tout le temps l\u00e0 tout d\u00e9but de l'\u00e9mission de gars tu quasiment tout le temps l\u00e0 apr\u00e8s interviews qui est toujours l\u00e0 et ensuite \u00e0 la fin, c'est un plateau l\u00e0 bas en 16 et puis ensuite, en 30 donc, oui, c'\u00e9tait la volont\u00e9 de Peter aujourd'hui tenter une version six ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:41 > 0:11:42) [91%] : \r\nNon, mais j'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:44 > 0:11:46) [79%] : \r\nJ'aurais pas de commentaire sur mes talons au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:46 > 0:11:47) [60%] : \r\nPour la d\u00e9coupe la lenteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:52 > 0:11:57) [80%] : \r\nApr\u00e8s avoir Seguin Cathy, elle aime pas tellement \u00eatre assise bien mais peut-\u00eatre que Katie \u00e7a l'arrangera aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:04 > 0:12:06) [78%] : \r\nDonc, elle en a marre d'a toujours Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:06 > 0:12:07) [100%] : \r\nLe d\u00e9ficit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:28 > 0:13:30) [76%] : \r\nOui il \u00e0 sa position ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:33 > 0:13:38) [68%] : \r\nAu Qu\u00e9bec, la puis comme la r\u00e9p\u00e8te ce que peux le jour je aurai plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:02 > 0:14:04) [82%] : \r\nMais moi, j'ai commenc\u00e9 comme JRI avec des b\u00eatas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:06 > 0:14:09) [77%] : \r\nC'\u00e9tait l'eau, hein, tu peux poser une minute la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:13 > 0:15:18) [62%] : \r\nCar elle a donn\u00e9 une r\u00e8gle d'pain de perdurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:20 > 0:15:29) [95%] : \r\nSoigner l'homosexualit\u00e9 mais c'est d'une b\u00eatise et en m\u00eame temps, pas si \u00e9tonnant h\u00e9las quand on sait qu'on a tortur\u00e9 les gauchers pour en faire des personnes normales jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:15:31 > 0:15:46) [87%] : \r\nLa t\u00e9l\u00e9vision romande sera-t-elle devenue porte- parole officiel du syndicat Unia c'est ce qu'on pourrait croire en entendant les interviews de Maillard Rechsteiner c'est ce que la t\u00e9l\u00e9vision VMware gauchisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:48 > 0:16:02) [95%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, j'aime bien mise au point, mais c'est dommage que la pr\u00e9sentatrice insiste lourdement pour que Monsieur Maillard se d\u00e9clare officiellement candidat pour la pr\u00e9sidence de l'USS l\u00e0 aussi on doit comprendre que Pierre-Yves Maillard veut \u00eatre candidat \u00e0 la t\u00eate de l'USS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:16:03 > 0:16:16) [79%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 la pr\u00e9sentatrice avec sa nouvelle terre de talent tr\u00e8s sympa et puis mise \u00e0 part, ceux-ci le tunnel sur les oiseaux marins vraiment attrist\u00e9 quoi je savais pas que la situation sont aussi critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:20 > 0:16:34) [93%] : \r\nAu sommaire ce soir une poign\u00e9e de mains pour un passeport \u00e0 Lausanne un couple n'a pas obtenu la nationalit\u00e9 suisse parce qu'il avait notamment refus\u00e9 de serrer la main lors des entretiens, mais est-ce vraiment un signe d'int\u00e9gration, reportages et interviews en Direct de la socialiste \u00e0 Damara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:36 > 0:16:45) [97%] : \r\n28 personnes ont perdu la vie dans des accidents d'avion de tourisme cet \u00e9t\u00e9 en Suisse, de quoi relancer la question sur la formation des pilotes amateurs, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:47 > 0:16:57) [91%] : \r\nAvoir un animal de compagnie, les Suisses en raffolent mais que faire lorsque son toutou ou son chat ador\u00e9 d\u00e9c\u00e8de pompes fun\u00e8bres et cr\u00e9matoire pour animaux se multiplient, \u00e0 d\u00e9couvrir en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:04 > 0:17:18) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question d'argent, cette semaine, ou plut\u00f4t du prix du silence, combien \u00e7a co\u00fbte de faire taire quelqu'un St\u00e9phane Fried Li et Fran\u00e7ois Roulet, on fait les comptes et 1144 secondes ni plus, ni moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:26 > 0:17:28) [65%] : \r\nCertes, vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:28 > 0:17:52) [91%] : \r\n\u00e7a peut rapporter gros car oui le silence ach\u00e8te et certains clients paient mieux que d'autres le tarif maison blanche par exemple correct pour le silence de l'actrice porno Stormy Daniels, avec qui il aurait entretenu une relation en 2006 de trop verser 130000 dollars lors de la campagne pr\u00e9sidentielle et attention, en tout bien tout honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:53 > 0:18:02) [67%] : \r\nElle est White avec Canal qui peu une fois \u00e7a se becquerels explique Gauteng et qu'un pas, mais il y en a, oui les bien potable bien opaque Hight tweed.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:02 > 0:18:16) [91%] : \r\nAh d'ailleurs avec une autre ma\u00eetresse Karen McDougal trompe a \u00e9t\u00e9 encore plus g\u00e9n\u00e9reux, 150000 dollars 20000 de plus, du coup, elle a m\u00eame pris la peine de s'adresser publiquement \u00e0 Melania.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:21 > 0:18:38) [88%] : \r\nMoins r\u00e9mun\u00e9rateurs, le tarif europ\u00e9en pour acheter le silence de celle qui fut sa ma\u00eetresse en Belgique durant 5 ans, l'islamologue Genevois Tariq ramadan s'est limit\u00e9 \u00e0 27000 euros sign\u00e9 on est \u00e0 la limite du pourvoir l\u00e0 il paie autant dire que \u00e7a n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:38 > 0:18:43) [79%] : \r\nOn n'ach\u00e8te pas bon, sinon, c'est un menteur pr\u00e9dateur manipulateur haute voltige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:45 > 0:19:10) [94%] : \r\nEt puis il y a, Hollywood et l'affaire de la semaine, l'actrice Asia Argento, qui aurait achet\u00e9 le silence d'un autre com\u00e9dien Jimmy Bennett, il l'accuse de l'avoir agress\u00e9e sexuellement lorsqu'il avait 17 ans, Asia Argento, qui tr\u00e9buche et c'est tout le mouvement metoo qui vacille, car l'actrice on \u00e9tait devenu la figure de proue, notamment suite \u00e0 son discours ce printemps au festival de Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:10 > 0:19:30) [82%] : \r\nOn a une petite main qui \u00e7a en 90 pts bah ravi c'\u00e9tait viol\u00e9e car envie Weinstein, ici m\u00eame \u00e0 Cannes, Twenty One News, or j'avais 21 ans, on est confront\u00e9 \u00e0 un couac alors \u00e9trange de voir la Star italienne us\u00e9 des m\u00eames m\u00e9thodes que Donald Trump Tariq ramadan lorsqu'il s'agit de faire taire dans cette conqu\u00eate peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:31 > 0:19:41) [88%] : \r\nN'emp\u00eache : quel niveau tarif L sur 380000 dollars, h\u00e9 oui les mecs, il y a encore des progr\u00e8s \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:48 > 0:20:12) [98%] : \r\nUn refus de serrer la main peut-il \u00eatre un crit\u00e8re pour ne pas octroyer la nationalit\u00e9 suisse, la r\u00e9ponse est oui, selon les autorit\u00e9s lausannoises la d\u00e9cision est tomb\u00e9e il y a un peu plus d'une semaine, couple n'a pas re\u00e7u le passeport \u00e0 croix blanche apr\u00e8s avoir refus\u00e9 au cours de l'audition de serrer la main des repr\u00e9sentants de sexe oppos\u00e9, une d\u00e9cision qui divise et relance le d\u00e9bat sur les crit\u00e8res de naturalisation, le reportage de Rapha\u00ebl Guillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:16 > 0:20:31) [93%] : \r\nLa ville de Lausanne rejette donc la demande de naturalisation d'un couple en cause un refus de serrer la main des interlocuteurs de sexe oppos\u00e9 durant leur audition devant la commission de naturalisation, au-del\u00e0 de cette poign\u00e9e de main, c'est l'attitude g\u00e9n\u00e9rale de ce couple devant cette commission, il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:31 > 0:20:41) [92%] : \r\nUne simple d\u00e9cision municipale et Lausanne la paisible, la discr\u00e8te se retrouve \u00e0 la une des journaux de T\u00e9h\u00e9ran, Londres et Washington au centre de l'attention plan\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:44 > 0:20:54) [89%] : \r\nTension dossier ultra fragiles, la France s'en \u00e9tait rendu compte en avril et pour les m\u00eames raisons, refus de naturalisation pour refus de poign\u00e9es de main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:56 > 0:21:19) [92%] : \r\nToutes ces affaires qui renvoie finalement \u00e0 la fois \u00e0 la question de l'Islam \u00e0 ces questions d'identit\u00e9 aujourd'hui, elles sont tr\u00e8s fortement d\u00e9battus, donc c'est aussi une contribution dans ce d\u00e9bat- l\u00e0, moi je suis content en tout cas qu'on puisse r\u00e9affirmer dans un point de vue, je dirais, de, de, de tol\u00e9rance, \u00e0 Lausanne, est une ville multiculturelle, on compte 40 pourcent d'\u00e9trangers, mais qu'on puisse rappeler effectivement qu'il y a un certain nombre de valeurs partag\u00e9es sur lesquels on doit pas transiger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:31 > 0:21:41) [94%] : \r\nVous promettez de maintenir et de d\u00e9fendre en toute occasion et de tout votre pouvoir les droits, les libert\u00e9s et l'ind\u00e9pendance de votre nouvelle patrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:49 > 0:21:55) [93%] : \r\nAlors, \u00e0 Lausanne, les C\u00e9sars de la naturalisation en quelque sorte pour ceux qui ont r\u00e9ussi leur audition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:56 > 0:22:19) [91%] : \r\nIl y a la Chine, les conseillers d'\u00c9tat sont l\u00e0 parce que la fermentation, c'est l'affaire du canton, les auditions, c'est pour les communes avec d\u00e9cision finale de l'ex\u00e9cutif municipal sur le \u00e0 Lausanne, la municipalit\u00e9 a du pain sur la planche de 1600 candidats au passeport suisse sont sur la liste d'attente, une responsabilit\u00e9 nouvelle pour le seul repr\u00e9sentant de la droite le il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:21 > 0:22:39) [92%] : \r\nC'est quelque chose de tr\u00e8s touchant, il y avait beaucoup de de plaisir \u00e0 \u00e9changer avec des personnes qui souhaitaient devenir Suisse on essaye de, de, de mettre en confiance et des personnes, et finalement on est, on a une certaine fiert\u00e9 \u00e0 ce que des personnes souhaitent se faire naturaliser on essaie que les choses se passent au mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:41 > 0:22:45) [95%] : \r\nMais il arrive que certaines auditions se passent mal, comme avec le couple au mois d'avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:46 > 0:22:47) [98%] : \r\nDans ce b\u00e2timent-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:48 > 0:22:54) [88%] : \r\nC'est l'H\u00f4tel de Ville de Lausanne, c'est la cl\u00e9, l'audition a eu lieu et la d\u00e9cision de la municipalit\u00e9 lors de sa s\u00e9ance du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:55 > 0:23:28) [90%] : \r\nL'H\u00f4tel de ville o\u00f9 r\u00e9sonne jadis les notes de concert d'un jeune prodige pr\u00e9nomm\u00e9 Wolfgang Amadeus, mais l'h\u00f4tel de ville, c'est surtout le coeur du pouvoir \u00e0 Lausanne bureaux du syndic, salle du conseil communal et municipal et donc lieu d'auditions de la commission de naturalisation, c'est ici qu'arrive le couple qui va poser probl\u00e8me, ce fameux jour d'avril Pierre-Antoine Hildbrand est avec 2 conseillers communaux le municipal ne se souvient plus ni du visage, ni du nom des 2 candidats mais il n'a pas oubli\u00e9 le 1er contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:29 > 0:23:53) [89%] : \r\nNous pratiquons toujours de la m\u00eame mani\u00e8re, dont un huissier et fait entrer les personnes dans la dans la salle, je me l\u00e8ve pour les accueillir et je leur tends la main pour leur serrer la main et conseillers communaux qui m'accompagnent ce se l\u00e8vent g\u00e9n\u00e9ralement aussi pour tendre pour tendre la main et puis avant \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 un refus de serrer la serrer la main et puis \u00e7a fait toujours particulier lorsqu'on refuse une une main tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:55 > 0:24:07) [92%] : \r\nOn est g\u00ean\u00e9 quoi, oui, mais on est aussi un repr\u00e9sentant de l'autorit\u00e9, donc on doit se comporter de fa\u00e7on neutre, de fa\u00e7on \u00e0 ce que le l'entretien qui pr\u00e9pare la d\u00e9cision de la municipalit\u00e9 puisse passer correctement n\u00e9anmoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:09 > 0:24:21) [92%] : \r\nIntel refus avait d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 suisse en 2016 2 \u00e9coliers musulmans de B\u00e2le- Ville avait alors provoqu\u00e9 un d\u00e9bat national en refusant de serrer la main de leur institutrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:22 > 0:24:32) [92%] : \r\nJe pense que maintenant il faut \u00eatre tr\u00e8s clair sur \u00e7a dans notre culture, on se donne la main c'est \u00e7a fait partie de de notre vie, \u00eatre de notre vie d'ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:34 > 0:24:55) [95%] : \r\n\u00e0 Lausanne, la poign\u00e9e de main n'\u00e9tait pas encore obligatoire lors de l'audition du couple au mois d'avril, les choses ont chang\u00e9 depuis, comme nous le dit au t\u00e9l\u00e9phone la pr\u00e9sidente de la commission de naturalisation, elle vit dans le quartier multiethnique de Boveresse et a particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction de la nouvelle directive qui pourrait provoquer quelques \u00e9tincelles encore lors des prochaines auditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:59 > 0:25:25) [89%] : \r\nC'\u00e9tait faite par la Commission de notre privatisation pour s'assurer que vraiment la proc\u00e9dure, elle est, elle est uniforme pour toutes les auditions et on a d\u00e9taill\u00e9 point par point, comment ce proc\u00e8s comment on allait proc\u00e9der, donc c'est un un entretien qui dure entre 15 et 20 Minutes et puis on a s\u00e9par\u00e9 l'entretien et effectivement nous disons le pr\u00e9sent, les personnes pr\u00e9sentes \u00e0 l'audition accueille le candidat en leur serrant la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:27 > 0:25:32) [87%] : \r\nMais, dans l'ancienne formule, celle qui nous concerne, dans cette affaire, la poign\u00e9e de main n'\u00e9tait pas obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:32 > 0:25:57) [85%] : \r\nPas du tout ces municipales qui d\u00e9cide si vous voulez, serrer la main au candidat ou pas exactement et, d\u00e9sormais, est d\u00e9sormais maintenant on il est obligatoire de serrer la main ou candidats donc les conseillers communaux se l\u00e8ve enfin pour accueillir le candidat dans la salle se l\u00e8ve et lui disent bonjour Monsieur, bonjour madame en tendant la main et cette nouvelle fa\u00e7on de faire est appliqu\u00e9e depuis quand l'\u00e9tat piquer depuis le 1er mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:59 > 0:26:10) [93%] : \r\nLa commission de naturalisation compte 15 membres dont certains doutent du bien- fond\u00e9 de la poign\u00e9e de main en guise d'accueil et le mot doute \u00e9tait un peu faible pour celle qui nous re\u00e7oit \u00e0 la Maison du peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:10 > 0:26:23) [90%] : \r\nOn comprend pas pourquoi tout donc on veut stigmatiser sur cette poign\u00e9e de mains qui est finalement, Justin des divers moyens de saluer le fait de pouvoir juger si une personne est bien int\u00e9gr\u00e9 ou pourra exercer ses droits politiques en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:23 > 0:26:32) [89%] : \r\nEntre baise main salamalecs mais serrage de paluches, cela fait longtemps, \u00e0 vrai dire, que les sp\u00e9cialistes s'interrogent sur ces gestes du quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:26:32 > 0:26:55) [87%] : \r\nLa poign\u00e9e de main, simple et long de l'amiti\u00e9 est une coutume relativement r\u00e9cente puisqu'elle date de 150 ans j'\u00e9tais, il a fallu des centaines d'ann\u00e9es pour que touch\u00e9 dans la main comme on disait jadis, mais crois plus Jarnac touche solennelle consacrant torch\u00e8re bon ou la preuve que l'on n'\u00e9tait pas arm\u00e9 que l'on ne souhaitait pas le combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:26:56 > 0:26:57) [89%] : \r\nQuelle \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:58 > 0:27:16) [96%] : \r\nSymbole de paix et de r\u00e9conciliation d'armistice Hitler et P\u00e9tain en 1940 Nixon et Mao en 1972 et celle entre Arafat et Rabin en 1993 2 ans avant l'assassinat du 1er ministre isra\u00e9lien, peut-\u00eatre \u00e0 cause de cette poign\u00e9e de main d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:17 > 0:27:18) [99%] : \r\nLa guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:19 > 0:27:30) [93%] : \r\nSymbole de fraternit\u00e9 sur la terre comme au ciel et dont on a retrouv\u00e9 la trace dans des manuels de savoir- vivre sous l'empire Romain, d\u00e9j\u00e0, comme le souligne dans son livre, ce psychiatre s\u00e9dunois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:33 > 0:27:55) [86%] : \r\nAutrefois, la poign\u00e9e de main \u00e9tait un geste parmi beaucoup d'autres petits embrassades et Besma des courbettes etc sagesse plut\u00f4t \u00e9conomique et pratique, donc il s'est impos\u00e9e progressivement et progressivement universaliser \u00e9galement sans supplant\u00e9 pour autant d'ailleurs d'autres mani\u00e8res de transmettre son salut que soit dans le monde musulman dans le monde indien etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:56 > 0:28:01) [91%] : \r\nCertains refus de poign\u00e9es de main sont aussi entr\u00e9 avec fracas dans les annales de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:08 > 0:28:19) [90%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on attend le locuteur et qui refuse de lui serrer la main, geste v\u00e9cue comme hostile par par Sarkozy et puis qui r\u00e9pond par de l'hostilit\u00e9, tu veux pas interagir avec moi donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:23 > 0:28:29) [93%] : \r\nReste \u00e0 savoir si l'offense faite \u00e0 Nicolas Sarkozy et de m\u00eame nature que la poign\u00e9e de main refus\u00e9e \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:29 > 0:28:38) [92%] : \r\n\u00e0 priori, je connais pas forc\u00e9ment le femme ou de cette affaire et le et le fond, j'aurais tendance \u00e0 dire qu'il y a en probablement une forme de malentendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:39 > 0:29:06) [89%] : \r\nLe refus de serrer la main n'est pas du tout universellement reconnue par les par les musulmans, le nombre de musulmans, je dirais m\u00eame la grande majorit\u00e9 des musulmans, donc pas de probl\u00e8me avec le fait de de serrer la main d'une personne de sexe oppos\u00e9 un refus de poign\u00e9es de main qui va \u00eatre accompagn\u00e9 d'un autre geste d'accueil et de salut ne va pas \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re qu'en refus de poign\u00e9es de main, accompagn\u00e9 de gestes de rejet de signaux de rejet d'hostilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'interlocuteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:08 > 0:29:24) [97%] : \r\n4 mois ont pass\u00e9 depuis l'audition d'avril et l'ex\u00e9cutif de Lausanne doit maintenant se prononcer sur le pr\u00e9avis n\u00e9gatif de la commission de naturalisation en cause le refus du coup de serrer la main mais aussi la r\u00e9ticence de l'homme et de la femme \u00e0 r\u00e9pondre aux questions du sexe oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:24 > 0:29:56) [94%] : \r\nC'est quelque chose de relativement rare que dans un cadre public face \u00e0 une autorit\u00e9, on refuse de r\u00e9pondre \u00e0 des questions, on les \u00e9vite respectivement : on ne serre pas la main, j'ai propos\u00e9 \u00e0 la municipalit\u00e9 de refuser l'interpellation pour ces ces 2 personnes, il s'en est suivi \u00e9videmment une une discussion, ce sont pas des d\u00e9cisions qu'on prend \u00e0 la \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re et puis comme cela a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9, une majorit\u00e9 de la municipalit\u00e9 a choisi de refuser, c'est de naturalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:56 > 0:29:59) [91%] : \r\nUne majorit\u00e9 vous donnait pas les chiffres, nous ne donnons pas les chefs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:59 > 0:30:38) [91%] : \r\nLes discussions de la municipalit\u00e9 sont \u00e9videmment confidentiel, on a simplement rendu public dans la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9 le fait que la municipalit\u00e9 \u00e9tait pas unanime, comme on le fait qu'on s'est souhait\u00e9 par un ou plusieurs membres de la municipalit\u00e9, qui sont d'un avis divergent, c'est une pratique courante en terme de coll\u00e9gialit\u00e9, mais \u00e9videmment je peux pas vous r\u00e9v\u00e9ler les vols de la municipalit\u00e9, mais d'apr\u00e8s mes calculs personnels le refus a \u00e9t\u00e9 de 4 contre 3 ce que je me trompe, encore une fois, moi je peux pas vous donner d'informations sur les d\u00e9cisions municipales mais sans nommer les gens, les municipaux, je peux vous dire que la d\u00e9cision \u00e9tait pas unanime selon ton effectivement a rendu compte, la communication de la municipalit\u00e9 et ce est pas un contre 6 et c'\u00e9tait un peu plus qu'un, contre 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:42 > 0:30:49) [90%] : \r\nOn sortait gorge non bonsoir, vous \u00eates le syndicat socialiste de cette ville de Lausanne pourquoi pr\u00e9cis\u00e9ment avoir refus\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:49 > 0:31:15) [89%] : \r\nOui, la bourgeoisie communal et donc la naturalisation \u00e0 ce couples, c'est un cas tout \u00e0 fait particulier hein, c'est vrai que \u00e7a se produit rarement des situations de ce type-l\u00e0, nous avons consid\u00e9r\u00e9 qu'effectivement, le fait de pas serrer la main \u00e0 des personnes de sexe oppos\u00e9 de pas r\u00e9pondre \u00e0 des questions de personnes de sexe oppos\u00e9, \u00e7a s'inscrivait clairement en contradiction avec le principe d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et que finalement la naturalisation, elle passait aussi par l'adh\u00e9sion et le respect de nos r\u00e8gles constitutionnelles l\u00e9gales coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:15 > 0:31:26) [91%] : \r\nLe vote a divis\u00e9 le conseil municipal, il ne convainc \u00e0 moiti\u00e9 la nouvelle pr\u00e9sidente de l'Union vaudoise des associations musulmanes, m\u00eame s'il regrette aussi le comportement du couple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:26 > 0:31:27) [84%] : \r\nConnu et de valeurs communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:31:27 > 0:32:35) [90%] : \r\nJe trouve dommage, je trouve toujours dommage en fait pour des cas comme \u00e7a d'arriver \u00e0 des situations un petit peu probl\u00e9matique et puis finalement, sans s'en rendre compte, on continue quand m\u00eame je trouve que \u00e7a, \u00e7a nous stigmatise malgr\u00e9 tout un petit peu \u00e7a nous met toujours au devant de la sc\u00e8ne, \u00e7a fait, \u00e7a \u00e7a \u00e7a efface un petit peu tous, tous les autres, tous les autres, un petit peu, m\u00eame si monsieur en dit bien que c'est un cas rarissime est particulier, mais quand m\u00eame je, je, j'entends que dans l'opinion publique en g\u00e9n\u00e9ral, je pense que \u00e7a \u00e7a \u00e7a des \u00e9chos de l'impact et puis une compr\u00e9hension diff\u00e9rente quand on salue comme le main sur le coeur, on fait part en fait de toute notre convivialit\u00e9 de toute notre voil\u00e0 on salue le plus chaleureusement possible, on n'a pas besoin de se serrer la main pour dire \u00e7a, voil\u00e0, dans notre culture, on va le faire pour dire cela, on l'accepte, comme le dit l\u00e0- bas majorit\u00e9 maintenant serre la main, on serre la main \u00e0 tout le monde, mais je veux dire c'est c'est pas ce qui me d\u00e9range et c'est, c'est c'est le le le rapport imm\u00e9diat l'interpr\u00e9tation imm\u00e9diate de dire in\u00e9galit\u00e9 il y a pas d'in\u00e9galit\u00e9, pour nous, on le vit pas comme une in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:39 > 0:32:47) [81%] : \r\nJe suis une femme assez f\u00e9ministe et le principe de refuser la main c'est ses ma\u00eetres l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme p\u00e9ril, \u00e7a c'est un des premiers signes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:48 > 0:32:51) [97%] : \r\nEt la d\u00e9cision de la municipalit\u00e9 nous a surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:51 > 0:33:00) [88%] : \r\nNon, elle m'a pas surpris j'\u00e9tais ravi de cette d\u00e9cision, alors c'est clair, j'\u00e9tais ravi, elle me semble tout \u00e0 fait ad\u00e9quate oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:00 > 0:33:22) [91%] : \r\nFaut pas juger simplement sur ce, ce geste-l\u00e0, les valeurs de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, il y a plein d'autres comportements sexistes qui qu'on ne peut pas juger que sur une poign\u00e9e de main, par exemple, par exemple, on nous a absolument pas demand\u00e9 de s'enqu\u00e9rir aupr\u00e8s des patrons et patron d'entreprise, de savoir s'ils appliquent l'\u00e9galit\u00e9 salariale, qui est pourtant un principe qui, en ce qui est dans notre l\u00e9gislation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:24 > 0:33:42) [91%] : \r\nLa coalition Ensemble \u00e0 gauche conteste donc les arguments du conseil municipal dans cette affaire, elle pr\u00e9pare aussi une interpellation urgente pour la suspension de l'obligation de poign\u00e9es de main lors des auditions de naturalisation s\u00e9ance pr\u00e9vue mardi dans 2 jours \u00e0 l'h\u00f4tel de ville bien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:53 > 0:34:15) [92%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste, vous connaissez bien ces questions de naturalisation, vous \u00eates notamment \u00e0 l'origine de la proposition de la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, on voit qu'ici cette poign\u00e9e de main fait beaucoup de de d\u00e9bats mais quand m\u00eame dans notre culture Simonetta Sommaruga le rappelait dans notre culture en serre la main est-ce que \u00e7a n'est pas un bon crit\u00e8re pour juger de l'int\u00e9gration de quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:34:16 > 0:34:54) [91%] : \r\n\u00e9videmment, cette question de de poign\u00e9es de mains, c'est quelque chose de tripale si vous demandez aux gens et alors dans 9 pourcent des gens qui seront d'accord avec la d\u00e9cision de la municipalit\u00e9 maintenant comme toujours en mati\u00e8re de naturalisation, faut se poser des questions sur les crit\u00e8res et aujourd'hui ce concert comme argument de dire : c'est une histoire d'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, etc c'est un cache- sexe pour parler d'autre chose qui est l\u00e0, une pratique religieuse qu'on aime ou qu'on n'aime pas la n'est pas la question, et moi je dis simplement qu'au fond, la religion n'est pas affaire de nationalit\u00e9 ou de passeport puisque nous avons des cr\u00e9ationnistes bien chez nous en Suisse romande qui pratiquent une religion de mani\u00e8re un peu, on dira conservatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:54 > 0:34:59) [95%] : \r\n\u00e7a veut dire que, selon vous, la municipalit\u00e9 lausannoise a eu tort de ne pas donner l'la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 ce couple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:34:59 > 0:35:15) [93%] : \r\nJe pense que la municipalit\u00e9 d'autant plus qu'il y avait une fuite, d'ailleurs, et \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me dans les m\u00e9dias ne pouvait pas faire autrement, par rapport \u00e0 aux attentes d'une population mais \u00e7a ne sait pas pour autant qu'on ne doit pas se poser des questions sur les types de crit\u00e8res qu'on met.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:16 > 0:35:33) [85%] : \r\nMais une poign\u00e9e, ne pas donner une une poign\u00e9e de main, c'est, c'est souvent les dans les extr\u00e9mismes les extr\u00e9mistes religieux, on sait que dans dans ces extr\u00e9mistes, la, la, le r\u00f4le de la femme \u00e0 la femme est souvent au second plan l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme est inscrite dans notre constitution \u00e7a fait partie de nos valeurs, c'est important \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:33 > 0:36:01) [89%] : \r\nVous voyez sur ce cas, on peut absolument par rien dire parce que ni vous ni moi ne connaissons l'histoire finalement dans une version, c'est celle du communiqu\u00e9 de presse, mais on ne sait rien de ces personnes et quand on a notre peau quand on naturalise quelqu'quand on parle d'int\u00e9gration, l'int\u00e9gration, c'est pas seulement l'histoire de la poign\u00e9e de main est ce que ces gens sont l\u00e0 depuis 10 ans, 40 ans est-ce qu'ils ont travaill\u00e9, et ce qu'ils ont eu des responsabilit\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 est ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 en contact avec des enfants ou des vieux dans Le Caire dans le soin, on ne sait rien, donc on ne peut que parler maintenant de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:01 > 0:36:28) [89%] : \r\nMais, mais est-ce que vous \u00eates d'accord qu'il faut quand m\u00eame d\u00e9fendent certaines valeurs dans la la proc\u00e9dure de naturalisation, je veux juste sp\u00e9cifique, vous avez vous- m\u00eame, vous \u00eates pass\u00e9, vous avez fait, vous avez \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9s, vous avez \u00e9crit un livre tu parles bien fran\u00e7ais pour une Italienne dans cet ouvrage, justement, vous posez la question qu'est-ce que c'est \u00eatre suisse, on a quand m\u00eame des des valeurs en Suisse, bien au-del\u00e0 de la recette de la fondue quand m\u00eame de de vouloir d\u00e9tecter si les gens respectent nos valeurs, \u00e7a, \u00e7a a son importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:28 > 0:36:42) [88%] : \r\nCe que je dis aussi c'est qu'il y a 1001 fa\u00e7ons d'\u00eatre Suisse et toutes sont l\u00e9gitimes aujourd'hui, on nous a pr\u00e9sent\u00e9 ces gens dans les r\u00e9seaux sociaux, par exemple dans la presse, quasiment comme s'ils \u00e9taient des des terroristes ou des tenants du wahhabisme tout affiche on en sait absolument rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:42 > 0:36:49) [93%] : \r\nMais si on oublie ce cas en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, est ce que dans la proc\u00e9dure de naturalisation, on ne doit pas bien v\u00e9rifier que les gens respectent nos valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:49 > 0:37:38) [90%] : \r\nMoi je pense que dans les proc\u00e9dures de naturalisation, il y a un arbitraire et de l'al\u00e9atoire tout le temps, par exemple, dans ce cas pr\u00e9cis, si le municipal n'avait pas d\u00e9cid\u00e9 de serrer la main parce qu'il y a des municipaux qui ne sert pas la main en serait pas l\u00e0, on discute aujourd'hui, donc on voit que, de toute fa\u00e7on dans l'appr\u00e9ciation des crit\u00e8res d'int\u00e9gration et de ce que c'est qu'une valeur helv\u00e9tique, il y a une marge d'interpr\u00e9tation, c'est pourquoi moi je pense qu'il faut aujourd'hui passer, en tout cas \u00e0 une proc\u00e9dure administrative, avec des crit\u00e8res extr\u00eamement clair, on peut discuter et l\u00e0 on \u00e9viterait ce type de, de, de d\u00e9bats, mais quels crit\u00e8res par exemple, la Su\u00e8de, un excellent moyen, c'est par exemple le 10 en Su\u00e8de, qui ont des gens qui ont pay\u00e9 des imp\u00f4ts qui n'ont pas de casier judiciaire, etc, ils ont des crit\u00e8res administratifs et c'est pas des proc\u00e9dures politiques qui, en fonction de qui on a en face peut changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:38 > 0:37:42) [91%] : \r\nMais \u00e7a veut dire qu'on peut obtenir la nationalit\u00e9 suisse et ne pas du tout \u00eatre int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:37:42 > 0:38:00) [91%] : \r\nNon je pense pas, je pense pas, je pense qu'on ne peut pas juste d\u00e9finir ce que c'est que l'int\u00e9gration et puis tous les d\u00e9bats du vivre ensemble, vous savez ce font aussi hors de cette proc\u00e9dure et doivent surtout se faire hors de cette proc\u00e9dure, parce que finalement, comment on veut vivre ensemble, c'est pour les \u00e9trangers et les Suisses, il y a pas une d\u00e9finition unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:38:00 > 0:38:07) [88%] : \r\nMais quand m\u00eame on laisse, il a plus de proc\u00e9dure pour mesurer l'int\u00e9gration d'une d'une personne comment est-ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:07 > 0:38:47) [91%] : \r\nMais je crois qu'il faut accepter l'id\u00e9e que, il y a une multi- appartenance et une diversit\u00e9 \u00e0 l'identit\u00e9 ce que vous \u00eates en train de, de me poser de questions, c'est de dire que, y a qu'une seule fa\u00e7on parce que l'int\u00e9gration, on voit bien comment on v\u00e9rifie mani\u00e8re quantitative, l'int\u00e9gration, c'est pas possible, aujourd'hui, la municipalit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 finalement quelque part on donc pour elle de se d\u00e9placer dans un cadre administratif qui est celui de la poign\u00e9e de main, mais \u00e7a, \u00e7a se discute et puis en plus l\u00e0, comme on voit, c'est clair pour la municipalit\u00e9, c'est pas clair pour les gens qui voudraient se naturaliser, donc il faut que les r\u00e8gles soient claires pour tout le monde, qui, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:38:47 > 0:38:51) [85%] : \r\nAlors une naturalisation administrative politiquement, \u00e7a a tr\u00e8s peu de France pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:51 > 0:39:06) [87%] : \r\nOui, ben la facilit\u00e9 pour la 3\u00e8me \u00e9tait aussi difficile \u00e0 un moment donn\u00e9, on a r\u00e9ussi \u00e0, effectivement, on n'est pas dans un train d'aujourd'hui tr\u00e8s ouvert sur les questions puisqu'on vient d'ailleurs de durcir les naturalisations puisqu'on a exclu les pauvres aller mal form\u00e9s pour pouvoir \u00eatre Suisse Aran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:39:06 > 0:39:16) [81%] : \r\nFaites r\u00e9f\u00e9rente vrai f\u00e9roce \u00e0 la \u00e0 la nouvelle loi sur la nationalit\u00e9, entr\u00e9 en entrer en vigueur au 1er janvier 2018, merci beaucoup \u00e0 Damara d'\u00eatre venu sur notre plateau, bonsoir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:39:18 > 0:39:43) [91%] : \r\nCe fut un \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement meurtriers pour l'aviation de tourisme suisse en quelques jours 28 personnes ont trouv\u00e9 la mort dans des crashs d'avions 20 dans le c\u00e9l\u00e8bre Yonkers temps tu et 8 dans de petits appareils, les enqu\u00eates sont toujours en cours pour tenter de r\u00e9pondre aux questions en suspens pilot\u00e9, c'est un loisir partag\u00e9 aujourd'hui par de nombreux Suisses mais ces accidents \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition interroges, la formation des pilotes amateurs est-elle suffisante explications Anastasia Ross.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:44 > 0:39:46) [56%] : \r\nAu dans minable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:39:46 > 0:39:55) [92%] : \r\nDuebendorf dans le canton de Z\u00fcrich vendredi 17 ao\u00fbt dans l'heure est au recueillement dans cette nous sommes au si\u00e8ge de la compagnie de joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:55 > 0:40:16) [93%] : \r\nDont la sp\u00e9cialit\u00e9 est de proposer des vols dans des avions de type Juncker aujourd'hui, elle reprend ses activit\u00e9s commerciales sous l'objectif des cam\u00e9ras en effet le 4 ao\u00fbt dernier, la compagnie a v\u00e9cu le crash de l'un de ses avions au Pittsburgh masse dans les Grisons un Junker 52, construit en 1939 avec \u00e0 son bord 20 personnes aucun survivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:40:17 > 0:40:29) [95%] : \r\nCet accident est le dernier d'une s\u00e9rie noire qui a endeuill\u00e9 la Suisse cet \u00e9t\u00e9, le m\u00eame jour, le matin, un Pilatus Stebe 10 s'\u00e9craser dans une for\u00eat au sud de Lucerne avec \u00e0 son bord un p\u00e8re de famille, sa femme et leurs 2 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:40:30 > 0:40:44) [94%] : \r\nEt une semaine plus t\u00f4t, c'\u00e9tait un Robin 400 qui se crasher dans le Val-d'Annivier avec ses 4 passagers, l\u00e0 aussi, aucun survivant, probl\u00e8me technique ou erreur de pilotage, les enqu\u00eates sont en cours mais, au total 28 personnes ont perdu la vie en seulement quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:40:45 > 0:40:50) [97%] : \r\nCe qui soul\u00e8ve des interrogations quant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'aviation de loisirs en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:40:57 > 0:41:21) [88%] : \r\nA\u00e9roport de Sion, c'est d'ici que le 27 juillet un p\u00e8re et son fils, accompagn\u00e9 de 2 amis domicili\u00e9s au Danemark d'\u00e9cole dans un Robin d'401 Paris 4 places, une heure plus tard, l'avion se crashe au col Durand, non loin de Zinal et tu ses 4 occupants, l'avion avait d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'un rapport du Service suisse d'enqu\u00eate et de s\u00e9curit\u00e9 en 2016 en raison de probl\u00e8mes techniques, mais pour l'instant, personne ne sait ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:41:24 > 0:41:30) [91%] : \r\nRicardo Reis et Jean-Michel Prat son instructeur de vol, l'aviation de loisirs, ils en connaissent les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:32 > 0:42:06) [89%] : \r\nForc\u00e9ment, c'est un \u00e9v\u00e9nement qui est triste, on pense dans un 1er temps famille \u00e7a c'est \u00e7a, c'est le plus important apr\u00e8s au niveau des de des pilotes au sein du club ainsi que des \u00e9l\u00e8ves, on arrive \u00e0 g\u00e9rer, particuli\u00e8rement bien cet \u00e9v\u00e9nement, on essaie quand m\u00eame les briefer leur donne un petit peu un un feedback lors des vols d'instruction, je pense que \u00e7a permet \u00e9galement aussi prendre aussi conscience que l'aviation est quelque chose de relativement s\u00fbre, mais que, il faut \u00e9galement avoir une certaine conscience professionnelle pour appliquer correctement les les les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:08 > 0:42:30) [93%] : \r\nJean-Michel Prat va faire ce que l'on appelle un vol tch\u00e8que pour tester les pilotes et leur permettent de se remettre \u00e0 niveau son \u00e9l\u00e8ve du jour, S\u00e9bastien a d\u00e9j\u00e0 500 heures de vol \u00e0 son actif, sa licence de pilote, il a pass\u00e9 il y a 10 ans ext\u00e9rieur, c'est bon pour obtenir cette licence en moyenne il faut un an 40 heures de vol et d\u00e9bourser entre 16 et 20000 francs en fonction de l'avion qui l'ont choisi pour s'entra\u00eener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:32 > 0:42:35) [89%] : \r\nD\u00e9part pour le vol tch\u00e8que Jean-Michel n'h\u00e9site pas \u00e0 rappeler les bases.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:36 > 0:42:38) [83%] : \r\nAlors la vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:42:45 > 0:42:47) [81%] : \r\nOn peut d\u00e9j\u00e0 dans le lib\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:48 > 0:42:51) [94%] : \r\nEt surtout, le plus important se pr\u00e9parer aux impr\u00e9vues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:42:52 > 0:43:34) [85%] : \r\nDonc va en cas de panne moteur absolument truff\u00e9s d'un malheur, on a le terrain pour aller poser, sinon on a aussi un autre terrain, ben l\u00e0 il y a la ligne \u00e9lectrique, c'est beaucoup plus dangereux, rappelez plus important pour pouvoir pilote, h\u00e9 bien c'est d\u00e9j\u00e0 d'avoir devant lui suffisamment de d\u00e9gagement pour pouvoir anticiper l'\u00e9ventuelle sortie dans au milieu des Alpes au mieux d'une vall\u00e9e tout \u00e7a et l\u00e0, on a que on dans le relief, on voit que les performances de l'avion avec la chaleur et tout \u00e7a, c'est un petit peu moins bonne, on est quand m\u00eame un peu en altitude \u00e0 Sion, aussi, on a par contre des d\u00e9gagements sans probl\u00e8me devant dans la vall\u00e9e, et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:43:36 > 0:43:46) [86%] : \r\nEt toujours qu'il faut faire tr\u00e8s attention avec les passagers parce que souvent on veut leur faire plaisir, et puis on va des mais, des fois montrer quelque chose, moi non plus orthodoxe, certains param\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:43:46 > 0:44:05) [95%] : \r\nUn relief montagneux qui fait la particularit\u00e9 de la Suisse, mais qui doit \u00eatre pris en compte lors de chaque vol, c'est ici \u00e0 l'OPAC, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile \u00e0 Berne que l'on veille \u00e0 ce que l'aviation suisse b\u00e9n\u00e9ficie du meilleur niveau de s\u00e9curit\u00e9 possible m\u00eame si, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e le nombre d'accidents dans les vols de loisirs n'a pas baiss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:44:05 > 0:44:27) [93%] : \r\nAu niveau de l'aviation l\u00e9g\u00e8re, c'est vrai que diff\u00e9rents facteurs peuvent rentrer en ligne de compte et font qu'on a chaque ann\u00e9e h\u00e9las entre, je dirais qu'il a cr\u00e9\u00e9 une dizaine de victimes \u00e0 d\u00e9plorer, alors maintenant il y a diff\u00e9rents facteurs, il y a naturellement la topographie dans les montagnes en Suisse cette exigence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:44:29 > 0:44:48) [91%] : \r\nApr\u00e8s l'accident du Junker 52 l'OFAC impos\u00e9 3 consignes \u00e0 la compagnie de Joubert pour qu'elle puisse reprendre ses vols respecter une altitude de vol minimum oblig\u00e9 le port permanent de la ceinture de s\u00e9curit\u00e9 et enfin install\u00e9 un GPS dans le cockpit, mais avant que l'enqu\u00eate aboutisse, l'OFAC veut compter sur d'autres facteurs pour limiter les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:44:49 > 0:45:07) [93%] : \r\nJe pense que c'est pas n\u00e9cessaire d'\u00eatre plus rigide et que la l\u00e9gislation actuelle est suffisante et \u00e7a disons c'est pas dans notre politique a\u00e9ronautique d'\u00eatre trop restrictif, on a une politique quand m\u00eame assez lib\u00e9ral qui justement se fonde sur la responsabilit\u00e9 personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:45:08 > 0:45:23) [90%] : \r\nUne responsabilit\u00e9 personnelle qui a des limites, Fran\u00e7ois Clavel Chair \u00e9tait commandant de bord chez Swiss aujourd'hui \u00e0 la retraite, sa passion des il assouvit toujours dans diff\u00e9rents a\u00e9rodromes et constate que, dans cet univers, faire respecter des consignes, ce n'est pas si facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:23 > 0:45:35) [84%] : \r\nL'OFAC laisse quand m\u00eame beaucoup, Champ libre \u00e0 tout ce que association et et dans des clubs, en fait, il y a des gens qui font des fois un peu d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:36 > 0:46:20) [91%] : \r\nIci, on a en membre qui est parti avec l'avion, le m\u00eame mod\u00e8le que celui qui est derri\u00e8re moi, avec un enfant de 11 ans qu'on ne peut pas surveiller, parce qu'on est en tandem et il y a eu un accident, l'avion s'est ab\u00eem\u00e9 dans le lac \u00e0 Saint-Gingolph donc il y a personne qui observe ce genre de chose y a s'il y a des incidents en amont, on ne le sait pas, alors que dans une compagnie a\u00e9rienne, il y a quelqu'un qui surveillait la analyse des param\u00e8tres de vol, on voit s'il y a des d\u00e9passements, un peu \u00e0 gauche sans visibilit\u00e9 ou bien si on passe au feu orange, vous me comprenez, et \u00e7a, \u00e7a n'existe pas dans les dans les clubs dans les associations o\u00f9 on vole sous forme de loisirs, \u00e7a n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:21 > 0:46:34) [93%] : \r\n\u00e0 73 ans, Fran\u00e7ois Clavel Chair a d\u00e9cid\u00e9 de voler encore un an apr\u00e8s il s'arr\u00eatera d\u00e9finitivement pour une raison symbolique, il f\u00eatera sa 50\u00e8me ann\u00e9e dans les airs, mais aussi parce qu'il ne veut pas faire le vol de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:36 > 0:46:40) [91%] : \r\nAlors tant, vous avez une visite m\u00e9dicale satisfaisante que votre m\u00e9decin vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:41 > 0:46:57) [92%] : \r\nNe vous dites pas, ne vous donne pas l'injonction de rester \u00e0 terre fait vous pouvez voler en tant que pilote priv\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que mort s'ensuive, mais malheureusement il y en a qui sont morts en avion, cause de \u00e7a un peu dommage, alors c'est pas du tout mon intention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:46:58 > 0:47:13) [91%] : \r\nLes r\u00e8gles de l'OFAC impose un minimum de 12 heures de vol par an pour garder sa licence de leur c\u00f4t\u00e9, les pilotes aimeraient en faire plus et cela co\u00fbte cher \u00e0 l'a\u00e9rodrome d'\u00e9cus violences pr\u00e8s de Fribourg, Michel Barras pilote depuis 40 ans conna\u00eet bien cette frustration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:47:14 > 0:47:26) [89%] : \r\n\u00e7a, on aimerait que les pilotes puissent voler plus on aimerait que l'aviation co\u00fbte un petit peu moins cher assez pratiquant de fa\u00e7on justement \u00e0 favoriser la cette activit\u00e9 sup\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:47:27 > 0:47:32) [92%] : \r\nLui-m\u00eame ancien inspecteur de vol au service de l'OFAC Michel Barras aimerait que l'\u00c9tat s'investisse plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:47:33 > 0:47:42) [88%] : \r\nToute l'infrastructure dans diff\u00e9rents pays et pris en charge par les pouvoirs publics en Suisse, s'est mis \u00e0 part les tout grands a\u00e9roports, on peut dire que c'est enti\u00e8rement priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:47:43 > 0:48:04) [87%] : \r\nElle avait sur la Chair n'est pas un un produit bon march\u00e9 mais il n'y a pas de raison non plus que la Conf\u00e9d\u00e9ration ou que le contribuable finalement finance le Hobbit d'un particulier et donc c'est normal que celui qui veut justement exercer ce hobby, h\u00e9 bien on paye aussi les coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:05 > 0:48:19) [85%] : \r\nMichel Renevier a pass\u00e9 sa licence \u00e0 l'\u00e2ge de 47 ans, aujourd'hui il en a 62, il ne poss\u00e8de pas d'avion, il doit chaque fois ont lou\u00e9 mais pour lui, exclu de manquer d'entra\u00eenement, ils veulent toutes les semaines, quant au protocole de vol, il le respecte \u00e0 la lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:48:20 > 0:48:46) [89%] : \r\nAlors l\u00e0, on a des informations m\u00e9t\u00e9o, par exemple, qui nous donne les chemins, les routes, dans les Alpes qui sont ouvertes et lorsque c'est ferm\u00e9 X. la rouge, on ne peut pas passer, on a \u00e9galement les zones militaires qui sont actives ou pas la bonne conscience veut qu'on prenne connaissance de ces infos c'est c'est la base, sinon \u00e7a vaut pas la peine d'avoir des conflits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:47 > 0:48:53) [93%] : \r\nSon 1er vol en solo cet ancien agent d'assurances l'a fait, au bout de seulement 10 heures avec un instructeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:48:55 > 0:49:20) [89%] : \r\nAlors, le 1er vol solo et je me rappelle tr\u00e8s bien, il s'est arr\u00eat\u00e9 ici et puis il me dit ben \u00e9coute, tu peux y aller, je descends alors quand il ferme la porte et piquant se trouve tout seul aux commandes, alors c'est l\u00e0 qu'on prend conscience qu'il faut ma\u00eetriser le les proc\u00e9dures tout seul : L \u00e0, c'est un sentiment incroyable, je crois que chaque pilote se rappelle de ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:22 > 0:49:25) [95%] : \r\nPour Michel piloter un avion \u00e9tait un r\u00eave d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:26 > 0:49:33) [96%] : \r\nAujourd'hui il a d\u00e9j\u00e0 600 heures de vol \u00e0 son actif, mais garde toujours ce souci de vouloir bien faire, car il conna\u00eet les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:46 > 0:49:53) [89%] : \r\n\u00e7a c'est c'est possible si il a une interruption Paul pendant un certain temps, se remettre \u00e0 s'entra\u00eener, c'est comme un sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:54 > 0:50:02) [92%] : \r\nRetour sur le tarmac d'\u00e9cus violence cet \u00e9t\u00e9, ici il n'y a pas eu d'accident mais les pilotes savent que cela peut arriver \u00e0 tout moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:03 > 0:50:33) [91%] : \r\nLes accidents qu'on a eu ces ces derniers temps, c'est : c'est terrible, on est tous concern\u00e9s, on est tous touch\u00e9s attrist\u00e9s par ce ces \u00e9v\u00e9nements, mais il faut quand m\u00eame constater que si ces accidents se produisent, c'est qu'il y a quelque chose \u00e0 faire, c'est s\u00fbr, et rendre les pilotes attentif toujours aux conditions m\u00e9t\u00e9o \u00e0 la chaleur, il faut qu'on aime quand m\u00eame consid\u00e9rer sa commune d'une activit\u00e9 de loisir, donc il y a pas \u00e0 partir, absolument, il faut savoir dire non, c'est ce qui est plus difficile, savoir dire non renoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:50:34 > 0:50:46) [96%] : \r\nL'aviation de loisirs en Suisse, a d\u00e9j\u00e0 fait 28 morts cette ann\u00e9e, les familles des victimes attendent des r\u00e9ponses pour le moment, les enqu\u00eates se poursuivent et elle pourrait durer des semaines voire des mois avant de livrer leurs conclusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:50:55 > 0:51:23) [89%] : \r\nVoici Oslo tartine Pippa Micha Thalys ce sont quelques-uns des animaux, des membres de la r\u00e9daction de mise au point, car nous sommes \u00e0 l'image de la population, 44 pourcent des m\u00e9nages suisses ont en effet fait le choix d'avoir un animal domestique, autant de personnes qui seront un jour confront\u00e9 \u00e0 la mort de ce petit \u00eatre vivant devenues ch\u00e8res, ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 vouloir marquer cette \u00e9tape les cr\u00e9matoires et Pong Funai pour animaux ont m\u00eame le vent en poupe, le reportage de Fran\u00e7oise chez Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:28 > 0:51:30) [97%] : \r\nSur la route, une camionnette comme il en existe beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:51:36 > 0:51:42) [77%] : \r\nMoi je les v\u00e9t\u00e9rinaires, j'ai fait la tourn\u00e9e du Valais, j'ai ramen\u00e9 31 b\u00eates et puis ben la je pris \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:43 > 0:51:52) [90%] : \r\nDes b\u00eates oui mais morte dans son bus corbillard Xavier parcourt toute la Suisse romande en passant chez les v\u00e9t\u00e9rinaires, mais aussi chez les particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:51:56 > 0:52:07) [91%] : \r\nQuand on va chez les priv\u00e9s, alors l\u00e0 c'est autre chose parce que justement on voit la personne qui est souvent bas, les personnes sont tristes et il faut savoir leur remonter le moral, voil\u00e0, il faut \u00eatre compr\u00e9hensif avec les personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:52:09 > 0:52:12) [84%] : \r\nCes crimes a dog \u00e7a fait 25 ans qu'on l'incin\u00e8re des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:52:15 > 0:52:23) [90%] : \r\nLouis Jim Mattis colis a repris l'entreprise avec un associ\u00e9, pour lui, la cr\u00e9mation est un travail minutieux et pr\u00e9cis, mais aussi une affaire de qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:52:26 > 0:52:30) [91%] : \r\nFaire ce m\u00e9tier, il faut avant tout aimer les animaux, parce que des fois c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:52:30 > 0:52:39) [87%] : \r\nDans son cr\u00e9matoire animalier Luidgi br\u00fble 120 animaux par semaine, donc 40 ans cr\u00e9mation individuelle pour restituer les centres au propri\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:52:43 > 0:52:53) [80%] : \r\nIl y a des gens qui, et qui souhaite donc assister \u00e0 la \u00e0 l'incin\u00e9ration de leur propre animal donc \u00e7a, \u00e7a se fait bien volontiers en le faire r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:52:54 > 0:52:57) [94%] : \r\nUne tendance en hausse, ce qui permet de r\u00e9cup\u00e9rer les cendres dans une urne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:53:05 > 0:53:12) [94%] : \r\nDe plus en plus de propri\u00e9taires ritualiser le d\u00e9c\u00e8s de leur animal et parfois les demandes sont surprenantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:53:12 > 0:53:33) [86%] : \r\nLa demande la plus incroyable que j'ai eu jusqu'aujourd'hui, je dirais, c'est une dame qui est, elle a demand\u00e9 \u00e0 jouer du saxo durant l'incin\u00e9ration sont les chats et pendant que je n'aurai ni de temps, elle a jou\u00e9 le saxo toute seule, c'\u00e9tait un moment qui \u00e9tait tr\u00e8s intense qui \u00e9tait magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:53:41 > 0:53:48) [96%] : \r\nEn Suisse, 44 pourcent des m\u00e9nages poss\u00e8dent un animal domestique et seront confront\u00e9s un jour \u00e0 sa disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:53:49 > 0:53:55) [92%] : \r\nIls pourront, si la b\u00eate fait moins de 10 kilos l'enterrer dans leur jardin, pour tous les autres, les r\u00e8gles sont claires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:54:00 > 0:54:09) [90%] : \r\nBah en fait n'importe quoi, on ne peut pas aller l'ensevelir dans son jardin, on peut pas aller le souvenir dans un parc public par exemple, ni m\u00eame dans une for\u00eat, donc on doit prendre un certain nombre de dispositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:11 > 0:54:23) [87%] : \r\nSoit la d\u00e9pouille est confi\u00e9e \u00e0 un centre d'\u00e9quarrissage pour \u00eatre d\u00e9pec\u00e9 et finir en poudre, soit elle est achemin\u00e9e vers un cr\u00e9matoire animalier sinon d'autres solutions plus personnalis\u00e9 existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:28 > 0:54:45) [88%] : \r\nJosiane habite la campagne fribourgeoise elle assiste les personnes qui n'ont pas le courage ou la force de faire les d\u00e9marches apr\u00e8s la mort d'un animal domestique, Spahic, un de ses 2 chiens a failli mourir un choc pour Josiane, qui d\u00e9cide de cr\u00e9er ami Forever, une soci\u00e9t\u00e9 de pompes fun\u00e8bres d\u00e9di\u00e9 aux animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:54:48 > 0:55:04) [88%] : \r\nJe me suis aper\u00e7u que si on ne dit rien, \u00e7a part en \u00e9quarrissage et l'\u00e9quarrissage, il faut savoir que c'est du combustible pour Usine \u00e0 ciment par rapport au respect de l'animal, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a juste pas possible, c'est pour \u00e7a que je ne suis ni dans des pompes fun\u00e8bres pour animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:06 > 0:55:09) [94%] : \r\nJosiane est-ce qu'on peut dire que vous \u00eates un croque-mort pour les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:55:11 > 0:55:15) [87%] : \r\nCroque-mort, \u00e7a fait un peu sourire, mais peut-\u00eatre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:55:16 > 0:55:19) [65%] : \r\nOui oui promener pour la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:55:21 > 0:55:39) [92%] : \r\nJosiane a lanc\u00e9 sa petite entreprise en d\u00e9cembre dernier, pas besoin d'une formation sp\u00e9ciale juste de l'autorisation du v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal de beaucoup d'empathie et d'un v\u00e9hicule sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 au transport de cadavres d'animaux, son travail et vari\u00e9, elle s'adapte \u00e0 toutes les demandes, parfois il faut d\u00e9terrer les d\u00e9pouilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:55:40 > 0:55:55) [83%] : \r\nSi les propri\u00e9taires de m\u00e9nage puis qui veulent r\u00e9cup\u00e9rer leur animal je ai le fait aller rechercher un animal l'Haye souvent il ne reste que les eaux et puis l\u00e0, je vais les faire incin\u00e9rer, c'est la m\u00eame fili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:57 > 0:56:13) [92%] : \r\nJe fais non seulement l'accompagnement de l'animal, mais aussi un suivi par rapport aux personnes qui ont perdu leur animal, parce que c'est aussi le processus du deuil, je sais pas quoi j'ai personne passe donc je peux leur apporter un petit peu d'aide, de soutien moral, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:15 > 0:56:36) [93%] : \r\nJ'ai pas fait \u00e7a pour que ce soit lucratif c'est c'est par rapport \u00e0 l'empathie par respect justement par l\u00e0 pour l'animal de tout ce qui vous a apport\u00e9 durant sa vie, je l'accompagne jusqu'au cr\u00e9matoire apr\u00e8s je prends en charge des cendres et je m'en occupe, soit de les remettre au jardin du souvenir de Chanel \u00e0 gober.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:56:43 > 0:56:52) [92%] : \r\nLe jardin du souvenir a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2001 par la SPA vaudoise un endroit qu'aujourd'hui Josiane propose aux clients qui souhaitent y d\u00e9poser les cendres de leur animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:56:55 > 0:57:04) [89%] : \r\nIci on est devant le puits commun, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 on met les cendres de nos animaux quand on n'est pas une concession ou qu'on ne veut pas les garder \u00e0 la maison dans une urne dans une tout ce qu'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:57:08 > 0:57:22) [88%] : \r\nEt l\u00e0, nous sommes devant des concessions qui sont louables par ann\u00e9e o\u00f9 on peut d\u00e9poser les cendres de son animal peut venir se recueillir, mettent des fleurs personnaliser un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:57:28 > 0:57:30) [89%] : \r\nComme un cimeti\u00e8re classique pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:57:31 > 0:57:49) [89%] : \r\nLa ce BPA a \u00e9t\u00e9 clair d\u00e8s le d\u00e9part, nous ne souhaitons pas de signes religieux ni sur les plaquettes, ni de versets bibliques telles qu'il soit de quelque religion que ce soit, cette d\u00e9marche doit rester absolument neutre et nous y tenons \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:57:50 > 0:58:09) [95%] : \r\nUn grand merci pour tout l'amour que tu nous as donn\u00e9 ta pr\u00e9sence restera \u00e9ternellement \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, c'est exactement ce qui se passe \u00e0 l'heure actuelle par les uns par rapport aux animaux dans la vie de famille avant un chien \u00e9tait au bout d'une cha\u00eene, c'\u00e9tait juste un gardien et maintenant ils font partie de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:58:10 > 0:58:38) [91%] : \r\nAujourd'hui on ose dire qu'on pleure quand on chagrin\u00e9 on ose le dire, \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux qu'on a perdu son chat ou son chien de dire qu'on est tr\u00e8s triste de, de, de, de marquer en fin de compte, son d\u00e9sarroi et sa peine alors qu'avant on ne le faisait pas, c'est une \u00e9volution de notre soci\u00e9t\u00e9 et bien entendu que, avec tout cela, h\u00e9 bien on on ose aussi dire h\u00e9 bien, on veut en faire un peu plus, on aimerait en garder le souvenir, on aimerait aller jusqu'au bout d'une d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:58:42 > 0:58:46) [88%] : \r\nUne d\u00e9marche que Marina von Allmen Ballmer lit v\u00e9t\u00e9rinaire ost\u00e9opathe conna\u00eet bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:58:48 > 0:58:53) [93%] : \r\nTr\u00e8s sensible \u00e0 tout ce qui touche \u00e0 la mort, elle conseille r\u00e9guli\u00e8rement ses clients lorsqu'ils perdent leur compagnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:58:55 > 0:58:59) [95%] : \r\nLes rituels, ils ont aussi leur importance pour aider les gens \u00e0 faire leur deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:58:59 > 0:59:55) [86%] : \r\nC'est c'est pas seulement parce que c'est devenu une mode et apr\u00e8s, en plus, c'est des actes qui rendent hommage qui disent peu officiellement, vous savez, mon chien, mon chat, mon \u00e2me aucun arrive l\u00e9zard, il a \u00e9t\u00e9, tout \u00e7a pour moi, au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a quelque chose qu'on oublie, des fois c'est c'est la valorisation, que les gens re\u00e7oivent par la par la pr\u00e9sence d'un animal, quand tu veux rentrer \u00e0 la maison apr\u00e8s une journ\u00e9e de dur labeur, le chien, mais il va vous faire une f\u00eate il va sauter, il va mais il va faire une d\u00e9monstration formelle de terroir Asvel Chanial, telle la super, je suis content, tu m'as tellement manqu\u00e9e tout et le chat pareil, quoique les jambes, tout \u00e7a, vous vous rendez compte, l\u00e0 ce que \u00e7a fait au niveau de la personne, \u00e7a veut dire, il y a quelqu'un dans ce monde pour qui je compte tellement tellement tellement c'est hyper valorisant, personne, personne, animal, elle perd vraiment un \u00e9l\u00e9ment hyper important de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:59:59 > 1:00:06) [91%] : \r\nEvelyne a perdu ses 2 chats le 1er en 2013 et le second r\u00e9cemment nous chez Junior ont partag\u00e9 sa vie pendant 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:00:07 > 1:00:13) [94%] : \r\nPour elle, pas question de les incin\u00e9rer, elle a fait le choix de les empaill\u00e9 ou naturalis\u00e9s, comme disent les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:00:16 > 1:00:18) [99%] : \r\nElle a rendez- vous chez le taxidermiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:00:20 > 1:00:28) [83%] : \r\nMais \u00e7a sent tr\u00e8s tr\u00e8s important, je suis contente et en m\u00eame temps, curieuse qu'est-ce qu'est ce que je vais \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:00:41 > 1:01:08) [90%] : \r\nQuelqu'un y a pens\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis des ann\u00e9es et qui vient chez nous et qui dit : voil\u00e0, maintenant il est ma foi d\u00e9c\u00e9d\u00e9, je veux le faire pr\u00e9parer je sais, on n'a pas de probl\u00e8me, par contre, si quelqu'un est en pleurs au t\u00e9l\u00e9phone, on me dit, il est mort hier soir, alors on a d\u00e9cid\u00e9, on veut le faire pr\u00e9parer parce que mes enfants veulent voir j'dit OK, je vais le prendre, on va le mettre au cong\u00e9lateur, on va attendre une semaine, 2 semaines, un mois et on en rediscute puis la 9 cas sur 10, ils le font pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:01:10 > 1:01:14) [91%] : \r\nC'est avec respect et passion que Christian Schneiter pratique la taxidermie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:01:15 > 1:01:23) [95%] : \r\nSigne des temps, il a d\u00fb s'habituer \u00e0 une nouvelle client\u00e8le pr\u00eate \u00e0 faire empailler toutes sortes d'animaux domestiques du chien \u00e0 l'iguane en passant par le poisson rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:01:28 > 1:01:52) [89%] : \r\nJ'ai re\u00e7u hier ce ce cochon d'Inde par des clients qui m'ont apport\u00e9 et qui est mort apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de de de vie chez eux h\u00e9sitent yens et ils m'ont apport\u00e9 l'animal mort, bien s\u00fbr, il avait mis au cong\u00e9lateur et ils m'ont apport\u00e9 aussi quelques photos et puis gr\u00e2ce \u00e0 ses photos, \u00e7a va me permettre de r\u00e9aliser le travail au plus pr\u00e8s de du crat\u00e8re qu'leur animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:01:54 > 1:01:57) [86%] : \r\nEt pour ces chats Evelyne compte sur le talent du taxidermiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:02:00 > 1:02:14) [86%] : \r\nMoi, j'essaye de capter l'\u00e2me et le caract\u00e8re de l'animal pour apr\u00e8s leur modeler leur donner, de fa\u00e7on \u00e0 ce que quand ils voient, et s'il se rappelle des ann\u00e9es de bonheur qu'ils ont eue avec leurs prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:27 > 1:02:35) [82%] : \r\nL'alerte vivante que supportait pas l'id\u00e9e de devoir dispara\u00eetre cette beaut\u00e9 pour toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:38 > 1:02:40) [93%] : \r\nVoici la derni\u00e8re au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:52 > 1:03:06) [82%] : \r\nParce que je vous avais donn\u00e9 je crois pas mal de de photos o\u00f9 on les voyait voyait c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te voil\u00e0 j'adorerais comme \u00e7a, on dirait comment oui il vous pla\u00eet votre junior ben \u00e7a, mon grand amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:09 > 1:03:17) [87%] : \r\nVous me fermait les yeux, je caresse les charges ne saurait si ces minots souci c'est l'autre, ils ont, c'est pas la m\u00eame sensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:18 > 1:03:24) [89%] : \r\nM\u00eame empaill\u00e9 ah oui, ils ont gard\u00e9 la caract\u00e9ristique c'est fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:25 > 1:03:43) [90%] : \r\nBen \u00e7a me rappelle leur pr\u00e9sence que j'ai tellement \u00e0 aimer comme j'ai tellement chose en un souvenir le fait le voir il y a tous les souvenirs qui, qui sont l\u00e0 et donc c'est comme s'il \u00e9tait vivant, pas tout \u00e0 fait mais, mais quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:03:44 > 1:04:07) [89%] : \r\nLa question c'est quoi la limite c'est o\u00f9 la limite jusqu'o\u00f9 c'est bien, puis apr\u00e8s c'est trop, j'aime bien remettre que l'animal, il est un animal et il pense, il r\u00e9fl\u00e9chit pas comme nous et il pense pas forc\u00e9ment ce qu'on aimerait qu'il pense, maintenant si on veut suivre l'\u00e2me du chien parce qu'on est persuad\u00e9 qu'on est en contact avec on est libre de croire tout ce qu'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:04:23 > 1:04:58) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, vous pouvez d\u00e8s maintenant nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux comme d'habitude, nous attendons bien s\u00fbr vos commentaires, vos critiques, vos remarques, vous pouvez aussi nous laisser un message vocal au num\u00e9ro qui s'affiche en bas de l'\u00e9cran ou nous envoyer un e-mail \u00e0 notre adresse, mise au point At RTS Point CH ne r\u00e9percuteront le meilleur en d\u00e9but de notre prochaine \u00e9mission dimanche prochain une \u00e9mission qui vous sera pr\u00e9sent\u00e9 par S\u00e9bastien Faure, j'en profite pour souhaiter une bonne rentr\u00e9e \u00e0 tous ceux qui reprennent le travail demain ou le chemin de l'\u00e9cole, je vous souhaite quant \u00e0 moi, mon excellente soir\u00e9e une tr\u00e8s belle semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:04:59 > 1:05:06) [69%] : \r\nC'est encore peut-\u00eatre que dans la faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (1:05:08 > 1:05:14) [69%] : \r\n\u00e7a fait maintenant quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, avec, vous allez nous donne de l'h\u00e9ritage Remington internationale malgr\u00e9 tout une r\u00e8gle l'acteur \u00e9lectrique de Cacak nouvelle.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-08-26T20:03:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808706074", "durationSec": 745, "title": "Ville \u00e0 poigne", "excerpt": "Un couple de confession musulmane n'a pas re\u00e7u la naturalisation suisse apr\u00e8s avoir refus\u00e9, au cours de l'audition, de serrer la main des repr\u00e9sentants de sexe oppos\u00e9 de la municipalit\u00e9 de Lausanne. Une d\u00e9cision qui divise et relance le d\u00e9bat sur les crit\u00e8res de naturalisation.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Raphael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHEVALIER, Joachim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["POIGN\u00c9E DE MAIN", "NATURALISATION", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "ISLAM", "INSTITUTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1748043"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706076", "durationSec": 695, "title": "Vol au-dessus d'un nid de coucous", "excerpt": "En quelques jours en Suisse, 28 personnes ont trouv\u00e9 la mort dans des crashs d'avions de tourisme pendant l'\u00e9t\u00e9 2018. Piloter, c'est un loisir partag\u00e9 aujourd'hui par de nombreux Suisses mais ces accidents \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition interroge: la formation des pilotes amateurs est-elle suffisante?", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "ECUVILLENS"], "thematicThemes": ["FORMATION DES ADULTES", "ACCIDENT A\u00c9RIEN", "AVIATION PRIV\u00c9E"], "sequenceIds": ["1748147"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706077", "durationSec": 805, "title": "Quatre pattes et un enterrement", "excerpt": "44% des m\u00e9nages suisses ont en fait le choix d'avoir un animal domestique. Autant de personnes qui seront un jour confront\u00e9es \u00e0 la mort d'un petit \u00eatre vivant devenu cher et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 vouloir marquer cette \u00e9tape. Les cr\u00e9matoires et pompes fun\u00e8bres pour animaux ont m\u00eame le vent en poupe.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CESALLI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ANIMAL DOMESTIQUE", "MORT (BIOLOGIE)"], "sequenceIds": ["1748224"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706714", "durationSec": 165, "title": "144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, combien co\u00fbte le silence de ma\u00eetresses ou amants de certaines personnalit\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1812747783", "summary": "Lausanne : divers plans de la ville. De dos, femme avec voile islamique marchant avec poussette. \nStills articles de journaux \u00e9lectroniques sur affaire du refus de naturalisation suisse apr\u00e8s refus de poign\u00e9e de main.\nLausanne : itw Gr\u00e9goire Junod, syndic.\nSource canton Vaud : extrait c\u00e9r\u00e9monie d'assermentation de naturalisation. \nLausanne : itw Pierre-Antoine Hildbrand, conseiller municipal Lausanne PLR. Ext et int H\u00f4tel de ville avec couloirs, portes et salle de s\u00e9ance. Plaque comm\u00e9morant Mozart. Pierre-Antoine Hildbrand marchant. Travelling sur le quartier de Boveresses. Itw Eliane Aubert, pr\u00e9sidente commission naturalisation conseill\u00e8re communale PLR. Ext b\u00e2timent Maison du peuple. Itw C\u00e9line Misiego, membre commission naturalisation conseill\u00e8re municipale POP. \nStills iconographie de poign\u00e9e de main.\nSion : itw Augusto Basterrechea, co-auteur \"La poign\u00e9e de main\". \nLausanne : ext b\u00e2timent et plaque administration communale. \nVaud : itw Sandrine Ruiz, pr\u00e9sidente Union vaudoise des associations musulmanes (UVAM).", "id": "1748043", "visualThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE", "POIGN\u00c9E DE MAIN", "H\u00d4TEL DE VILLE", "NATURALISATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "SARKOZY, NICOLAS", "JUNOD, GREGOIRE", "GORRITE, NURIA", "HILDBRAND, PIERRE-ANTOINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812747886", "summary": "Plateau : itw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1748146"}, {"internalArchiveId": "AA1812747887", "summary": "Duebendorf : c\u00e9r\u00e9monie de recueillement au si\u00e8ge de la compagnie a\u00e9rienne JU-Air. Int et ext avion Junker. \nArchives r\u00e9centes d'accident a\u00e9riens en Suisse.\nSion, a\u00e9roport : petit avion atterrissant. Still photo avion Robin DR-400. Itw Ricardo Reis, instructeur Groupe de vol \u00e0 moteur. Itw Jean-Michel Praz, instructeur Groupe de vol \u00e0 moteur, effectuant un vol check avec un pilote. Tableau de bord d'un avion et int cabine de pilotage. \nBerne : plaque Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile (OFAC). Itw Marcel Zuckschwerdt, sous-directeur OFAC, dans son bureau.  \nPrangins : itw Fran\u00e7ois Clavadetscher, pilote, pr\u00e8s de l'avion biplan B\u00fccker 131 Jungmann \"Le Baron Jaune\".\nA\u00e9rodrome d'Ecuvillens : Itw Michel Barrs, pilote. Itw Michel Renevey, pilote. Michel Renevey pilotant. Avion sur tarmac. Atterrissage petit avion.", "id": "1748147", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "AVION CIVIL", "PERSONNEL A\u00c9RONAUTIQUE", "AVIATION PRIV\u00c9E"], "visualGeographicals": ["DUEBENDORF", "SION", "ECUVILLENS", "PRANGINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1812747964", "summary": "Itw Xavier Maire, chauffeur Cremadog. V\u00e9hicule et ext b\u00e2timent Cremadog.\nMontmollin : Itw Luigi Matticoli, patron Cremadog, travaillant dans son cr\u00e9matoire animalier. Urnes pour chats. Restes du squelette d'un chat pendant l'incin\u00e9ration. \nEssertines-sur-Rolle : Chats. Itw Alain Zwygart, administrateur SVPA. \nCanton Fribourg : Josiane Stoll, fondatrice pompes fun\u00e8bres pour animaux Amis Forever, avec ses chiens \u00e0 la laisse en for\u00eat puis \u00e0 la maison. Itw Josiane Stoll. \nCh\u00e2let-\u00e0-Gobet : jardin du souvenir. Tombes d'animaux.\nItw Marina Von Allmen Balmelli, v\u00e9t\u00e9rinaire ost\u00e9opathe. \nVicques : animaux naturalis\u00e9s. Itw Christian Schneiter, taxidermiste sculpteur Arche de No\u00e9. Itw Evelyne Lindenmann.", "id": "1748224", "visualThemes": ["TAXIDERMIE", "CHIEN", "CHAT", "FOUR CR\u00c9MATOIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1753648", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041661", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-100CBB81-B8A4-4D8D-B4F1-09DFBBB2FC8C", "internalArchiveId": "100CBB81-B8A4-4D8D-B4F1-09DFBBB2FC8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias - Qui sont les gagnants et le perdants des n\u00e9gociations entre la Suisse et l'UE?", "publicationDate": "2018-08-26T00:00:00Z", "summary": "La discussion s'est envenim\u00e9e sur l'accord que la Conf\u00e9d\u00e9ration n\u00e9gocie avec l'Union europ\u00e9enne. Les syndicats, les partis et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'en sont m\u00eal\u00e9s. D\u00e9bat entre les correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral Heidi Gm\u00fcr (NZZ), Michel Guillaume (Le Temps) et Pietro Bugnon (RTSinfo).\r\n\r\n* * Forum des m\u00e9dias - Qui sont les gagnants et le perdants des n\u00e9gociations entre la Suisse et l'UE?  \r\nA 18hXX on ouvre le Forum des m\u00e9dias. Nous allons revenir sur cet \u00e9t\u00e9 (europ\u00e9en) meurtrier. Un \u00e9t\u00e9 sans creux en politique suisse... avec une discussion tr\u00e8s anim\u00e9e et pour l'instant improductive entre les syndicats, le conseil f\u00e9d\u00e9ral, Johann Schneider Ammann, au sujet des n\u00e9gociations avec Bruxelles sur nos relations avec l'Europe et sur les mesures de protection du march\u00e9 du travail suisse. Trois invit\u00e9s, trois journalistes:\r\n- Heidi Gm\u00fcr, de la NZZ vous avez encore publi\u00e9 une grande enqu\u00eate sur ce th\u00e8me samedi (DIR ST PF ou LS)\r\n- Michel Guillaume, du Temps (DIR ST PF)\r\n- Pietro Bugnon de la RTS radio (DIR ST NE)\r\nBonsoir \u00e0 tous les trois!\r\nOn va faire le tour des acteurs de cette crise avec vous... voir qui sont les gagnants, qui sont les perdants.\r\n- Commen\u00e7ons par le bin\u00f4me PLR Johann Schneider Ammann Ignazio Cassis: gagnants ou perdants?\r\n\tMorderniser les mesures d'accompagnements, possible? Ou d\u00e9mant\u00e8lement? comme le dit la gauche?\r\n- Les syndicats: Ils seraient sur les traces de Blocher (selon le Tagi, pourtant plut\u00f4t de centre-gauche)... avec leur volont\u00e9 de blocage...\r\n\tMais en m\u00eame temps ils ont montr\u00e9 leur capacit\u00e9 de nuisance\r\n- Les partis pro-bilat\u00e9rales... PS-PLR, une alliance qui ne fonctionne plus? \r\n- L'UDC a dit via son pr\u00e9sident que le blocage actuel \u00e9tait comme un \u00e9clar de lucidit\u00e9 \u00e0 gauche, qui se rendait compte du diktat de l'Union Europ\u00e9enne... Voil\u00e0 le grand gagnant : l'UDC\r\n\tQuelle influence sur la suite des discussions? La campagne contre les juges \u00e9trangers...?\r\n- Dernier tour de table: quelle sortie de crise? Les discussion se poursuivent, table ronde en open end, c'est \u00e0 dire avec une heure de d\u00e9but mais pas de fin pour n\u00e9gocier sur ces questions... tout le monde va se mettre d'accord?\r\n\tSentiment pro-bilat\u00e9rale en Suisse en baisse?\r\n\tAlliance PS UDC vraisemblable?\r\n\tBlocage plus prudent?", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9783657", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias - Qui sont les gagnants et le perdants des n\u00e9gociations entre la Suisse et l'UE? / FOR_2018-08-26T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 26.08.2018"], "alternativeSummary": ["La discussion s'est envenim\u00e9e sur l'accord que la Conf\u00e9d\u00e9ration n\u00e9gocie avec l'Union europ\u00e9enne. Les syndicats, les partis et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'en sont m\u00eal\u00e9s. D\u00e9bat entre les correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral Heidi Gm\u00fcr (NZZ), Michel Guillaume (Le Temps) et Pietro Bugnon (RTSinfo)."], "variantIds": ["ece-9783657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:45Z", "speechToTexts": ["01.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n18 heures 44 ans, on ouvre le Forum des m\u00e9dias, nous allons revenir sur cet \u00e9t\u00e9 europ\u00e9en meurtrier, un \u00e9t\u00e9 sans creux en politique suisse avec une discussion tr\u00e8s anim\u00e9e et pour l'instant improductive entre les syndicats, le conseil f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann et Ignazio Cassis, au sujet de n\u00e9gociations avec Bruxelles sur nos relations avec l'Europe et sur les mesures de protection du march\u00e9 du travail en Suisse trois invit\u00e9s : trois, journalistes \u00e0 Heidi Gm\u00fcr de la NZZ vous qu'avait encore publi\u00e9 une grande enqu\u00eate sur ce th\u00e8me hier, bonsoir, bonsoir Michel Guillaume, du temps, bonsoir, bonsoir et Pietro Bugnon de la RTS Radio bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, alors on va faire le tour de des acteurs de cette crise avec vous voir qui sont les gagnants, qui sont les perdants, commen\u00e7ons par le bin\u00f4me PLR Johann Schneider- Ammann Ignazio Cassis sont -ils les gagnants ou les perdants de cette phase Gm\u00fcr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [85%] :\r\nAh non, ils sont pas les gagnants comme personne finalement et gagnants dans dans ce d\u00e9bat politique int\u00e9rieure, on a l'impression, on retombe dans l'opportunisme de la politique int\u00e9rieure, pour le moment, je pense \u00e0 long terme, il va pas avoir des gagnants, il y a quand m\u00eame et aussi ce qui oppose maintenant cet accord-cadre, ils savent qu'il faudra un four cet accord-cadre pour pouvoir d\u00e9velopper et les relations puis lat\u00e9ral et tenu par les laisser et c'est primordial, un show un va devoir le faire, apparemment pour le moment personne n'est pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [67%] :\r\nPour quelles erreurs ont -ils commises \u00e0 aider. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [91%] :\r\nAh, il y avait plusieurs erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 commis, je pense, c'est c'est clair que Cassis a vraiment fait \u00e9t\u00e9 super maladroite avec sa communication, c'est un sujet Les les mesures d'accompagnement qu'on aurait pu depuis longtemps savoir que \u00e7a va \u00eatre quelque chose hein, une pi\u00e8ce de r\u00e9sistance dans ces n\u00e9gociations et qu'il aurait fallu les pr\u00e9parer beaucoup plus longtemps, mais c'est pas seulement la faute, on peut dire c'est la faute Burkhalter, on peut dire maintenant, c'est la faute \u00e0 6, mais finalement c'est la faute de tout le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [93%] :\r\nMichel Guillaume, vous partagez ce jugement sur ce bin\u00f4me Johann Schneider- Ammann Ignazio Cassis sont responsable en partie de cette, de cette cacophonie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [91%] :\r\nNon, personnellement moi je vais beaucoup plus loin, moi je pense que vous avez parl\u00e9 de de d'\u00e9t\u00e9 meurtrier, c'est vraiment le cas de le dire parce que, \u00e0 mon avis il n'y a vraiment que des perdants, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce qu'il a compl\u00e8tement perdu la ma\u00eetrise du dossier europ\u00e9en depuis 2014, c'est-\u00e0-dire depuis l'adoption de l'initiative de l'UDC contre l'immigration de de masse ensuite les syndicats parce que \u00e7a n'est pas en pratiquant la politique de la chaise vide qu'on devient constructif ensuite les est parti parce que, \u00e9videmment, qu'ils n'ont aucune, aucune vision tr\u00e8s tr\u00e8s claire de ce qu'on veut faire sur cet accord institutionnel et puis enfin, il y aura une Schneider Ammann, qui est actuellement essaye vraiment de r\u00e9unir les les partenaires sociaux autour d'une m\u00eame table et qu'il n'y parvient pas, qui a perdu la confiance des syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [90%] :\r\nPietro Bugnon est -ce que vous partagez cet avis au en d'un autre c\u00f4t\u00e9, n'aurait pu se dire prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail, les salaires, mais avec d'autres m\u00e9thodes, c'\u00e9tait une d\u00e9marche l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [91%] :\r\nOui, mais c'est l\u00e0 que, \u00e0 mon avis, on a un cet \u00e9t\u00e9 le seul gagnant de tout ce qui s'est pass\u00e9 de toute la discussion entre les syndicats et et Yoann SchneiderAmmann c'est l'UDC l'UDC a r\u00e9ussi non seulement \u00e0 mettre \u00e0 dos les 2 partenaires pro- europ\u00e9en historique en Suisse, la gauche et le Parti lib\u00e9ral- radical, l'UDC a r\u00e9ussi \u00e7a, et puis surtout, elle a mis \u00e0 l'agenda une th\u00e9matique qui est sa th\u00e9matique, phare c'est c'est la question de de l'Europe, le PS, le PLR Le PDC ont jamais vraiment su s'imposer sur cette th\u00e9matique, donc v\u00e9ritablement si a alors il y a certainement beaucoup de perdants du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, du c\u00f4t\u00e9 des partis pro- europ\u00e9ens, mais alors il y a gagnants clairement c'est l'UDC aujourd'hui l'UDC cartonne sur sa vague eurosceptique et puis il ne faut pas l'oublier, l\u00e0 on est en pleine campagne oh toi qui va d\u00e9marrer dans ces prochaines semaines en vue de l'initiative contre les juges \u00e9trangers de l'UDC Votation le 25 novembre et l\u00e0, clairement, je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le PS et le PLR aujourd'hui ont servi sur un plateau d'argent des arguments magnifique pour l'UDC pour gagner cette votation, moi je suis pas du tout d'accord avec cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [90%] :\r\nEt pourtant, il y avait cette cette citation, je l\u00e2che l'affaire est rapidement Michel Guillaume et je vous donne la parole cette citation de d'Albert R\u00f6sti hier en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui a dit que les syndicats avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par un \u00e9clair de lucidit\u00e9 en se rendant compte que le que parfois Bruxelles par diktats, est ce que, aujourd'hui, c'est pas le l'UDC qui joue sur sur de velours, vous dites non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [93%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je suis pas du tout d'accord avec cette analyse, pour une raison extr\u00eamement simple, c'est que l'UDC non plus n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 un blocage du dossier, tout simplement parce que, elle serait priv\u00e9e de son th\u00e8me phare, c'est-\u00e0-dire l'Europe lors des \u00e9lections de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [82%] :\r\nDonc, ce serait alors Philippe, tous les partis reprendraient cette opposition \u00e0 un accord cadre il y aurait plus de de terrain fertile \u00e0 labourer pour pour l'UDC a exactement vous partagez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [88%] :\r\nBah oui, moi je c'est plustot avis de Michel Guillaume, je pense, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un combat prometteur pour l'UDC Tom de profilage politique \u00e9lectorale d'\u00eatre seul contre tous les autres, c'est un une recette quand m\u00eame qui a profit\u00e9 \u00e0 l'UDC \u00e0 plusieurs reprises, maintenant elle a bien s\u00fbr atteint si on on n'arrive pas \u00e0 conclure un un accord-cadre, maintenant elle a atteint un but, mais c'\u00e9tait pas elle qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire cette qu'on est aujourd'hui dans cette situation, c'est pas vraiment les se les se les syndicats qui ont d\u00e9cid\u00e9 de ne m\u00eame pas \u00e0 discuter d'une solution est un compromis qui, peut-\u00eatre, auraient \u00e9t\u00e9 possible vu le consensus, le consensus de gauche \u00e0 droite qu'il faut pas m'a d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 la protection salariale, il y a ils ont ignor\u00e9 cette d\u00e9marche de leur adversaire politique pour je dirais aussi se profiler, d'une mani\u00e8re politique, \u00e0 savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [87%] :\r\nIl y a 3 Bugnon non, il y a, il y a les buts \u00e0 tr\u00e8s court terme, j'entends bien la discussion sur les mesures d'accompagnement, etc, mais il y a, il y a quand m\u00eame la la la je Timoun g\u00e9n\u00e9rale l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale qui est moi je trouve formidable compte aujourd'hui on lit, dans un communiqu\u00e9 d'un syndicats en l'occurrence la fa\u00eeti\u00e8re des des syndicats suisses l'USS qui parle d'une Suisse autonome, qu'il cite nomm\u00e9ment la Cour de justice europ\u00e9enne qui n', dit -elle, il faut pas que les juges europ\u00e9ens interviennent dans dans dans les mesures d'accompagnement suisse je m'assume ce discours- l\u00e0, c'est c'est un argument formidables pour l'UDC pour dire : mais voyez, m\u00eame les syndicats, m\u00eame la gauche m\u00eame Christian Levrat l'affreux Christian Levrat, m\u00eame lui, h\u00e9 bien lui, il est d'accord avec nous donc voter UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [89%] :\r\nMichel Guillaume, aujourd'hui on Pietro Bugnon le le dit, les syndicats se seraient sur les traces de Blocher, \u00e7a c'\u00e9tait le Taghi qui le disait qu'il a \u00e9crit cet \u00e9t\u00e9 est -ce que vous partagez cette vision, les syndicats, vous avez dit un qu'ils \u00e9taient aussi parmi les perdants de cet, de cet \u00e9t\u00e9 meurtrier sur le front europ\u00e9en quel quel jeu il joue et puis, comment peuvent -ils s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [94%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pense qu'il faut aussi comprendre les les syndicats il faut pas oublier et rappeler un fait c'est que le 20 juin dernier les syndicats se sont rendus \u00e0 Bruxelles pour savoir un peu ce qu'il en \u00e9tait de de la position de Bruxelles concernant les mesures d'accompagnement et qu'est ce qui s'est pass\u00e9, les syndicats, ils ont rencontr\u00e9 des eurod\u00e9put\u00e9s, mais ils ont aussi rencontr\u00e9 des gens de l'Union europ\u00e9enne qui leur ont dit : \u00e9coutez -nous, les mesures d'accompagnement elles sont discriminatoires, elles sont disproportionn\u00e9es, on en veut plus, tout ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 vous accorder, c'est le fait d'une p\u00e9riode transitoire pour les abandonner et pour en en venir \u00e0 cette fameuse directive que l'Union europ\u00e9enne vient de r\u00e9viser sur le travail d\u00e9tach\u00e9, mais cette directive, on n'en sait rien de ce qu'elle contient exactement, elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e mais elle ne sera jamais en application avant de voir 4 ans et je vous rappelle quand m\u00eame que le patronat et pas tr\u00e8s loin, en tout cas une partie du patronat et pas tr\u00e8s loin de l'attitude des syndicats, je vous rappelle quand m\u00eame que la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes a adress\u00e9 une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'Association suisse des car leur a aussi adress\u00e9 une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en disant c'est mesures d'accompagnement ne sont pas n\u00e9gociables car il faut prot\u00e9ger les salaires en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [87%] :\r\nDit Gm\u00fcr est ce que les syndicats pouvaient faire autrement que de sortir de de ces n\u00e9gociations est -ce qu'ils auraient d\u00fb \u00eatre pragmatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je pense tout \u00e0 fait parce que c'est pas seulement en juin, maintenant c'est la narratif syndic \u00e9tait syndicaliste dire ils c'\u00e9tait \u00e0 Bruxelles en juin, elle, ils l'ont vu \u00e0 quel point les les mesures d'accompagnement, sans en danger ah c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus savants que les syndicalistes ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre vraiment dur hein sur ce point- l\u00e0, c'est donc, je pense, je ne crois pas tout \u00e0 fait \u00e0 ce narratif, ce sont bien s\u00fbr des demandes maximale du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles apr\u00e8s c'est les n\u00e9gociations et ils auraient pu au moins se mettre \u00e0 la table, discuter, boire si on a si on trouve un compromis et puis \u00e0 la fin ils auraient toujours pu dire non \u00e7a du c'est pas bien, on peut pas les fondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [86%] :\r\nPietro Bugnon Moscon explique ce ce refus de n\u00e9gocier, c'est, c'est l'attitude pr\u00e9\u00e9lectorales pour servir le le Parti socialiste ou ou c'est un v\u00e9ritable obstacle id\u00e9ologique du c\u00f4t\u00e9 des syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:27) [92%] :\r\nNon, clairement, je pense que l\u00e0 on est dans l'attitude pr\u00e9- dont dont le discours dans la posture, l'id\u00e9e c'est de montrer aux Suisses que les syndicats sont l\u00e0 pour d\u00e9fendre les conditions de travail d\u00e9fendent les salaires, mais au final, v\u00e9ritablement, enfin je crois pouvoir dire que si le conflit comme il existe aujourd'hui se maintient et on le verra d'ailleurs s'la la la semaine prochaine si le conflit se maintient comme aujourd'hui les syndicats devront un jour ou l'autre rentr\u00e9e en tout cas \u00e0 la table des n\u00e9gociations, et puis surtout venir discuter des questions techniques parce qu'faut pas l'oublier, on a une posture des syndicats qui, qui dit on ne veut pas discuter des mesures d'accompagnement nous on d\u00e9fend la protection des salaires mais au final, \u00e7a reste une des discussion extr\u00eamement technique, est ce que on veut que les entreprises qui viennent travailler en Suisse viennent s'annon\u00e7ait 8 jours \u00e0 l'avance ou est -ce qu'on pourrait discuter de 4 jours et puis m\u00eame si c'est 2 jours, admettons, est ce qu'on ne peut pas compenser cela par d'autres mesures, via les conventions collectives, enfin bref je pense que tout \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s technique, donc je pense que les syndicats reviendront \u00e0 la table. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [87%] :\r\nOui, une table, une table des n\u00e9gociations et d'ailleurs annonc\u00e9 samedi prochain, une table en open, c'est-\u00e0-dire qu'on conna\u00eet l'heure o\u00f9 \u00e7a commence, mais pas c'est la cela se termine, Michel Guillaume, vous \u00eates optimiste, ce qu'il a ainsi un accord qui va sortir au bout de la nuit samedi prochain avant la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui qui s'ensuivra, et tout le monde deviendront plus raisonnables, les temp\u00e9ratures sont retomb\u00e9s, peut-\u00eatre que la discussion va pouvoir \u00eatre \u00e0 nouveau possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [90%] :\r\nIl faudra qu'elle soit possible, bon il y a personne qui doute personne qui doute que les syndicats vont revenir \u00e0 la table et n\u00e9gociations mais ce sera tr\u00e8s tr\u00e8s difficile parce que la situation est vraiment bloqu\u00e9 parce que le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aussi il faut le dire il est compl\u00e8tement d\u00e9suni quand dans ce dossier, par cons\u00e9quent, on sait pas tr\u00e8s bien quelle est la solution qui va proposer \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [77%] :\r\nHeidi Gm\u00fcr moi ce questions et avec un r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:22) [84%] :\r\nJe suis pas tellement optimiste non plus, je ne vois pas comment les les syndicalistes pourrait, de ce point o\u00f9 ils ont vraiment dit c'est compl\u00e8tement un corps a de retourner \u00e0 1 point plus pragmatique, peut-\u00eatre, de faire des concessions \u00e0 mais je vois pas pas \u00e7a et je suis d'accord avec Michel Guillaume, de dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je ne vois pas qui le prend, il a le choix de prendre un risque dans la politique int\u00e9rieure ou dans la politique ext\u00e9rieure et vu les \u00e9lections, vu les positions mon des partis aussi du PS chez toutes que ils vont conclure que Franc-Comtois ma fonc\u00e9 et concluant en accord, mais parce que bon, se laisse surprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:04) [88%] :\r\nJe crois Bugnon sauf que pour il a ce cas, si c'est une sacr\u00e9e question d'honneur quand m\u00eame, c'est lui qui a mis sur la table, cette strat\u00e9gie du riz cette c'est lui qui a dit : voil\u00e0 je veux je veux faire red\u00e9marrer les les discussions sur sur un autre sujet sur sur une femme \u00e0 la suite d'une autre mani\u00e8re, c'est lui aussi qui s'est mis \u00e0 dos les syndicats donc en m\u00eame temps si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9branche le dossier institutionnel bah, je pense que c'est un sacr\u00e9 \u00e9chec pour le nouveau venu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a ce Cassis resterait en l'occurrence dans l'histoire comme celui qui, ou du moins temporairement aura disons laissez tomber les relations avec lui, europ\u00e9enne, en tout cas aura affaibli les relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:43) [91%] :\r\nMais est -ce que c'est seulement possible Michel Guillaume, une p\u00e9riode de cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:46) [91%] :\r\nNon je pense pas, je pense que la Suisse, le pays entier et, surtout, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire avancer ce dossier, il a vraiment pas du tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 aboutir \u00e0 une situation d'impasse parce qu'il ne faut pas oublier, malgr\u00e9 le fait que l'Union europ\u00e9enne, et peut-\u00eatre \u00e0 27 et demi en ce moment, c'est quand m\u00eame elle, avec ses 50 ans, ces 500 millions d'habitants, qui tient le couteau par le manche alors qu'est ce qui va se passer si la Suisse dit on suspend les n\u00e9gociations \u00e9videmment que l'Union europ\u00e9enne va se braquer et puis que a la premi\u00e8re occasion, elle va un peu, prendre des mesures de sanction, par exemple en ne reconduisant par l\u00e0 l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ou alors en excluant la Suisse des futures n\u00e9gociations sur la la participation des chercheurs suisses au prochain programme europ\u00e9en de recherche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:35) [89%] :\r\nHeidi Gm\u00fcr, la m\u00eame question conclure avec \u00e7a, ce que c'est possible, une p\u00e9riode entre parenth\u00e8ses dans nos relations avec Bruxelles o\u00f9, justement, comme le dit Michel Guillaume, les sanctions vont arriver et la Suisse va changer d'attitude tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:45) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a un petit peu la conclusion fataliste, c'est c'est la Suisse a souvent bougez pas au 1er, moment o\u00f9 elle aurait pu peut-\u00eatre encore un marche manoeuvrer, d'essayer de de cr\u00e9er aussi du ou de de participer \u00e0 la cr\u00e9ation d'un accord ou d'une solution mais elle d\u00e9cide de non, pour le moment, il envoie voit pas l'Inami c\u00e9cit\u00e9 imm\u00e9diat de cet accord, donc on essaye de gagner un petit peu de temps et apr\u00e8s un tout et que la situation devient plus difficile pour l'\u00e9conomie et tout \u00e7a, les partis sont plus pr\u00eates \u00e0 \u00e0 vendre un accord-cadre, c'est un petit peu, c'est dommage, et on peut aussi contacter quand vous constatez que la Suisse dans le pass\u00e9 elle s'est plut\u00f4t bien d\u00e9merd\u00e9 d'anticipation comme \u00e7a, mais on ne peut pas extrapoler le pass\u00e9 dans le futur, donc on va voir ce qui se passe, je vais pas dire que Ham le le \u00e7a va pas \u00eatre \u00e0 la fin des relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne, mais ce qui a fait instrument la situation aujourd'hui, c'est que les partis qui savent qu'il faudra un accord-cadre, ils sont maintenant et je dirais aussi, on sent les \u00e9lections qui s'approche pas pr\u00eat pour f\u00eater l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:52) [90%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 Heidi Gm\u00fcr Michel Guillaume et Pietro Bugnon pour cette analyse sur le l'\u00e9t\u00e9 europ\u00e9en meurtrier, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:58) [70%] :\r\nBen \u00e7a c'est r\u00e9ellement m\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-26T17:05:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guillaume, Michel", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gm\u00fcr, Heidi", "role": "cheffe de la politique \u00e0 la NZZ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AF97051-D910-4BE5-A8C9-F8AC48A44307", "internalArchiveId": "4AF97051-D910-4BE5-A8C9-F8AC48A44307", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une licence bancaire pourrait-elle sauver PostFinance? D\u00e9bat entre Philippe Bauer et Mathias Reynard", "publicationDate": "2018-08-26T00:00:00Z", "summary": "PostFinance doit-elle devenir une banque commerciale comme les autres? Le bras bancaire de La Poste a annonc\u00e9 des r\u00e9sultats en net recul, avec deux tiers en moins de b\u00e9n\u00e9fices par rapport \u00e0 l'an dernier. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Philippe Bauer (PLR/NE) et Mathias Reynard (PS/VS).\r\n\r\n* * Une licence bancaire pourrait-elle sauver PostFinance? D\u00e9bat entre Philippe Bauer et Mathias Reynard   \r\nMathias Reynard, vous restez avec nous. Nous allons nous poser cette question: Postfinance doit elle devenir une banque commerciale comme les autres? Le bras bancaire de La Poste annon\u00e7ait ses r\u00e9sultats cette fin de semaine... et ils sont en net recul: deux tiers en moins de b\u00e9n\u00e9fices pour cette filiale du g\u00e9ant jaune par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier. Dans ces r\u00e9sultats, ni surprise ni promesse d'am\u00e9lioration, si l'on se fie aux dirigeants de Postfinance. Et les programmes d'\u00e9conomie et de restructuration sont en marche. \r\nBonsoir Philippe Bauer... Vous \u00eates conseiller national PLR Neuch\u00e2telois... vous nous rejoignez pour d\u00e9battre de ces questions avec Mathias Reynard, je rappelle que vous \u00eates conseiller national socialiste valaisan.\r\nQUESTIONS A BAUER\r\n- PostFinance est aujourd'hui la 5\u00e8me banque de Suisse... En m\u00eame temps, sa licence bancaire ne lui permet pas d'\u00eatre active sur le terrain des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques. Faut-il lui donner plus de libert\u00e9? \r\n- En quoi est-ce une solution?\r\nDans ce cas, Postfinance serait une banque comme les autres... que faites vous du service public? \r\nFin juin, Postfinance annon\u00e7ait son plan de suppression de 500 postes d'ici 2020. Elle ne pr\u00e9voit pour l'instant pas d'autres licenciements... mais si \u00e7a continue ainsi, on y \u00e9chappera pas?\r\n- Aujourd'hui, si Postfinance devait se retrouver en grande difficult\u00e9, ce serait \u00e0 l'Etat (et donc au contribuable d'\u00e9ponger les dettes)... Faut-il s'en s\u00e9parer? Privatiser?\r\n- Le d\u00e9bat sur ce point \u00e9tait plus vivace il y a quelques ann\u00e9es... qu'est-ce qui a chang\u00e9?\r\nQUESTION A REYNARD\r\n- On l'a vu avec Swisscom: les r\u00e9sultats d'une privatisation partielle (51% en mains de la conf\u00e9d\u00e9ration) sont plut\u00f4t encourageants... - Postfinance va droit dans le mur... les dirigeants de Postfinance eux m\u00eames le disent... et pour vous, il ne faudrait rien changer?\r\n- La num\u00e9risation... c'est l\u00e0 o\u00f9 se trouve l'avenir financier - et rentable - de Postfinance? \r\n- Historiquement, Postfinance assure un service des paiement fonctionnant dans toute la Suisse. C'est ainsi qu'est n\u00e9, le 1er janvier 1906, le \"Service des ch\u00e8ques et virements postaux\". Aujourd'hui, plusieurs banques assurent un tel service. Postfinance n'est pas indispensable pour le garantir... \r\n- Pourquoi c'est si important \u00e0 vos yeux de ne pas privatiser Postfinance - m\u00eame partiellement? \r\nQUESTION AUX DEUX\r\n- est-ce que le scandale Carpostal ternit l'image des autres filiales de la Poste? Au fond, n'y a-t-il pas un soup\u00e7on \u00e0 la lecture de leurs chiffres d\u00e9sormais?", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9783646", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une licence bancaire pourrait-elle sauver PostFinance? D\u00e9bat entre Philippe Bauer et Mathias Reynard / FOR_2018-08-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.08.2018"], "alternativeSummary": ["PostFinance doit-elle devenir une banque commerciale comme les autres? Le bras bancaire de La Poste a annonc\u00e9 des r\u00e9sultats en net recul, avec deux tiers en moins de b\u00e9n\u00e9fices par rapport \u00e0 l'an dernier. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Philippe Bauer (PLR/NE) et Mathias Reynard (PS/VS)."], "variantIds": ["ece-9783646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:46Z", "speechToTexts": ["01.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans ce forum, Matthias Reynard, vous restez avec nous, nous allons nous poser cette question Postfinance doit -elle devenir une banque commerciale comme les autres Le bras bancaire de La Poste a annonc\u00e9 ses r\u00e9sultats, cette fin de semaine et ils sont en Net recul, 2 tiers en moins de b\u00e9n\u00e9fices pour cette filiale du g\u00e9ant jaune par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier dans ces r\u00e9sultats, ni surprise ni promesse d'am\u00e9lioration, si l'on se fie aux dirigeants de Postfinance et les programmes d'\u00e9conomie et de restructuration sont en marche, bonsoir Philippe Bauer, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Neuch\u00e2telois, vous nous rejoignez pour d\u00e9battre de ces questions avec Matthias Reynard qui je le rappelle est conseiller national socialiste valaisan Philippe Bauer PostFinance est aujourd'hui la 5\u00e8me, banque de Suisse en m\u00eame temps sa licence bancaire ne lui permet pas d'\u00eatre active sur le terrain des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques, il faut donc lui donner plus de libert\u00e9 lui permettent d'\u00eatre plus comp\u00e9titive, c'est, c'est la ligne que vous soutenez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [93%] :\r\nOui, alors je crois que le toutes les fois qu'on peut amener plus de plus de lib\u00e9ralisme, de libert\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9, on doit l'on doit le faire, mais on doit le faire aussi et je pense qu'on aura l'occasion \u00e0 des des revenus Iran doit le faire en allant jusqu'au bout, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9viter ces esp\u00e8ces de de fausses privatisation qu'on conna\u00eet dans d'autres domaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [90%] :\r\nVous dites qu'il faut totalement privatis\u00e9e Postfinance votre ligne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [99%] :\r\nVraisemblablement oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [93%] :\r\nMatthias Reynard, on l'a vu avec Swisscom a m\u00eame si l\u00e0 on parle d'une privatisation partielle, les r\u00e9sultats sont sont encourageants, \u00e7a fonctionne, pourquoi est -ce qu'il ne faudrait pas vendre Postfinance selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:24) [91%] :\r\nBon, l\u00e0 il y a certaines choses qui fonctionnent, d'autres qui fonctionnent moins chez Swisscom, on n'est pas du tout d'ailleurs, dans le m\u00eame cas chez Swisscom lors de la privatisation partielle ont parl\u00e9 d'une situation o\u00f9 il y avait un monopole dans le dans le le le secteur aujourd'hui on on n'est pas du tout dans un monopole dans le secteur bancaire, vous pouvez aller ouvrir votre compte dans dans plein de banque diff\u00e9rentes et donc on n'est pas du tout dans la situation similaire, ce qui est inqui\u00e9tant dans cette volont\u00e9 aujourd'hui privatiser Postfinance, c'est qu'on fait, sous couvert de soi-disant libert\u00e9, on est en train de s'attaquer au service public aujourd'hui Postfinance fait partie de des secteurs qui font des b\u00e9n\u00e9fices, alors un peu moins aujourd'hui, c'est vrai pour pour des raisons conjoncturelles pour des raisons \u00e9conomiques avec avec les, les, les taux d'int\u00e9r\u00eat qui sont bas, mais concr\u00e8tement, Postfinance, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, fait des b\u00e9n\u00e9fices et \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 financer les autres secteurs du service public, \u00e7a sert \u00e0 financer les offices de poste qui sont aujourd'hui remises en question, \u00e7a sert \u00e0 financer les autres prestations et en fait donc derri\u00e8re une et au de l'id\u00e9ologie totalement n\u00e9o- ce que veulent les partisans de la privatisation, c'est on privatise, l\u00e0 o\u00f9 il y a des b\u00e9n\u00e9fices, et puis on socialise l\u00e0 o\u00f9 il y a des pertes finalement ce qui fait aujourd'hui des pertes, comme le secteur de des offices de poste, alors \u00e7a \u00e7a peut rester \u00e0 l'\u00e9tat et puis on supprimera, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e des offices par compte, l\u00e0 o\u00f9 il y a des b\u00e9n\u00e9fices, on veut que ce soit pour le priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [92%] :\r\nPhilippe Bauer la r\u00e9ponse, notamment sur la question du du mandat de service public et de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [86%] :\r\nOui, \u00e9coutez, alors bon le mandat de service public, La Poste, effectivement, c'est une r\u00e9alit\u00e9, bah, c'est une bonne chose, maintenant ce qu'il y a v\u00e9ritablement un mandat de service public et Postfinance qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s proche d'une structure bancaire le le voit pas tr\u00e8s bien et je crois que toujours oppos\u00e9 cette id\u00e9e d'Air, service, service public et b\u00e9n\u00e9fices, c'est faux, non, il y a un certain nombre de t\u00e2ches qui sont effectivement des t\u00e2ches r\u00e9galiennes qui sont ceux qui peuvent donner lieu \u00e0 des des missions de service public et puis il y a d'autres activit\u00e9s qui sont des activit\u00e9s qui sont plus des activit\u00e9s \u00e9conomiques et qu'il a un nom pas v\u00e9ritablement un v\u00e9ritable mode de de service public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [90%] :\r\nMatthias Reynard, quel est le mandat aujourd'hui de de service public de Postfinance alors historiquement, le service de des ch\u00e8ques et virements postaux, on s'arr\u00eate, on s'en rappelle aujourd'hui d'autres banques font \u00e7a \u00e7a existe sur le march\u00e9 par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:32) [89%] :\r\nBon, ce qu'il faut voir, c'est la loi et c'est l\u00e0, je peux pas donner raison \u00e0 Monsieur Bauer, la loi est claire la loi attribue un mandat \u00e0 la Poste, \u00e0 savoir celui d'assurer sur l'ensemble du pays, un service universel en mati\u00e8re de services de paiement, vous pouvez aller le voir, c'est dans la loi sur la Poste donc aujourd'hui c'est un c'est un service qui est qui est obligatoire c'est c'est un service qu'on qu'on peut retrouver partiellement dans certains cantons avec les banques cantonales mais l\u00e0 encore, c'est, on a des des fonctionnements tr\u00e8s diff\u00e9rents et l\u00e0 d'un canton \u00e0 l'autre, \u00e0 l'inverse, la Postfinance et sur l'ensemble du pays, on a ce service qui est assur\u00e9 \u00e0 tous les \u00e0 tous les citoyens, avec un acc\u00e8s qui restent qui restent bon march\u00e9, voil\u00e0 \u00e7a c'est un c'est un service par compte l\u00e0 o\u00f9 pour entr\u00e9e en mati\u00e8re dans la discussion que Monsieur Baroin c'est de diff\u00e9rencier un petit peu, c'est vrai qu'on peut attendent de Postfinance certains r\u00e9sultats par contre de demander les m\u00eames r\u00e9sultats, \u00e0 tous les secteurs au sein de la Poste et d'avoir uniquement une logique de court topo de course au profit, bah \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 des cas comme comme le cas car postal o\u00f9 on va pousser \u00e0 commettre ce genre de d'erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 commises r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [98%] :\r\nPhilippe Bauer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:35) [90%] :\r\nOn n'est pas tr\u00e8s parler de cartes postales, on n'est pas en train de parler des offices postaux on en train de parler de de Postfinance et Postfinance c'est avec satisfaction que j'ai \u00e9t\u00e9 pris note que que pour vous c'est une activit\u00e9 qui finalement ressembler furieusement aux activit\u00e9s des des autres banques et que d'autres banques pourraient elles aussi l'exercice maintenant la loi, elle est, elle est faite de toute mani\u00e8re, privatiser Postfinance n\u00e9cessiterait des changements l\u00e9gislatifs et je crois que nous sommes l\u00e0 pour \u00e7a, nous sommes des \u00e9lus pour pouvoir effectivement choisir au moment opportun la meilleure structure juridique pour ce genre de d'entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [88%] :\r\nMais justement Philippe Bauer ce d\u00e9bat- l\u00e0, il a, il y a un peu perdu en vivacit\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, le les partisans comme vous qui souhaitez privatiser Postfinance \u00e9tait et se faisait un peu plus entendre comment est -ce qu'on explique justement que ce soit un peu calmer de, de, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:27) [90%] :\r\nBon apr\u00e8s ce moment a eu des d\u00e9bats sur le, sur le service public plut\u00f4t li\u00e9es \u00e0 l'audiovisuel, c'est un d\u00e9bat qui sont d'ailleurs pas tout \u00e0 fait termin\u00e9e et c'est vrai, sont pour cette raison qu'aujourd'hui le d\u00e9bat Postfinance n'a pas \u00e9t\u00e9 un d\u00e9bat qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s virulent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [88%] :\r\nMatthias Reynard PostFinance admettons que que les difficult\u00e9s s'aggravent en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux mains du public devrait \u00e9ponger les les dettes, c'est l'\u00c9tat qui devrait pose \u00e9ponger les dettes, \u00e7a c'est un risque qu'on fait porter au contribuable. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:53) [89%] :\r\nOui, c'est comme pour toutes les toutes les grandes banques, hein, pour toutes les grandes banques, on a ce sommet risque existe aujourd'hui, c'est difficile de parler de Postfinance, sans parler des autres secteurs de la pas su navr\u00e9 mais aujourd'hui Postfinance finance les autres prestations \u00e9videmment c'est une c'est une filiale \u00e0 100 pourcent de la Poste qui elles-m\u00eames enti\u00e8rement aux mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc c'est du service public, \u00e7a appartient \u00e0 la population et ces tentatives ces derni\u00e8res ann\u00e9es d'attaquer le service public de l'audiovisuel d'attaquer le service public \u00e0 la Poste d'attaquer aux CFF c'est des tentatives tr\u00e8s id\u00e9ologique, et en fait en Suisse, la population est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 \u00e7a, vous avez qu'\u00e0 \u00e0 chaque fois qu'on essaye de toucher \u00e0 une gare qu'on essaye de toucher un office de poste comme les gens se mobilisent et \u00e7a c'est une particularit\u00e9 dans notre pays, on est tr\u00e8s attach\u00e9 au service public, \u00e7a fait partie de notre ADN. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [96%] :\r\nPhilippe Bauer, vous n'\u00e9coutez pas la population. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:40) [86%] :\r\nNon, \u00e9coutez, je crois qu'effectivement la population ben \u00eatre \u00e9cout\u00e9 la population vote et puis la population jusqu'\u00e0 maintenant plut\u00f4t \u00e9luder des des personnes qui avaient une vision un peu plus lib\u00e9rale que celle de de messieurs l\u00e0 maintenant j'irai dans le dans le d\u00e9bat, on est d\u00e9j\u00e0 en train de partir dans un d\u00e9bat compl\u00e8tement id\u00e9ologique, service public et ce qui est ce qu'il y a une possibilit\u00e9 de sortir du service public, o\u00f9 c'est p\u00eacher alors que finalement le d\u00e9but de la discussion \u00e9tait de savoir est -ce que Postfinance et Monsieur Reynard la la admis ne n'est pas une banque et aujourd'hui ne doit pas \u00eatre g\u00e9r\u00e9e comme peuvent l'\u00eatre, toutes les autres banques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [90%] :\r\nUne question \u00e0 tous les 2, peut-\u00eatre, en commen\u00e7ant par vous, Philippe Bauer on a on a esquiss\u00e9 un le parall\u00e8le avec CarPostal aujourd'hui, au fond, est -ce qu'on ce qu'on doit croire ces chiffres, ces annonces qui disent que Postfinance va mal, ce qui permet de de mettre en place des programmes de restructuration de de peut-\u00eatre all\u00e9ger en quelque sorte le le fonctionnement de de l'entreprise ou est -ce qu'il y a un doute g\u00e9n\u00e9ral qui p\u00e8se sur toutes les filiales de la Poste Philippe Bauer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:41) [88%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je pense que, effectivement, lit, il y a malgr\u00e9 tout aujourd'hui, \u00e0 un certain doute sur la gestion de de toutes les filiales de la de la Poste et je pense que \u00e7a, on \u00e9coute pas, on ne coupe pas \u00e0 devoir faire une analyse s\u00e9rieuse des des chiffres et des chiffres qui sont aujourd'hui all\u00e9gu\u00e9 que \u00e7a soit ceux de de Postfinance ou que \u00e7a soit ceux de de cartes postales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [86%] :\r\nMatthias Reynard, la m\u00eame question. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:04) [89%] :\r\nBah on est extr\u00eamement vigilant aujourd'hui et je pense que les responsables dans les unit\u00e9s de la Poste se sentent aujourd'hui surveiller, ils sont aujourd'hui que qu'il faut arr\u00eater avec ce genre de, de, de manipulation et c'est des manipulations qui sont li\u00e9es \u00e0 \u00e0 un choix strat\u00e9gique dans l'entreprise, un Style de management dans lequel on a choisi de de faire passer les profits avant toute autre logique, ce qui est compl\u00e8tement illusoire dans un dans une entreprise de service public, donc probablement aujourd'hui, on a quelques changements aujourd'hui au Parlement, on a quelques d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises pour faire revenir la Poste a raison, et puis non, La Poste n'ait pas eu une banque comme une autre, la pente la Postfinance le Postfinance n'est pas une banque comme les autres, elle a un r\u00f4le de service public, c'est important, \u00e9videmment pour garantir un acc\u00e8s \u00e0 n'importe qui a un compte bancaire \u00e0 bon march\u00e9, mais aussi pour les PME pour des pr\u00e9noms dans dans tous les cas, puis ce qui est ce qui aujourd'hui peut \u00eatre mis en discussion, mais alors l\u00e0 c'est une large discussion qui s'ouvrent avec les banques cantonales si on veut lever aujourd'hui les limitations cas Postfinance sur les march\u00e9s hypoth\u00e9caires et si on veut faire \u00e7a alors on, on, on fait entrer Postfinance sur un march\u00e9 qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s concurrentiel dans lequel les banques cantonales sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents, je sais pas si c'est ce que veut monsieur Bauer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [86%] :\r\nLa r\u00e9ponse Philippe Bauer on conclura avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:15) [91%] :\r\nOui, \u00e9coutez, alors je pour moi, la question de la privatisation et de savoir qu'est ce qu'on veut v\u00e9ritablement faire avec une banque du du type de celle de Postfinance et je crois que on peut pas non plus introduire une fausse privatisation pour arriver de toute fa\u00e7on \u00e0 garder quelque chose qui est compl\u00e8tement en mains en mains publiques et qui fait exactement le m\u00eame travail que font aujourd'hui les les banques \u00e0 connotation priv\u00e9e, qu'elle soit commerciale ou typiquement priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [94%] :\r\nMerci \u00e0 tous les 2, Philippe Bauer, conseiller national PLR neuch\u00e2telois Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:47) [89%] :\r\nMais une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [74%] :\r\nIl y a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-26T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauer, Philippe", "role": "CN, Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C6453FB-379F-4CC3-944A-03B0CA5B02C0", "internalArchiveId": "5C6453FB-379F-4CC3-944A-03B0CA5B02C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il exempter les consommateurs de frais de justice? D\u00e9bat entre Murat Alder et Florence Bettschart", "publicationDate": "2018-08-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alder, Murat Julien\r\nLes frais de justice doivent-ils \u00eatre supprim\u00e9s pour les litiges de consommation? Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 le premier canton \u00e0 en instaurer la gratuit\u00e9, mais le PLR veut revenir en arri\u00e8re. D\u00e9bat entre Murat Alder (PLR/GE) et Florence Bettschart, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC).\r\n\r\n* * Faut-il exempter les consommateurs de frais de justice? D\u00e9bat entre Murat Alder et Florence Bettschart  \r\nLes frais de justice doivent-ils \u00eatre supprim\u00e9s pour les litiges de consommation, ces disputes autour d'un contrat de vente ou de service? La question se pose \u00e0 Gen\u00e8ve... Gen\u00e8ve, qui a \u00e9t\u00e9 le premier canton \u00e0 instaurer la gratuit\u00e9 pour ce type de litiges... c'\u00e9tait au d\u00e9but de l'an pass\u00e9, suite \u00e0 un projet de loi socialiste accept\u00e9 au Grand Conseil... Mais le PLR ne l'entend pas de cette oreille. Il veut revenir en arri\u00e8re... alors, la suppression de ces frais se justifie-t-elle? Comment d\u00e9finir clairement ce qu'est un bien de consommation? On en parle avec 2 invit\u00e9s. \r\n- Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil genevois, auteur du texte qui demande de revenir en arri\u00e8re\r\n- Et Florence Bettschart, juriste \u00e0 la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs ((pour info, elle est aussi d\u00e9put\u00e9e PLR au GC VD, mais c'est bien pour son r\u00f4le \u00e0 la FRC qu'elle intervient)). \r\nMurat Alder...\r\n- La loi genevoise est en vigueur depuis 2017 et vous voulez d\u00e9j\u00e0 revenir en arri\u00e8re... mauvais perdant? \r\n- Qu'est-ce qui vous d\u00e9plait tant? \r\n\t(justice pas gratuite sur le principe, \u00e7a m\u00e9rite r\u00e9mun\u00e9ration. Il y a 2 exceptions: droit du bail et prud'homme, qui ont d'ailleurs leurs propres \ttribunaux, donc pas de raison d'en ajouter une 3\u00e8me. En pluss, cette loi a engendr\u00e9 du travail suppl\u00e9mentaire pour les tribunaux... et elle manque sa cible car elle profite surtout aux soci\u00e9t\u00e9s de recouvrement.)\r\n- Volont\u00e9 de revenir totalement en arri\u00e8re ou juste de faire en sorte que cela ne profite pas aux soci\u00e9t\u00e9s de recouvrement? \r\n\t(selon lui pas possible de s\u00e9parer l'un et l'autre... c'est ou tout ou rien) \r\n- Mais tout de m\u00eame, vous ne pouvez pas nier que certains consommateurs n'osent pas actionner la justice pour un concert annul\u00e9 ou un billet d'avion pas rembours\u00e9, de peur que les frais d\u00e9passent tout simplement la valeur du bien...\r\n\t(d'accord sur le constat... mais ce ne sont pas forc\u00e9ment les frais de justice qui p\u00e8sent, mais les honoraires d'avocat...) \r\n- L'objectif socialiste avec cette gratuit\u00e9, c'est de prot\u00e9ger/aider le consommateur... en voulant revenir en arri\u00e8re, votre message c'est en quelque sorte que le consommateur n'a qu'\u00e0 se d\u00e9brouiller... vous assumez?\r\n(Il faut arr\u00eater l'hypocrise... si tu as de l'argent pour t'acheter une voiture 10 ou 20'000 francs, tu peux te payer les frais de justice... selon lui, l'un des gros probl\u00e8me de cette loi, c'est qu'on ne sait pas ce qu'est un bien de consommation... pour Murat Alder, une voiture ne devrait pas l'\u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve, car on peut faire sans)\r\n- Quelle est votre solution pour que, quand on est pauvre (ou classe moyenne inf\u00e9rieure), on puisse se d\u00e9fendre correctement pour ce genre de litiges? \r\n- Vous demandez un retour en arri\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve... pourtant un canton comme Vaud va vous enboiter le pas... (pr info, le Grand Conseil VD a suivi la voie de la gratuit\u00e9, mais avec un amendement qui limite cette gratuit\u00e9 aux litiges d'un montant maximal de 10'000 francs)\r\n\t(oui mais Vaud a mis une limite)\r\nRelance: et avec une limite ce serait plus acceptable \u00e0 vos yeux? \r\n\t( Oui c'est un compromis qu'on pourrait importer \u00e0 Gen\u00e8ve... mais dans l'imm\u00e9diat je veux me battre pour supprimer ce texte)\r\n- Si n\u00e9cessaire: Le projet de loi socialiste a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 fin 2016... qu'est-ce qui vous fait penser que l'\u00e9quilibre des forces pourrait \u00eatre diff\u00e9rent cette fois? \r\nFlorence Bettschart...\r\n- Retour en arri\u00e8re: impensable pour la FRC? pourquoi?  \r\n\t(il s'agit de prot\u00e9ger les consommateurs... elle souligne qu'il y a aussi une tendance g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 r\u00e9duire ces frais, m\u00eame au niveau f\u00e9d\u00e9ral... elle va probablement te citer une r\u00e9vision du code de proc\u00e9dure civil qui est en cours.)\r\n- Qu'est-ce qui justifie, selon vous, ce \"traitement de faveur\" (entre guillemets) en mati\u00e8re de frais de justice pour ce type de litiges? \r\n- Qu'est-ce que \u00e7a am\u00e8ne concr\u00e8tement cette suppression de frais de justice pour les litiges de consommation?\r\n\t(permet de supprimer un obstacle... car c'est s\u00fbr qu'un consommateur qui a d\u00e9j\u00e0 perdu de l'argent n'est pas enchant\u00e9 par le risque d'en d\u00e9penser encore, ce qui explique qu'il renonce souvent \u00e0 une suite en justice... mais elle pr\u00e9cise que la volont\u00e9 de la FRC ce n'est pas d'inciter les consommateurs \u00e0 aller en justice, juste de faire en sorte qu'il y ait moins d'obstacle.)\r\n- Le fait que \u00e7a profite aux soci\u00e9t\u00e9s de recouvrement, ce n'est pas probl\u00e9matique malgr\u00e9 tout? \r\n\t(Oui et non... \u00e7a peut l'\u00eatre... mais parfois, ce sont aussi des ind\u00e9pendants, des m\u00e9decins par exemple, qui y ont recours et c'est aussi logique qu'ils puissent encaisser le revenu de leur job)\r\n- Les frais de justice qui disparaissent c'est une chose, mais il reste les frais d'avocat... on a l'impression qu'il en faudrait pluss pour convaincre le consommateur d'actionner la justice? \r\n- Grande question: comment on d\u00e9finit un bien de consommation? Est-ce que c'est pas \u00e7a le premier probl\u00e8me de ce type de textes?\r\n(c'est vrai que c'est une question probl\u00e9matique, pas simple... )\r\n- Le Grand Conseil vaudois a vot\u00e9 un texte similaire au genevois, mais avec une limite: des litiges de 10'000 francs maximum: bonne chose ou pas? Au-dessus de 10'000 francs, on peut encore parler de bien de consommation? \r\n\t(elle est favorable \u00e0 cette limite, qui permet d'\u00e9viter de trop poser la question de ce qu'est un bien de consommation... sur cette question, ils risquent d'\u00eatre assez d'accord avec Murat Alder, peut-\u00eatre bien la garder pour la fin)\r\n- Gen\u00e8ve, Vaud... vous esp\u00e9rez que d'autres cantons franchiront le pas de supprimer les frais de justice pour les litiges de consommation?\r\n(oui c'est clairement la volont\u00e9 de la FRC)\r\n((El\u00e9ments de contexte:\r\nGen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 le premier canton \u00e0 supprimer d\u00e9but 2017 les frais de justice pour les litiges concernant les contrats de consommation. Minoris\u00e9 lors des d\u00e9bats au Grand Conseil, le PLR revient \u00e0 la charge avec un projet de loi pour faire marche arri\u00e8re. \"Une d\u00e9marche revancharde\", selon le PS.\r\nChiffres \u00e0 l'appui, le PLR estime que cette nouvelle loi, issue des rangs socialistes et soutenue par le reste de la gauche et le MCG, rate sa cible, soit la protection des consommateurs. \"La gratuit\u00e9 profite principalement \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s de recouvrement\", rel\u00e8ve le d\u00e9put\u00e9 PLR Murat Julian Alder.\r\n\"C'est un autogoal\", selon l'\u00e9lu. Il fonde son argumentation sur des chiffres transmis en mars par le Conseil d'Etat suite \u00e0 une question urgente \u00e9crite. Selon l'ex\u00e9cutif, 155 proc\u00e9dures en lien avec des contrats ont \u00e9t\u00e9 ouvertes en 2017, dont 27 par des consommateurs (17%) et 87 par des soci\u00e9t\u00e9s de recouvrement (56%).\r\nHonoraires d'avocat\r\nLe d\u00e9put\u00e9 socialiste Cyril Mizrahi, auteur du projet de loi qui a permis de supprimer les frais de justice, estime que \"ces chiffres ne montrent strictement rien, car il n'y a pas de comparaison possible avec les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\". Les syst\u00e8mes d'information du pouvoir judiciaire ne permettaient pas auparavant d'obtenir des statistiques sur ce type de contentieux.\r\nM. Mizrahi rappelle que la nouvelle loi interdit aussi de r\u00e9clamer au perdant le paiement des honoraires d'avocat de la partie adverse. Ce dispositif prot\u00e8ge le consommateur qui n'a souvent pas d'avocat, contrairement \u00e0 l'entreprise qui lui fait face. \"C'est surtout en raison de ce risque que les consommateurs renoncent \u00e0 se battre\", ajoute-t-il.\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) avait salu\u00e9 cet acc\u00e8s facilit\u00e9 \u00e0 la justice. Florence Bettschart, juriste \u00e0 la FRC, affirme que \"la mesure atteint son but final qui est de prot\u00e9ger les consommateurs, m\u00eame s'il est dommage que les soci\u00e9t\u00e9s de recouvrement en profitent\". La sp\u00e9cialiste ne veut pas d'un retour en arri\u00e8re.\r\nUn compromis\r\nLe projet de loi du PLR genevois est \u00e0 l'\u00e9tude \u00e0 la commission judiciaire. Les majorit\u00e9s ayant chang\u00e9 depuis le vote de fin 2016, il n'est pas exclu qu'un revirement soit accept\u00e9. Un compromis \u00e0 la vaudoise pourrait aussi se d\u00e9gager, selon M. Alder.\r\nLes Vaudois ont suivi Gen\u00e8ve dans la voie de la gratuit\u00e9. Mais le Grand Conseil avait accept\u00e9 un amendement qui limitait cette gratuit\u00e9 aux litiges d'un montant maximal de 10'000 francs.\r\nPour le socialiste Cyril Mizrahi, cette solution est trop restrictive. \"Certains biens de consommation courante d\u00e9passent ce montant\", pr\u00e9cise-t-il. Il avait propos\u00e9 un amendement pour que la dispense ne s'applique qu'aux consommateurs et pas aux soci\u00e9t\u00e9s de recouvrement. Mais cette proposition avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e pour des raisons d'\u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\nD'autres pistes\r\nPour le pr\u00e9sident de la FRC Gen\u00e8ve, Rolin Wavre, par ailleurs d\u00e9put\u00e9 PLR, \"il serait dommage de jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain.\" M\u00eame si sa position sera difficile \u00e0 tenir au sein du groupe PLR, il se battra pour explorer toutes les pistes juridiquement tenables pour que les soci\u00e9t\u00e9s de recouvrement ne b\u00e9n\u00e9ficient plus de cette gratuit\u00e9.))", "durationSec": 617, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782432", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il exempter les consommateurs de frais de justice? D\u00e9bat entre Murat Alder et Florence Bettschart / FOR_2018-08-25T18:12:00_developpement-7", "Forum du 25.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les frais de justice doivent-ils \u00eatre supprim\u00e9s pour les litiges de consommation? Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 le premier canton \u00e0 en instaurer la gratuit\u00e9, mais le PLR veut revenir en arri\u00e8re. D\u00e9bat entre Murat Alder (PLR/GE) et Florence Bettschart, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC)."], "variantIds": ["ece-9782432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:43Z", "speechToTexts": ["31.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDuteurtre 30 dans ce forum, les frais de justice doivent -ils \u00eatre supprim\u00e9s pour les litiges de consommation ces disputes autour d'un contrat de vente ou de service question se pose \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve qui a \u00e9t\u00e9 le premier canton \u00e0 instaurer la gratuit\u00e9 pour ce type de litiges, c'\u00e9tait au d\u00e9but de l'an pass\u00e9, suite \u00e0 un projet de loi socialiste accept\u00e9 au Grand Conseil, mais le PLR ne l'entend pas de cette oreille : il veut revenir en arri\u00e8re, alors la suppression de ces frais, se justifie -t-elle et comment d\u00e9finir clairement ce qu'est un bien de consommation, on en parle avec nos 2 invit\u00e9s Morath Aldair vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Genevois bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'auteur de ce texte, qui demande de revenir en arri\u00e8re et Florence Bettschart est avec nous, \u00e0 Lausanne, je vous \u00eates juriste \u00e0 la FRC, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs bonsoir bonsoir moi Alder la loi genevoise est en vigueur depuis 2017 voulez d\u00e9j\u00e0 revenir en arri\u00e8re, c'est quoi, vous \u00eates mauvais perdant sur le coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [93%] :\r\nAbsolument pas, cette loi n'\u00e9tait rien d'autre qu'une qu'une gaine fera il de la gauche caviar par la gauche caviar pour la gauche caviar, nous savons tous, et ce n'est pas ma\u00eetre Bettschart qui me contredira, que ce qui peut effrayer un consommateur de saisir la justice, ce ne sont pas du tout les frais judiciaires mais plut\u00f4t les honoraires d'avocats qui sont sont sensiblement plus \u00e9lev\u00e9s et nous avons quand m\u00eame obtenu quelques chiffres de la part du Conseil d'\u00c9tat, s'agissant des effets de cette nouvelle loi, \u00e0 Gen\u00e8ve, il a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 que rien que pour l'ann\u00e9e 2017 seulement 17 pourcent des litiges de la consommation, long et ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 sur l'initiative du consommateur dans tous les autres cas, c'\u00e9tait le fournisseur de prestations et de surcro\u00eet dans 56 pourcent de la totalit\u00e9 de ses litiges \u00e0 chaque fois ce sont m\u00eame des soci\u00e9t\u00e9s de recouvrement qui qui ont repris la cr\u00e9ance, qui ont ouvert le la la proc\u00e9dure dont ou d'autres termes, on a constat\u00e9 que cette loi non seulement ne se justifiait pas mais surtout qu'elle a eu l'effet totalement inverse \u00e0 celui qui \u00e9tait vendu \u00e0 la majorit\u00e9 du Grand Conseil, \u00e0 savoir la protection du consommateur en fin de compte, on se retrouve avec une loi qui favorise les soci\u00e9t\u00e9s de recouvrement et je doute fortement que la FRC et puis s'en r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [88%] :M. que r\u00e9pond la FRC justement Florence Bettschart eux il y a rien \u00e0 sauver dans cette loi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [90%] :\r\nNon, alors nous on n'est pas tout \u00e0 fait d'accord avec le constat de mettre \u00e0 terre, c'est-\u00e0-dire que d'abord le le retour d'exp\u00e9rience, il est trop court, on peut pas tout donc o\u00f9 en 2 ans, dire : voil\u00e0, c'est fini, m\u00eame pas 2 ans un dire \u00e7a ne marche pas, donc il faut quand m\u00eame un certain temps pour nous un temps au moins de 5 ans doit d\u00e9terminer si oui ou non, c'est efficace pour les consommateurs, maintenant c'est vrai qu'on est dans un ordre juridique ou quand on supprime les frais de justice, c'est pour les 2 parties, c'est la m\u00eame chose pour les beaux, c'est la m\u00eame chose en mati\u00e8re de travail les frais du justice voil\u00e0 c'est c'est pour les 2 parties, alors \u00e9videmment qu'on n'est pas pour les maisons de recouvrement, on aimerait mieux que \u00e7a soit mieux encadr\u00e9, ce qu'on a fait un certain nombre de demandes au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais pour les 17 pourcent de consommateurs, on estime que \u00e7a vaut quand m\u00eame la peine de continuer cette exp\u00e9rience et je dirais de plus que c'est un mouvement qui est g\u00e9n\u00e9rale en Suisse et qui a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi voter dans le canton de Vaud avec une limite alors \u00e0 10000 francs, mais c'est aussi un mouvement qui existe au niveau f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 une motion du conseiller aux \u00c9tats ben b\u00e2lois, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par les 2 chambres moi la derni\u00e8re chance, c'\u00e9tait au mois de juin 2018 qui veut aussi faire baisser les frais de justice et le conseil f\u00e9d\u00e9ral proposait d'adopter cette motion et il y a aussi un la r\u00e9vision du code de proc\u00e9dure civile, on propose une baisse des avances de frais, donc on voit que c'est un mouvement quand m\u00eame assez g\u00e9n\u00e9rale parce que, en r\u00e9alit\u00e9, le d\u00e9fendeur le demandeur et, souvent, comment dire, c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9 dans l'affaire serait plus quoi qui fait une demande en g\u00e9n\u00e9ral, c'est qu'il estime avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9 et le demandeur un certain d\u00e9savantages, parce qu'il doit payer ses frais de justice pour introduire une action, alors m\u00eame qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9s et qu'il a souvent perdu de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [89%] :\r\nDonc sur ce principe -l\u00e0 Alder est -ce que vous \u00eates pas favorable \u00e0 ce que ce qu'on encourage quand m\u00eame le consommateur qui a peur, voil\u00e0 de, de, de, de voir trop d\u00e9bourser \u00e0 pouvoir agir en justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [91%] :\r\nMais encore une fois, je suis persuad\u00e9, et personne ne peut ne peut contredire cela de mani\u00e8re cr\u00e9dible que ce ne sont pas les frais de justice qui effraie les consommateurs, ce sont les honoraires d'avocat non seulement les honoraires d'avocats qui doivent eux- m\u00eames engag\u00e9s mais aussi ceux de leur parti adverse qu'devrait assumer s'il venait \u00e0 perdre le proc\u00e8s, je crois qu'il faut, il faut quand m\u00eame qu'on qu'on redescende un peu sur terre et les les sujets pr\u00e9c\u00e9dents vous avez trait\u00e9 dans cette \u00e9mission nous d\u00e9montre que nous avons vraiment des probl\u00e8mes de riche dans ce pays, regardons les choses en face la la valeur litigieuse moyenne en 2017 sur ses causes de de contrats conclus avec des consommateurs \u00e9tait de 3512 francs donc si on introduisait \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, \u00e0 la faveur d'un compromis \u00e0 la vaudoise un seuil \u00e0 10000 francs je doute fortement que que cela puisse \u00eatre de nature \u00e0 \u00e0 \u00e0 constituer une fin de non retour pour la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, mais ce qui ce qui nous d\u00e9range o PLR en fin de compte, c'est que finalement on est en train de placer sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 des litiges de consommation, autrement dit des contrats de vente sur des qui porte sur des montres de luxe sur un abonnement de fitness ou ou sur sur des d'autres d'autres biens comme des voitures, on est en train de Metz et litiges l\u00e0 sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec des litiges qui pourraient par exemple \u00eatre ce qui rel\u00e8ve du droit du travail ou du droit du bail, qui ont une dimension sociale c'est c'est litiges la implique un besoin de protection accrue des justiciables puisque le le travail et le le bail sont des \u00e9l\u00e9ments essentiels pour pouvoir vivre en en soci\u00e9t\u00e9 dans ce pays, je pr\u00e9cise d'ailleurs que nous avons en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve pour les litiges du travail un tribunal sp\u00e9cial qui s'appelle le tribunal des prud'hommes et pour les litiges du bail, le tribunal des bons, il n'y a pas de tribunal pour les litiges de de d\u00e9coulant d'un contrat de consommation, c'est impressionnant, sans \u00e0 cette c'est du populisme pour Les c'est du populisme de gauche en direction des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [91%] :\r\nAlors le populisme de gauche on retient l'expression peut-\u00eatre plus pr\u00e9cis\u00e9ment cette question : d'o\u00f9 la difficult\u00e9 de d\u00e9finir ce qu'est un bien de consommation, Florence Bettschart, comment on fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est c'est tr\u00e8s discut\u00e9, \u00e7a, je pense qu'on est tous les 2 d'accord avec mes valeurs en dans le dans la doctrine juridique dans les tribunaux \u00e7a sain, un point, discuter de savoir effectivement ce qu'un un bien de consommation, nous \u00e0 la FRC avec 2 quand on est membre, on a une assurance protection juridique, on a d\u00e9termin\u00e9 que l'objet de la consommation, c'\u00e9tait les besoins personnels et court alors voil\u00e0 c'est effectivement discut\u00e9 en justice, je pense que le syst\u00e8me Vaudois avec une limite \u00e0 10000 francs permet un peu de de ben voil\u00e0, d'\u00e9liminer ce probl\u00e8me de se dire effectivement une montre de luxe ext c'est une en biens de consommation ou non, je pense qu'on pourrait \u00eatre intelligent sur une solution de ce genre \u00e0 Gen\u00e8ve et il y a quand m\u00eame un certain nombre de jurisprudence fini, qu'il y avait je crois une Mercedes qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie comme n'\u00e9tant pas un bien de consommation dans un cas dans dans contrats de leasing, donc il y a quand m\u00eame tout un certain nombre de r\u00e8gles juridiques qui me semble pouvoir d\u00e9terminer ce qui a un bien de consommation ou non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [83%] :\r\nEt puis le co\u00fbt principal c'est l'argument de Nemours interdire c'est les honoraires d'avocats, la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [92%] :\r\nAlors effectivement, il y a des honoraires d'avocats qui sont aussi, mais les gens de plus en plus souvent des protections juridiques et si le cas est examin\u00e9 par une protection juridique et qu'il estime qu'effectivement la personnalit\u00e9 l\u00e9s\u00e9e, a subi un pr\u00e9judice, souvent ils sont pr\u00eats \u00e0 avancer les frais d'avocat, \u00e7a montre bien que derri\u00e8re il y a un litige avec une cause valable, donc moi je conseillerais aux personnes souvent de prendre des assurance protection juridique qui leur \u00e9vite de payer les frais d'avocat et avec \u00e7a, ils sont quand m\u00eame bien couvert pour pouvoir aller en justice, dans des cas de de consommation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [91%] :\r\nMorata derri\u00e8re cette proposition, cette barre fix\u00e9e \u00e0 10000 francs, dans le canton de Vaud, \u00e7a c'est un compromis avec lequel vous pourriez vivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [92%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait et je me je me r\u00e9jouis d'entendre Ahmed Bettschart eux le le le proposer, j'ai le souvenir que mon coll\u00e8gue d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Vincent Ma\u00eetre avait propos\u00e9 un amendement en ce sens \u00e0 l'\u00e9poque mais il avait malheureusement \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e ce que dit Ma\u00eetre Bettschart \u00e0 propos des limites qui ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es par tribunal f\u00e9d\u00e9ral est \u00e9galement correct, effectivement, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 que, au-del\u00e0 d'un dans dans dans un bien dont la valeur est de 30000 francs peut plus vraiment parler de consommation courante et c'est sans doute une une tr\u00e8s bonne chose, mais nous estimons que ce seuil doit en quelque sorte \u00eatre \u00eatre ramen\u00e9s \u00e0 un niveau plus raisonnable, alors si on introduit un seuil \u00e0 10000 francs effectivement, c'est un compromis avec lequel nous pourrions vivre mais encore une fois il faut il faut voir aussi que la notion m\u00eame de contrats conclus avec un consommateur n'est n'est pas facile \u00e0 \u00e0 d\u00e9finir, elle n'existe d'ailleurs absolument pas dans le code des obligations, le contrat de travail, il existe le contrat de bail y figurent aussi, mais le contrat conclu avec le consommateur, c'est une c'est une notion qui n'existe pas dans le code des obligations donc pour les juristes, c'est c'est un c'est un outil qui est assez peu ais\u00e9 \u00e0 manier et je crains qu'avec ce genre de, de, de loi ou de projets de loi ou on essaye quelque temps avant les \u00e9lections de s\u00e9duire une partie de l'\u00e9lectorat en parlant de leur porte- monnaie, h\u00e9 bien on ne fait rien d'autre que surcharger les les tribunaux et en plus, on finit par produire des effets inverses \u00e0 ceux d\u00e9sir\u00e9s, puisque, comme je l'ai d\u00e9montr\u00e9 tout \u00e0 l'heure en fin de compte, ce sont les soci\u00e9t\u00e9s de recouvrement qui b\u00e9n\u00e9ficient de ce genre d'all\u00e9gement, alors que cela ne se justifie absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [86%] :\r\nRapidement, le mot oui enfin Florence etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:41) [90%] :\r\nC'est sur cette surcharge des tribunaux, je me rappelle qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un argument du PLR je dois dire que \u00e7a allait faire 10 d'avalanche d'action, on voit que ce n'est pas le cas, quand m\u00eame, et \u00e7a y est, voil\u00e0, \u00e7a fait pas que, il y a des milliers de consommateurs qui tout \u00e0 coup s'adresse \u00e0 la justice, a, de ce fait l\u00e0, donc moi j'aimerais juste qu'on voit que \u00e7a quand m\u00eame un mouvement g\u00e9n\u00e9ral et aussi au niveau f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a, il faudrait peut-\u00eatre aussi longtemps pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [94%] :\r\nEt on retiendra cette proposition de compromis avec cette limite \u00e0 10000 francs bo\u00eete Alder d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Genevois, Florence Bettschart, juriste \u00e0 la FRC, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs bonsoir \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [94%] :\r\nMerci, au revoir, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-25T16:45:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bettschart, Florence", "role": "Avocate \u00e0 la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des Consommateurs", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE689CD4-F4F2-4BFC-9FD1-1D2C7E7A4153", "internalArchiveId": "AE689CD4-F4F2-4BFC-9FD1-1D2C7E7A4153", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des comptes \u00e9quilibr\u00e9s pour le canton de Berne gr\u00e2ce \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9", "publicationDate": "2018-08-24T00:00:00Z", "summary": "Les finances du canton de Berne sont \u00e9quilibr\u00e9es, et elles le resteront, selon les d\u00e9clarations de B\u00e9atrice Simon, grande argenti\u00e8re du canton. Elle pr\u00e9sentait le budget 2019 et ses pr\u00e9visions pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n* * Des comptes \u00e9quilibr\u00e9s pour le canton de Berne gr\u00e2ce \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9  \r\n***Les finances du canton de Berne sont \u00e9quilibr\u00e9es, et elles le resteront. \r\nC'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 ce matin la grand argenti\u00e8re du canton B\u00e9atrice Simon. \r\nElle pr\u00e9sentait le budget 2019 et ses pr\u00e9visions pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\nAlain Arnaud vous y \u00e9tiez...\r\nle deuxi\u00e8me canton de Suisse s'est impos\u00e9 une rigueur budg\u00e9taire tr\u00e8s stricte, sans laquelle il risquerait de sombrer .\r\nAh oui, voil\u00e0 des ann\u00e9es que Berne vit dans l'ausst\u00e9rit\u00e9, et multiplie les programmes d'all\u00e9gement pour \u00e9quilibrer ses comptes. Avec succ\u00e8s. Pour l'an prochain, le budget pr\u00e9voit un exc\u00e9dent de 88 millions de francs. Mais c'est au prix de nombreux sacrifices, dans le social, la sant\u00e9 et aussi le personnel de l'\u00e9tat. 80 postes seront supprim\u00e9s d'ici \u00e0 2021 .\r\n*** Si l'on parle des ann\u00e9es \u00e0 venir, les d\u00e9fis sont nombreux . ***\r\n. et leur issue incertaine. D'abord, Berne risque d'\u00eatre perdante dans la r\u00e9vision de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Ensuite, le canton a de gros besoins d'ivestissements ces prochaines ann\u00e9es. Et puis il pr\u00e9voit d'abaisser l'imposition des entreprises, u projet combattu par r\u00e9f\u00e9rendum, l'opposition est vive .\r\n*** Vous parlez d'opposition. Justement, les chiffres pr\u00e9sent\u00e9s ce matin suscitent d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions assez vives . ***\r\n. Les Verts ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 d\u00e9gainer, en jugeant les baisses d'imp\u00f4ts irresponsables. Idem pour les socialistes et les syndicats, qui d\u00e9noncent des cadeaux fiscaux faits sur le dos des employ\u00e9s. Le PLR se r\u00e9jouit de l'\u00e9quilibre, mais s'inqui\u00e8te du taux d'imposition record propre au canton. Et l'UDC constate qu'elle avait raison, le salut ne peut passer que par des plans d'aust\u00e9rit\u00e9, elle appelle \u00e0 davantage d'efforts. Pour sortir le canton de l'enfer fiscal actuel.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9780383", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des comptes \u00e9quilibr\u00e9s pour le canton de Berne gr\u00e2ce \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9 / 12H30_2018-08-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les finances du canton de Berne sont \u00e9quilibr\u00e9es, et elles le resteront, selon les d\u00e9clarations de B\u00e9atrice Simon, grande argenti\u00e8re du canton. Elle pr\u00e9sentait le budget 2019 et ses pr\u00e9visions pour les ann\u00e9es \u00e0 venir."], "variantIds": ["ece-9780383"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-30T16:36:46Z", "speechToTexts": ["30.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl s'les finances du canton de Berne sont \u00e9quilibr\u00e9es et elles vont le rester, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9sum\u00e9 ce matin \u00e0 la grande Argenti\u00e8re du canton B\u00e9atrice Simon elle pr\u00e9sentait le budget 2000 19 et ses pr\u00e9visions pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, Alain Arnaud, vous y \u00e9tiez, le 2\u00e8me, canton de Suisse s'est impos\u00e9 une rigueur budg\u00e9taire tr\u00e8s stricte rigueur sans laquelle il risquerait de sombrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nAh oui, voil\u00e0 des ann\u00e9es que Berne vit dans l'aust\u00e9rit\u00e9 et multiplie les programmes d'all\u00e9gement pour \u00e9quilibrer ses comptes avec succ\u00e8s pour l'an prochain, le budget pr\u00e9voit un exc\u00e9dent de 88 millions de francs, mais c'est au prix de nombreux sacrifices dans le social, la sant\u00e9 et aussi le personnel de l'\u00c9tat 80 postes seront supprim\u00e9s d'ici \u00e0 2021. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [98%] :\r\nEt si l'on parle des ann\u00e9es \u00e0 venir, les d\u00e9fis sont nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nOui et leur issue incertaine d'abord Berne risque d'\u00eatre perdante dans la r\u00e9vision de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ensuite le canton a de gros besoins d'investissements ces prochaines ann\u00e9es et puis, il pr\u00e9voit d'abaisser l'imposition des entreprises un projet combattu par r\u00e9f\u00e9rendum, l'opposition est vive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [97%] :\r\nMais vous parlez d'opposition justement les chiffres pr\u00e9sent\u00e9s ce matin suscitent d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions assez vivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [96%] :\r\nAlors les, les Verts ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 d\u00e9gainer en jugeant les baisses d'imp\u00f4ts irresponsables, idem pour les socialistes et les syndicats qui d\u00e9noncent des cadeaux fiscaux faits sur le dos des employ\u00e9es, le PLR, pour sa part, se r\u00e9jouit de l'\u00e9quilibre, mais s'inqui\u00e8te du taux d'imposition record propre au canton et l'UDC constate qu'elle avait raison, le salut ne peut passer que par des plans d'aust\u00e9rit\u00e9, elle appelle \u00e0 davantage d'efforts pour sortir le canton de l'enfer fiscal actuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [97%] :\r\nAlain Arnaud, notre correspondant dans le canton de Berne \u00c9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-24T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD61759D-97BE-46F3-B114-CF8DC790E42D", "internalArchiveId": "FD61759D-97BE-46F3-B114-CF8DC790E42D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Forget;Yan Lei, importateur de Shanghai;Zhang Shilei, client march\u00e9 de Shanga\u00ef;Boukari, Fouad;Jacques Bourgeois, le directeur de l'Union Suisse des Paysans CN PLR FR;Rapha\u00ebl Lehmann, responsable de la formation primaire \u00e0 la HEP BEJUNE;Guillaume Hoarau, Joueur de football, attaquant bernois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/CHINE/USA CONFLIT COMMERCIAL PI) L'administration du pr\u00e9sident Donald Trump a frapp\u00e9 jeudi d'une nouvelle salve de taxes douani\u00e8res 16 milliards de dollars de produits chinois import\u00e9s aux Etats-Unis, pour punir P\u00e9kin, accus\u00e9 de pratiques commerciales d\u00e9loyales.\r\nCette nouvelle tranche de droits de douane portera \u00e0 un total de 50 milliards de dollars les marchandises chinoises \u00e9tant tax\u00e9es \u00e0 25% en entrant sur le territoire am\u00e9ricain.\r\nLa Chine a aussit\u00f4t r\u00e9agi en annon\u00e7ant \"des repr\u00e9sailles n\u00e9cessaires\".\r\nC'est la 3\u00e8me salve depuis le d\u00e9but de la guerre commercial en avril dernier... \r\nPour tenter de d\u00e9samorcer ce conflit, un \u00e9missiaire chinois est actuellement en visite aux Etats-Unis. \r\nAlors qu'en Chine, les cons\u00e9quences aupr\u00e8s des consommateurs et des importateurs se font d\u00e9j\u00e0 sentir. Le reportage \u00e0 Shanghai d'Ang\u00e9lique FORGET\r\n(Bve Harcelement Sex) Vers une nouvelle affaire Kevin Spacey...\r\nLe parquet de Los Angeles a annonc\u00e9 hier qu'il examinait une seconde plainte pour agression sexuelle impliquant le com\u00e9dien americain.\r\nL'ouverture \u00e9ventuelle d'une enqu\u00eate visant Kevin Spacey viendrait s'ajouter aux nombreuses accusations d'agressions sexuelles dont le h\u00e9ros de House of Cards fait l'objet dans le sillage de l'affaire Weinstein.\r\nPlus de 30 hommes affirment avoir subi des avances sexuelles\r\nnon consenties de la part de l'acteur.\r\nAutre affaire d'harc\u00e8lement sexuel opposant cette fois l'actrice italienne Asia Argento - l'acteur Jimmy Bennett... ce dernier est sorti de son silence...Il ne s'est pas exprim\u00e9 jusqu'ici par peur et par honte a-t-il d\u00e9clar\u00e9... Sur son compte Instagram, il \u00e9crit : \"J'\u00e9tais mineur \u00e0 l'\u00e9poque, je croyais qu'une telle situation serait stigmatis\u00e9e\"...\r\n(Bve EI) Il s'agit l\u00e0 du premier enregistrement qui lui est attribu\u00e9 en pr\u00e8s d'un an.\r\nLe chef du groupe Etat islamique Abou Bakr al-Baghdadi s'est adress\u00e9 hier \u00e0 ses partisans dans un message diffus\u00e9 sur la messageir Telegram par des comptes pro-Daesh.\r\nSon message, diffus\u00e9 \u00e0 l'occasion de l'A\u00efd, la f\u00eate musulmane et alors que l'organisation Etat islamique est accul\u00e9e en Irak et en Syrie.\r\n(TF5/EXEMPTION TAXE PAYSANS PA) *** La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait renoncer au remboursement de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales pour les agriculteurs. \r\nC'est la recommendation formul\u00e9e par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\nDans un rapport publi\u00e9 hier l'organe de contr\u00f4le critique une pratique vieille d'un si\u00e8cle et qui permet la redistribution annuelle de 65 millions de francs aux paysans. St\u00e9phane Deleury\r\n  00'50\r\n((Alors que tous les automobilistes paient un imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales et une surtaxe sur les carburants... les agriculteurs, les sylviculteurs, les p\u00eacheurs et aussi les tailleurs de pierre sont rembours\u00e9s d'une grande partie de ces quelques 75 centimes par litres. 44'000 exploitants recoivent en moyenne 1500 francs en retour. Avec des extr\u00e8mes \u00e0 plus de 70 mille francs. Ce soutien \u00e9tatique permet dans les faits aux paysans de payer leur litre de diesel \u00e0 un prix comparable aux pays voisin. Mais ce syst\u00e8me d'arrosage n'est pas du go\u00fbt du controle f\u00e9d\u00e9ral des finances. Il estime que cette aide doit s'inscrire dans le cadre des paiements directs, le canal principal d'aide etatique \u00e0 la branche. Les controleurs constatent aussi que le remboursement des taxes sur les carburants contrevient aux engagement climatiques de la Suisse. Dans sa prise de position le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie dit n'avoir pas pr\u00e9vu la suppression de ce remboursement dans la future politique agricole. ))\r\n(02/EXEMPTION TAXE PAYSANS ITV BOURGEOIS) Et parmis les r\u00e9actions, celle du directeur de l'Union Suisse des Paysans...\r\nPour qui Jacques Bourgeois ce remboursement des taxes sur le carburant n'a rien \u00e0 voir avec les paiement directs. \r\n  00'37\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(Bve pesticides) Interdire les pesticides de synth\u00e8se limiterait trop la marge de manoeuvre de l'agriculture. \r\nLes consommateurs pourraient aussi en faire les frais en mati\u00e8re de qualit\u00e9 et d'offre. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 mercredi contre une initiative d\u00e9pos\u00e9e en mai. Le gouvernement ne veut pas lui opposer de contre-projet. Il pr\u00e9f\u00e8re miser sur les mesures pr\u00e9vues d\u00e8s 2022.\r\n(Bve Perturbations CFF) La situation ferroviaire est en cours de normalisation entre Lausanne et Gen\u00e8ve....mais il faut encore compter avec des retards de 10 \u00e0 15 minutes ce matin.\r\nUne ligne de contact a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e hier \u00e0 Rolles... Cette gare est maintenant desservie comme toutes les autres gares d'ailleurs entre Lausanne et Gen\u00e8ve. \r\nLa perturbation a d\u00e9but\u00e9 hier aux alentours de 17h provoquant la suppression de nombreux trains...\r\n(09/JU/BE RENTREE BILINGUE ITV LEHMANN) *** Des profs primaires capables d'enseigner aussi bien en fran\u00e7ais qu'en allemand. C'est ce que vise la nouvelle fili\u00e8re bilingue, pr\u00e9sent\u00e9e hier par les HEP BEJUNE et bernoise. \r\nC'est la premi\u00e8re fois en Suisse que deux hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques, l'une francophone, l'autre germanophone, offrent ce type de formation. \r\nUne premi\u00e8re vol\u00e9e de 17 \u00e9tudiants s'y lance d\u00e8s lundi prochain \u00e0 Del\u00e9mont. \r\nPas besoin d'\u00eatre bilingue pour y participer. \r\nEcoutez Rapha\u00ebl Lehmann, responsable de la formation primaire \u00e0 la HEP BEJUNE.\r\n  00'48\r\nDes propos recuillis par Alain Arnaud\r\n(19/CONDAMNATION FOOT BRESIL PA) En football, l'ex-patron de la puissante f\u00e9d\u00e9ration de br\u00e9silienne, Jos\u00e9 Maria Marin, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier (MER) \u00e0 quatre ans de prison. \r\nIl devient ainsi le premier grand patron du ballon rond \u00e0 \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison par la justice am\u00e9ricaine dans le scandale du \"Fifagate\". Laurent Bastardoz\r\n  00'50\r\n((((Jos\u00e9 Maria Marin, 86 ans, ne sera peut-\u00eatre pas le seul dirigeant a \u00eatre condamn\u00e9 dans cette affaire par la justice am\u00e9ricaine. Mais il est devenu hier le premier a \u00eatre \u00e9crou\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable de six chefs d'inculpation dont la corruption, la fraude bancaire et le blanchiment d'argent. Une condamnation ass\u00e9n\u00e9e au terme d'un proc\u00e8s-fleuve \u00e0 New York sur la corruption au sein de la puissante instance de direction du football mondial.\r\nEntre l'accusation qui demandait 10 ans d'emprisonnement et la d\u00e9fense qui souhaitait la limiter \u00e0 13 mois, la justice am\u00e9ricaine a coup\u00e9 la poire en deux ! \r\nAgit\u00e9 et parfois en pleurs durant son proc\u00e8s, Jos\u00e9 Maria Marin avait touch\u00e9 avec son No 2, Marco Polo del Nero plus de 6 millions de francs suisses de pots-de-vin vers\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s actives dans le marketing sportif. Cela en \u00e9change de l'octroi des droits de diffusion t\u00e9l\u00e9 et de promotion de grands tournois de football sud-am\u00e9ricains.  \r\nLe proc\u00e8s couronne des ann\u00e9es d'enqu\u00eates internationales men\u00e9es par le FBI apr\u00e8s l'attribution du Mondial 2022 au Qatar au d\u00e9triment de la candidature am\u00e9ricaine. ))))\r\n(18/YB-ZAGREB ITV HOARAU) *** Toujours en football, mauvaise affaire pour Young Boys en match aller du barrage de la Ligue des Champions. \r\nLes Bernois ont conc\u00e9d\u00e9 le match nul \u00e0 domicile hier soir (MER) 1 \u00e0 1 face au champion de Croatie le Dynamo Zagreb. \r\nUn match nul qui place Young Boys dans une situation d\u00e9licate avant le match retour mardi prochain en Croatie.\r\nla r\u00e9action hier soir 'attaquant bernois Guillaume Hoarau...\r\n  42'' \r\n Bernardin Allemann.\r\n(15/SATELLITE AEOLUS PA) *** Aeolus, un nouveau satellite europ\u00e9en qui va mesurer les vents\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 une fus\u00e9e Vega, que le satellite europ\u00e9en Aeolus a bien \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 cette nuit  avec \u00e0 son bord, une technologie laser pour r\u00e9volutionner notre connaissance des vents au niveau mondial. et une meilleur prev meteo...\r\nFrederic Castel...\r\n(Bve Belgique) A Bruxelles, les \u00e9lus ont donn\u00e9 leur accord pour nommer les rues d'un futur quartier de mani\u00e8re plut\u00f4t insolite. \r\nL'une d'entre elles, Ceci n'est pas une rue, est inspir\u00e9e du tableau de Ren\u00e9 Magritte intitul\u00e9 Ceci n'est pas une pipe.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 678, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777419", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9777444", "ece-9777419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T16:18:20Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [90%] :\r\n8 heures 7 jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nVous \u00eates bonjour, bonjour la Chine r\u00e9pond coup pour coup aux taxes am\u00e9ricaines dans leur bras de fer commercial commenc\u00e9 pendant l'\u00e9t\u00e9, les 2 premi\u00e8res \u00e9conomies mondiales s'appr\u00eate d\u00e9sormais \u00e0 se tax\u00e9es mutuellement pour 100 milliards de dollars d'\u00e9change, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait renoncer au remboursement de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales pour les agriculteurs, c'est la recommandation formul\u00e9e hier par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, et puis en football et Young Boys bute sur le Dynamo Zagreb et se retrouve en position d\u00e9favorable en vue d'une qualification pour la prestigieuse Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [97%] :\r\nL'administration du pr\u00e9sident Donald Trump a frapp\u00e9 ce matin d'une nouvelle salve de taxes douani\u00e8res 16 milliards de dollars de produits chinois import\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, cette nouvelle tranche de droits de douane portera un total de 50 milliards de dollars, les marchandises chinoises \u00e9tant tax\u00e9es \u00e0 25 pourcent en entrant sur le territoire am\u00e9ricain, la Chine a aussit\u00f4t r\u00e9agi en annon\u00e7ant des repr\u00e9sailles n\u00e9cessaires, c'est la 3\u00e8me salve depuis le d\u00e9but de la guerre commercial en avril dernier et pour tenter de d\u00e9samorcer ce conflit un \u00e9missaire chinois est actuellement en visite aux \u00c9tats-Unis, alors qu'en Chine les cons\u00e9quences aupr\u00e8s des consommateurs et des importateurs se font d\u00e9j\u00e0 sentir le reportage \u00e0 Shanghai d'Ang\u00e9lique Forget. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [88%] :\r\nDes pommes am\u00e9ricaines bien rouge et bien ronde, les Chinois en raffolent mais depuis un mois, elle co\u00fbte de plus en plus cher \u00e0 Laye, un importateur de Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [86%] :\r\n\u00e7a, ce sont des pommes, des \u00c9tats-Unis, avant les acheter 43 francs le carton et maintenant c'est 86. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [94%] :\r\nSi Obama si les prix ont augment\u00e9, c'est parce que P\u00e9kin a impos\u00e9 une hausse des taxes de 25 pourcent sur toutes les pommes am\u00e9ricaines, une mesure prise en r\u00e9ponse \u00e0 la hausse des tarifs douaniers impos\u00e9s aux produits chinois par les \u00c9tats-Unis, r\u00e9sultat les importateurs en ach\u00e8te de moins en mai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:47) [92%] :\r\nOn importera plus ces produits parce que le prix est trop \u00e9lev\u00e9, personne ne peut accepter de payer ces prix- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [82%] :\r\nAlors de Jong je venu acheter quelques fruits sur le march\u00e9 de Shanghai se moquent bien de l'augmentation des taxes, lui, est radical, il ne faut plus rien acheter aux Am\u00e9ricains sont Granollers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [90%] :\r\nChinois, nous sommes patriotes, les Am\u00e9ricains ont augment\u00e9 leurs taxes, alors nous allons les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [93%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 agr\u00e9able qui sont depuis le d\u00e9but de la guerre commercial, P\u00e9kin a impos\u00e9 en repr\u00e9sailles des sanctions am\u00e9ricaines des taxes sur plus de 200 milliards de dollars d'importations en provenance des \u00c9tats-Unis Ang\u00e9lique Forget pour rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [97%] :\r\nIl s'agit du premier enregistrement qui lui est attribu\u00e9 en pr\u00e8s d'un an, le chef du groupe \u00c9tat islamique Abou Bakr Al-Baghdadi s'est adress\u00e9 hier ses partisans dans un message diffus\u00e9 sur la messagerie Telegram par des comptes pro- Daesh son message diffus\u00e9 \u00e0 l'occasion de l'A\u00efd, la f\u00eate musulmane et alors que l'organisation \u00c9tat islamique est accul\u00e9e en Irak et en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [99%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration devrait renoncer au remboursement de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales pour les agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [97%] :\r\nC'est la recommandation formul\u00e9e par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances dans un rapport publi\u00e9 hier, l'organe de contr\u00f4le critique une pratique vieille d'un si\u00e8cle et qui permet la redistribution annuelle de 65 millions de francs aux paysans St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:01) [96%] :\r\nAlors que tous les automobilistes payent un imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales et une surtaxe sur les carburants, les agriculteurs, les sylviculteurs ou encore les p\u00eacheurs sont rembours\u00e9s d'une grande partie de ces quelque 75 centimes par litre 44000 exploitants re\u00e7oivent en moyenne 1500 francs retour avec des extr\u00eames \u00e0 plus de 70000 francs par an, ce soutien \u00e9tatique permet dans les faits aux paysans de payer leur litre de di\u00e9sel \u00e0 un prix comparable aux pays voisins, mais ce syst\u00e8me d'arrosage n'est pas du go\u00fbt du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, il estime que cette aide doit s'inscrire dans le cadre des paiements Directs, le canal principal d'aides \u00e9tatiques \u00e0 la branche les contr\u00f4leurs constatent aussi que le remboursement des taxes sur les carburants contrevient aux engagements climatiques de la Suisse dans sa prise de position, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00c9conomie dit n'avoir pas pr\u00e9vu la suppression de ce remboursement dans la future politique agricole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [96%] :\r\nAlors parmi les r\u00e9actions celle de Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans pour lui ce remboursement des taxes sur le carburant n'a rien \u00e0 voir avec les paiement Direct. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [89%] :\r\nMais paiement Direct sont un mandat quelle soci\u00e9t\u00e9 demande envers la culture il y a chaque fois un mandat avec une contre- prestation l\u00e0 en l'occurrence c'est en somme un imp\u00f4t que l'on a rembourse les v\u00e9hicules agricoles ou bien les dameuses de pistes, l'hiver n'emprunte pas la route, si l'on venait \u00e0 le supprimer, \u00e7a serait une augmentation en somme des co\u00fbts de production, ce qui veut dire aussi des prix des denr\u00e9es alimentaires, \u00e7a ne nous \u00e9cartera encore plus de la concurrence \u00e9trang\u00e8re et puis j'aimerais aussi pr\u00e9ciser que les pays qui nous entourent ont \u00e9galement de telles remboursement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [94%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury, interdire les pesticides de synth\u00e8se limiterait de fa\u00e7on trop importante, la marge de manoeuvre de l'agriculture et les consommateurs pourraient aussi en faire les frais, en mati\u00e8re de qualit\u00e9 et d'offre, c'est l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui s'est prononc\u00e9 hier contre une initiative d\u00e9pos\u00e9e en mai, le gouvernement ne veut pas lui opposer de contreprojet ils pr\u00e9f\u00e8rent miser sur les mesures pr\u00e9vues d\u00e8s 2022 la situation ferroviaire est en cours de normalisation entre Lausanne et Gen\u00e8ve, mais il faut encore compter avec des retards de 10 \u00e0 15 minutes ce matin, une ligne de contact a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e hier r\u00f4le cette guerre est maintenant desservie comme toutes les autres gares d'ailleurs entre Lausanne et Gen\u00e8ve, la perturbation a d\u00e9but\u00e9 hier aux alentours de 17 heures, provoquant la suppression de nombreux trains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:21) [93%] :\r\nDes profs primaires capables d'enseigner, aussi bien en fran\u00e7ais qu'en allemand, c'est ce que vise la nouvelle fili\u00e8re bilingue pr\u00e9sent\u00e9e hier par les HEP de Berne Jura Neuch\u00e2tel et bernois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [92%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois en Suisse que de hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques l'une francophone, l'autre germanophone offrent ce type de formation, une premi\u00e8re vol\u00e9e de 17 \u00e9tudiants silence d\u00e8s lundi prochain \u00e0 Del\u00e9mont, pas besoin d'\u00eatre bilingue pour y participer, \u00e9coutez Rapha\u00ebl Lehmann, responsable de la formation primaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:48) [91%] :\r\nOn esp\u00e8re qu'ils aient en tout cas, d\u00e9veloppe un maximum de comp\u00e9tences, par contre, on n'a pas fix\u00e9 un crit\u00e8re de ce qu'est \u00eatre bilingue, donc le but c'est qu'il soit extr\u00eamement \u00e0 l'aise dans l'enseignement des langues tant en fran\u00e7ais qu'en allemand et puis qui puisse, on l'esp\u00e8re, traverser cette cette fronti\u00e8re linguistique pour aller faire profiter l'autre r\u00e9gion linguistique de leurs comp\u00e9tences, ce qui est s\u00fbr, c'est que le dipl\u00f4me qui leur sera d\u00e9livr\u00e9e aux fin de leurs \u00e9tudes, les autorisera \u00e0 aller enseigner dans toutes les r\u00e9gions francophones et germanophones du pays, m\u00eame s'ils ne ma\u00eetrisent pas parfaitement l'autre, alors c'est d\u00e9j\u00e0 le cas en fait pour l'ensemble des dipl\u00f4mes d'enseignement qui sont d\u00e9livr\u00e9s en Suisse, la mobilit\u00e9 est possible, moyennant une ma\u00eetrise des langues donc l\u00e0 ce qu'on offre en termes de plus- Value, c'est quand m\u00eame une connaissance de l'autre plan, d'\u00e9tudes, donc au niveau des \u00e9l\u00e8ves et puis aussi une exp\u00e9rience de travail d'apprentissage avec des coll\u00e8gues de l'autre langue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [93%] :\r\nAlors, Rapha\u00ebl Lehmann, responsable de la formation primaire \u00e0 la HEP Bejune, interrog\u00e9 par Alain Arnaud, vers une nouvelle affaire Kevin sp\u00e9cifie le parquet de Los Angeles a annonc\u00e9 hier qu'il examinait une seconde plainte pour agression sexuelle impliquant le com\u00e9dien am\u00e9ricain l'ouverture \u00e9ventuelle d'une enqu\u00eate visant Kevin sp\u00e9cifie viendrait s'ajouter aux nombreuses accusations d'agressions sexuelles, dont le h\u00e9ros de hausse of Cards, fait l'objet dans le si\u00e8ge de l'affaire Weinstein, plus de 30 hommes affirment avoir subi des avances sexuelles non consenties, de la part de l'acteur autre affaire d'harc\u00e8lement sexuel opposant cette fois, l'actrice italienne Asia Argento et l'acteur Jimmy Bennett, ce dernier est sorti de son silence, hier, il ne s'est pas exprim\u00e9 jusqu'ici par peur et par honte, dit -il, sur son compte Instagram, il \u00e9crit : j'\u00e9tais mineur \u00e0 l'\u00e9poque, je croyais qu'une telle situation serait stigmatis\u00e9e du football et l'ex- patron de la puissante f\u00e9d\u00e9ration br\u00e9silienne Jos\u00e9 Maria marin a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier \u00e0 4 ans de prison, il devient ainsi le 1er grand patron du ballon rond \u00e0 \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison par la justice am\u00e9ricaine dans le scandale du Fifagate Laurent Bastard d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:37) [96%] :\r\nJos\u00e9 Maria marin 86 ans ne sera peut-\u00eatre pas le seul dirigeant \u00e0 \u00eatre condamn\u00e9 dans cette affaire par la justice am\u00e9ricaine, mais il est devenu hier le 1er \u00e0 \u00eatre \u00e9crou\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable de 6 chefs d'inculpation, dont la corruption, la fraude bancaire et le blanchiment d'argent, une condamnation ass\u00e9n\u00e9e au terme d'un proc\u00e8s- fleuve \u00e0 New York sur la corruption au sein de la puissante instance de direction du football mondial entre l'accusation qui demandait 10 ans d'emprisonnement et la d\u00e9fense, qui souhaitait la limiter \u00e0 13 mois la justice am\u00e9ricaine a donc coup\u00e9 la poire en 2, agit\u00e9, parfois en pleurs durant son proc\u00e8s, Jos\u00e9 Maria Marine avait touch\u00e9 avec son num\u00e9ro 2 Marco Polo Del Nero, plus de 6 millions de francs suisses de pots-de-vin vers\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s actives dans le marketing sportif cela en \u00e9change de l'octroi des droits de diffusion t\u00e9l\u00e9visuelle et de promotion de grands tournois dans le football sud- am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:28) [93%] :\r\nEt puis, toujours en football, mauvaise affaire pour Young Boys en match aller du barrage de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [95%] :\r\nLes Bernois ont conc\u00e9d\u00e9 le match nul \u00e0 domicile hier soir, un but partout face au champion de Croatie le Dynamo Zagreb, un match nul qui place Young Boys dans une situation d\u00e9licate avant le match retour mardi prochain en Croatie, la r\u00e9action hier soir de l'attaquant bernois Guillaume Hoarau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:47) [90%] :\r\nC'est un match nul, donc \u00e7a veut dire que le match retour, on s'attendait et va \u00eatre et va \u00eatre encore plus plus difficile que que que celui de ce soir, mais voil\u00e0, je pense qu'on peut, on peut avoir des regrets parce qu'on a, \u00e0 mon sens, je ne sais pas si je suis assez objectif ou pas, mais on a, on a quand m\u00eame domin\u00e9 le match, on a eu les occasions pour marquer le second but, venant apr\u00e8s, voil\u00e0, on savait que c'\u00e9tait une \u00e9quipe tr\u00e8s dangereuse en contre, on se fait avoir, donc, c'est la Ligue des champions : voil\u00e0, nous, \u00e7a va nous permettent d'apprendre vite et on a int\u00e9r\u00eat parce que ce genre d'erreur, on ne voit que \u00e7a peut cacher voil\u00e0 on va, il va falloir aller l\u00e0- bas avec avec la m\u00eame envie avec avec la maman Shiva sont et il croit tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [92%] :\r\nL'attaquant bernois Guillaume Hoarau interrog\u00e9 par Bernardin Aleman, on parle maintenant d'Aeolus, c'est le nouveau dans le nom d'un nouveau satellite europ\u00e9en qui va mesurer les vents et les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [93%] :\r\nEt lanc\u00e9 cette nuit gr\u00e2ce \u00e0 la fus\u00e9e Vega depuis Kourou, la base de lancement en Guyane fran\u00e7aise, \u00e0 son bord une technologie laser qui va r\u00e9volutionner notre connaissance des vents au niveau mondial, mais qui peut aussi de permettre une meilleure pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9o Fr\u00e9d\u00e9ric Castel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:55) [93%] :\r\nApr\u00e8s 16 ans de d\u00e9fi technique relev\u00e9 le satellite Aeolus de l'Agence spatiale europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e avec succ\u00e8s cette nuit en orbite polaire \u00e0 320 kilom\u00e8tres d'altitude par un lanceur Vega, depuis la base spatiale de Kourou, ce satellite novateur de 480 millions d'euros utilise une technique laser r\u00e9volutionnaire pour mesurer pour la premi\u00e8re fois des vents sur l'ensemble du globe et am\u00e9liorer les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o, les pr\u00e9cieuses donn\u00e9es que fournira pendant 3 ans Aeolus du nom du Dieu grec des vents devraient permettent de combler le principal point faible de la pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9o d\u00e9terminer la vitesse et la direction des vents jusqu'\u00e0 30000 m\u00e8tres d'altitude en couvrant l'ensemble du globe, les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o pourrait faire un bond en passant de 8 \u00e0 15 jours ainsi que notre meilleure compr\u00e9hension du climat plusieurs firmes suisses High tech ont contribu\u00e9 \u00e0 ce satellite de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration construit par Airbus en particulier en \u00e9lectronique, puisque la Suisse participe activement \u00e0 ce programme europ\u00e9en de l'observation de la Terre, Fr\u00e9d\u00e9ric Castel rtsinfo \u00e0 les \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [97%] :\r\nEt on termine par des rues qui m\u00e9rite le coup d'oeil, si vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 voyager en Belgique \u00e0 Bruxelles, les \u00e9lus ont donn\u00e9 leur accord pour nommer les rues d'un futur quartier de mani\u00e8re plut\u00f4t insolite, l'une d'entre elles, ceci n'est pas une rue est inspir\u00e9e du tableau de Ren\u00e9 Magritte, intitul\u00e9 ceci n'est pas une pipe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:11) [94%] :\r\nMerci Foued Boukari pour votre journal, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 11 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T06:21:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Castel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Castel, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Forget, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-428E137F-5DA1-4200-8228-C159BB9D83A7", "internalArchiveId": "428E137F-5DA1-4200-8228-C159BB9D83A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 23.08.2018", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Martin Hilti, directeur de Transparancy international;Laurent Bagnoud, municipal de Crans-Montana PDC;Christophe Maillard, criminologue;Reto Medici, procureur des mineurs tessinois;Guillaume Hoarau, Joueur de football, attaquant bernois;Corinne de Puckler, porte-parole des CFF\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (11/USA SUITES COHEN PA) Le pr\u00e9sident des Etats-Unis contre-attaque... apr\u00e8s les accusations de son ancien avocat... \r\nMichael cohen assure que Donald Trump lui a demand\u00e9 de payer deux femmes... avec qui il aurait eu des liaisons... pour acheter leur silence et pr\u00e9server sa campagne pr\u00e9sidentielle\r\nPr\u00e8s de 300 mille dollar ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s secr\u00e8tement en violation de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le financement campagne.\r\nFragilis\u00e9 depuis ces r\u00e9v\u00e9lations mardi soir... Donald Trump a r\u00e9pondu sur Twitter... hier... ainsi que dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision conservatrice FoxNews.  \r\nRapha\u00ebl Grand\r\n---PA \r\n((Donald Trump a tent\u00e9 ces dernire\u00e8s heures de d\u00e9cr\u00e9dibiliser son acien avocat personnel qui a travaill\u00e9 \u00e0  ses c\u00f4t\u00e9 pendant plus de 10 ans. \r\nUN bad lawyer, un maucais avocat. .Une histoire mont\u00e9e de toute pi\u00e8ce.  \r\nMichael Cohen a plaid\u00e9 coupable de fraude et qui pourrait choisir de collaborer avec le procureur Mueller dont l'enqu\u00eate doit \u00e9tayer les soup\u00e7ons de collusion entre l'\u00e9quipe de campagne de Trump et la Russie.//\r\nMichael Cohen est d\u00e9sormais l'ennemi no1 du  pr\u00e9sident am\u00e9rciains, mais ils sont de plsu en plus nombreux \u00e0 avoir tourn\u00e9 le dos \u00e0 leur rancie npatron devenu pr\u00e9sident.. A l'image d'Omarosa  Manigault, la star de t\u00e9l\u00e9rr\u00e9alit\u00e9. elle aussi uen ancienne de la AMsion Blanche, qui a publi\u00e9 une vid\u00e9o de Michael Cohen embarquant \u00e0 bord de l'avion de Trump durant la campagne pr\u00e9sidentielle..Illsutration, selon elle, du r\u00f4le centrale que jouait l'avocat Cohen..  et du bien fond\u00e9 des accusation.\r\nLa fid\u00e9lit\u00e9 au pr\u00e9sident semble aujourd'hui c\u00e9der sous la pression. Et c'est bien sa garde rapproch\u00e9s, le cercle intime de Donald Trump qui repr\u00e9sente aujorud'hui la plsu grande menace por le Pr\u00e9sident am\u00e9rciain. ))\r\nDonald Trump qui envisagerait aussi de gr\u00e2cier son ancien directeur de campagne...Paul Manafort\r\nIl l'a confi\u00e9 \u00e0 un journaliste de Fox News.\r\nPaul Manafort a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de plusieurs d\u00e9lits mardi soir... notamment de fraude fiscale et fraude bancaire. \r\nIl s'agissait du tout premier jugement li\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate sur les ing\u00e9rences pr\u00e9sum\u00e9es de la Russie... dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016\r\n(attaque informatique) ***** Et le risque d'ing\u00e9rence... justement... pr\u00e9occupe aux Etats-Unis.. \u00e0 l'approche des \u00e9lections  de mi-mandat\r\nDerni\u00e8re affaire en date: la tentative de piratage d'une base de donn\u00e9es du parti d\u00e9mocrate...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 informatique am\u00e9ricaine Lookout l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier\r\nL'attaque visait vraisemblablement le fichier d'\u00e9lecteurs du parti... mais elle a \u00e9chou\u00e9\r\nPour l'instant... les pirates n'ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\r\nMais l'\u00e9pisode rappelle l'offensive du renseigement russe pendant la campagne pr\u00e9sidentielle: 12 agents russes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s pour avoir pirat\u00e9 les ordinateurs du parti d\u00e9mocrate.\r\n(Taxes paysans) La Conf\u00e9d\u00e9ration doit arr\u00eater de rembourser aux agriculteurs... l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales... \r\nC'est l'avis du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\nLe proc\u00e9d\u00e9 permet aux paysans de payer leur diesel moins cher\r\n65 millions de francs leurs sont ainsi redistribu\u00e9s chaque ann\u00e9e\r\nPour le gendarme financier... la mesure est contraire aux engagements climatiques de la Suisse\r\nL'Union suisse des paysans n'est pas d'accord: pour elle... supprimer ce remboursement ferait augmenter les co\u00fbts de production... sans permettre d'atteindre des objectifs environnementaux.\r\n(05/CORRUPTION MIESCH ITV HILTI) ***** La justice doit pouvoir enqu\u00eater sur les soup\u00e7ons de corruption qui p\u00e8sent sur l'ancien conseiller national Christian Miesch. \r\nLa commission des affaires juridiques du conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 de lever son immunit\u00e9 parlementaire. \r\nLe PLR B\u00e2lois aurait re\u00e7u 4600 francs pour d\u00e9poser une interpellation favorable au Kasakstan.\r\nUne autre commission... cette fois du conseil National... devra se repencher sur cette affaire\r\nMais la d\u00e9cision d'hier est salu\u00e9e par les milieu de lutte contre la corruption\r\nMartin Hil-ti, directeur de Transparancy international\r\n  00'51\r\nPropos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(probl\u00e8me CFF) Le trafic ferroviaire est toujours perturb\u00e9... ce matin entre Lausanne et Gen\u00e8ve...\r\nUne ligne de contact a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e hier \u00e0 Rolles... et les travaux de r\u00e9paration ne sont pas termin\u00e9s\r\nLes CFF \u00e9voquent un probl\u00e8me plus important que pr\u00e9vu\r\nPour l'instant, les inter-regio circulent entre Lausanne et Gen\u00e8ve avec un retard de 10 minutes... et l'arr\u00eat en gare de Rolles est provisoirement supprium\u00e9\r\nHier... le trafic a \u00e9t\u00e9 totalement interrompu... sur cette ligne... d\u00e8s 17h. Il n'a pu reprendre partiellement qu'\u00e0 20h15\r\n(06/VS/REMONTEES MECANIQUES ITV BAGNOUD) ***** En Valais, les relations entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montannas et les communes concern\u00e9es s'am\u00e9liorent... \r\nUn diff\u00e9rent avait conduit \u00e0 la fermeture des installations... le printemps dernier\r\nMais les remont\u00e9es m\u00e9caniques viennent d'accepter deux revendications des communes de Crans Montana, Lens et Icogne\r\nEcoutez Laurent Bagnoud... municipal de Crans Montana... qui repr\u00e9sente ces trois cmmunes au sein de la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es. \r\n  00'26\r\npropos recueillis par Marie Giovanola\r\nEt deuxi\u00e8me point n\u00e9goci\u00e9 entre les parties: une r\u00e9duction des risques financiers pour les collectivit\u00e9s\r\nLe montant des cautions pour les emprunts effectu\u00e9s par les remont\u00e9es m\u00e9caniques sera r\u00e9duit.\r\nCette d\u00e9claration d'intention devrait \u00eatre formalis\u00e9e dans les deux mois.\r\n(Moutier) Le Jura hausse le ton... dans le dossier de l'h\u00f4pital de Moutier\r\nLe conseil d'\u00e9tat exige la suspension de la vente de l'\u00e9tablissement\r\nIl demande \u00e0 son homologue bernois... d'attendre.. que soient trait\u00e9s tous les recours... contre le transfert de la ville... dans le Jura...\r\nL'H\u00f4pital du Jura bernois avait annonc\u00e9 le 19 juillet \u00eatre \u00e0 la recherche d'un repreneur pour le site hospitalier pr\u00e9v\u00f4tois \r\nLe gouvernement jurassien d\u00e9plore que le Conseil-ex\u00e9cutif bernois ait donn\u00e9 son feu vert \u00e0 cette op\u00e9ration sans l'avoir au pr\u00e9alable consult\u00e9.\r\n(TF3/REINSERTION RECIDIVE MINEURS PI) **** Quels sont les facteurs de risques entra\u00eenant la condamnation des jeunes adultes en Suisse? \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique vient de publier une \u00e9tude qui mesure les \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants pour les jeunes d\u00e9linquants de 18 \u00e0 23 ans... \r\nEt le fait d'avoir d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 une premi\u00e8re fois... multiplie les risques... par cinq!  \r\nUn constat... Sylvie Lambelet... qui questionne l'efficacit\u00e9 des mesures de r\u00e9insertion\r\n  01'40\r\n((Christophe Maillard, criminologue auteur de l'\u00e9tude.. a suivi un groupe de d\u00e9linquants juv\u00e9niles.. en observant combien d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 ..\u00e0 nouveau .. une fois devenu adultes... Il d\u00e9taille ici les \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants de la r\u00e9cidive:\r\nMAG \r\nLes ant\u00e9c\u00e9dants judiciaires p\u00e8sent donc lourd .. quand on mesure le risque de r\u00e9cidive ..  Faut-il en conclure que les mesures de r\u00e9insertion sont inefficaces?  R\u00e9ponse toute en nuance de Reto Medici, procureur des mineurs tessinois.. :\r\nMAG\r\nReste la question.. pour le quart restant.. de d\u00e9linquants r\u00e9cidivistes... comment diminuer les risques de r\u00e9cidive? On retrouve Reto Medici\r\nMAG\r\nD'autres facteurs comme le niveau scolaire, le quartier d'habitation ou l'encadrement familial peuvent \u00e9galement jouer un r\u00f4le.. mais ils n'ont pas pu \u00eatre mesur\u00e9s dans le cadre de cette \u00e9tude.))\r\n(18/YB-ZAGREB ITV HOARAU) ***** En football, mauvaise affaire pour Young Boys en match aller de la derni\u00e8re phase qualificative pour la Ligue des champions\r\nLes Bernois ont conc\u00e9d\u00e9 le match nul \u00e0 domicile hier soir:\r\n1 \u00e0 1 face au champion de Croatie.... le Dynamo Zagreb. \r\nUn r\u00e9sultat qui place Young Boys dans une situation d\u00e9licate... avant le match retour en Croatie la semaine prochaine\r\nEcoutez l'attaquant bernois Guillaume Hoarau \r\n  42'' \r\nPropos recueillis par Bernardin Allemann\r\nLe match retour entre Young-Boys et le Dynamo Zagreb... ce sera mardi prochain en Croatie.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(10/CFF POINT DE LA SITUATION (REP 22H30)) Attention: son diffus\u00e9 \u00e0 22.30. S'assurer qu'il ne soit pas caduc.\r\nDe grosses perturbations ont touch\u00e9 les trains entre Lausanne et Gen\u00e8ve hier ((me)) d\u00e8s la fin d'apr\u00e8s-midi.\r\nLe trafic a d'abord \u00e9t\u00e9 totalement interrompu.\r\nIl a repris hier (mer) en d\u00e9but de soir\u00e9e, mais seulement sur une seule voie. \r\nLes Intercity et les Inter-regio entre Lausanne et l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s. \r\nLes explications de Corinne de Puckler, porte-parole des CFF...\r\n  00'50\r\nDes propos recueillis par Alain Franco.\r\nExtro: confirmer \u00e9ventuellement que le trafic ferroviaire est retourn\u00e9 \u00e0 la normale (si c'est le cas)", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777577", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-08-23T05:59:54_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-08-23T05:59:54_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9777587", "ece-9777577"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T16:09:48Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nEt c'est marqu\u00e9 sa bonjour Marielle bonjour sa r\u00e9action \u00e9tait tr\u00e8s attendue et sans surprise, elle est arriv\u00e9e sur Twitter Donald Trump a r\u00e9pondu aux accusations de son ancien avocat Michael Cohen, la guerre est d\u00e9clar\u00e9e un conflit de plus entre le pr\u00e9sident et l'un de ses anciens proches, les mesures de r\u00e9insertion pour les jeunes d\u00e9linquants sont -elles vraiment efficace en Suisse, la question est \u00e0 l'ordre du jour, car une r\u00e9cente \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, le montre le risque de r\u00e9cidive est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 chez les 18 23 ans, et puis il fallait gagner maillon Boys a r\u00e9ussi qu'\u00e0 obtenir le match nul 1 1 les Bernois sont dans une position d\u00e9licate, apr\u00e8s le match aller des barrages de la Ligue des champions, ils devront mettre les bouch\u00e9es doubles, la semaine prochaine face au Dinamo Zagreb. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, contre- attaque apr\u00e8s des accusations de son ancien avocat Michael Cohen assure que Donald Trump, lui a demand\u00e9 de payer 2 femmes avec qui il aurait eu des liaisons pour acheter leur silence et pr\u00e9server sa campagne pr\u00e9sidentielle, pr\u00e8s de 300 1000 dollars ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s secr\u00e8tement en violation de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le financement de campagne, fragilis\u00e9 depuis ces r\u00e9v\u00e9lations, mardi soir, Donald Trump a r\u00e9pondu sur Twitter hier ainsi que dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision conservatrice Fox News Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nDonald Trump a tent\u00e9 ces derni\u00e8res heures de d\u00e9cr\u00e9dibiliser son ancien avocat personnel qui a travaill\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s pendant plus de 10 ans un bad lawyers un mauvais avocat une histoire mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, Michael Cohen a plaid\u00e9 coupable de fraude et il pourrait choisir de collaborer avec le procureur Mueller dont l'enqu\u00eate doit \u00e9tayer les soup\u00e7ons de collusion entre l'\u00e9quipe de campagne de Trump et la Russie, mais quel Cohen est d\u00e9sormais l'ennemi num\u00e9ro un du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, mais ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 avoir tourn\u00e9 le dos \u00e0 leur ancien patron devenu pr\u00e9sident \u00e0 l'image d'Omarosa Manigault, la Star de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, elle aussi, une ancienne de la Maison Blanche, qui a publi\u00e9 une vid\u00e9o de Michael Cohen embarquant \u00e0 bord de l'avion de Trump durant la campagne pr\u00e9sidentielle, illustration, selon elle, du r\u00f4le central que jouait l'avocat Cohen et du bien- fond\u00e9 des accusations la fid\u00e9lit\u00e9 au pr\u00e9sident semble aujourd'hui c\u00e9der sous la pression et c'est bien sa garde rapproch\u00e9e, le cercle intime de Donald Trump, qui repr\u00e9sente aujourd'hui la plus grande menace pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [95%] :\r\nDonald Trump, qui envisagerait aussi de gracier son ancien directeur de campagne, Paul Manafort, il l'a confi\u00e9 \u00e0 un journaliste de Fox News Paul Manafort t'a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de plusieurs d\u00e9lits mardi soir notamment de fraude fiscale et de fraude bancaire, il s'agissait du tout premier jugement li\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate sur les ing\u00e9rences pr\u00e9sum\u00e9es de la Russie dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [97%] :\r\nEt le risque d'ing\u00e9rence justement pr\u00e9occupe aux \u00c9tats-Unis \u00e0 l'approche des \u00e9lections de mi- mandat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [95%] :\r\nDerni\u00e8re affaire en date : la tentative de piratage d'une base de donn\u00e9es du Parti d\u00e9mocrate, la soci\u00e9t\u00e9 informatique am\u00e9ricaine Lookout l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier l'ACTA qui visait vraisemblablement le fichier d'\u00e9lecteurs du parti, mais elle a \u00e9chou\u00e9 pour l'instant, les pirates n'ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s mais l'\u00e9pisode rappelle l'offensive du renseignement russe pendant la campagne pr\u00e9sidentielle 12 agents russes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s pour avoir pirat\u00e9 les ordinateurs du Parti d\u00e9mocrate, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit arr\u00eater de rembourser aux agriculteurs l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales, c'est l'avis du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, le proc\u00e9d\u00e9 permet aux paysans de payer leur di\u00e9sel moins cher 65 millions de francs leur sont ainsi redistribu\u00e9s chaque ann\u00e9e pour le gendarme financier, la mesure est contraire aux engagements climatiques de la Suisse, l'Union suisse des paysans n'est pas d'accord pour elle, supprimer ce remboursement ferait augmenter les co\u00fbts de production sans permettre d'atteindre des objectifs environnementaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [99%] :\r\nLa justice doit pouvoir enqu\u00eater sur les soup\u00e7ons de corruption qui p\u00e8sent sur l'ancien conseiller national Christian Miesch. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [94%] :\r\nLa commission des affaires juridiques du Conseil des \u00c9tats, a d\u00e9cid\u00e9 de lever son immunit\u00e9 parlementaire, le PLR B\u00e2lois aurait re\u00e7u 4600 francs pour d\u00e9poser une interpellation favorable au Kazakhstan, une autre commission, cette fois, du conseil national devra se pencher sur cette affaire, mais la d\u00e9cision d'hier est salu\u00e9e par les milieux de lutte contre la corruption, Martin Hilti, directeur de Transparancy national. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:57) [90%] :\r\nSi des factures \u00e9mises pour des d\u00e9penses qui n'ont m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 encouru il saisit d'une configuration classique pour des d\u00e9lits de corruption, donc c'\u00e9tait les accusations contre un membre du Parlement, en activit\u00e9 ou \u00e0 la retraite sont extr\u00eamement grave et doit faire l'objet d'une enqu\u00eate p\u00e9nale, c'est absolument n\u00e9cessaire que le peuple peut avoir confiance, c'est repr\u00e9sentant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [88%] :\r\nSi la proc\u00e9dure devait aller au bout avec un verdict contre Monsieur Miesch \u00e7a, c'est aussi quelque chose d'important qu'il ait une jurisprudence qui qui fixe des r\u00e8gles qui fixaient peut-\u00eatre des limites \u00e0 ces pratiques. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:32) [81%] :\r\nOui mais, d'apr\u00e8s vous, qui sont assez claires comme tant qu'on a, on a TTIP l\u00e0 comme corruption actifs et passifs et octroi d'un Avantage et acceptation d'un Avantage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [88%] :\r\nCes d\u00e9lits sont assez pr\u00e9cis, il faut juste les appliquer correctement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [94%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury, le trafic ferroviaire est toujours perturb\u00e9 ce matin entre Lausanne et Gen\u00e8ve, une ligne de contact a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e hier \u00e0 Harold et les travaux de r\u00e9paration ne sont pas termin\u00e9s, les CFF \u00e9voquent un probl\u00e8me plus important que pr\u00e9vu pour l'instant les inter- Regio circulent entre Lausanne et Gen\u00e8ve avec un retard de 10 minutes et l'arr\u00eat en gare de Roll\u00e8s provisoirement supprim\u00e9es hier le trafic a \u00e9t\u00e9 totalement interrompu sur cette ligne, d\u00e8s 17 heures, il n'a pu reprendre partiellement qu'\u00e0 20 heures 15. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [85%] :\r\nOn va Valais, les relations entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans Montana et les communes concern\u00e9es s'am\u00e9liore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [88%] :\r\nUn diff\u00e9rent, avait conduit \u00e0 la fermeture des installations, le printemps dernier, mais les remont\u00e9es m\u00e9caniques, viennent d'accepter de revendications des communes de Crans Montana, Lens et il cogne \u00e9coutez Laurent Bagnoud municipal de Crans-Montana qui repr\u00e9sente ces 3 communes au sein de la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:37) [90%] :\r\nTous les communes, c'est effectivement une nouvelle position dans la soci\u00e9t\u00e9, avec la possibilit\u00e9 de participer au m\u00eame de bloquer les d\u00e9cisions qui sont structurellement importante pour la soci\u00e9t\u00e9, on peut penser par exemple \u00e0 une \u00e9ventuelle fusion de soci\u00e9t\u00e9s, un changement de statut ou ce genre de de d\u00e9cisions qui impacte fortement la soci\u00e9t\u00e9 dor\u00e9navant avant de pouvoir prendre une telle d\u00e9cision, les communes seront partie prenante des d\u00e9cisions et pour les bloqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola et 2\u00e8me point n\u00e9goci\u00e9 entre les parties une r\u00e9duction des risques financiers pour les collectivit\u00e9s, le montant des cautions pour les emprunts effectu\u00e9s par les remont\u00e9es m\u00e9caniques sera r\u00e9duit le Jura, hausse le ton dans le dossier de l'h\u00f4pital de Moutier, le conseil d'\u00e9tat exige la suspension de la vente de l'\u00e9tablissement, il demande \u00e0 son homologue bernois d'attendre que soient trait\u00e9s tous les recours contre le transfert de la ville et dans le Jura, l'h\u00f4pital du Jura bernois avait annonc\u00e9 le 19 juillet \u00eatre \u00e0 la recherche d'un repreneur pour le site hospitalier pr\u00e9v\u00f4tois le gouvernement jurassien, d\u00e9plore que le Conseil ex\u00e9cutif bernois et donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 cette op\u00e9ration sans l'avoir au pr\u00e9alable consult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:42) [92%] :\r\n6 heures, 6 cette question dans le journal, quels sont les facteurs de risque qui entra\u00eene la condamnation des jeunes adultes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [95%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique vient de publier une \u00e9tude qui mesure les \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants pour les jeunes d\u00e9linquants de 18 \u00e0 23 ans, et le fait d'avoir d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 une premi\u00e8re fois, multiplie les risques, par 5, un constat : Sylvie Lambelet qui questionne l'efficacit\u00e9 des mesures de r\u00e9insertion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:04) [91%] :\r\nChristophe Maillard criminologue, auteur de l'\u00e9tude a suivi un groupe de d\u00e9linquants juv\u00e9niles en observant, combien d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 nouveau une fois devenu adulte il d\u00e9taille ici les \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants de la r\u00e9cidive. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:17) [90%] :\r\nDans ordre on a tout d'abord le sexe des personnes condamn\u00e9es les hommes pr\u00e9sentent un risque bien plus \u00e9lev\u00e9 que les femmes, ensuite il y a le nom d'poss\u00e9dant de la d\u00e9linquance juv\u00e9nile et pour finir il avoir commis une infraction compte l'autorit\u00e9 publique, c'est par exemple avoir prof\u00e9r\u00e9 des violences et des menaces contre les autorit\u00e9s et les fonctionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:34) [95%] :\r\nLes ant\u00e9c\u00e9dents judiciaires p\u00e8sent donc lourd quand on mesure le risque de r\u00e9cidive Faut -il en conclure que les mesures de r\u00e9insertion sont inefficaces, r\u00e9ponse toute en nuance de Reto Medici procureur des mineurs tessinois. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:46) [89%] :\r\nC'est important de savoir que, il y a 3 quarts des jeunes que nous condamne \u00e0 l'\u00e2ge mineurs qui ne r\u00e9cidivent pas, \u00e7a signifie que le droit p\u00e9nal des mineurs est un bon endroit, elle est tr\u00e8s efficace pour ces jeunes qui sont l\u00e0, la plus grand partie des des jeunes qui ont fait des transgressions p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:07) [95%] :\r\nReste la question, pour le quart restant de d\u00e9linquants r\u00e9cidivistes : comment diminuer le risque de r\u00e9cidive, on retrouve Reto mais du Che. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:14) [92%] :\r\nAlors nous on voit pendant les les proc\u00e9dures p\u00e9nales \u00e0 l'\u00e2ge mineurs que trouver un travail pour commencer un apprentissage est une m\u00e9decine tr\u00e8s efficace pour \u00e9viter les r\u00e9cidives parce que \u00e7a donne de la stabilit\u00e9, \u00e7a donne de la structure avec des activit\u00e9s, \u00e7a ne laisse pas le le vide. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:35) [94%] :\r\nD'autres facteurs comme le niveau scolaire, le quartier d'habitation ou l'encadrement familial peuvent \u00e9galement jouer un r\u00f4le, mais ils n'ont pas pu \u00eatre mesur\u00e9 dans le cadre de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [97%] :\r\nEn football, une mauvaise affaire pour Young Boys en match aller de la derni\u00e8re phase qualificative pour la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:49) [94%] :\r\nLes Bernois ont conc\u00e9d\u00e9 le match nul \u00e0 domicile hier soir un 1 face au champion de Croatie le Dynamo Zagreb, un r\u00e9sultat qui place Young Boys dans une situation d\u00e9licate avant le match retour en Croatie, la semaine prochaine, \u00e9coutez l'attaquant bernois Guillaume Hoarau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:04) [92%] :\r\nC'est un match nul, donc \u00e7a veut dire que le match retour, on s'attendait et va \u00eatre et va \u00eatre encore plus plus difficile que que celui de ce soir, mais voil\u00e0, je pense qu'on peut, on peut avoir des regrets parce qu'on a, \u00e0 mon sens, je ne sais pas si je suis assez objectif ou pas, mais on a quand m\u00eame domin\u00e9 le match, on a eu les occasions pour marquer le second but maintenant apr\u00e8s, voil\u00e0, on savait que c'\u00e9tait une \u00e9quipe tr\u00e8s dangereuse en contre, on se fait avoir, donc, c'est la Ligue des champions : voil\u00e0, nous, \u00e7a va nous permettent d'apprendre vite et on a int\u00e9r\u00eat parce que ce genre d'erreur, on ne voit que \u00e7a peut cacher voil\u00e0 on va, il va falloir aller l\u00e0- bas avec avec la m\u00eame envie avec avec la m\u00eame motivation et il croit tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:47) [85%] :\r\nDonc Guillaume Boiron r\u00e9pondait \u00e0 Bernad Bernardin Allemann le match retour entre Lyon Boys et le Dynamo Zagreb ce sera mardi prochain en Croatie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:55) [81%] :\r\nMerci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T05:16:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AC7B0CA-D5BA-47C3-98F6-A7409D9D6851", "internalArchiveId": "5AC7B0CA-D5BA-47C3-98F6-A7409D9D6851", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Ville de Berne va \u00e9tendre son r\u00e9seau de v\u00e9los en libre-service", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 va proposer des v\u00e9los en libre-service \u00e0 Berne. La Ville a annonc\u00e9 cette extension mercredi, au moment o\u00f9 le prestataire actuel traverse une zone de turbulences dans toute la Suisse.\r\n\r\n* * La Ville de Berne va \u00e9tendre son r\u00e9seau de v\u00e9los en libre-service  \r\n***...on continue \u00e0 p\u00e9daler...\r\nLa ville de Berne va \u00e9tendre son r\u00e9seau de v\u00e9los en libre-service. Elle a annonc\u00e9 hier (mercredi) l'arriv\u00e9e prochaine de 300 v\u00e9hicules \u00e9lectriques g\u00e9r\u00e9s par l'entreprise priv\u00e9e Smide. \r\nAlain Arnaud, cette extension arrive au moment o\u00f9 le prestataire actuel, Publibike, traverse une zone de turbulence tr\u00e8s importante, \u00e0 Berne comme dans le reste de la Suisse ...\r\nC'est bien simple, toute la flotte de Publibike - du moins ce qu'il en reste - est actuellement immobilis\u00e9e, le temps d'essayer de s\u00e9curiser ces fameux cadenas qui avaient \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s par centaines ces derniers jours. C'est vrai que c'\u00e9tait un jeu d'enfants. Autres soucis pour Publibike, r\u00e9v\u00e9l\u00e9s hier par la presse de Suisse orientale. Des milliers d'utilisateurs honn\u00eates, qui avaient respect\u00e9 les r\u00e8gles, ont \u00e9t\u00e9 surfactur\u00e9s par Publibike. \"Erreur informatique\", reconna\u00eet l'entreprise ...\r\n*** Et donc l'arriv\u00e9e \u00e0 Berne d'un second prestataire est accueilli comme un soulagement? ... ***\r\nOui, par beaucoup. Parce que Smide va proposer des v\u00e9los \u00e9lectriques rapides sans stations fixes. Le syst\u00e8me fait d\u00e9j\u00e0 ses preuves en ville de Zurich. Et contrairement aux v\u00e9hicules de Publibike, ceux de Smide sont g\u00e9olocalisables. Plus facilement retrouvables s'ils sont vol\u00e9s. Et puis au niveau politique, certains \u00e9lus, notamment du PLR, reprochent \u00e0 la ville de Berne d'avoir beaucoup mis\u00e9 sur un prestataire unique, et public, qui plus est. Un peu de concurrence ne peut que profiter \u00e0 ce nouveau march\u00e9 tr\u00e8s convoit\u00e9.", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777354", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Ville de Berne va \u00e9tendre son r\u00e9seau de v\u00e9los en libre-service / 12H30_2018-08-23T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 23.08.2018"], "alternativeSummary": ["Une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 va proposer des v\u00e9los en libre-service \u00e0 Berne. La Ville a annonc\u00e9 cette extension mercredi, au moment o\u00f9 le prestataire actuel traverse une zone de turbulences dans toute la Suisse."], "variantIds": ["ece-9777354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T16:28:20Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPuisque la ville de Berne va \u00e9tendre son r\u00e9seau de v\u00e9los en libre service, elle a annonc\u00e9 hier l'arriv\u00e9e prochaine de 300 v\u00e9hicules \u00e9lectriques g\u00e9r\u00e9s par l'entreprise priv\u00e9e, Sma\u00efl d'Alain Arnaud cette extension arrive au moment o\u00f9 le prestataire actuel qui s'appelle publie Bike traverse une zone de turbulence tr\u00e8s importante \u00e0 Berne, mais pas seulement, dans tout le reste de la Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nC'est : c'est bien simple : toute la flotte de PubliBike du moins ce qu'il en reste est actuellement immobilis\u00e9e, le temps d'essayer de s\u00e9curiser ces fameux cadenas qui avaient \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s par centaines ces derniers jours, c'est vrai que c'\u00e9tait un jeu d'enfant, autre souci pour l'entreprise r\u00e9v\u00e9l\u00e9s hier par la presse de Suisse orientale des milliers d'utilisateurs honn\u00eates qui avaient respect\u00e9 les r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 surfactur\u00e9s par PubliBike et qu'erreur informatique reconna\u00eet l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [91%] :\r\nIl est donc l'arriv\u00e9e \u00e0 Berne dans second prestataire est accueilli comme un soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [95%] :\r\nOui, par beaucoup, parce que Smide va proposer des v\u00e9los \u00e9lectriques rapides sans stations fixes le syst\u00e8me fait d\u00e9j\u00e0 ses preuves en ville de Z\u00fcrich et contrairement aux v\u00e9hicules de PubliBike, ceux de Smide sont g\u00e9o- localisables plus facilement retrouvable s'ils sont vol\u00e9s et puis au niveau politique, certains \u00e9lus, notamment du c\u00f4t\u00e9 du PLR reprochent \u00e0 la ville de Berne d'avoir beaucoup mis\u00e9 sur un prestataire unique et public qui plus est, un peu de concurrence ne peut que profiter ce nouveau march\u00e9 tr\u00e8s convoit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T10:43:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7F907D1-D411-4BF2-802C-7231D60ED3A2", "internalArchiveId": "C7F907D1-D411-4BF2-802C-7231D60ED3A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9p\u00e9nalisation des drogues: interview de Frank Zobel, vice-directeur d'Addiction Suisse", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Le PLR b\u00e2lois a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la l\u00e9galisation des stup\u00e9fiants en proposant la lib\u00e9ralisation des drogues - y compris les drogues dures. Interview de Frank Zobel, vice-directeur d'Addiction Suisse.\r\n\r\n* * D\u00e9p\u00e9nalisation des drogues: interview de Frank Zobel, vice-directeur d'Addiction Suisse  \r\n***C'est une proposition qui fait du bruit...\r\nL\u00e9galiser toute les drogues y compris les dures. \r\nC'est ce que pr\u00e9conise le PLR b\u00e2lois dans son programme, publi\u00e9 lundi.\r\nLe parti ne pr\u00e9cise pas les modalit\u00e9s de cette lib\u00e9ralisation... mais il n'en fallait pas plus pour relancer le d\u00e9bat...S\u00e9verine Ambrus...\r\nLe PLR b\u00e2lois pose le principe d'une l\u00e9galisation je cite, contr\u00f4l\u00e9e et impos\u00e9e fiscalement, \u00e0 l'image du tabac et de l'alcool et cela pour toutes les substances.\r\nDes d\u00e9cennies de prohibition, argumente le parti cantonal, n'ont jamais enray\u00e9 la consommation de drogues.\r\nLe PLR b\u00e2lois souligne aussi l'importance de laisser le libre choix de leur consommation aux individus.\r\nAlors, le parti ne dit pas encore quels seraient les contours exacts d'une telle l\u00e9galisation mais son pr\u00e9sident Luca Urgese, pr\u00e9cise dans la Basler Zeitung qu'on pourrait envisager de vendre les drogues dans les pharmacies ou les drogueries, et pourquoi pas librement, sans ordonnance mais avec tout de m\u00eame un contr\u00f4le de l'\u00e2ge des consommateurs.\r\n***et tout le monde n'est pas d'accord S\u00e9verine..y compris au sein du PLR...\r\nNon et jusqu'au sommet du parti. Pour la pr\u00e9sidente du PLR Suisse, Petra G\u00f6ssi, interrog\u00e9e par la Basler Zeitung, cette id\u00e9e du PLR b\u00e2lois va trop loin. Et c\u00f4t\u00e9 romand,  la proposition ne semble pas non plus faire consensus. La conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Moret: contact\u00e9e ce matin, m'a dit aussi ne pas \u00eatre favorable \u00e0 une telle lib\u00e9ralisation de toutes les drogues.\r\n***S\u00e9verine Ambrus notre corre. en Suisse al\u00e9manique...", "durationSec": 183, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777358", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9p\u00e9nalisation des drogues: interview de Frank Zobel, vice-directeur d\u2019Addiction Suisse / 12H30_2018-08-23T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 23.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le PLR b\u00e2lois a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la l\u00e9galisation des stup\u00e9fiants en proposant la lib\u00e9ralisation des drogues - y compris les drogues dures. Interview de Frank Zobel, vice-directeur d'Addiction Suisse."], "variantIds": ["ece-9777358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T16:35:20Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAl\u00e9manique Frank Zobel nous a rejoint ici \u00e0 Lausanne, vous \u00eates directeur adjoint d'Addiction Suisse bonjour bonjour leur l\u00e9galiser toutes les drogues, y compris les dures, vous pensez quoi de cette proposition du PLR b\u00e2lois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [92%] :\r\nAlors, c'est clairement un pav\u00e9 dans la mare qui a \u00e9t\u00e9 faite par un parti d'un canton qui a traditionnellement \u00e9t\u00e9 progressiste progressiste en mati\u00e8re de politique drogues et qui dit : voil\u00e0, \u00e7a fait 20 ans que plus rien ne bouge, il faut qu'on recommence les r\u00e9formes dans les politiques drogues en Suisse, je pense, la proposition est tr\u00e8s peu d\u00e9fini, donc c'est clairement si vous voulez une id\u00e9e provoqua provocante pour essayer de faire repartir le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [86%] :\r\nUn pour les consommateurs, ce serait plus sur la consommation de drogues deviendrait plus s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [86%] :\r\nAlors si vous avez des contr\u00f4les de qualit\u00e9, oui, elle serait plus sur la grande question, c'est comment vous allez r\u00e9guler le march\u00e9 et puis si vous avez une r\u00e9gulation du type : alcool, tabac, pour une substances comme l'h\u00e9ro\u00efne, vous avez une catastrophe annonc\u00e9e, mais si vous avez d'autres types de r\u00e9gulation, comme ceux propos\u00e9s aussi, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9gulation plus m\u00e9dical, vous offrez l'acc\u00e8s aux personnes qui ont des probl\u00e8mes, h\u00e9 ben l\u00e0 vous risquez d'avoir un effet positif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [90%] :\r\nJustement, le PLR b\u00e2lois imagine m\u00eame un approvisionnement en pharmacie, on ira acheter sa drogue comme on va acheter un m\u00e9dicament la \u00e7a permettrait de lutter contre le march\u00e9 noir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nAlors si c'est en pharmacie, je pense qu'il y aura une prescription du m\u00e9decin, puisque c'est normalement par cette voie que \u00e7a se passe, alors je vous vous souvenez peut-\u00eatre en a sorti il y a eu un mois une \u00e9tude sur le march\u00e9 de la coca\u00efne dans le canton de Vaud dans laquelle on disait qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent des consommateurs, ceux qui consomment le plus, consomme 80 pourcent de tout le volume que vous avez sur le march\u00e9 noir de la coca\u00efne, donc si vous arrivez \u00e0 sortir ces gens -l\u00e0 du march\u00e9 noir, \u00e9videmment vous porter un coup terrible au march\u00e9 noir, vous sortez les meilleurs clients de de de ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [89%] :\r\nPar contre, il y a des personnes qui n'oseront pas avouer leur consommation de drogues, donc \u00e7a n'\u00e9radique pas non plus totalement le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [89%] :\r\nNon, non, surtout si vous mettez des aides si vous voulez des crit\u00e8res tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, notamment un passage par un m\u00e9decin les les usagers que occasionnels vont pas aller passer par l\u00e0 pour acc\u00e9der \u00e0 la coca\u00efne c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [83%] :\r\nLa l'absence de diff\u00e9rence entre drogues dures et drogues douces, elle vous pose pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [88%] :\r\nAlors cette notion drogues dures drogues douces, elle existe, pas vraiment, hein, en tout cas, on l'a d\u00e9finie, elle existe, ni juridiquement ni dans la pratique, par contre c'est clair que la r\u00e9gulation doit se faire en fonction de la dangerosit\u00e9 des drogues, toutes les drogues ne sont pas les m\u00eames si vous et moi, on prenait de l'h\u00e9ro\u00efne, l\u00e0 maintenant, une assez bonne dose en sortirait probablement pas par contre avec d'autres substances peut-\u00eatre au pire on sentira un peu mal, on peut pas r\u00e9guler ce 2 types de substances, de la m\u00eame mani\u00e8re, donc il faudrait trouver une sorte d'\u00e9chelle et en fonction du type de substance oseriez r\u00e9gulations diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [89%] :\r\nFrank Zobel, derni\u00e8re question, le Parlement devra d\u00e9battent cet Automne de diff\u00e9rentes motions qui porte sur la l\u00e9galisation du cannabis au niveau local avec ce type de proposition l\u00e9galiser toutes les drogues, est ce qu'on crispent pas davantage les positions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [88%] :\r\nAlors probablement oui, mais en crise cl\u00e9 crisp\u00e9, quoi, c'est-\u00e0-dire c'est toute fa\u00e7on des gens qui pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 changer des si vous voulez vous avez un effet domino, donc \u00e7a va confirmer leurs id\u00e9es, mais \u00e7a change pas fondamentalement grand- chose au d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [92%] :\r\nFrank Zobel, directeur adjoint d'Addiction Suisse merci beaucoup de nous avoir rejoint dans ce Studio quelques bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T10:51:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52B63230-C297-4968-8710-929D156DEF44", "internalArchiveId": "52B63230-C297-4968-8710-929D156DEF44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR b\u00e2lois propose de d\u00e9p\u00e9naliser toutes les drogues", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Le PLR de B\u00e2le-Ville a int\u00e9gr\u00e9 dans son programme, publi\u00e9 lundi, la lib\u00e9ralisation des drogues - y compris les drogues dures. La proposition relance le d\u00e9bat sur la l\u00e9galisation des stup\u00e9fiants.\r\n\r\n* * Le PLR b\u00e2lois propose de d\u00e9p\u00e9naliser toutes les drogues  \r\n***C'est une proposition qui fait du bruit...\r\nL\u00e9galiser toute les drogues y compris les dures. \r\nC'est ce que pr\u00e9conise le PLR b\u00e2lois dans son programme, publi\u00e9 lundi.\r\nLe parti ne pr\u00e9cise pas les modalit\u00e9s de cette lib\u00e9ralisation... mais il n'en fallait pas plus pour relancer le d\u00e9bat...S\u00e9verine Ambrus...\r\nLe PLR b\u00e2lois pose le principe d'une l\u00e9galisation je cite, contr\u00f4l\u00e9e et impos\u00e9e fiscalement, \u00e0 l'image du tabac et de l'alcool et cela pour toutes les substances.\r\nDes d\u00e9cennies de prohibition, argumente le parti cantonal, n'ont jamais enray\u00e9 la consommation de drogues.\r\nLe PLR b\u00e2lois souligne aussi l'importance de laisser le libre choix de leur consommation aux individus.\r\nAlors, le parti ne dit pas encore quels seraient les contours exacts d'une telle l\u00e9galisation mais son pr\u00e9sident Luca Urgese, pr\u00e9cise dans la Basler Zeitung qu'on pourrait envisager de vendre les drogues dans les pharmacies ou les drogueries, et pourquoi pas librement, sans ordonnance mais avec tout de m\u00eame un contr\u00f4le de l'\u00e2ge des consommateurs.\r\n***et tout le monde n'est pas d'accord S\u00e9verine..y compris au sein du PLR...\r\nNon et jusqu'au sommet du parti. Pour la pr\u00e9sidente du PLR Suisse, Petra G\u00f6ssi, interrog\u00e9e par la Basler Zeitung, cette id\u00e9e du PLR b\u00e2lois va trop loin. Et c\u00f4t\u00e9 romand,  la proposition ne semble pas non plus faire consensus. La conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Moret: contact\u00e9e ce matin, m'a dit aussi ne pas \u00eatre favorable \u00e0 une telle lib\u00e9ralisation de toutes les drogues.\r\n***S\u00e9verine Ambrus notre corre. en Suisse al\u00e9manique...", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777357", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR de B\u00e2le-Ville propose de l\u00e9galiser toutes les drogues / 12H30_2018-08-23T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 23.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le PLR de B\u00e2le-Ville a int\u00e9gr\u00e9 dans son programme, publi\u00e9 lundi, la lib\u00e9ralisation des drogues - y compris les drogues dures. La proposition relance le d\u00e9bat sur la l\u00e9galisation des stup\u00e9fiants."], "variantIds": ["ece-9777357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T16:33:19Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBelle ou une proposition, c'est beaucoup de bruit en ce moment, l\u00e9galiser toutes les drogues, y compris les dures, c'est ce que pr\u00e9conise le PLR b\u00e2lois dans son programme, publi\u00e9 lundi, le parti ne pr\u00e9cise pas les modalit\u00e9s de cette lib\u00e9ralisation, mais s'il n'en fallait pas plus pour relancer le d\u00e9bat, S\u00e9verine Ambrus s'le PLR de B\u00e2le- Ville, pose le principe d'une l\u00e9galisation contr\u00f4l\u00e9e et impos\u00e9e fiscalement \u00e0 l'image du tabac et de l'alcool, et cela pour toutes les substances, des d\u00e9cennies de prohibition, argumente le parti cantonal n'ont jamais enray\u00e9 la consommation de drogue, le PLR b\u00e2lois souligne aussi l'importance de laisser le libre choix de leur consommation aux individus alors le parti ne dit pas encore quels seraient les contours exacts d'une telle l\u00e9galisation, mais son pr\u00e9sident Luca our pr\u00e9cise dans la base leur Zeitung qu'on pourrait envisager de vente, les drogues dans les pharmacies ou les drogueries et pourquoi pas librement, sans ordonnance, mais avec tout de m\u00eame un contr\u00f4le de l'\u00e2ge des consommateurs, mais tout le monde n'est pas d'accord, S\u00e9verine, y compris au sein m\u00eame du PLR non, et jusqu'au sommet du parti pour la pr\u00e9sidente du PLR suisse, P\u00e9tra G\u00f6ssi, interrog\u00e9e par la baisse de leur Zeitung cette id\u00e9e du PLR b\u00e2lois va trop loin et c\u00f4t\u00e9 Romand la proposition ne sont pas non plus faire consensus, la conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Moret contact\u00e9e ce matin m'a dit aussi ne pas \u00eatre favorable \u00e0 une telle l\u00e9galisation de toutes les drogues c'est venez nombreux. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1693524", "internalArchiveId": "AA1806693805", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial votation : Y a-t-il un os dans nos assiettes ?", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les initiatives f\u00e9d\u00e9rales \"pour des aliments \u00e9quitables\" et \"pour la souverainet\u00e9 alimentaire\" soumise \u00e0 votation le 23 septembre 2018. Les uns trouvent l'initiative inutile tandis que les autres qu'elle est la condition pour garantir des aliments produits localement et de fa\u00e7on biologique.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9792512", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620482.image", "backgrounds": ["Plateau, premi\u00e8re \u00e9mission Infrarouge produite par Alexis Favre et Jean-Marc Aellen."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "INITIATIVE POPULAIRE", "ALIMENTATION", "AGRICULTURE BIOLOGIQUE"], "alternativeTitle": ["Sp\u00e9cial votation : Y a-t-il un os dans nos assiettes ?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Un an apr\u00e8s avoir inscrit la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans la Constitution, les Suisses se prononceront le 23 septembre sur deux nouveaux textes, qui s'inscrivent dan sune s\u00e9rie de huit textes touchant l'agriculture et \u00e0 l'alimentation: l'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables et le texte d'Uniterre pour la souverainet\u00e9 alimentaire. Avons-nous perdu le contr\u00f4le de ce que nous mangeons ? Faut-il r\u00e9glementer davantage le contenu de nos assiettes? Pourquoi notre alimentation devient-elle un sujet si br\u00fblant ?", "Infrarouge -"], "variantIds": ["ece-10632440", "ece-9792512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-05T11:01:08Z", "subTitles": ["19:39:25:01  19:39:47:19\r\n...\r\n\r\n19:39:47:21  19:39:52:04\r\nA.FAVRE: Avons-nous perdu le contr\u00f4le\r\nde ce que nous mangeons ?\r\n\r\n19:39:52:06  19:39:56:08\r\nAvalons-nous n'importe quoi,\r\nproduit n'importe comment ?\r\n\r\n19:39:56:10  19:39:58:22\r\nAvec 8 initiatives f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:39:59:00  19:40:03:15\r\nle contenu de nos assiettes\r\nest devenu un sujet majeur.\r\n\r\n19:40:03:17  19:40:08:03\r\nLe 23 septembre, vous vous\r\nprononcerez sur deux textes:\r\n\r\n19:40:08:05  19:40:11:15\r\nl'initiative des Verts\r\npour des aliments \u00e9quitables\r\n\r\n19:40:11:17  19:40:16:10\r\net celle d'Uniterre\r\npour la souverainet\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n19:40:16:12  19:40:22:03\r\nLe sujet cartonne\r\ndans les sondages et passionne.\r\n\r\n19:40:22:05  19:40:25:10\r\nAlors y a-t-il un os\r\ndans nos assiettes ?\r\n\r\n19:40:25:12  19:40:29:05\r\nC'est le d\u00e9bat de ce soir,\r\nbonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n19:40:29:07  19:40:33:16\r\nUn plaisir de vous retrouver pour une\r\nnouvelle saison de d\u00e9bats,\r\n\r\n19:40:33:18  19:40:37:17\r\navec vos commentaires\r\nsur Facebook et Twitter.\r\n\r\n19:40:37:19  19:40:39:22\r\nVoici nos invit\u00e9s ce soir.\r\n\r\n19:40:40:00  19:40:44:03\r\nJ-H.Busslinger\r\nbalaie l'initiative des Verts\r\n\r\n19:40:44:05  19:40:46:22\r\net celle d'Uniterre\r\nd'un m\u00eame revers.\r\n\r\n19:40:47:00  19:40:52:02\r\nC\u00e9line Vara fait campagne\r\npour le texte de son parti, les Verts\r\n\r\n19:40:52:04  19:40:54:17\r\net d\u00e9fend celui d'Uniterre.\r\n\r\n19:40:54:19  19:40:58:15\r\nB.Genecand se bat\r\ncontre les deux initiatives,\r\n\r\n19:40:58:17  19:41:02:22\r\nqu'il consid\u00e8re inutiles, maladroites\r\net protectionnistes.\r\n\r\n19:41:03:00  19:41:07:00\r\nFernand Cuche,\r\nancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Uniterre,\r\n\r\n19:41:07:02  19:41:09:02\r\nd\u00e9fend les deux initiatives\r\n\r\n19:41:09:04  19:41:13:09\r\npour en finir avec l'agriculture\r\nproductiviste et intensive.\r\n\r\n19:41:13:11  19:41:17:14\r\nK.Schwander, responsable\r\nGault et Millau en Suisse Romande,\r\n\r\n19:41:17:16  19:41:21:00\r\nnous rejoindra en\r\ndeuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission\r\n\r\n19:41:21:02  19:41:23:10\r\npour diss\u00e9quer\r\nce ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:41:23:12  19:41:25:15\r\nqu'est devenue notre alimentation.\r\n\r\n19:41:25:17  19:41:29:13\r\nS.Montangero, de La F\u00e9d\u00e9ration\r\nFourchette verte Suisse,\r\n\r\n19:41:29:15  19:41:32:07\r\non le retrouvera\r\naussi tout \u00e0 l'heure\r\n\r\n19:41:32:09  19:41:36:18\r\net il se r\u00e9jouit que l'alimentation\r\ndevienne un sujet central.\r\n\r\n19:41:36:20  19:41:39:06\r\nMerci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous !\r\n\r\n19:41:39:08  19:41:42:18\r\nOn va parler\r\nde ce ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:41:42:20  19:41:48:16\r\nmais d'abord parlons des objets\r\npolitiques soumis \u00e0 votre vote.\r\n\r\n19:41:48:18  19:41:53:17\r\nDeux textes diff\u00e9rents, que l'on\r\ntraita diff\u00e9remment,\r\n\r\n19:41:53:19  19:41:58:17\r\nmais ils cartonnent d\u00e9j\u00e0\r\ndans les sondages, on le voit.\r\n\r\n19:41:58:19  19:42:02:18\r\nAu niveau suisse, la premi\u00e8re\r\ninitiative recueille 78 %\r\n\r\n19:42:02:20  19:42:09:10\r\nd'opinions favorables\r\net la deuxi\u00e8me en recueille 75 %.\r\n\r\n19:42:09:12  19:42:14:07\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande,\r\n\r\n19:42:14:09  19:42:23:08\r\nc'est 89 % pour les deux textes.\r\n\r\n19:42:23:10  19:42:29:05\r\nLes initiatives ont toujours bonne\r\npresse \u00e0 5 semaines du vote,\r\n\r\n19:42:29:07  19:42:33:16\r\nmais l\u00e0\r\nF.Cuche, vous avez d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9?\r\n\r\n19:42:33:18  19:42:36:16\r\nF.CUCHE: Vous me prenez de cours.\r\n\r\n19:42:36:18  19:42:39:23\r\nCe n'est pas encore acquis.\r\n\r\n19:42:40:01  19:42:42:20\r\nC'est r\u00e9v\u00e9lateur de ce que je\r\nressens\r\n\r\n19:42:42:22  19:42:47:11\r\n\u00e0 la fois dans les campagnes\r\net dans les villes.\r\n\r\n19:42:47:12  19:42:51:20\r\nDepuis un certain nombre d'ann\u00e9es,\r\nune inqui\u00e9tude grandit\r\n\r\n19:42:51:22  19:42:55:01\r\nconcernant la qualit\u00e9\r\nde l'alimentation,\r\n\r\n19:42:55:03  19:42:57:15\r\nl'avenir de la\r\npaysannerie de proximit\u00e9\r\n\r\n19:42:57:17  19:43:01:06\r\net surtout notamment avec le\r\nr\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n19:43:01:08  19:43:04:10\r\nsavoir\r\ncomment nourrir la population.\r\n\r\n19:43:04:12  19:43:08:17\r\nCes 2 texte, mis ensemble par\r\nl'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:43:08:19  19:43:14:13\r\nse compl\u00e8tent et r\u00e9pondent en partie\r\n\u00e0 cette interrogation.\r\n\r\n19:43:14:15  19:43:20:12\r\nNous sommes dans un pays qui a les\r\nmoyens d'aller jusqu'\u00e0 la fin\r\n\r\n19:43:20:13  19:43:24:01\r\nde la transition de sa politique\r\nagricole\r\n\r\n19:43:24:03  19:43:27:16\r\nqu'il a commenc\u00e9e au d\u00e9but des\r\nann\u00e9es 90.\r\n\r\n19:43:27:18  19:43:30:06\r\nCe sera un peu le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n19:43:30:08  19:43:34:17\r\nque la transition\r\nvers les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:43:34:19  19:43:39:22\r\nA.FAVRE: Vous entendez cette musique\r\ndes ventres suisses se r\u00e9voltant\r\n\r\n19:43:40:00  19:43:45:02\r\ncontre des d\u00e9rives\r\nde l'agroalimentaire, la malbouffe ?\r\n\r\n19:43:45:04  19:43:47:12\r\nB.GENECAND: Je l'entends.\r\n\r\n19:43:47:14  19:43:52:18\r\nLe succ\u00e8s dans le sondage est d\u00fb au\r\nfait que la th\u00e9matique est pr\u00e9sente\r\n\r\n19:43:52:19  19:43:55:10\r\ndans les esprits des gens.\r\n\r\n19:43:55:11  19:43:59:16\r\nJe ne conteste pas que\r\ncertaines th\u00e9matiques \u00e9voqu\u00e9es\r\n\r\n19:43:59:18  19:44:03:09\r\ndans les 2 initiatives\r\nsont pertinentes.\r\n\r\n19:44:03:10  19:44:08:01\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de ceux qui trouvent\r\nces initiatives inad\u00e9quates,\r\n\r\n19:44:08:03  19:44:13:04\r\nnous ne pensons pas qu'on pr\u00e9f\u00e8re\r\nla junk food \u00e0 la bonne nourriture\r\n\r\n19:44:13:06  19:44:16:16\r\nnourriture in\u00e9quitable \u00e0\r\n\u00e9quitable\r\n\r\n19:44:16:18  19:44:20:22\r\net c'est certainement pas de dire\r\nqu'on devrait pr\u00e9f\u00e9rer\r\n\r\n19:44:21:00  19:44:23:19\r\npaysan malheureux \u00e0 paysan heureux.\r\n\r\n19:44:23:21  19:44:29:07\r\nMais on essaye de dire aux gens\r\nqui nous \u00e9coutent de lire ces textes\r\n\r\n19:44:29:09  19:44:33:22\r\net de regarder la probl\u00e9matique\r\npos\u00e9e et de voir si la r\u00e9ponse\r\n\r\n19:44:34:00  19:44:38:22\r\napport\u00e9e am\u00e9liore\r\nla situation ou la d\u00e9t\u00e9riore.\r\n\r\n19:44:39:00  19:44:44:10\r\nMa position est qu'il y a une\r\nprobl\u00e9matique\r\n\r\n19:44:44:12  19:44:48:01\r\net qu'on ne propose\r\npas une solution,\r\n\r\n19:44:48:03  19:44:53:03\r\nqu'au contraire\r\non va faire empirer la situation.\r\n\r\n19:44:53:05  19:44:55:15\r\n\u00c7a ne profitera\r\npas aux consommateurs.\r\n\r\n19:44:55:17  19:44:57:15\r\nA.FAVRE: F.Cuche ?\r\n\r\n19:44:57:17  19:45:00:07\r\nF.CUCHE:\r\nOn reviendra sur les textes.\r\n\r\n19:45:00:09  19:45:03:19\r\nDu point de vue de la strat\u00e9gie\r\npolitique f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:45:03:21  19:45:06:11\r\nen septembre\r\n2017, le peuple suisse\r\n\r\n19:45:06:12  19:45:10:19\r\npl\u00e9biscite un article constitutionnel\r\nsur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n19:45:10:21  19:45:14:21\r\nDans les 5 semaines qui suivent,\r\nvotre conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:45:14:23  19:45:18:06\r\nJ.Schneider-Ammann part\r\nen Am\u00e9rique du Sud\r\n\r\n19:45:18:08  19:45:22:22\r\npour signer des trait\u00e9s commerciaux\r\nqui incluent aussi la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:45:23:00  19:45:25:07\r\nd'importer de\r\nla viande en Suisse.\r\n\r\n19:45:25:09  19:45:28:01\r\nIl dit, au m\u00e9pris du peuple,\r\n\r\n19:45:28:03  19:45:31:16\r\nque la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\r\nc'est signer\r\n\r\n19:45:31:18  19:45:35:16\r\ndes contrats commerciaux\r\naux 4 coins du globe.\r\n\r\n19:45:35:18  19:45:39:14\r\nEt la r\u00e9action du peuple\r\nd\u00e9j\u00e0 dans le sondage,\r\n\r\n19:45:39:16  19:45:42:12\r\nle peuple n'a pas \u00e9t\u00e9 dupe.\r\n\r\n19:45:42:13  19:45:46:10\r\nLe peuple ne croit\r\npas ce genre de discours.\r\n\r\n19:45:46:12  19:45:50:20\r\nEn quoi ces initiatives vont apporter\r\nun plus pour aller\r\n\r\n19:45:50:22  19:45:53:04\r\ndans ce qui est souhait\u00e9 ?\r\n\r\n19:45:53:06  19:45:56:12\r\nOn le verra.\r\n\r\n19:45:56:13  19:46:01:11\r\nA.FAVRE: Nous le verrons pr\u00e9cis\u00e9ment\r\nsur quoi nous voterons.\r\n\r\n19:46:01:12  19:46:05:10\r\nQue proposent pr\u00e9cis\u00e9ment les 2\r\ntextes\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:10:21\r\n\u00e0 commencer par celui des Verts\r\npour des aliments \u00e9quitables ?\r\n\r\n19:46:10:23  19:46:14:09\r\nExplications.\r\n\r\n19:46:14:11  19:46:19:21\r\n-L'initiative veut prot\u00e9ger\r\nl'assiette du consommateur,\r\n\r\n19:46:19:23  19:46:24:14\r\nl'Etat est appel\u00e9 \u00e0 favoriser\r\nles produits r\u00e9gionaux, saisonniers\r\n\r\n19:46:24:16  19:46:28:16\r\nen respectant l'environnement\r\nles ressources naturelles,\r\n\r\n19:46:28:18  19:46:33:14\r\nles animaux et dans des conditions\r\nde travail \u00e9quitables.\r\n\r\n19:46:33:16  19:46:37:15\r\nLes modes de production\r\net de transformation des aliments\r\n\r\n19:46:37:17  19:46:40:13\r\ndevront \u00eatre clairement indiqu\u00e9s.\r\n\r\n19:46:40:15  19:46:44:18\r\nLes produits import\u00e9s devront\r\nr\u00e9pondre \u00e0 ces exigences\r\n\r\n19:46:44:20  19:46:48:12\r\nsinon la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nagira sur droits de douane\r\n\r\n19:46:48:14  19:46:51:06\r\net contingents d'importation.\r\n\r\n19:46:51:08  19:46:57:12\r\nL'initiative demande aussi que\r\nl'Etat lutte contre le gaspillage.\r\n\r\n19:46:57:14  19:47:01:13\r\nA.FAVRE: C\u00e9line Vara, l'initiative\r\nattaque le probl\u00e8me\r\n\r\n19:47:01:15  19:47:04:18\r\npar le prisme de\r\nl'assiette du consommateur.\r\n\r\n19:47:04:20  19:47:06:17\r\nPourquoi doit-on renforcer\r\n\r\n19:47:06:19  19:47:10:13\r\nl'offre d'aliments s\u00fbrs\r\net de bonne qualit\u00e9 ?\r\n\r\n19:47:10:15  19:47:13:12\r\nQuand on va faire nos courses,\r\non a l'impression\r\n\r\n19:47:13:14  19:47:16:12\r\nque l'on a de plus en\r\nplus d'aliments bio et corrects\r\n\r\n19:47:16:14  19:47:18:09\r\nsous tous rapports ?\r\n\r\n19:47:18:11  19:47:22:05\r\nC.VERA: Manger est un plaisir\r\net doit le rester.\r\n\r\n19:47:22:07  19:47:26:09\r\nAujourd'hui, on observe qu'on\r\na eu des scandales alimentaires\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:28:07\r\n\u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n19:47:28:09  19:47:30:07\r\nLes consommateurs\r\nsuisses,\r\n\r\n19:47:30:09  19:47:32:15\r\net les sondages le\r\nd\u00e9montrent,\r\n\r\n19:47:32:17  19:47:37:09\r\nne veulent plus \u00eatre complices\r\nde conditions indignes de travail\r\n\r\n19:47:37:11  19:47:39:14\r\net d'animaux maltrait\u00e9s.\r\n\r\n19:47:39:16  19:47:42:05\r\nOn doit entendre leur voix.\r\n\r\n19:47:42:07  19:47:46:06\r\nA.FAVRE: Votre texte est soutenu par\r\nla F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n\r\n19:47:46:08  19:47:50:15\r\ndes consommateurs mais pas\r\npar le pendant al\u00e9manique ?\r\n\r\n19:47:50:17  19:47:53:04\r\nC.VERA: C'est juste.\r\n\r\n19:47:53:06  19:47:56:06\r\nC'est un alli\u00e9 de poids pour nous.\r\n\r\n19:47:56:08  19:47:58:15\r\nNous avons plus de 40 alli\u00e9s.\r\n\r\n19:47:58:17  19:48:02:21\r\nLe monde agricole soutient\r\nen force cette initiative.\r\n\r\n19:48:02:23  19:48:06:06\r\nNous n'allons pas vers une\r\nam\u00e9lioration,\r\n\r\n19:48:06:08  19:48:09:14\r\nles scandales\r\nalimentaires s'encha\u00eenent.\r\n\r\n19:48:09:16  19:48:13:16\r\nLes \u00e9missions comme \"A bon entendeur\"\r\nont un succ\u00e8s fou\r\n\r\n19:48:13:18  19:48:18:00\r\ncar les gens se rendent compte\r\nqu'ils ont \u00e9t\u00e9 trahis.\r\n\r\n19:48:18:02  19:48:23:10\r\nCette initiative r\u00e9pond\r\n\u00e0 une demande des consommateurs.\r\n\r\n19:48:23:12  19:48:27:04\r\nA.FAVRE: L'entendez-vous\r\nJean-Hugues Busslinger,\r\n\r\n19:48:27:06  19:48:29:08\r\nplus de qualit\u00e9\r\ndans l'assiette,\r\n\r\n19:48:29:10  19:48:33:23\r\ndes denr\u00e9es alimentaires plus saines\r\net s\u00fbres dans le pays du propre ?\r\n\r\n19:48:34:01  19:48:36:20\r\nJ-H.BUSSLINGER: Ca parle aux gens,\r\n\r\n19:48:36:22  19:48:40:13\r\ntout le monde aimerait\r\nun monde o\u00f9 il n'y a jamais eu\r\n\r\n19:48:40:15  19:48:47:18\r\nun accroc ou un probl\u00e8me\r\net qu'on soit dans un cocon.\r\n\r\n19:48:47:20  19:48:51:04\r\nA.FAVRE: Vous \u00eates attach\u00e9\r\nau monde imparfait.\r\n\r\n19:48:51:06  19:48:57:04\r\nJ-H.BUSSLINGER: Quelque part\r\nil y a un monde r\u00e9el.\r\n\r\n19:48:57:06  19:49:00:03\r\nDans ce monde, des gens travaillent\r\n\r\n19:49:00:05  19:49:03:07\r\net font leur travail\r\nen g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:49:03:09  19:49:06:00\r\nIl y a de temps en temps des accros.\r\n\r\n19:49:06:02  19:49:09:10\r\nIl y a une volont\u00e9\r\nde faire mousser les choses,\r\n\r\n19:49:09:12  19:49:13:16\r\njamais nous n'avons eu autant de\r\ndenr\u00e9es alimentaires s\u00fbres.\r\n\r\n19:49:13:18  19:49:16:07\r\nLes contr\u00f4les sont faits.\r\n\r\n19:49:16:09  19:49:20:09\r\nLorsqu'il y a un soup\u00e7on\r\nde list\u00e9riose quelque part,\r\n\r\n19:49:20:11  19:49:23:17\r\non retire le produit du march\u00e9.\r\n\r\n19:49:23:19  19:49:26:18\r\nA.FAVRE: Que reprochez-vous ?\r\n\r\n19:49:26:20  19:49:30:10\r\nJ-H.BUSSLINGER:\r\nUn certaine alarmisme.\r\n\r\n19:49:30:12  19:49:34:07\r\nLes deux initiatives\r\nn'ont pas attendu la votation\r\n\r\n19:49:34:09  19:49:40:03\r\ndu peuple sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\r\npour lancer leurs textes.\r\n\r\n19:49:40:05  19:49:46:07\r\nCe sont des textes concurrents qui\r\ndu fait d'un agenda\r\n\r\n19:49:46:09  19:49:50:08\r\nse retrouvent\r\nmaintenant un an apr\u00e8s.\r\n\r\n19:49:50:10  19:49:53:18\r\nBeaucoup de choses ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\r\nd\u00e9cid\u00e9es\r\n\r\n19:49:53:20  19:49:57:12\r\ndans le vote\r\nsur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n19:49:57:14  19:50:02:04\r\nA.FAVRE: Il vous dit\r\nqu'on n'a jamais mang\u00e9 aussi bien,\r\n\r\n19:50:02:06  19:50:05:12\r\nil n'a pas compl\u00e8tement tort ?\r\n\r\n19:50:05:13  19:50:09:01\r\nF.CUCHE:\r\nEn ce qui concerne l'assiette,\r\n\r\n19:50:09:03  19:50:12:20\r\ncertes il peut y avoir un os\r\nde temps en temps,\r\n\r\n19:50:12:22  19:50:17:14\r\nmais c'est vrai qu'en Suisse\r\nl'alimentation est contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n19:50:17:16  19:50:21:09\r\nRares sont les probl\u00e8mes\r\nd'intoxication\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:24:17\r\nli\u00e9e \u00e0 notre production.\r\n\r\n19:50:24:19  19:50:29:02\r\nPar contre, si vous partez du sol\r\ndes terres nourrici\u00e8res\r\n\r\n19:50:29:04  19:50:33:02\r\njusqu'\u00e0 l'assiette, c'est dans\r\nles premiers segments\r\n\r\n19:50:33:04  19:50:36:09\r\nqu'on a des probl\u00e8mes\r\nprioritaires.\r\n\r\n19:50:36:11  19:50:40:11\r\nL'eau contient des polluants qui\r\ncr\u00e9ent l'angoisse\r\n\r\n19:50:40:12  19:50:43:18\r\nparce que \u00e7a va faire\r\ndes cocktails.\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:46:19\r\nOn a des polluants\r\nqui partent dans l'air.\r\n\r\n19:50:46:21  19:50:50:02\r\nOn a des sols qui sont tass\u00e9s\r\nde par le productivisme\r\n\r\n19:50:50:04  19:50:51:12\r\net la densification.\r\n\r\n19:50:51:13  19:50:54:12\r\nUn tiers des sols suisses\r\nest compact\u00e9,\r\n\r\n19:50:54:14  19:50:57:21\r\navec une mauvaise fertilit\u00e9\r\n\u00e0 long terme.\r\n\r\n19:50:57:23  19:51:03:19\r\nVous avez dit qu'on est dans une\r\nsoci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on se permet de faire\r\n\r\n19:51:03:21  19:51:09:10\r\nmonter des trucs en\r\n\u00e9pingle alors qu'il n'y a rien.\r\n\r\n19:51:09:12  19:51:12:22\r\nSur les importations et l'\u00e9quit\u00e9,\r\nr\u00e9cemment.\r\n\r\n19:51:13:00  19:51:18:14\r\nJ-H.BUSSLINGER: Vous m\u00e9langez tout,\r\nles sols et les importations.\r\n\r\n19:51:18:16  19:51:20:21\r\nA.FAVRE: On va \u00eatre pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:51:20:23  19:51:24:06\r\nF.CUCHE: Il faut\r\nune approche globale.\r\n\r\n19:51:24:08  19:51:28:09\r\nA.FAVRE: L'initiative\r\ndes Verts demande\r\n\r\n19:51:28:11  19:51:34:12\r\ndes denr\u00e9es saines et \u00e9quitables\r\n\r\n19:51:34:13  19:51:40:01\r\naussi bien pour les denr\u00e9es\r\nfabriqu\u00e9es\r\n\r\n19:51:40:03  19:51:43:04\r\nen Suisse que pour celles import\u00e9es.\r\n\r\n19:51:43:06  19:51:46:20\r\nIl faut l'avoir en t\u00eate.\r\n\r\n19:51:46:22  19:51:50:21\r\nF.CUCHE: L'\u00e9quit\u00e9 dans ce d\u00e9bat\r\nest fondamentale,\r\n\r\n19:51:50:23  19:51:53:20\r\ncomme dans tous\r\nles d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:51:53:22  19:51:58:10\r\nR\u00e9cemment, dans les Pouilles un\r\ncamion est entr\u00e9 en collision\r\n\r\n19:51:58:12  19:52:03:08\r\navec une camionnette qui transportait\r\ndes immigr\u00e9s travaillant au noir\r\n\r\n19:52:03:10  19:52:07:19\r\npour cueillir des tomates, 11 morts.\r\n\r\n19:52:07:21  19:52:12:08\r\nCes gens se l\u00e8vent \u00e0 4 heures\r\ndu matin et sont pris en charge\r\n\r\n19:52:12:10  19:52:24:17\r\npar des caporaux, ils sont pay\u00e9s 3\r\nfrancs 50 par containers de 300 kg.\r\n\r\n19:52:24:19  19:52:29:11\r\nA.FAVRE: On a compris\r\nla valeur de l'argument.\r\n\r\n19:52:29:12  19:52:33:09\r\nOn a compris, il faut laisser\r\nparler vos adversaires.\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:35:22\r\nB.GENECAND: Peut-on parler ?\r\n\r\n19:52:35:23  19:52:40:00\r\nJ'aimerais r\u00e9pondre \u00e0 une s\u00e9rie\r\nd'arguments qui ont \u00e9t\u00e9 faits.\r\n\r\n19:52:40:02  19:52:42:20\r\nA.FAVRE: Le temps est chronom\u00e9tr\u00e9.\r\n\r\n19:52:42:22  19:52:46:16\r\nB.GENECAND: Vous avez attaquez\r\nSchneider-Ammann\r\n\r\n19:52:46:18  19:52:48:17\r\net \u00e7a me semble int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:52:48:19  19:52:53:15\r\nL'un des \u00e9l\u00e9ments du rapport\r\nde novembre vous donne raison.\r\n\r\n19:52:53:17  19:52:56:14\r\nLes paysans ne l'ont\r\npas accept\u00e9 d'ailleurs.\r\n\r\n19:52:56:16  19:52:59:02\r\nL'un des \u00e9l\u00e9ments probl\u00e9matiques...\r\n\r\n19:52:59:04  19:53:02:06\r\nA.FAVRE: On parle du rapport\r\nde novembre 2017\r\n\r\n19:53:02:08  19:53:05:07\r\nsur la strat\u00e9gie agricole\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:53:05:09  19:53:07:01\r\npour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n19:53:07:03  19:53:09:20\r\nB.GENECAND: 2022 et ann\u00e9es\r\nsuivantes.\r\n\r\n19:53:09:22  19:53:13:02\r\nUn des \u00e9l\u00e9ments de ce rapport vous\r\ndonne raison,\r\n\r\n19:53:13:04  19:53:17:01\r\nc'est le c\u00f4t\u00e9 environnemental du\r\ntraitement de l'agriculture.\r\n\r\n19:53:17:03  19:53:19:12\r\nNotamment trop d'azote\r\net de phosphore.\r\n\r\n19:53:19:13  19:53:20:19\r\nC'est tout \u00e0 fait correct.\r\n\r\n19:53:20:21  19:53:24:07\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral se retrouve\r\nen face de la profession\r\n\r\n19:53:24:09  19:53:27:10\r\net lui demande de faire plus\r\net elle r\u00e9siste.\r\n\r\n19:53:27:12  19:53:30:15\r\nLa profession fait\r\nle grand \u00e9cart sur ces sujets.\r\n\r\n19:53:30:17  19:53:32:20\r\nF.CUCHE: Vous reconnaissez \u00e7a ?\r\n\r\n19:53:32:22  19:53:34:14\r\nB.GENECAND: Oui.\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:37:06\r\nMais votre mani\u00e8re d'aborder le\r\nsujet\r\n\r\n19:53:37:08  19:53:40:21\r\nme para\u00eet plus remplie de\r\nprobl\u00e8mes que de solutions.\r\n\r\n19:53:40:23  19:53:43:22\r\nIl ne faut pas m\u00e9langer\r\nles 2 sujets.\r\n\r\n19:53:44:00  19:53:46:12\r\nLe c\u00f4t\u00e9 sain de nos aliments,\r\n\r\n19:53:46:14  19:53:50:01\r\nil ne faut pas faire peur \u00e0 la\r\npopulation,\r\n\r\n19:53:50:03  19:53:54:07\r\nles gens ont raison\r\nd'avoir confiance dans nos aliments.\r\n\r\n19:53:54:09  19:53:58:04\r\nOn maltraite encore notre sol, oui.\r\n\r\n19:53:58:05  19:54:02:19\r\nMais on ne fait pas prendre\r\ndes risques aux gens dans l'assiette.\r\n\r\n19:54:02:21  19:54:06:15\r\nOn est d\u00e9j\u00e0 dans un mouvement qui\r\npermet aux gens\r\n\r\n19:54:06:17  19:54:11:08\r\nde faire des choix\r\n\u00e9clair\u00e9s.\r\n\r\n19:54:11:10  19:54:14:19\r\nOn a des labels qui\r\nsont tr\u00e8s bien contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n19:54:14:21  19:54:18:14\r\nSi les gens veulent manger du bio\r\net ils le font de plus en plus,\r\n\r\n19:54:18:16  19:54:21:09\r\n\u00e7a repr\u00e9sente 8,5 %\r\nde la consommation.\r\n\r\n19:54:21:11  19:54:25:07\r\nLa population a le droit de choisir\r\nce qu'elle a dans son assiette.\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:28:17\r\nVous \u00eates press\u00e9 d'imposer\r\nvotre mod\u00e8le d'alimentation.\r\n\r\n19:54:28:19  19:54:31:11\r\nC'est votre probl\u00e8me,\r\n\r\n19:54:31:12  19:54:34:08\r\nil faudrait que l'on passe\r\nde 8 % \u00e0 90 %\r\n\r\n19:54:34:10  19:54:39:12\r\net que tout le monde y soit impos\u00e9,\r\non va parler de la cons\u00e9quence.\r\n\r\n19:54:39:13  19:54:43:03\r\nSi on veut faire plus de bio,\r\n\u00e7a co\u00fbte plus cher.\r\n\r\n19:54:43:05  19:54:45:05\r\nIl y a moins de rendement.\r\n\r\n19:54:45:07  19:54:48:16\r\nA.FAVRE:\r\nQu'est-ce que vous craignez ?\r\n\r\n19:54:48:18  19:54:52:12\r\nB.GENECAND:\r\n\u00c7a co\u00fbte 50 % plus cher en groupe.\r\n\r\n19:54:52:13  19:54:55:15\r\nA.FAVRE:\r\nDonc l'augmentation des prix ?\r\n\r\n19:54:55:17  19:55:02:16\r\nB.GENECAND: Les gens n'ach\u00e8tent\r\npas bio aussi pour \u00e7a.\r\n\r\n19:55:02:18  19:55:06:09\r\nF.CUCHE: Sur les immigr\u00e9s pay\u00e9s comme\r\ndes esclaves\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:09:02\r\nj'aimerais votre avis.\r\n\r\n19:55:09:04  19:55:13:13\r\nQuand les Verts parlent\r\nde l'importation des tomates\r\n\r\n19:55:13:15  19:55:16:06\r\nen compl\u00e9ment\r\nde la production indig\u00e8ne,\r\n\r\n19:55:16:08  19:55:20:12\r\n\"nous aimerions au moins que\r\nces gens sortent de l'esclavage\",\r\n\r\n19:55:20:13  19:55:22:12\r\nquelle est votre r\u00e9ponse ?\r\n\r\n19:55:22:14  19:55:25:05\r\nB.GENECAND:\r\nJe suis d'accord avec eux,\r\n\r\n19:55:25:07  19:55:29:20\r\nje m'oppose \u00e0 votre moyen car votre\r\nprobl\u00e8me est que vous n'avez pas\r\n\r\n19:55:29:22  19:55:33:11\r\nconfiance dans les gouvernements\r\nitalien et espagnol.\r\n\r\n19:55:33:12  19:55:37:10\r\nCes gens sont en infraction de la loi\r\nitalienne et espagnole.\r\n\r\n19:55:37:12  19:55:40:08\r\nLes gouvernements\r\nfont faire quelque chose.\r\n\r\n19:55:40:10  19:55:42:07\r\nF.CUCHE: On mange ses tomates.\r\n\r\n19:55:42:09  19:55:45:08\r\nB.GENECAND:.\r\nOn ne peut pas conna\u00eetre son parcours\r\n\r\n19:55:45:10  19:55:47:10\r\n\u00e0 la tomate quand on la voit.\r\n\r\n19:55:47:12  19:55:51:11\r\nVous voulez vous substituer au\r\ngouvernement l\u00e9gitimement \u00e9lu\r\n\r\n19:55:51:12  19:55:53:18\r\nqui doit faire respecter la loi.\r\n\r\n19:55:53:20  19:55:57:19\r\nVous avez pris une position en\r\nsurplomb.\r\n\r\n19:55:57:21  19:56:02:09\r\nVous partez du principe que tout ce\r\nqui est import\u00e9 en Suisse\r\n\r\n19:56:02:11  19:56:07:12\r\ndoit \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 pour l'ensemble\r\ndu parcours du l\u00e9gume.\r\n\r\n19:56:07:13  19:56:13:00\r\nA.FAVRE: C\u00e9line Vara, on vous\r\nreproche un imp\u00e9rialisme du bien ?\r\n\r\n19:56:13:02  19:56:18:06\r\nC.VERA: J'entends \"vous\", mais qui\r\nest-ce ?\r\n\r\n19:56:18:08  19:56:22:12\r\nLes 4 Suisses sur 5 qui soutiennent\r\nles initiatives ?\r\n\r\n19:56:22:13  19:56:25:12\r\nAujourd'hui les\r\nconsommateurs,\r\n\r\n19:56:25:14  19:56:30:12\r\nm\u00eame si c'est un sondage,\r\n\r\n19:56:30:13  19:56:34:21\r\nil faut entendre la voix\r\ndes consommateurs.\r\n\r\n19:56:34:23  19:56:37:14\r\nOui il y a un probl\u00e8me selon eux.\r\n\r\n19:56:37:15  19:56:40:09\r\nIls estiment qu'ils veulent davantage\r\nd'aliments durables.\r\n\r\n19:56:40:11  19:56:43:21\r\nIls ne veulent plus \u00eatre\r\nni malades ni coupable.\r\n\r\n19:56:43:23  19:56:46:00\r\nC'est un plaisir de manger.\r\n\r\n19:56:46:02  19:56:49:21\r\nEt cette initiative est une\r\nopportunit\u00e9 qui favorise\r\n\r\n19:56:49:23  19:56:51:20\r\nles bons \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:56:51:22  19:56:54:04\r\n\u00c7a doit parler \u00e0 la droite.\r\n\r\n19:56:54:06  19:56:58:16\r\nOn favorise les bons \u00e9l\u00e8ves,\r\ndes produits de saison et locaux.\r\n\r\n19:56:58:18  19:57:02:22\r\nB.GENECAND: J'essaye de discuter,\r\nmais je vous laisse parler.\r\n\r\n19:57:03:00  19:57:06:20\r\nC.VERA: On aimerait favoriser des\r\nproduits locaux\r\n\r\n19:57:06:22  19:57:10:18\r\net de saison et que ce soit\r\ndans des conditions dignes\r\n\r\n19:57:10:20  19:57:14:23\r\nsans souffrance animale et j'ai de la\r\npeine \u00e0 entendre qu'on ait\r\n\r\n19:57:15:01  19:57:17:18\r\nun d\u00e9ni par rapport\r\naux consommateurs.\r\n\r\n19:57:17:20  19:57:21:21\r\nA.FAVRE: Vous ne sentez pas ce que\r\nveut le consommateur ?\r\n\r\n19:57:21:23  19:57:24:21\r\nJ-H.BUSSLINGER:\r\nTout le monde le ressent.\r\n\r\n19:57:24:23  19:57:27:17\r\nOn a un espoir que tout soit parfait.\r\n\r\n19:57:27:19  19:57:30:16\r\nJe reproche aux Verts cette vision\r\n\r\n19:57:30:18  19:57:35:21\r\nd'imposer leur vision \u00e0 tout le\r\nmonde, au d\u00e9triment du choix.\r\n\r\n19:57:35:23  19:57:42:19\r\nJ'ai une approche\r\nun peu plus raisonnable ou naturelle,\r\n\r\n19:57:42:21  19:57:48:10\r\nen fonction de mes choix personnels,\r\nje vais dans une direction.\r\n\r\n19:57:48:12  19:57:56:03\r\nLa Suisse est peut-\u00eatre le pays du\r\nmonde qui ach\u00e8te et consomme\r\n\r\n19:57:56:05  19:57:58:14\r\nle plus de bio.\r\n\r\n19:57:58:16  19:58:01:16\r\nC.VERA: On ne parle pas du bio.\r\n\r\n19:58:01:18  19:58:06:11\r\nAucune des 2 initiatives\r\nne parle du bio.\r\n\r\n19:58:06:12  19:58:09:12\r\nIl ne faut pas m\u00e9langer.\r\n\r\n19:58:09:13  19:58:12:10\r\nA.FAVRE: On parle de quoi, alors ?\r\n\r\n19:58:12:12  19:58:15:09\r\nC.VERA: On parle de\r\ndenr\u00e9es alimentaires\r\n\r\n19:58:15:11  19:58:17:16\r\ns\u00fbres\r\net de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n19:58:17:18  19:58:22:12\r\nC'est des produits qui remplissent\r\nun certain nombre de crit\u00e8res.\r\n\r\n19:58:22:13  19:58:24:22\r\nEt M. Genecand l'a relev\u00e9,\r\n\r\n19:58:25:00  19:58:29:12\r\ncertaines fili\u00e8res offrent d\u00e9j\u00e0\r\nces garanties, comme Max Havelaar.\r\n\r\n19:58:29:14  19:58:34:20\r\nEt comme le Bio, on a les outils,\r\nmais on ne les utilise pas.\r\n\r\n19:58:34:22  19:58:39:07\r\nB.GENECAND: Les gens les utilisent,\r\nils consomment.\r\n\r\n19:58:39:09  19:58:43:22\r\nC.VERA: La preuve, vous avez dit que\r\nvous ne savez pas d'o\u00f9 elle vient\r\n\r\n19:58:44:00  19:58:46:17\r\nvotre tomate, c'est la probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:58:46:19  19:58:50:22\r\nB.GENECAND: Le consommateur peut\r\nchoisir des labels qui vont\r\n\r\n19:58:51:00  19:58:53:16\r\ndans le\r\nsens de ce que vous proposez.\r\n\r\n19:58:53:18  19:58:57:13\r\nIl a la libert\u00e9 de le faire et le\r\nfait de plus en plus,\r\n\r\n19:58:57:15  19:59:00:02\r\nque ce soit dans le bio, car c'est ce\r\nque vous voulez\r\n\r\n19:59:00:04  19:59:02:20\r\ndans le commentaire\r\nde l'initiative.\r\n\r\n19:59:02:22  19:59:05:05\r\nC.VERA: Vous savez mieux que nous,\r\nc'est bien...\r\n\r\n19:59:05:07  19:59:10:04\r\nB.GENECAND: Vous avez parl\u00e9 de\r\ng\u00e9n\u00e9raliser des modes de productions\r\n\r\n19:59:10:06  19:59:14:02\r\nqui sont ceux du bio,\r\nvous avez le droit de le vouloir.\r\n\r\n19:59:14:04  19:59:18:04\r\nPour la population,\r\n\u00e7a va limiter\r\n\r\n19:59:18:06  19:59:21:22\r\nles modes de production.\r\n\r\n19:59:22:00  19:59:25:12\r\nLa Suisse est un territoire \u00e9troit\r\nd\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 de mani\u00e8re\r\n\r\n19:59:25:13  19:59:27:21\r\nlarge pour l'agriculture.\r\n\r\n19:59:27:23  19:59:31:17\r\nOn va diminuer la production locale\r\net augmenter le co\u00fbt.\r\n\r\n19:59:31:19  19:59:33:21\r\nVous voulez \u00e0 la fronti\u00e8re...\r\n\r\n19:59:33:23  19:59:35:23\r\nC.VERA: C'est qui, vous ?\r\n\r\n19:59:36:01  19:59:39:10\r\nB.GENECAND: Je dis \"vous\"\r\nparce que je vous vouvoie.\r\n\r\n19:59:39:12  19:59:41:05\r\nA.FAVRE: A la fronti\u00e8re ?\r\n\r\n19:59:41:07  19:59:46:06\r\nB.GENECAND: Vous voulez contr\u00f4ler \u00e0\r\nla fronti\u00e8re ce qui entre\r\n\r\n19:59:46:08  19:59:49:18\r\nen essayant de faire quelque\r\nchose qui me para\u00eet impossible\r\n\r\n19:59:49:20  19:59:52:11\r\net qui est \u00e0 la charge\r\ndes pays producteurs\r\n\r\n19:59:52:12  19:59:55:03\r\nen vous substituant \u00e0 ces pays\r\net en cr\u00e9ant un syst\u00e8me\r\n\r\n19:59:55:05  19:59:57:06\r\ntr\u00e8s bureaucratique.\r\n\r\n19:59:57:08  20:00:01:04\r\nIl faudra un fonctionnaire\r\nderri\u00e8re chaque kilo de tomates\r\n\r\n20:00:01:06  20:00:04:21\r\npour savoir si elle a bien pris\r\nla direction pr\u00e9vue.\r\n\r\n20:00:04:23  20:00:09:05\r\nA.FAVRE: Le surplus de bureaucratie\r\net de paperasse et la difficult\u00e9\r\n\r\n20:00:09:07  20:00:13:10\r\ndes contr\u00f4les \u00e0 l'\u00e9tranger ainsi que\r\nle rench\u00e9rissement des prix,\r\n\r\n20:00:13:12  20:00:16:19\r\nque r\u00e9pondez-vous \u00e0 ces reproches ?\r\n\r\n20:00:16:21  20:00:20:06\r\nF.CUCHE: Les mesures de protection\r\naux fronti\u00e8res,\r\n\r\n20:00:20:08  20:00:24:00\r\nque ce soient les taxes ou\r\ndes quotas d'importation\r\n\r\n20:00:24:02  20:00:28:03\r\nque l'on peut \u00e9chelonner,\r\n\u00e7a existe depuis que l'on signe\r\n\r\n20:00:28:05  20:00:31:14\r\ndes trait\u00e9s commerciaux,\r\nil n'y a rien de nouveau.\r\n\r\n20:00:31:16  20:00:35:09\r\nOn va modifier\r\net ren\u00e9gocier ces contrats.\r\n\r\n20:00:35:11  20:00:38:07\r\nC'est dans l'histoire des hommes.\r\n\r\n20:00:38:09  20:00:43:19\r\nVous pr\u00e9sentez \u00e7a comme\r\nun dogme qui est intouchable.\r\n\r\n20:00:43:21  20:00:45:22\r\nC'est faux.\r\n\r\n20:00:46:00  20:00:48:12\r\nCe que vous ne percevez pas,\r\n\r\n20:00:48:14  20:00:52:19\r\nc'est que le mod\u00e8le productiviste\r\nintensif est condamn\u00e9.\r\n\r\n20:00:52:21  20:00:56:02\r\nL'agriculture intensive\r\nqui favorise\r\n\r\n20:00:56:04  20:00:59:16\r\nla monoculture et l'\u00e9levage\r\nindustriel consomment.\r\n\r\n20:00:59:18  20:01:03:05\r\nJ-H.BUSSLINGER:\r\nOn est dans la religion, l\u00e0.\r\n\r\n20:01:03:07  20:01:06:02\r\nF.CUCHE: Non, ce sont des r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n20:01:06:04  20:01:10:16\r\nOn consomme les 2 tiers de l'\u00e9nergie\r\np\u00e9troli\u00e8re, des surfaces\r\n\r\n20:01:10:18  20:01:15:21\r\npour nourrir\r\nun tiers de la population.\r\n\r\n20:01:15:23  20:01:19:00\r\nA.FAVRE: Vous n'avez pas r\u00e9pondu.\r\n\r\n20:01:19:02  20:01:22:19\r\nOn essaie d'\u00e9clairer les gens.\r\n\r\n20:01:22:21  20:01:26:00\r\nDes questions pr\u00e9cises\r\nont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es.\r\n\r\n20:01:26:02  20:01:28:23\r\nLe risque d'augmentation des prix\r\n\r\n20:01:29:01  20:01:32:14\r\nvous n'avez pas r\u00e9pondu\r\ncomment on contr\u00f4le\r\n\r\n20:01:32:16  20:01:36:02\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger le fait que la tomate\r\nsoit correcte ?\r\n\r\n20:01:36:04  20:01:39:19\r\nF.CUCHE: Je porte une montre\r\ncertifi\u00e9e Swiss made,\r\n\r\n20:01:39:21  20:01:42:00\r\non en vend\r\ndes millions,\r\n\r\n20:01:42:02  20:01:47:10\r\nsavez-vous si des hordes de\r\ncontr\u00f4leurs se sont mobilis\u00e9es\r\n\r\n20:01:47:12  20:01:50:20\r\npour voir si le Swiss made\r\n\u00e9tait v\u00e9rifi\u00e9e,\r\n\r\n20:01:50:22  20:01:54:07\r\nsi on a un doute, on enqu\u00eate.\r\n\r\n20:01:54:08  20:01:58:17\r\nPour l'importation des denr\u00e9es\r\nalimentaires, c'est pareil.\r\n\r\n20:01:58:19  20:02:02:18\r\nPousser l'idiotie jusqu'\u00e0 d\u00e9clarer\r\nqu'il faut un contr\u00f4leur par tomate,\r\n\r\n20:02:02:20  20:02:04:16\r\nc'est invraisemblable.\r\n\r\n20:02:04:18  20:02:08:09\r\nOn importe d\u00e9j\u00e0 des produits\r\ncertifi\u00e9s, bio ou autres,\r\n\r\n20:02:08:11  20:02:11:04\r\ndonc il existe ce syst\u00e8me.\r\n\r\n20:02:11:06  20:02:14:00\r\nJ-H.BUSSLINGER:\r\nDans son argumentaire...\r\n\r\n20:02:14:02  20:02:17:10\r\nA.FAVRE: Vous parlez\r\nles 2 en m\u00eame temps.\r\n\r\n20:02:17:12  20:02:19:21\r\nC'est \u00e0 vous.\r\n\r\n20:02:19:23  20:02:23:06\r\nJ-H.BUSSLINGER: Dans l'argumentaire\r\nde 2014,\r\n\r\n20:02:23:08  20:02:27:19\r\nl'initiative dit que seules\r\nles denr\u00e9es alimentaires produites\r\n\r\n20:02:27:20  20:02:32:14\r\nselon les normes \u00e9cologiques et\r\nsociales devraient \u00eatre vendues.\r\n\r\n20:02:32:16  20:02:35:01\r\nOn a fait signer les gens.\r\n\r\n20:02:35:03  20:02:41:05\r\nMais en ao\u00fbt 2018, la conseill\u00e8re\r\nnationale Ad\u00e8le Thorens\r\n\r\n20:02:41:07  20:02:45:13\r\ndit que l'initiative ne demande pas\r\nd'imposer des normes\r\n\r\n20:02:45:15  20:02:49:10\r\nde production suisses aux\r\nimportations ni de contredire\r\n\r\n20:02:49:12  20:02:51:13\r\nles engagements\r\n\u00e0 l'international.\r\n\r\n20:02:51:15  20:02:54:23\r\nJ'aimerais\r\nque l'on explique ce grand \u00e9cart.\r\n\r\n20:02:55:01  20:02:59:01\r\nOn a fait signer les gens\r\net d'un coup, on accommode.\r\n\r\n20:02:59:03  20:03:02:18\r\nMaintenant, on va o\u00f9 ?\r\n\r\n20:03:02:20  20:03:08:09\r\nA.FAVRE: Y a-t-il l'interdiction\r\ndes importations ?\r\n\r\n20:03:08:11  20:03:10:12\r\nC.VERA: Absolument pas.\r\n\r\n20:03:10:14  20:03:13:00\r\nJ'ai le texte de l'initiative.\r\n\r\n20:03:13:02  20:03:17:11\r\nIl n'est pas indiqu\u00e9 du tout qu'il y\r\na une interdiction.\r\n\r\n20:03:17:12  20:03:21:11\r\nL'initiative est positive et\r\ndit qu'il faut favoriser\r\n\r\n20:03:21:12  20:03:24:23\r\net donner des\r\nfacilit\u00e9s qui existent\r\n\r\n20:03:25:01  20:03:28:19\r\nsur le march\u00e9\r\npour les bons \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n20:03:28:21  20:03:33:12\r\nA.FAVRE: Mais il a\r\nlu \"ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 rentrer.\"\r\n\r\n20:03:33:12  20:03:37:21\r\nC.VERA: Moi je vous parle de\r\nl'initiative\r\n\r\n20:03:37:23  20:03:42:05\r\nsur laquelle on va\r\nvoter le 23 septembre.\r\n\r\n20:03:42:07  20:03:50:23\r\nVous parlez de celle sur la\r\nsouverainet\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n20:03:51:01  20:03:55:10\r\nJ-H.BUSSLINGER: Il y a une certaine\r\narrogance que nos normes\r\n\r\n20:03:55:12  20:03:57:20\r\ns'appliquent \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:03:57:22  20:04:02:15\r\nC.VERA: Je l'ai sous les yeux.\r\n\r\n20:04:02:17  20:04:05:07\r\nA.FAVRE: On v\u00e9rifiera en r\u00e9gie.\r\n\r\n20:04:05:09  20:04:08:18\r\nJ-H.BUSSLINGER: Soit les producteurs\r\n\u00e9trangers\r\n\r\n20:04:08:20  20:04:11:15\r\nse disent que la Suisse\r\nest trop petite\r\n\r\n20:04:11:17  20:04:14:10\r\net ne proposent pas leurs produits\r\n\r\n20:04:14:12  20:04:18:04\r\ncar ils n'ont pas la possibilit\u00e9\r\nde les faire certifier.\r\n\r\n20:04:18:06  20:04:21:06\r\nCe sont des produits issus de\r\nl'agriculture\r\n\r\n20:04:21:08  20:04:23:12\r\nlocale\r\nmais d'autres pays.\r\n\r\n20:04:23:14  20:04:27:00\r\nVont-ils aller chercher des\r\ncertifications\r\n\r\n20:04:27:02  20:04:29:23\r\npour pouvoir avoir\r\nacc\u00e8s au march\u00e9 suisse ?\r\n\r\n20:04:30:01  20:04:32:06\r\nNon, ce sera beaucoup trop cher.\r\n\r\n20:04:32:08  20:04:34:05\r\nA.FAVRE: R\u00e9ponse ?\r\n\r\n20:04:34:07  20:04:36:21\r\nF.CUCHE: Globalement,\r\nin\u00e9vitablement,\r\n\r\n20:04:36:23  20:04:41:16\r\nil faut s'orienter vers la durabilit\u00e9\r\npour les agricultures.\r\n\r\n20:04:41:18  20:04:45:05\r\nCela veut dire prix\r\n\u00e9quitables pour maintenir\r\n\r\n20:04:45:07  20:04:48:03\r\nde fortes populations paysannes.\r\n\r\n20:04:48:05  20:04:50:22\r\nAujourd'hui,\r\n\r\n20:04:51:00  20:04:55:15\r\nle bilan au niveau de la biodiversit\u00e9\r\nde la vie des sols\r\n\r\n20:04:55:17  20:04:59:07\r\net de l'eau pollu\u00e9e,\r\nde l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau,\r\n\r\n20:04:59:09  20:05:04:04\r\nc'est bousill\u00e9\r\npar le syst\u00e8me industriel.\r\n\r\n20:05:04:06  20:05:07:08\r\nC'est constat\u00e9.\r\n\r\n20:05:07:10  20:05:13:15\r\nC'est comme nier\r\nle r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n20:05:13:17  20:05:15:17\r\nL'agriculture va mal.\r\n\r\n20:05:15:19  20:05:20:11\r\nB.GENECAND: Mais\r\nc'est le moyen que vous utilisez.\r\n\r\n20:05:20:12  20:05:25:22\r\nLa Suisse privil\u00e9gie\r\nmoins la quantit\u00e9.\r\n\r\n20:05:26:00  20:05:30:21\r\nElle utilise aussi ce que vous\r\nproposez:\r\n\r\n20:05:30:23  20:05:36:01\r\ndes contingents, pour que les gens\r\ncomprennent de quoi on parle:\r\n\r\n20:05:36:03  20:05:41:17\r\nquand on produit des tomates, on met\r\ndes contingents pour interdire toute\r\n\r\n20:05:41:19  20:05:45:02\r\nentr\u00e9e de tomates du reste de\r\nl'Europe\r\n\r\n20:05:45:04  20:05:48:12\r\npendant la p\u00e9riode\r\nde production.\r\n\r\n20:05:48:13  20:05:54:02\r\nCes murs prot\u00e8gent d\u00e9j\u00e0\r\nla production locale\r\n\r\n20:05:54:04  20:05:57:08\r\net on propose de les remonter encore.\r\n\r\n20:05:57:10  20:06:02:15\r\nMais le syst\u00e8me \u00e0 la fronti\u00e8re\r\na 2 d\u00e9fauts majeurs:\r\n\r\n20:06:02:17  20:06:07:12\r\nil prot\u00e8ge le march\u00e9 suisse\r\nindiff\u00e9remment des efforts faits\r\n\r\n20:06:07:14  20:06:11:21\r\npar les uns et les autres dans le\r\nmarch\u00e9 suisse, tant la tomate\r\n\r\n20:06:11:23  20:06:16:16\r\nbiologique que celle produite\r\navec des produits phytosanitaires.\r\n\r\n20:06:16:18  20:06:21:00\r\nIl ne permet pas une bonne\r\n\u00e9volution du march\u00e9 suisse.\r\n\r\n20:06:21:02  20:06:26:06\r\nQuand vous faites \u00e7a aux fronti\u00e8res,\r\n\u00e7a co\u00fbte aux consommateurs suisses.\r\n\r\n20:06:26:08  20:06:29:01\r\nCe sont 3,5 mias de plus par an.\r\n\r\n20:06:29:03  20:06:31:23\r\nOr la paysannerie\r\nn'obtient pas 1 mia,\r\n\r\n20:06:32:01  20:06:35:08\r\nCoop et Migros en obtienne\r\nune grande partie.\r\n\r\n20:06:35:10  20:06:40:00\r\nLes vendeurs de tracteurs aussi.\r\n\r\n20:06:40:02  20:06:44:16\r\nLes gens vont payer plus cher et les\r\npaysans ne seront pas plus riches.\r\n\r\n20:06:44:18  20:06:49:11\r\nC.VERA: Il faut forc\u00e9ment que l'on\r\nparle de la question du prix.\r\n\r\n20:06:49:12  20:06:54:03\r\nIl faut vraiment\r\nqu'on rassure les gens,\r\n\r\n20:06:54:05  20:06:59:14\r\nce que j'entends...\r\n\r\n20:06:59:16  20:07:05:04\r\nA.FAVRE: Votre micro est en panne.\r\n\r\n20:07:05:06  20:07:14:00\r\nPrenez votre mal en patience\r\net c'est r\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n20:07:14:02  20:07:19:12\r\nC.VERA: Il faut rassurer les gens.\r\n\r\n20:07:19:13  20:07:23:13\r\nCe que j'entends dans\r\nl'argumentaire des opposants\r\n\r\n20:07:23:15  20:07:28:08\r\nc'est que les Suissesses et\r\nles Suisses auront de la viande dop\u00e9e\r\n\r\n20:07:28:10  20:07:32:14\r\naux hormones\r\ns'ils ont peu de moyens.\r\n\r\n20:07:32:16  20:07:35:02\r\nD\u00e9trompez-vous.\r\n\r\n20:07:35:04  20:07:41:01\r\nOn ne fait pas cette\r\npolitique sociale.\r\n\r\n20:07:41:03  20:07:46:18\r\nL'objectif est de favoriser les\r\nproduits de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n20:07:46:20  20:07:52:13\r\n\u00c7a veut dire que \u00e7a fait baisser\r\nles prix si on en a plus.\r\n\r\n20:07:52:15  20:07:56:01\r\nC'est plus accessible\r\naux petits moyens.\r\n\r\n20:07:56:03  20:07:59:08\r\nB.GENECAND: C'est pas possible.\r\n\r\n20:07:59:10  20:08:04:07\r\nC.VERA: Je rappelle que la\r\nF\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs\r\n\r\n20:08:04:09  20:08:08:21\r\nsoutient l'initiative et elle est\r\nsensible \u00e0 la question du prix.\r\n\r\n20:08:09:00  20:08:12:12\r\nB.GENECAND: Revenons\r\nsur la question du prix.\r\n\r\n20:08:12:13  20:08:19:04\r\nAujourd'hui les Suisses vont sur\r\nFrance ou ailleurs,\r\n\r\n20:08:19:06  20:08:22:04\r\n3 milliards de\r\nfrancs par ann\u00e9e\r\n\r\n20:08:22:06  20:08:26:00\r\nparce qu'ils ont l\u00e0-bas\r\nquelque chose de comparable\r\n\r\n20:08:26:02  20:08:29:08\r\net qui leur permet\r\nde payer moins cher.\r\n\r\n20:08:29:10  20:08:32:10\r\nLes Suisses ne d\u00e9pensent pas\r\n\u00e9norm\u00e9ment\r\n\r\n20:08:32:12  20:08:37:02\r\npour la nourriture par\r\nrapport \u00e0 d'autres populations.\r\n\r\n20:08:37:04  20:08:42:01\r\nPour quelqu'un qui a  5'000 francs\r\npar mois, \u00e7a repr\u00e9sente 14 \u00e0 15 %,\r\n\r\n20:08:42:03  20:08:46:17\r\npour lui c'est probl\u00e9matique, mais\r\ndire que l'on veut donner\r\n\r\n20:08:46:19  20:08:50:15\r\naux plus pauvres de la nourriture de\r\nmauvaise qualit\u00e9,\r\n\r\n20:08:50:17  20:08:53:04\r\nc'est un proc\u00e8s d'intention.\r\n\r\n20:08:53:06  20:08:57:06\r\nA.FAVRE: Parlons\r\nde la souverainet\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n20:08:57:08  20:09:01:00\r\nOn est sur des sujets assez proches.\r\n\r\n20:09:01:02  20:09:06:13\r\nOn les traite donc ensemble.\r\n\r\n20:09:06:15  20:09:11:08\r\nSur quoi vote-t-on quand on parle\r\nde souverainet\u00e9 alimentaire ?\r\n\r\n20:09:11:10  20:09:14:06\r\nR\u00e9ponse.\r\n\r\n20:09:14:08  20:09:18:15\r\n-L'initiative veut renforcer\r\nle r\u00f4le de l'Etat.\r\n\r\n20:09:18:17  20:09:23:01\r\nElle vise \u00e0 favoriser\r\nles produits locaux,\r\n\r\n20:09:23:03  20:09:28:12\r\ncultiv\u00e9s sans OGM et m\u00e9nageant\r\nles ressources naturelles.\r\n\r\n20:09:28:14  20:09:32:12\r\nPour prot\u00e9ger les paysans,\r\nelle veut des droits de douane\r\n\r\n20:09:32:13  20:09:36:07\r\net des quotas sur les denr\u00e9es\r\nalimentaires import\u00e9es.\r\n\r\n20:09:36:09  20:09:38:04\r\nParticuli\u00e8rement vis\u00e9es:\r\n\r\n20:09:38:06  20:09:42:03\r\nles exploitations \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nqui ne respectent pas\r\n\r\n20:09:42:05  20:09:46:00\r\nles normes sociales\r\net environnementales suisses.\r\n\r\n20:09:46:02  20:09:50:00\r\nSouverainet\u00e9 alimentaire\r\nqui passe par plus de paysans:\r\n\r\n20:09:50:02  20:09:53:16\r\nl'Etat devra agir pour augmenter\r\nle nombre d'actifs\r\n\r\n20:09:53:18  20:09:56:19\r\net veiller\r\n\u00e0 des salaires plus justes.\r\n\r\n20:09:56:21  20:10:00:18\r\nL'initiative demande\r\n\r\n20:10:00:20  20:10:04:23\r\ndes prix \u00e9quitables pour toutes\r\nles fili\u00e8res de production.\r\n\r\n20:10:05:21  20:10:08:15\r\nF.FAVRE: L'esprit de ce texte,\r\n\r\n20:10:08:17  20:10:12:23\r\nc'est de repenser compl\u00e8tement\r\nla mani\u00e8re dont on produit.\r\n\r\n20:10:13:01  20:10:15:22\r\nC'est une sorte de r\u00e9volution.\r\n\r\n20:10:16:00  20:10:19:17\r\nOn d\u00e9tricote l'ouverture des march\u00e9s.\r\n\r\n20:10:19:19  20:10:23:04\r\nC'est r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n20:10:23:06  20:10:26:03\r\nF.CUCHE: C'est un peu plus\r\ncomplexe que \u00e7a.\r\n\r\n20:10:26:05  20:10:30:17\r\nLe mod\u00e8le productiviste intensif\r\n\r\n20:10:30:19  20:10:35:11\r\nl\u00e0 o\u00f9 il s'est d\u00e9velopp\u00e9,\r\nil est condamn\u00e9.\r\n\r\n20:10:35:12  20:10:38:14\r\nF.FAVRE: En suisse,\r\non doit changer ce mod\u00e8le ?\r\n\r\n20:10:38:16  20:10:42:12\r\nF.CUCHE: On doit changer ce mod\u00e8le\r\npartout dans le monde.\r\n\r\n20:10:42:13  20:10:45:03\r\nLa politique agricole\r\net alimentaire.\r\n\r\n20:10:45:05  20:10:48:12\r\nLes Suisses ont commenc\u00e9\r\nau d\u00e9but des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n20:10:48:13  20:10:51:04\r\nIls ont un peu tra\u00een\u00e9 les pieds.\r\n\r\n20:10:51:06  20:10:55:15\r\nCes 4 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\non se retrouve avec huit initiatives\r\n\r\n20:10:55:17  20:11:00:07\r\nqui concernent le territoire,\r\nl'alimentation...\r\n\r\n20:11:00:09  20:11:04:20\r\n\u00c7a veut dire\r\nque les autorit\u00e9s politiques,\r\n\r\n20:11:04:22  20:11:10:04\r\nvous \u00eates actifs dans ce pl\u00e9num...\r\n\r\n20:11:10:06  20:11:13:05\r\nB.GENECAND: Je me sens responsable.\r\n\r\n20:11:13:07  20:11:15:17\r\nF.CUCHE: N'ont pas pris en\r\nconsid\u00e9ration\r\n\r\n20:11:15:19  20:11:18:21\r\ndes enjeux fondamentaux.\r\n\r\n20:11:18:22  20:11:22:13\r\nF.FAVRE: On peut le laisser r\u00e9pondre\r\n\u00e0 cette attaque.\r\n\r\n20:11:22:15  20:11:24:17\r\nB.GENECAND: Je vais vous surprendre,\r\n\r\n20:11:24:19  20:11:27:08\r\nje ne suis pas en d\u00e9saccord\r\navec vous.\r\n\r\n20:11:27:10  20:11:30:16\r\nJe pense que certains des points\r\nque vous mentionnez\r\n\r\n20:11:30:18  20:11:32:06\r\nsont l\u00e9gitimes.\r\n\r\n20:11:32:08  20:11:34:16\r\nLe premier: arr\u00eatez de favoriser\r\n\r\n20:11:34:18  20:11:37:17\r\nl'exportation de produits suisses.\r\n\r\n20:11:37:19  20:11:43:06\r\nOn donne des millions\r\npour la Suisse puisse exporter.\r\n\r\n20:11:43:08  20:11:49:19\r\nJe suis un des seuls parlementaires\r\nqui a toujours vot\u00e9 dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n20:11:49:21  20:11:52:18\r\nOn trouve pas un paysan\r\nqui a vot\u00e9 comme moi.\r\n\r\n20:11:52:20  20:11:55:02\r\nIls ont tous vot\u00e9 pour les garder.\r\n\r\n20:11:55:04  20:11:58:12\r\nJe suis un des seuls qui \u00e9taient\r\nd'accord avec vous sur ce point.\r\n\r\n20:11:58:13  20:12:01:22\r\nDeuxi\u00e8me point,\r\nvous faites trop confiance en l'Etat.\r\n\r\n20:12:02:00  20:12:05:14\r\nVous demandez que l'Etat\r\nsolutionne tous vos probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:12:05:16  20:12:08:20\r\nEt que l'Etat d\u00e9termine\r\nle nombre de paysans,\r\n\r\n20:12:08:22  20:12:13:05\r\nle type d'organisation,\r\nle type de production...\r\n\r\n20:12:13:07  20:12:16:01\r\nVous lui donnez\r\nles cl\u00e9s d'un probl\u00e8me\r\n\r\n20:12:16:03  20:12:18:19\r\nqu'il a eu\r\nde la peine \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n20:12:18:21  20:12:22:09\r\nC'est une \u00e9tatisation du sol.\r\n\r\n20:12:22:11  20:12:26:11\r\nF.CUCHE: J'attaque la probl\u00e9matique\r\npar un tout autre bout.\r\n\r\n20:12:26:12  20:12:30:01\r\nQuand je dis que le mod\u00e8le\r\nproductiviste est condamn\u00e9,\r\n\r\n20:12:30:03  20:12:32:20\r\n\u00e7a veut dire\r\nqu'on ne pourra pas continuer\r\n\r\n20:12:32:22  20:12:35:12\r\n\u00e0 produire\r\navec des machines plus larges.\r\n\r\n20:12:35:14  20:12:38:21\r\nIl faut revenir\r\n\u00e0 un \u00e9quilibre fondamental\r\n\r\n20:12:38:23  20:12:43:12\r\nentre la surface travaill\u00e9e\r\net le nombre de personnes actives.\r\n\r\n20:12:43:14  20:12:50:03\r\n\u00c7a va d\u00e9pendre de la production.\r\n\r\n20:12:50:05  20:12:53:02\r\nSi vous \u00eates\r\nen production c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re,\r\n\r\n20:12:53:04  20:12:56:00\r\nvous pourrez avoir\r\nun peu plus d'hectares.\r\n\r\n20:12:56:02  20:12:59:06\r\nC'est diff\u00e9rent\r\npour les fruits et l\u00e9gumes.\r\n\r\n20:12:59:08  20:13:03:22\r\nDans l'initiative\r\nsur la souverainet\u00e9 alimentaire,\r\n\r\n20:13:04:00  20:13:08:12\r\nc'est de dire sous une forme\r\nou une autre: coop\u00e9rative, familiale,\r\n\r\n20:13:08:14  20:13:11:20\r\nc'est d'avoir\r\nle soutien de l'Etat\r\n\r\n20:13:11:22  20:13:17:07\r\nqui prend conscience de la fragilit\u00e9\r\nde la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n20:13:17:09  20:13:20:15\r\nLa souverainet\u00e9 alimentaire\r\n\r\n20:13:20:17  20:13:24:15\r\nest une condition pr\u00e9alable\r\npour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n20:13:24:17  20:13:27:15\r\nF.FAVRE: On parle\r\nde sovi\u00e9tisation du sol.\r\n\r\n20:13:27:17  20:13:30:20\r\nJ-H.BUSSLINGER: On arrive\r\n\u00e0 un plan quinquennal\r\n\r\n20:13:30:22  20:13:33:08\r\no\u00f9 l'\u00c9tat d\u00e9terminera qui fait quoi.\r\n\r\n20:13:33:10  20:13:34:19\r\nCombien d'hectares...\r\n\r\n20:13:34:21  20:13:37:00\r\n\"Tu veux faire des c\u00e9r\u00e9ales ?\"\r\n\r\n20:13:37:02  20:13:39:04\r\n\"T'as le droit \u00e0 12 hectares.\"\r\n\r\n20:13:39:06  20:13:42:03\r\nF.CUCHE: Ce n'est plus possible\r\nd'avancer comme \u00e7a.\r\n\r\n20:13:42:05  20:13:45:09\r\nJ-H.BUSSLINGER: C'est ce que\r\nvotre initiative am\u00e8ne.\r\n\r\n20:13:45:11  20:13:49:07\r\nF.CUCHE: Les paysans restent\r\npropri\u00e9taires de leur domaine.\r\n\r\n20:13:49:09  20:13:51:20\r\nIls peuvent cr\u00e9er des coop\u00e9ratives.\r\n\r\n20:13:51:22  20:13:56:10\r\nLes gens qui sont partis \u00e0 fond\r\ndans la production laiti\u00e8re,\r\n\r\n20:13:56:12  20:13:59:20\r\nqui se sont sp\u00e9cialis\u00e9s,\r\nqui ont investi 1 million\r\n\r\n20:13:59:22  20:14:02:13\r\ndans les installations,\r\nils coulent.\r\n\r\n20:14:02:15  20:14:08:11\r\nMais ceux qui disent qu'ils vont\r\nrentrer dans la proximit\u00e9,\r\n\r\n20:14:08:12  20:14:13:11\r\ndiversifier, ils s'en sortent.\r\n\r\n20:14:13:12  20:14:17:18\r\nB.GENECAND: Laissez-moi\r\nvous dire une chose.\r\n\r\n20:14:17:20  20:14:22:10\r\nJe regrette qu'on n'ait pas\r\nun paysan de notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n20:14:22:12  20:14:24:17\r\nIls ont la trouille.\r\n\r\n20:14:24:19  20:14:28:21\r\nVous repr\u00e9sentez\r\nune minorit\u00e9 de la profession.\r\n\r\n20:14:28:23  20:14:31:08\r\nUne minorit\u00e9 que je respecte.\r\n\r\n20:14:31:10  20:14:35:12\r\nMais l'autre partie de la profession\r\nveut un autre chemin.\r\n\r\n20:14:35:13  20:14:38:13\r\nQuand on regarde les rapports\r\n\r\n20:14:38:15  20:14:41:22\r\nentre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\net la paysannerie,\r\n\r\n20:14:42:00  20:14:45:11\r\nce n'est pas le Parlement\r\nou le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:14:45:12  20:14:49:07\r\nqui freinent dans la direction\r\nque vous indiquez.\r\n\r\n20:14:49:09  20:14:53:06\r\nLa corporation que vous repr\u00e9sentez\r\nfait le grand \u00e9cart.\r\n\r\n20:14:53:08  20:14:57:12\r\nElle est tr\u00e8s partag\u00e9e.\r\n\r\n20:14:57:13  20:15:03:07\r\nC.VERA: \u00c7a m'interpelle beaucoup,\r\nces arguments.\r\n\r\n20:15:03:09  20:15:06:19\r\nCe qui doit \u00eatre au centre\r\ndes pr\u00e9occupations, c'est l'humain.\r\n\r\n20:15:06:21  20:15:08:18\r\n1'300 exploitations agricoles\r\n\r\n20:15:08:20  20:15:10:13\r\nferment chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:15:10:15  20:15:12:21\r\nC'est dans le meilleur des cas.\r\n\r\n20:15:12:23  20:15:16:12\r\nJ-H.BUSSLINGER: La surface globale\r\ncultiv\u00e9e n'a pas diminu\u00e9.\r\n\r\n20:15:16:13  20:15:18:15\r\nC.VERA: Laissez-moi terminer.\r\n\r\n20:15:18:17  20:15:24:10\r\nCes 1'300 exploitations ferment\r\net il y a des suicides.\r\n\r\n20:15:24:12  20:15:28:16\r\nLes paysans, aujourd'hui,\r\non ne peut pas les l\u00e2cher.\r\n\r\n20:15:28:18  20:15:33:18\r\nOn doit faire\r\nquelque chose absolument.\r\n\r\n20:15:33:20  20:15:36:23\r\nF.FAVRE: Jusqu'\u00e0 souscrire,\r\nvous \u00eates Verte,\r\n\r\n20:15:37:01  20:15:40:23\r\nvous soutenez cette initiative,\r\ntoute radicale qu'elle est,\r\n\r\n20:15:41:01  20:15:44:15\r\nm\u00eame si l'\u00c9tat doit augmenter\r\nle nombre d'actifs...\r\n\r\n20:15:44:17  20:15:49:00\r\nC.VERA: Cette initiative\r\nest plus radicale\r\n\r\n20:15:49:02  20:15:53:00\r\nque l'initiative\r\npour les aliments \u00e9quitables.\r\n\r\n20:15:53:02  20:15:56:14\r\nMais dans cette initiative,\r\n\r\n20:15:56:16  20:16:01:22\r\non inscrit dans la constitution\r\nqu'on ne veut pas d'OGM.\r\n\r\n20:16:02:00  20:16:04:04\r\nIl y a moins d'un an,\r\n\r\n20:16:04:06  20:16:08:07\r\nune mention parlementaire\r\na \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n20:16:08:09  20:16:13:00\r\nC'est la preuve que si aujourd'hui,\r\nle peuple ne dit pas\r\n\r\n20:16:13:02  20:16:16:08\r\nqu'il ne veut pas d'OGM,\r\n\u00e7a ne se fera jamais.\r\n\r\n20:16:16:10  20:16:19:08\r\nUn jour, ce sera dans nos assiettes.\r\n\r\n20:16:19:11  20:16:23:05\r\nB.GENECAND: J'aimerais\r\nvous donner une information.\r\n\r\n20:16:23:07  20:16:26:12\r\nLes OGM, il y a aucune majorit\u00e9\r\nau Parlement.\r\n\r\n20:16:26:13  20:16:31:23\r\nCette initiative, de ce point\r\nde vue-l\u00e0, n'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n20:16:32:01  20:16:36:02\r\nRevenons au coeur de la question.\r\n\r\n20:16:36:04  20:16:41:02\r\nEst-ce qu'il faut que l'\u00c9tat,\r\ndans sa puissance,\r\n\r\n20:16:41:04  20:16:43:12\r\nd\u00e9termine le nombre de paysans ?\r\n\r\n20:16:43:13  20:16:47:20\r\nEst-ce que c'est quelque chose\r\nque la paysannerie veut ?\r\n\r\n20:16:47:21  20:16:52:14\r\nDes exploitations en Suisse ont\r\nun peu grandi, elles restent petites,\r\n\r\n20:16:52:16  20:16:57:13\r\nest-ce que l'Etat\r\nest celui qui peut dire:\r\n\r\n20:16:57:15  20:17:01:10\r\n\"On veut tant d'exploitations\r\net tant de personnes\" ?\r\n\r\n20:17:01:12  20:17:05:11\r\nF.FAVRE: Fernand Cuche,\r\nr\u00e9pondez vraiment \u00e0 la question.\r\n\r\n20:17:05:12  20:17:10:03\r\nF.CUCHE: Pr\u00e9alablement, j'aimerais\r\nvous dire ma reconnaissance\r\n\r\n20:17:10:05  20:17:13:13\r\ndans le fait\r\nque vous avez vot\u00e9 NON\r\n\r\n20:17:13:15  20:17:15:22\r\nau soutien direct \u00e0 l'exportation.\r\n\r\n20:17:16:00  20:17:21:03\r\nF.FAVRE: Vous ne r\u00e9pondez pas\r\n\u00e0 la question.\r\n\r\n20:17:21:05  20:17:23:12\r\nF.CUCHE: Le nombre de paysans,\r\n\r\n20:17:23:13  20:17:26:15\r\nest-ce que c'est l'\u00c9tat\r\nqui doit d\u00e9cider ?\r\n\r\n20:17:26:17  20:17:31:11\r\nJ'ai dit tout \u00e0 l'heure qu'il faut\r\nun rapport \u00e9quilibr\u00e9 pour que demain,\r\n\r\n20:17:31:12  20:17:35:12\r\nnous puissions vivre en mangeant\r\nsuffisamment et de qualit\u00e9,\r\n\r\n20:17:35:14  20:17:38:11\r\nil faut modifier\r\nla politique agricole\r\n\r\n20:17:38:12  20:17:40:18\r\net il faut un rapport \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n20:17:40:20  20:17:43:12\r\nC'est la question que pose\r\nl'initiative.\r\n\r\n20:17:43:13  20:17:46:21\r\nUn rapport \u00e9quilibr\u00e9\r\nentre la surface travaill\u00e9e\r\n\r\n20:17:46:23  20:17:49:11\r\net le nombre\r\nde personnes actives.\r\n\r\n20:17:49:12  20:17:53:16\r\nSi le partenariat \u00e9conomique\r\navec les acheteurs\r\n\r\n20:17:53:18  20:17:58:04\r\nne permet pas de se mettre d'accord\r\nsur un projet commun de soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:17:58:06  20:18:02:01\r\nqui vise autre chose\r\nque le profit maximum,\r\n\r\n20:18:02:03  20:18:04:14\r\nil faut que l'\u00c9tat intervienne.\r\n\r\n20:18:04:16  20:18:07:12\r\nIl faut que l'\u00c9tat\r\njoue son r\u00f4le d'arbitre\r\n\r\n20:18:07:14  20:18:12:07\r\nparce que l'\u00c9tat est responsable,\r\ncomme pour la s\u00e9curit\u00e9 militaire,\r\n\r\n20:18:12:09  20:18:15:23\r\nil est responsable\r\nd'assurer l'alimentation.\r\n\r\n20:18:16:01  20:18:20:07\r\nB.GENECAND: Et il intervient.\r\nC.VERA: Extr\u00eamement mollement.\r\n\r\n20:18:20:09  20:18:23:15\r\nB.GENECAND: 7 milliards\r\nde francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:18:23:17  20:18:25:22\r\nC'est plus que la d\u00e9fense.\r\n\r\n20:18:26:00  20:18:29:02\r\nC.VERA: Il n'y a pas\r\nque le pognon dans la vie,\r\n\r\n20:18:29:04  20:18:31:22\r\nil y a aussi l'\u00e9cologie et le social.\r\n\r\n20:18:32:00  20:18:36:01\r\nF.FAVRE: Fernand Cuche a r\u00e9pondu\r\noui \u00e0 la question de l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:18:36:03  20:18:39:12\r\nJean-Hugues Busslinger,\r\nl'autre option,\r\n\r\n20:18:39:13  20:18:42:20\r\nc'est la strat\u00e9gie agricole\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:18:42:22  20:18:44:19\r\nSes deux piliers:\r\n\r\n20:18:44:21  20:18:48:21\r\nlibre-\u00e9change\r\net baisse des droits de douane.\r\n\r\n20:18:48:23  20:18:52:18\r\nJ-H.BUSSLINGER: Il n'y a pas\r\nque ces 2 piliers-l\u00e0.\r\n\r\n20:18:52:20  20:18:55:02\r\nF.FAVRE: Ils ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s.\r\n\r\n20:18:55:04  20:18:59:04\r\nJ-H.BUSSLINGER: On est tous d'accord:\r\nl\u00e2cher l'agriculture\r\n\r\n20:18:59:06  20:19:03:15\r\nen disant que ce sont des terres\r\nouvertes, ce n'est pas le propos.\r\n\r\n20:19:03:17  20:19:07:12\r\nOn est conscient que sans\r\nun certain degr\u00e9 de protection,\r\n\r\n20:19:07:14  20:19:15:14\r\nqui existe actuellement,\r\non n'aura plus que des jardiniers\r\n\r\n20:19:15:16  20:19:20:12\r\net ma vision n'est pas celle-l\u00e0.\r\n\r\n20:19:20:14  20:19:23:18\r\nJe consid\u00e8re que le paysan\r\na le droit de vivre\r\n\r\n20:19:23:20  20:19:27:08\r\nde ce qu'il produit,\r\nd'en vivre correctement.\r\n\r\n20:19:27:10  20:19:31:17\r\nC.VERA: Aujourd'hui,\r\nle salaire moyen d'un paysan,\r\n\r\n20:19:31:19  20:19:34:17\r\nc'est 50'000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:19:34:19  20:19:37:08\r\nJ-H.BUSSLINGER:\r\nLaissez-moi d\u00e9velopper.\r\n\r\n20:19:37:10  20:19:41:02\r\nB.GENECAND: Je vais donner\r\nun ou 2 chiffres.\r\n\r\n20:19:41:04  20:19:43:13\r\nLe pognon,\r\nc'est pas tout dans la vie,\r\n\r\n20:19:43:15  20:19:47:03\r\nmais quand on est \u00e9lu \u00e0 Berne,\r\nil faut bien le d\u00e9penser.\r\n\r\n20:19:47:05  20:19:51:10\r\nUn franc mal d\u00e9pens\u00e9, il n'a pas \u00e9t\u00e9\r\nutilis\u00e9 avec responsabilit\u00e9.\r\n\r\n20:19:51:12  20:19:54:22\r\n7,5 milliards de francs\r\npour l'agriculture par ann\u00e9e,\r\n\r\n20:19:55:00  20:19:56:13\r\nc'est beaucoup.\r\n\r\n20:19:56:15  20:19:58:23\r\nLa question que je vous pose:\r\n\r\n20:19:59:01  20:20:02:23\r\nJe pense qu'on peut aller\r\nen partie dans votre direction,\r\n\r\n20:20:03:01  20:20:05:12\r\nmais les moyens sont inad\u00e9quats.\r\n\r\n20:20:05:14  20:20:08:15\r\nJe pense que l'argent\r\nn'est pas bien utilis\u00e9.\r\n\r\n20:20:08:18  20:20:12:11\r\nL'argent en paiements directs\r\n\u00e9tait n\u00e9cessaire,\r\n\r\n20:20:12:12  20:20:18:16\r\n\u00e7a devrait \u00eatre plus li\u00e9 aux efforts\r\npour prot\u00e9ger le sol, c'est vrai.\r\n\r\n20:20:18:18  20:20:21:21\r\nEst-ce qu'il faut\r\nen rajouter une couche ?\r\n\r\n20:20:21:23  20:20:26:00\r\n\u00c0 la fronti\u00e8re,\r\naller chercher dans l'argent public ?\r\n\r\n20:20:26:02  20:20:28:18\r\nJe ne suis pas d'accord.\r\n\r\n20:20:28:20  20:20:33:06\r\nF.FAVRE: Un compromis\r\nentre vous deux ?\r\n\r\n20:20:33:08  20:20:36:07\r\nF.CUCHE:\r\nC'est un des moments importants\r\n\r\n20:20:36:09  20:20:40:12\r\nlorsque vous devrez \u00e9laborer\r\nla loi d'application.\r\n\r\n20:20:40:13  20:20:42:23\r\nSi les initiatives passent.\r\n\r\n20:20:43:01  20:20:47:04\r\nJ-H.BUSSLINGER: J'esp\u00e8re pas.\r\nF.CUCHE: Si elle passe.\r\n\r\n20:20:47:06  20:20:51:15\r\nF.FAVRE: Ca peut se produire:\r\n78 %, 75 % aujourd'hui.\r\n\r\n20:20:51:17  20:20:56:10\r\nF.CUCHE: Les paysans ont de la peine\r\n\u00e0 accepter les paiements directs.\r\n\r\n20:20:56:12  20:21:01:11\r\nIls veulent \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\r\npar des prix \u00e9quitables\r\n\r\n20:21:01:12  20:21:04:15\r\npour l'acte de production.\r\n\r\n20:21:04:17  20:21:08:18\r\nIl faut inscrire plus l'\u00e9cologie\r\ndans la production.\r\n\r\n20:21:08:20  20:21:12:12\r\nF.FAVRE:  Jean-Hugues Busslinger,\r\nvous souscrivez \u00e0 \u00e7a ?\r\n\r\n20:21:12:14  20:21:15:14\r\nF.CUCHE: Si on r\u00e9ussit\r\n\u00e0 trouver un accord...\r\n\r\n20:21:15:16  20:21:17:00\r\nL'exemple du bl\u00e9:\r\n\r\n20:21:17:02  20:21:21:04\r\nle bl\u00e9 est pay\u00e9 50 centimes le kilo,\r\nle prix du bl\u00e9 intervient\r\n\r\n20:21:21:06  20:21:24:06\r\npour 10 % dans le prix\r\nd'un kilo de pain.\r\n\r\n20:21:24:08  20:21:27:11\r\nVous payez 90 centimes le kilo,\r\n\r\n20:21:27:12  20:21:31:04\r\nqui serait un prix r\u00e9mun\u00e9rateur\r\npour les paysans,\r\n\r\n20:21:31:06  20:21:34:21\r\n\u00e0 hauteur de 40 francs de l'heure,\r\nle prix du pain\r\n\r\n20:21:34:22  20:21:41:16\r\npour un Suisse\r\nqui mange 60 kg de pain en moyenne,\r\n\r\n20:21:41:18  20:21:46:05\r\n\u00e7a lui fait 23 francs par an.\r\n\r\n20:21:46:07  20:21:52:09\r\nLa part de l'alimentaire\r\ndans la formation du prix est minime.\r\n\r\n20:21:52:11  20:21:54:22\r\nB.GENECAND: Est-ce qu'il faut encore\r\n\r\n20:21:55:00  20:21:58:10\r\nen rajouter dans le syst\u00e8me\r\nou changer de syst\u00e8me ?\r\n\r\n20:21:58:12  20:22:02:14\r\nEst-ce qu'il faut prot\u00e9ger\r\nencore plus ou changer le syst\u00e8me ?\r\n\r\n20:22:02:16  20:22:05:09\r\nQuant aux salaires et \u00e0 cet argument\r\n\r\n20:22:05:11  20:22:09:14\r\nque je ne peux plus prendre\r\ncomme \u00e7a chaque fois...\r\n\r\n20:22:09:16  20:22:14:14\r\nUtiliser le suicide des gens pour\r\nfaire de la politique, c'est odieux.\r\n\r\n20:22:14:16  20:22:16:20\r\nC.VERA: C'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:22:16:22  20:22:20:03\r\nB.GENECAND: Mais dans beaucoup\r\nde professions.\r\n\r\n20:22:20:05  20:22:23:20\r\nLa vie des gens,\r\non n'en fait jamais le tour.\r\n\r\n20:22:23:22  20:22:27:13\r\nLaissez les morts en paix.\r\n\r\n20:22:27:15  20:22:31:01\r\nSur le salaire des gens,\r\n\r\n20:22:31:03  20:22:35:13\r\nj'ai une pr\u00e9occupation\r\nde politicien.\r\n\r\n20:22:35:15  20:22:40:06\r\nOn a 60'000 francs environ\r\npar unit\u00e9 de travail.\r\n\r\n20:22:40:08  20:22:44:12\r\n\u00c7a peut \u00eatre Monsieur et Madame,\r\nMonsieur, Madame et un enfant,\r\n\r\n20:22:44:14  20:22:46:14\r\n\u00e7a peut faire 120'000 francs.\r\n\r\n20:22:46:16  20:22:48:12\r\nOn a une \u00e9norme diff\u00e9rence\r\n\r\n20:22:48:14  20:22:51:18\r\nentre la plaine et la montagne,\r\njusqu'\u00e0 6 fois.\r\n\r\n20:22:51:20  20:22:55:17\r\nCertaines exploitations\r\ntouchent 500'000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:22:55:19  20:22:58:11\r\nIls n'ont pas tous des difficult\u00e9s.\r\n\r\n20:22:58:12  20:23:01:08\r\nEt encore une derni\u00e8re chose,\r\n\r\n20:23:01:10  20:23:04:19\r\nnotre transparence\r\nest totalement insuffisante.\r\n\r\n20:23:04:21  20:23:07:04\r\nC'est le seul secteur qui re\u00e7oit\r\n\r\n20:23:07:06  20:23:11:11\r\nchaque ann\u00e9e des milliards et\r\nqui donne les chiffres qu'il veut.\r\n\r\n20:23:11:12  20:23:15:08\r\nIl ne passe pas par l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde la statistique.\r\n\r\n20:23:15:10  20:23:20:04\r\nIls n'ont jamais dit exactement ni\r\ncombien il gagnait, ni leur fortune.\r\n\r\n20:23:20:06  20:23:25:03\r\nSi on veut les aider,\r\nil faut \u00eatre plus transparent.\r\n\r\n20:23:25:05  20:23:28:09\r\nF.FAVRE: On arrive\r\nau stade de la discussion\r\n\r\n20:23:28:11  20:23:32:07\r\no\u00f9 on commence\r\n\u00e0 m\u00e9langer les 2 initiatives.\r\n\r\n20:23:32:09  20:23:36:18\r\nInt\u00e9ressons-nous aux principes,\r\n\u00e0 ce qu'il y a en filigrane.\r\n\r\n20:23:36:20  20:23:40:09\r\nIl y a une incroyable\r\nmont\u00e9e en puissance\r\n\r\n20:23:40:11  20:23:44:22\r\nde la th\u00e9matique\r\nalimentaire dans le d\u00e9bat public.\r\n\r\n20:23:45:00  20:23:48:12\r\nEn voici la preuve.\r\n\r\n20:23:50:11  20:23:53:04\r\n-Depuis 1893,\r\nles initiatives populaires,\r\n\r\n20:23:53:06  20:23:55:14\r\nmiroir des soucis des Suisses.\r\n\r\n20:23:55:16  20:23:58:13\r\nMais il faut attendre 1983\r\n\r\n20:23:58:15  20:24:04:10\r\npour voir un premier texte d\u00e9fendant\r\nune agriculture traditionnelle.\r\n\r\n20:24:04:12  20:24:09:03\r\nLors des deux d\u00e9cennies suivantes,\r\non compte six initiatives populaires\r\n\r\n20:24:09:05  20:24:12:04\r\nd\u00e9fendant les paysans,\r\nla nature, les animaux,\r\n\r\n20:24:12:06  20:24:14:02\r\nla qualit\u00e9 de nos aliments.\r\n\r\n20:24:14:04  20:24:16:20\r\nMais depuis deux ans,\r\nc'est l'avalanche.\r\n\r\n20:24:16:22  20:24:19:00\r\nEn 2016, le peuple refuse\r\n\r\n20:24:19:02  20:24:22:12\r\nla sp\u00e9culation\r\nsur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n20:24:22:13  20:24:28:19\r\nL'an dernier, 79 % des Suisses\r\npour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n20:24:28:21  20:24:34:17\r\nLe 23 septembre,\r\nces deux initiatives.\r\n\r\n20:24:34:19  20:24:36:22\r\nC'est loin d'\u00eatre fini.\r\n\r\n20:24:37:00  20:24:39:18\r\nOn votera sur les cornes des vaches.\r\n\r\n20:24:39:20  20:24:41:07\r\nPuis ce sera le tour\r\n\r\n20:24:41:09  20:24:45:18\r\nde la limitation de l'usage\r\ndes pesticides et des antibiotiques.\r\n\r\n20:24:45:20  20:24:50:03\r\nDepuis deux mois,\r\ndes signatures sont r\u00e9colt\u00e9es\r\n\r\n20:24:50:05  20:24:52:17\r\ncontre l'\u00e9levage intensif.\r\n\r\n20:24:52:19  20:24:56:05\r\nDepuis 2016,\r\nhuit initiatives populaires,\r\n\r\n20:24:56:07  20:24:59:21\r\nc'est plus que pendant 120 ans.\r\n\r\n20:24:59:23  20:25:03:11\r\nPourquoi une telle obsession ?\r\n\r\n20:25:03:12  20:25:08:17\r\nL'industrie agroalimentaire\r\nest-elle all\u00e9e trop loin ?\r\n\r\n20:25:11:05  20:25:13:20\r\nF.FAVRE: Excellente question.\r\n\r\n20:25:13:22  20:25:17:13\r\nL'industrie agroalimentaire\r\nest-elle all\u00e9e trop loin ?\r\n\r\n20:25:17:15  20:25:21:14\r\nKnut Schwander, vous \u00eates\r\nle responsable de Gault et Millau\r\n\r\n20:25:21:16  20:25:23:12\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n20:25:23:14  20:25:28:03\r\nIl y a toutes ces initiatives,\r\nil y a aussi dans le d\u00e9bat public,\r\n\r\n20:25:28:05  20:25:32:04\r\nnotre rapport \u00e0 la terre,\r\n\u00e0 l'environnement, \u00e0 l'animal...\r\n\r\n20:25:32:06  20:25:44:08\r\nToute la place que prend ce\r\nqu'on mange, \u00e7a vous fait plaisir ?\r\n\r\n20:25:44:10  20:25:46:19\r\nK.SCHWANDER: C'est passionnant.\r\n\r\n20:25:46:21  20:25:51:11\r\nIl y a un int\u00e9r\u00eat pour la chose\r\ngastronomique au sens large\r\n\r\n20:25:51:12  20:25:55:20\r\net une prise de conscience\r\npar rapport aux questions de qualit\u00e9.\r\n\r\n20:25:55:22  20:25:59:08\r\nLes divers aspects:\r\nle prix, la qualit\u00e9, luxe.\r\n\r\n20:25:59:10  20:26:03:12\r\nCes notions\r\nne sont pas toujours claires.\r\n\r\n20:26:03:13  20:26:08:16\r\nTous ces d\u00e9bats\r\napportent de la clart\u00e9 l\u00e0-dedans.\r\n\r\n20:26:08:18  20:26:13:02\r\nEt r\u00e9v\u00e8lent une belle prise\r\nde conscience du public.\r\n\r\n20:26:13:04  20:26:17:16\r\nF.FAVRE: St\u00e9phane Montangero,\r\nvous \u00eates le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n20:26:17:18  20:26:20:23\r\nde la Fourchette verte Suisse.\r\n\r\n20:26:21:01  20:26:26:20\r\nLe combat contre la malbouffe,\r\nc'est votre dada.\r\n\r\n20:26:26:22  20:26:30:19\r\nJe vais vous demander\r\nde d\u00e9crypter ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n20:26:30:21  20:26:37:13\r\nPourquoi est-ce que tout \u00e0 coup,\r\nc'est le sujet majeur ?\r\n\r\n20:26:37:15  20:26:40:12\r\nS.MONTANGERO: Je crois qu'il y a eu\r\n\r\n20:26:40:14  20:26:42:08\r\nun certain nombre\r\n\r\n20:26:42:10  20:26:44:07\r\nd'\u00e9v\u00e9nements forts.\r\n\r\n20:26:44:09  20:26:46:01\r\nJ'en ai 2 en t\u00eate.\r\n\r\n20:26:46:03  20:26:49:06\r\nLe premier, la vache folle\r\ndans les ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n20:26:49:08  20:26:53:11\r\nOn s'est rendu compte de la mani\u00e8re\r\ndont les animaux \u00e9taient trait\u00e9s\r\n\r\n20:26:53:12  20:26:55:15\r\net que ces animaux, on les mange.\r\n\r\n20:26:55:17  20:26:58:12\r\nApr\u00e8s, on nous a promis\r\nque tout \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n20:26:58:13  20:27:02:17\r\nEn 2013, on apprend que nos lasagnes\r\nau boeuf, c'est du cheval.\r\n\r\n20:27:02:19  20:27:05:15\r\nC'est m\u00eame pas du cheval,\r\nc'est du canasson,\r\n\r\n20:27:05:17  20:27:09:08\r\ndu canasson qui\r\na \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 aux antibiotiques.\r\n\r\n20:27:09:10  20:27:13:07\r\nF.FAVRE: Si vous n'aimez pas\r\nle canasson aux antibiotiques,\r\n\r\n20:27:13:09  20:27:15:15\r\nn'en d\u00e9go\u00fbtez pas les autres.\r\n\r\n20:27:15:17  20:27:20:16\r\nS.MONTANGERO: Je pr\u00e9f\u00e8re une viande,\r\nnotamment bio, en petite quantit\u00e9.\r\n\r\n20:27:20:18  20:27:23:15\r\nIl y a une rupture\r\ndu lien de confiance\r\n\r\n20:27:23:17  20:27:30:08\r\nentre le consommateur\r\net l'industrie agroalimentaire.\r\n\r\n20:27:30:10  20:27:33:22\r\nCe qui est important est de pourvoir\r\nrecr\u00e9er ce lien de confiance.\r\n\r\n20:27:34:00  20:27:36:05\r\n\u00c7a peut se faire\r\nau travers de labels,\r\n\r\n20:27:36:07  20:27:38:18\r\nau niveau\r\ndes contr\u00f4les indispensables.\r\n\r\n20:27:38:20  20:27:42:07\r\nJ'invite n'importe qui\r\n\u00e0 aller regarder une \u00e9tiquette\r\n\r\n20:27:42:09  20:27:45:06\r\net d'essayer\r\nde comprendre ce qui se passe.\r\n\r\n20:27:45:08  20:27:49:13\r\n\u00c0 part si vous avez fait bac+5,\r\nvous n'allez pas le comprendre.\r\n\r\n20:27:49:15  20:27:54:12\r\nOn mange trop sal\u00e9,\r\ntrop sucr\u00e9, trop gras,\r\n\r\n20:27:54:13  20:27:57:15\r\net cela pourrait\r\n\u00eatre r\u00e9gl\u00e9 simplement,\r\n\r\n20:27:57:17  20:28:02:11\r\navec un syst\u00e8me d'ampoule,\r\navec des feux: orange, vert, rouge.\r\n\r\n20:28:02:12  20:28:08:17\r\nMais on n'en veut pas, car on dit\r\nqu'on fait de la bureaucratie.\r\n\r\n20:28:08:19  20:28:13:00\r\nIl y a des solutions pragmatiques,\r\nmais il faut reconstruire\r\n\r\n20:28:13:02  20:28:16:09\r\nle lien de confiance\r\navec les consommateurs\r\n\r\n20:28:16:11  20:28:21:00\r\net un label, comme le n\u00f4tre, qui\r\ngarantit une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n20:28:21:02  20:28:22:14\r\nJ'aimerais remercier\r\n\r\n20:28:22:16  20:28:26:13\r\nles di\u00e9t\u00e9ticiennes et di\u00e9t\u00e9ticiens\r\nqui travaillent pour \u00e7a.\r\n\r\n20:28:26:15  20:28:29:23\r\nF.FAVRE: Le lien de confiance\r\na \u00e9t\u00e9 rompu.\r\n\r\n20:28:30:01  20:28:33:05\r\nL'agroalimentaire\r\nest all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n20:28:33:07  20:28:37:07\r\nBeno\u00eet Genecand, on n'a pas une mode,\r\nmais une lame de fond.\r\n\r\n20:28:37:08  20:28:39:19\r\nB.GENECAND:\r\nJe suis fils de boulanger.\r\n\r\n20:28:39:21  20:28:42:03\r\nJ'ai un lien \u00e0 la nourriture\r\n\r\n20:28:42:05  20:28:43:21\r\nqui est fort.\r\n\r\n20:28:43:23  20:28:48:11\r\nJe suis dans un mod\u00e8le classique,\r\nma femme cuisine.\r\n\r\n20:28:48:12  20:28:54:16\r\nPeut-\u00eatre que ces 2 \u00e9pisodes\r\nque vous avez donn\u00e9s ont marqu\u00e9,\r\n\r\n20:28:54:18  20:28:57:04\r\nmais je reste sur ce que j'ai dit,\r\n\r\n20:28:57:06  20:29:01:01\r\nil ne faut pas faire peur\r\n\u00e0 la population.\r\n\r\n20:29:01:03  20:29:04:19\r\nCe qu'on a dans les assiettes\r\net dans les magasins,\r\n\r\n20:29:04:21  20:29:07:03\r\nc'est de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n20:29:07:05  20:29:11:10\r\n\u00c0 la fin, vous avez donn\u00e9 la cl\u00e9\r\nde cette question.\r\n\r\n20:29:11:12  20:29:15:12\r\nJe suis d'accord, mais il n'y a pas\r\nbesoin de grandes ampoules.\r\n\r\n20:29:15:14  20:29:17:13\r\nLes gens savent.\r\n\r\n20:29:17:15  20:29:22:08\r\nDire qu'on mange trop de sel,\r\nqu'on mange trop gras,\r\n\r\n20:29:22:10  20:29:26:07\r\nqu'on ferait mieux de manger\r\ndes l\u00e9gumes frais, de saison,\r\n\r\n20:29:26:09  20:29:28:04\r\nmoins de viande...\r\n\r\n20:29:28:06  20:29:33:12\r\nLes gens qui ne savent pas \u00e7a, c'est\r\nun peu comme les gens qui fumaient\r\n\r\n20:29:33:13  20:29:36:13\r\ndes cigarettes\r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n20:29:36:15  20:29:40:03\r\net qui disaient\r\nque \u00e7a leur faisait du bien.\r\n\r\n20:29:40:05  20:29:43:02\r\nS.MONTANGERO: Il y a\r\nune relation directe\r\n\r\n20:29:43:04  20:29:45:20\r\nentre le niveau de formation\r\ndes personnes\r\n\r\n20:29:45:22  20:29:49:00\r\net le fait\r\nqu'ils aient compris le message.\r\n\r\n20:29:49:02  20:29:52:00\r\nIl y a un combat\r\nde David contre Goliath.\r\n\r\n20:29:52:02  20:29:55:18\r\nJe ne prends pas partie\r\npar rapport aux initiatives,\r\n\r\n20:29:55:20  20:29:58:02\r\nje repr\u00e9sente une f\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:29:58:04  20:30:01:02\r\nB.GENECAND: Vous parlez\r\nde l'agroalimentaire,\r\n\r\n20:30:01:04  20:30:03:06\r\nce n'est pas vraiment le th\u00e8me.\r\n\r\n20:30:03:08  20:30:05:13\r\nF.FAVRE: Ca l'est un peu, quand m\u00eame.\r\n\r\n20:30:05:15  20:30:07:21\r\nS.MONTANGERO: On m'a demand\u00e9\r\nde parler\r\n\r\n20:30:07:23  20:30:10:11\r\ndes tendances\r\nen termes d'alimentation.\r\n\r\n20:30:10:12  20:30:14:12\r\nLe combat de David contre Goliath,\r\nune des questions qu'on m'a pos\u00e9,\r\n\r\n20:30:14:14  20:30:17:22\r\nc'est de savoir pourquoi\r\nquand on va ouvrir un fast-food,\r\n\r\n20:30:18:00  20:30:19:17\r\ntout le monde s'y rue.\r\n\r\n20:30:19:19  20:30:22:22\r\nC'est David contre Goliath\r\npar rapport au budget.\r\n\r\n20:30:23:00  20:30:26:12\r\nSi j'avais, depuis 10 ans, le m\u00eame\r\nbudget marketing que un seul\r\n\r\n20:30:26:14  20:30:29:04\r\nde tous ces grands acteurs\r\nde fast-food,\r\n\r\n20:30:29:06  20:30:32:19\r\non pourrait faire\r\nquelque chose de nettement diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:30:32:21  20:30:37:04\r\nF.FAVRE: Les gens mangent KFC\r\net Fourchette verte indiff\u00e9remment ?\r\n\r\n20:30:37:06  20:30:41:00\r\nK.SCHWANDER: La puissance marketing\r\ndes grands groupes alimentaires,\r\n\r\n20:30:41:02  20:30:42:21\r\non ne peut pas y \u00e9chapper.\r\n\r\n20:30:42:23  20:30:45:01\r\nJe salue des initiatives\r\n\r\n20:30:45:03  20:30:46:20\r\ncomme la v\u00f4tre.\r\n\r\n20:30:46:22  20:30:50:12\r\nJe suis ravi qu'un guide\r\ncomme le Gault et Millau,\r\n\r\n20:30:50:13  20:30:55:15\r\nvia gaultmillau.ch, mette en avant...\r\nF.FAVRE: Tout le monde fait sa pub.\r\n\r\n20:30:55:17  20:31:01:07\r\nK.SCHWANDER: Ca am\u00e8ne les gens\r\n\u00e0 prendre conscience.\r\n\r\n20:31:01:09  20:31:06:21\r\nC'est essentiel\r\nde savoir ce qu'on mange.\r\n\r\n20:31:06:22  20:31:12:22\r\nF.FAVRE: Il y a un paradoxe\r\n\r\n20:31:13:00  20:31:15:22\r\nque je vais vous soumettre\r\n\u00e0 vous, C.Vara.\r\n\r\n20:31:16:00  20:31:18:21\r\nLes d\u00e9penses alimentaires des gens.\r\n\r\n20:31:18:23  20:31:22:04\r\nOn a repris les chiffres,\r\nc'est vertigineux.\r\n\r\n20:31:22:06  20:31:27:05\r\nEn 1945, 36 % du budget des m\u00e9nages\r\nest allou\u00e9 \u00e0 l'alimentation.\r\n\r\n20:31:27:07  20:31:30:11\r\n2015, moins de 7 %.\r\n\r\n20:31:30:12  20:31:33:18\r\nQu'est-ce qu'ils ont, les Suisses ?\r\n\r\n20:31:33:20  20:31:37:13\r\nIls nous disent que ce qu'ils\r\nmangent, c'est important,\r\n\r\n20:31:37:15  20:31:40:12\r\nmais ils ne veulent pas\r\nmettre le prix.\r\n\r\n20:31:40:14  20:31:43:21\r\nB.GENECAND: Ils sont devenus\r\nbeaucoup plus riches.\r\n\r\n20:31:43:23  20:31:47:00\r\nC.VERA: La question m'est pos\u00e9e.\r\n\r\n20:31:47:02  20:31:51:00\r\nCe qu'il se passe,\r\n\r\n20:31:51:02  20:31:54:20\r\nles Suisses consacrent\r\n\r\n20:31:54:22  20:31:58:16\r\nune toute petite partie\r\nde leur budget \u00e0 l'alimentation.\r\n\r\n20:31:58:18  20:32:02:13\r\nF.FAVRE: Ca tend \u00e0 penser\r\nque ce n'est pas tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:32:02:15  20:32:04:07\r\nC.VERA: Non.\r\n\r\n20:32:04:09  20:32:08:20\r\nLes gens se sentent concern\u00e9s\r\npar ce qu'il y a dans leur assiette.\r\n\r\n20:32:08:23  20:32:12:23\r\nLes consommateurs\r\nont des attentes assez claires.\r\n\r\n20:32:13:01  20:32:17:15\r\nCes initiatives, c'est aussi pour \u00e7a\r\nqu'elles ont beaucoup de succ\u00e8s.\r\n\r\n20:32:17:17  20:32:20:23\r\nQue l'\u00e9lecteur soit\r\nde gauche de droite,\r\n\r\n20:32:21:01  20:32:24:15\r\ncar il est tr\u00e8s sensible\r\n\u00e0 cette question-l\u00e0.\r\n\r\n20:32:24:17  20:32:30:00\r\nCes initiatives, pour l'instant,\r\nsont largement soutenues.\r\n\r\n20:32:30:02  20:32:34:00\r\nK.SCHWANDER: Si on ajoute\r\nles d\u00e9penses de restaurant,\r\n\r\n20:32:34:02  20:32:41:21\r\nc'est 12 \u00e0 13 %.\r\nF.FAVRE: \u00c7a reste 3 fois moins.\r\n\r\n20:32:41:23  20:32:46:09\r\nB.GENECAND: Il faut faire une mise\r\ndans le contexte math\u00e9matique.\r\n\r\n20:32:46:11  20:32:50:19\r\nOn parle de pourcent, et vous\r\ncomparez \u00e0 la sortie de la guerre.\r\n\r\n20:32:50:21  20:32:53:12\r\nLes gens sont devenus plus riches.\r\n\r\n20:32:53:14  20:32:55:13\r\nNous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:32:55:15  20:32:58:22\r\ndont le pouvoir d'achat par personne\r\na explos\u00e9.\r\n\r\n20:32:59:00  20:33:03:02\r\nLes gens utilisaient cet argent\r\npour acheter d'autres choses:\r\n\r\n20:33:03:04  20:33:04:23\r\ndes vacances, des iPhones.\r\n\r\n20:33:05:01  20:33:09:11\r\nF.FAVRE: L'iPhone est aussi important\r\nque le contenu de l'assiette.\r\n\r\n20:33:09:12  20:33:13:07\r\nC.VERA: Il y a un point important\r\nqu'il faut \u00e9voquer,\r\n\r\n20:33:13:09  20:33:15:20\r\nc'est la question du gaspillage.\r\n\r\n20:33:15:22  20:33:18:20\r\nAujourd'hui,\r\nil n'y a aucune norme suisse\r\n\r\n20:33:18:22  20:33:22:02\r\nqui pr\u00e9voit des normes\r\ncontre le gaspillage.\r\n\r\n20:33:22:04  20:33:24:21\r\nContrairement\r\n\u00e0 la France, l'Italie...\r\n\r\n20:33:24:23  20:33:29:10\r\nJe pense qu'il est temps\r\nde prendre des mesures.\r\n\r\n20:33:29:12  20:33:37:19\r\nUn tiers de nos aliments sont jet\u00e9s.\r\n\r\n20:33:37:21  20:33:42:06\r\nF.FAVRE: C'est un des arguments\r\nde l'initiative des Verts.\r\n\r\n20:33:42:08  20:33:46:17\r\nJean-Hugues Busslinger,\r\nest-ce que c'est pas\r\n\r\n20:33:46:19  20:33:50:02\r\nun des atouts\r\nde cette initiative,\r\n\r\n20:33:50:04  20:33:53:19\r\nque de parler\r\nde la question du gaspillage ?\r\n\r\n20:33:53:21  20:33:57:12\r\nAu moins, de la mettre dans la loi.\r\n\r\n20:33:57:13  20:34:02:11\r\nJ-H.BUSSLINGER: Je vois dans le\r\ngaspillage une sorte de sublimation\r\n\r\n20:34:02:12  20:34:05:01\r\nd'un principe qui est cher aux Verts,\r\n\r\n20:34:05:03  20:34:07:10\r\nle principe de pr\u00e9caution.\r\n\r\n20:34:07:12  20:34:12:10\r\nLes dates limites de consommation,\r\nqui induisent du gaspillage,\r\n\r\n20:34:12:12  20:34:17:22\r\nvous aurez des gens qui ne mangent\r\npas car \u00e7a a d\u00e9pass\u00e9 la date.\r\n\r\n20:34:18:00  20:34:24:12\r\nAlors qu'il est vraisemblablement\r\ntr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:34:24:13  20:34:27:16\r\nPourquoi mettons-nous\r\ndes dates de p\u00e9remption ?\r\n\r\n20:34:27:18  20:34:30:07\r\nParce que,\r\npour des raisons sanitaires,\r\n\r\n20:34:30:09  20:34:32:18\r\npour le principe\r\nde pr\u00e9caution,\r\n\r\n20:34:32:20  20:34:36:00\r\non dit qu'il ne faut pas\r\nqu'il y ait de risque,\r\n\r\n20:34:36:02  20:34:38:19\r\ndonc je mets\r\ndes dates rapproch\u00e9es.\r\n\r\n20:34:38:22  20:34:43:12\r\nUn peu de bon sens, si une bo\u00eete\r\nde conserve a pas ferment\u00e9,\r\n\r\n20:34:43:13  20:34:48:12\r\nsi un fromage\r\nne marche pas tout seul,\r\n\r\n20:34:48:13  20:34:51:15\r\nc'est consommable.\r\n\r\n20:34:51:17  20:34:54:22\r\nIl y a une vraie marge de manoeuvre.\r\n\r\n20:34:55:00  20:34:58:02\r\nOn va trop loin dans ces normes.\r\n\r\n20:34:58:04  20:35:03:19\r\nCes 2 initiatives\r\niront encore plus vers plus de normes\r\n\r\n20:35:03:21  20:35:07:10\r\net auront des effets pervers.\r\n\r\n20:35:07:12  20:35:11:16\r\nF.FAVRE: F.Cuche.\r\nF.CUCHE: On arr\u00eate les b\u00eatises.\r\n\r\n20:35:11:18  20:35:15:19\r\nJ-H.BUSSLINGER:\r\nJ'en ai entendu de votre part.\r\n\r\n20:35:15:21  20:35:19:09\r\nF.CUCHE: Les dates limites,\r\non peut en discuter.\r\n\r\n20:35:19:11  20:35:21:20\r\nC'est pas la phobie des Verts.\r\n\r\n20:35:21:22  20:35:24:17\r\nJ-H.BUSSLINGER:\r\nJ'ai pas parl\u00e9 des Verts,\r\n\r\n20:35:24:19  20:35:27:11\r\nmais du principe de pr\u00e9caution.\r\n\r\n20:35:27:12  20:35:30:09\r\nF.CUCHE: Vous \u00eates crisp\u00e9\r\nsur les Verts.\r\n\r\n20:35:30:11  20:35:32:18\r\nJ-H.BUSSLINGER: vous avez toujours\r\n\r\n20:35:32:20  20:35:35:06\r\nle principe\r\nde pr\u00e9caution \u00e0 la bouche\r\n\r\n20:35:35:08  20:35:38:14\r\nlorsqu'il s'agit\r\nd'introduire de nouvelles normes.\r\n\r\n20:35:38:16  20:35:41:06\r\nF.CUCHE: Le gaspillage.\r\n\r\n20:35:41:08  20:35:45:16\r\nIl est notamment li\u00e9 au fait\r\nque la grande distribution\r\n\r\n20:35:45:18  20:35:51:12\r\na mesur\u00e9 la dimension moyenne\r\nde la bouche du consommateur moyen.\r\n\r\n20:35:51:13  20:35:57:20\r\nTout ce qui est plus petit,\r\nplus grand, c'est \u00e9limin\u00e9 du march\u00e9.\r\n\r\n20:35:57:22  20:36:02:06\r\nOn a standardis\u00e9,\r\non est fou d'avoir fait \u00e7a !\r\n\r\n20:36:02:08  20:36:06:23\r\nC'est une responsabilit\u00e9\r\nvis-\u00e0-vis de la terre.\r\n\r\n20:36:07:01  20:36:11:16\r\nUne carotte qui part un peu \u00e0 gauche\r\nou \u00e0 droite, elle est vir\u00e9e.\r\n\r\n20:36:11:18  20:36:16:12\r\nIl faudra qu'on intervienne,\r\nnotamment l'initiative des Verts\r\n\r\n20:36:16:13  20:36:20:08\r\nconcernant le gaspillage\r\npeut faire avancer le fait\r\n\r\n20:36:20:10  20:36:25:09\r\nqu'on ne va pas gaspiller\r\nd\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n20:36:25:11  20:36:29:08\r\nF.FAVRE: R\u00e9ponse sur le gaspillage\r\npuis on va conclure.\r\n\r\n20:36:29:10  20:36:36:14\r\nB.GENECAND: Cette question\r\nme para\u00eet assez centrale.\r\n\r\n20:36:36:16  20:36:39:17\r\nLe pouvoir de ma\u00eetriser\r\ncette question\r\n\r\n20:36:39:19  20:36:43:09\r\nest aupr\u00e8s\r\nde l'individu qui consomme.\r\n\r\n20:36:43:11  20:36:47:15\r\nOn est dans une soci\u00e9t\u00e9 d'abondance\r\net donc qui jette beaucoup.\r\n\r\n20:36:47:17  20:36:50:18\r\nVotre exemple me para\u00eet d\u00e9terminant.\r\n\r\n20:36:50:20  20:36:53:13\r\nOn dit qu'on aimerait plus de bio,\r\n\r\n20:36:53:15  20:36:57:16\r\nvous pouvez parler \u00e0 n'importe\r\nquel vendeur sur les march\u00e9s,\r\n\r\n20:36:57:18  20:37:01:16\r\nle consommateur,\r\nquand vous lui donnez le choix\r\n\r\n20:37:01:18  20:37:06:09\r\nentre une pomme bien verte\r\net une pomme avec un d\u00e9faut,\r\n\r\n20:37:06:11  20:37:11:07\r\nla tr\u00e8s grande majorit\u00e9\r\ns\u00e9lectionne la pomme sans d\u00e9faut.\r\n\r\n20:37:11:09  20:37:15:12\r\nOn a un probl\u00e8me d'\u00e9ducation.\r\n\r\n20:37:15:14  20:37:20:02\r\nCe n'est pas la grande distribution,\r\nm\u00eame si elle jette beaucoup.\r\n\r\n20:37:20:04  20:37:23:22\r\nF.CUCHE: C'est elle\r\nqui a impos\u00e9 les standards.\r\n\r\n20:37:24:00  20:37:28:17\r\nJ-H.BUSSLINGER: Les gens ont accept\u00e9.\r\nF.CUCHE: Ils ont pas eu le choix !\r\n\r\n20:37:28:19  20:37:33:10\r\nDes millions de publicit\u00e9s\r\npour conditionner le consommateur.\r\n\r\n20:37:33:12  20:37:36:12\r\nB.GENECAND: Peut-\u00eatre\r\nque c'est trop tard,\r\n\r\n20:37:36:13  20:37:39:16\r\npeut-\u00eatre le cerveau\r\na \u00e9t\u00e9 totalement modifi\u00e9,\r\n\r\n20:37:39:18  20:37:42:16\r\nquand on offre le choix\r\nentre un beau fruit\r\n\r\n20:37:42:18  20:37:46:07\r\net un fruit un peu rabougri,\r\nil prend le fruit vert.\r\n\r\n20:37:46:09  20:37:49:00\r\nF.FAVRE: Je vais devoir conclure.\r\n\r\n20:37:49:02  20:37:54:10\r\nS.Montangero, un mot.\r\n\r\n20:37:54:12  20:37:57:18\r\nS.MONTANGERO:\r\nIl y a une question d'\u00e9ducation.\r\n\r\n20:37:57:20  20:37:59:22\r\nUn march\u00e9 se fait\r\n\r\n20:38:00:00  20:38:03:11\r\npour les produits du deuxi\u00e8me choix.\r\n\r\n20:38:03:12  20:38:05:13\r\nLa troisi\u00e8me chose,\r\n\r\n20:38:05:15  20:38:09:19\r\nil faut faire une guerre\r\npar rapport \u00e0 la publicit\u00e9.\r\n\r\n20:38:09:21  20:38:14:19\r\nPendant un mois,\r\nje n'avais plus la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n20:38:14:21  20:38:17:14\r\net tout d'un coup,\r\nj'ai eu la publicit\u00e9.\r\n\r\n20:38:17:16  20:38:22:01\r\nJe ne sais pas combien de pub\r\npour les barres chocolat\u00e9es...\r\n\r\n20:38:22:03  20:38:24:09\r\nDe l'huile de palme.\r\n\r\n20:38:24:11  20:38:28:02\r\nB.GENECAND: Pourquoi est-ce que\r\nvous avez remis la t\u00e9l\u00e9 ?\r\n\r\n20:38:28:04  20:38:30:23\r\nS.MONTANGERO:\r\nC'est une bonne question.\r\n\r\n20:38:31:01  20:38:34:12\r\nF.FAVRE: K.Schwander,\r\nest-ce que dans 20 ans,\r\n\r\n20:38:34:13  20:38:38:09\r\nla publicit\u00e9 pour la p\u00e2te\r\n\u00e0 tartiner \u00e0 l'huile de palme\r\n\r\n20:38:38:11  20:38:43:15\r\nest-ce que dans 20 ans,\r\non en rigolera ?\r\n\r\n20:38:43:18  20:38:46:04\r\nK.SCHWANDER: Je crains que non.\r\n\r\n20:38:46:06  20:38:48:14\r\nIl y a une force \u00e9norme l\u00e0-dedans.\r\n\r\n20:38:48:16  20:38:50:21\r\nPar contre, je salue au passage\r\n\r\n20:38:50:23  20:38:54:02\r\nles efforts extraordinaires\r\ndes restaurateurs\r\n\r\n20:38:54:04  20:38:57:03\r\npour utiliser\r\ndes produits du terroir,\r\n\r\n20:38:57:04  20:39:00:17\r\npour faire de la grande gastronomie\r\nde grand luxe.\r\n\r\n20:39:00:19  20:39:05:08\r\nAvec des produits d'ici.\r\n\r\n20:39:05:10  20:39:09:20\r\nF.FAVRE: Ce qui est encourageant,\r\nc'est que quand on ne parle plus\r\n\r\n20:39:09:22  20:39:14:01\r\ndes textes, mais des principes,\r\nvous \u00eates relativement d'accord\r\n\r\n20:39:14:03  20:39:16:08\r\nles uns avec les autres.\r\n\r\n20:39:16:10  20:39:20:00\r\nOn a la r\u00e9ponse\r\nau fact-checking de tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n20:39:20:02  20:39:23:20\r\nJean-Hugues Busslinger,\r\nvous allez avoir le bonnet d'\u00e2ne\r\n\r\n20:39:23:22  20:39:27:02\r\nl'interdiction\r\ndes importations, ce n'est pas\r\n\r\n20:39:27:04  20:39:29:11\r\ndans le texte\r\naliments \u00e9quitables,\r\n\r\n20:39:29:12  20:39:32:17\r\nmais dans le texte\r\nde souverainet\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n20:39:32:19  20:39:37:11\r\nJ-H.BUSSLINGER: Ca n'emp\u00eachera pas\r\nde voter NON aux deux initiatives.\r\n\r\n20:39:37:12  20:39:41:13\r\nF.FAVRE: Merci \u00e0 tous les six\r\nd'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n20:39:41:15  20:39:44:03\r\nMerci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:39:44:05  20:39:47:10\r\nJe vous retrouve\r\nla semaine prochaine.\r\n\r\n20:39:47:12  20:39:51:03\r\nPassez une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:39:51:05  20:39:57:00\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040644\r\nDate de transcription : 24-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:22 > 0:02:11) [90%] : \r\nAh bon, ont perdu le contr\u00f4le de ce d\u00e9nouement mis n'importe quoi et ce n'importe quoi est-il vraiment produit n'importe o\u00f9 et n'importe comment, avec 8 d'initiative f\u00e9d\u00e9rale en l'espace de quelques ann\u00e9es, le contenu de nos assiettes est en train de devenir un sujet politique, un sujet soci\u00e9tal majeur le 23 septembre prochain vous prononceraient sur 2 de c'est 8 objets l'initiative des Verts, d'abord pour des aliments \u00e9quitables et puis l'initiative d'unitaire pour la souverainet\u00e9 alimentaire de textes, vous l'avez peut-\u00eatre vu si vous suivez l'actualit\u00e9 vendredi qui cartonne d\u00e9j\u00e0 dans les sondages \u00e0 5 semaines \u00e0 peu pr\u00e8s de la votation, on le verra tout \u00e0 l'heure, le sujet passionne alors y a-t-il vraiment un os dans nos assiettes, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, ravi de vous retrouver pour une nouvelle saison d\u00e9bat actualit\u00e9 sur la RTS avec vos commentaires, vous connaissez un peu la chanson maintenant sur Facebook sur Twitter hashtags RTS Infrarouge et nos invit\u00e9s de ce soir que je vous pr\u00e9sente Jean-Hugues bus hier, directeur de la politique g\u00e9n\u00e9rale du Centre patronal il balaye l'initiative des Verts et celle d'unitaire d'un m\u00eame revers C\u00e9line Vara, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses elle fait campagne pour le texte de son parti, mais d\u00e9fend aussi celui du militaire, Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR Genevois, il se bat contre les 2 initiatives qu'ils consid\u00e8rent tous 2 inutile maladroite et en gros protectionniste Fernand Cuche, enfin, ancien conseiller d'\u00c9tat Verts neuch\u00e2telois, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'unitaire, il d\u00e9fend les 2 initiatives pour en finir avec l'agriculture productiviste et intensive et puis Schwander, responsable de Gault et Millau en Suisse romande journaliste nous rejoindre en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission pour diss\u00e9quer, voire pour d\u00e9piauter ce ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 qui est devenu le contenu de nos assiettes et St\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration Fourchette verte suisse, on le retrouvera aussi tout \u00e0 l'heure, il se r\u00e9jouit lui \u00e9videmment de voir que la mati\u00e8re culinaire redevient un sujet central, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:14 > 0:03:07) [92%] : \r\nOn va donc parler avec nos 2 invit\u00e9s qui sont dans le public, pour l'instant de cet incroyable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, ce sera tout \u00e0 l'heure pour l'instant, il y a des objets politique tr\u00e8s pr\u00e9cis qui sont soumis \u00e0 votre vote \u00e0 votre sagacit\u00e9, ce sera le 23 septembre 2 initiatives donc de textes diff\u00e9rents, on va les traiter diff\u00e9remment ce soir dans cette m\u00eame \u00e9mission, mais d'autres ex- je lui dis avant qui cartonne d\u00e9j\u00e0 dans les sondages, on a \u00e0 peu pr\u00e8s jamais vu \u00e7a, je crois, de m\u00e9moire de sondeurs, on va voir les chiffres, on est \u00e0 5 semaines du vote, certes, mais l'initiative pour des aliments \u00e9quitables au niveau suisse 78 pourcent d'opinions favorables \u00e0 ce stade 75 pourcent pour l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire et puis alors du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande \u00e7a c'est, c'est c'est quasiment stalinien initiative pour des aliments \u00e9quitables 89 pourcent et 89 pourcent aussi pour l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire alors ok, certes, on est \u00e0 5 semaines du vote, les initiatives ont toujours bonne presse \u00e0 5 semaines du vote mais l\u00e0 Fernand Cuche, on a l'impression que vous avez d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:09 > 0:04:10) [93%] : \r\nUn homme, prenez de non c'est c'est pas encore acquis mais c'est r\u00e9v\u00e9lateur de ce que je ressens \u00e0 la fois dans les campagnes, c'est un peu plus haut, c'est un peu moins dit et aussi dans les villes depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, il y a une inqui\u00e9tude qui monte qui grandit concernant la qualit\u00e9 de l'alimentation, concernant l'avenir de la paysannerie de proximit\u00e9 et, surtout aussi, notamment avec le r\u00e9chauffement climatique, le fait de savoir Daumas, comment on va nourrir sa population et je crois que ces 2 textes mis ensemble par l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, hein, c'est pas nous qui avons d\u00e9cid\u00e9 se compl\u00e8tent et r\u00e9pondent en partie \u00e0 cette interrogation, c'est d'autant plus enthousiasmant que nous sommes dans un pays qui a les moyens d'aller jusqu'\u00e0 la fin de la transition de sa politique agricole qu'il a commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 nous sommes l\u00e0 et ce sera un peu le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne qu'avec la transition vers des \u00e9nergies renouvelables, que nous avons v\u00e9cu il y a une ann\u00e9e, voire 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:10 > 0:04:20) [82%] : \r\nBeno\u00eet je ne qu'on va parler pr\u00e9cis\u00e9ment des initiatives mais vous l'entendez cette, cette petite musique des ventres suisse qui se r\u00e9voltent contre certaines d\u00e9rives probablement de l'agroalimentaire, la malbouffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:20 > 0:04:57) [89%] : \r\nAlors oui, je l'entends, je pense que le le le succ\u00e8s dans le le le sondage est due au fait que la th\u00e9matique est effectivement tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les esprits des gens je ne conteste pas d'ailleurs que certaines des th\u00e9matiques qui sont \u00e9voqu\u00e9s par les 2 initiatives sont tout \u00e0 fait pertinente le le propos que nous allons essayer de tenir du c\u00f4t\u00e9 de de ce qui les trouve inad\u00e9quate c'est pas dire que plut\u00f4t que bonne nourriture, on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 John Food c'est pas de dire que plut\u00f4t que nourriture \u00e9quitable devrait pr\u00e9f\u00e9rer une nourriture in\u00e9quitable et c'est certainement pas de dire que plut\u00f4t que de paysans heureux on devrait pr\u00e9f\u00e9rer paysan malheureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:57 > 0:04:59) [87%] : \r\nMais vous voulez arriver \u00e0 la m\u00eame au la au m\u00eame r\u00e9sultat mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:59 > 0:05:29) [88%] : \r\nNon mais c'est simplement de dire aux gens qui nous \u00e9coutent, et puis qui vont voter, lisons ces textes regardons quelle est la probl\u00e9matique pos\u00e9e et regardons si les r\u00e9ponses apport\u00e9es \u00e0 ces textes \u00e0 cette probl\u00e9matique par ses textes pardon am\u00e9liore la situation ou est-ce qu'elle la d\u00e9t\u00e9riore ma position, je tout de suite la parole \u00e0 Fernand Cuche ma position, c'est oui, il y a une probl\u00e9matique, mais ce qu'on est en train de nous proposer ici en fait n'am\u00e8ne pas de solution au contraire vont partir faire empirer la situation, et en tout cas pas profiter aux consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:29 > 0:05:32) [86%] : \r\nRapidement fernand oui je sais plus, on va voir de quoi on parle ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:32 > 0:06:31) [93%] : \r\nOn va revenir sur les textes, mais du point de vue de la strat\u00e9gie politique f\u00e9d\u00e9rale en septembre 2017, le peuple suisse pl\u00e9biscite un article constitutionnel sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans les 4 \u00e0 5 semaines qui suivent votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann radical par l'Am\u00e9rique du Sud pour signer des trait\u00e9s commerciaux qui incluent aussi la possibilit\u00e9 d'importer de la viande en Suisse et il dit, et ce au m\u00e9pris du peuple et des paysans et de l'Union suisse des paysans, il dit : la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, c'est signer des contrats commerciaux aux 4 coins du globe et vous n'\u00eates la r\u00e9ponse et la r\u00e9action du peuple d\u00e9j\u00e0 dans le sondage, le peuple n'a pas \u00e9t\u00e9 dupes, le peuple ne croit pas \u00e0 ce genre de discours et il vient en force soutenir ces 2 initiatives, alors en quoi vont-elles apporter en plus pour aller dans le sens de ce qui est souhait\u00e9 ou les producteurs se rapprochent des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:31 > 0:06:48) [94%] : \r\nOn le verra, on va le voir pr\u00e9cis\u00e9ment maintenant sur quoi vote-t-on qu'on doit vraiment commencer par \u00e7a, puisque vous l'avez dit vous- m\u00eame, il y a une ann\u00e9e encore voter sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, donc peut-\u00eatre que les gens n'y voit pas extr\u00eamement clair que propose pr\u00e9cis\u00e9ment les 2 textes, \u00e0 commencer par celui des Verts, l'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables, les explications de Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:51 > 0:07:32) [94%] : \r\nL'initiative pour des aliments \u00e9quitables veut prot\u00e9ger l'assiette du consommateur, l'\u00c9tat est appel\u00e9 \u00e0 prendre des mesures pour favoriser les produits r\u00e9gionaux et saisonniers, tout en respectant l'environnement, les ressources naturelles, les animaux et en offrant des conditions de travail dites \u00e9quitables pour les consommateurs, les modes de production et de transformation des aliments devront \u00eatre clairement indiqu\u00e9 les produits import\u00e9s devront aussi r\u00e9pondre \u00e0 ces exigences, dans le cas contraire, la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra agir sur les droits de douane et les contingents d'importation, enfin l'initiative pour des aliments \u00e9quitables demande que l'\u00c9tat lutte contre le gaspillage alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:33 > 0:07:51) [89%] : \r\nC\u00e9line Vara, on l'a vu, une initiative qui attaque le probl\u00e8me par le prisme de l'assiette du du consommateur pourquoi est-ce qu'il faut renforcer l'offre d'aliments vous dites s\u00fbres et de bonne qualit\u00e9, on quand on va faire nos courses, on se rendre \u00e0 l'impression qu'on a de plus en plus d'aliments bio toujours alimentaire mon correct sur sous tous rapports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:52 > 0:08:18) [89%] : \r\nEh bien manger en fait \u00e7a sans plaisir et puis \u00e7a doit le rester, et aujourd'hui ce qu'on observe, c'est que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a eu des scandales alimentaires \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et qu'aujourd'hui les consommateurs suisses et les sondages Omar le d\u00e9montre : il veut plus de ces camps scandales alimentaires, il veut plus \u00eatre complice finalement de conditions indignes de travail d'animaux maltrait\u00e9s et \u00e7a vraiment on doit entendre aujourd'hui la voix des consommateurs, ce qui est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:18 > 0:08:26) [86%] : \r\nIl est soutenu par dont parlait la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, il est pas soutenu par la par le pendant al\u00e9manique de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs oui je le dis \u00e0 titre d'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:26 > 0:08:58) [91%] : \r\nC'est juste admet la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs est vraiment un alli\u00e9 de poids, mais comme les plus de 40 qu'on a et notamment le monde r\u00e9el, le monde agricole, les paysans, hein, qui sont vraiment tr\u00e8s nombreux \u00e0 soutenir cette initiative et puis vraiment aujourd'hui on assiste absolument \u00e0 tout l'inverse, on ne va pas du tout vers une am\u00e9lioration, a vraiment les scandales alimentaires s'encha\u00eenent, on se rend compte que des \u00e9missions comme \u00e0 bon entendeur, ont un succ\u00e8s fou, pourquoi, parce que, \u00e9videmment, les gens se rendent bien compte qu'ils ont \u00e9t\u00e9 trahis et \u00e0 plusieurs reprises, alors aujourd'hui, oui, vraiment, il y a un os dans l'assiette, cette initiative, elle r\u00e9pond \u00e0 une demande des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:59 > 0:09:07) [82%] : \r\nVous l'entendez Jean-Hugues but c'est une guerre que ceci plus de qualit\u00e9 dans l'assiette des dons et alimentaires plus saines, plus s\u00fbre, plus propre n\u00e9o- dans le pays du propre si on suit \u00e7a de \u00e7a, \u00e7a parle aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:07 > 0:10:32) [88%] : \r\nAh ben \u00e7a parle \u00e9videmment aux gens tout le bon d\u00e9braient, un monde parfait, tout, tout le monde aimerait un monde o\u00f9 y a jamais eu un accroc jamais une il y a un probl\u00e8me et qu'en d\u00e9finitive on soit dans un petit cocon bien au chaud, bien tranquille, bien et que rien ne se passe, vous vous \u00eates attach\u00e9 au \u00e7a, voil\u00e0, mais quelque part, il y a un monde r\u00e9el et dans le monde r\u00e9el, h\u00e9 bien il y a des gens qui travaillent, il y a des gens qui font leur pour leur travail et qui le feront au g\u00e9n\u00e9ral, tr\u00e8s bien, il y a de temps en temps quelques accrocs, mais il y a une sorte de, de volont\u00e9 de faire mousser les choses de jamais on a eu en Suisse, autant de denr\u00e9es alimentaires sur parce que les contr\u00f4les sont faits parce que lorsque vous avez soup\u00e7on de list\u00e9riose quelque part ou quelques \u00e9l\u00e9ments m\u00e9talliques dans un jus d'orange, on le retire du march\u00e9, tout \u00e7a est contr\u00f4l\u00e9 avec mon coeur leur reprocher ou alors assez de certaines \u00e0 un certain alarmisme et je voulais juste r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Cuche, l'initiative a pas attendu l'initiale de l'initiative des Verts et la et celle d'unit\u00e9, a d'ailleurs n'ont pas attendu la votation de du poste du du du du peuple sur la soupe, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l'air assez pour lancer leur initiative sur des textes concurrents qui, du fait d'un d'un agenda se retrouvent maintenant une ann\u00e9e apr\u00e8s pas mal et aux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 on avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 dans le le vote sur la s\u00e9curit\u00e9 alimente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:32 > 0:10:40) [86%] : \r\nTerre vous dites trop alarmiste talent push-up voil\u00e0 on vous dire, vous dites : j'aurais eu Georg-B\u00fcchner vous dit mais on n'a jamais mang\u00e9 aussi bien n'a jamais eu des denr\u00e9es aussi il a pas compl\u00e8tement tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:40 > 0:11:47) [87%] : \r\nNon, en ce qui concerne l'assiette, certes, il peut y avoir un os de temps en temps parce qu'ai scandales voiture et mais c'est vrai, en Suisse, l'alimentation et on allait, on a chimistes cantonaux qui font leur boulot, etc, rares sont maintenant les probl\u00e8mes d'intoxication li\u00e9e \u00e0 notre production, mais parce qu'on part compte si vous partez du sol des Terres nourrici\u00e8res jusqu'\u00e0 l'assiette, c'est dans les premiers segments qu'on a les probl\u00e8mes prioritaires, on avait probl\u00e8mes prioritaires l'eau contient des polluants qui cr\u00e9e l'angoisse parce que \u00e7a va faire des cocktails, on a aussi des polluants qui part dans l'air, on a des sols qui sont assez de Pavle productivisme et l'intensification, un tiers des sols suisses en production sont aujourd'hui compact\u00e9 avec une tr\u00e8s mauvaise sa mauvaise fertile ce naturelle des sols a longtemps discuter avec vous avez couch\u00e9, dernier point, parce que vous avez dit : on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on on est un peu chochotte ensuite potes, c'est comme si on peut, on se permettait de faire monter des trucs en \u00e9pingle, alors qu'il a rien sur les importations et l'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:47 > 0:12:06) [76%] : \r\nR\u00e9cemment, il y a la Gr\u00e8ce a parl\u00e9 mais vous parlez des des r\u00e9cemment bien, j'ai un peu non, non, parce que l'espace que les importations, on va \u00eatre pris la t\u00e9l\u00e9 Robin moi qu'il faut segmenter en tout pas c'est qu'il faut une approche globale, on va quand m\u00eame et progressif actuellement parce qu'on pourrait appeler probl\u00e8me m\u00eame se je me suicide qui enregistrait fait actuellement l'initiative, l'initiative des Verts demandent les il a fini, Beno\u00eet Genecand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:06 > 0:12:23) [87%] : \r\nBeno\u00eet Genecand d'initiative pour des aliments \u00e9quitables, on va juste rappeler ce qui \u00e9tait dit dans le sujet, elle demande des denr\u00e9es saines \u00e9quitable, respectueuse, etc, aussi bien pour les denr\u00e9es fabriqu\u00e9es en Suisse est produite en Suisse que pour les denr\u00e9es import\u00e9es pour juste avoir \u00e7a en t\u00eate quand on peut venir \u00e0 savoir de quoi on parle, elle laisse terminer fin donc chez lui, Jean-Yves Husting.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:23 > 0:13:00) [91%] : \r\nL'\u00e9quit\u00e9 parce que l'\u00e9quit\u00e9 dans ce d\u00e9bat, il est fondamental, comme dans tous les d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9, r\u00e9cemment, dans les Pouilles, un camion est entr\u00e9 en collision avec une camionnette qui transportait des immigr\u00e9s qui travaillent au noir pour cueillir les tomates 11 morts, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e ces gens se l\u00e8ve \u00e0 4 heures le matin, ils sont pris en charge par des caporaux, c'est la traduction, ils payent les d\u00e9sirs, les travailleurs immigr\u00e9s, ils payent, ils sont pay\u00e9s 3 francs 50 par containers de 300 kilos r\u00e9colt\u00e9s, on a qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:00 > 0:13:08) [83%] : \r\nEt la valeur de la valeur de l'argument fourni pour laisser parler, vous savez, c'est aussi le d\u00e9bat que les p\u00e8res, c'est par les journaux, je devrais prendre voil\u00e0 chocolats ronde si on ne peut pas parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:08 > 0:13:13) [92%] : \r\nMais est-ce qu'on peut parler, moi j'aimerais bien r\u00e9pondra \u00e0 une s\u00e9rie d'arguments que vous avez fait parce que je pense que c'est le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:13 > 0:13:17) [88%] : \r\nJe vous rappelle que le temps, le temps est chronom\u00e9tr\u00e9 donc juste pour des paroles \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quitable d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:17 > 0:13:31) [90%] : \r\nJuste revenir sur ce que vous avez dit au d\u00e9part, vous avez attaqu\u00e9 Schneider- Ammann, \u00e7a me semble int\u00e9ressant et son rapport de novembre 2017, un des \u00e9l\u00e9ments de ce rapport, vous donne raison, les paysans d'ailleurs l'ont pas tellement accepter un des \u00e9l\u00e9ments probl\u00e9matiques en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:31 > 0:13:37) [80%] : \r\nDe nouveau va jeter quel bilan t\u00e9l\u00e9spectateurs, pardon, le rapport de novembre 2007, c'est donc la strat\u00e9gie agricole du Conseil Demiral nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:37 > 0:15:37) [88%] : \r\nVenez Fillon \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments que contient ce rapport et vous donne raison, c'est effectivement le c\u00f4t\u00e9 environnemental du traitement de l'agriculture notamment trop d'azote trop de phosphore, trop de phytosanitaires, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait correct, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ce point de vue-l\u00e0 se retrouve en face de la profession, il se retrouve pas le c\u00f4t\u00e9 il dit aussi \u00e0 la profession de faire plus, c'est la profession qui r\u00e9sistent, en partie, toute la profession n'est pas repr\u00e9sent\u00e9e par o\u00f9 elle est un peu si vous voulez, elle fait le grand \u00e9cart sur ces sujets, sur celui-l\u00e0 en particulier, reconnaissez moi moi moi je reconnais \u00e7a mais je dis votre votre mani\u00e8re d'aborder le sujet me para\u00eet plus rempli de, de, de probl\u00e8mes que de solutions mais je vais y venir si, si vous me laissez le temps 2\u00e8me chose 2\u00e8me chose 2\u00e8me chose l\u00e0 il ne faut pas m\u00e9langer 2 sujets, le c\u00f4t\u00e9 sain de nos aliments, je suis pas d'accord avec vous, il ne faut pas faire peur \u00e0 la population, les gens en Suisse, ils ont confiance dans ce qu'ils mangent et ils ont raison, globalement, Fernand Cuche a bien fait cette nuance entre est ce qu'on utilise bien est ce qu'on est-ce qu'on maltraite notre seul encore en partie oui est-ce qu'on fait prendre des risques aux gens dans assiettes c'est pas vrai, c'est faux et la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui et ma position c'est de dire : on est d\u00e9j\u00e0 dans un mouvement qui permet aux gens de faire des choix \u00e9clair\u00e9s en Suisse, en plus on a des labels qui sont extr\u00eamement bien contr\u00f4l\u00e9, si les gens veulent manger du bio et ils le font de plus en plus \u00e7a repr\u00e9sente aujourd'hui 8,5 pourcent je crois, de la consommation, moi le mouridisme para\u00eet ils peuvent manger du bio, la population a le droit \u00e0 choisir ce qu'elle soit, c'est votre probl\u00e8me, c'est que vous \u00eates tr\u00e8s press\u00e9 d'imposer \u00e0 tout le monde votre mod\u00e8le d'alimentation, c'est \u00e7a votre probl\u00e8me, il faudrait que de 7 de 8 pourcent on passe \u00e0 90 pourcent avec tout le monde est de votre c\u00f4t\u00e9, une imposition et que j'ai g\u00e8re cons\u00e9quence, faut quand m\u00eame en parler et on pourra en parler tout \u00e0 l'heure, si on veut \u00eatre moins productiviste, si on veut faire plus de Bio \u00e7a co\u00fbte plus cher parce qu'il y a moins de rendement par c'est \u00e7a que vous craignez parce qu'on, moi j'ai pris un peu le cr\u00e9neau aujourd'hui le bio a priori comme aujourd'hui palmes venait aurait m\u00eame si les gens, mais si les gens n'ach\u00e8tent pas plus bio, c'est que \u00e7a co\u00fbte en gros 50 pourcent pour chaque donc comme chantage sur des prix, \u00e7a co\u00fbte, \u00e7a co\u00fbte, on a, on a un panel de de comparaison, \u00e7a co\u00fbte 50, plus on sent comme pourcent plus cher de bio que de non bio, une question donc les les gens n'ach\u00e8tent pas mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:37 > 0:15:55) [87%] : \r\nAussi, vous savez sur les immigr\u00e9s, alors j'ai seconde envoy\u00e9 comme des esclaves, j'aimerais bien avoir votre r\u00eave alors j'aurais volontiers compte les verts disent pour l'importer des tomates pour compl\u00e9ter la production indig\u00e8ne, nous aimerions au moins, au moins, que ces gens sortent de l'esclavage ni r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:55 > 0:16:44) [90%] : \r\nJe suis d'accord avec de nouveau jeudi, c'est tr\u00e8s bien, vous en poser, mais je vous, je me pose, \u00e0 votre moyen parce que votre probl\u00e8me, c'est que vous n'avez pas confiance dans le gouvernement italien, ni dans le gouvernement espagnol, ces gens-l\u00e0 sont en infraction de la loi italienne, espagnole, le gouvernement italien va faire quelque chose, il doit faire quelque chose, mangeons c'est Thomas oui mais le probl\u00e8me c'est que quand vous voyez la tomate, vous pouvez pas savoir quel est son parcours vous mais sa voix institu\u00e9e, vous voulez-vous substituer au gouvernement, oui mais vous voulez-vous substituer d'abord au gouvernement l\u00e9gitimement \u00e9lu qui doivent d'une certaine mani\u00e8re, faire respecter leur loi, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est que vous avez pris une position en surplomb qui consiste \u00e0 dire on va faire le bien dans le monde entier et on va partir du principe que tout ce qui est import\u00e9 en Suisse quand m\u00eame 3 ou 4 tonnes par ann\u00e9e, tout ce qui est homme en Suisse doit \u00eatre contr\u00f4l\u00e9, pour l'ensemble du parcours de de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:44 > 0:16:49) [73%] : \r\nL\u00e9gumes qui est pour C\u00e9line Vara, \u00e7a, \u00e7a ne vous reproche une sorte d'imp\u00e9rialisme faire rouler des jantes Anwar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:49 > 0:16:59) [78%] : \r\nPour vous savez qui vous oui mais non, je ne quand les 4 Suisses sur 5 qui est pour l'instant, soutien de ces 2 initiatives, vous, aujourd'hui, le consommateur, \u00e7a c'est pas de Monsieur Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:59 > 0:17:02) [70%] : \r\nJe n'ai, r\u00e9cent repreneur pour la grande C\u00e9line Vara, ensuite vous aurez la parole personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:02 > 0:17:51) [87%] : \r\nAujourd'hui, les consommateurs, bref c'est un sondage, mais aujourd'hui il faut entendre avoir des consommateurs aujourd'hui v\u00e9ritablement, ils estiment que oui, il y a un probl\u00e8me, eux, ils estiment qu'ils aimeraient davantage de de d'aliments durable, ils veulent plus \u00eatre ni malade ni coupable et puis c'est un plaisir, vraiment je le dis sans plaisir manger et cette initiative vraiment, je crois que c'est une opportunit\u00e9, elle favorise vraiment les bons \u00e9l\u00e8ves, \u00e7a \u00e7a doit parler \u00e0 la droite, on dort, on offre des facilit\u00e9s c'est pas favorise les bons \u00e9l\u00e8ves des produits locaux, en omettant de 16 barri\u00e8re \u00e0 la constellation termine, j'ai presque permis je souhaite discuter mais je vous laisse volontiers parl\u00e9, donc on a vraiment, on dit : voil\u00e0, nous on aimerait favoriser des produits locaux, de saison, on aimerait que ce soit dans des conditions dignes, sans souffrance animale, j'ai beaucoup de peine \u00e0 entendre aujourd'hui qu'on le met \u00e0 Beni comme \u00e7a par rapport aux consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:51 > 0:18:34) [90%] : \r\nJean-Luc des fili\u00e8res vous avoue, mais bon du probl\u00e8me je crois vous ne sentez pas ce que veulent pas une vie, mais bien bien bien s\u00fbr, tout le monde ressent, ce qu'on a un espoir que tout soit absolument parfait et c'est un peu ce que je reproche aux Verts, c'est cette vision un peu d'ayatollahs qui est de dire vous devez voil\u00e0, nous avons l'eau nous avons nos visions et on veut les imposer absolument \u00e0 tout le monde au d\u00e9triment du choix et alors que moi j'ai une approche qui est un peu plus je dirais raisonnables au naturel, c'est-\u00e0-dire que, en fonction de mes choix personnels, je privil\u00e9gie et je vais dans cette direction et on voit bien, on l'a dit que le Suisse et peut-\u00eatre le le le pays de la Suisse, elle peut-\u00eatre le pays du monde qui ach\u00e8te et qui consomme le plus de Bio, on est d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:34 > 0:18:51) [81%] : \r\nEnfin, alors de boulot et de et d'arguer et \u00e7a parle pas du tout du bio, aucune des 2 d'ailleurs, mais le mot bio n'est pas en reste, mais s'a-t-il \u00e0 directement sur la avait du elle recherche donc mais on parle de quoi alors C\u00e9line Bara demande de produits qu'est ce que comment \u00e9v\u00eaque des de parler de produits s\u00fbrs et de bonne qualit\u00e9, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:51 > 0:19:17) [82%] : \r\nExactement ben ou de s\u00fbrs et de bonne qualit\u00e9 et c'est des produits qui reprend, plus un certain nombre de crit\u00e8res, et puis \u00e7a, c'est vrai que je ne lever aujourd'hui, il y a certaines fili\u00e8res qui d\u00e9j\u00e0 offrent ces garanties comme Max Havelaar effectivement et comme le bio, donc on a les outils, tous les est lui aussi existe en Suisse, sauf pour les Tunis pas et puis les gens, les utilities, pas dans le dans le faire non dans le la, apr\u00e8s les gens utilisent con\u00e7oit, vous l'avez n'irions pas d'o\u00f9 elle vient votre tomates et c'est bient\u00f4t \u00e0 probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:17 > 0:19:33) [91%] : \r\nIl est y arriv\u00e9 il y a des gens qui peuvent tr\u00e8s bien le consommateur peut aujourd'hui, vous l'avez dit, il y a des labels, le consommateur peut choisir des labels qui vont dans le sens de ce que vous proposez, il a la libert\u00e9 de le faire, et d'ailleurs il le fait de plus en plus, que \u00e7a soit dans le bio parce que c'est quand m\u00eame ce que vous voulez, hein, dans la, dans le commentaire de votre initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:33 > 0:19:37) [70%] : \r\nVous savez, nous avait parl\u00e9 de \u00e0 la bien, vous avez, vous avez parl\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:38 > 0:20:35) [88%] : \r\nG\u00e9n\u00e9raliser les modes de production qui sont les modes de production bio, vous avez, vous avez tout \u00e0 fait le le le droit de le vouloir, je dis simplement que pour la population, il faut comprendre que \u00e7a va d'une certaine mani\u00e8re limit\u00e9e, les modes de production et \u00e7a va sur un territoire qui est de assez \u00e9troit, la Suisse est un territoire \u00e9troit qui est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 de mani\u00e8re assez large pour l'agriculture, on va diminuer la production locale et on va augmenter le co\u00fbt et o\u00f9, \u00e0 mon avis, vous avez une difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire, c'est que vous voulez \u00e0 la fronti\u00e8re qui mais je vous dis vous parce que je vous vois mon je, je ne vais pas vous dire tu, on est, on est quand m\u00eame pas encore \u00e0 la porti\u00e8re des et vous m\u00e8nera la fronti\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re, vous voulez contr\u00f4ler ceux qui entrent, on est, on en fait alors d'abord en essayant de faire quelque chose qui me para\u00eet moins impossibles et qui est \u00e0 la charge des pays producteurs, donc on vous substituant \u00e0 ces pays- l\u00e0 et puis en construisant un syst\u00e8me qui va sur la survie m\u00eame du est sur la Terre, bureaucratie, il faudra quasiment \u00e0 la fronti\u00e8re aux fonctionnaire d'arri\u00e8re \u00e7a m\u00eame eau de tomates pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:35 > 0:20:39) [88%] : \r\nSavoir si elle a bien pris la la direction qui \u00e9tait en direction de c\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:39 > 0:20:49) [89%] : \r\nC'est des reproches qui veulent le le surplus de bureaucratie et de paperasse la difficult\u00e9 des contr\u00f4les \u00e0 l'\u00e9tranger, on pourra peut-\u00eatre revenir sur le rench\u00e9rissement des prix, c'est les reproches qui vous sont faites qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a Fernand Cuche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:49 > 0:21:31) [90%] : \r\nJe r\u00e9ponds que les mesures de protection aux fronti\u00e8res, que ce soit les taxes ou que ce soit des quotas d'pour cette d'importation qu'on peut \u00e9chelonn\u00e9 en fonction de l'\u00e9volution de la r\u00e9colte, mais \u00e7a existe depuis qu'on signe des trait\u00e9s commerciaux, il y a rien de nouveau sous le soleil en disant on va modifier, moduler rediscuter et ren\u00e9gocier ses contrats, c'est dans l'histoire des hommes, ce sont des hommes qui, si les contrats commerciaux vous s'accommode donc, mais qui est tout \u00e0 coup, intouchables c'est faux ce que vous ne percevez pas chers messieurs, c'est que le mod\u00e8le productiviste, intensif, il est condamn\u00e9, l'agriculture intensive qui Favaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:31 > 0:21:42) [73%] : \r\nDonc on lieu de culture, c'est beaucoup et l'\u00e9levage annonc\u00e9e dans la religion, non, non, non, non, madame, en fait, d'\u00e9galit\u00e9, je suis pas y a avoir dans les faits concernant Evening ETR avec de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:42 > 0:21:47) [84%] : \r\nJ'ai p\u00e9troli\u00e8re, les 2 tiers des surfaces et les 2 tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:47 > 0:22:09) [87%] : \r\nOn va laisser terrain on va laisser Jean-Louis Gombeaud nourrir vous r\u00e9pond pour nourrir enti\u00e8re mais fernand que je r\u00eave la cl\u00e9 fernand que je vous n'avez pas r\u00e9pondu quand m\u00eame, je vous l'avez fait en Europe, je crois que l'\u00e9t\u00e9, oui, peut-\u00eatre, on essaie d'\u00e9clairer les gens et les questions assez pr\u00e9cises qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es l'augmentait le risque d'augmentation des prix, oui, \u00e7a vous dire vous vous n'avez pas r\u00e9pondu que le comment est-ce qu'on contr\u00f4le \u00e0 l'\u00e9tranger, le fait que la tomate, une tomate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:09 > 0:22:38) [83%] : \r\nJe pense ici une montre qui est certifi\u00e9 suisse mais on en vend des millions dans le monde entier, est ce que vous savez si Des hordes de contr\u00f4leurs se sont mobilis\u00e9s pour voir si, chaque fois, le Suisse mais d'\u00eatre chez Val\u00e9rie fi\u00e9 il y a des c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, si on a un doute, on encadre pour l'importation des denr\u00e9es alimentaires, c'est pareil et de de pousser l'idiotie jusqu'\u00e0 d\u00e9clarer qu'il faudra un contr\u00f4leur par Thomas mais c'est un vrai invraisemblable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:38 > 0:22:50) [80%] : \r\nOn est pour on importe des jeunes prodiges samedi que le bio, l'initiative des Verts ce il fait argument il existe ce silence l'argument ferme sur parler les 2 en m\u00eame temps \u00e7a oui, mais c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:50 > 0:23:38) [89%] : \r\nOn a, on a aussi un peu de c'\u00e9tait aussi amener quelque chose, c'est \u00e0 vous, Jean-Yves Busserine gars profitaient merci dans l'argumentaire de 2014 oui l'initiative des Verts dit express\u00e9ment, seuls les denr\u00e9es alimentaires produites selon les normes \u00e9cologiques et sociales devraient \u00eatre vendus dans notre pays, oui, point, \u00e7a c'est sur cette base l\u00e0 on a fait signer les gens, on n'a plus le choix maintenant tout en ao\u00fbt 2018 madame Ad\u00e8le Toros conseill\u00e8re nationale, nous dit l'initiative ne demande pas d'imposer des normes de production en Suisse aux importations ni de contredire les engagements internationaux de notre pays, alors moi j'aimerais qu'on m'explique le grand \u00e9cart alors c'est parce qu'on a fait les gens sur une d\u00e9claration de dire on bloque les fronti\u00e8res parce que si les normes suisses sont pas appliqu\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e7a rentre pas et puis tout \u00e0 coup, maintenant on accommode alors on va o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:39 > 0:23:44) [88%] : \r\nEst- ce que oui ou non il y a donc on interdit, enfin on cr\u00e9e, on interdit les importations, c'est la question que vous lui posez Jean-Guy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:44 > 0:24:03) [86%] : \r\nAbsolument pas, Gilles d'exister, a-t-il sous les yeux, je vous le donne, subsiste une guerre il pas de souci dans l'initiative, il est pas indiqu\u00e9 du tout qu'il y a une interdiction, l'initiative est m\u00eame extr\u00eamement positive, elle dit qu'il faut favoriser vraiment donner des facilit\u00e9s, des facilit\u00e9s qu'on conna\u00eet qui existent sur le march\u00e9 pour vraiment, je le disais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:03 > 0:24:11) [88%] : \r\nTexte la luge avec vous signaler denr\u00e9es qui ne sont pas ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 rentrer, il faut bien s\u00fbr nous ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 rentrer, \u00e7a veut dire ne sont pas autoris\u00e9s avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:11 > 0:24:15) [84%] : \r\nCe vous confondez avec la souverainet\u00e9 alimentaire, moi je vous parlais, c'\u00e9tait pour les Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:15 > 0:24:21) [80%] : \r\nLes Allemands, \u00e7a c'\u00e9tait la la l'argumentaire des Verts qui disait que seuls les langages vous Brad relatif sur laquelle on va voter selon les normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:21 > 0:24:24) [69%] : \r\n\u00e9cologique et social suisse devraient \u00eatre vendus dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:24 > 0:24:27) [82%] : \r\nOui, alors je pense, \u00e7a veut dire que nos normes, \u00e7a, \u00e7a veut dire quand m\u00eame une certaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:27 > 0:25:07) [86%] : \r\nRegain d'entreprendre ce texte vouloir que nos normes, c'est-\u00e0-dire il y aurait entre l'et au bon deviendra \u00e0 la fin de l'\u00e9mission va v\u00e9rifier ont parce qu'un mot soit il y a 2 de 2 choses l'une : soit des producteurs \u00e9trangers se disent bon march\u00e9 suisse 8 millions et demi c'est beaucoup trop petit, on propose m\u00eame plus nos produits parce qu'on n'a pas la possibilit\u00e9 de les faire certifier et c'est particuli\u00e8rement des produits issus de l'agriculture locale mais d'autres pays, pas en Suisse un vinaigre balsamique qui est soign\u00e9, etc, et ce qu'ils vont aller chercher des certifications pour monsieur comme ce que j'\u00e9voquais, pour pouvoir avoir acc\u00e8s au march\u00e9 suisse question aurait beaucoup trop cher, non s'donc on aura tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:08 > 0:25:50) [88%] : \r\nGlobalement, in\u00e9vitablement, l'ensemble des agricultures doivent s'orienter vers la durabilit\u00e9 et qui dit durabilit\u00e9 dit prix \u00e9quitable partout pour maintenir de fortes populations paysannes partout dans le monde et puis deuxi\u00e8mement produire dans la durabilit\u00e9 aujourd'hui le bilan vis des sols, qualit\u00e9 des sols biodiversit\u00e9 au acc\u00e8s \u00e0 l'eau, acc\u00e8s aux semences, acc\u00e8s \u00e0 la diversit\u00e9 \u00e7a c'est \u00e9difiant, vous ayez pas le d\u00e9j\u00e0 de Yelle, on voit la taxe pas et d'ailleurs ayatollah c'est et les scientifiques sont l\u00e0, c'est un peu comme si vous \u00e9tiez en train de nier le fait qu'il y a pas de r\u00e9chauffement climatique, l'agriculture pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:50 > 0:26:04) [88%] : \r\nLe moyen, vous utilisez Monsieur parce que vous avez dit \u00e0 raison que depuis 1990 la Suisse a certes fait sa r\u00e9volution agricole et elle priv\u00e9, elle a commenc\u00e9, elle le privil\u00e8ge moi la quantit\u00e9, elle fait des paiements qui sont li\u00e9es \u00e0 une certaine forme d'activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:04 > 0:27:17) [89%] : \r\nOn n'est pas encore on devrait et elle utilise elle utilise que vous proposez Tizi\u00e9 salir des contingents pour que les gens comprennent un peu de quoi on parle quand on produit en Suisse des tomates, on met des contingents qui finalement interdisent toute entr\u00e9e de tomates du reste de l'Europe, comme \u00e7a les producteurs suisses sont garants dans la p\u00e9riode de pouvoir dans ce qui, alors, Thomas, donc \u00e7a c'est le syst\u00e8me actuel, ce qu'on propose maintenant, c'est que 2 syst\u00e8mes actuels, on a d\u00e9j\u00e0 des murs qui prot\u00e8ge toute la production locale, on remonte encore un peu ses murs et le probl\u00e8me de syst\u00e8me et peut-\u00eatre qu'on sera d'accord sauf moi hein, je suis pas totalement sans espoir, c'est que le syst\u00e8me \u00e0 la fronti\u00e8re, il a 2 d\u00e9fauts majeurs : le 1er c'est que finalement il prot\u00e8ge le march\u00e9 suisse indiff\u00e9remment des efforts qui sont faits par les uns ou les autres, dans ce march\u00e9, celui-ci prot\u00e8ge la tomate biologiques que la tomate qui est produite avec des produits phytosanitaires, il prot\u00e8ge pas tellement de mani\u00e8re diff\u00e9renci\u00e9e, il permet pas au march\u00e9 suisse d'\u00e9voluer dans la bonne direction 2\u00e8me 2\u00e8me probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me majeur, c'est quand vous faites \u00e7a aux fronti\u00e8res, \u00e7a co\u00fbte aux consommateurs suisses 3,5 milliards de plus par ann\u00e9e, or la paysannerie de ces 3,5 milliards n'obtient m\u00eame pas 1 milliard Coop et Migros obtiennent une grande partie, les vendeurs tracteurs qui a une grande partie est ce que vous proposez, c'est encore d'augmenter, \u00e7a, les gens vont payer plus cher et les paysans seront pas plus riches et les animaux seront pas meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:17 > 0:27:20) [87%] : \r\nR\u00e9ponse de C\u00e9line, cette d\u00e9marche et on encha\u00eene avec S\u00e9gol\u00e8ne avec la souverainet\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:20 > 0:27:24) [76%] : \r\nMais je crois que tout absolument par la Caisse, on dit que les primo-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:24 > 0:27:30) [72%] : \r\nDonc, on parlait de le prend aussi dans la question la semaine alimentaire donc un droit pour la 2\u00e8me partie mais r\u00e9ponse sur ce point l\u00e0 source votre initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:30 > 0:27:38) [84%] : \r\nMais faut vraiment qu'on rassure absolument l'aider les gens, enfin qui vous savez, moi je suis pas rasseoir, moi ce que j'entends dans l'argumentaire des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:38 > 0:27:51) [78%] : \r\nVotre Migros me dit que votre micro micro est en panne, donc il va r\u00e9parer le les, les, les, les, les, la technique tout de suite, vous avez juste prendre votre mal en patience, Saxo qu'on puisse vous rends la parole des combats que battre l'Airbus non c'est bon et c'est r\u00e9par\u00e9, c'est r\u00e9par\u00e9, voyez Majid la technique pourrait continuer pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:51 > 0:28:04) [90%] : \r\nJe pense qu'il faut vraiment rassurer aujourd'hui les gens ont concernant ces questions de prix parce que moi ce que j'entends dans l'argumentaire des opposants c'est Suissesses et aux Suisses qui ont peu de moyens, finalement on leur r\u00e9serve de la viande de veau dop\u00e9 aux hormones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:04 > 0:28:10) [76%] : \r\nDe la Folha ici Bratman d\u00e9sinfect\u00e9 dans un \u00e9tat de Varela saisi de c'est bien, mais dans le 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:10 > 0:28:29) [83%] : \r\nPeut tout \u00e0 fait, bon, mais il faut que ce soit indiqu\u00e9 et puis j'aimerais juste dire aujourd'hui qu'on ne peut pas non c'est pas cette politique sociale, l'objectif est de activer la extr\u00eamement clair c'est favoriser et de paix, les produits de bonne qualit\u00e9 sur le march\u00e9 suisse le qu'est ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que quand on en a plus, bien \u00e7a fait baisser les prix, \u00e7a veut dire aussi que c'est plus accessible, effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:29 > 0:28:33) [74%] : \r\nCes moyens, c'est le c'est pas possible, car les 3 vall\u00e9es \u00e0 vos dissuasive Vara Secr\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:33 > 0:28:41) [86%] : \r\nJe sais pas, je rappelle et vous l'avez mentionn\u00e9 la FRC soutient notre initiative l'affaire F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs qui est extr\u00eamement sensible \u00e0 la question du prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:41 > 0:28:44) [84%] : \r\nJe trouve juste rester seul prix de seconde parce que c'est, c'est tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:44 > 0:28:48) [80%] : \r\nVraiment de sympa, j'aimerais qu'on parle de sourire mais c'est c'est pas forc\u00e9ment \u00e0 parler vraiment Beyrouth je regarde pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:48 > 0:28:55) [89%] : \r\nVoil\u00e0 les mots aujourd'hui on voit aujourd'hui les Suisses votent avec leurs pieds ou avec leur voiture, ils vont sur France ou ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:55 > 0:29:27) [92%] : \r\nPour 3 milliards de francs par ann\u00e9e parce qu'ils estiment qu'en terme de comparaison ils sont l\u00e0- bas, quelque chose qui est a \u00e0 peu pr\u00e8s comparables et qui leur permet de payer moins cher, c'est vrai que les Suisses un argument tout \u00e0 fait pertinent, les Suisses d\u00e9pense pas \u00e9norm\u00e9ment pour la nourriture par rapport \u00e0 notre population parce qu'ils sont riches, c'est vrai que \u00e7a repr\u00e9sente effectivement quelque chose comme 8 \u00e0 10 pourcent c'est vrai aussi que pour quelqu'un qui a 5000 francs par mois, \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame 14 \u00e0 15 pourcent pour lui, c'est plus probl\u00e9matique, mais dire que quelqu'un ici autour de cette table, veut donner aux plus pauvres de la nourriture de mauvaise qualit\u00e9, c'est simplement nous faire un proc\u00e8s d'intention que tout simplement d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:27 > 0:29:48) [88%] : \r\nSouverainet\u00e9 alimentaire, c'est le 2\u00e8me objet Beno\u00eet Genecand il faut que j'encha\u00eene foot vous me fondre le permettent, mais un certain nombre des arguments que vous servez contre l'initiative ah il pensait \u00e0 m\u00e9langer seront tout \u00e0 fait valable contre la 2\u00e8me, donc on est quand m\u00eame sur des sujets assez proche, raison pour laquelle on les traite dans la m\u00eame missions sur quoi est-ce qu'on vote exactement quand on parle de souverainet\u00e9 alimentaire, de quoi s'agit-il r\u00e9ponse encore une fois, avec Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:50 > 0:30:37) [92%] : \r\nSouverainet\u00e9 alimentaire l'initiative veut renforcer le r\u00f4le de l'\u00c9tat, elle vise \u00e0 favoriser les produits locaux cultiver sans OGM et m\u00e9nageant les ressources naturelles pour prot\u00e9ger les paysans suisses elle veut des droits de douane, ainsi que des quotas sur les produits agricoles et les denr\u00e9es alimentaires import\u00e9s particuli\u00e8rement vis\u00e9s les exploitations \u00e0 l'\u00e9tranger, qui ne respectent pas les normes sociales et environnementales suisses leurs produits pourrait tout simplement \u00eatre interdit, souverainet\u00e9 alimentaire qui passe par plus de paysans, l'\u00c9tat devra agir pour augmenter le nombre d'actifs dans l'agriculture, veiller \u00e0 des salaires plus juste, enfin l'initiative demande des prix \u00e9quitable pour toutes les fili\u00e8res de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:41 > 0:30:51) [87%] : \r\nPour l'esprit de ce texte Fernand Cuche, on l'a compris, cette, cette fois, non point on parle moins du consommateur mais on repense compl\u00e8tement la mani\u00e8re dont on produit en Suisse, est une sorte de, de, de r\u00e9volution que vous proposez l\u00e0 on d\u00e9truit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:51 > 0:30:55) [96%] : \r\nCompl\u00e8tement l'ouverture des march\u00e9s qu'on a tricot\u00e9 depuis 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:56 > 0:31:54) [88%] : \r\nC'est vraiment r\u00e9volutionnaire, ces propositions un peu plus complexe que \u00e7a, je l'ai dit avant le mod\u00e8le productiviste, intensif, l\u00e0 o\u00f9 il s'est d\u00e9velopp\u00e9, les profs sont flagrantes, il est condamn\u00e9, donc ensuite ils sont bonjour ce mod\u00e8le vous partout dans le monde, il faut changer la politique agricole et la politique alimentaire, j'avais dit avant les Suisses ont commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 ils un peu tr\u00e8s d\u00e8s les pieds ce qui fait qu'on se retrouve ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, avec 8, initiative qui concernent le territoire, l'alimentation, l'\u00e9volution du monde agricole d'etc, \u00e7a veut dire, mais \u00e7a veut dire que les autorit\u00e9s politiques et vous \u00eates actif dans ce ce pl\u00e9num, je me sens responsable n'ont pas pris en consid\u00e9ration des enjeux fondamentaux, je reviens \u00e0 la souverainet\u00e9 apr\u00e8s les c\u00e9l\u00e8bres parce qu'c'est n'attaque assez assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:54 > 0:32:53) [88%] : \r\nParce que, parce qu'en fait de nouveau un je vais vous surprendre, je ne suis pas en d\u00e9saccord avec vous, je, je pense que certains des points que vous mentionnez et je vais en prendra ou 2 pour illustrer le propos sont tout \u00e0 fait l\u00e9gitime le 1er c'est peut-\u00eatre un peu anecdotique mais vous dites qu'il faut arr\u00eater d'Aix de de favoriser les exportations de produits \u00e7a parce qu'on a des millions qui sont offerts \u00e0 l'agriculture suisse pour qu'elle puisse exporter, c'est un des points de votre texte, je suis un des seuls parlementaires qui a toujours vot\u00e9 dans ce sens-l\u00e0, je pense que vous trouvez pas un paysan qui a vot\u00e9 comme moi, ils ont tous vot\u00e9 pour les garder vos copains, ils ont tous vot\u00e9 pour les garder tous, tous, tous, je suis un des seuls qui \u00e9tait d'accord avec vous sur ce point 2\u00e8me point, vous dites, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je suis un peu en rupture avec vous, vous faites beaucoup trop confiance en l'\u00e9tat, monsieur que je c'est \u00e7a votre probl\u00e8me en l'\u00e9tat, en l'\u00e9tat dans l'\u00c9tat, mais oui, parce que vous entendez que l'\u00c9tat, celui surtout au probl\u00e8me ah oui avec un grand E majuscule et qui d\u00e9termine que l'\u00c9tat notre \u00c9tat suisse d\u00e9termine le nombre de paysans le type d'organisation, l'endroit o\u00f9 il s'installe, le type de production, vous \u00eates en train de lui donner les cl\u00e9s, vous \u00eates en train de lui donner les cl\u00e9s d'un probl\u00e8me qui a, effectivement, il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:53 > 0:32:58) [86%] : \r\nOui, il en reste, vous avez un plan quinquennal en parl\u00e9 c'est c'est une c'est une \u00e9tatisation du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:58 > 0:33:50) [84%] : \r\nNon, moi j'attaque cette probl\u00e9matique pour un tout autre bout quand je dis que le mod\u00e8le productiviste, il est condamn\u00e9, \u00e7a veut dire qu'on pourra pas continuer \u00e0 produire et d'extracteurs plus lourd, plus gros des machines plus large, il faut revenir \u00e0 un \u00e9quilibre fondamental la surface travailler et le nombre de personnes actives et \u00e0 r\u00e9mun\u00e9rer et fort, est ce que la surface et \u00e7a va les pentes la suite fini \u00e0 ce qu'on a, \u00e7a va d\u00e9pendre bien s\u00fbr de de la production aussi, vous \u00eates en production c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re ben voil\u00e0, on peut avoir un peu plus d'hectares si vous faites des fruits et l\u00e9gumes, c'est diff\u00e9rent : si vous faites de la d\u00e9cennie cr\u00e9ateurs droit aux habitants et c'est \u00e7a dans partie-t-il sur la souverainet\u00e9 alimentaire et de dire, sous une forme ou une autre coop\u00e9rative un d\u00e9but elle familiale la chose va organiser \u00e7a c'est dans la voiture, c'est d'avoir le souci vient de l'\u00c9tat qui prend conscience de la fragilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:50 > 0:33:56) [75%] : \r\nJe ne la que on prend reniement de demande, on pense que vous confier les cl\u00e9s \u00e0 la fois sur la souveraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:56 > 0:34:00) [88%] : \r\nAlimentaire est une condition pr\u00e9alable pour la s\u00e9curit\u00e9, An\u00e9mone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:00 > 0:34:19) [82%] : \r\nVous parle de S\u00e9ville, utilisation du sol, c'est ce que j'ai entendu, j'en ai vu donc on arrive \u00e0 une sorte de plan quinquennal ou l'\u00c9tat d\u00e9terminera qui fait quoi, combien d'hectares pas combien tu veux faire du des des c\u00e9r\u00e9ales d'droit 12 acc\u00e8s ardu Bossard du Poireau droits c'est plus possible d'avancer comme \u00e7a je sais, en fait, ce que c'est, on le voit aujourd'hui initiatives les paysans en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:19 > 0:34:51) [86%] : \r\nPropri\u00e9taires de leurs Terres, les paysans restent propri\u00e9taires de leurs domaines les paysans peuvent s'associer cr\u00e9er d\u00e9corative des coop\u00e9ratives qu'est-ce qui se passe aujourd'hui au niveau du terrain, les gens qui sont partis, enfin \u00e0 fond dans la production laiti\u00e8re, qui se sont sp\u00e9cialis\u00e9s qui ont pris 100 150 vaches qui ont investi un 1000000 et demi dans les installations il coule jusqu'au suicide, par contre celui ou celle ou ceux qui disent : maintenant on va entrer dans la proximit\u00e9 diversifi\u00e9e pour la biodiversit\u00e9 pour la r\u00e9mun\u00e9ration, ce qui s'en sort peut-\u00eatre sur 15 hectares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:51 > 0:34:56) [84%] : \r\nJe suis en pleine vitesse 2,6 la jeune crois moi je voudrais moi je regrette Beno\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:56 > 0:35:00) [89%] : \r\nJe regrette un peu, ce soir, que m\u00eame pas un paysan de notre c\u00f4t\u00e9, on a essay\u00e9, mais ils ont un peu l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:00 > 0:35:29) [91%] : \r\nOn a vraiment et je je pense, je pense en fait que vous repr\u00e9sentez une minorit\u00e9 de la profession, une minorit\u00e9, que je respecte totalement, je dis que l'autre partie de la profession, elle veut un autre chemin et je r\u00e9p\u00e8te encore une fois, que quand on regarde les rapports parce que vous avez appel\u00e9 le politique, quand on regarde les rapports le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Parlement et la paysannerie qui est tr\u00e8s bien repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne c'est pas le Parlement, o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est certainement pas Schneider- Ammann qui freine dans la direction vous indiquez, c'est plus la corporation que vous repr\u00e9sentez autour de cette table, aujourd'hui, elle fait le grand \u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:29 > 0:35:36) [72%] : \r\nCela, elle, elle est extr\u00eamement si vous voulez, extr\u00eamement partag\u00e9s C\u00e9line Vara Philippe C\u00e9line Vara pendant plus C\u00e9line va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:36 > 0:36:01) [82%] : \r\nVraiment, enfin moi \u00e7a m'appelle beaucoup ses arguments parce qu'aujourd'hui ce qui doit \u00eatre au centre des pr\u00e9occupations c'est l'humain 1000 300 exploitations agricoles, chaque ann\u00e9e, elle sert m\u00eame \u00e0 cl\u00e9 sous le paillasson, \u00e7a c'est dans le meilleur des cas sur 5, un balcon Nasdaq avec vous \u00eates arriv\u00e9 ne subsiste une guerre, c'est le p\u00e9nible quand vous m'interrompez, vous et moi, et puis donc ces mises \u00e0 300 exploitations elle ferme et on pire effectivement fernand \u00e0 relever, il y a des suicides, il y a des suicides en nombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:01 > 0:36:09) [91%] : \r\nLes paysans aujourd'hui, on peut pas les l\u00e2cher, on peut pas les l\u00e2cher, on doit faire quelque chose absolument et c'est pour \u00e7a, et vous, vous allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:09 > 0:36:22) [85%] : \r\nCar s'inscrire, vous \u00eates verte, vous \u00eates bien s\u00fbr vous votre initiative, c'est pas celle-ci mais vous la soutenez toutes radicale qu'est parce que, y compris si l'\u00c9tat doit augmenter le nombre d'actifs diminue la taille des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:22 > 0:36:41) [91%] : \r\nEffectivement, je r\u00e9ponds \u00e0 la question effectivement l'initiative de la souverainet\u00e9 alimentaire et beaucoup plus radical que la l'initiative pour les aliments \u00e9quitables, c'est certain, mais il y a un aspect dans cette, dans cette initiative qui est vraiment formidable, c'est qu'on a inscrit une fois pour toutes dans la Constitution, qu'on ne veut pas d'OGM, et il y a moins d'une ann\u00e9e, il y a une motion parlementaire qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:41 > 0:36:55) [85%] : \r\nEt d\u00e9battu au Parlement, qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 le donc \u00e7a c'est quand m\u00eame la preuve que si Madame va aujourd'hui le peuple dit pas une fois pour toutes, on veut plus de ces OGM, \u00e7a ne sera jamais un jour, \u00e7a sera dans nos assiettes, donc \u00e7a va, pour sa mot je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:55 > 0:36:57) [72%] : \r\nParce que nous sommes jug\u00e9s mais pas du non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:57 > 0:37:19) [88%] : \r\nChristian Girard dans la perforation, les OGM, il y a aucune majorit\u00e9 au Parlement, le moratoire vient d'\u00eatre prolong\u00e9e 2020 jusqu'en 2021 donc c'est cette initiative de ce point de vue l\u00e0 n'est pas n\u00e9cessaire maintenant, revenons \u00e0 la au coeur parce que moi, je trouve, je trouve que c'est le coeur de la question et et c'est int\u00e9ressant et ce qu'il faut que l'\u00c9tat donc dans sa puissance d\u00e9termine le nombre de paysans et ce qui peut le ferait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:19 > 0:37:39) [87%] : \r\nEst ce que c'est, est-ce que c'est quelque chose que la paysannerie elle- m\u00eame, c'est vrai que le nombre d'exploitations a diminu\u00e9 les exploitations en Suisse on un peu grandi, elle reste petite en comparaison internationale 20 hectares, elle reste petite est-ce que vraiment, l'\u00c9tat est celui qui peut dire nous, on veut donner tant d'exploitation autant de personnes qui sont employ\u00e9es dans ce domaine, je pense pas que ce soit son r\u00f4le mais r\u00e9pondez vraiment \u00e0 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:39 > 0:38:53) [90%] : \r\nOui, je voudrais bien je lui r\u00e9pond pr\u00e9alablement j'aimerais vous vous expliquez vous dire ma reconnaissance par le fait que vous avez vot\u00e9 non au soutien indirect \u00e0 l'exportation et l\u00e0 on s'est retrouv\u00e9, j'\u00e9tais tr\u00e8s, je pense que c'est une des premi\u00e8res tentera de pas r\u00e9pondre \u00e0 la question, maintenant, le nombre de le nombre de paysans esclaves \u00c9tat qui doit d\u00e9cider, c'est ce que vous voulez, j'ai dit tout \u00e0 l'heure qu'il faut un rapport \u00e9quilibr\u00e9 pour que demain nous puissions vivre en mangeant suffisamment et de qualit\u00e9, il faut fondamentalement modifier la politique agricole et il faut un rapport \u00e9quilibr\u00e9, c'est la question que pose l'initiative un rapport \u00e9quilibr\u00e9 entre la surface travailler et le nombre de personnes actives si le partenariat, vous avez fait allusion \u00e9conomique avec les acheteurs ne permet pas de se mettent d'accord sur un projet commun de soci\u00e9t\u00e9s qui vivent, qui vise autre chose que le profit maximum pour les acheteurs, il faut que l'\u00c9tat intervienne, il faut que l'\u00c9tat joue son r\u00f4le d'arbres et d'arbitre parce que l'\u00c9tat, il est est-ce pensable, comme pour la s\u00e9curit\u00e9 militaire, il est responsable de ainsi d'assurer l'alimentation, alors je dis pas acc\u00e8s laitages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:53 > 0:39:00) [80%] : \r\nVendredi on a contr\u00e9 r\u00f4le je suis encore, vous savez, moi je suis pleinement d'\u00e0 7 milliards de francs par ann\u00e9e, hier, de faux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:39:00 > 0:39:06) [82%] : \r\nC'est la plus il c'est que ce que la d\u00e9fense donc viennent d'accord et alors je suis d'accord aussi les aussi un cheval madame non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:06 > 0:39:25) [83%] : \r\nJ'ai r\u00e9pondu \u00e0 je pr\u00e9f\u00e8re vraiment la question de l'\u00c9tat, il r\u00e9pond : oui c'est oui, ben oui faut c'est pour gabier Valletta sur moi je pose une question \u00e0 \u00e0 agent Ubu Springer si vous me pardonnez l'autre option qui est pas celle des initiatives, c'est celle de la strat\u00e9gie agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a vu les 2 piliers de la strat\u00e9gie agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9change et baisse des, des, des, des droits de douane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:39:25 > 0:40:06) [85%] : \r\nDonc c'est pass\u00e9 depuis les marque ces 2 piliers, la est-ce qu'on est tous d'accord autour de cette c'est ceux qui ont et c'est ceux qui ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement crus de est-ce que le l\u00e2cher compl\u00e8tement l'agriculture en disant bah, maintenant c'est \u00e0 ETA ou terre ouverte etc c'est pas le propos, on est tous conscient que sans un certain degr\u00e9 de protection et qui existe actuellement, on y reviendra peut-\u00eatre rapidement, il est et il est tout sauf un non n\u00e9gligeables, sans un certain degr\u00e9 de profs de production, on aura plus des jardiniers et le la vision mais ma vision n'est pas celle des jardiniers du paysage, j'attends de je consid\u00e8re qu'un paysan a le droit de vivre de ce qu'il produit d'en vivre correctement et de ne doit pas se trouver pieds et poings li\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:06 > 0:40:12) [84%] : \r\nEt donc, oui, oui, rien ne va pas, mais si on alors attendez, attendez, attendez le Subutex mais aussi un tout petit peu d\u00e9velopp\u00e9 donnera la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:12 > 0:41:06) [87%] : \r\nAh les chiffres et puis on va revenir sur le salaire, si on a le temps juste donner un ou 2 chefs, le pognon, c'est pas tout dans la vie, mais quand on est \u00e9lu, \u00e0 Berne, il faut bien d\u00e9penser parce qu'on a des t\u00e2ches tr\u00e8s importante avec chaque franc donc un franc mal d\u00e9pens\u00e9 7 francs a pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 avec responsabilit\u00e9 7,5 milliards de francs pour l'agriculture par ann\u00e9e, c'est beaucoup d'argent, la question ma question que je pose \u00e0 vous, enfin ce que je pose principalement monsieur que je pense qu'on peut aller en partie dans la direction vous venez, je pense que les moyens sont inad\u00e9quats et je pense qu'aujourd'hui, en grande partie cet argent et pas tr\u00e8s bien utiliser, je pense que l'argent en paiement Direct, il \u00e9tait n\u00e9cessaire depuis 1900 lente mais il devrait \u00eatre beaucoup plus li\u00e9e aux efforts qui sont faits pour prot\u00e9ger le sol il devrait \u00eatre beaucoup plus li\u00e9s \u00e0 des prestations, \u00e7a c'est vrai, est ce qu'il faut en rajouter une couche, c'est l\u00e0, on a une diff\u00e9rence ce qu'il faut rajouter une couche, \u00e0 la fronti\u00e8re, une courge d'agents publics, aller la chercher dans la poche des consommateurs ou des contribuables, je ne suis pas d'accord et c'est France qu'en a assez dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:41:06 > 0:42:27) [86%] : \r\nEt sont en train d'\u00e9merger une sorte de compromis entre v\u00e9lo je pense c'est lors des moments importants non mais c'est un des moments importants, qu'il allait retrouver l'urgence lorsque poudre devrait \u00e9laborer la loi d'application si ces 2 initiatives parce qu'en Studio, sur le fond, mais si elle passe pas ben oui, ben vous faut tout envisag\u00e9, lui, il est temps que je ne sais pas \u00e7a peser vol\u00e9 septembre alors 175 moi je suis d'accord avec vous sur le fond, les paysans, ils ont de la peine \u00e0 accepter ces paiements Directs sur le fond, les paysans et ils veulent \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par des prix \u00e9quitables pour l'acte de production, moi je dis il faut inscrire un peu plus l'\u00e9cologie dans l'acte de production Jean-Yves vous si on vous savez, c'est bien \u00e7a, si on r\u00e9ussit \u00e0 trouver un accord, je prends l'exemple du bl\u00e9, le bl\u00e9, aujourd'hui il est pay\u00e9 50 centimes le kilo, le prix du bl\u00e9 il intervient pour 10 ans et pour 10 pourcent dans le prix d'un kilo de pain 6 7 francs oui, le bl\u00e9, le bl\u00e9 \u00e0 50 centimes, vous payez non non centimes le kilo qui serait un prix r\u00e9mun\u00e9rateurs pour les paysans, \u00e0 hauteur de 40 francs de l'heure, le prix j'ai rien du, le prix du pain, laissez-moi finir le prix pour la d\u00e9monstration \u00e9conomique, le prix du pain encore pour celui qui s'\u00e9tait mangent 60 kilos de pains en moyenne \u00e7a change par ann\u00e9e, parce que vous avez fait 23 francs juste encore 3 francs par ann\u00e9e : un, ce qui veut dire que la part de l'alimentaire dans la formation du prix elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:27 > 0:44:01) [90%] : \r\nLa seule divergence qu'on a, c'est ce qu'il faut encore r\u00e8gne aussi ou aliments de changer le syst\u00e8me, les paiements Directs et ce qui fait encore en rajouter, est ce qu'il faut prot\u00e9ger encore plus ou est-ce qu'on peut changer le syst\u00e8me, c'est l\u00e0 o\u00f9 on a une divergence quant au salaire quant aux salaires et \u00e0 cet argument que moi, je peux plus je peux plus lutte finalement le prendre comme \u00e7a \u00e0 chaque fois, utiliser le suicide des gens pour faire de la politique, j'ai toujours trouv\u00e9 \u00e7a au lieu, je vous le dis en face, vous avez vu qu'il a laiss\u00e9 non mais c'est une r\u00e9alit\u00e9 dans beaucoup de professions aucune profession n'a jamais utilis\u00e9 cet argument, c'est la seule qui a fait \u00e7a, j'ai toujours trouv\u00e9 \u00e7a odieux, la vie des gens n'en fait jamais le Tour, on ne peut pas dire qu'il s'est suicid\u00e9 pour une seule r\u00e9gion, laissez les morts en paix, arr\u00eatez d'utiliser le suicide, le message est maintenant maintenant sur la sur le, sur le salaire des gens, j'ai juste l\u00e0 aussi une pr\u00e9occupation comme politicien, on a effectivement aujourd'hui 60000 francs environ par unit\u00e9 de travail c'est pas \u00e7a peut \u00eatre monsieur et madame, \u00e7a peut \u00eatre monsieur madame est un enfant, \u00e7a peut faire, donc 120000 francs, on a une \u00e9norme diff\u00e9rence entre le la plaine et la montagne jusqu'\u00e0 6 fois, il y a des gens qui gagnent 6 fois plus que d'autres, il y a des exploitations qui touche 500000 francs par ann\u00e9e des tr\u00e8s grandes exploitations, il ne faut pas dire qu'ils sont tous dans un panier ou ils ont tous des difficult\u00e9s, et encore une derni\u00e8re chose que je place ici \u00e0 l'antenne parce que c'est important pour moi, notre transparence est totalement insuffisant, c'est le seul secteur qui re\u00e7oit chaque ann\u00e9e des milliards et qui donne, en gros, les chiffres qui veut, il passe pas par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, il donne des r\u00e9sultats d'exploitation qui sont trait\u00e9es par Agroscope, qui sont anonymis\u00e9s et donc ils n'ont jamais dit exactement ni combien nickel fortune ils avaient si on veut les aider, si on veut modifier le syst\u00e8me, il va falloir \u00eatre un peu plus transparent sur la situation financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:44:01 > 0:44:24) [88%] : \r\nSi vous \u00eates d'accord ben un jeune quand puisqu'on menait entre, on arrive au stade de la discussion ont commenc\u00e9 et c'est logique \u00e0 m\u00e9langer un peu les, les, les 2 initiatives et \u00e0 s'attaquer aux principes qui sont dessus ben, int\u00e9ressons-nous \u00e0 ces principes, parce qu'il en filigrane, j'aimerais qu'on se penche sur sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est l'incroyable mont\u00e9e en puissance de la th\u00e9matique alimentaire dans le d\u00e9bat public et politique et si vous en doutez, h\u00e9 bien, Nicolas Ross\u00e9, encore lui, vous en apporte la preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:25 > 0:45:07) [94%] : \r\nDepuis 1893 les initiatives populaires miroir des soucis des Suisses 461 ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, mais il faut attendre 1983 pour voir un 1er texte d\u00e9fendant une agriculture traditionnelle lors des 2 d\u00e9cennies suivantes, on compte 6 initiatives populaires d\u00e9fendant les paysans, la nature, les animaux ou la qualit\u00e9 de nos aliments, mais depuis 2 ans, changement de rythme, c'est l'avalanche en 2016 le peuple refuse la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires et l'an dernier un pl\u00e9biscite, 79 pourcent des Suisses pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, dimanche 23 septembre soumis au peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:07 > 0:45:10) [96%] : \r\nLes 2 initiatives, th\u00e8me de cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:11 > 0:45:44) [93%] : \r\nEt c'est loin d'\u00eatre finie, on votera prochainement sur les cornes des vaches, puis ce sera le tour de 2 textes diff\u00e9rents qui veut limiter l'usage des pesticides et des antibiotiques, enfin depuis 2 mois, les d\u00e9fenseurs des animaux r\u00e9coltent des signatures contre l'\u00e9levage intensif au total depuis 2016 8 initiative populaire, c'est plus que pendant les 120 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes pour d\u00e9fendre les paysans, les animaux ou notre assiette, pourquoi une telle obsession l'industrie agroalimentaire est-elle all\u00e9e trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:45:47 > 0:46:20) [89%] : \r\nExcellente question que pose Nicolas Ross\u00e9 en conclusion, instrument industries agroalimentaire \u00e9tait est-elle all\u00e9e trop loin, Knut fondeur, vous nous avez rejoint merci d'\u00eatre avec nous, a dit : vous \u00eates le responsable de Gault et Millau en Suisse romande, si vous si il y en a un qui s'int\u00e9resse \u00e0 ce que c'est que bien manger, c'est bien vous, il y a toutes ces initiatives, on a vu l'accumulation est impressionnante, il y a aussi dans le d\u00e9bat public notre rapport \u00e0 la Terre \u00e0 l'environnement \u00e0 l'Ania, l'animal, on compte plus le nombre de gros titres consacr\u00e9s au v\u00e9ganisme, l'antisp\u00e9cisme, etc, toute cette cette la place que prend ce qu'on mange et le contenu de nos ventes dans le d\u00e9bat public, c'est de nature \u00e0 vous faire plaisir, vous non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:20 > 0:46:51) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est passionnant parce qu'on voit que, d'une part, il y a un int\u00e9r\u00eat pour la chose gastronomique au sens large et il y a toute une prise de conscience par rapport aux questions de qualit\u00e9 parce qu'en fait il y a divers aspects, on a le prix, on a la qualit\u00e9, on a le luxe c'est tous des notions qui sont \u00e0 la fois interchangeables et et pas toujours clair et je pense que tous ces d\u00e9bats, mais apporte de la clart\u00e9 l\u00e0- dedans et et r\u00e9v\u00e8le une belle prise de conscience aupr\u00e8s du public de dans le dans le public pour ce qu'ils mangent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:46:51 > 0:47:11) [88%] : \r\nSt\u00e9phane Montangero, merci de nous avoir rejoint, vous aussi, je l'ai dit secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral bonsoir de de la fourchette f\u00e9d\u00e9ration Fourchette verte suisse PS Vaudois aussi le combat contre la malbouffe, c'est votre dada, alors dites-nous, je vais vous demander de d\u00e9crypter, en fait, ce ph\u00e9nom\u00e8ne pourquoi est-ce que tout \u00e0 coup il y a 10 ans, personne n'en parlait, 15 ans personne n'en parle par Fernand Cuche, aujourd'hui c'est le sujet majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:12 > 0:47:46) [90%] : \r\nMoi je pense qu'effectivement faire donc \u00e7a fait quelques ann\u00e9es qu'il en parle, mais c'est pas le seul, et puis je crois qu'il lui un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements assez forts qui ont eu lieu, moi je, j'en ai 2 en t\u00eate le 1er c'est celui de la vache folle, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000, o\u00f9 tout d'un coup on s'est rendu compte de la mani\u00e8re dont les animaux \u00e9taient trait\u00e9s, mais surtout que ces animaux l\u00e0 on les mangeait et puis apr\u00e8s, on s'est dit : tout est r\u00e9gl\u00e9, on nous a promis que tout \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9, qu'il y aurait pas de probl\u00e8me et puis patatras, en 2013, on apprend que nous a lasagnes au boeuf, en fait, c'est le cheval, c'est pas du cheval, c'est du son lyc\u00e9e du c\u00e2lin son qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e aux antibiotiques qui contenait des tas de cochonneries dedans et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:46 > 0:47:49) [90%] : \r\nIl y a si vous n'aimez pas le canasson aux antibiotiques, n'en d\u00e9go\u00fbtez pas les autres, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:49 > 0:49:00) [89%] : \r\nJe vous laisserai tr\u00e8s volontiers, pour ma part, je pr\u00e9f\u00e8re alors une The Hands notamment bio en petites quantit\u00e9s, pour avoir une assiette \u00e9quilibr\u00e9 non ce qui ce cas vraiment eu l\u00e0, c'est une rupture du lien de confiance entre le consommateur et puis l'industrie agroalimentaire et je crois que ce qui est important, c'est de pouvoir recr\u00e9er si Liens de confiance, \u00e7a peut se faire au travers de la belle, \u00e7a peut se faire aussi au niveau des des contr\u00f4les indispensables qu'il doit y avoir par rapport \u00e0 \u00e7a mais quand on regarde enfin j'invite n'importe qui \u00e0 les regarder une \u00e9tiquette dans un magasin, puis d'essayer de comprendre ce qui se passe, \u00e0 part si vous avez fait bac plus 5 pour nos amis fran\u00e7ais, vous allez pas le comprendre et je crois que l\u00e0 il y a des choses qu'on doit pouvoir simplifier, notamment parce qu'on mange beaucoup trop sal\u00e9e beaucoup trop sucr\u00e9s beaucoup trop gras et que cela, \u00e7a pourrait \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 tr\u00e8s simplement, par exemple, avec un syst\u00e8me d'ampoules avec les feux simplement, orange, Vert, rouge pour savoir par rapport aux diff\u00e9rents domaines que je viens d'\u00e9voquer mais cela on n'en veut pas parce qu'on va nous nous dire qu'on fait de la bureaucratie ou quelque chose comme \u00e7a, donc je pense qu'il y avait des solutions pragmatiques qui leur lieu, mais je pense surtout qu'il faut qu'on reconstruise le lien de confiance avec les consommateurs et en la belle comme le n\u00f4tre qui garantit une acclimatation \u00e9quilibr\u00e9 si employ\u00e9 au quotidien, j'aimerais remercier c'est profiter de l'antenne pour remercier les di\u00e9t\u00e9ticiennes et des tacticiens qui travaille au jour le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:49:00 > 0:49:12) [82%] : \r\nEh bien voil\u00e0, c'est fait, ce que dit St\u00e9phane Montangero assez fort le raid le lien de confiance a \u00e9t\u00e9 rompue l'agricole agricole je pas prise sur l'agricole, agroalimentaire, est all\u00e9 trop loin, Beno\u00eet Genecand, c'est, c'est c'est pas, on n'a pas une mode, l\u00e0 on a une lame de fond, pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:49:12 > 0:49:25) [89%] : \r\nMoi je suis fils de boulanger, \u00e7a se passe, donc j'ai j'ai un lien \u00e0 la nourriture qui est tr\u00e8s fort et puis j'ai la chance d'\u00eatre dans un mod\u00e8le un peu classique je je l'avoue, j'ai j'ai une femme qui, qui est \u00e0 la maison et qui cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:25 > 0:50:16) [90%] : \r\nMoi, je, je suis peut-\u00eatre que c'est c'est ces 2 \u00e9pisodes que vous avez donn\u00e9 ont marqu\u00e9 mais je reste sur ce que j'ai dit au d\u00e9but, c'est missions et je crois qu'il faut pas essayer de faire peur \u00e0 la population pour faire passer un objet \u00e9lectoral c'est jamais bon ce qu'on a dans les assiettes en Suisse qu'on a dans les magasins et de bonne qualit\u00e9 je je peux juste rassurer la population et \u00e0 la fin, vous avez donn\u00e9 \u00e0 mon avis, la cl\u00e9 de, de, de cette question et je suis d'accord avec vous, mais il y a pas besoin de grandes ampoules Aldo gauche et \u00e0 droite, les gens savent la plupart des gens oui mais alors est-ce qu'on fait confiance en l'humain ou pas, j'ai juste dire de dire qu'on mange trop de sel, dire qu'on mange trop gras, dire qu'on ferait mieux de manger des l\u00e9gumes frais de saison et un peu moins de viande, c'est un peu comme aujourd'hui, les gens qui qui ne savent pas, \u00e7a c'est un peu comme ceux qui fumaient des cigarettes encore \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 et 90 quand il pouvait faire encore du tabac en disent de publicit\u00e9 en disant que c'\u00e9tait bon, et puis qui disent ah ouais je me fait du bien, avec Lucky Strike.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:16 > 0:51:05) [84%] : \r\nMonsieur Juncker je m'excuse, mais il para\u00eet si on Direct tant au niveau de formation des personnes, \u00e7a c'est juste le fait qu'ils, ils l'ont pris, je suis pas s\u00fbre qu'avec vos \u00e9tudiants par ailleurs et par ailleurs, qui est par ailleurs, il y a derri\u00e8re est un combat de David contre Goliath moi ici je pr\u00e9sente je je prends pas partir dont par rapport aux initiatives je repr\u00e9sente une f\u00e9d\u00e9ration qui fait la promotion parce que vous parlez bien que \u00e7a alimentaire, ce qui est pas vraiment le th\u00e8me et je parle, on m'a parl\u00e9, on annonce car les veulent tout aliment il autant parl\u00e9 tendances en termes d'alimentation par rapport \u00e0 cela le combat de David contre Goliath, parce qu'une des questions qui m'\u00e9tait pos\u00e9e quand on a pr\u00e9par\u00e9 l'\u00e9mission, c'est de savoir pourquoi quand on va ouvrir une \u00e9ni\u00e8me grandes surfaces de fast- Food ont Mumia de Lausanne, tout le monde a les Syriza c'est un paradoxe simplement oui et, surtout, sauf qu'on sait David Gandois l\u00e0 par rapport au budget qui sont moi si j'avais depuis 10 ans, le m\u00eame budget marketing qu'au sol de tous ces grands acteurs de fast- Food, je peux vous garantir que les comptes, c'est vraiment alimentaire sont couverts marque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:51:05 > 0:51:09) [73%] : \r\n\u00e9galement non je Kiev et Fourchette verte diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:09 > 0:51:45) [87%] : \r\nEnfin, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident, parce que de toute fa\u00e7on la puissance marketing des grands groupes alimentaires, on peut pas y \u00e9chapper en m\u00eame temps alors je je salue d\u00e9sign\u00e9 associative comme comme la v\u00f4tre, je suis ravi aussi qu'un guide comme le Gault-Millau, via son site remis au Point CH mais fait \u00e7a soit recal\u00e9s oui non mais vous savez \u00e7a fait mettent en avant la qualit\u00e9 quelque chose c'est, on peut pas, elle dit : mais \u00e9videmment il faut mais quand m\u00eame, mettent en avant la qualit\u00e9 et puis am\u00e8ne les gens \u00e0 prendre conscience, je pense que c'est quand m\u00eame quelque chose de tout \u00e0 fait essentiel de savoir ce qu'on mange, c'est, c'est c'est c'est c'est fondamental, \u00e7a concerne tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:51:45 > 0:52:17) [87%] : \r\nMais il y a un paradoxe Radike toi il y a, il y a un paradoxe auquel j'aimerais peut-\u00eatre un que je vais vous soumettre \u00e0 vous C\u00e9line Vara, les d\u00e9penses des gens les d\u00e9penses alimentaires des gens, on a repris les chiffres et c'est vrai que c'est assez vertigineux 1945 36 pourcent du budget des m\u00e9nages est allou\u00e9 \u00e0 l'alimentation je remonte \u00e0 1900, ces 44 pourcent 2015, dernier chiffre disponible, moins de 6 pourcent \u00e0 moins de 7 pourcent est ce que les Suisses, et ce qui est ce qu'ils sont, ils sont, ils sont sont bipolaires, c'est-\u00e0-dire qu'il nous dise que ce que je mangeais extraordinairement important, mais je ne veux pas y mette le prix, sont devenus beaucoup plus riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:52:17 > 0:52:34) [82%] : \r\nNon, en pourcentage, c'est \u00e7a la grande nous semblait que la question \u00e9tait pos\u00e9e, m\u00eame si le d\u00e9poser \u00e0 \u00e7a va, il me semblait qu'effectivement alors effectivement en fait ce qui se passe aujourd'hui, c'est juste un vous vos chiffres sont justes, les Suisses merci tout petite partie de leur budget \u00e0 l'alimentation mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:52:34 > 0:52:36) [75%] : \r\nJe voudrais comme \u00e7a vous ne s'attend \u00e0 penser que ce n'est pas tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:52:36 > 0:53:06) [86%] : \r\nNon, pas du tout, c'est extr\u00eamement important, enfin, en t\u00e9moignent les sondages, aujourd'hui, il fallait se sont extr\u00eamement concern\u00e9s par ce qu'il y a dans leur assiette et c'est normal qu'ils se sentent concern\u00e9s par le cadre \u00e0 7 les consommateurs aujourd'hui vraiment ils ont des attentes assez clair et on se sent ces initiatives, c'est aussi pour \u00e7a qu'elles ont beaucoup de succ\u00e8s, c'est aussi pour \u00e7a qu'elles ont beaucoup de succ\u00e8s que les Lecteurs soient de gauche ou de droite, parce qu'il est vraiment extr\u00eamement sensibles \u00e0 cette question- l\u00e0, et et voil\u00e0, et de tout bord politique saisissent pour l'instant ils sont largement la joie largement soutenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:06 > 0:53:13) [87%] : \r\nNe faudrait rappeler donc si on ajoute les d\u00e9penses au restaurant, on arrive \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 12 ou 13 pour donc c'est c'est quand m\u00eame \u00e7a, c'est le le le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:53:13 > 0:53:18) [77%] : \r\nPour les plus grands, les poissons et que les gens restent 3 fois moins que il y a, il y a 5 garde-\u00e0-vue circonstanciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:53:18 > 0:53:39) [90%] : \r\nJuste une petite mise en dans le contexte un peu math\u00e9matique, on parle de pourcent, on parle de pourcent et vous comparer \u00e0 la sortie de la guerre et o\u00f9 vous comparez au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, les gens sont devenus beaucoup plus riches, nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 dont le pouvoir d'achat par personne a explos\u00e9 depuis donc \u00e7a veut dire effectivement que les gens ont utilis\u00e9 cet argent pour acheter d'autres choses, des vacances des iPhone voil\u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:39 > 0:53:43) [87%] : \r\nOn est au moins aussi important que le contenu de la c'est ce que j'essaie de vous faire diversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:43 > 0:53:59) [86%] : \r\nPierre Guillaume totalement jeu extr\u00eamement important qu'il faut \u00e9voquer et puis moi, je pense \u00e0 important d'\u00e9voquer ce point en pr\u00e9sence de professionnels finalement de de l'alimentation, mais c'est la question vraiment du gaspillage, aujourd'hui il y a vraiment aucune norme suisse qui pr\u00e9voit des mesures contre gaspillage contrairement \u00e0 nos voisins, les Fran\u00e7ais, les Italiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:59 > 0:54:13) [88%] : \r\nMalte, la Roumanie, qui ont pris des mesures et de mani\u00e8re qui ont d'ailleurs des affaires vraiment extr\u00eamement efficace et puis je pense qu'il est temps vraiment aujourd'hui, tu prends des mesures parce qu'un tiers, ce chiffre, moi j'y croyais pas vraiment un tiers de nos aliments, aujourd'hui ils sont je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:13 > 0:54:35) [86%] : \r\nC\u00e9line Vara, pour son 1er Infrarouge est dr\u00f4lement habile puisque c'est un des arguments de l'initiative des Verts qu'elle d\u00e9fend donc une rock, on voit que le d\u00e9bat sur l'initiative, qui est une tr\u00e8s bonne, qui est une tr\u00e8s bonne chose, mais du coup, vous l'avez fait je j'embraye Jean-Yves Jean-Hugues bus gu\u00e8re, est ce que ce n'est pas un des atouts de cette initiative que d'adresser enfin comme disent les Am\u00e9ricains, la question du gaspillage est au moins de la mettent dans la loi de dire un bout, Parlement, d\u00e9brouillez-vous, faites-moi une loi d'application mais saisissez-vous de la question moi gaspillage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:35 > 0:55:26) [89%] : \r\nJe vois dans le gaspillage, une sorte de de sublimation d'un principe qui est ch\u00e8re aux Verts, qui est le principe de pr\u00e9caution parce que par exemple les dates limites de consommation qui a un indice du gaspillage parce que vous aurez des gens qui est regardant dans leur frigo o\u00f9 il a d\u00e9pass\u00e9 la date limite de consommation, on prend le yogourt, on le met \u00e0 la poubelle, alors qu'il est vraisemblablement tr\u00e8s bien pourquoi est-ce qu'on fait \u00e7a, pourquoi est-ce qu'on met les dates limites de des dates de p\u00e9remption parce que pour des raisons de sanitaires pour des raids pour \u00e9viter tous les risques ou le pour le principe de pr\u00e9caution, on dit il faut surtout qu'il y ait pas de risque donc je mets des dates relativement rapproch\u00e9, alors qu'un peu de bon sens nous fait dire que c'est une bo\u00eete de conserve, pas \u00e0 pas commencer \u00e0 fermenter, si un fromage n'est pas avec des des bonjour alors ne marche pas tout seul au \u00e0 des des odeurs c'est c'est consommable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:55:26 > 0:55:51) [77%] : \r\nTr\u00e8s bon il marche tout seul, l\u00e0 on va bient\u00f4t \u00eatre Ouardia il y a quoi, il y a une vraie, une marge de manoeuvre et on on quelque part j'aimerais on va trop loin, de 190 on va trop loin dans ces dans ces normes-l\u00e0 j'aimerais et sur le ces 2 initiatives iront encore plus vers plus de normes et donc auront des effets pervers : le groupe plut\u00f4t plein d'enfin donc une r\u00e9ponse sur le gaspillage b\u00eatises ici les aquariums il certain Johnny, aide \u00e0 la cl\u00e9, mais de plus, les gens ne l'les tags vote les dates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:55:51 > 0:55:57) [80%] : \r\nLes militants peut rediscuter on peut peut \u00eatre m\u00e9decin coordinateur d'accord pour la Hyogo, c'est pas la phobie des je sais pas o\u00f9 vous allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:55:57 > 0:56:12) [77%] : \r\nAlors j'ai pas parl\u00e9, c'\u00e9tait moi, pas tr\u00e8s fait ranger par les Verts, qui sont m\u00eame pas l'\u00c9tat ainsi de pr\u00e9venus auxquels vous avez fait jour, les Verts, vous savez, je suis pour le principe de pr\u00e9caution \u00e0 la bouche lorsqu'il s'agit d'introduire de nouvelles normes d'introduire de nouvelles qu'on arrivait \u00e0 s'il y a pris aux fronti\u00e8res le casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:56:12 > 0:57:00) [84%] : \r\nIl y a le gaspillage, ce serait, j'aimerais bien vous entende les 2 le gaspillage, il est notamment li\u00e9e au fait que la grande distribution, elle a mesur\u00e9 la calculer la dimension moyenne de la bouche du consommateur moyen, Pitau, ce qui est plus petit, tout ce qui est plus grand, c'est loin, \u00e7a passe en jeu ou c'est \u00e9liminer du march\u00e9, c'est les barquettes on a standardis\u00e9, on est fou d'avoir fait \u00e7a, c'est une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de la terre qui \u00e9tait produit aux avis des paysans qui ont \u00e9t\u00e9 produits, c'est une carotte qui part un peu \u00e0 gauche, on un peu \u00e0 droite, je vais les visiter, je vais le dire et de la Sadec et et l\u00e0 il faudra qu'on intervienne et, notamment, notamment l'initiative des Verts concernant le gaspillage peut faire avancer le fait qu'on va pas d\u00e8s le d\u00e9part, gaspill\u00e9e, parce qu'une petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:00 > 0:57:10) [80%] : \r\nTaxe alors il reste une Scaroni demain dans un sujet politique sur le gaspillage construite, c'est on va conclure importance que les nitrates limite que vous r\u00e9pond sur le gaspillage \u00e0 l'Beno\u00eet Genecand Jean-Yves puisque j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:57:10 > 0:57:22) [87%] : \r\nMoi je r\u00e9ponds volontiers sur cette question parce qu'elle me para\u00eet assez assez central en fait le pouvoir de de ma\u00eetriser cette question elle est aupr\u00e8s de l'individu qui consomment, on est aussi soci\u00e9t\u00e9 d'abondance et donc on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui jette beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:22 > 0:57:55) [88%] : \r\nLe l'exemple que vous me donne Monsieur Cuche me para\u00eet d\u00e9terminant, on dit on aimerait plus de Bio et vous pouvez parler \u00e0 n'importe quel vendeur sur les march\u00e9s, je vais tous les dimanches \u00e0 Plainpalais vous pouvez leur parler le consommateur le consommateur en fait quand vous lui donnez le choix entre une pomme bien verte son d\u00e9faut ou une pomme le moins d\u00e9faut la tr\u00e8s grande majorit\u00e9, en fait, il s\u00e9lectionne la pomme sans d\u00e9faut en fait on a aujourd'hui c'est peut-\u00eatre revenir \u00e0 votre sujet, un probl\u00e8me d'\u00e9ducation, c'est pas la grande distribution, le probl\u00e8me alors certes elle a des difficult\u00e9s, certes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:55 > 0:58:06) [82%] : \r\nElle jette beaucoup peut-\u00eatre, mais les gens les ont accept\u00e9s, ils les ont encourag\u00e9s, ils n'ont pas les horreurs et, bien s\u00fbr qu'ils ont le choix aujourd'hui, ils peuvent aller acheter et beuglant mais oui les paniers les patrons disent sur les probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:06 > 0:58:21) [86%] : \r\nEt il existe, les gens peuvent faire appel \u00e0 \u00e7a, simplement ils sont devenus, alors peut-\u00eatre que c'est trop tard peut-\u00eatre leur cerveau a \u00e9t\u00e9 totalement modifi\u00e9 mais quand on leur offre le choix entre un beau fruit bien Vert, bien policier et un fruit un peu rabougri, parce qu'il a eu moins de protection, h\u00e9 ben ils vont prendre le je vais devoir voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:21 > 0:58:30) [79%] : \r\nConclure puisqu'on arrive au terme de cet \u00e9v\u00e9nement, mais je suis vraiment, donc je vous vois tristes comme \u00e7a d\u00e9monter fait de montant J\u00e9r\u00f4me L horloge est impitoyable, non mais \u00e0 au moment, monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:58:30 > 0:59:06) [86%] : \r\n2 choses rapidement rares premi\u00e8res effectivement une question d'\u00e9ducation, la 2\u00e8me, il y a un march\u00e9 qui est en train de se faire pour les produits du 2\u00e8me jour notamment boulangerie par rapport \u00e0 vos parents, un 3\u00e8me chose il y a, il y a vraiment il y a, il y a vraiment quelque chose qu'il faut faire c'est cette quand une guerre par rapport au \u00e0 la \u00e0 la publicit\u00e9 parce que cette publicit\u00e9, moi j'ai j'ai pendant j'le bonheur pendant un mois de plus avoir la t\u00e9l\u00e9vision puis tout \u00e0 coup, j'ai eu le la publicit\u00e9, je ne sais pas combien de pub, j'ai eu pour me vendre des barres chocolat\u00e9es avec du laissons-les avec trucs tous les trucs qui sont \u00e0 la fin en finale aussi avec de l'huile de palme vous \u00e0 peu pr\u00e8s la TVA oui c'est une bonne question, c'est de pouvoir dire un d\u00e9bat int\u00e9ressant comme \u00e7a je sais notamment le message sur la publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:06 > 0:59:20) [87%] : \r\nAnnie bonjour pour pour pour pour r\u00e9pondre, est ce que dans 20 ans la publicit\u00e9 pour la p\u00e2te \u00e0 tartiner \u00e0 l'huile de palme tous tous tous les, tous les exemples de malbouffe, qu'on a le la standardisation de la barquette, etc, est ce que dans 20 ans on en rigolera est ce que \u00e7a aurait pu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:59:20 > 0:59:41) [92%] : \r\nJe crains qu'on en rigole toujours pas parce que je vais y a comme une force \u00e9norme l\u00e0- dedans par quand je salue au passage quand m\u00eame les efforts que font beaucoup de restaurateurs, puis c'est un petit peu cela donc que que je connais bien ce domaine que je connais le mieux qui font des efforts extraordinaires ou utiliser des produits de terroir pour les valoriser pour faire de la grande gastronomie de grand luxe, avec des produits qui sont d'ici, il y a pas besoin de faire venir toujours du caviar ou du homard et je je trouve \u00e7a remarque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:41 > 1:00:28) [90%] : \r\nEn tout cas ce qui est encourageant, on arrive au terme de cette \u00e9mission, c'est que quand on parle plus des textes en particulier mais des grands principes, vous \u00eates finalement relativement d'accord les uns avec les autres sur le fond je on a la r\u00e9ponse aux toutes ces cliniques qu'on a salu\u00e9 d\u00e8s qu'on a sollicit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, bus, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour vous, vous allez avoir le bonnet d'\u00e2ne puisque l'interdiction des importations, \u00e7a n'est pas que des denr\u00e9es qui ne sont pas juste, \u00e7a n'est pas dans le texte d'aliments \u00e9quitables, c'est dans le texte de souverainet\u00e9 alimentaire, un mauvais point pour terminer, c'\u00e9tait environ emp\u00eachera pas de voter dans dos sans pr\u00e9c\u00e9dent, pas de voter non, je vous remercie tous les six d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat passionnant qui nous a donn\u00e9 un petit peu fort ou je ne sais pas chez vous, merci en tout cas de vous de nous avoir suivi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou sur les tablettes vous retrouve la semaine prochaine, m\u00eame lieu, m\u00eame heure pour un d\u00e9bat d'Infrarouge, d'ici l\u00e0 vous passez une excellente soir\u00e9e bonne app\u00e9tit sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T09:07:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902805791", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Fernand Cuche, ex-secr\u00e9taire d'Uniterre, Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts, Jean-Hugues Busslinger, directeur politique du Centre patronal, St\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fourchette verte, Knut Schwander, responsable du guide Gaultmillau Romandie.", "id": "1806106", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CUCHE, FERNAND", "GENECAND, BENO\u00ceT", "VARA, C\u00c9LINE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747959", "comment": "bruit parasite de micro \u00e0 10:27:21:17", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040644", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2F8AD399-C023-48F7-91B2-32250730E5C0", "internalArchiveId": "2F8AD399-C023-48F7-91B2-32250730E5C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Olivier Feller, conseiller national PLR VD, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re;Pietro Boschetti, historien, journaliste et auteur de l'ouvrage \"Les Suisses et les nazis. Le Rapport Bergier pour tous\";Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/VALEUR LOCATIVE PA) Une \"r\u00e9volution\"... un changement \"historique\"... \r\nLes qualificatifs viennent d'observateurs avis\u00e9s de l'immobilier. \r\nLa Suisse pourrait abandonner l'imp\u00f4t sur la valeur locative. \r\nLa Commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des Etats a \u00e9labor\u00e9 un projet. \r\nEt pour la premi\u00e8re fois, Thibaut Schaller, le compromis semble viable pour supprimer cette charge qui p\u00e8se sur les propri\u00e9taires. \r\n  52''\r\n(02/VALEUR LOCATIVE ITV FELLER) Alors la disparition de cet impot serait accompagn\u00e9 de la fin de certains avantages...\r\nPour Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re, c'est une excellente nouvelle, m\u00eame s'il aurait voulu un peu plus...\r\n  42'' \r\nOlivier Feller avec Thibaut Schaller.\r\n(Bve Trump US) *** L'ex-avocat de Donald Trump, Michael Cohen, plaide coupable et implique le pr\u00e9sident\r\nIl a plaid\u00e9 coupable hier soir de huit chefs d'accusation, dont cinq pour fraude fiscale et deux pour violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales. \r\nIl affirme aussi avoir pay\u00e9 deux femmes, \u00ab \u00e0 la demande \u00bb du candidat Trump  et \u00ab avec l'intention d'influencer l'\u00e9lection \u00bb dit-il, en violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales.\r\nDes sommes d'argent destin\u00e9es \u00e0 une ex-actrice porno et une playmate en \u00e9change de leur silence.\r\nLes deux femmes affirment avoir eu une liaison avec Donald Trump.\r\nCes d\u00e9clarations sous-entendent que le pr\u00e9sident pourrait avoir commis un d\u00e9lit. \r\n*** Ce rebondissement spectaculaire intervient le jour o\u00f9 un autre proche du pr\u00e9sident, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable...\r\nPaul Manafort, son ex-chef de campagne, reconnu coupable de huit chefs d'accusation par un jury populaire, apr\u00e8s un proc\u00e8s pour fraude bancaire et fiscale.\r\nMais son proc\u00e8s ne portait pas sur des faits directement li\u00e9s \u00e0 une possible collusion entre des membres de l'\u00e9quipe de campagne du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et des responsables russes.\r\n(12/MICROSOFT INGERENCE RUSSE PA) Et c'est dans ce contexte que Microsof a annonc\u00e9 hier un piratage informatiques russes contre des groupes conservateurs am\u00e9ricains . \r\nDes Hackers au service du Kremlin selon le g\u00e9ant de l'informatique qui auraient tent\u00e9 de voler des donn\u00e9es. \r\nUne affaire Rapha\u00ebl Grand, qui relance aux Etats-Unis les craintes d'une nouvelle ing\u00e9rence de Moscou dans la politique am\u00e9ricaine... \r\n  46''\r\n(06/NE/POP FORMATION OBLIGATOIRE PA) *** Garantir une formation jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans ! C'est le souhait du POP neuch\u00e2telois. Il a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses arguments. \r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions sur cette antenne cet \u00e9t\u00e9, les popistes ont d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi au Grand Conseil aditionn\u00e9 d'une initiative populaire. \r\nCar les chiffres sont inqui\u00e9tants selon eux. \r\nEn 2015, pr\u00e8s d'un quart des jeunes des montagnes neuch\u00e2teloises n'\u00e9taient pas suffisamment form\u00e9s, Coraline Pauchard.\r\n  55''\r\n(TF2/20 ANS COMMISSION BERGIER PI) *** Le rapport Bergier a 20 ans. Cette commission d'historiens devait \u00e9tudier comment la Suisse s'\u00e9tait comport\u00e9e pendant la Seconde Guerre mondiale...\r\nMandat\u00e9e par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral  elle a eu pour mission d'\u00e9tudier le comportement de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec les r\u00e9fugi\u00e9s et les fonds plac\u00e9s dans les banques. \r\nQue savait-on du sort qui attendait les Juifs refoul\u00e9s aux fronti\u00e8res ? Quel r\u00f4le jouait la place financi\u00e8re suisse ? \r\n20ans... L'occasion de faire le bilan de cette recherche pour laquelle 22 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 investis. Alain Croubalian\r\n  1'14\r\n(Bve Foot YB) Une qualification en Ligue des Champions serait historique pour Young Boys... \r\nLes Bernoins vont tent\u00e9 ce soir de faire un pas vers la phase de poule de la prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne...\r\nLes champions de Suisse affrontent \u00e0 21h le Dinamo Zagreb en barrages \r\nLes Young Boys, se d\u00e9placeront ensuite la semaine prochaine en Croatie pour le match retour.\r\n(Bve Satellite ADM-Aeolus) Il a n\u00e9cessit\u00e9 quinze ans de recherches et quelque 480 millions d'euros. \r\nApr\u00e8s un premier report pour cause de m\u00e9t\u00e9o d\u00e9favorable, le satellite ADM-Aeolus de l'Agence spatiale europ\u00e9enne doit \u00eatre lanc\u00e9 dans les prochaines heurs de la base de Kourou (en Guyane fran\u00e7aise). \r\nLes instruments qu'il transporte \u00e0 son bord sont in\u00e9dits et permettront de mesurer de mani\u00e8re pr\u00e9cise les vents qui soufflent sur notre plan\u00e8te et d'am\u00e9liorer les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o.\r\nCe qui le distingue des autres, c'est le laser de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection dont il dispose pour \u00e9tudier les vents, le Lidar (D\u00e9tection de lumi\u00e8re et t\u00e9l\u00e9m\u00e9trie), baptis\u00e9 Aladin. \r\nSelon les responsables du programme, les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o devraient devenir aussi fiables \u00e0 15 jours que celles disponibles aujourd'hui \u00e0 8 jours.", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775432", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-22T06:30:21_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-22T06:30:21_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9775463", "ece-9775432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:09:52Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJournal avec Foued Boukari bonjour Fouad bonjour, c'est une r\u00e9volution qui se pr\u00e9pare pour tous les propri\u00e9taires, en Suisse, un 1er pas \u00e9t\u00e9 franchi hier en direction de la suppression de la valeur locative pour la premi\u00e8re fois, un compromis semble viable, Microsoft a indiqu\u00e9 hier que d\u00e8s que russes, responsable de l'ing\u00e9rence dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine s\u00e9vissent encore une information qui inqui\u00e8te \u00e0 quelques mois des \u00e9lections de mi- mandat aux \u00c9tats-Unis donc viendront aussi dans ce journal sur le rapport Berger que 20 ans cette commission d'historiens devait \u00e9tudier comment la Suisse s'\u00e9tait comport\u00e9e pendant la Seconde Guerre mondiale, l'occasion de faire le bilan de ses 11000 pages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nUne r\u00e9volution, un changement historique, les qualificatifs viennent d'observateurs avis\u00e9s de l'immobilier, la Suisse pourrait abandonner l'imp\u00f4t sur la valeur locative la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des \u00c9tats, \u00e9laborer un projet et pour la premi\u00e8re fois, Thibaut Schaller, le compromis semble viable pour supprimer cette charge qui p\u00e8se sur les propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [90%] :\r\nLes tentatives infructueuses auront \u00e9t\u00e9 nombreuses initiatives populaires paquets fiscaux une flop\u00e9e d'interventions parlementaires cet imp\u00f4t sur la valeur locative la taxation du revenu virtuel qu'il serait possible de tirer d'un bien, s'il \u00e9tait lou\u00e9 bien cet imp\u00f4t pourrait dispara\u00eetre, mais ce geste envers les propri\u00e9taires seul n'aurait pas eu de chance politique, il est donc accompagn\u00e9e de l'abandon de quelques-uns de leurs avantages, les d\u00e9ductions par exemple des travaux pour l'entretien, ainsi que ce pour \u00e9conomiser l'\u00e9nergie ou prot\u00e9ger l'environnement, toutes ces largesses pour les propri\u00e9taires seraient supprim\u00e9s au niveau f\u00e9d\u00e9ral, les cantons pourraient toutefois les maintenir avec ce projet \u00e9quilibr\u00e9 la Commission vise une op\u00e9ration blanche, avec peu de perte fiscale, les propri\u00e9taires sont ravis, l'Association suisse des locataires, elle ne s'y oppose pas, tant que le paquet est \u00e9quilibr\u00e9, de quoi augurer pour la premi\u00e8re fois de bonnes chances pour une suppression de cet imp\u00f4t sur la valeur locative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [96%] :\r\nAlors vous l'avez entendu la disparition de cet imp\u00f4t serait accompagn\u00e9 de la fin de certains avantages pour Olivier Feller, conseiller national PLR Vaudois et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re c'est une excellente nouvelle, m\u00eame s'il aurait voulu un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [93%] :\r\nDans l'id\u00e9al, je souhaiterais la la suppression de l'imp\u00f4t sur la valeur locative et le le maintien sans changement de de toutes les d\u00e9ductions telles qu'elles existent aujourd'hui, mais je suis r\u00e9aliste, cela ne sera pas possible, le but c'est de supprimer l'imp\u00f4t sur la valeur locative qui est un imp\u00f4t inique donc, globalement, il s'agit d'un bon projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [99%] :\r\nEt puis le Parlement pourra toujours r\u00e9introduire certaines d\u00e9ductions dans un second temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [89%] :\r\nAh, je crois que le but aujourd'hui, c'est de supprimer l'imp\u00f4t sur la valeur locative, on sait que la fiscalit\u00e9 peut-\u00eatre changer r\u00e9guli\u00e8rement le le Parlement reste, reste libre mais pour l'heure, l'approche g\u00e9n\u00e9rale propos\u00e9e par la commission de l'\u00e9conomie du Conseil des \u00c9tats me para\u00eet pertinent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [97%] :\r\nOlivier Feller avec Thibaut Schaller dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, l'ex- avocat de Donald Trump Michael Cohen plaide coupable et implique le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [94%] :\r\nIl a plaid\u00e9 coupable hier soir de huit chefs d'accusation, dont 5 pour fraude fiscale et deux pour violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales, il affirme avoir pay\u00e9 de femmes \u00e0 la demande du candidat Trump et avec l'intention d'influencer l'\u00e9lection, dit -il, en violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales, les 2 femmes, qui affirme avoir eu une liaison avec Donald Trump ces d\u00e9clarations sous- entendent que le pr\u00e9sident pourrait avoir commis un d\u00e9lit, mes soeurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [97%] :\r\nRebondissement intervient le jour o\u00f9 un autre proche du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [95%] :\r\nPaul Manafort, de son ex- chef de campagne, reconnu coupable, lui, de 8 chefs d'accusation par un jury populaire apr\u00e8s un proc\u00e8s pour fraude bancaire et fiscale mais son proc\u00e8s ne portait pas sur des faits directement li\u00e9s \u00e0 une possible collusion entre des membres de l'\u00e9quipe de campagne du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et des responsables russes et c'est dans ce contexte que Microsoft a annonc\u00e9 hier un piratage informatiques russes contre des groupes conservateurs am\u00e9ricains \u00e0 coeur au service du Kremlin selon le g\u00e9ant de l'informatique qui auraient tent\u00e9 de voler des donn\u00e9es une affaire Rapha\u00ebl Grand qui relance aux \u00c9tats-Unis les craintes d'une nouvelle ing\u00e9rence de Moscou dans la politique am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [89%] :\r\n\u00e0 l'approche des \u00e9lections de mi- mandat, le spectre des pirates russes refait surface cette fois -ci, les attaques ont cibl\u00e9 des think tanks conservateurs \u00e0 Washington, preuve que les vainqueurs ne s'en prennent pas qu'au seul camp d\u00e9mocrate ces pirates selon Microsoft serait directement li\u00e9e \u00e0 l'agence militaire russe, d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e dans les ing\u00e9rence du Kremlin lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle, les sites internet de diff\u00e9rentes institutions proches du camp r\u00e9publicain et qui pour certaines fonds des agendas anti- russes ont \u00e9t\u00e9 copi\u00e9s et ces faux sites devait permettre de pi\u00e9ger les utilisateurs et r\u00e9cup\u00e9rer leurs donn\u00e9es de connexion pour Brad Smith, le pr\u00e9sident de Microsoft, cette nouvelle attaque russe d\u00e9montre que la menace informatique d\u00e9passe les clivages politiques, il y voit l\u00e0 un risque s\u00e9rieux pour les fondements m\u00eames de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:45) [93%] :\r\nGarantir une formation jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, c'est le souhait du POPB neuch\u00e2telois, il a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses arguments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [94%] :\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions sur cette antenne, cet \u00e9t\u00e9, les popistes ont d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi au Grand Conseil additionn\u00e9 d'une initiative populaire car les chiffres sont inqui\u00e9tants, selon eux, en 2015 pr\u00e8s d'un quart des jeunes, des montagnes neuch\u00e2teloises n'\u00e9taient pas suffisamment form\u00e9s, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:06) [91%] :\r\nQui dit absence de certificat postobligatoire dit risque de pr\u00e9carisation \u00e9lev\u00e9 une r\u00e9alit\u00e9 reconnue par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons et recens\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, en 2015 13 pour 100 des jeunes neuch\u00e2telois ne poss\u00e9dait pas de dipl\u00f4me postobligatoire 20 pourcent dans les montagnes de quoi alerter le Parti ouvrier populaire comme dans le canton de Gen\u00e8ve, le POPB veut donc obliger l'\u00c9tat \u00e0 garantir des formations jusqu'\u00e0 la majorit\u00e9, une mani\u00e8re aussi de freiner le canton depuis des ann\u00e9es, le gouvernement pr\u00f4ne une politique de formation en entreprise et profite pour fermer des classes on\u00e9reuse qui propose un cursus en \u00e9cole selon leP.O. P, ces fermetures discrimine les \u00e9l\u00e8ves qui ne trouvent pas de place d'apprentissage et qui ne poss\u00e8de ni les r\u00e9seaux ni les soutiens pour trouver une autre solution et si les outils cantonaux existe en mati\u00e8re d'accompagnement, ceux -ci sont insuffisants, un projet de d\u00e9cret est d\u00e9sormais sur la table du Grand Conseil, une initiative populaire sera parall\u00e8lement lanc\u00e9 le rapport Bergier a 20 ans, cette commission d'historiens devait \u00e9tudier comment la Suisse s'\u00e9tait comport\u00e9e pendant la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [93%] :\r\nMandat\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle a eu pour mission d'\u00e9tudier le comportement de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec les r\u00e9fugi\u00e9s et les fonds plac\u00e9s dans les banques : que savait -on du sort qui attendait les Juifs refoul\u00e9s aux fronti\u00e8res : quel r\u00f4le jouez la place financi\u00e8re suisse 20 ans l'occasion de faire le bilan de cette recherche, pour laquelle 22 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 investis Alain Craus Lion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [93%] :\r\nLes 11000 pages du rapport de la commission Bergier ont eu une influence certaine sur l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et sur les d\u00e9bats en Suisse, le r\u00f4le de la Suisse pendant la Seconde Guerre mondiale, est aujourd'hui officiellement enseign\u00e9e dans nos \u00e9coles et sa trace est irr\u00e9futable dans la fa\u00e7on dont les m\u00e9dias suivent les affaires des fonds en d\u00e9sh\u00e9rence ou du trafic de l'art spoli\u00e9s dans les collections des mus\u00e9es, mais pour l'auteur, Pietro Kitty, historien, journaliste et auteur de l'ouvrage, la Suisse et les nazis, le rapport Bergier pour tous le monde politique a eu plut\u00f4t tendance \u00e0 sous- exploit\u00e9 les enseignements du rapport. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:05) [91%] :\r\nLe rapport Bergier n'est pas un rapport ferm\u00e9 qui dit voil\u00e0, maintenant on a toutes les r\u00e9ponses \u00e0 toutes les questions qu'on se pose \u00e0 l'\u00e9poque, c'est termin\u00e9, a plus d\u00e9bat, au contraire, c'est une invitation au d\u00e9bat donc sur le plan acad\u00e9mique c'est de ce d\u00e9bat continue mon vrai probl\u00e8me, c'est la transmission, la communication dans l'espace public plus large sur le plan politique, il y a une volont\u00e9 de terminer ce d\u00e9bat- l\u00e0, en tout cas sur le plan public on n'en parle plus, on s'est fait assez, assez de mal comme \u00e7a, maintenant c'est termin\u00e9, on passe \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [94%] :\r\nRapport historique n'est jamais d\u00e9finitif et de nouvelles questions surgissent aujourd'hui comment la Suisse a -t-elle d\u00e9fendu les victimes suisses du nazisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [94%] :\r\nEn football, une qualification en Ligue des Champions serait historique pour Young Boys les Bernois vont tenter ce soir de faire un pas vers la phase de poules de la prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne, les champions de Suisse affrontent \u00e0 21 heures le Dinamo Zagreb en barrages, les Young Boys se d\u00e9placeront ensuite la semaine prochaine en Croatie pour le match retour, il a n\u00e9cessit\u00e9 15 ans de recherches et quelque 480 millions d'euros apr\u00e8s un 1er report pour cause de m\u00e9t\u00e9o d\u00e9favorable, le satellite ADM Aeolus de l'Agence spatiale europ\u00e9enne doit \u00eatre lanc\u00e9e dans les prochaines heures de la base de Kourou, en Guyane fran\u00e7aise, les instruments qu'il transporte \u00e0 son bord sont in\u00e9dits, ils permettront de mesurer de mani\u00e8re pr\u00e9cise les vents qui soufflent sur notre plan\u00e8te et d'am\u00e9liorer les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o, ce qui le distingue des autres, c'est le laser de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection dont il dispose pour \u00e9tudier les vents le Lidar baptis\u00e9 Aladin, selon les responsables du programme, les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o devraient devenir aussi fiables \u00e0 15 jours que celles disponibles aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [91%] :\r\n8 jours le journal sign\u00e9 Foued Boukari merci Foued il est 6 heures 39 vous \u00eates sur la premi\u00e8re tr\u00e8s pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD442C43-C6A8-40A3-A647-4C2F6266C52B", "internalArchiveId": "DD442C43-C6A8-40A3-A647-4C2F6266C52B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h -Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Ad\u00e8le Thorens, conseil\u00e8re Nationale VERTE VD;Simonet;Bakaloglou;Bakaloglou, Sarah  ;Val\u00e9rie Marty, directrice de l'association \"Lire et Ecrire\" en Valais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h -Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF4/CONGE PATERNITE PA) Un cong\u00e9 pay\u00e9 de deux semaines pour les p\u00e8res. \r\nC'est le projet imagin\u00e9 hier par la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale du Conseil des Etats\r\nUne  r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative populaire qui r\u00e9clame un cong\u00e9 de 4 semaines. \r\nLe texte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 l'an dernier, muni de 130'000 signatures. \r\nPietro Bugnon, quelles sont les chances politiques de ce compromis port\u00e9 par la gauche et le centre?\r\n  59'' \r\n((Ces deux blocs disposent d'une courte majorit\u00e9 au Conseil des Etats. La solution \u00e0 deux semaines devrait donc \u00eatre accept\u00e9e au pl\u00e9num.Viendra ensuite le Conseil national. L\u00e0, ce sera une autre paire de manche, pour les partisans de cette solution. Car en l'\u00e9tat, l'UDC et le PLR n'en veulent pas et ils sont th\u00e9oriquement majoritaires au National. Le cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines pourrait donc \u00eatre refus\u00e9. C'est le sort, que ce conseil avait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un projet similaire port\u00e9 par le PDC grison Martin Candinas en 2016. Ce refus avait conduit au lancement de l'initiative pour 4 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9. Avec ce levier, les initiants pourront d\u00e9sormais faire pression sur le Parlement, pour qu'il accepte la variante interm\u00e9diaire \u00e0 2 semaines. Ils peuvent aussi compter sur une autre proposition, bien plus ambitieuse: un cong\u00e9 parental de 38 semaines, imagin\u00e9 par la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales. Dans cette configuration, certains \u00e9lus de droite pourraient \u00eatre tent\u00e9s de soutenir le compromis \u00e0 2 semaines. Ses chances ne sont pas nulles.))\r\n(03/CONGE PATERNITE ITV THORENS (REP 22H30)) A noter que ce deux semaines serait \u00e0 prendre dans les 6 mois qui suivent la naissance.... en bloc ou sous forme de journ\u00e9es isol\u00e9es\r\nMais pour les plus fervents d\u00e9fenseurs du cong\u00e9 paternit\u00e9... deux semaines, c'est loin d'\u00eatre assez\r\nEcoutez la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise... Ad\u00e8le Thorensssss.\r\n  46'' \r\nAd\u00e8le Thorenssss r\u00e9pondait \u00e0  Natacha Van Cutsem.\r\n(16/USA/COHEN COUPABLE PA) ***** Le pr\u00e9sident des Etats-Unis vit des heures difficiles\r\nDonald Trump se voit infliger un double coup... dans deux affaires judiciaires distinctes... mais qui ont connu des issues quasi simultan\u00e9es cette nuit\r\nSon ex directeur de campagne est d\u00e9clar\u00e9 coupable... \u00e0 son proc\u00e8s\r\nEt son ancien avocat... l'implique... dans une affaire qu'il a toujours ni\u00e9e...\r\nPauline Simonet.\r\n----PA \r\n((((C'est un sc\u00e9nario d\u00e9sastreux pour Donald Trump. \r\nSon ancien directeur de campagne Paul Manafort est reconnu coupable de 8 chefs d'accusation pour \u00ab fraude bancaire et fiscale \u00bb, ; Une d\u00e9cision qualifi\u00e9e de \u00ab tr\u00e8s triste \u00bb par le pr\u00e9sident.  mais les ennuis ne tardent pas \u00e0 s'amonceler.une 2\u00e8 annonce judiciaire qui implique directement Donald Trump tombe quasiment au m\u00eame moment :  \r\nSon ancien avocat personnel Michael Cohen celui qui s'occupe de ses affaires les plus d\u00e9licates depuis 10 ans, plaide coupable et implique le pr\u00e9sident. Oui il a bien achet\u00e9 le silence de deux femmes qui affirment avoir eu une relation avec lui, et oui c'\u00e9tait \u00e0 la demande de Donald Trump qui \u00e9tait alors candidat. Des versements en violation avec les lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales. \r\n\u00ab Si j'ai commis un crime pourquoi le pr\u00e9sident n'en aurait pas commis Un \u00bb affirme m\u00eame Michael Cohen. D'apr\u00e8s son avocat. Il s'est r\u00e9solu \u00e0 dire toute la v\u00e9rit\u00e9 sur Donald Trump et il aurait de nombreux dossiers g\u00eanant pour le pr\u00e9sident. \r\nPauline Simonet pour rts info \u00e0 Washington)))\r\n(Cor\u00e9e du nord nucl\u00e9aire) La cor\u00e9e du nord n'a pas mis fin \u00e0 ses activit\u00e9s nucl\u00e9aires\r\nC'est le constat de l'agence internationale de l'\u00e9nergie atomique.. l'AIEA\r\nDans un rapport publi\u00e9 hier... elle d\u00e9plore la poursuite du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en... et la qualifie d'\"extr\u00eamement pr\u00e9occupante\"\r\nKim Jong Un s'\u00e9tait pourtant engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule... au printemps dernier... \r\nC'\u00e9tait dans le contexte du r\u00e9chauffement avec la Cor\u00e9e du sud... et du sommet avec le pr\u00e9sident des Etats-Unis.\r\nL'AIEA appelle Pyongyang a remplir ses obligations internationales\r\nElle se dit pr\u00eate \u00e0 reprendre tr\u00e8s rapidement ses inspections en Cor\u00e9e du Nord.\r\n(11/1 AN CRISE ROHINGYAS PA) ***** Ses interventions en public sont tr\u00e8s rares. surtout sur ce sujet: La dirigeante birmane Aung San Suu kyi  a \u00e9voqu\u00e9 hier  la situation des rohingyas... lors d'une visite \u00e0 Singapour. \r\nPr\u00e8s de 700 000 membres de cette minorit\u00e9 musulmane ont fui la r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmane il y a quasiment un an jour pour jour... pour trouver refuge au Bangladesh. \r\nTr\u00e8s critiqu\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale... Aung San Suu Kyi a d\u00e9fenduAung San Suu Kyi a d\u00e9fendu les efforts de la Birmanie... Eliza Hunt\r\n  1'00 \r\n((Si le retour des rohingyas prend du retard, c'est \u00e0 cause du Bangladesh. Voila une des lignes de d\u00e9fense de la dirigeante birmane ce mardi \u00e0 Singapour. Aung San Suu Kyi qui a tenu \u00e0 rappeler que tous les \u00e9v\u00e9nements de l'an dernier dans l'Etat Rakhine ont eu lieu \u00e0 cause du terrorisme.  comprendre : \u00e0 cause des rebelles rohingyas. Pas question donc de pointer du doigt l'arm\u00e9e. D'ailleurs, \"notre relation avec les militaires n'est pas si mauvaise\" a d\u00e9clar\u00e9 l'ancienne opposante.  Un discours dans lequel Aung San Suu Kyi a aussi voulu mettre en avant les mesures prises par la Birmanie pour apporter une solution \u00e0 la situation l'ouest d pays, o\u00f9 vivent encore des rohingyas. le travail d'une nouvelle commission d'enquete sur les violences, qu'elle qualifie d'ind\u00e9pendante. Et puis la coop\u00e9ration avec l'ONU, avec qui la Birmanie a sign\u00e9 un accord en juin dernier.Sauf que les Nations Unies attendent toujours un acc\u00e8s effectif \u00e0 la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 leur repr\u00e9sentant en Birmanie. et refusent de se contenter de l'autorisation d'acc\u00e8s \u00e0 seulement \u00e0 une vingtaine de villages. L'ONU qui avait d\u00e9j\u00e0 exhort\u00e9 il y a quelques semaines la Birmanie \u00e0 respecter cet accord.Eliza Hunt pour RTS Info, Rangoun))\r\nAung San Suu Kyi qui a rendu hommage au travail de Kofi Annan...\r\nL'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU avait pr\u00e9sid\u00e9 une commission  pour trouver une solution \u00e0 la question des rohingyas.\r\n(Migration am\u00e9rique latine) **** L'Equateur invite 13 \u00e9tats d'Am\u00e9rique latine \u00e0 se r\u00e9unir pour discuter des importants flux migratoires... en provenance du Venezuela\r\nCaracas fait partie des convi\u00e9s... tout comme l'Argentine... le Br\u00e9sil ou encore la Colombie\r\nIl s'agira d'\u00e9changer sur les mesures mises en place dans les diff\u00e9rents pays... pour faire face au probl\u00e8me\r\nDepuis le d\u00e9but de la grave crise \u00e9conomique et politique qui s\u00e9vit au Venezuela... des centaines de milliers de personnes ont quitt\u00e9 le pays.\r\nL'Equateur est un point de passage pour beaucoup d'entre elles.\r\n(Sant\u00e9 Suisse) Sant\u00e9 Suisse tra\u00eene en justice 13 EMS du canton de Zoug\r\nUne action pour le compte de 16 assureurs maladie... \r\nPendant des ann\u00e9es... ils auraient pay\u00e9 du mat\u00e9riel \u00e0 double...\u00e0 ces \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux... pour un total d'environ un million de francs suisses\r\nLa faiti\u00e8re des caisses maladie pr\u00e9cise que Zoug est une premi\u00e8re \u00e9tape... et que d'autres plaintes suivront... dans d'autres cantons\r\n(05/VS/ILLETRISME ITV MARTY) ***** 30 mille personnes ont des difficult\u00e9s \u00e0 lire... \u00e9crire ou calculer.... en Valais\r\nPour lutter contre l'illettrisme... le canton participe \u00e0 une campagne nationale.\r\nObjectif: sensibiliser la population et inciter les adultes confront\u00e9s \u00e0 des lacunes... \u00e0 suivre des cours.\r\nLa campagne se base principalement sur des affiches...\r\nMais est-ce bien le bon support pour toucher des personnes qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 lire? \r\nVal\u00e9rie Marty, directrice de l'association \"Lire et Ecrire\" en Valais. \r\n  37'' \r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola.\r\n(Rentr\u00e9e scolaire) ******* Les \u00e9l\u00e8ves Vaudois vont devoir se passer de leur t\u00e9l\u00e9phone portable... pendant l'\u00e9cole\r\nDu moins une partie d'entre eux... \r\nLe conseil d'\u00e9tat va exp\u00e9rimenter l'interdiction du natel pendant les cours... et les r\u00e9cr\u00e9ations...dans certaines classes\r\nObjectif: favoriser la concentration, la r\u00e9flexion et les interactions dans les pr\u00e9aux\r\nLes outils num\u00e9riques seront en revanche davantage utilis\u00e9s pour la formation:  15 \u00e9tablissements testeront de nouveaux contenus, de nouvelles m\u00e9thodes et de nouveaux \u00e9quipements.\r\n(19/ETUDE CERVEAU-VENGEANCE PA (REP 22H30)) Quels sont les m\u00e9canismes de la col\u00e8re... et de la vengeance?\r\nDes chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve se sont pench\u00e9s sur la question. \r\nIls ont voulu savoir ce qui se passe dans le cerveau humain lorsque l'on ressent une injustice. \r\nD\u00e9couverte surprenante: nous sommes bel et bien dot\u00e9s d'un m\u00e9canisme d'att\u00e9nuation de la vengeance.... \r\nExplications.... Natacha Van Cutsem... \r\n  49'' \r\n((Pour faire cette d\u00e9couverte, les scientifiques ont fait jouer des personnes \u00e0 un jeu \u00e9conomique. Il \u00e9taient oppos\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 un joueur aimable, attentionn\u00e9. De l'autre \u00e0 un joueur \u00e9go\u00efste, focalis\u00e9 sur son argent, se montrant parfois mena\u00e7ant. Dans ce jeu, c'\u00e9tait au cobaye de d\u00e9cider. Il pouvait par exemple choisir de se venger du joueur d\u00e9sagr\u00e9able. Mais certains participants se sont montr\u00e9s plus cl\u00e9ment que d'autres envers le joueur \u00e9go\u00efste. Pour l'expliquer, il faut se tourner vers le cortex dorso-lat\u00e9ral pr\u00e9-frontal, situ\u00e9 \u00e0 l'avant du cerveau, il est primordial dans la r\u00e9gulation des \u00e9motions: Plus l'activit\u00e9 de cette partie du cerveau est importante lorsque le mauvais joueur le provoque, plus l'\u00e9tat de vengeance s'att\u00e9nue. Les chercheurs ont donc pu \u00e9tablir un lien entre forte activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale de cette partie du cerveau et le m\u00e9canisme de suppression de l'envie de vengeance)) \r\nDes travaux publi\u00e9s dans la Revue Scientific Reports. \r\nL'\u00e9mission scientifique CQFD reviendra plus longuement sur cette \u00e9tude... d\u00e8s 10h sur La Premi\u00e8re.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) ((Et comme un malheur n'arrive jamais seul... Donald Trump a subi un autre coup dur... dans une autre affaire judiciaire. Son ancien directeur de campagne... Paul Manafort... est reconnu coupable de plusieurs chefs d'accusation. Fraude fiscale... et fraude bancaire... notamment. ))", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775398", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h -Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-22T06:00:05_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h -Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-22T06:00:05_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9775408", "ece-9775398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:26:15Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nMarc de le savoir bonjour Marielle bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines comme contre- projet \u00e0 l'initiative populaire qui en propose 4 : c'est l'id\u00e9e d'une commission du Conseil des \u00c9tats pour limiter les cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie, un compromis qui pourrait bien faire son chemin au Parlement dans ce journal, nous reviendrons aussi sur la soir\u00e9e mouvement\u00e9e de Donald Trump, 2 de ses anciens collaborateurs \u00e9taient devant la justice dans 2 affaires distinctes et dans les 2 cas, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, prend un coup et puis cette question : comment calmer nos envies de vengeance apparemment notre cerveau s'en charge, pour nous, explications dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [94%] :\r\nUn cong\u00e9 pay\u00e9 de 2 semaines pour les p\u00e8res, c'est le projet imagin\u00e9 hier par la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale du Conseil des \u00c9tats une r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative populaire qui r\u00e9clame un cong\u00e9 de 4 semaines, le texte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 l'an dernier, muni de 130000 signatures, Pietro Bugnon, ce compromis est port\u00e9 par la gauche et le Centre, quelles sont les chances politiques quelles sont ses chances politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [91%] :\r\nCes 2 blocs, dispose d'une courte majorit\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, la solution \u00e0 2 semaines devrait donc \u00eatre accept\u00e9 au pl\u00e9num viendra ensuite le Conseil national, l\u00e0 ce sera une autre paire de manches pour les partisans de cette solution, car en l'\u00e9tat, l'UDC et le PLR n'en veulent pas et ils sont th\u00e9oriquement majoritaire national le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, pourrait donc \u00eatre refus\u00e9e, c'est le sort que ce conseil avait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un projet similaire, port\u00e9 par le PDC grison Martin Cantina s'2016 ce refus avait conduit au lancement de l'initiative pour 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 avec ce levier, les initiants pourront d\u00e9sormais faire pression sur le Parlement pour qu'il accepte la variante interm\u00e9diaire \u00e0 2 semaines, ils peuvent aussi compter sur une autre proposition bien plus ambitieuse : un cong\u00e9 parental de 38 semaines imagin\u00e9e par la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales dans cette configuration, certains \u00e9lus de droite pourraient \u00eatre tent\u00e9s de soutenir le compromis \u00e0 2 semaines ses chances ne sont pas nul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [93%] :\r\n\u00e0 noter que ces 2 semaines serait \u00e0 prendre dans les 6 mois qui suivent la naissance en bloc ou sous forme de journ\u00e9es isol\u00e9es mais pour les plus fervents d\u00e9fenseurs du cong\u00e9 paternit\u00e9 deux semaines c'est loin d'\u00eatre assez \u00e9coutez la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Torrance. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:14) [88%] :\r\n\u00e7a certainement pas suffisant : les 4 semaines propos\u00e9e par initiative, c'est d\u00e9j\u00e0 une profession qui est extr\u00eamement raisonnables, qui est une proposition de compromis qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue comme telle et c'est clair que diviser encore Pardo, c'est vraiment tr\u00e8s insuffisant, je crois que pourra accueillir un enfant, on a besoin de plus de temps pour rappel, la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales, sortir un rapport bas\u00e9 sur des donn\u00e9es scientifiques et les exp\u00e9riences d'autres pays et cette commission, elle propose 38 semaines de cong\u00e9 parental, donc on voit bien l\u00e0 qu'on est, avec ses 2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 dans une proposition vraiment minimaliste qu'il ne faudra en p\u00e8re h\u00e2tivement am\u00e9liorer, c'est dans cette perspective -l\u00e0 qu'il faut maintenant adapter notre l\u00e9gislation, un geste symbolique ne suffit pas, il faut clairement aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [100%] :\r\nAd\u00e8le Thorens r\u00e9pondait \u00e0 Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:03) [98%] :\r\nLe pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, vit des heures difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [93%] :\r\nDonald Trump se voit infliger un double coup dans 2 affaires judiciaires distinctes mais qui ont connu des issues quasi simultan\u00e9es, cette nuit, son ex- directeur de campagne est d\u00e9clar\u00e9 coupable \u00e0 son proc\u00e8s et son ancien avocat l'implique dans une affaire qu'il a toujours ni\u00e9, Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [95%] :\r\nC'est un sc\u00e9nario d\u00e9sastreux pour Donald Trump, son ancien directeur de campagne, Paul Manafort, tu es reconnu coupable de 8 chefs d'accusation, notamment pour fraude bancaire et fiscale, une d\u00e9cision qualifi\u00e9e de tr\u00e8s triste par le pr\u00e9sident mais les ennuis ne tardent pas \u00e0 s'amonceler une 2\u00e8me annonce judiciaire qui implique directement Donald Trump tombe quasiment au m\u00eame moment, son ancien avocat personnel Michael Cohen, celui qui s'occupe de ses affaires les plus d\u00e9licates depuis 10 ans, plaide coupable et implique le pr\u00e9sident oui il a bien achet\u00e9 le silence de 2 femmes, qui affirme avoir eu une relation avec lui, et oui, c'\u00e9tait bien \u00e0 la demande de Donald Trump lui- m\u00eame qui \u00e9tait alors candidat des versements en violation avec les lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales, si j'ai commis un Crime, pourquoi le pr\u00e9sident n'aurait pas commis Un affirme m\u00eame Michael Cohen, d'apr\u00e8s son avocat, il s'est r\u00e9solu \u00e0 dire toute la v\u00e9rit\u00e9 sur Donald Trump Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [96%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord n'a pas mis fin \u00e0 ses activit\u00e9s nucl\u00e9aires, c'est le constat de l'Agence internationale de l'\u00c9nergie atomique, l'AIEA dans un rapport publi\u00e9 hier, elle d\u00e9plore la poursuite du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en et la qualifie d'extr\u00eamement pr\u00e9occupante, Kim Jong Eun s'\u00e9tait pourtant engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule au printemps dernier, c'\u00e9tait dans le contexte du r\u00e9chauffement avec la Cor\u00e9e du Sud et du sommet avec le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, l'AIEA appelle Pyongyang \u00e0 remplir ses obligations internationales, elle se dit pr\u00eate \u00e0 reprendre tr\u00e8s rapidement ses inspections en Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [90%] :\r\nSes interventions publiques sont tr\u00e8s rares, en particulier sur ce sujet, la dirigeante birmane en de sanction qui a \u00e9voqu\u00e9 hier la situation des rohingyas lors d'une visite \u00e0 Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [95%] :\r\nPour pr\u00e8s de 700000 membres de cette minorit\u00e9 musulmane ont fui la r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmane, l'an dernier pour trouver refuge au Bangladesh, tr\u00e8s critiqu\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale en San Suu Kyi a d\u00e9fendu les efforts de la Birmanie, Eliza Hunt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:13) [94%] :\r\nSi le retour des Rohingyas prend du retard, c'est \u00e0 cause du Bangladesh, voil\u00e0 une des lignes de d\u00e9fense de la dirigeante birmane ce mardi \u00e0 Singapour, Aung San Suu Kyi, qui a tenu \u00e0 rappeler que tous les \u00e9v\u00e9nements de l'an dernier dans l'\u00c9tat Rakhine ont eu lieu \u00e0 cause du terrorisme comprendre \u00e0 cause des rebelles Rohingyas, pas question donc de pointer du doigt l'arm\u00e9e d'ailleurs notre relation avec les militaires n'est pas si mauvaise, a d\u00e9clar\u00e9 l'ancienne opposante un discours dans lequel Aung San Suu Kyi a aussi voulu mettre en avant les mesures prises par la Birmanie pour apporter une solution \u00e0 la situation dans l'ouest du pays o\u00f9 vivent encore des Rohingyas le travail d'une nouvelle commission d'enqu\u00eate sur les violences, par exemple, qu'elle qualifie d'ind\u00e9pendantes et puis la coop\u00e9ration avec l'ONU, avec qui le Birmanie a sign\u00e9 un accord en juin dernier, sauf que les Nations unies attendent toujours un acc\u00e8s effectif \u00e0 la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 le repr\u00e9sentant en Birmanie et refuse de se contenter de l'autorisation d'acc\u00e8s \u00e0 seulement une vingtaine de villages, l'ONU, qui avait d\u00e9j\u00e0 exhort\u00e9 il y a quelques semaines, la Birmanie \u00e0 respecter cet accord, Eliza hein pour RTSinfo Rangoun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [96%] :\r\nAung San Suu Kyi, qui a aussi rendu hommage au travail de Kofi Annan, l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU avait justement pr\u00e9sid\u00e9 une commission pour trouver une solution \u00e0 la question des rohingyas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:23) [94%] :\r\nL'Equateur invite 13 \u00e9tats d'Am\u00e9rique latine \u00e0 se r\u00e9unir pour discuter des importants flux migratoires en provenance du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [95%] :\r\nCaracas fait partie des convi\u00e9s, tout comme l'Argentine, le Br\u00e9sil ou encore la Colombie, il s'agira d'\u00e9changer sur les mesures mises en place dans les diff\u00e9rents pays pour faire face au probl\u00e8me depuis le d\u00e9but de la grave crise \u00e9conomique et politique qui s\u00e9vit au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, des centaines de milliers de personnes ont quitt\u00e9 le pays, l'Equateur est un point de passage pour beaucoup d'entre elles sant\u00e9 Suisse tra\u00eene en justice 13 EMS du canton de Zoug, une action pour le compte de 16 assureurs maladie pendant des ann\u00e9es, ils auraient pay\u00e9 du mat\u00e9riel \u00e0 double \u00e0 ces \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux, pour un total d'environ 1 1000000 de francs suisses la fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie pr\u00e9cise que Zoug est une premi\u00e8re \u00e9tape et que d'autres plaintes suivront dans d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:09) [98%] :\r\n30 1000 personnes ont des difficult\u00e9s \u00e0 lire, \u00e9crire ou calculer en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [96%] :\r\nPour lutter contre l'illettrisme, le canton participe \u00e0 une campagne nationale, objectif : sensibiliser la population et inciter les adultes confront\u00e9s \u00e0 des lacunes \u00e0 suivre des cours, la campagne se base principalement sur des affiches mais est -ce bien le bon support pour toucher des personnes qui sont, qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 lire Val\u00e9rie Marty, directrice de l'association Lire et \u00e9crire en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:33) [91%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est un bon support parmi d'autres de sensibilisation, \u00e9videmment qu'on pourrait aussi passer par la radio, ce qui se fait d'ailleurs, hein, vous venez, c'est des gens quand m\u00eame qui ont une base de lecture et d'\u00e9criture, mais une base de lecture il d'\u00e9criture qui ne n'est pas suffisante pour \u00eatre autonome, mais une affiche comme on pr\u00e9sente l\u00e0 o\u00f9 j'ai oubli\u00e9 mes lunettes ou des des choses comme \u00e7a, les gens arrivent \u00e0 les lire, effectivement, mais maintenant, pour ce qui est d'\u00e9crire, hein, et puis d'\u00eatre autonome, c'est le terme cl\u00e9 d'\u00eatre autonome de pas avoir besoin d'aide ext\u00e9rieure pour remplir son courrier administratif offert d'emplois, \u00e7a c'est autre chose mais lecture de base, c'est des gens qui sont capables de lire les affiches qu'on propose oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:13) [99%] :\r\nLes \u00e9l\u00e8ves Vaudois vont devoir se passer de leur t\u00e9l\u00e9phone portable pendant l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [95%] :\r\nDu moins une partie d'entre eux, le Conseil d'\u00c9tat va exp\u00e9rimenter l'interdiction du natel pendant les cours et les r\u00e9acs les r\u00e9cr\u00e9ations dans certaines classes, objectif favoriser la concentration, la r\u00e9flexion et les interactions dans les pr\u00e9aux, les outils num\u00e9riques seront en revanche davantage utilis\u00e9s pour la formation 15 \u00e9tablissements testeront de nouveaux contenus, de nouvelles m\u00e9thodes et de nouveaux \u00e9quipements, quels sont les m\u00e9canismes de la col\u00e8re et de la vengeance des chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve se sont pench\u00e9s sur la question, ils ont voulu savoir ce qui se passe dans le cerveau humain lorsqu'on ressent une injustice d\u00e9couverte surprenante, nous sommes bel et bien dot\u00e9s d'un m\u00e9canisme d'att\u00e9nuation de la vengeance, explications Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:57) [93%] :\r\nPour faire cette d\u00e9couverte, les scientifiques ont fait jouer des personnes un jeu \u00e9conomique ils \u00e9taient oppos\u00e9es : d'un c\u00f4t\u00e9, un joueur aimable, attentionn\u00e9, de l'autre un joueur \u00e9go\u00efste, focalis\u00e9e sur son argent, se montrant parfois mena\u00e7ant dans ce jeu, c'\u00e9tait aux cobayes de d\u00e9cider, il pouvait par exemple choisir de se venger du joueur d\u00e9sagr\u00e9able mais certains participants se sont montr\u00e9s plus cl\u00e9ments que d'autres envers le joueur \u00e9go\u00efste pour l'expliquer, il faut se tourner vers le cortex dorsaux lat\u00e9ral pr\u00e9frontal situ\u00e9e \u00e0 l'avant du cerveau, il est primordial dans la r\u00e9gulation des \u00e9motions plus l'activit\u00e9 de cette partie du cerveau est importante lorsque le mauvais joueur le provoque h\u00e9 bien plus l'\u00e9tat de vengeance s'att\u00e9nue, les chercheurs ont donc pu \u00e9tablir un lien entre forte activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale dans cette partie du cerveau et le m\u00e9canisme de suppression de l'envie de vengeance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [94%] :\r\nDes travaux publi\u00e9s dans la revue Scientific hypoth\u00e8se l'\u00e9mission scientifique CQFD reviendra plus longuement sur cette \u00e9tude d\u00e8s 10 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:55) [91%] :\r\nEt on sera au rendez- vous, merci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:33:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CB3CC53-9492-4BD4-9062-B517B2DD0D50", "internalArchiveId": "4CB3CC53-9492-4BD4-9062-B517B2DD0D50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Simonet;Boukari, Fouad;Sarah Carnazzi-Weber, economiste chez Cr\u00e9dit Suisse;Yves-Marie Hostettler, repr\u00e9sentant en Suisse romande de l'Association suisse des instituts de pr\u00e9voyance;Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR VD\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:17-07:59:33 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/MANAFORT PA OU DI (8H - FAUX DIRECT)) Deux juridictions, deux affaires distinctes et le m\u00eame verdict quasi simultan\u00e9 : deux hommes du premier cercle de Donald Trump ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables la nuit derni\u00e8re aux Etats-Unis. \r\nUn coup dur pour le chef de la Maison blanche, synoyme peut-\u00eatre d'un moment charni\u00e8re de sa pr\u00e9sidence.\r\nPauline Simonet vous \u00eates \u00e0 Washington... \r\nL'ancien avocat de Donald Trump a plaid\u00e9 coupable de huit chefs d'accusation\r\nMichael Cohen expliquait \u00eatre l\u00e0 pour r\u00e9gler ses probl\u00e8mes...\r\nMais il risque d\u00e9sormais de devenir la source des plus importants ennuis du pr\u00e9sident des Etats-Unis...\r\n(Bve Harvey Weinstein) Nouvelle plainte contre Harvey Weinstein. \r\nL'actrice allemande Emma Loman a engag\u00e9 une action en justice contre le producteur am\u00e9ricain d\u00e9chu. \r\nElle l'accuse de l'avoir viol\u00e9e en 2006 pendant le Festival de Cannes.\r\nLa mannequin devenue actrice ne s'est sentie en mesure de poursuivre le producteur aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 66 ans qu'apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations en cascade \u00e0 son encontre \u00e0 la fin 2017. \r\nMis en cause par une centaine de femmes pour des abus sexuels, Harvey Weinstein assure que toutes ses relations sexuelles ont \u00e9t\u00e9 consenties.\r\n(TF1/RETRAIT CAPITAL 2E PILLIER PI) *** Toucher l'argent du 2\u00e8me pillier sous forme de rente ou en capital. C'est la principale question qui se pose au moment de l'arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite. \r\nAujourd'hui en Suisse, la rente est nettement privil\u00e9gi\u00e9e, mais cela pourrait changer dans les ann\u00e9es qui viennent. C'est ce qui ressort d'une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier (MAR) par Credit Suisse. Et c'est dans les cantons romands que le mouvement pourrait \u00eatre le plus fort Romain Bardet.\r\n  1'31\r\n(Raiffeisen) Raiffeisen boucle le premier semestre en l\u00e9ger retrait...\r\nEn comparaison annnuelle, le num\u00e9ro trois bancaire helv\u00e9tique voit son b\u00e9n\u00e9fice net chuter...de 4,1%...\u00e0 416 millions de francs.\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, Raiffeisen \u00e9voque un semestre \"contraste\u00e9\"...marqu\u00e9 notamment par les pol\u00e9miques autour de la gouvernance d'entreprise de la banque.\r\n(Pour rappel...le directeur g\u00e9n\u00e9ral....Patrick Guisel...a a anonnc\u00e9 sa d\u00e9mission...pour la fin de l'ann\u00e9e.)\r\n(Bve EMS) La filiale de sant\u00e9suisse tarifsuisse a intent\u00e9 une action en justice contre 13 EMS du canton de Zoug au nom de 16 assureurs-maladie. Objectif: obtenir le remboursement de contributions vers\u00e9es pour le mat\u00e9riel de soins, que les assureurs ont pay\u00e9 \u00e0 double pendant des ann\u00e9es. Une somme d'environ un million de francs est en jeu.\r\nPendant des ann\u00e9es, les payeurs de primes ont financ\u00e9 du mat\u00e9riel de soins alors qu'ils n'\u00e9taient pas tenus de le faire en vertu de la loi, explique sant\u00e9suisse dans un communiqu\u00e9. \r\nLe Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9cemment jug\u00e9 que cette pratique n'\u00e9tait pas admissible.\r\n(09/VD/SUCCESSION MAILLARD ITV BUFFAT) Les discussions iront bon train ces prochaines semaines dans le canton de Vaud si Pierre-Yves Maillard quitte le Conseil d'Etat pour la pr\u00e9sidence de l'USS. \r\nEt notamment du c\u00f4t\u00e9 de la droite qui r\u00eave de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au gouvernement. \r\nPour le pr\u00e9sident du PLR vaudois Marc-Olivier Buffat, c'est peut-\u00eatre par la voie des alliances que la droite partira \u00e0 l'attaque, et ce malgr\u00e9 les tensions qui existent entre PLR et UDC.\r\n  45''\r\nMarc-Olivier Buffat r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(10/VS/FANTI TJS EN POSTE PA) *** Sauf coup de th\u00e9\u00e2tre, S\u00e9bastien Fanti devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au poste de pr\u00e9pos\u00e9 cantonal valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. \r\nLa commission cantonale ad hoc a en effet d\u00e9cid\u00e9 de ne proposer que son nom au terme d'une mise au concours. \r\nLe dernier mot reviendra au Parlement cantonal qui se penchera sur le sujet en ouverture de la session de septembre, \r\nYves Terrani.\r\n  59''\r\n(19/ETUDE CERVEAU-VENGEANCE PA (REP 22H30)) *** Les chercheurs de l'UNIGE se sont int\u00e9ress\u00e9s aux m\u00e9canismes de la col\u00e8re et de la vengeance. \r\nIls ont voulu savoir ce qui se passe dans le cerveau humain lorsque l'on ressent une injustice. D\u00e9couverte surprenante, il existe bel et bien un m\u00e9canisme d'att\u00e9nuation de la vengeance dans notre cerveau. \r\nNatacha Van Cutsem... \r\n  49'' \r\nDes travaux publi\u00e9s dans la Revue Scientific Reports. L'\u00e9mission scientifique CQFD reviendra plus longuement sur \u00e9tude de l'UNIGE d\u00e8s 10h sur La Premi\u00e8re.\r\n(18/YB-ZABREB A-P) *** En football, Young Boys, champion de Suisse en titre et leader actuel de Super League joue tr\u00e8s gros ce soir...\r\nMatch aller du barrage de la prestigieuse Ligue des Champions. \r\nLes Bernois affrontent le Dynamo Zagreb, un club dont le pays, la Croatie, vient de disputer la finale de la Coupe du Monde. \r\nYoung Boys pourrait devenir le 5\u00e8me club suisse dans l'histoire qualifi\u00e9s pour la Ligue des Champions apr\u00e8s Grasshopper, B\u00e2le, Thoune et le FC Zurich... Laurent Bastardoz\r\n  54''\r\nYoung Boys-Dinamo Zagreb, un match \u00e0 vivre en direct sur RTS 2, ce soir (MER) d\u00e8s 20h35.  \r\n((Attention danger ! Le Dinamo Zagreb et son attaquant suisse Mario Gavranovic se dresse lors de ces rencontres aller-retour sur le chemin du leader de Super League. Young Boys sait \u00e0 quel point il est important pour le club de participer \u00e0 la phase de groupe de la ligue des Champions. Une participation qui assurerait aux jaunes et noires une rentr\u00e9e financi\u00e8re de 14 millions d'Euros sans compter les primes de points. 1 millions et demi d'Euros par victoire et 500'000 Euros par match nul lors des 6 rencontres de la phase de groupe. Une manne qui permettrait \u00e0 Young Boys de continuer \u00e0 rivaliser avec son voisin B\u00e2le et qui \u00e9galement donnerait de pr\u00e9cieux points \u00e0 l'indice UEFA pour le classement de la Suisse dans le giron europ\u00e9en. Mais le d\u00e9fi est de taille ! Le Dinamo Zagreb est le club phare de Croatie. Champion en titre, il reste sur 12 titres nationaux lors de ces 13 derni\u00e8res saisons et suite \u00e0 sa qualification pour les barrages au d\u00e9pend d'Astana, les Lions bleus de Zagreb ne l\u00e2cheront rien ! Une difficult\u00e9 de plus pour Young Boys, engag\u00e9s sur plusieurs fronts en cette fin du mois ao\u00fbt. ))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 826, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775445", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-22T07:59:04_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-22T07:59:04_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9775471", "ece-9775445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:34:27Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [91%] :\r\nVous, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [89%] :\r\nInfo trafic RTL si vous circulez sur l'autoroute Yverdon Lausanne, la circulation est dense dans la zone de travaux entre la Sarah et Cossonay en direction d'Yverdon info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS encore du soleil ce matin mais rapidement des cumulus vont se d\u00e9velopper en montagne : d'abord les premiers orages sont possibles d\u00e8s la mi- journ\u00e9e d\u00e9j\u00e0, elles seront plus nombreux dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, ces orages possibles localement en plaine, \u00e9galement, il fait 16 degr\u00e9s ce matin 30 cet apr\u00e8s- midi, demain, m\u00eame type de temps un peu plus de rage encore la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie. \r\nC\u00e9line L \u00e0 on va partir en Italie C\u00e9line dans tout un mondial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [90%] :\r\nOui, qui vous est cher, hein, c'est juste, oui, un beau pays, on y mange bien, il fait beau, en g\u00e9n\u00e9ral, un pays qui est pas tr\u00e8s r\u00e9ceptif aux mouvements metoo on le verra \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 encore tr\u00e8s patriarcale o\u00f9 la parole a de la peine \u00e0 se lib\u00e9rer par rapport \u00e0 des pays notamment comme la France ou les \u00c9tats-Unis, pourtant il y a quand m\u00eame l'actrice Asia Argento, nous, on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers jours, qui est au coeur d'une pol\u00e9mique, mais qui a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res \u00e0 d\u00e9noncer un le scandale Harvey Weinstein, ben on verra que malgr\u00e9 tout \u00e7a, malgr\u00e9 certaines actrices qui prennent position l'Italie reste quand m\u00eame un petit peu \u00e0 la tra\u00eene, on verra tout \u00e7a avec notre correspondant et puis la directrice d'Amnesty International Suisse maintenant chez qui nous fera un petit topo de la situation dans le monde, ou est -ce que \u00e7a a perc\u00e9 ou est -ce que \u00e7a encore, de la difficult\u00e9 et puis au d\u00e9but de cette \u00e9mission, on fera quand m\u00eame un petit tour aux \u00c9tats-Unis avec les r\u00e9v\u00e9lations cette nuit qui embarrassent fortement Donald Trump \u00e7a r\u00e9agit tr\u00e8s tr\u00e8s fortement sur les sites am\u00e9ricains, on vous dira tout \u00e7a tr\u00e8s bonne \u00e9mission C\u00e9line merci romaine, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures et une minute \u00e0 \u00e7a le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [90%] :\r\nC'est Foued Boukari bonjour bonjour un coup tr\u00e8s rude pour Donald Trump il vient de l'homme en qui l'a plac\u00e9 toute sa confiance pendant des ann\u00e9es, Michael Cohen, son ancien avocat plaider coupable, la nuit derni\u00e8re, est impliqu\u00e9 le pr\u00e9sident, alors que dans le m\u00eame temps, un autre ancien collaborateur de Donald Trump a aussi \u00e9t\u00e9 reconnu coupable dans une autre affaire, retirer son 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital plut\u00f4t que de percevoir des rentes chaque mois, un choix qui gagne en popularit\u00e9, surtout dans les cantons romands une option, vous l'entendrez, qui n'est pas sans risque et puis Young Boys pourrait devenir le 5\u00e8me club suisse dans l'histoire \u00e0 se qualifier pour la Ligue des champions de football, il faudra pour cela battre ce soir et la semaine prochaine un adversaire croate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [91%] :\r\nDe juridictions 2 affaires distinctes et le m\u00eame verdict quasi simultan\u00e9, 2 hommes du 1er cercle de Donald Trump ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables, la nuit derni\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, un coup dur pour le chef de la Maison Blanche synonyme peut-\u00eatre d'un moment charni\u00e8re de sa pr\u00e9sidence, Pauline Simonet, vous \u00eates \u00e0 Washington, l'ancien avocat de Donald Trump a plaid\u00e9 coupable de 8 chefs d'accusation Michael Cohen expliquait \u00eatre l\u00e0 pour r\u00e9gler ces probl\u00e8mes mais il risque d\u00e9sormais de devenir la source des plus importants ennuis du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [93%] :\r\nBen faut pr\u00e9ciser d'abord que Michael Cohen, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'un des plus proches collaborateurs de Donald Trump pendant 10 ans son fixeur, il se disait pr\u00eat \u00e0 prendre une balle pour lui, il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de r\u00e9gler toutes ces affaires les plus d\u00e9licates et puis pouss\u00e9 par ses ennuis judiciaires, il risque 65 ans de prison, il a donc fini par trahir son ancien patron devant un juge de New York alors Michael Cohen a affirm\u00e9 que oui, il avait bien achet\u00e9 le silence de 2 femmes, juste avant la pr\u00e9sidentielle, une actrice de porno et une ex- playmate qui affirment tous 2 avoir une relation avec Donald Trump et puis surtout, il affirme que c'\u00e9tait \u00e0 la demande de Donald Trump lui- m\u00eame qui \u00e9tait alors candidat des versements en violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales vu Michael Cohen va plus loin, il affirme m\u00eame d'apr\u00e8s son avocat, si j'ai commis un Crime, pourquoi le pr\u00e9sident n'aurait pas commis un et le pire pourrait \u00eatre \u00e0 venir pour Donald Trump Michael Cohen est pr\u00eat \u00e0 collaborer avec la justice, notamment dans l'enqu\u00eate russe du fameux procureur Mueller, d'apr\u00e8s son avocat, qui assure qu'il aurait beaucoup de dossiers compromettants pour le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [92%] :\r\nCe m\u00eame jour, un autre ancien collaborateur de Donald Trump a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable \u00e0 son proc\u00e8s et ce qu'il pourrait lui aussi collaborer avec la justice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:17) [92%] :\r\nC'est ce que peut craindre le pr\u00e9sident qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trahi par plusieurs anciens collaborateurs Paul Manafort vient d'\u00eatre reconnu coupable de 8 chefs d'accusation pour fraude bancaire et fiscale \u00e0 son proc\u00e8s, pr\u00e8s de Washington, et il risque jusqu'\u00e0 80 ans en prison, m\u00eame si cette condamnation n'est pas li\u00e9e directement Donald Trump il a \u00e9t\u00e9 son directeur de campagne en 2016, \u00e0 un moment charni\u00e8re dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle alors Donald Trump l'a d\u00e9plor\u00e9 ce mardi une d\u00e9cision judiciaire tr\u00e8s triste, il a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 quel point, Paul Manafort, tout est un homme bien, on imagine que Donald Trump doit s'inqui\u00e9ter de voir Paul Manafort qui encore un proc\u00e8s \u00e0 venir d\u00e9cid\u00e9 lui aussi de plaider coupable pour obtenir une peine plus cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [99%] :\r\nMerci Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [94%] :\r\nLes commentaires, on se bouscule ce matin sur les sites des m\u00e9dias am\u00e9ricains, apr\u00e8s cette journ\u00e9e noire pour Donald Trump, on y reviendra avec une revue de presse en ouverture de tout un monde dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [92%] :\r\nOn reste aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 une nouvelle plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre Herv\u00e9 Weinstein, l'actrice allemande et mal Oman engager une action en justice contre le producteur am\u00e9ricain d\u00e9chu, elle l'accuse de l'avoir viol\u00e9e en 2006 pendant le festival de Cannes, la mannequin devenue actrice ne s'est senti en mesure de poursuivre le producteur aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 66 ans qu'apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations en cascade \u00e0 son encontre \u00e0 la fin 2017 mis en cause par une centaine de femmes pour des abus sexuels Herv\u00e9 von Stein assure que toutes ses relations sexuelles ont \u00e9t\u00e9 consenties. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [93%] :\r\nTouch\u00e9 l'argent du 2\u00e8me, pilier, sous forme de rente ou en capital, h\u00e9 bien c'est la principale question qui se pose au moment de l'arriv\u00e9e de l'\u00e2ge \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [95%] :\r\nAujourd'hui en Suisse, la rente est nettement privil\u00e9gi\u00e9e mais cela pourrait changer dans les ann\u00e9es qui viennent, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par Cr\u00e9dit Suisse et c'est dans les cantons romands, que le mouvement pourrait \u00eatre le plus fort Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [92%] :\r\nLe syst\u00e8me des rentes est sous pression, la derni\u00e8re r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 a \u00e9chou\u00e9 dans les urnes en septembre dernier, mais le constat perdure face au vieillissement de la population et au prolongement de l'esp\u00e9rance de vie, les rentes per\u00e7ues chaque mois par les futurs retrait\u00e9s doivent \u00eatre moins g\u00e9n\u00e9reuse qu'aujourd'hui, d'o\u00f9 un int\u00e9r\u00eat pour le retrait en capital et, selon l'\u00e9tude de Cr\u00e9dit Suisse et du c\u00f4t\u00e9 Romand que cette option deviendra de plus en plus avantageuse Sarah car Weber \u00e9conomiste chez Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [92%] :\r\nDans des cantons \u00e0 forte imposition notamment du revenu, on constate que le retrait en capital devient de plus en plus attrayant quand les taux de conversion baisse et l\u00e0 on a vraiment l'option de la rente qui devient cher car elle est impos\u00e9e compl\u00e8tement sous forme de revenus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:36) [90%] :\r\nToucher son 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital, c'est d\u00e9cider de la fa\u00e7on dont on g\u00e8re cet argent et les risques qui vont avec une individualisation du 2\u00e8me, pilier qui \u00e0 terme peut devenir un probl\u00e8me c'est l'avis de Yves-Marie Hostettler, repr\u00e9sentant en Suisse romande, de l'Association suisse des instituts de pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:52) [94%] :\r\nUn assur\u00e9 qui prend son capital \u00e0 la retraite, sort du syst\u00e8me de la pr\u00e9voyance professionnelle donc une caract\u00e9ristique essentielle qu'il s'agit d'un r\u00e9gime collectif o\u00f9 il y a des solidarit\u00e9s, c'est la force de notre syst\u00e8me qui repose sur les 3 piliers : l'individualisation est une caract\u00e9ristique du troisi\u00e8me pilier en deuxi\u00e8me pilier : le principe de solidarit\u00e9 et donc de la rente devrait \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [96%] :\r\nAujourd'hui en Suisse, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, plus de la moiti\u00e9 des assur\u00e9s optent pour la rente pr\u00e8s d'un tiers retire l'entier du capital et le reste pour une solution mixte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [91%] :\r\nHaifa ISON boucle le 1er semestre en l\u00e9ger retrait en comparaison annuelle, le num\u00e9ro 3 bancaire helv\u00e9tique voit son b\u00e9n\u00e9fice Net chuter de4,1 pourcent \u00e0 416 millions de francs Raiffeisen \u00e9voque ce matin semestre contrast\u00e9, marqu\u00e9 notamment par les pol\u00e9miques autour de la gouvernance de l'entreprise, de la banque pour rappel, le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Patrick Gisel, annonc\u00e9 sa d\u00e9mission pour la fin de l'ann\u00e9e, la filiale de sant\u00e9suisse tarifs suisse a intent\u00e9 une action en justice contre 13 et EMS du canton de Zoug, nom de 16 assureurs-maladie l'objectif c'est d'obtenir le remboursement de contributions vers\u00e9es pour le mat\u00e9riel de soin que les assureurs ont pay\u00e9 \u00e0 double pendent des ann\u00e9es une somme d'environ un 1000000 de francs est en jeu, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9cemment jug\u00e9 que cette pratique n'\u00e9tait pas admissible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [98%] :\r\nLes discussions iront bon train ces prochaines semaines dans le canton de Vaud si Pierre-Yves Maillard quitte le Conseil d'\u00c9tat pour la pr\u00e9sidence de l'USS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:16) [96%] :\r\nEt notamment du c\u00f4t\u00e9 de la droite, qui r\u00eave de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au gouvernement pour le pr\u00e9sident du PLR Vaudois Marc-Olivier Buffat c'est peut-\u00eatre par la voie des alliances que la droite partira \u00e0 l'attaque et ce malgr\u00e9 les tensions qui existent entre PLR et UDC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:29) [92%] :\r\nLa volont\u00e9 du centre- droite Vaudois qui fonctionne bien au Grand Conseil on essaie peut-\u00eatre de faire un excellent travail sur le budget sur les th\u00e9matiques fiscale en serrant les coudes et puis dans ce cadre -l\u00e0, tout est possible pour asseoir une nouvelle majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat avec un candidat PLR un candidat UDC ouvert, lib\u00e9ral, j'entends l\u00e0 c'est des discussions que nous devons avoir cet Automne avec nos alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [90%] :\r\nVous parlez de vos alli\u00e9s, l'UDC s'\u00e9tait pourtant retir\u00e9e de ce centre- droite, qu'en est -il aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:56) [90%] :\r\nMoi, je regarde le travail concret le travail concret, c'est que les vaudoise et les Vaudois ont \u00e9lu une majorit\u00e9 au Grand Conseil, qui n'est pas la m\u00eame que celle du Conseil d'\u00c9tat de centre- droite Vaudois travaillent ensemble soutiendra des projets et nous devons travailler dans l'int\u00e9r\u00eat des vaudoise et des beaux doit respecter le vote de 2017. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [97%] :\r\nMarc-Olivier Buffat qui r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [96%] :\r\nSauf coup de th\u00e9\u00e2tre, S\u00e9bastien Fanti devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au poste de pr\u00e9pos\u00e9 cantonal valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:24) [96%] :\r\nLa commission cantonale ad hoc a en effet d\u00e9cid\u00e9 de ne proposer que son nom au terme d'une mise au concours, le dernier mot reviendra au Parlement cantonal, il se penchera sur le sujet, en ouverture de la session de septembre Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:37) [93%] :\r\nLe Grand Conseil qui devra valider le renouvellement du mandat de l'avocat s\u00e9dunois mais tous les groupes politiques auront la possibilit\u00e9 de s'exprimer sur cette candidature, nous a pr\u00e9cis\u00e9 le socialiste S\u00e9bastien Nimda, pr\u00e9sident de la commission cantonale de protection des donn\u00e9es et de transparence, il reste que, comme il s'agissait d'une mise au concours, il ne pourra pas y avoir d'autres candidatures surprises de derni\u00e8re minute, maintenant on sait que S\u00e9bastien Fanti ne compte pas que des amis au Parlement cantonal et qu'il court donc le risque d'\u00eatre mal vot\u00e9, notamment du c\u00f4t\u00e9 du PDC ou de la d\u00e9l\u00e9gation Haut-Valaisanne laquelle voulait que le poste revienne \u00e0 un repr\u00e9sentant de sa r\u00e9gion, notons encore que 4 personnes en tout, ont manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour la fonction, 3 d'entre elles ont officiellement d\u00e9pos\u00e9 un dossier de candidature dans l'eau, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, ne r\u00e9pondant pas aux crit\u00e8res r\u00e9clam\u00e9s, les 2 derniers candidats ont ensuite \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par la commission qui a d\u00e9cid\u00e9 finalement de viser le renouvellement du mandat de S\u00e9bastien Fanti pour la p\u00e9riode 2019, 2022 S\u00e9bastien Fanti qui nous a -t-il expliqu\u00e9 en entend changer plusieurs choses dans son mode de fonctionnement s'il est \u00e9lu, et notamment en mati\u00e8re de communication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:36) [87%] :\r\nJ'ai fait une question \u00e0 pr\u00e9sent : que se passe -t-il dans notre cerveau dans le savon humain lorsqu'on ressent de l'injustice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:41) [92%] :\r\nSix h\u00e9 bien, les chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ce sont int\u00e9ress\u00e9s justement m\u00e9canismes de la col\u00e8re et de la vendange avec cette d\u00e9couverte surprenante il existe bel et bien un m\u00e9canisme d'att\u00e9nuation de la vengeance dans notre cerveau, Natacha, 28. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:55) [93%] :\r\nPour faire cette d\u00e9couverte, les scientifiques ont fait jouer des personnes un jeu \u00e9conomique ils \u00e9taient oppos\u00e9es : d'un c\u00f4t\u00e9, un joueur aimable, attentionn\u00e9, de l'autre un joueur \u00e9go\u00efste, focalis\u00e9e sur son argent, se montrant parfois mena\u00e7ant dans ce jeu, c'\u00e9tait aux cobayes de d\u00e9cider, il pouvait par exemple choisir de se venger du joueur d\u00e9sagr\u00e9able mais certains participants se sont montr\u00e9s plus cl\u00e9ments que d'autres envers le joueur \u00e9go\u00efste pour l'expliquer, il faut se tourner vers le cortex dorsaux lat\u00e9ral pr\u00e9frontal situ\u00e9e \u00e0 l'avant du cerveau, il est primordial dans la r\u00e9gulation des \u00e9motions plus l'activit\u00e9 de cette partie du cerveau est importante lorsque le mauvais joueur le provoque h\u00e9 bien plus l'\u00e9tat de vengeance s'att\u00e9nue, les chercheurs ont donc pu \u00e9tablir un lien entre forte activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale dans cette partie du cerveau et le m\u00e9canisme de suppression de l'envie de vengeance et des travaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:45) [91%] :\r\nPuis, dans la revue Scientific Thierry Porte l'\u00e9mission scientifique CQFD reviendra plus longuement sur cette \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 partir de 10 heures sur la premi\u00e8re Aleksander Ceferin veut rester \u00e0 la t\u00eate de l'UE, et enfin le successeur de Michel Platini est candidat \u00e0 un 2\u00e8me mandat la F\u00e9d\u00e9ration slov\u00e8ne l'a annonc\u00e9, hier, il est officiellement soutenue par un groupe de 8 f\u00e9d\u00e9rations de football mais les candidats sont encore ouverte jusqu'au 7 novembre l'\u00e9lection, elle aura lieu le 7 f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:14) [96%] :\r\nFootball \u00e0 pr\u00e9sent Young Boys champion de Suisse en titre et leader actuel de Super League joue tr\u00e8s gros ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:19) [94%] :\r\nMatch aller du barrage de la prestigieuse Ligue des champions, les Bernois affrontent le Dynamo Zagreb un club dont le pays la Croatie vient de disputer la finale de la Coupe du monde, Young Boys pourrait devenir le 5\u00e8me club suisse de l'histoire \u00e0 se qualifier pour la Ligue des champions apr\u00e8s Grasshopper B\u00e2le Thoune et le FC Z\u00fcrich Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:37) [92%] :\r\nAttention danger, le Dinamo Zagreb et son attaquant suisse Mario Gavranovic dresse donc lors de ces rencontres aller-retour sur le chemin du leader de Super League Young Boys, c'est \u00e0 quel point il est important pour le club de participer \u00e0 la phase de groupes de la Ligue des champions, une participation qui assurait au jaune et noir, une rentr\u00e9e financi\u00e8re de quelque 14 millions d'euros, sans compter les primes2,1 1000000 et demi d'euros par victoire 500000 euros par match nul lors des six compte de cette phase de groupes, une manne qui permettrait au club bernois de continuer \u00e0 rivaliser avec son voisin, B\u00e2le et qui est \u00e9galement donnerait de pr\u00e9cieux points, l'indice UEFA pour le classement de la Suisse dans le giron europ\u00e9en mais le d\u00e9fi est de taille, le Dinamo Zagreb et le club phare de Croatie, champion en titre, il reste sur 12 titres nationaux lors des 13 derni\u00e8res saisons et suite \u00e0 sa qualification pour les barrages aux d\u00e9pens d'Astana, les Lions bleu de Zagreb ne l\u00e2cheront rien une difficult\u00e9 de plus pour Young Boys engag\u00e9 sur plusieurs fronts en cette fin du mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:32) [95%] :\r\nYoung Boys Dinamo Zagreb un match \u00e0 vivre en Direct sur RTS 2 ce soir d\u00e8s 20 heures 35 avant le match retour la semaine prochaine en Croatie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:40) [95%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T06:25:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89551819-2EA0-4533-992C-5D56FBEC780E", "internalArchiveId": "89551819-2EA0-4533-992C-5D56FBEC780E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) *************la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence  avec ces dizaines de requ\u00e9rants d'asile qui ne sont jamais arriv\u00e9s \u00e0 la Gouglera, le centre d'accueil de Chevrilles dans le canton de Fribourg.....\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre ce centre de la Gugglera. On se souvient de la lev\u00e9e de bouclier contre son existence m\u00eame. Il a finalement ouvert ses portes le 1er avril dernier, pr\u00eat a accueillir 130 personnes.\r\nMais voil\u00e0, selon la Libert\u00e9 des dizaines de requ\u00e9rants envoy\u00e9s \u00e0 Chevrille n'y sont jamais arriv\u00e9s: \"plus des deux tiers n'ont plus donn\u00e9 signe de vie\" admet la porte-parole du SEM, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations. \r\nIls pr\u00e9f\u00e8rent la clandestinit\u00e9 plut\u00f4t qu'attendre la fin de leur proc\u00e9dure d'asile,  souvent mal-engag\u00e9e il faut le dire,  pour ceux qui sont dirig\u00e9s vers la gouglera.\r\nReste que le ph\u00e9nom\u00e8ne des disparitions ne concerne pas que ce centre-l\u00e0, tous les centre f\u00e9d\u00e9raux et cantonaux sont touch\u00e9s, pr\u00e9cise la porte-parole.\r\n*************** c'est aussi un dossier dont on a beaucoup parl\u00e9: le voyage controvers\u00e9 de Pierre Maudet aux Emirats... \r\nSelon la tribune de Gen\u00e8ve, de nouvelles zones d'ombre surgissent \u00e0 la lecture du proc\u00e8s-verbal de l'audition du pr\u00e9sident du gouvernement Genevois. C'\u00e9tait en juin dernier, Pierre Maudet  \u00e9tait auditionn\u00e9 par la commission de contr\u00f4le de gestion. \r\nPourquoi parler de Zones d'ombre? c'est que le magistrat a notemment effac\u00e9 tous ses messages concernant ce voyage: \"je ne concerve pas mes mails au-del\u00e0 de deux ans\" aurait-il expliqu\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s. et \"son pr\u00e9d\u00e9cesseur Fran\u00e7ois Longchamp en fait de m\u00eame\" aurait-il ajout\u00e9.\r\nD'autre part, des administrateurs de Gen\u00e8ve a\u00e9roport ont saisi la cour des comptes, concernant le renouvellement de la concession de D\u00e9nata, la compagnie des Emirats. Renouvellement qui a eu lieu, rappelons-le, quelques mois seulement apr\u00e8s le fameux voyage. \r\nLes administrateurs ne seraient  pas satisfaits des r\u00e9ponses obtenues jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. d'o\u00f9 cet appel:  \"la cour des comptes doit empoigner le dossier\" !\r\n*************cette propostion qui risque de faire du bruit: le PLR de B\u00e2le veut faire de la d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues sont cheval de bataille....\r\net pas que du cannabis non, des drogues dur aussi,comme l'h\u00e9roine ou la cocaine. son cr\u00e9do: \" r\u00e9guler et fiscaliser plut\u00f4t qu'interdire et punir\". la section B\u00e2loise du PLR n'a pas encore d\u00e9fini sa strat\u00e9gie, comment elle compte organiser, instaurer tout \u00e7a: \"mais s\u00fbr qu'on ne vendra jamais des drogues \u00e0 la Migros\" explique un \u00e9lu dans la Basler Zeitung.\r\n\"reste que ce parti cantonal brise bien un tabou\" ajoute l'Aargauer zeitung: \"sa proposition  m\u00e9rite et vaut une discussion nationale\" ajoute l'\u00e9ditorialiste,  m\u00eame si, m\u00eame si  dans 100 ans une lib\u00e9ralisation totale de la drogue ne trouvera toujours pas de majorit\u00e9!!!!!\r\n*************** autre projet, ou demande dans la presse al\u00e9manique:  l'aide au d\u00e9veloppement priv\u00e9e doit recevoir plus de soutien de Berne.... \r\ncher, inutile voire contre-productif: ce sont les critiques de la droite envers l'aide au d\u00e9veloppement de la conf\u00e9d\u00e9ration: 4 milliards par ann\u00e9e. L'UDC veut qu'on r\u00e9duise ce montant de mani\u00e8re significative,  et que l'aide soit plus directe-concr\u00e8te, plut\u00f4t que verser des millions \u00e0 des projets de l'ONU.\r\nPour le PLR, la conf\u00e9d\u00e9ration doit miser d'avantage sur une collaboration \u00e9conomique.\r\nDes critiques entendues, puisque tout r\u00e9cemment une commission des \u00e9tats a d\u00e9cid\u00e9 de donner plus de poids aux aides priv\u00e9es.\r\nLe Tages Anzeiger, Bund, Berner zeitung et aussi la Basler zeitung donnent l'exemple de Paul  Vogt. le chirurgien Z\u00fcrichois r\u00e9alise des op\u00e9rations cardiaques dans des pays en voie de d\u00e9veloppement depuis une vingtaine d'ann\u00e9e: avec sa fondation  il a mis sur pied des h\u00f4pitaux dans 13 pays, dans l'est de l'europe et en Asie surtout. \r\nIl devrait savoir d'ici la fin du mois, s'il peut d\u00e9sormais compter sur le soutien de la berne f\u00e9d\u00e9rale!!!!  \r\n**************\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rale 2019: depuis quelques jours des personnalit\u00e9s valaisannes  commencent \u00e0 se profiler pour la course aux \u00e9tats....\r\nLa retraite du PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier aiguise tous les app\u00e9tits, nous dit  le Nouvelliste. Pour la premi\u00e8re fois se son histoire le PDC  du valais romand n'a pas de candidat avec l'exp\u00e9rience n\u00e9cessaire.\r\nAlors toutes les autres familles politiques croient plus que jamais, que cette exception valaisanne ( deux \u00e9lus du m\u00eame parti aux \u00e9tats) touche peut-\u00eatre \u00e0 sa fin. \r\nComme Cyrille Fauch\u00e8re , d\u00e9sormais unique pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand, d\u00e9j\u00e0 soutenu par Albert R\u00f6sti. le pr\u00e9sident de l'UDC suisse \u00e9tait en Valais cette semaine.  Il y a Matthias Reynard aussi. \"oui c'est une fonction qui m'int\u00e9resse\" a d\u00e9clar\u00e9 le socialiste hier matin sur Rh\u00f4ne FM\"\r\n************et on termine avec la force d'\u00e9mancipation de l'emmental!!!!!\r\nle Kars-Gravyer???? \r\nun fromage, fabriqu\u00e9 dans un village des montagnes turc. Particularit\u00e9 de ce fromage?\r\npourquoi? \r\nc'est qu'un certain David Moser d'Arni im Emmental a pass\u00e9 par l\u00e0, il y plus de 100ans: Si aujourd'hui les hommes et les femmes du village ont du travail, que l'\u00e9conomie locale est florissante: c'est, selon la NZZ, grace \u00e0 lui....", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775443", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-22T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-22T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9775456", "ece-9775443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:14:55Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [93%] :\r\nDouze on va passer \u00e0 la presse, maintenant si vous le voulez bien \u00e0 7 heures 47 Sandra Zimmerli on commence avec ces dizaines de requ\u00e9rants d'asile qui ne sont jamais arriv\u00e9s \u00e0 la Gougler ah le centre d'accueil de Chevrilles dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [93%] :\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre, ce centre de la Gougler ah, on se souvient de la lev\u00e9e de boucliers contre son existence m\u00eame, il a finalement ouvert ses portes le premier avril dernier pr\u00eat \u00e0 accueillir 130 personnes mais voil\u00e0 selon la libert\u00e9 des dizaines de requ\u00e9rants envoy\u00e9s \u00e0 Chevry y sont jamais arriv\u00e9s plus des 2 tiers n'ont plus donn\u00e9 signe de vie, admet d'ailleurs la porte- parole du syst\u00e8me, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, ils pr\u00e9f\u00e8rent la clandestinit\u00e9 plut\u00f4t qu'attendre la fin de leur proc\u00e9dure d'asile souvent mal- engag\u00e9e, il faut le dire pour ceux qui sont dirig\u00e9s vers la Gougler reste que le ph\u00e9nom\u00e8ne des disparitions ne concerne pas que ce centre- l\u00e0 tous les Centres f\u00e9d\u00e9raux et cantonaux sont touch\u00e9s, pr\u00e9cise la porte- parole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [96%] :\r\nC'est aussi un dossier dont on a beaucoup parl\u00e9, le voyage controvers\u00e9 de Pierre Maudet aux \u00c9mirats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [95%] :\r\nEt selon la Tribune de Gen\u00e8ve, de nouvelles zones d'ombre surgissent \u00e0 la lecture du proc\u00e8s- verbal de l'audition du pr\u00e9sident du gouvernement, Genevois, c'\u00e9tait en juin dernier, Pierre Maudet \u00e9tait auditionn\u00e9 par la commission de contr\u00f4le de gestion, alors pourquoi parler de zones d'ombre, c'est que le magistrat a notamment effac\u00e9 tous ses messages concernant ce voyage je ne conserve pas mes mails au-del\u00e0 de 2 ans, aurait -il expliqu\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s son pr\u00e9d\u00e9cesseur Fran\u00e7ois Longchamp en fait de m\u00eame, aurait -il ajout\u00e9 d'autre part des administrateurs de Gen\u00e8ve a\u00e9roport ont saisi la Cour des comptes concernant le renouvellement de la concession de d\u00e9natalit\u00e9 la compagnie des \u00c9mirats renouvellement qui a eu lieu, rappelons -le, quelques mois seulement apr\u00e8s le fameux voyage les administrateurs ne seraient pas satisfaits des r\u00e9ponses obtenues jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, d'o\u00f9 cet appel, la Cour des comptes doit empoigner ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [92%] :\r\nYvan Perrin, vous aussi vous avez eu cette fonction de conseiller d'\u00c9tat, l\u00e0 on parle de l'affaire Maudet, on a aussi passablement parler des affaires concernant la la fiscalit\u00e9 de de Pascal Broulis, est ce que vous avez le sentiment que que le contr\u00f4le que la pression sur les conseillers d'\u00c9tat sur cette fonction est de plus en plus forte et ce qu'elle va trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas qu'elle va trop loin, c'est simplement que les r\u00e9seaux sociaux permettent \u00e0 l'information de circuler tr\u00e8s rapidement tout le monde maintenant un moyen d'un t\u00e9l\u00e9phone portable peut-\u00eatre journaliste reporter d'images, en toutes circonstances, c'est vrai que la population atteint atteint pardon une certaine exemplarit\u00e9 de ses \u00e9lus et \u00e7a me para\u00eet assez normal apr\u00e8s naturellement il faut fixer la limite, jusqu'o\u00f9 on, on, on peut aller dans le monde politique et \u00e0 partir de quand on empi\u00e8te sur la vie priv\u00e9e et je crois qu'en Suisse, cette, cette limite est assez clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [89%] :\r\nVous parlez d'exemplarit\u00e9 justement est -ce qu'on en demande vraiment beaucoup aux politiciens quand on va regarder les, les, les fiches d'imp\u00f4ts quand on regarde les les voyages vous- m\u00eame, vous avez eu votre vie priv\u00e9e que vous allez d'ailleurs accept\u00e9 de, de, de d\u00e9voiler vos vos soucis est -ce que est -ce que l\u00e0 aussi on en demande trop, vous disiez la pression \u00e9tait tr\u00e8s forte, quand vous \u00e9tiez \u00e0 votre poste, \u00e7a ne vous a pas fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [88%] :\r\nNon, on peut pas dire on ne peut pas dire simplement j'avais accept\u00e9 les r\u00e8gles du jeu si je les voulais pas fallait pas y aller, donc je ne peux qu'assumer mes d\u00e9cisions, simplement \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous vous pr\u00e9sentez \u00e0 la population, avec un programme id\u00e9alement il faut \u00eatre au moins coh\u00e9rents avec le programme et si, comme dans l'affaire Cahuzac en France vous expliquer, il faut payer les imp\u00f4ts etc etc tout au plan comme un compte en Suisse, et la derni\u00e8re qui a quand m\u00eame une certaine disque r\u00e9ponse entre le discours et les actes, et \u00e7a ce n'est plus tol\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [91%] :\r\nCette proposition maintenant qui risque de faire du bruit, le PLR du canton de B\u00e2le veut faire de la d\u00e9p\u00e9naliser \u00e0 d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues, son cheval de bataille, Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [94%] :\r\nEt pas que du cannabis, non des drogues dures aussi comme l'h\u00e9ro\u00efne ou la coca\u00efne, son credo r\u00e9guler et fiscaliser plut\u00f4t qu'interdire et punir alors la section B\u00e2loise du PLR n'a pas encore d\u00e9fini sa strat\u00e9gie : comment elle compte organiser instaurer tout \u00e7a mais s\u00fbr qu'on ne vendra jamais des drogues \u00e0 la Migros, explique un \u00e9lu dans la Basler Zeitung, reste que ce parti cantonal brise bien un tabou, ajoute l'art Gauer Zeitung sa proposition m\u00e9rite et vaut une discussion nationale, ajoute l'\u00e9ditorialiste, m\u00eame si, m\u00eame si dans 100 ans une lib\u00e9ralisation totale de la drogue ne trouvera toujours pas de majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [93%] :\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales maintenant \u00c9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 depuis quelques jours, des personnalit\u00e9s valaisannes commencent \u00e0 se profiler pour la course aux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [94%] :\r\nLa retraite du PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier aiguise tous les app\u00e9tits, nous dit le Nouvelliste pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le PDC du Valais Romand n'a pas de candidat avec l'exp\u00e9rience n\u00e9cessaire alors toutes les autres familles politiques croient et plus que jamais que cette exception valaisanne, 2 \u00e9lus du m\u00eame parti aux \u00c9tats touche peut-\u00eatre \u00e0 sa fin, comme Cyrille Fauch\u00e8re, d\u00e9sormais unique pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, d\u00e9j\u00e0 soutenu par Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse \u00e9tait en Valais, cette semaine, il y a, Matthias Reynard aussi oui, c'est une fonction qui m'int\u00e9resse, a d\u00e9clar\u00e9 le socialiste hier matin sur Rh\u00f4ne FM. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [91%] :\r\nYvan Perrin qu'est -ce qui vous attire encore, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat qu'est -ce qui vous attire encore pourquoi vous voulez retourner aux affaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [91%] :\r\nEh bien parce que l\u00e0, je parle essentiellement pour la section neuch\u00e2teloise c'est une section \u00e0 laquelle j'ai consacr\u00e9 beaucoup de mon temps au d\u00e9part c'\u00e9tait pas tr\u00e8s facile, donc c'\u00e9tait surtout un sujet de plaisanterie entre le 18 octobre 2001 le 19 octobre 2003, il y a eu beaucoup d'investissements, j'ai de la peine \u00e0 imaginer que tous travaillent puissent \u00eatre, je dirais, r\u00e9duit \u00e0 pas grand chose au vu de la situation actuelle, donc si je peux encore apporter quelque chose \u00e0 mon parti, j'aimerais pouvoir le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [92%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'il y a personne derri\u00e8re, pardon pour le faire, on voit que l'UDC a un probl\u00e8me de de rel\u00e8ve quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [92%] :\r\nL'avenir nous le dira, id\u00e9alement oui ce serait bien que la g\u00e9n\u00e9ration montante s'annonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [83%] :\r\nParce que vous disiez, on est, je suis de la g\u00e9n\u00e9ration Blocher ok, mais il y a qui apr\u00e8s la g\u00e9n\u00e9ration de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [91%] :\r\nC'est une bonne question, je pense qu'il y a personne au niveau de l'UDC suisse qui incarne autre parti de mani\u00e8re aussi \u00e9vidente que Christoph Blocher, donc l\u00e0 il y a eu vraiment un passage si en Suisse romande, on est pass\u00e9, sauf erreur de 3 \u00e0 12 en 2003, il y a eu cela maintenant, c'est aussi plus difficile pour la rel\u00e8ve, de s'imposer quand vous arrivez tout \u00e0 coup \u00e0 compl\u00e9ter une \u00e9quipe de 3 on vous remarque mais quand vous arrivez dans une \u00e9quipe, vous en avez d\u00e9j\u00e0 12, c'est plus difficile, si vous \u00eates un choriste on vous entend bien, tandis que si vous \u00eates sur un simple musicien d'orchestre, c'est plus difficile, puis en g\u00e9n\u00e9ral quant \u00e0 vous jouez trop fort le reste de l'orchestre n'appr\u00e9cie pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [98%] :\r\nYvan Perrin va terminer cette revue de presse avec la force d'\u00e9mancipation de l'emmental Sandra si je vous dis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [86%] :\r\nCar s'gravir est ce que \u00e7a vous dit quelque chose, vous avez une id\u00e9e battu car rien dans le tournoi, je sais pas si je prononce de germes M\u00e9kong ben on a parl\u00e9 d'emmental, c'est une mani\u00e8re de le stocker dans la montagne, dans un lac \u00e0 fromage vais vous aider, on arrivera jamais l'emmental est un fromage, c'est s\u00fbr, mais le quartier gravir aussi et puis ce fromage, donc il est fabriqu\u00e9 dans un village des montagnes turc et sa particularit\u00e9, l\u00e0 c'est facile quand m\u00eame, l'emmental, il a des trous, voil\u00e0 o\u00f9 la voil\u00e0, on a la bonne Haribo argent du navire et donc pourquoi il a des trous, c'est qu'un certain David Moser d'Arni et m\u00eame pass\u00e9 par l\u00e0, il y a plus de 100 ans alors si aujourd'hui les hommes et les femmes du village ont du travail, que l'\u00e9conomie locale est florissante, c'est selon la NZZ grace \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [87%] :\r\nBon, ben, il faut dire la NZZ ce matin parce que \u00e7a parle d'amour et de fromage merci pour la presse, Sandra il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1704570", "internalArchiveId": "AA1808704733", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "variantIds": ["ece-10629079"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-28T20:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041491\r\nDate de transcription : 27-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:19 > 0:00:41) [87%] : \r\nOn vagabonde au du groupe italien n'on m'a dit, chanson qui date d\u00e9j\u00e0 des ann\u00e9es 70 pour terminer ce sur l'\u00e9pave avec Daniel et fine si parce qu'on retrouvera demain, info trafic RTS, il n'y a pas de difficult\u00e9s sur les routes romandes actuellement, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:44 > 0:01:11) [93%] : \r\nDu soleil encore ce matin, il faudra aussi compter avec des cumulus en montagne et des averses et des orages attendus dans les Alpes en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e il fait d\u00e9j\u00e0 15 \u00e0 18 degr\u00e9s ce matin \u00e7a grimpe jusqu'\u00e0 30 voire 31 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, demain et jeudi, le temps sera toujours chaud de plus en plus lourds et de plus en plus orageux attention de forts cumuls de pluie seront possibles localement la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:12 > 0:01:15) [96%] : \r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 7 heures voici les titres de 7 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:15 > 0:02:37) [92%] : \r\nFinalement les chars russes dans les rues de Prague, au petit matin, c'\u00e9tait il y a tout juste 50 ans, enfin des vell\u00e9it\u00e9s d\u00e9mocratiques du pays, et d\u00e9but des ann\u00e9es sombres sous le joug de Moscou, 50 ans apr\u00e8s la R\u00e9publique tch\u00e8que comm\u00e9morent cette journ\u00e9e du bout des l\u00e8vres son son pr\u00e9sident alors que reste-t-il de cet \u00e9v\u00e9nement dans une r\u00e9gion o\u00f9 on parle aujourd'hui de d\u00e9mocratie il lib\u00e9ral et o\u00f9 le grand fr\u00e8re russe et de nouveau tr\u00e8s influent Roman Krakowski, historien \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve notamment sera avec nous pour en parler, juste apr\u00e8s le journal et puis autre invit\u00e9 ce matin, Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR, il est r\u00e9solument oppos\u00e9 aux initiatives agricoles sur lesquelles nous votons dans un mois, souverainet\u00e9 alimentaire et aliments \u00e9quitables sont pour le moment, pl\u00e9biscit\u00e9e par les Suisses en tous cas dans les sondages mais Philippe Nantermod n'y croit pas un instant, il nous dira pourquoi \u00e0 partir de 7 heures et demie et puis les foires en Suisse, \u00e7a ne marche plus, en tout cas \u00e7a va mal pour beaucoup d'entre elles, le Comptoir suisse par exemple pourrait vivre sa derni\u00e8re \u00e9dition cet Automne et puis \u00e0 B\u00e2le, la plus grande et la plus ancienne foire du pays met la cl\u00e9 sous la porte, on ira \u00e0 B\u00e2le justement particuli\u00e8rement touch\u00e9es, malgr\u00e9 de gros investissements, c'est derni\u00e8res ann\u00e9es mais l\u00e0 tout de suite, il est 7 heures une et 30 secondes c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9cis et c'est l'heure du journal avec Julien terre bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:37 > 0:03:17) [93%] : \r\nBonjour comme un vent de panique sur les votations du 23 septembre les partisans d'un double, non aux initiatives sur l'agriculture sont donn\u00e9 largement perdant dans les sondages ont-ils choisi une mauvaise strat\u00e9gie d\u00e9cryptage dans un instant, nouveau d\u00e9part au sein de l'UDC romande Kevin Grangier, le chef de campagne quitte le parti \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les pr\u00e9sident neuch\u00e2telois et fribourgeois avait d\u00e9j\u00e0 claqu\u00e9 la porte est-ce le signe d'un d\u00e9clin, vous entendrez la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC C\u00e9line Amaudruz \u00e0 suivre aussi dans ce journal la col\u00e8re d'Unia contre les emplois temporaires \u00e0 Gen\u00e8ve les \u00e9crivain Vaudois f\u00e2ch\u00e9 de leur sous- repr\u00e9sentation au Livre sur les quais de mordre et puis une auberge Appenzell was victime de son succ\u00e8s international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:20 > 0:03:51) [89%] : \r\nLe camp du double non aux initiatives faire Food et pour la souverainet\u00e9 alimentaire est en grande difficult\u00e9, le sondage gfs paru la semaine pass\u00e9e montre un fort soutien populaire \u00e0 ces 2 textes, plus de 3 quarts des sond\u00e9s leur sont favorables l'un demande notamment des aliments sur \u00e9quitables autre vise, entre autres, une protection accrue de la branche paysanne les opposants multiplie les conf\u00e9rences de presse pour essayer de faire entendre leur voix, ils sont mont\u00e9s au front, hier encore, mais Thibaut Schaller, il pourrait bien avoir commis une erreur strat\u00e9gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:52 > 0:04:19) [94%] : \r\nEh oui, les opposants ont en effet choisi de ne constituer qu'un seul comit\u00e9 contre ces 2 initiatives, la logique \u00e9tait de combattre en m\u00eame temps de textes qui gravitent dans un domaine similaire, l'agroalimentaire, une strat\u00e9gie risqu\u00e9e \u00e0 plusieurs titres, d'abord celui du manque de lisibilit\u00e9 de tout m\u00e9langer avec des arguments trop g\u00e9n\u00e9raux et qui ne font pas mouche et puis plus grave, il y a le risque de divisions internes au sein de ce comit\u00e9, comme le reconna\u00eet le conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:19 > 0:04:35) [92%] : \r\nJe pense que c'\u00e9tait une erreur de faire un seul comit\u00e9 pour les 2 initiatives typiquement je milite contre l'initiative faire foot mais pas contre l'autre, donc finalement ce vraiment que le citoyen Lise bien soient bien inform\u00e9s de ce qui se passe, car c'est pas aussi simple que cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:35 > 0:04:42) [92%] : \r\nLe corps d'une en fait donc face \u00e0 un manque de lisibilit\u00e9 \u00e0 des divisions au sein m\u00eame du monde paysan et aussi \u00e0 un air du temps d\u00e9favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:43 > 0:05:31) [94%] : \r\nOui, il n'y a qu'\u00e0 constater l'engouement pour les produits bio en Suisse pour le local, et m\u00eame pour la paysannerie en g\u00e9n\u00e9ral difficile pour les opposants, de faire entendre une voix qui va \u00e0 l'encontre de cet \u00e9lan de sympathie actuel bon alors Thibaut est-ce qu'on peut annoncer pronostiqu\u00e9 un double oui dans les urnes le 23 septembre h\u00e9 bien non, c'est pas si facile que cela, parce que m\u00eame si les opposants sont en ordre disparates pour l'instant, ils peuvent compter sur l'\u00e9rosion naturelle du soutien populaire aux initiatives et puis on va entrer dans la phase chaude de la campagne, les grands moyens seront sans doute d\u00e9ploy\u00e9s d'ailleurs dans le camp oppos\u00e9 ce dimanche encore, les partisans du oui battait le rappel des troupes avec une communication interne inqui\u00e8te dans laquelle on pouvait lire ce sondage tr\u00e8s positif et trompeur, les adversaires de l'initiative vont d\u00e9sormais investir beaucoup d'argent et de lancer un appel aux dons pour cette bataille qui ne fait que commencer, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:31 > 0:06:01) [93%] : \r\nThibaut Schaller, le chef de Nantes politique on va \u00e9videmment suivre cette fin de campagne et la d\u00e9cision du peuple dans les urnes ce sera donc le 23 septembre un pas de plus vers l'exportation d'armes suisses vers des pays en conflit interne, la commission comp\u00e9tente du National a d\u00e9cid\u00e9 hier de soutenir un assouplissement de l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre, une proposition issue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la commission met en avant la situation \u00e9conomique tendu, les exportations d'armes en recul des arguments qui font bondir \u00e0 gauche, on estime que cette r\u00e9vision menace la neutralit\u00e9 helv\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:01 > 0:06:05) [94%] : \r\nL'UDC romande en difficult\u00e9 \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:05 > 0:06:33) [93%] : \r\nDes difficult\u00e9s internes, avec une nouvelle d\u00e9mission hier au sein du parti, le Vaudois Kevin Grangier va en effet quitter son poste de chef de campagne pour l'UDC, vous avez pu l'entendre hier soir dans Forum, il \u00e9voque une nouvelle carri\u00e8re professionnelle dans le domaine priv\u00e9, cette d\u00e9mission fait suite aux autres sans annonce de d\u00e9part des pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise et neuch\u00e2teloise alors faut-il y voir un d\u00e9clin significatif de l'UDC, la r\u00e9ponse de la vice- pr\u00e9sidente du parti, la Genevoise C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:06:33 > 0:06:53) [91%] : \r\nLorsque vous avez des employ\u00e9es qui ont une opportunit\u00e9 de repartir dans un autre secteur, en l'occurrence dans le secteur priv\u00e9, je dirais plut\u00f4t qu'il faut se f\u00e9liciter que l'UDC et c'est une bonne \u00e9cole, une bonne formation et pas le contraire, maintenant c'est des choses de la vie qui arrive, comme dans toutes les entreprises, et ce n'est pas pour autant qu'il faut parler d'd\u00e9bandade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:53 > 0:06:56) [89%] : \r\nEt de faiblesse, peut-\u00eatre de l'UDC romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:56 > 0:07:26) [91%] : \r\nJe ne vois pas en quoi on peut faire un lien du au fait qu'il y a un employ\u00e9 qui donne sa d\u00e9mission et la faiblesse du parti, ce qui est certain, ce qui est important pour les Romands c'est de s'assurer que la personne qui remplacera ce poste vacant soit aussi roman c'est important que nous ayons plusieurs prend roman au sein du secr\u00e9tariat de l'UDC et nous esp\u00e9rons bien \u00e9videmment le trouver le plus rapidement possible, ce qui me para\u00eet essentiel, c'est qu'il y a un chef de campagne et que le chef de campagne s'appelle Adriana Amstutz et apr\u00e8s, tous les candidats et tous les conseillers nationaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT19 (0:07:26 > 0:07:28) [81%] : \r\nTant qu'il sera pr\u00e9sent \u00e7a eux d'assumer leur campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:28 > 0:08:06) [93%] : \r\nLa conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz qui r\u00e9pondait \u00e0 Pierre-\u00c9tienne Joye, affaire class\u00e9e dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs la justice neuch\u00e2teloise a class\u00e9 l'affaire de la LNM, la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation sur les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat, son ancien pr\u00e9sident, le socialiste Olivier Arni avait d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir accord\u00e9 et antidat\u00e9 une hausse de salaire au directeur de l'entreprise pour le procureur, l'affaire est certes inhabituelle mais le document en question \u00e9tait valable car sign\u00e9 par les 2 membres du conseil d'administration, l'ancien directeur de la LNM Jean-Jacques Wenger fait encore l'objet d'une autre ordonnance p\u00e9nale que qui pourrait s'\u00eatre pour \u00eatre raccord\u00e9 lui- m\u00eame une prime s'\u00e9tait en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:06 > 0:08:11) [99%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve Unia d\u00e9nonce le recours massif \u00e0 des travailleurs temporaires sur les chantiers du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:11 > 0:08:25) [91%] : \r\nLe syndicat est mont\u00e9 au front hier, il a notamment pris pour exemple une entreprise oeuvrant dans le cadre du chantier de r\u00e9novation du si\u00e8ge Genevois de l'Organisation internationale du travail et l'employ\u00e9 en nombres des travailleurs temporaires Tania pinard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:25 > 0:08:40) [92%] : \r\nLe syndicat ceci les travailleurs temporaires aux esclaves des temps modernes, selon Dominique Deillon, responsable du second chez Unia Gen\u00e8ve ce statut revient au m\u00eame que si le travailleur \u00e9tait en p\u00e9riode d'essai perp\u00e9tuelle pour lui si la pratique n'est pas ill\u00e9gale, elle est immorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:08:40 > 0:08:58) [90%] : \r\nAlors, pour le moment ce n'est pas ill\u00e9gal, nous demandons qu'il y a les conventions collectives, elles soit limit\u00e9e \u00e0 10 pourcent il suffit de rajouter une ligne dans les conventions collectives pour limiter le travail temporaire, comme c'est fait actuellement au Tessin, le seul canton qui limite le travail temporaire, mais pour le moment on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer \u00e7a dans les campements sont collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:58 > 0:09:18) [94%] : \r\nConcernant le chantier de l'Organisation internationale du travail, sont charg\u00e9s de projet indique avoir r\u00e9agi apr\u00e8s avoir pris connaissance de la situation, il annonce aussi une rencontre- d\u00e8s la rentr\u00e9e, avec l'ensemble des partenaires sociaux impliqu\u00e9s dans le chantier de r\u00e9novation afin de trouver des solutions \u00e0 long terme comme notamment en pourcentage de travailleurs temporaires convenant \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:18 > 0:09:46) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger des plus meurtri\u00e8res en Italie 10 randonneurs au moins sont morts hier dans la crue soudaine d'un Torrent dans les gorges du Raganello en Calabre, selon la protection civile, il y aurait aussi 3 personnes disparues des randonneurs projet\u00e9 sur pr\u00e8s de 3 kilom\u00e8tres en contrebas de la vall\u00e9e, 18 personnes ont pu \u00eatre sauv\u00e9s 6 d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et, pour certaines, \u00e9vacu\u00e9 en h\u00e9licopt\u00e8re, comme lors du drame routier de des projecteurs ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s dans les gorges afin de faciliter les op\u00e9rations de recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:46 > 0:09:52) [90%] : \r\nL'Italie toujours, direction la Sicile maintenant pour le Diciotti et les 177 migrants \u00e0 son bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:52 > 0:10:12) [91%] : \r\nLe gouvernement italien a finalement autoris\u00e9 hier soir, ce navire de la garde- c\u00f4te italiennes a accost\u00e9 sur son territoire, mais selon le souhait du ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, les passagers ne pourront pas d\u00e9barquer sans une garantie europ\u00e9enne, les autorit\u00e9s italiennes que le bateau aurait d\u00fb accoster \u00e0 Malte, car les migrants avaient travers\u00e9 la mer sous la responsabilit\u00e9 mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:12 > 0:10:19) [97%] : \r\nLa R\u00e9publique tch\u00e8que \u00e0 l'heure du souvenir, un grand concert aura lieu ce soir \u00e0 Prague pour comm\u00e9morer les 50 ans du Printemps de Prague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:19 > 0:10:39) [92%] : \r\nUn demi- si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, depuis l'invasion militaire de ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, la Tch\u00e9coslovaquie, les chars sovi\u00e9tiques \u00e9taient entr\u00e9s dans la nuit du 21 ao\u00fbt pour mettre un terme au Printemps de Prague, p\u00e9riode de relative libert\u00e9 dans un pays communiste, un triste anniversaire que les Tch\u00e8ques ont du mal \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, reportage de notre correspondant \u00e0 Prague, Alexis Rosenzweig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:39 > 0:11:43) [90%] : \r\nLa rue Winogradsky a chang\u00e9 en 50 ans, mais la radio publique est toujours dans le m\u00eame b\u00e2timent, l'une des principales cibles \u00e0 l'\u00e9poque d'une arm\u00e9e sovi\u00e9tique qui voulait contr\u00f4ler le pays et les c'est ici que se d\u00e9roulera la principale c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration dans la journ\u00e9e de mardi, mais certains, surtout parmi les plus jeunes ne sont pas vraiment au courant fac m\u00e8ne crois\u00e9 la veille dans cette m\u00eame rue dont il tient 29 ans, ne sait pas bien \u00e0 quoi correspond cette date du 21 ao\u00fbt et le nom d'Alexander double- check figure du Printemps de Prague ne lui \u00e9voque rien, en revanche, l'ann\u00e9e 68 reste un traumatisme pour tous ceux qui ont v\u00e9cu sous le communisme dont Milan au volant de son taxi mais bient\u00f4t \u00e0 la retraite, Poutine, que je suis au Vesna mais dont il n'\u00e9tait un agent du KGB et ce que nous avons subies en 1968, il l'a fait aujourd'hui subir \u00e0 d'autres pays, \u00e0 commencer par l'Ukraine, heureusement, l'\u00c9tat ou cr\u00e9er Alain-G\u00e9rard Losseni souvent qualifi\u00e9 de pro- russe, le pr\u00e9sident tch\u00e8que Milos Zeman ne participera pas aux c\u00e9r\u00e9monies officielles qui n'attireront vraisemblablement pas de grandes foules Muriel Blaise est historienne \u00e0 l'institut pragois pour l'\u00e9tude des r\u00e9gimes totalitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:43 > 0:11:57) [89%] : \r\nLe Printemps de Prague, c'est \u00e7a devrait \u00eatre un bon souvenir, mais en fait, le bon souvenir a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s perturb\u00e9e par la la la fin brutale mis mis \u00e0 ce bon moment, c'est pas quelque chose que les gens aiment \u00e7a nous r\u00e9ussit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:57 > 0:12:09) [89%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 cin\u00e9ma, c'est \u00e9galement aujourd'hui la sortie du film Yann par l'histoire de ce jeune \u00e9tudiant tch\u00e8que qui s'est immol\u00e9 par le feu, quelques mois apr\u00e8s l'invasion Alexis Rosenzweig pour rtsinfo Prague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:09 > 0:12:38) [93%] : \r\nLa Cha\u00eene du Bonheur, lance un appel aux dons pour les victimes des inondations dans le sud de l'Inde, jamais depuis an si\u00e8cles l'\u00c9tat du Kerala n'avait connu une mousson d'une telle ampleur, la d\u00e9crue des eaux entam\u00e9 hier entra\u00eene \u00e0 la d\u00e9couverte de nouvelles victimes, plus de 400 morts d\u00e9sormais et un nombre impressionnant de d\u00e9placer plus de 700000 personnes ont d\u00fb quitter leur maison, plusieurs ONG suisses dont Caritas Helvetas sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'oeuvre depuis le d\u00e9but de la catastrophe, la facture des inondations est estim\u00e9e \u00e0 3 milliards de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:38 > 0:12:43) [89%] : \r\nTrop c'est trop, les tenanciers du plus c\u00e9l\u00e8bre restaurant d'altitude de Suisse, \u00e7a jette l'\u00e9ponge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:43 > 0:13:01) [90%] : \r\nL'auberge est cher en Appenzell est prise d'assaut par les touristes, il faut dire que le magazine am\u00e9ricain National Geographic avait mis une photo de l'auberge en une en le d\u00e9signant comme le plus beau lieu du monde, un coup de pub qui en r\u00e9alit\u00e9 a d\u00e9pass\u00e9 les capacit\u00e9s de l'\u00e9tablissement et de ces tenanciers Alain Arnaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:01 > 0:13:55) [91%] : \r\nIls finiront la saison et puis ils s'en iront, ils auront 4 ans subit les hordes de touristes, app\u00e2t\u00e9s par la photo de une de cet ouvrage du National Geographic qui pr\u00e9sentaient les plus beaux lieux de la plan\u00e8te depuis l'auberge cher dans le massif de l'Alpstein, une ce vieux Chalet \u00e0 une falaise de 100 m\u00e8tres de haut, bat des records sur Instagram ne d\u00e9semplit pas, d'autant qu'il est facile d'acc\u00e8s, or ces infrastructures sont v\u00e9tustes, eau potable, \u00e9lectricit\u00e9 sanitaire tout vient \u00e0 manquer, voici un an, c'est tenanciers avait d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 aux Chambres d'h\u00f4tes, ils avaient aussi d\u00e9fray\u00e9 la chronique en facturant 2 francs au client qui demandait un lot de services suppl\u00e9mentaires leur d\u00e9part surprend le conseiller d'\u00c9tat, d'Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures, qui pr\u00e9side la fondation propri\u00e9taire des lieux, leur situation en altitude et en pleine zone de protection arch\u00e9ologique compromet les tentatives de r\u00e9novation les prochains tenanciers devront s'y faire et apprendre \u00e0 refuser du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:55 > 0:14:15) [90%] : \r\nL'Association vaudoise des \u00e9crivains s'estime l\u00e9s\u00e9 dans la programmation de l'\u00e9dition 2018 du Livre sur les quais \u00e0 Morges, elle d\u00e9plore une perte de visibilit\u00e9 de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire locale et une part grandissante accord\u00e9e par le salon \u00e0 des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, il manque beaucoup d'auteurs qui viennent juste d'\u00eatre publi\u00e9, estime la pr\u00e9sidente de l'association Sabine dormant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:14:15 > 0:14:47) [91%] : \r\nMais on leur un peu bah, d'une part parce qu'on ne conna\u00eet pas les nouveaux crit\u00e8res jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ce qu'on nous avait dit, c'\u00e9tait que le crit\u00e8re c'\u00e9tait d'avoir un livre dans l'ann\u00e9e, puis on regrette aussi un peu que que les auteurs locaux soient moins pr\u00e9sent parce que c'est quand m\u00eame aussi les les pouvoirs publics de la r\u00e9gion qui finance cette manifestation, alors voil\u00e0, il y a des auteurs \u00e0 qui on a dit que c'est parce qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 programm\u00e9 plusieurs fois mais il y en a d'autres qui, qui avait \u00e9t\u00e9 programm\u00e9 qu'une seule fois et qui n'ont pas non plus \u00e9t\u00e9 retenu et puis bah on regrette un petit peu le fait que que cette manifestation a tendance \u00e0 \u00e0 programme peut-\u00eatre de plus en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:14:47 > 0:14:50) [92%] : \r\nPlus des, des gens qui ne sont pas directement li\u00e9s \u00e0 la litt\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:50 > 0:15:05) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Livre sur les quais, la directrice artistique, rappelle que la programmation ne se fait pas seulement en fonction du nombre d'auteurs repr\u00e9sent\u00e9s par les associations, mais aussi sur la diversit\u00e9 des contenus litt\u00e9raire ou non l'\u00e9v\u00e9nement aura lieu cette ann\u00e9e du 31 ao\u00fbt au 2 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:18 > 0:15:50) [89%] : \r\nOui, Take It Easy, c'est un joli message, vous en conviendrez, \u00e0 l'heure de la rentr\u00e9e, mais surtout un titre phare de eagles le groupe californien dans la compilation des premiers succ\u00e8s redevenu l'album le plus vendu de l'histoire, h\u00e9 oui, Best of des 4 premiers albums, sorti en 1976 avec bien s\u00fbr le c\u00e9l\u00e8bre H\u00f4tel California, il a \u00e9t\u00e9 vendu d\u00e9sormais \u00e0 38 millions d'exemplaires, c'est mieux que le suit leur de Michael Jackson, qui \u00e9tait en t\u00eate depuis 2009 nouveaux classements actualis\u00e9s donn\u00e9s hier par l'Association am\u00e9ricaine de l'industrie du 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:50 > 0:16:00) [87%] : \r\nLe journal de Julien bancaire terre j'aime bien quand vous finissez le journal avec un peu de musique, Julien, vous revenez demain, \u00e0 7 heures sur la premi\u00e8re, il est tr\u00e8s exactement 7 heures et quart, c'est la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:00 > 0:16:05) [83%] : \r\nFinale jusqu'\u00e0 8 heures, restez avec nous, on va retrouver Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs tout \u00e0 l'heure pour Alter \u00c9co.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:05 > 0:16:13) [84%] : \r\nOui, ce matin, on parlera d'une famille italienne jadis on aimait les porter sur nos \u00e9paules d\u00e9sormais d\u00e9teste rouler sur leurs autoroutes, il s'agit bien s\u00fbr d'\u00e9b\u00e8ne \u00e9tonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:13 > 0:16:18) [94%] : \r\nLa chronique politique ce sera dor\u00e9navant le mardi et, avec vous St\u00e9phane Delaury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:18 > 0:16:32) [87%] : \r\nOui, aujourd'hui on va parler de Comeback en politique f\u00e9d\u00e9rale, parce que l'Automne 2019 pourrait ramener \u00e0 Berne, plusieurs ex- des Comeback annonc\u00e9 \u00e0 demi- mot par d'anciens parlementaires f\u00e9d\u00e9raux qui tente, soit de se refaire ou alors qu'ils sont un peu assoiff\u00e9s de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:32 > 0:16:40) [92%] : \r\nConnaissance f\u00e9d\u00e9ral, ce sera juste avant 8 heures St\u00e9phane et puis on a aussi \u00e9voqu\u00e9 l'avenir des foires en Suisse, plusieurs sont en danger, nous irons \u00e0 B\u00e2le tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:43 > 0:16:44) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:45 > 0:17:12) [95%] : \r\nC'\u00e9tait donc il y a tout juste 50 ans dans la nuit du 20 au 21 ao\u00fbt l'Union sovi\u00e9tique et ses alli\u00e9s envahissait la Tch\u00e9coslovaquie une fin brutale pour ce qu'on a appel\u00e9 le Printemps de Prague, ce mouvement d'\u00e9mancipation politique et culturelle \u00e0 l'\u00e9poque une tentative de mettre en place un socialisme \u00e0 visage humain, exp\u00e9rience donc \u00e9cras\u00e9 en une nuit par les chars russes alors que reste-t-il de cet \u00e9v\u00e9nement dans une r\u00e9gion o\u00f9 aujourd'hui on parle de d\u00e9mocratie, il lib\u00e9ral et o\u00f9 le grand fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:12 > 0:17:18) [80%] : \r\nRusse est \u00e0 nouveau tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent, on en parle avec vous Romain de crainte qu'Rakoff Ski bonjour monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:17:18 > 0:17:19) [99%] : \r\nOui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:19 > 0:17:38) [90%] : \r\nVous \u00eates historien, vous enseignez, notamment \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, votre dernier ouvrage s'intitule l'Europe centrale et orientale de 1918 \u00e0 la chute du mur de Berlin, comment est-ce que cet \u00e9v\u00e9nement la la la la je l\u00e2che la fin du du Printemps de Prague sera comm\u00e9mor\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Prague et \u00e0 Bratislava.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:17:39 > 0:18:01) [90%] : \r\nD'habitude, le pr\u00e9sident du pays slovaque, parce que la Tch\u00e9coslovaquie s'est scind\u00e9 en 2 en 93, prend la parole : cette ann\u00e9e, le pr\u00e9sident tch\u00e8que Milos mal a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se prononcer, \u00e0 l'occasion du sens du 50\u00e8me anniversaire et de laisser la place, donc \u00e0 son 1er ministre Andrej Babis premi\u00e8res fortunes du pays hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:18:02 > 0:18:14) [83%] : \r\nLe et le le discours du de son conjoint slovaque, le pr\u00e9sident en Kiska, donc, et retransmis \u00e9galement sur la radio RadioShack.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:14 > 0:18:31) [83%] : \r\nLe pr\u00e9sident presque le pr\u00e9sident tch\u00e8que, pardon, Milosz et m\u00eame dont vous avez parl\u00e9 assez ouvertement pro- russes admirateur, dit-il, de de Vladimir Poutine et il boude, je dirais il c'est vraiment un message qu'il donne en boudant cette c'est cette c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:18:32 > 0:18:59) [88%] : \r\nBen officiellement le le porte- parole du de la pr\u00e9sidence, a expliqu\u00e9 qu'a montr\u00e9 son courage des gens 68 en d\u00e9non\u00e7ant \u00e0 l'\u00e9poque l'invasion, \u00e9videmment, c'est juste une, une mani\u00e8re de d'\u00e9chapper \u00e0 cet cet \u00e9v\u00e9nement qui qui met en avant l'occupation du pays par les arm\u00e9es du Pacte de Varsovie un orchestr\u00e9e par par la Russie et \u00e9vite amylose Man, une confrontation avec avec son alli\u00e9 une arri\u00e8re \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:59 > 0:19:15) [92%] : \r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure dans le reportage qui est pass\u00e9 \u00e0 7 heures un jeune qui disait que cet \u00e9v\u00e9nement au fond ne lui parle pas le nom d'Alexander double- tch\u00e8que d'alors, d'ailleurs, ne lui dit rien, les jeunes aujourd'hui \u00e0 Prague, non pas la m\u00e9moire de cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:19:16 > 0:19:49) [88%] : \r\nIl faut savoir que la p\u00e9riode de l'pr\u00e9- 45 et tr\u00e8s peu enseign\u00e9e dans les \u00e9coles \u00e0 on s'arr\u00eate g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 la sortie de guerre et la p\u00e9riode communiste, qui est toujours un sujet de discussion et soigneusement \u00e9vit\u00e9, donc c'est un peu normal que la la g\u00e9n\u00e9ration qui n'a pas connu le r\u00e9gime aujourd'hui, ce sont \u00e0 des ann\u00e9es de lumi\u00e8re de l'art et pourtant surtout le le Printemps de Prague sa suppression en ao\u00fbt 68 peut \u00eatre d'actualit\u00e9 : la r\u00e9gion aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:49 > 0:20:10) [92%] : \r\n\u00e9videmment, parce qu'on regarde aujourd'hui ces \u00e9v\u00e9nements \u00e0 la lumi\u00e8re de ce qui se passe, hein, on le disait Milosz et maintenant qui, \u00e0 la t\u00eate de la R\u00e9publique tch\u00e8que est ouvertement pro- russes, on parle aussi r\u00e9guli\u00e8rement d'ing\u00e9rence russe \u00e0 plusieurs niveaux, que ce soit financier ou propagande internet \u00e0 un pays qui tire aussi \u00e0 boulets rouges sur l'Union europ\u00e9enne, on a de la peine \u00e0 comprendre comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0 finalement aussi peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:20:11 > 0:20:32) [89%] : \r\nLa c'est c'est vrai que pour la pour la Russie, un pays eurosceptiques, comme la R\u00e9publique tch\u00e8que est un alli\u00e9 de choix pour un faible, l'Union europ\u00e9enne et d'o\u00f9 le financement et le soutien dont b\u00e9n\u00e9ficie le gouvernement demande aujourd'hui hein, notamment pour pour financer les groupes nationalistes, donc l\u00e0 on comprend tr\u00e8s bien la logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:20:32 > 0:22:02) [91%] : \r\nLa logique russe mais ce qui s'est pass\u00e9 cette ann\u00e9e en R\u00e9publique tch\u00e8que, et en Slovaquie pourrait pourrait donner une une nouvelle, une nouvelle lecture de du printemps Printemps de Prague, souvenez-vous au printemps de cette ann\u00e9e, il y a un journaliste slovaque et sa compagne, qui ont \u00e9t\u00e9 sauvagement assassin\u00e9s et cette cet \u00e9v\u00e9nement a soulev\u00e9 une vague d'\u00e9motion et de, de, de manifestations, notamment aupr\u00e8s des jeunes qui ont compris que pour le, pour avancer, pour am\u00e9liorer le bien- \u00eatre, il faut, il faut la libert\u00e9, il faut la libert\u00e9 d'expression, parce que c'est le meilleur garant de pouvoir critiquer ce qui ne fonctionne pas et donc pouvoir l'am\u00e9liorer, c'est un peu le message du Printemps de Prague souvenez souvenons-nous \u00e0 commencer justement par la n\u00e9cessit\u00e9 de de faire adopter les r\u00e9formes et pour pouvoir discuter des r\u00e9formes \u00e0 mettre en oeuvre, au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 60 il fallait air l\u00e2che la censure et c'est ce processus qui commence \u00e0 vraiment 60 61 62 qui aboutit \u00e0 un mouvement de lib\u00e9ralisation est un moment d'espoir comme d\u00e9signe aujourd'hui sur le terrain du Printemps de Prague mais qui bien entendu a commenc\u00e9 bien bient\u00f4t et c'est par ce message-l\u00e0 que 68 nous parler aujourd'hui parce qu'il relie la la d\u00e9fense du bien- \u00eatre, le progr\u00e8s social, \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9fendre la libert\u00e9 et vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:02 > 0:22:03) [81%] : \r\nBen oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:22:03 > 0:22:14) [93%] : \r\nDe plus en plus de place aujourd'hui ce discours \u00e9videmment ne pas ne passe pas aupr\u00e8s aupr\u00e8s des pouvoirs en place, qui mettent l'int\u00e9r\u00eat national aujourd'hui au-dessus du respect des libert\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:14 > 0:22:33) [94%] : \r\nVous avez raison de parler de de de la r\u00e9gion parce qu'il n'y a pas que la la la Tch\u00e9quie le r\u00e9gime Orb\u00e1n en Hongrie, la r\u00e9forme de la justice en Pologne, est ce qu'il y a vraiment une r\u00e9action populaire on comm\u00e9more aujourd'hui au fond c'est ce printemps de Prague qui a \u00e9t\u00e9 totalement avec des chars mater dans le sang les, les, les ann\u00e9es de chape de plomb qui ont suivi de Total.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:33 > 0:22:43) [91%] : \r\nCharisme est-ce qu'aujourd'hui il y a une prise de conscience des libert\u00e9s qui se restreignent dans 7 pays et une r\u00e9action populaire ont parl\u00e9 des jeunes qui ne sont m\u00eame pas au courant des \u00e9v\u00e9nements de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:22:43 > 0:23:45) [89%] : \r\nBah, esp\u00e9rons-le, ce qu'on a vu pour le moment en R\u00e9publique tch\u00e8que, et en Slovaquie, c'est une vague de comm\u00e9moration, qu'est ce que j'ai fait en 68 le t\u00e9moignage des acteurs, des personnalit\u00e9s publiques, il faudrait aller au-del\u00e0 de \u00e7a, et reli\u00e9 en fait cette p\u00e9riode du Printemps de Prague ou de celui des r\u00e9alisations des ann\u00e9es 60 \u00e0 ce qui ce qui a suivi, c'est-\u00e0-dire le le r\u00e9trop\u00e9dalage p\u00e9dalage des ann\u00e9es 70 et 80 ou on instaure un r\u00e9gime qu'on d\u00e9signe sur le th\u00e8me de normalisation d'encre et qui repose justement sur sur l'envers l'oppos\u00e9 m\u00eame de ce que devait \u00eatre le Printemps de Prague, c'est-\u00e0-dire la vie dans un dans le mensonge ou le pouvoir pr\u00e9tend vouloir am\u00e9liorer le bien- \u00eatre des populations et les populations jouent le jeu de de croire \u00e0 ce ah c'\u00e9tait assez de volont\u00e9 et dans les ann\u00e9es 70, il se passe dans le cercle des dissidents, quelque chose de formidable, une prise de conscience que pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:23:46 > 0:24:15) [85%] : \r\nPuisqu'il est, qui est qu'on ne peut plus r\u00e9former le communisme comme voudraient le faire de ch\u00e8ques et les r\u00e9formistes des ann\u00e9es 60 en Tch\u00e9coslovaquie, mais au lieu de vouloir changer le syst\u00e8me, il faut se cherche \u00e0 la voie de sortie et reconstruire la soci\u00e9t\u00e9 sur un autre principe justement celui de de la vie dans la v\u00e9rit\u00e9, r\u00e9tablissement des des b\u00eates de la r\u00e9alit\u00e9 de la libert\u00e9 d'expression du pour et par le CNES, Teri parti cela etc et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:15 > 0:24:17) [90%] : \r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la Charte 77 je crois Monsieur Krakowski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:24:18 > 0:24:20) [77%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le moment j'irai peu 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:20 > 0:24:37) [93%] : \r\nJe rappelle vous \u00eates je rappelle votre dernier ouvrage, je m'excuse de vous interrompre votre dernier ouvrage, l'Europe centrale et orientale de 1918 \u00e0 la chute du mur du Berlin passionnant toujours de revisiter l'histoire et de de regarder ses r\u00e9percussions on aimerait vous entende plus longuement, je vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous ce matin, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:24:37 > 0:24:38) [86%] : \r\nMerci, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:38 > 0:24:39) [100%] : \r\nTr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:42 > 0:25:12) [90%] : \r\nLa matinale \u00e0 7 heures 23 on va se pencher au chevet des foires suisse dont la sant\u00e9 n'est pas tr\u00e8s glorieuse en ce moment on l'apprenait la semaine derni\u00e8re le Comptoir suisse de Lausanne pourrait vivre sa derni\u00e8re \u00e9dition, et puis cet \u00e9t\u00e9 basale Ward a perdu son plus gros exposants la MUBA plus grande et plus anciennes foire grand public de Suisse s'arr\u00eate quant \u00e0 elle, l'an prochain, Alain Khroub \u00e0 Lyon bonjour bonjour Roman vous \u00eates \u00e0 B\u00e2le B\u00e2le justement Alain qui est particuli\u00e8rement touch\u00e9e, la ville a beaucoup investi de gros moyens d'Exposition ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:13 > 0:25:51) [86%] : \r\nOui Baselworld Wasilla MUBA \u00e0 la foire de B\u00e2le va s'arr\u00eater la juge pas assez le Z\u00fcrich est sur la sellette et la p\u00e9rennit\u00e9 du Comptoir suisse, un autre joyau de MCH Group n'est pas assur\u00e9e au-del\u00e0 de la prochaine \u00e9dition, comme nous l'a confirm\u00e9, le nouveau directeur Michel Melnikov les B\u00e2lois l\u00e0 vous le changement est venu tr\u00e8s vite, pourtant, les foires semblait une affaire sur il y a 5 ans seulement B\u00e2le a consenti alors \u00e0 500 millions d'investissements dans les infrastructures, une nouvelle halle d'Exposition luxueuse sign\u00e9 Hertzog et demeure et les exposants ont investi tout autant alors un milliard pour rien, Christophe Bourroux, conseiller d'\u00c9tat b\u00e2lois l'\u00e9conomie relativise la catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:51 > 0:26:17) [89%] : \r\nNon il faut pas parler d'une catastrophe, mais nous aurons, \u00e7a c'est clair, nous avons actuellement des probl\u00e8mes, et si on commence \u00e0 discuter ce sujet il faut jamais oublier que nous avons eu des ann\u00e9es merveilleuses, \u00e7a veut dire la la foire de B\u00e2le a produit des profite autour de 30 \u00e0 40 millions par ann\u00e9e \u00e7a vous voyez pas les autres grands place fort comme Frankfurt tu sais rien qui qui qui est \u00e0 Caen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:19 > 0:26:26) [89%] : \r\nM\u00eame si Arte Basel, par exemple, est loin de p\u00e9ricliter, c'est vrai, le concept m\u00eame de foire populaire est aujourd'hui en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:26 > 0:26:28) [92%] : \r\nAlors qu'est-ce qui a chang\u00e9 en si peu de temps \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:29 > 0:26:50) [87%] : \r\nBen au Salon de B\u00e2le, les professionnels ne viennent plus voir les nouveaut\u00e9s, le moyen et le bas de gamme, se voit et se vend sur Internet et le haut de gamme se vend dans l'\u00e9lite flagship stores des magasins sp\u00e9cifiques de la marque des sortes de salon mais priv\u00e9e mais Christophe Bruschi le confirme, les foires concerne 10000 places de travail ne va pas abandonner la partie comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:51 > 0:27:17) [85%] : \r\nPour moi, c'est bien clair que le gouvernement bien d\u00e9cid\u00e9 de garder cette participation de essayer de soutenir ce round \u00e7a sent nos devoirs de de convaincre, de montrer que ce mot le temps la peine et l'argent pour continuer \u00e0 exposer \u00e0 la base le beurre mais l\u00e0, nous avons beaucoup de devoirs \u00e0 faire, mais c'est, c'est bien le vent a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:17 > 0:27:19) [97%] : \r\nAlors on comprend bien qu'il faut s'adapter mais comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:21 > 0:27:25) [93%] : \r\nAlors j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Ren\u00e9 Kamm, l'ex- directeur de Baselworld.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:25 > 0:27:58) [90%] : \r\nJe peux dire que les foires, le Business to Business et sp\u00e9cialement le Business to IT c'est clair, \u00e7a c'est des choses qui changent, parce qu'elles exposants, il cherche le contact Direct avec le le consommateur final, donc il faut trouver des formats diff\u00e9rents et puis ils sont plus pr\u00eats \u00e0 peut-\u00eatre investir les m\u00eames montants qu'auparavant et nous strat\u00e9giquement par exemple, dans on a lanc\u00e9 et on lance l'un des salons Business to Consumer dans les march\u00e9s de collectionneurs, Arte, voiture etc, donc \u00e7a c'est notre r\u00e9ponse strat\u00e9gique \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:59 > 0:28:23) [92%] : \r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s prosa\u00efquement l'an prochain, ce sera la derni\u00e8re nichons de la MUBA, la foire de B\u00e2le Baselworld cherche \u00e0 attirer des consommateurs haut de gamme et d\u00e8s le mois de septembre il y aura un salon de l'automobile de luxe sur les bords du Rhin et cette \u00e9dition du Comptoir suisse de Lausanne la ne 99\u00e8me sera peut-\u00eatre la derni\u00e8re pour que le Business des foires ne foire pas \u00e0 B\u00e2le et ailleurs en Suisse, les foires se cherche d\u00e9finitivement un nouveau cr\u00e9neau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:23 > 0:28:38) [89%] : \r\nLa mauvaise sant\u00e9 des soit des foires suisse merci beaucoup Alain Khroub \u00e0 Lyon, il est 7 heures 27 Esther, Coco nous a rejoint dans ce Studio, bonjour Esther bonjour Roman le manque d'imagination d\u00e9solant du Parti socialiste, c'est votre signature Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:38 > 0:30:14) [93%] : \r\nIntroduire la semaine des 35 heures en Suisse sans toucher aux salaires actuels, c'est un des changements de cap \u00e9conomique exig\u00e9e par le Parti socialiste en pleine torpeur estivale, le PS veut ainsi mieux r\u00e9partir le travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 entre les acharn\u00e9s du boulot et ceux qui jonglent avec des petites jobs mal pay\u00e9s, comme si la formule n'avait pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 test\u00e9e dans un pays voisin au moment o\u00f9 la France se d\u00e9bat avec un coup du travail trop \u00e9lev\u00e9 et un manque de comp\u00e9titivit\u00e9 flagrant brandir les 35 heures comme une recette miracle, rel\u00e8ve de l'aveuglement apr\u00e8s 20 ans d'application dans l'Hexagone, le constat est amer, ce temps de travail r\u00e9duit, n'a pas permis de cr\u00e9er des emplois, les employ\u00e9es, souvent sous pression, ont d\u00fb effectuer les m\u00eames t\u00e2ches en moins de temps, les h\u00f4pitaux fran\u00e7ais ont d\u00fb recruter des infirmi\u00e8res en Espagne, pire, les 35 heures ont souvent \u00e9t\u00e9 compens\u00e9 par une possibilit\u00e9 d'augmenter les heures suppl\u00e9mentaires, mais payer plus cher, on a rench\u00e9ri le co\u00fbt du travail sans vraiment diminuer la charge pour les employ\u00e9es \u00e0 l'air de la r\u00e9volution num\u00e9rique, on attend autre chose du Parti socialiste, les 35 heures sonnent comme un mod\u00e8le rigide vieillot et qui n'a aucune chance devant le peuple, dommage, on en oublie presque que dans le m\u00eame document, le PS reconna\u00eet aussi les bienfaits de la num\u00e9risation qui permet par exemple d'\u00e9viter les t\u00e2ches r\u00e9p\u00e9titives, on voudrait le voir se positionner davantage sur la taxation des robots et des plateformes o\u00f9 les nouveaux modes de travail pour v\u00e9ritablement donner un nouvel \u00e9lan \u00e0 la politique \u00e9conomique suisse, le Parti socialiste devra faire mieux que de recycler de vieilles recettes qui n'ont pas fait leur preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:14 > 0:30:37) [92%] : \r\nEt c'est votre commentaire Esterkamp peut retrouver sur notre site RTS Point CH barres oblique signature il y a du monde autour de cette tape puisque Romain qui va vous nous avez rejoint, on va parler agriculture ce matin la semaine derni\u00e8re, vous receviez une paysanne genevoise pour \u00e9voquer les 2 textes sur lesquels nous nous prononcerons \u00e0 la fin du mois, ce matin, nous recevons Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR qui est lui r\u00e9solument contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:37 > 0:31:14) [90%] : \r\nCompte les 2 2ms les 2 initiatives d'enterrement, une esp\u00e8ce rare puisqu'\u00e0 droite ils sont pas nombreux \u00e0 vouloir combattre frontalement ces 2 textes, il y a le texte des Verts pour des aliments \u00e9quitables, celui du syndicat agricole unitaire pour la souverainet\u00e9 alimentaire, beaucoup de monde s'est inscrit dans ce comit\u00e9 2 fois non mais aujourd'hui la devise c'est plut\u00f4t tous aux abris, on l'a entendu tout \u00e0 l'heure avec Thibaut Schaller aussi \u00e0 cette heure, surtout le texte unitaire avec l'id\u00e9e de souverainet\u00e9 qui peut plaire \u00e0 droite qui paie dans le monde agricole et l'ann\u00e9e prochaine, je vais pas me le rappeler, il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a des rankings etc etc, se mettre \u00e0 dos le monde paysan, c'est une mauvaise id\u00e9e du coup main ce matin ce sera Philippe Nantermod qui va nous donner son avis et lui par contre, il est convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:14 > 0:31:19) [85%] : \r\nDu 2 fois Philippe Nantermod qui s'y colle, comme dit sera en Direct de Sion tout \u00e0 l'heure, on vous retrouve dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:20 > 0:31:35) [96%] : \r\nUn mot de la m\u00e9t\u00e9o, pour vous dire qu'il va faire encore beau aujourd'hui, il y aura toutefois quelques cumulus en montagne et des averses et orages sont attendus dans les Alpes en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e il fait chaud, il fait lourd 15 \u00e0 18 degr\u00e9s d\u00e9j\u00e0 ce matin 30 \u00e0 31 cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:38 > 0:31:45) [84%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre et sur la premi\u00e8re, il laissait un ami les titres avec Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:45 > 0:33:16) [93%] : \r\nNouveau drame en Italie, au moins 10 personnes sont mortes hier en Calabre apr\u00e8s la crue soudaine d'un Torrent, l'accident a eu lieu dans le parc national du Pollino, 23 randonneurs ont pu \u00eatre sauv\u00e9s, mais 3 personnes manquent toujours \u00e0 l'appel en Inde, les eaux sont en train de redescendre apr\u00e8s les terribles inondations dans l'\u00c9tat du Pierre-Alain et la d\u00e9crue a men\u00e9 \u00e0 la d\u00e9couverte d'une trentaine de nouveaux corps, selon le dernier bilan, au moins 400 personnes ont perdu la vie depuis le d\u00e9but des moussons en juin, l'UDC va devoir se trouver un nouveau chef de campagne pour la Suisse Romande Kevin Grangier d\u00e9missionne le Vaudois a confirm\u00e9 hier dans Forum cette information du temps, c'est la troisi\u00e8me d\u00e9fection en quelques jours dans la section romande du parti la Suisse doit pouvoir exporter des armes vers des pays en conflit interne, une commission du Conseil national se rallie \u00e0 l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'argument \u00e9conomique a prim\u00e9 sur celui qui met en avant la tradition humanitaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration, coup dur pour Ta\u00efwan, l'un des alli\u00e9s de l'\u00eele autonome, a choisi de se rallier \u00e0 la Chine, le Salvador change de camp pour tenter d'augmenter son niveau de vie Ta\u00efwan n'est d\u00e9sormais plus reconnu que par 17 pays dans le monde, Lula est toujours favori pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne du mois d'octobre et gagne m\u00eame sans points dans les derniers sondages mais peu probable que sa candidature soit maintenu, il n'en principe pas le droit de se pr\u00e9senter, car il purge une peine de prison pour corruption et puis cette information qui devrait faire plaisir aux fans de James Bond, la plus embl\u00e9matique des Aston Martin le mod\u00e8le DB5, rendue c\u00e9l\u00e8bre par l'agent secret, sera de nouveau produit mais seulement \u00e0 25 exemplaires Prix du joujou 3 millions d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:18 > 0:33:20) [79%] : \r\nC'\u00e9tait Marielle sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:22 > 0:33:54) [91%] : \r\nLe miel ce nectar doux et onctueux, fruit du labeur des abeilles, les Suisses sont sont tr\u00e8s friands, mais la production indig\u00e8ne n'est pas suffisante pour satisfaire la demande, entre assemblage de miel \u00e9tranger milady bio et le miel produit par des apiculteurs locaux et \u00e9clair\u00e9, comment bien faire son choix, que faire pour sauver les abeilles, et que fait la Suisse, plus particuli\u00e8rement dans ce domaine, \u00e0 bon entendeur, s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un projet pilote et am\u00e8nera ses r\u00e9ponses ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:55 > 0:34:01) [90%] : \r\n7 heures 33 sur la premi\u00e8re, il est vice- pr\u00e9sident du PLR suisse Philippe Nantermod notre invit\u00e9 ce matin c'est, avoue Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:01 > 0:34:07) [91%] : \r\nPhilippe Nantermod, bonjour, bonjour Philippe notamment, vous \u00eates avec nous ce matin, mais vous ne vous sentez pas un peu seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:07 > 0:34:35) [92%] : \r\nNon, pas du tout, enfin disons que vous avez invit\u00e9 qu'une personne de l'or voil\u00e0 je j'assume tr\u00e8s volontiers le r\u00f4le qui m'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 qui m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans l'introduction, mais j'aimerais quand m\u00eame dire que je ne crois pas qu'il soit courageux de renoncer \u00e0 des convictions, surtout que le Parlement a fait \u00e9norm\u00e9ment pour l'agriculture, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai \u00e9t\u00e9 parmi ceux qui ont vot\u00e9 pour les augmentations des paiements Directs ou pour la loi chocolati\u00e8re mais \u00e7a signifie pas qu'on doit accepter n'importe quoi parce que les initiatives qui nous sont propos\u00e9es pose \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes et sont, \u00e0 mon avis dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:35 > 0:34:58) [85%] : \r\nOn va venir sur le sur le fond, Philippe notamment \u00e9tonne m\u00eame sur cette cette ambiance de de campagne, on l'a vu il y a \u00e7a me comit\u00e9 de fois non difficile \u00e0 recruter des gens qui sont pourtant inscrit en entendu \u00e0 7 heures dans l'analyse de de notre chef de la rubrique politique Thibaut Schaller notamment en entendu le conseiller national parce qui disait : voil\u00e0, on n'aurait pas d\u00fb associer les 2 textes texte souverainiste, un texte plut\u00f4t \u00e9cologiste, c'\u00e9tait une erreur pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:59 > 0:35:30) [93%] : \r\nBen disons que de toute mani\u00e8re les initiatives populaires doivent \u00eatre soumises au au peuple, c'est vrai qu'on Alexis Kella bah on a un paquet qui est qui peut sembler contradictoires sur certains points, c'est un petit peu la dictature des bons sentiments nous donne des des grands slogans sur le consommer local sur les circuits courts sur la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contres les OGM, on met tout \u00e7a ensemble, on esp\u00e8re obtenir un oui mais je crois qu'il est important d'aller au-del\u00e0 de ces slogans-l\u00e0 et pas vraiment ce que contiennent ces textes parce que si on les met en oeuvre aujourd'hui, on aura des probl\u00e8mes d'approvisionnement en Suisse, on aura des probl\u00e8mes de co\u00fbt de la vie et puis on va pas forc\u00e9ment am\u00e9liorer la situation des pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:30 > 0:35:36) [88%] : \r\nMais ce que sont vraiment des bons sentiments que de vouloir peut-\u00eatre \u00e9viter le risque des OGM, il y a eu d\u00e9j\u00e0 un vote populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:36 > 0:36:04) [90%] : \r\nIl y a une loi, soumis \u00e0 une loi qui est un circuit les OGM par exemple, et elle est, les OGM sont totalement interdits en Suisse \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9l\u00e9ments qui sont dans ces initiatives sont d\u00e9j\u00e0 dans la Constitution aujourd'hui sont d\u00e9j\u00e0 mises en oeuvre, ce qui est dangereux, c'est les \u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires qu'ils veulent en fait introduire des nouvelles barri\u00e8res aux importations de produits, on croit comme \u00e7a on va soutenir les paysans, mais on voit que l\u00e0 o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 des barri\u00e8res extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, par exemple dans le domaine du lait o\u00f9 il est impossible, concr\u00e8tement, d'un d'importer du lait aujourd'hui pour la consommation en Suisse, h\u00e9 bien la situation des paysans n'est pas du tout enviable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:04 > 0:36:10) [85%] : \r\nVos coll\u00e8gues qui ne font pas vraiment campagne, ils ont peur, ils sont un peu l\u00e2ch\u00e9 son comment vous les qualifiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:11 > 0:36:30) [85%] : \r\nAlors non, bon, je lisais il y en a qui font campagne, d'ailleurs il y a une conf\u00e9rence de presse la semaine derni\u00e8re avec d'autres coll\u00e8gues qui s'y sont oppos\u00e9s, il y a un comit\u00e9 paysan qui vient de se lancer contre cette initiative aussi simplement \u00e7a d\u00e9marre donc \u00e7a ne d\u00e9marre pas, il perd 8 oui bon et autres aussi en vacances, \u00e0 1 t\u00e9l\u00e9 c'\u00e9tait la la p\u00e9riode estivale et puis tout le monde \u00e9tait pas pr\u00e9sent, je suis moi- m\u00eame rentrer avant hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:30 > 0:36:51) [90%] : \r\nSur les questions des solides au texte Philippe non thermaux l'id\u00e9e de qualit\u00e9 est un peu dans les 2 textes, hein, avec notamment celles sur les aliments \u00e9quitables qui qui le dit, on ne veut pas faire rentrer d'une certaine mani\u00e8re, n'importe quoi sur le march\u00e9 suisse n'importe quoi, c'est-\u00e0-dire des choses dont on ne peut pas contr\u00f4ler les conditions de production, c'est un peu du bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:52 > 0:38:00) [90%] : \r\nNon, c'est pas du bon sens, d\u00e9j\u00e0 on n'importe pas n'importe quoi en Suisse, on a une s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui est garanti par des offices cantonaux et f\u00e9d\u00e9raux qui surveille \u00e7a c'est sur la gare chez mais pas forc\u00e9ment sous la la la la mani\u00e8re de produire, mais c'est le cas de tout ce qu'on importe savez un franc sur 2 que l'on gagne organe avec nos exportations, mais un franc sur 2 que l'on consomme, on apporte aussi et ce n'est pas le cas, que dans l'agriculture, si aujourd'hui on d\u00e9cide d'envoyer des experts pour v\u00e9rifier la qualit\u00e9 de production \u00e0 l'\u00e9tranger parce que c'est ce que demande cette initiative en fin de compte, on va se retrouver avec un appareil bureaucratique monstrueux pour finalement les faire la loi dans le monde entier, St un peu colonisateurs comme id\u00e9e que les normes suisses devrait \u00eatre appliqu\u00e9 dans le monde entier, si les consommateurs ne veulent pas acheter des produits import\u00e9s, libre \u00e0 eux d'ailleurs, l'\u00e9tiquetage est aujourd'hui quand m\u00eame assez clair : on voit tout \u00e0 fait, quand on va acheter quand on va faire ses courses, d'o\u00f9 viennent les les produits et si vous ne voulez pas de produits import\u00e9s, vous avez cette possibilit\u00e9, mais un pays comme la Suisse qui importe \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'ils consomment la moiti\u00e9 de ce qu'il consomme, ne peut pas commencer, a d\u00e9clar\u00e9 qu'au monde entier, Toby il faut appliquer nos normes et je prendrai l'exemple inverse la Suisse exporte \u00e9norm\u00e9ment de produits alimentaires aussi on a des premiers producteurs de exportateur de caf\u00e9 au monde, par exemple, avec Nespresso est ce qu'on aimerait que demain le gouvernement Macron envoie des experts pour v\u00e9rifier la production suisse s'assurer que les entreprises payent bien leurs imp\u00f4ts parce que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:00 > 0:38:09) [85%] : \r\nPas tout l'amour pour entamer la production Philippe Nantermod par exemple, l'amiante, les votre production donc \u00e7a pousse aussi les producteurs \u00e0 s'adapter au march\u00e9 et c'est peut-\u00eatre un signal positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:09 > 0:38:41) [91%] : \r\nBon c'est toute fa\u00e7on un signal positif le probl\u00e8me que vous avez, c'est nouveau, cette fameuse dictature des bons sentiments, c'est que si vous \u00eates les \u00c9tats-Unis vous importer des produits europ\u00e9ens, l'Europe va certainement \u00e7a de s'adapter si vous \u00eates la Suisse et que vous importez un un produit br\u00e9silien a produit fran\u00e7ais moins produit am\u00e9ricain, il est plus difficile de faire modifier le droit interne pour le petit march\u00e9 finalement qu'est la Suisse on a, on est quand m\u00eame dans cette situation qui ne date pas d'hier, hein, d\u00e9j\u00e0 pendant la guerre, on devait importer des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 pour subvenir \u00e0 nos besoins et croire qu'avec une initiative populaire, on va r\u00e9soudre les probl\u00e8mes dans le monde entier, c'est faire preuve d'une certaine na\u00efvet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:41 > 0:39:08) [89%] : \r\nPhilippe enterrement, il a peut-\u00eatre vous consid\u00e9rez \u00e7a comme un peu de na\u00efvet\u00e9, il y a le texte sur la souverainet\u00e9 alimentaire qui lui a peut-\u00eatre une exigence beaucoup plus claire et qui est celle de l'ancien mod\u00e8le, probablement de l'agriculture, celui d'Agathe de peu de, de, de, d'exploitations plus petites peut-\u00eatre les exploitations de votre canton le Valais des exploitations de montagne avec des exploitations familiales des soutiens aussi \u00e0 \u00e0 la \u00e0 l'entretien du paysage ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0, vous \u00eates pas sensible \u00e0 cela, vous comme valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:08 > 0:40:05) [90%] : \r\nMais \u00e9videmment, et d'ailleurs j'ai vot\u00e9 les les paiements Directs et leur augmentation parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, ils r\u00e9pondent \u00e0 ces questions- l\u00e0, en Suisse, on d\u00e9pense globalement 7 milliards de francs par ann\u00e9e pour soutenir l'agriculture \u00e0 la moiti\u00e9, \u00e0 peu pr\u00e8s en paiement Direct, l'autre moiti\u00e9 en taxes douani\u00e8res ses soutiens la sont extr\u00eamement concret et on est d'ailleurs pr\u00eat \u00e0, on l'a fait \u00e0 plusieurs reprises, augmenter ses aides, l\u00e0 le probl\u00e8me de cette initiative, l\u00e0, c'est qu'elle le \u00e9rig\u00e9e en mod\u00e8le, un syst\u00e8me qui n'est pas viable \u00e0 mon avis, \u00e0 long terme et d'ailleurs, si vous lisez l'initiative, elle interdit tous les soutiens \u00e0 l'exportation, \u00e7a signifie qu'avec cette initiative, on ne pourrait plus avoir la fameuse loi chocolati\u00e8re qui permet \u00e0 l'industrie suisse du chocolat au lait, l'industrie suisse du lait en poudre, d'\u00eatre encore comp\u00e9titifs sur les march\u00e9s internationaux, c'est souvent surtout les achats, hein, avec cette loi, oui, on en fait on on compense pour les entreprises productrices en Suisse, les barri\u00e8res \u00e0 l'importation, c'est le seul moyen que l'on a pour \u00e9viter des d\u00e9localisations si on a, si on commence \u00e0 partir sur des principes qui sont id\u00e9ologiques, on risque de perdre des d\u00e9pendent de l'industrie suisse qui sont extr\u00eamement importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:05 > 0:40:42) [86%] : \r\nMais un des \u00e9l\u00e9ments qui est soulev\u00e9 par l'Union suisse des paysans de laisse la libert\u00e9 de vote, ce qui est d\u00e9j\u00e0 assez, assez \u00e9tonnant et on voit que beaucoup de, de, de milieux paysans se mettent en mouvement aussi pour cette id\u00e9e de de concurrence d\u00e9loyale, on va continuer sur la la comparaison alpine, vous habitez Morgins vous venez de Morgins est ce que vous seriez d'accord que des profs de ski viennent exercer \u00e0 tr\u00e8s bas co\u00fbt que des logements, donc se positionne sur le march\u00e9 que des logements aussi \u00e0 tr\u00e8s bas co\u00fbt se mis \u00e0 disposition sans les conditions fix\u00e9es aux h\u00f4teliers, c'est un peu cela qui est qui est qui, du c\u00f4t\u00e9 les p\u00e9nalise, mais attention, eux, ils produisent beaucoup moins cher, il veut acc\u00e9da \u00e0 notre march\u00e9, on pourrait imaginer la m\u00eame chose dans les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:43 > 0:41:29) [89%] : \r\nMais vous savez, il y a beaucoup de gens qui vont \u00e0 l'\u00e9tranger et qui profite des des co\u00fbts extr\u00eamement bas du ski \u00e0 l'\u00e9tranger, il a bafouill\u00e9 march\u00e9 suisse, c'est \u00e7a la menace, il faut le march\u00e9 un skieur, un skieur qui vient ce qui qui va, ce qui \u00e0 Ch\u00e2tel plut\u00f4t qu'\u00e0 Morgins, qui choisit la France plut\u00f4t que la Suisse, l'argent est perdu de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est aussi une industrie d'exportation, le tourisme, d'ailleurs, \u00e0 ce titre- l\u00e0, et alors on peut appliquer \u00e0 d'autres domaines on on s'habille, on a des montres, on a \u00e9norm\u00e9ment de produits qui sont import\u00e9s et ces produits-l\u00e0, h\u00e9 bien sont cons son son produit dans les conditions du lieu de production, alors si on veut remettre cette question pratique en r\u00e9alit\u00e9 un pays comme la Suisse devrait mettre fin \u00e0 toutes ses importations, ce serait \u00e9videmment impensable et, au final, c'est le pouvoir d'achat qui va \u00eatre touch\u00e9, parce que si vous voulez r\u00e9duire les importations, vous r\u00e9duisez vous augmentez les les prix d'une part et vous r\u00e9duisez la gamme de produits qui \u00e0 disposition du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:29 > 0:41:47) [91%] : \r\nPhilippe l'enterrement pour nous par rapport au climat de cette campagne, on le voyait un personnage au sens tout de m\u00eame c'est c'est votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann qui a propos\u00e9 une strat\u00e9gie agricole qui a \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9 \u00e0 qui on a reproch\u00e9 de vouloir trop ouvrir les march\u00e9s notamment vers vers l'Am\u00e9rique du Sud et ce qu'il a \u00e9t\u00e9 maladroit et ce qui n'a pas un peu pourri le climat pour cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:48 > 0:42:56) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre le temps le dira moi je j'ai pas ce sentiment, j'ai l'impression que Schneidermann sur ce dossier- l\u00e0, a fait preuve d'un r\u00e9alisme qui va justement, alors qu'on ne la dictature des bons sentiments de toutes parts, on demande que les march\u00e9s Suisse ouvert au-del\u00e0 de l'Union europ\u00e9enne, on aimerait travailler plus avec les Brics les le Br\u00e9sil, la Russie, l'Inde, la Chine, mais ces pays- l\u00e0, lorsqu'on n\u00e9gocie des accords de libre- \u00e9change, il demande qu'on pose la question alimentaire dans ces textes-l\u00e0 et ce que fait Schneider- Ammann notre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est de dire il faut anticiper ces \u00e9volutions-l\u00e0 un petit peu comme ce qu'il disait et je pense qu'ils avaient un peu raison et malheureusement j'\u00e9tais pas de de cela qui disait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000, le secret bancaire, faites gaffe les accords internationaux risque de mettre en danger et ceux qui ont promis que le secret bancaire serait maintenu toujours, ce sont les m\u00eames qui aujourd'hui disent mais il n'y aura jamais de libre- \u00e9change agricole et ce que fait Schneider- Ammann, c'est de dire : voil\u00e0, on risque quand m\u00eame d'aller vers ce ce libre- \u00e9change, hein, il est, il est quand m\u00eame au centre de toutes les discussions et il vaut mieux anticiper cette situation et proposer des alternatives pour que les agriculteurs suisses puissent rester comp\u00e9titif et j'insiste l\u00e0- dessus, nous avons vot\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de cr\u00e9dit de soutien suppl\u00e9mentaire pour l'agriculture reste comp\u00e9titif mon pouce voiler la face et ne rien faire et attendre que le ciel nous tombe sur la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:57 > 0:43:26) [90%] : \r\nCertes, Philippe notamment, mais \u00e0 l'\u00e9poque, il avait des signaux contre le secret bancaire, aujourd'hui les signaux internationaux pour conclure c'est ce sont plut\u00f4t des signaux vers moins de libre- \u00e9change, on le sent, on l'a vu la r\u00e9sistance sur l'accord de libre- \u00e9change avec le Canada du c\u00f4t\u00e9 de la Wallonie avait une terre, une terre agricole aussi cette r\u00e9sistance elle aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, a beaucoup de Tino r\u00e9sistant sur ce mod\u00e8le de libre- \u00e9change dans le domaine agricole, donc les signaux sont pas tous, pas vraiment \u00e0 l'abandon du libre- \u00e9change, ils vont plut\u00f4t dans le sens des initiatives avec ce retour d'une certaine proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:26 > 0:43:50) [90%] : \r\nVous avez raison, on a quelques signaux dans ce sens l\u00e0, notamment avec la politique am\u00e9ricaine qui veut introduire des taxes douani\u00e8res sur \u00e0 peu pr\u00e8s tous les cons\u00e9quences, on les voit d\u00e9j\u00e0, hein, c'est un ralentissement de la croissance globale sans ralentissement de la prosp\u00e9rit\u00e9 dans le monde entier et je ne suis pas persuad\u00e9 que quelques mois avec ce genre de signaux sont un indicateur sur le long terme, \u00e0 long terme, on voit quand m\u00eame qu'on va vers des \u00e9conomies plus int\u00e9gr\u00e9e, le r\u00e9sultat d'ailleurs c'est une prosp\u00e9rit\u00e9 globale am\u00e9lior\u00e9 Philippe notamment, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:43:52 > 0:43:53) [86%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:53 > 0:44:02) [89%] : \r\nPhilippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures, vous pourrez intervenir commenter si vous le d\u00e9sirez, tout \u00e0 l'heure la la presse avec Sandra d'Zimmerli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:02 > 0:44:17) [89%] : \r\n\u00e0 7 heures 43 c'est vous qu'on retrouve pour Alter \u00c9co Friedrich Mama, ils sont n\u00e9s en Italie ce matin depuis la catastrophe de G\u00eanes, une grande famille italienne se trouve sous le feu des critiques, c'est la famille Benetton, actionnaire de l'entreprise, qui g\u00e9rait le viaduc qui s'est effondr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:44:17 > 0:44:25) [94%] : \r\nOui pour comprendre pourquoi les Benetton se retrouvent dans cette affaire, commen\u00e7ons d\u00e9j\u00e0 par oublier une image, celle de cette publicit\u00e9 des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:25 > 0:44:35) [85%] : \r\nBon, mais la connaissez non Julian en retard, vous \u00eates nombreux \u00e0 masser le dos toute la journ\u00e9e et je vous en fait voir de toutes les couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:44:35 > 0:45:14) [90%] : \r\nVoil\u00e0, Luciano mais pas tout seuls, hein, parce qu'il y a aussi, il y a aussi les moutons, bien s\u00fbr, vous l'avez reconnu Luciano Benetton, le fondateur, alors l\u00e0 il apparaissait en quatre-quatre cheveux au vent, dans une publicit\u00e9 pour American Express, Benetton dans les ann\u00e9es 80, c'\u00e9tait bien s\u00fbr une certaine id\u00e9e de la mode italienne elle \u00e9tant bien chang\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric h\u00e9 ben oui, c'est depuis longtemps le ciment qui b\u00e9tonne l'empire Benetton, voil\u00e0 pourquoi il se trouve aujourd'hui sous le feu de la critique, la famille est originaire de Tr\u00e9vise r\u00e8gne sur un conglom\u00e9rat qui p\u00e8se actuellement une douzaine de milliards de dollars ou d'euros \u00e0 travers la Holding familiale nomm\u00e9 et dictionnaire \u00e9dition ne d\u00e9tient 30 pourcent d'Atlantia, la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e8re d'Autostrade qui g\u00e9rait ce tron\u00e7on d'autoroute ou le viaduc c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:45:14 > 0:45:20) [87%] : \r\nMontr\u00e9al mais \u00e0 vous entendre, le v\u00eatement aux couleurs flashy, Benneteau n'est plus qu'un accessoire dans cette famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:45:20 > 0:45:44) [91%] : \r\nOui, ce v\u00eatement est d\u00e9pass\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es et il ne p\u00e8se plus que 5 pourcent de l'empire Benetton, le reste des investissements touchent beaucoup de secteurs comme les Telecom, par exemple en Suisse, o\u00f9 la famille a particip\u00e9 indirectement au rachat de Sunrise mais surtout plus de la moiti\u00e9 de cet empire se trouve dans Atlantia alors, le gouvernement italien a trouv\u00e9 son coupable, l'une des grandes familles d'industriels dans le viseur des populistes de 5 \u00e9toiles et de la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:45:45 > 0:45:48) [88%] : \r\nLes Benneteau n'qui sont clairement les m\u00e9chants dans cette affaire en ce moment en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:45:48 > 0:46:15) [94%] : \r\nLes richissimes Benetton, accus\u00e9 de pr\u00e9f\u00e9rer les dividendes \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des autoroutes, une famille qui a pr\u00each\u00e9 jadis la compassion pendant des ann\u00e9es sous la banni\u00e8re United Colors, quitte \u00e0 provoquer avec, bien s\u00fbr, on s'en souvient, les campagnes d'Olivier Roux Toscani mais aujourd'hui c'est une crise d'image qu'il faut r\u00e9soudre le groupe a mis du temps \u00e0 r\u00e9agir apr\u00e8s l'effondrement du viaduc, \u00e7a n'est que jeudi dernier qu'elle a t\u00e9moign\u00e9 de \u00e7a profonde sympathie, via un communiqu\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Edith Yonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:15 > 0:46:19) [92%] : \r\nMais pour les droits de la pub, c'est un peu le service minimum en mati\u00e8re de communication Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:46:19 > 0:46:43) [89%] : \r\nC'est comme si les Benetton n'avaient pas tir\u00e9 les le\u00e7ons du pass\u00e9, car ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'ils affrontent untel drame en 2013 compte le Rana Plaza s'effondre au Bengladesh, Benneteau ne commence par nier puis reconna\u00eet faire aussi partie des marques de v\u00eatements impliqu\u00e9 \u00e0 G\u00eanes encore il faudra redorer le blason de la famille Luciano Benetton 83 23 ans aujourd'hui, devrait peut-\u00eatre s'adresser aux Italiens comme il savait si bien parler aux clients d'American Express.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:43 > 0:46:50) [82%] : \r\nLes B\u00e9n\u00e9teau, ex- roi du v\u00eatement et nouveau paria du b\u00e9ton, c'\u00e9tait votre chronique merci Fr\u00e9d\u00e9ric Philippe Nantermod au 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:50 > 0:47:00) [92%] : \r\nTrag\u00e9die \u00e0 G\u00eanes poser \u00e0 poser la question en Italie de de l'argent de l'investissement priv\u00e9 dans le domaine des infrastructures, quel regard vous portez sur ce qui s'est pass\u00e9 sur ce qu'on en dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:01 > 0:47:42) [91%] : \r\nBon extr\u00eamement de tristesse, c'est c'est abominable ce qui s'est pass\u00e9 ensuite, je ne crois pas que le probl\u00e8me soit r\u00e9ellement argent priv\u00e9 ou argent public, on a aussi des exemples o\u00f9 o\u00f9 l'argent public n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment investi et la mauvaise gestion et traditionnels dans dans certains domaines et dans certains endroits du monde, mais en Italie, il faut quand m\u00eame dire, il y a des concessions qui sont octroy\u00e9s pour les autoroutes, une concession va avec une certaine surveillance et \u00e7a fait penser \u00e0 d'autres concessions qui sont d\u00e9livr\u00e9s par exemple en Suisse et j'esp\u00e8re que les autorit\u00e9s qui d\u00e9livrent ces concessions tape d'apr\u00e8s mon exp\u00e9rience, c'est le cas, surveille bien que l'entretien et assur\u00e9 des des infrastructures parce que, finalement, que ce soit l'un ou l'autre qui ne fasse pas son travail, le r\u00e9sultat est malheureusement et c'est horrible le m\u00eame \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:42 > 0:47:44) [87%] : \r\nMais vous vous en doutez vous conseille quelque chose en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:45 > 0:48:17) [88%] : \r\nNon, non je pense pas quelque chose en particulier, mais lorsque vous donnez des concessions pour des infrastructures qui repr\u00e9sente un risque \u00e9norme bien le mouvement des choses c'est de de surveiller, parce que le l'instrument de la concession ben par exemple un barrage ou une autoroute dans un dans un pays o\u00f9 les les autoroutes sont concessionnaire ou de lignes de chemin de fer ou de ou des, des, des installations nucl\u00e9aires, le but de la concession, c'est pour l'\u00c9tat de d\u00e9l\u00e9guer une t\u00e2che de ne plus avoir \u00e0 la g\u00e9rer directement, il d\u00e9l\u00e8gue une part de sa puissance publique mais alors il doit aussi surveiller que cette puissance soit bien exercer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:48:17 > 0:48:26) [91%] : \r\nPhilippe Nantermod on va passer \u00e0 la \u00e0 la presse, Sandra Timor, il est avec nous et \u00e7a devrait vous int\u00e9resser : on commence avec ce chantage particuli\u00e8rement choquant, donc on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:26 > 0:48:28) [80%] : \r\nCes victimes plusieurs suisses dont 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:29 > 0:49:34) [92%] : \r\nSandra : si vous ne versez pas 1000 francs sur ce compte, Beat Corinne votre vie professionnelle et sociale sera compl\u00e8tement d\u00e9truite ce Mail plusieurs Suisses l'ont re\u00e7u, c'\u00e9tait ce dimanche, selon le Blick parmi eux 4 conseillers nationaux de tous bords, dont l'UDC Adrian Amstutz alors quel est ce chantage la diffusion par exemple de p\u00e9dopornographie dans l'entourage du concern\u00e9, j'ai d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u beaucoup de menaces anonymes \u00e0 drainer Amstutz mais celle-l\u00e0 est tout de m\u00eame tr\u00e8s sp\u00e9cial, pourtant, le Bernois est un vieux renard de la politique, ajoute le journal, et en tout cas pas \u00e0 une Aung Stars et un trouillard, d'ailleurs, le Bernois en est convaincu : ce ne sont pas des amateurs mais bien des professionnels qui sont \u00e0 l'heure alors avec ses coll\u00e8gues, il a imm\u00e9diatement alert\u00e9 la police f\u00e9d\u00e9rale qui, elle, a inform\u00e9 Europol, mais ils ne se font pas trop d'illusions si les auteurs agissent depuis l'\u00e9tranger, les autorit\u00e9s suisses ont les poings li\u00e9s, alors ils veulent agir au niveau politique, les enqu\u00eateurs doivent pouvoir \u00eatre plus efficace et la population mieux prot\u00e9g\u00e9s, ils d\u00e9poseront une interpellation dans ce sens lors de cette session d'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:34 > 0:49:44) [91%] : \r\nAlors c'est assez r\u00e9guli\u00e8rement, qu'en tant que politicien, les conseillers nationaux re\u00e7oivent des menaces, parfois violent, parfois menace de mort, l\u00e0 on a affaire \u00e0 quelque chose d'un petit peu plus professionnel, \u00e7a vous \u00e9tonne Philippe Nantermod.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:49:44 > 0:50:16) [90%] : \r\nOh, j'ai re\u00e7u des mails de gens l\u00e0 j'peut-\u00eatre m\u00eame celui-l\u00e0 en question, je sais pas si \u00e7a s'adresse particuli\u00e8rement aux politiciens, vous savez c'est Scam comme on les appelle en ligne, on vous recevez un e-mail ou on vous promet de l'argent, ou alors on vous menace : si vous n'en versaient pas ils viennent souvent de, de, de certains pays africains, \u00e7a a pas l'air c'est bien vous effrayer \u00e9coutez, toute fa\u00e7on, je ne crois pas qu'une interpellation changera grand- chose au probl\u00e8me il faut il faut plut\u00f4t \u00e9duquer les internautes pour prendre l'habitude de supprimer ce genre de courriels sans, sans y faire attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:17 > 0:50:22) [93%] : \r\nLe secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, porte plainte contre une soci\u00e9t\u00e9 slovaque, qui fournit des soins en Suisse Sandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:50:22 > 0:51:01) [90%] : \r\nSon nom : Slov\u00e9nie selon le Tages-Anzeiger, c'est l'un des plus importants et Avantage aussi fournisseurs de soins 24 heures sur 24, beaucoup de familles suisses connaissent son adresse internet c'est ni au 24 Point CH la soci\u00e9t\u00e9 leur procure depuis la Slovaquie donc des soignants, femmes en majorit\u00e9, elles vont s'occuper de personnes \u00e2g\u00e9es, le plus souvent s\u00e9niles pour un salaire de quelque 1000 700 francs par mois, 6 jours sur 7, parfois je me levais fois par nuit pour un patient atteint d'Alzheimer, t\u00e9moigne l'une d'entre elles, dans le journal de plus, le travail se fait souvent au noir aujourd'hui le Seco dit donc Stop et porte plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:01 > 0:51:13) [95%] : \r\nPhilippe Nantermod c'est encore un cas de dumping salarial, on a l'impression qu'on a vraiment qu'on est vraiment \u00e0 la peine pour contr\u00f4ler pour emp\u00eacher ces salaires tr\u00e8s tr\u00e8s bas qu'on qu'on qu'on fournit aux travailleurs de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:13 > 0:51:26) [88%] : \r\nOui, bon, je ne crois pas que ce cas-l\u00e0 invente la probl\u00e9matique des des travails pr\u00e9caires et non mais c'est un exemple plus oui, oui, c'est un exemple plus aussi un exemple o\u00f9 il y a une d\u00e9nonciation, j'esp\u00e8re qu'il y aura une condamnation, si les faits sont av\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:27 > 0:51:32) [87%] : \r\nVous savez, \u00e7a pose pas la question de la libre- circulation, tout simplement, quand on est incapable d'arriver \u00e0 mettre fin \u00e0 ce genre de pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:32 > 0:52:04) [91%] : \r\n\u00e0 mon avis, avec ou sans la Libye ses cr\u00e9ations, vous aurez le m\u00eame probl\u00e8me, puisque ces pratiques-l\u00e0 sont ill\u00e9gales, elles ne sont pas compatibles ni avec la libre- circulation, ni avec la Libye, la situation sans libre- circulation, on a des pays en Europe qui sont totalement int\u00e9gr\u00e9s, qui sont aussi riches, voire plus riche que la Suisse et qui font face au m\u00eame probl\u00e8me avec d'autres r\u00e9ponses que celle que l'on conna\u00eet, je crois qu'au contraire, si on voit qu'il y a des non- d\u00e9nonciation qu'on d\u00e9couvre des cas et que la la la justice peut se faire, c'est peut-\u00eatre aussi que le le syst\u00e8me permet de lutter contre les fraudeurs, c'est pas parce qu'il y a des fraudes qu'il faut estimer que tout le syst\u00e8me est mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:05 > 0:52:14) [95%] : \r\nOn parle encore beaucoup de violence, d\u00e9cid\u00e9ment ces derni\u00e8res semaines dans la presse, violences contre des policiers samedi \u00e0 Z\u00fcrich, qui continue de soulever ce d\u00e9bat dans la presse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:14 > 0:52:45) [90%] : \r\nEt la nouvelle ministre de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, Karine Ricard change d'avis, selon la NZZ durant la campagne, l'\u00e9cologiste \u00e9tait contre les Body comme ces cam\u00e9ras fix\u00e9es sur les policiers, ce que lui reprochait d'ailleurs hier le Tages-Anzeiger et voil\u00e0 que hier lors d'une conf\u00e9rence de presse, elle d\u00e9clare des sauveteurs ont \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s de sauver, c'est inacceptable, j'ai demand\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat qu'on instaure les Body comme s'de mani\u00e8re d\u00e9finitive et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer que ses coll\u00e8gues et le Parlement suivent et vite le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:45 > 0:52:55) [90%] : \r\nCong\u00e9 parental de 38 semaines nous en parlions hier matin ce cong\u00e9 propos\u00e9e par la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales soul\u00e8ve d\u00e9cid\u00e9ment des commentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:55 > 0:53:41) [93%] : \r\nL'id\u00e9e est moins farfelu qu'il n'y para\u00eet, nous dit Philippe Castel, dans la libert\u00e9, surtout en comparaison internationale LIV semaine en moyenne dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, reste que c'est m\u00e9conna\u00eetre le singularise de la politique helv\u00e9tique d'y croire, selon lui, en revanche, les temps sont m\u00fbrs pour un 1er pas sous la forme d'un cong\u00e9 minimal de 2 semaines pour les nouveaux p\u00e8res, les entreprises s'y mettent spontan\u00e9ment l'une apr\u00e8s l'autre, le PDC et le PLR semble avoir compris que leurs belles paroles en mati\u00e8re de conciliation entre vie professionnelle et familiale doivent enfin \u00eatre traduite par un acte symbolique fort \u00e0 eux de se mettre d'accord rapidement avec la gauche sur les modalit\u00e9s pour qu'enfin d'un cong\u00e9 paternit\u00e9, la Suisse accouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:53:41 > 0:53:53) [89%] : \r\nC'est vrai, Philippe Nantermod, que sur ce sur ces questions de de cong\u00e9 paternit\u00e9 de cong\u00e9 parental, on ne peut pas dire que que votre parti soutiennent une quelconque proposition dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:53:53 > 0:54:13) [93%] : \r\nOui, mais vous voulez rire, on a fait une proposition ce printemps d'un contre- projet pr\u00e9cis\u00e9ment de 2 semaines, plus une augmentation importante des d\u00e9ductions pour les frais de garde d'enfants, on estime qu'il ne faut pas regarder que les semaines qui suivent la naissance mais les ann\u00e9es qui suivent la naissance et pourcent doit mettre en place des mesures globales qui qui qui prenne toutes les mesures de garde pour que les parents puissent travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:54:13 > 0:54:27) [89%] : \r\nVous parlez de fait cette proposition, parler de semaine la la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales, parle de 38 semaines \u00e0 part se entre hommes et femmes en mettant en avant le fait que il est tr\u00e8s important que le p\u00e8re ait un contact privil\u00e9gi\u00e9 avec l'enfant, vous entrez mati\u00e8re l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:54:27 > 0:54:51) [92%] : \r\nSur 38 semaines je crois que c'est irr\u00e9aliste, aujourd'hui on a des probl\u00e8mes se dans les assurances sociales extr\u00eamement important \u00e0 \u00e0 relever un l'on a le probl\u00e8me des retraites qui va nous co\u00fbter des milliards de francs 38 semaines c'est aussi des milliards de francs et si je peux comprendre l\u00e0 l'id\u00e9e hein, ce serait dans, dans, dans l'absolu ce serait id\u00e9al pour le pour les les parents concr\u00e8tement c'est \u00e9conomiquement pas viable et financi\u00e8rement pas supportable dans la situation actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:51 > 0:54:53) [75%] : \r\nJe pour des questions financi\u00e8res uniquement ou c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:54:53 > 0:55:02) [85%] : \r\nPas juste pas n\u00e9cessaire, pas envisageable bonne, voil\u00e0, c'est une bonne question que la Suisse dont empoigner 38 semaines pour un p\u00e8re, et pour une m\u00e8re c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:02 > 0:55:05) [90%] : \r\nMais c'est toujours la m\u00eame chose de croire que vous pouvez prendre des mesures qu'elle ne co\u00fbteront rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:05 > 0:55:08) [88%] : \r\nJe voulais juste demander pour le, pour les gens combien vous r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:08 > 0:55:47) [92%] : \r\nMais non, en pratique, vous savez, si vous avez pas besoin de travailler avec vous avez le salaire qui tombe tout seul, c'est beaucoup plus agr\u00e9able pour tout le monde, on pratique ici, on constate que si on introduit des nouvelles mesures sociales, h\u00e9 bien on rench\u00e9rit le co\u00fbt du travail, la Suisse moins comp\u00e9titives et c'est ce qui fait qu'on est en avance sur les autres, il ne faut pas croire que la prosp\u00e9rit\u00e9 suisse tombent du ciel et sont un coup de baguette magique, c'est quelque chose que l'on a aussi parce qu'on travaille peut-\u00eatre davantage que d'autres pays, parce qu'on a, on a un syst\u00e8me social qui est financ\u00e9e, contrairement \u00e0 beaucoup de pays qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s tout \u00e0 l'heure et qui offrent \u00e9videmment des prestations sociales beaucoup plus large en Suisse, on a toujours trouv\u00e9 des consensus pour avancer qu'une politique des petits pas, pour faire en sorte que les \u00e9volutions sociales soit supportable par la soci\u00e9t\u00e9 si on veut arriver cass\u00e9, tout \u00e7a, on peut, mais je ne garantis pas que la Suisse en sort gagnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:55:47 > 0:55:54) [95%] : \r\nUn dernier th\u00e8me dans la presse ce matin, Sandra c'est la candidature de Pierre-Yves Maillard, \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse l\u00e0 aussi quelques commentaires ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:55:54 > 0:56:26) [90%] : \r\nUne mine de rien, c'est bien un petit s\u00e9isme politique Vaudois, \u00e9crit Claude au cerveau dans 24 heures d\u00e9savou\u00e9 par les milieux syndicaux sur son choix pour trouver une successeur Anne-Catherine Lyon il a visiblement retrouv\u00e9 du cr\u00e9dit dans le landerneau qui l'a vu na\u00eetre politiquement Pierre-Yves Maillard apr\u00e8s son \u00e9chec au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se serait jamais lanc\u00e9 sans garantie n\u00e9cessaires selon le r\u00e9dacteur en chef du journal qui conclut visiblement l'USS n'a pas peur de lui laisser assumer un r\u00f4le de ladies killer syndicale face \u00e0 ses opposants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:26 > 0:56:38) [90%] : \r\nLa revue de presse de Sandra City Zimmerli il est 8 heures moins 5, on retrouve l\u00e0 la chronique politique port\u00e9e par St\u00e9phane Deleury St\u00e9phane pour cette rentr\u00e9e, vous abordez la question Comeback en politique f\u00e9d\u00e9rale h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:56:38 > 0:57:52) [92%] : \r\nParce que certaines plus ou moins anciennes du Parlement pourraient faire leur r\u00e9apparition sur le trombinoscope du Conseil national, version 2019, alors autant le dire d'embl\u00e9e, il n'y a pas un Comeback en politique il y a des Comeback il y a des retours gagnants et des retours compliqu\u00e9s dans tous les cas \u00e7a commence souvent par un article de presse bien choisi ou le politicien laisse entrevoir son intention, oui vous voulez dire qu'un Comeback, \u00e7a se pr\u00e9pare, h\u00e9 bien oui, pour les Comeback les plus p\u00e9rilleux, c'est m\u00eame l'occasion d'un ballon d'essai Tiens, \u00e0 propos, petit exercice pratique avec le cas de Yannick Buttet, on le sait, il a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste de conseiller national le 17 d\u00e9cembre dernier pris dans un scandale de harc\u00e8lement, la semaine derni\u00e8re le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le minist\u00e8re public valaisan \u00e0 des jours- amendes avec sursis notamment pour contrainte \u00e0 l'encontre d'une ancienne ma\u00eetresse et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment au moment o\u00f9 l'ordonnance p\u00e9nale et publi\u00e9 que para\u00eet un article confession v\u00e9rit\u00e9 dans lequel on apprend que Yannick Buttet ne p\u00e8se plus que 78 kilos et que c'est probablement le lobby LGBT qui serait \u00e0 la manoeuvre pour l'enfoncer dans cette crise, l'op\u00e9ration r\u00e9habilitation a donc commenc\u00e9 pour Yannick Buttet et le Valaisan de d\u00e9clarer que revenir \u00e0 Berne, h\u00e9 bien c'est une option et hop, voil\u00e0 le ballon d'essai et l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:52 > 0:58:00) [91%] : \r\nOui effectivement sentait assez fortement poindre l'envie dans cette interview alors Yannick Buttet St\u00e9phane reviendra-t-il \u00e0 Berne, bon, on est vraiment dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:00 > 0:58:23) [88%] : \r\nCat\u00e9gorie des retours compliqu\u00e9s la un, c'est \u00e0 sa section \u00e0 son parti, le PDC du Valais Romand de dire s'ils souhaitent pr\u00e9senter Yannick Buttet pour les \u00e9lections, mais ces instances ne devront pas oublier les t\u00e9moignages des femmes qui ont tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9crit les agissements du politicien valaisan Berne des t\u00e9moignages gla\u00e7ants publi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, notamment par Le Nouvelliste et sur lesquels l'article de la semaine derni\u00e8re, h\u00e9 bien, passe un peu comme chat sur braise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:58:23 > 0:58:25) [90%] : \r\nBah quoi qu'il en soit, St\u00e9phane, ce sera au peuple de d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:25 > 0:59:04) [92%] : \r\nLe peuple qui a le pouvoir de ressusciter les politiciens qui se retrouvent au tapis, on l'adage vu, on l'a d\u00e9j\u00e0 vu par exemple dans le canton de Neuch\u00e2tel avec l'UDC Yvan Perrin, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu haut la main au Conseil d'\u00c9tat, alors que la presse avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ses probl\u00e8mes d'alcool et de m\u00e9dicaments, on conna\u00eet la suite Yvan Perrin avait d\u00fb d\u00e9missionner ne pouvant assumer le mandat que le peuple lui avait confi\u00e9, et puisqu'on parle du loup h\u00e9 bien Yvan Perrin, lui aussi, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il avait envie de retrouver son si\u00e8ge de conseiller national, tout comme le conseiller d'\u00c9tat Vaudois, on vient d'en parler, Pierre-Yves Maillard, qui r\u00eave de revivre un petit peu les joies de la politique f\u00e9d\u00e9rale, tiens, l'UDC neuch\u00e2telois le socialiste Vaudois ont d'ailleurs si\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:59:04 > 0:59:13) [82%] : \r\nEnsemble, Pierre-Yves Maillard et Yvan Perrin ensemble, conseiller national, vous avez raison, c'est de la peine \u00e0 adapter 10 ans 15 ans en arri\u00e8re, la CGT, c'\u00e9tait pas \u00e7a 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:59:13 > 1:00:15) [90%] : \r\nEn 2004 en fait Joseph Deiss pr\u00e9sidait la Conf\u00e9d\u00e9ration le smartphone existait pas mais Philippe Nantermod oui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'invit\u00e9 de l'AS de la RSR \u00e0 l'\u00e9poque, hein, notamment dans Forum alors bon le retour d'Yvan Perrin et r\u00e9aliste, le Comeback de Pierre-Yves Maillard probable Vaudois brigue aussi, on l'a entendu la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse s'il r\u00e9ussit son coup, il aura presque autant de pouvoir qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral presque en tout cas, Pierre-Yves Maillard encore la c\u00f4te dans la presse selon Tages-Anzeiger il est accrochez-vous, l'un des plus grands strat\u00e8ges politiques, produit par la gauche helv\u00e9tique depuis la fin de la guerre froide, c'est une citation alors le terrain m\u00e9diatique semble plut\u00f4t favorable, restera \u00e0 Pierre-Yves Maillard \u00e0 revoir sa fiche sur le site du Parlement, celle qui figure actuellement le d\u00e9crit comme secr\u00e9taire r\u00e9gional de la FTMH, la FTMH, acronyme syndical d\u00e9licieusement d\u00e9suet qui fait tr\u00e8s guerre froide, bref tout \u00e7a pour dire que le Conseil national en 2019 pourrait ressembler un tout petit peu \u00e0 celui de 2004 en un peu plus chaud il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:15 > 1:00:31) [89%] : \r\nNanterre, Meaux, vous \u00eates un jeune politicien, je ne sais pas si on ose dire jeune politicien, quand on sait que \u00e7a fait partie des 10 ou 15 ans qu'on vous entend, mais enfin le retour des dinosaures Perrin Maillard est-ce que c'est pas un peu le moment de laisser la place \u00e0 un nouveau souffle quoi \u00e0 ceux qui arrivent derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:00:31 > 1:00:48) [92%] : \r\nBen \u00e9coutez le choix leur appartient et puis, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s justement dit c'est aux \u00e9lecteurs en fin de compte de d\u00e9cider, je suis pas persuad\u00e9e que ce soit toujours porteur ni pour un parti, ni d'ailleurs pour une candidature quand on a fait une carri\u00e8re brillante mais c'est toujours facile de le dire, compte on fini sa 1\u00e8re l\u00e9gislature que il faut laisser la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:48 > 1:00:57) [86%] : \r\nSurtout qu'il faut r\u00e9ussir les Comeback, c'est quand m\u00eame, comme le dit St\u00e9phane Deleury, grand merci Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:59 > 1:01:05) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:11 > 1:01:26) [90%] : \r\nFaut trafic RTS sur l'axe Yverdon mort un v\u00e9hicule en panne bloque la voie de droite et perturbent la circulation dans le tunnel d'Arrissoules en direction de morale, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:28 > 1:01:46) [92%] : \r\nDu soleil, encore aujourd'hui, m\u00eame s'il faudra compter avec quelques cumulus en montagne avec des orages aussi qui sont attendus en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e dans les Alpes, il fait chaud, il fait lourd 15 \u00e0 18 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 31 ans, cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:47 > 1:01:52) [87%] : \r\nBonjour C\u00e9line sont bonjour Romain vous venez pour tout un monde qu'est ce que vous avez au programme dont on va parler d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:01:52 > 1:02:31) [88%] : \r\nJean ce matin j'imagine Romaine, que vous n'avez jamais payer vos courses pour par exemple un poulet, un paquet de riz et quelques shampooing 70 millions donc effectivement, je confirme mais \u00e9coutez, c'est ce qui se passe au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'hyper- inflation dans ce pays qui est rong\u00e9 par une grave crise politique, \u00e9conomique, voire m\u00eame humanitaire alors en mesure de la derni\u00e8re chance prise hier par le gouvernement, Maduro on vire 5 0 des billets, on met le bolivar souverain et on va voir ce que \u00e7a va voir appara\u00eetre que \u00e7a va donner, ouais, \u00e7a para\u00eet simple comme \u00e7a on appel\u00e9 Caracas son \u00e0 regarder un peu ce que les gens pensaient soit ces sceptiques bonne \u00e9mission C\u00e9line merci Romaine et bienvenue sur la premi\u00e8re si vous nous rejoignez il est 8 heures et une minute, les informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:02:33 > 1:02:35) [96%] : \r\nAvec Foued Boukari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:02:35 > 1:03:02) [93%] : \r\nUne d\u00e9mission de plus pour l'UDC romande, le chef de campagne Kevin Grangier va quitter son poste \u00e0 nouveau d\u00e9part qui illustre les difficult\u00e9s de la formation en Suisse romande, le mauvais temps meurtri\u00e8res en Italie, plusieurs groupes d'une dizaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par les eaux en crue en Calabre, des recherches sont toujours en cours, nous ferons le point dans ce journal et puis \u00e0 la fin de cette \u00e9dition, film de gros requins \u00e0 gros budget dans les salles obscures en eaux troubles, une superproduction qui exploite, c'est un vieux filon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:03:06 > 1:03:25) [95%] : \r\nKevin Grangier quittera \u00e0 la fin du mois, son poste de chef de campagne pour l'UDC romande, le Vaudois a expliqu\u00e9 hier soir dans l'\u00e9mission Forum avoir obtenu un nouveau challenge dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e, confirmant une information du journal Le Temps \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC romande peinent \u00e0 trouver un second souffle Fabrice Gaudiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:03:25 > 1:04:18) [93%] : \r\nLes d\u00e9missions s'encha\u00eenent dans la famille de l'UDC romande \u00e0 une cadence soutenue le week- end dernier, les pr\u00e9sidents des partis neuch\u00e2telois et fribourgeois ont rendu leur tablier sur fond de bisbilles internes et maintenant m\u00eame si les raisons diverge, c'est donc le chef d'orchestre de la campagne du parti pour les \u00e9lections nationales d'octobre 2019 qui s'en va, m\u00eame s'il reste encore une ann\u00e9e pour trouver de nouveaux t\u00e9nors, le temps presse, d'autant plus que sur le plan r\u00e9gional Romand, le parti peine \u00e0 se renouveler, a confirm\u00e9 son carton \u00e9lectoral Didier \u00e0 15 ans dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, l'UDC comptait encore des conseillers d'\u00c9tat dans les cantons de Vaud Valais Neuch\u00e2tel mais aujourd'hui il ne reste plus que le ministre bernois en charge de la sant\u00e9, bref pour l'UDC romande, les d\u00e9parts se multiplier les entr\u00e9es se font rares le parti peine \u00e0 recruter de nouvelles personnalit\u00e9s prometteuse, comme l'\u00e9t\u00e9, Kevin Grangier pour succ\u00e9der sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 ses \u00e9lus connus, reconnus, mais aussi vieillissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:04:18 > 1:04:22) [92%] : \r\nLa Suisse, de pouvoir exporter des armes vers des pays en conflit en terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:04:22 > 1:04:40) [97%] : \r\nC'est la d\u00e9cision prise hier par la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national 13 voix pour, 8 contre et 3 abstentions, l'argument \u00e9conomique l'a donc emport\u00e9 pour l'assouplissement de l'ordonnance du mat\u00e9riel de guerre voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les fabricants d'armes une victoire aussi pour Roger Golay, conseiller national MCG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:04:40 > 1:05:28) [89%] : \r\nL'exportation de mat\u00e9riel \u00e0 militaire, la guerre a toujours \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment important dans l'industrie nationale, maintenant c'est clair qu'on peut pas avoir une gestion du risque totalement absolue, un pistolet peut \u00eatre toujours d\u00e9tourn\u00e9 \u00e0 une autre action que celle de la police ou autre, mais je pense que tout ce qui est contr\u00f4le restera absolue et puis tr\u00e8s strictes que disent qu'il n'y a pas de risque 0, \u00e7a veut dire que vous acceptez qu'il arrive que ces armes finissent en de mauvaises mains, on ne peut pas exclure cette question, mais aujourd'hui on peut dire que l'ordonnance et puis les services de la Conf\u00e9d\u00e9ration, veille \u00e0 ce que les ventes \u00e0 l'\u00e9tranger se fasse avec les mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour pas que ces hommes sont d\u00e9tourn\u00e9s, alors apr\u00e8s, c'est qu'une question de choix politique \u00e0 choisir si on veut m'attire une s\u00e9curit\u00e9 au sein de notre pays ou pas par le d\u00e9veloppement de ces technologies qui sont importants pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:05:28 > 1:06:02) [90%] : \r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller \u00e0 l'imbroglio n'est pas fini pour les 177 migrants du Diciotti, le navire des garde- c\u00f4tes italiens, bloqu\u00e9s depuis 5 jours au large de l'lampes 12 avec ses passagers, a pu accoster hier soir dans le port de Catane en Sicile, mais le ministre italien de l'Int\u00e9rieur refusant naufrage de d\u00e9barquer Matteo Salvini veut \u00eatre assur\u00e9 que les 177 migrants iront ailleurs, dit-il, en Europe, le Tr\u00e9sor aux sceptiques, chef de file de la Ligue souhaite notamment profiter de la m\u00eame solution trouv\u00e9e par l'Aquarius, la Commission europ\u00e9enne a d'ailleurs annonc\u00e9 hier qu'elle travaillait sur une solution 6000.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808706075", "summary": "Duplex Sion : itw Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan et vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse.", "id": "1705945", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ZIMMERLI, Sandra", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1752983", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041491", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0741BC2E-B29E-473C-8BA0-66749AFE29F2", "internalArchiveId": "0741BC2E-B29E-473C-8BA0-66749AFE29F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE;Fontaine , Justine ;Jos\u00e9 Andr\u00e9s Murillo, cofondateur de l'ONG Ending Clergy abuse;Juan Carlos Claret, porte-parole d'une association de catholiques du sud du Chili;Nathalie Marielloni, conservatrice adjointe du Mus\u00e9e international d'horlogerie \u00e0 La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/EXPORTATIONS ARMES PA (REP 22H30)) La Suisse doit pouvoir exporter des armes vers des pays en conflit interne... \r\nC'est la d\u00e9cision de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil National\r\nElle a soutenu hier par 13 voix contre 8 et 3 abstentions l'assouplissement de l'ordonnance du mat\u00e9riel de guerre...\r\nAssouplissement voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la branche des fabricants d'armes.\r\nL'argument \u00e9conomique l'a donc emport\u00e9, Thibaut Schaller.\r\n  49'' \r\n((\"Prot\u00e9ger la base industrielle de la Suisse...\" Voil\u00e0 l'argument qui a eu le dessus lors de ce d\u00e9bat de commission. La majorit\u00e9 PLR-UDC semble avoir eu raison des arguments \u00e9thiques de la gauche et d'une partie du centre. Selon cette majorit\u00e9, les fabricants d'armes suisses doivent avoir les m\u00eames d\u00e9bouch\u00e9s que leurs concurrents europ\u00e9ens... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite lui aussi qu'il soit permis d'exporter des armes vers les pays en conflit interne, pour autant qu'il n'y ait aucune raison de penser que ces armes seront utilis\u00e9es dans ce m\u00eame conflit.  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tient \u00e0 rassurer: la d\u00e9rogation ne s'appliquerait pas \u00e0 des pays rong\u00e9s par la guerre civile, comme le Y\u00e9men ou la Syrie. Mais elle suscite la d\u00e9ception de la gauche et d'une partie du centre, qui estiment que la Suisse fait ainsi du tort \u00e0 sa mission de promotion de la paix... un camp qui r\u00e9clame d\u00e9sormais que la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais aussi le parlement voire le peuple... soient consult\u00e9s.))\r\nLe parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0 cet assouplissement.\r\n(03/EXPORTATIONS ARMES ITV MAZZONE) ALors qui sont ces parlementaires du centre... qui partagent la position de la gauche sur ce sujet... mais n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire pencher la balance?\r\nEcoutez Lizza Mazzone... conseill\u00e8re nationale verte genevoise\r\n  27'' \r\nLisa Mazzone avec Thibaut Schaller.\r\nA noter que le parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour demander au COnseil f\u00e9d\u00e9ral de renoncer \u00e0 cet assouplissement.\r\n(D\u00e9part Grangier) **** Kevin Grangier va quitter son poste de chef de campagne de l'UDC pour la suisse romande\r\nLe Vaudois a confirm\u00e9 hier soir dans Forum... cette information du Temps\r\nIl explique sa d\u00e9cision par un nouveau projet professionnel ...dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e... en tant que porte-parole d'un groupe\r\nKevin Grangier assure qu'il reste un membre convaincu de l'UDC\r\nMais c'est un nouveau coup dur pour le parti... sur le plan romand... apr\u00e8s deux autres d\u00e9mission ces derniers jours\r\nLes pr\u00e9sidents fribourgeois et neuch\u00e2telois ont jet\u00e9 l'\u00e9ponge.... \r\nDans le canton de Fribourg... Ruedi Schl\u00e4fli a d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9 des querelles internes au sein de la formation.\r\n(TF2/PYM/USS ANGLE FEMMES PA) **** Et si la plus grande organisation syndicale suisse choisissait une femme pour la diriger? \r\nLe conseiller d'Etat vaudois Pierre-Yves Maillard disait dimanche soir son int\u00e9r\u00eat pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse. \r\nLa conseill\u00e8re nationale socialiste Marina Carobbio y r\u00e9fl\u00e9chit elle aussi. \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des syndicats, Alexandra Richard, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour privil\u00e9gier une femme:\r\n  1'04\r\n((Oui, par coh\u00e9rence. Les syndicats revendiquent l'\u00e9galit\u00e9 depuis longtemps. Ils invitent \u00e0 une grande manifestation le 22 septembre pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale. Ils d\u00e9fendent les quotas.\r\nA partir de l\u00e0, la plus grande fa\u00eeti\u00e8re syndicale devrait appliquer ce qu'elle pr\u00f4ne. C'est l'avis de plusieurs femmes syndicalistes. D'autant plus que l'USS n'a jamais \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e par une femme seule - Christiane Brunner l'avait co-pr\u00e9sid\u00e9e avec Vasco Pedrina. Et aujourd'hui encore, les organes directeurs comptent toujours une majorit\u00e9 d'hommes.\r\nPrivil\u00e9gier une femme. C'est ce que d\u00e9fend aussi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Syndicat des services publics Stefan Giger. Surtout face \u00e0 de bonnes candidatures comme celle de Marina Carobbio - elle doit \u00eatre \u00e9lue pr\u00e9sidente du Conseil National cet automne pour un an. \r\nMais c'est aussi ce qui pourrait l'emp\u00eacher d'acc\u00e9der \u00e0 la t\u00eate de la fa\u00eeti\u00e8re syndicale. Les deux fonctions sont incompatibles. Et Marina Carobbio a choisi sa priorit\u00e9: pr\u00e9sider le Conseil National. Pour lui ouvrir la voie, il faudrait un long interim \u00e0 la t\u00eate de l'USS, assum\u00e9 par la vice-pr\u00e9sidence. \r\nLa d\u00e9cision appartient au comit\u00e9 de s\u00e9lection qui g\u00e8re la succession. Rien ne l'emp\u00eache, dans la proc\u00e9dure, de faire ce choix, s'il ne veut pas exclure l'une ou l'autre candidature.))\r\nDeux autres conseillers nationaux socialistes - Mathias Reynard et Barbara Gysi - ont \u00e9galement dit leur int\u00e9r\u00eat. \r\nEt d'autres candidats peuvent encore s'annoncer jusqu'au congr\u00e8s de l'USS le 30 novembre.\r\n(Migration - italie) Le navire des gardes-c\u00f4tes italiens qui transporte 177 migrants secourus en m\u00e9diterrann\u00e9e... va pouvoir accoster en Sicile\r\nRome lui a donn\u00e9 l'autorisation... apr\u00e8s plusieurs jours de blocage... mais l'affaire n'est pas termin\u00e9e:\r\nSelon des sources au minist\u00e8re italien de l'int\u00e9rieur... les rescap\u00e9s ne seront pas autorit\u00e9s \u00e0 d\u00e9barquer... tant qu'une solution de r\u00e9partition n'aura pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e... au niveau europ\u00e9en\r\nLa commission europ\u00e9enne travaille \u00e0 trouver un compromis similaire.. \u00e0 celui conclu la semaine derni\u00e8re avec Malte... pour les passagers de l'Aquarius.\r\n(Salvador-Chine) P\u00e9kin arrache un nouvel alli\u00e9 \u00e0 Taiwan\r\nLe Salvador a officiellement \u00e9tabli des relations diplomatiques avec la Chine populaire... \r\nJusqu'ici... le Salvador \u00e9tait pourtant un alli\u00e9 de l'\u00eele autonome... dont P\u00e9kin revendique la souverainet\u00e9. \r\n\"Notre gouvernement prend cette d\u00e9cision afin de changer notre stature historique... et d'\u00e9lever notre niveau de vie\"...\r\nVoil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le ministre salvadorien des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nTaiwan n'est d\u00e9sormais plus reconnue que par 17 pays.\r\n(TF6/CHILI PROCES ARCHEVEQUE PI) ***** C'est in\u00e9dit... le Pape Fran\u00e7ois a adress\u00e9 hier une lettre \u00e0 tous les catholiques du monde... pour condamner les violences sexuelles.\r\nIl appelle les fid\u00e8les \u00e0 aider l'Eglise \u00e0 en venir \u00e0 bout. \r\nCette communication intervient dans la foul\u00e9e de l'enqu\u00eate accablante publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re aux Etats-Unis... au sujet de 300 pr\u00eatres soup\u00e7onn\u00e9s de violences sexuelles\r\nUn scandale qui en suit d'autres, comme au Chili o\u00f9 l'archev\u00eaque de Santiago a \u00e9t\u00e9 mis en examen et sera entendu prochainement par la justice. \r\nJustine Fontaine, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir couvert des pr\u00eatres accus\u00e9s de p\u00e9dophilie :\r\n  1'34\r\n((Pour la premi\u00e8re fois au Chili, la justice a men\u00e9 plusieurs perquisitions dans des b\u00e2timents appartenant \u00e0 l'Eglise ces derni\u00e8res semaines. Parmi les documents saisis, la lettre d'un \u00e9v\u00eaque, qui accuse l'archev\u00eaque de Santiago, Ricardo Ezzati, d'\u00eatre complice de pr\u00eatres p\u00e9dophiles en gardant le silence sur leurs agissements. Le num\u00e9ro 1 de l'Eglise chilienne a donc \u00e9t\u00e9 mis en examen, ce que salue Jos\u00e9 Andr\u00e9s Murillo, cofondateur de l'ONG Ending Clergy abuse. Il a lui m\u00eame \u00e9t\u00e9 victime d'un pr\u00eatre p\u00e9dophile :\r\nBOB 16'' ou 20''\r\nTRAD: On voit le m\u00eame mode d'action de la part de la hi\u00e9rarchie de l'Eglise dans diff\u00e9rents dioc\u00e8ses et m\u00eame diff\u00e9rents pays : le but \u00e9tait de couvrir les pr\u00eatres p\u00e9dophiles et d'isoler les victimes\r\nDepuis la visite catastrophique du Pape Fran\u00e7ois au Chili en janvier, o\u00f9 il avait d\u00e9fendu un \u00e9v\u00eaque accus\u00e9 d'avoir couvert un pr\u00eatre p\u00e9dophile, le Vatican semble vouloir changer les choses. Les \u00e9v\u00eaques chiliens ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mission il y a trois mois.\r\nUn premier pas selon Juan Carlos Claret, le porte-parole d'une association de catholiques du sud du Chili, qui se sont battus pour que le Pape accepte la d\u00e9mission de l'\u00e9v\u00eaque de leur r\u00e9gion. Il attend beaucoup de la justice chilienne :\r\nBOB 16'' \r\nTRAD: Aujourd'hui le parquet a les outils en main pour changer le mode d'action de l'institution. Parce que sinon le Pape peut changer les t\u00eates, nommer de nouveaux \u00e9v\u00eaques sympathiques, mais qui soient tout aussi dangereux qu'avant.\r\nA ce jour 38 enqu\u00eates judiciaires sont en cours au Chili concernant des violences sexuelles commises par des membres de l'Eglise catholique.\r\nEn attendant, les victimes continuent de r\u00e9clamer des r\u00e9formes profondes de la part du Vatican, pour \u00e9viter que les violences sexuelles se poursuivent dans l'Eglise partout dans le monde.))\r\nLa question des violences sexuelles dans l'Eglise devrait occuper une place importante dans la visite du Pape Fran\u00e7ois en Irlande ce week-end\r\nPuisque le pays est lui aussi touch\u00e9 par d'importants scandales de p\u00e9dophilie.\r\n(Kerala) ***** Le bilan des innondations qui ont endeuill\u00e9 le sud de l'Inde... s'alourdit encore\r\nApr\u00e8s une semaine de pr\u00e9cipitations torrentielles... la d\u00e9crue des eaux a commenc\u00e9... dans l'\u00e9tat du Kerala...\r\nR\u00e9sultat: une trentaine de nouveaux corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts\r\nEn tout... au moins 400 personnes ont donc p\u00e9ri... depuis le d\u00e9but de la mousson en juin\r\nEn Suisse... la cha\u00eene du bonheur lance un appel aux dons pour l'aide d'urgence et la reconstruction\r\n(13/DECES RENE LECOULTRE ITV MARIELLONI) ***** On l'avait surnomm\u00e9 l'homme \u00e0 la recherche du temps pr\u00e9cis. L'ing\u00e9nieur neuch\u00e2telois Ren\u00e9 Le Coultre s'est \u00e9teint .... \r\nIl y a cinquante ans, il avait invent\u00e9 la montre-bracelet \u00e9lectronique \u00e0 quartz... l'anc\u00eatre de la Swatch. \r\nR\u00e9cemment, Ren\u00e9 Le Coultre avait d\u00e9cid\u00e9 de confier ses archives au Mus\u00e9e international d'horlogerie \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\nL'hommage de Nathalie Mariell-oni, conservatrice adjointe. \r\n  58'' \r\nDes propos recueillis par Simon Corthay.\r\nEt l'horlogerie est une histoire de famille ... chez les lecoultre...\r\nPuisque Ren\u00e9 Lecoultre est l'arri\u00e8re petit fils du cofondateur de la marque horlog\u00e8re Jaeger-Lecoultre\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) ((Les paysans qui manquent de fourrage... pourront en importer \u00e0 prix r\u00e9duit... d\u00e8s le premier septembre. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a concr\u00e9tis\u00e9 sa promesse... il va r\u00e9duire les droits de douanes.... jusqu'\u00e0 nouvel ordre pour aider les agriculteurs suisses victimes de la s\u00e9cheresse. ))\r\n(Main d'oeuvre) La Suisse manque toujours de main d'oeuvre qualifi\u00e9e\r\nManpower... le sp\u00e9cialiste du travail temporaire... publie ce matin sa derni\u00e8re enqu\u00eate sur le sujet\r\nLes \u00e9lectriciens... soudeurs... et m\u00e9caniciens... notamment... sont particuli\u00e8rement recherch\u00e9s\r\nDerri\u00e8re la p\u00e9nurie... plusieurs explicat6ions: les changements technologiques... qui requi\u00e8rent de nouvelles comp\u00e9tences...\r\nMAis aussi l'\u00e9volution d\u00e9mographique et le ch\u00f4mage faibles... qui renforcent les difficult\u00e9s de recrutement. \r\nUn tiers des entreprises suisses ont des difficult\u00e9s \u00e0 pourvoir les postes vacants.\r\n(Prestations compl\u00e9mentaires) Les cantons suisses abusent peut-\u00eatre de leur marge de manoeuvre... pour octroyer les prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 l'AVS et \u00e0 l'AI. \r\nC'est la crainte du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances... qui rel\u00e8ve des diff\u00e9rences de pratiques notables d'un canton \u00e0 l'autre\r\nSelon le CDF... le montant annuel vers\u00e9s aux b\u00e9n\u00e9ficiaires peut varier de 12 000 francs dans le cas le plus fr\u00e9quent\r\nLe gendarme financier appelle l'office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales \u00e0 resserer la surveillance pour que a loi soit ex\u00e9cut\u00e9e de mani\u00e8re plus uniforme, d'un bout \u00e0 l'autre de la Suisse", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9773550", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9773560", "ece-9773550"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T17:08:33Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nMarielle savoir bonjour Marie bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, la Suisse doit -elle pouvoir exporter des armes, m\u00eame dans les pays en conflit interne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour le lobby de l'armement \u00e9galement et une commission parlementaire vient de se rallier \u00e0 cette opinion, il brigue la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse, mais rien n'est encore gagn\u00e9 selon certains syndicalistes, Pierre-Yves Maillard aurait toutes les qualit\u00e9s pour le poste, toutes sauf une, c'est un homme, et l'argument de l'\u00e9galit\u00e9, pourrait bien faire mouche et puis Ren\u00e9 Lecoultre \u00e9tant le neuch\u00e2telois, avait notamment invent\u00e9 la montre-bracelet \u00e0 quartz hommage en fin de journal avec l'une des conservatrice du Mus\u00e9e international d'horlogerie de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [96%] :\r\nLa Suisse doit pouvoir exporter des armes vers des pays en conflit interne, c'est la d\u00e9cision de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national, elle a soutenu hier par 13 voix contre 8 et 3 abstentions, l'assouplissement de l'ordonnance du mat\u00e9riel de guerre assouplissement, voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la branche des fabricants d'armes Thibaut Schaller l'argument \u00e9conomique qui l'a donc emport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [95%] :\r\nProt\u00e9ger la base industrielle de la Suisse, voil\u00e0 l'argument qui a eu le dessus lors de ce d\u00e9bat de commission la majorit\u00e9 PLR UDC semble avoir eu raison des objections \u00e9thiques de la gauche et d'une partie du centre, selon cette majorit\u00e9 les fabricants d'armes suisses doivent avoir les m\u00eames d\u00e9bouch\u00e9s que leurs concurrents europ\u00e9ens, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite lui aussi qu'il soit permis d'exporter des armes vers les pays en conflit interne pour autant qu'il n'y avait aucune raison de penser que ces armes seront utilis\u00e9es dans ce m\u00eame conflit Conseil f\u00e9d\u00e9ral tient \u00e0 rassurer la d\u00e9rogation ne s'appliquerait pas des pays rong\u00e9 par la guerre civile comme le Y\u00e9men ou la Syrie, cette d\u00e9cision suscite la d\u00e9ception de la gauche et d'une partie du Centre, qui estime que la Suisse fait ainsi du tort \u00e0 sa mission de promotion de la paix, un camp qui r\u00e9clament d\u00e9sormais que la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais aussi le Parlement, voire le peuple soit consult\u00e9 sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [93%] :\r\nAlors qui sont ces parlementaires du centre qui partagent la position de la gauche sur ce sujet, mais n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire pencher la balance, \u00e9coutez, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [92%] :\r\nLes milieux qui sont proches des \u00e9glises se sont notamment exprim\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9favorable face \u00e0 \u00e0 ces all\u00e9gements dans l'exportation d'armes, parce que \u00e7a contrecarre la place de la Suisse en termes de de droits humains notamment, et \u00e7a \u00e7a pr\u00e9occupe en termes de valeur et je le je le partage totalement \u00e7a \u00e7a pr\u00e9occupe et dans ce sens -l\u00e0, je me r\u00e9jouis qu'il y a une certaine force du centre droit qui se rallier \u00e0 cette position et que \u00e7a puisse permettre un d\u00e9bat qui sont un peu plus large. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [94%] :\r\nLes Mazzone avec Thibaut Schaller a not\u00e9 que le Parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de renoncer \u00e0 cet assouplissement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [98%] :\r\nKevin Grangier va quitter son poste de chef de campagne de l'UDC pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [97%] :\r\nLe Vaudois a confirm\u00e9 hier soir dans Forum cette information du temps, il explique sa d\u00e9cision par un nouveau projet professionnel dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e en tant que porte- parole d'un groupe Kevin Grangier assure qu'il reste un membre convaincu de l'UDC, mais c'est un nouveau coup dur pour le parti sur le plan Romand apr\u00e8s 2 autres d\u00e9mission ces derniers jours, les pr\u00e9sidents fribourgeois et neuch\u00e2telois ont jet\u00e9 l'\u00e9ponge dans le canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli a d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9 des querelles internes au sein de la formation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [99%] :\r\nEt si la plus grande organisation syndicale suisse choisissait une femme pour la diriger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [95%] :\r\nLe conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard, disait dimanche soir son int\u00e9r\u00eat pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse, la conseill\u00e8re nationale socialiste Marina Carobbio y r\u00e9fl\u00e9chit, elle aussi, et du c\u00f4t\u00e9 des syndicats Alexandra Richard, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour justement privil\u00e9gier une femme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:30) [95%] :\r\nOui, par coh\u00e9rence les syndicats revendiquent l'\u00e9galit\u00e9 depuis longtemps, ils invitent d'ailleurs \u00e0 une grande manifestation le 22 septembre pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, ils d\u00e9fendent les quotas \u00e0 partir de l\u00e0, la plus grande fa\u00eeti\u00e8re syndicale devrait appliquer ce qu'elle pr\u00f4ne, c'est l'avis de plusieurs femmes syndicalistes d'autant plus que l'USS n'a jamais \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e par une femme seule Christiane Brunner, l'avait co- pr\u00e9sid\u00e9 avec Vasco Pedrina et aujourd'hui encore, les organes directeurs comptent toujours une majorit\u00e9 d'hommes privil\u00e9gier une femme, c'est ce que d\u00e9fend aussi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat des services publics, Stefan guerre surtout face \u00e0 de bonnes candidatures comme celle de Marina Carobbio, elle doit \u00eatre \u00e9lue pr\u00e9sidente du Conseil national cet Automne pour un an, mais c'est aussi ce qui pourrait l'emp\u00eacher d'acc\u00e9der \u00e0 la t\u00eate de la fa\u00eeti\u00e8re syndicale, les 2 fonctions sont incompatibles et Marina Carobbio a choisi sa priorit\u00e9, pr\u00e9sider le Conseil national pour lui ouvrir la voie, il faudrait donc un long int\u00e9rim \u00e0 la t\u00eate de l'USS assum\u00e9 par la vice- pr\u00e9sidence, la d\u00e9cision appartient au comit\u00e9 de s\u00e9lection qui g\u00e8re la succession, rien ne l'emp\u00eache dans la proc\u00e9dure de faire ce choix, s'il ne veut pas exclure l'une ou l'autre candidature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [96%] :\r\nAvec 2 autres conseillers nationaux socialistes Matthias Reynard et Barbara Gysi ont \u00e9galement dit leur int\u00e9r\u00eat et d'autres candidats peuvent encore s'annoncer jusqu'au congr\u00e8s de l'USS ce sera le 30 novembre le navire des garde- c\u00f4tes italiens qui transporte 177 migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e va pouvoir accoster en Sicile Rome lui a finalement donn\u00e9 l'autorisation, apr\u00e8s plusieurs jours de blocage, mais l'affaire n'est pas termin\u00e9e, selon des sources au minist\u00e8re italien de l'int\u00e9rieur, les rescap\u00e9s ne seront pas autoris\u00e9s \u00e0 d\u00e9barquer tant qu'une solution de r\u00e9partition n'aura pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e au niveau europ\u00e9en, la Commission europ\u00e9enne travaille \u00e0 trouver un compromis similaire \u00e0 celui conclu la semaine derni\u00e8re avec Malte pour les passagers de l'Aquarius P\u00e9kin arrache un nouvel alli\u00e9 \u00e0 Ta\u00efwan, le Salvador a officiellement \u00e9tabli des relations diplomatiques avec la Chine populaire, jusqu'ici il \u00e9tait pourtant un alli\u00e9 de l'\u00eele autonome dont P\u00e9kin revendique la souverainet\u00e9 notre gouvernement prend cette d\u00e9cision afin de changer notre stature historique et d'\u00e9lever notre niveau de vie, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le ministre salvadorien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ta\u00efwan n'est d\u00e9sormais plus reconnue que par 17 pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [96%] :\r\nC'est in\u00e9dit, le pape Fran\u00e7ois a adress\u00e9 hier une lettre \u00e0 tous les catholiques du monde pour condamner les violences sexuelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [95%] :\r\nIl appelle les fid\u00e8les \u00e0 aider l'\u00c9glise \u00e0 en venir \u00e0 bout cette communication intervient dans la foul\u00e9e de l'enqu\u00eate accablante publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re aux \u00c9tats-Unis au sujet de 300 pr\u00eatres soup\u00e7onn\u00e9s de violences sexuelles, un scandale qui, ensuite, d'autres comme au Chili o\u00f9 l'archev\u00eaque de Santiago, a \u00e9t\u00e9 mis en examen et sera entendu prochainement par la justice, Justine Fontaine, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir couvert des pr\u00eatre accus\u00e9 de p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:10) [94%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois au Chili, la justice a men\u00e9 plusieurs perquisitions dans des b\u00e2timents appartenant \u00e0 l'\u00e9glise, ces derni\u00e8res semaines, parmi les documents saisis la lettre d'un \u00e9v\u00eaque qui accuse l'archev\u00eaque de Santiago Ricardo Ezzati d'\u00eatre complice de pr\u00eatres p\u00e9dophiles en gardant le silence sur leurs agissements, le num\u00e9ro un de l'\u00e9glise chilienne a donc \u00e9t\u00e9 mis en examen ce que salue Jos\u00e9 Andr\u00e8s s'Murillo, cofondateur de l'ONG Ending Clergy abuse il a lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 victime d'un pr\u00eatre p\u00e9dophile de mon v\u00e9to. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [92%] :\r\nOn patronne d\u00e9compte des voix, le m\u00eame mode d'action de la part de la hi\u00e9rarchie de l'\u00c9glise dans diff\u00e9rents dioc\u00e8ses et m\u00eame diff\u00e9rents pays, le but \u00e9tait de couvrir les pr\u00eatres p\u00e9dophiles et d'isoler les victimes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:50) [94%] :\r\nEt les siens Yves Desplat d\u00e9filent \u00e0 la victime a depuis la visite catastrophique du pape Fran\u00e7ois au Chili, en janvier, o\u00f9 il avait d\u00e9fendu un \u00e9v\u00eaque accus\u00e9 d'avoir couvert un pr\u00eatre p\u00e9dophile : le Vatican semble vouloir changer les choses, les \u00e9v\u00eaques chiliens ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mission, il y a 3 mois, un 1er pas selon Juan Carlos Claret, le porte- parole d'une association de catholiques du sud du Chili, qui se sont battus pour que le pape accepte la d\u00e9mission de l'\u00e9v\u00eaque de leur r\u00e9gion, il attend beaucoup de la justice chilienne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [85%] :\r\nOui \u00e0 l'Afrique a lieu aujourd'hui, le parquet a les outils en main pour changer le mode d'action de l'institution au Cenal c'est \u00e7a remet pour sinon parce que sinon, le parquet peut changer les t\u00eates nommer de nouveaux \u00e9v\u00eaques sympathiques mais qui pourrait \u00eatre tout aussi dangereux qu'avant et Wade appelle leur sauce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:31) [96%] :\r\n\u00e0 ce jour 38 enqu\u00eates judiciaires sont en cours au Chili concernant des violences sexuelles commises par des membres de l'\u00c9glise catholique en attendant les victimes continuent de r\u00e9clamer des r\u00e9formes profondes de la part du Vatican pour \u00e9viter que les violences sexuelles ne se poursuivent dans l'\u00e9glise, partout dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [93%] :\r\nEnfin, la question des violences sexuelles dans l'\u00e9glise qui devrait aussi occuper une place or portante dans la visite du pape Fran\u00e7ois en Irlande ce week- end puisque le pays est lui aussi touch\u00e9 par d'importants scandales de p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [96%] :\r\nLe bilan des inondations qui ont endeuill\u00e9 le sud de l'Inde s'alourdit en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [93%] :\r\nCorps apr\u00e8s une semaine de pr\u00e9cipitations torrentielles la d\u00e9crue des eaux a commenc\u00e9 dans l'\u00c9tat du Kerala, r\u00e9sultat, une trentaine de nouveaux corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en tout au moins 400 personnes ont donc p\u00e9ri depuis le d\u00e9but de la mousson, en juin, en Suisse, la cha\u00eene du bonheur, lance un appel aux dons pour l'aide d'urgence et la reconstruction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [95%] :\r\nOn l'avait surnomm\u00e9 l'homme \u00e0 la recherche du temps pr\u00e9cis, un joli surnom pour l'ing\u00e9nieur neuch\u00e2telois Ren\u00e9 Lecoultre qui s'\u00e9tait hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [94%] :\r\nIl y a 50 ans il avait invent\u00e9 la montre-bracelet \u00e9lectronique \u00e0 quartz, l'anc\u00eatre de la Swatch r\u00e9cemment Ren\u00e9 Lecoultre avait d\u00e9cid\u00e9 de confier ses archives au Mus\u00e9e international d'horlogerie \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l'hommage de Nathalie, mari\u00e9s le ni conservatrice adjointe. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:41) [89%] :\r\nC'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grande monsieur c'\u00e9tait quelqu'un d'incroyablement vif brillant qui est f\u00eater son 100\u00e8me anniversaire que j'avais eu l'occasion de de rencontrer a vraiment tr\u00e8s peu pour moi, il y a, il y a quelques semaines de cela encore, et il nous avait subjugu\u00e9 par sa m\u00e9moire par toutes les choses qui qui recoupaient avec beaucoup de synth\u00e8se et beaucoup d'esprit concernant son invention, c'est quelqu'un de qui a r\u00e9volutionn\u00e9 l'histoire de de l'horlogerie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [95%] :\r\nEt qu'est ce qu'il reste aujourd'hui de cette r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:09:18) [92%] :\r\nEh bien toute la production des montres \u00e0 quartz qui n'est pas seulement des au niveau suisse mais qui a d\u00e9velopp\u00e9 au niveau mondial, international et et c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, vraiment, qu'on a pu mettre une pile dans une montre et \u00e7a c'est absolument faux, c'est un des personnages cl\u00e9s de cette r\u00e9volution, la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [85%] :\r\nDes propos recueillis par Simon Corthay et puis l'horlogerie est une histoire de famille chez les Lecoultre puisque Ren\u00e9 Lecoultre est l'arri\u00e8re- petit-fils du cofondateur de la marque horlog\u00e8re ayez Girl de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [87%] :\r\nMerci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait le journal il est pr\u00e9cis\u00e9ment 6 heures 9 et 45 secondes sur la Premi\u00e8re, bienvenue si vous nous rejoignez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T04:22:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "fontaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E0692A5-4968-4FD9-9B13-5F924C771E1B", "internalArchiveId": "6E0692A5-4968-4FD9-9B13-5F924C771E1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical, est un adversaire r\u00e9solu des initiatives sur l'alimentation (\"Pour des aliments \u00e9quitables\" des Verts et \"Pour la souverainet\u00e9 alimentaire\" du syndicat agricole Uniterre). Son interview.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod; vice-pr\u00e9sidente du parti PLR\r\nRomain Clivaz on parle agriculture ce matin. La semaine derni\u00e8re on recevait une agricultrice, la paysanne genevoise Patricia L\u00e4ser.  Elle d\u00e9fendait les deux textes.\r\nAujourd'hui nous recevons un adversaire r\u00e9solu des deux textes. Le vice pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical Philippe Nantermod en direct de Sion...\r\nPhilippe Nantermod qui fait partie d'une esp\u00e8ce rare: c'est un \u00e9lu de droite qui accepte de combattre les deux textes frontalement.\r\nLe texte des Verts dit \"pour des aliments \u00e9quitables\"\r\nle texte du syndicat agricole Uniterre \"Pour la souveraint\u00e9 alimentaire\"\r\nNombreux sont les \u00e9lus du centre droite qui se sont certes inscrits dans le comit\u00e9 2 X Non aux initiatives agricoles...\r\nmais qui depuis ont plut\u00f4t fait leur la devise \"Tous aux abris\"... au moment de faire campagne.\r\nC'est surtout le texte d'Uniterre, avec l'id\u00e9e de souverainet\u00e9 alimentaire que des \u00e9lus bourgeois ne veulent pas ouvertement combattre... \r\nun texte tr\u00e8s populaire dans les milieux paysans...et \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... f\u00e2cher les campagne peut s'av\u00e9rer risqu\u00e9...\r\nCe n'est pas le cas de Philippe Nantermod. Le lib\u00e9ral radical nous le dira \u00e0 7 heures 32...", "durationSec": 593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9789423", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR / LME_2018-08-21T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR / LME_2018-08-21T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical est un adversaire r\u00e9solu des textes \"pour des aliments \u00e9quitables\" des Verts et \"pour la souverainet\u00e9 alimentaire\" du syndicat agricole Uniterre. A une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il n'a pas peur de f\u00e2cher la campagne. Son interview.", "Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical, est un adversaire r\u00e9solu des initiatives sur l'alimentation (\"Pour des aliments \u00e9quitables\" des Verts et \"Pour la souverainet\u00e9 alimentaire\" du syndicat agricole Uniterre). Son interview.", "Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical, est un adversaire r\u00e9solu des initiatives sur l'alimentation (\"Pour des aliments \u00e9quitables\" des Verts et \"Pour la souverainet\u00e9 alimentaire\" du syndicat agricole Uniterre). Son interview.", "Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical, est un adversaire r\u00e9solu des initiatives sur l'alimentation (\"Pour des aliments \u00e9quitables\" des Verts et \"Pour la souverainet\u00e9 alimentaire\" du syndicat agricole Uniterre). Son interview."], "variantIds": ["ece-9773631", "ece-9773603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T17:35:33Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nVice- pr\u00e9sident du PLR suisse Philippe Nantermod notre invit\u00e9 ce matin, c'est \u00e0 vous, Romain, Philippe Nantermod, bonjour, bonjour Philippe notamment, vous \u00eates avec nous ce matin, mais vous ne vous sentez pas un peu seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nNon, pas du tout, enfin disons que vous avez invit\u00e9 qu'une personne de or voil\u00e0 je j'assume tr\u00e8s volontiers le r\u00f4le qui m'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 qui m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans l'introduction, mais Jean-Marie quand m\u00eame dire que je ne crois pas qu'il soient courageux de renoncer \u00e0 des convictions, surtout que le Parlement a fait \u00e9norm\u00e9ment pour l'agriculture, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai \u00e9t\u00e9 parmi ceux qui ont vot\u00e9 pour les augmentations des paiements Directs ou pour la loi chocolati\u00e8re mais \u00e7a signifie pas qu'on doit accepter n'importe quoi parce que les initiatives qui nous sont propos\u00e9es pose \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes et sont, \u00e0 mon avis dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [85%] :\r\nOn va venir sur le sur le fond, Philippe notamment tout de m\u00eame sur cette cette ambiance de de campagne, on l'a vu il y a \u00e7a me comit\u00e9 de fois non difficile \u00e0 recruter des gens qui sont pourtant inscrits en longtemps \u00e0 7 heures dans l'analyse de de notre chef de la rubrique politique Thibaut Schaller notamment, on a entendu le conseiller national parce qui disait : voil\u00e0, on n'aurait pas d\u00fb associer les 2 textes texte souverainiste, un texte plut\u00f4t \u00e9cologiste, c'\u00e9tait une erreur pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nDisons que de toute mani\u00e8re les initiatives populaires doivent \u00eatre soumises au peuple, c'est vrai qu'on pas Kella bah on a un paquet qui est qui peut sembler contradictoires sur certains points, c'est un petit peu la dictature des bons sentiments nous donne des des grands slogans sur le consommer local sur les circuits courts sur la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter conte les OGM, on met tout \u00e7a ensemble et on esp\u00e8re obtenir un oui mais je crois qu'il est important d'aller au-del\u00e0 de ces slogans -l\u00e0 et voir vraiment ce que contiennent ces textes parce que si on les met en oeuvre aujourd'hui, on aura des probl\u00e8mes d'approvisionnement en Suisse, on aura des probl\u00e8mes de co\u00fbt de la vie et puis on va pas forc\u00e9ment am\u00e9liorer la situation d\u00e9payse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [88%] :\r\nMais ce que sont vraiment des bons sentiments que de vouloir peut-\u00eatre \u00e9viter les risques des OGM, il y a eu d\u00e9j\u00e0 un vote populaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [88%] :\r\nIl y a une loi, il y a une fois qu'il y a un circuit les OGM par exemple, et elle est, les OGM sont totalement interdits en Suisse \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9l\u00e9ments qui sont dans ces initiatives sont d\u00e9j\u00e0 dans la Constitution aujourd'hui sont d\u00e9j\u00e0 mises en oeuvre, ce qui est dangereux, c'est les \u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires qu'ils veulent en fait introduire des nouvelles barri\u00e8res aux importations de de produits, on croit comme \u00e7a on va soutenir les paysans, mais on voit que l\u00e0 o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 des barri\u00e8res extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, par exemple dans le domaine du lait o\u00f9 il est impossible, concr\u00e8tement, d'un d'importer du lait aujourd'hui pour la consommation en Suisse, h\u00e9 bien la situation des paysans n'est pas du tout enviable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [81%] :\r\nVos coll\u00e8gues qui ne font pas vraiment campagne, ils ont peur, ils sont un peu l\u00e2ch\u00e9 son comment voulez qualifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [86%] :\r\nAh non, bon j'ai il y en a qui font campagne, d'ailleurs il y a une conf\u00e9rence de presse la semaine derni\u00e8re avec d'autres coll\u00e8gues qui s'y sont oppos\u00e9s, il y a un comit\u00e9 paysans qui vient de se lancer contre cette initiative aussi simplement s'est d\u00e9marqu\u00e9, donc \u00e7a ne d\u00e9marre pas perd 8 oui, bon, et aussi en vacances \u00e0 c'\u00e9tait t\u00e9l\u00e9 c'\u00e9tait la la p\u00e9riode estivale et puis tout le monde n'\u00e9taient pas pr\u00e9sents, je suis moi- m\u00eame rentrer avant hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [89%] :\r\nSur les questions des solides au texte Philippe non thermaux l'id\u00e9e de qualit\u00e9 est un peu dans les 2 textes, hein, avec notamment celles sur les aliments \u00e9quitables qui qui le dit, on ne peut pas faire rentrer d'une certaine mani\u00e8re, n'importe quoi sur le march\u00e9 suisse n'importe quoi, c'est-\u00e0-dire des choses dont on ne peut pas contr\u00f4ler les conditions de production, c'est un peu du bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [90%] :\r\nNon, c'est pas du bon sens, d\u00e9j\u00e0 on n'importe pas n'importe quoi en Suisse, on a une s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui est garanti par des offices cantonaux et f\u00e9d\u00e9raux qui surveille sur la gare chez mais pas forc\u00e9ment ceux la, la, la, la mani\u00e8re de produire, mais c'est le cas de tout ce qu'on importe, vous savez, un franc sur 2 que l'on gagne Amgen avec nos exportations, mais un franc sur 2 que l'on consomme, on apporte aussi et ce n'est pas le cas, que dans l'agriculture, si aujourd'hui on d\u00e9cide d'envoyer des experts pour v\u00e9rifier la qualit\u00e9 de production \u00e0 l'\u00e9tranger parce que c'est ce que demande cette initiative en fin de compte, on va se retrouver avec un appareil bureaucratique monstrueux pour finalement les faire la loi dans le monde entier, c'est un peu colonisateurs comme id\u00e9e que les normes suisses devraient \u00eatre appliqu\u00e9 dans le monde entier, si les consommateurs ne veulent pas acheter des produits import\u00e9s, libre \u00e0 eux d'ailleurs, l'\u00e9tiquetage est aujourd'hui quand m\u00eame assez clair : on voit tout \u00e0 fait, quand on va acheter quand on va faire ses courses, d'o\u00f9 viennent les les produits et si vous ne voulez pas de produits import\u00e9s, vous avez cette possibilit\u00e9, mais un pays comme la Suisse qui importe \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'il consomme la moiti\u00e9 de ce qu'il consomme, ne peut pas commencer, a d\u00e9clar\u00e9 qu'au monde entier, Toby il faut appliquer nos normes et je prendrai l'exemple inverse la Suisse exporte \u00e9norm\u00e9ment de produits alimentaires aussi on a des premiers producteurs de l'exportateur de caf\u00e9 au monde, par exemple, avec Nespresso est ce qu'on aimerait que demain le gouvernement Macron envoie des experts pour v\u00e9rifier la production suisse assur\u00e9 que les entreprises payent bien leurs imp\u00f4ts parce que nous avons pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [85%] :\r\nTout d'abord pour aller Michel la protection Philippe Nantermod par exemple, l'amiante, d\u00e9laissant la production, donc c'\u00e9tait \u00e7a pousse aussi les producteurs \u00e0 s'adapter au march\u00e9 et c'est peut-\u00eatre un signal positif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [91%] :\r\nBon c'est toute fa\u00e7on un signal positif le probl\u00e8me que vous avez, c'est nouveau, cette fameuse dictature des bons sentiments, c'est que si vous \u00eates les \u00c9tats-Unis vous importer des produits europ\u00e9ens, l'Europe va certainement \u00e7a de s'adapter si vous \u00eates la Suisse et que vous importez un un produit br\u00e9silien a produit fran\u00e7ais moins produit am\u00e9ricain, il est plus difficile de faire modifier le droit interne pour le petit march\u00e9 finalement qu'est la Suisse on a, on est quand m\u00eame dans cette situation qui ne date pas d'hier, hein, d\u00e9j\u00e0 pendant la guerre, on devait importer des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 pour subvenir \u00e0 nos besoins et croire qu'avec une initiative populaire, on va r\u00e9soudre les probl\u00e8mes dans le monde entier, c'est faire preuve d'une certaine na\u00efvet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [89%] :\r\nPhilippe Nantermod il y a peut-\u00eatre vous consid\u00e9rez \u00e7a comme un peu de na\u00efvet\u00e9, il y a le texte sur la souverainet\u00e9 alimentaire qui lui a peut-\u00eatre une exigence beaucoup plus claire et qui est celle de l'ancien mod\u00e8le, probablement de l'agriculture, celui d'Agde, de peu de, de, de, d'exploitations plus petites peut-\u00eatre les exploitations de votre canton le Valais des exploitations de montagne avec des exploitations familiales des soutiens aussi \u00e0 \u00e0 la \u00e0 l'entretien du paysage ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, vous \u00eates pas sensible \u00e0 cela vous complaisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [89%] :\r\nMais \u00e9videmment, et d'ailleurs j'ai vot\u00e9 les les paiements Directs et leur augmentation parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, ils r\u00e9pondent \u00e0 ces questions- l\u00e0, en Suisse, on d\u00e9pense globalement 7 milliards de francs par ann\u00e9e pour soutenir l'agriculture \u00e0 la moiti\u00e9, \u00e0 peu pr\u00e8s en paiement Direct, l'autre moiti\u00e9 en taxes douani\u00e8res ses soutiens la sont extr\u00eamement concret et on est d'ailleurs pr\u00eat \u00e0, on l'a fait \u00e0 plusieurs reprises, augmenter ses aides, l\u00e0 le probl\u00e8me de cette initiative, l\u00e0, c'est qu'elle veut \u00e9riger en mod\u00e8le, un syst\u00e8me qui n'est pas viable \u00e0 mon avis, \u00e0 long terme et d'ailleurs, si vous lisez l'initiative, elle interdit tous les soutiens \u00e0 l'exportation, \u00e7a signifie qu'avec cette initiative, on ne pourrait plus avoir la fameuse loi chocolati\u00e8re qui permet \u00e0 l'industrie suisse du chocolat au lait, l'industrie suisse du lait en poudre, d'\u00eatre encore comp\u00e9titifs sur les march\u00e9s internationaux, c'est souvent sur des achats, hein, cette loi, oui, on en fait on on compense pour les entreprises productrices en Suisse, les barri\u00e8res \u00e0 l'importation, c'est le seul moyen que l'on a pour \u00e9viter des d\u00e9localisations si on a, si on commence \u00e0 partir sur des principes qui sont id\u00e9ologiques, on risque de perdre des d\u00e9pendent de l'industrie suisse qui sont extr\u00eamement importants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [86%] :\r\nMais un des \u00e9l\u00e9ments qui est soulev\u00e9 par lui aussi des paysans de laisse la libert\u00e9 de vote, ce qui est d\u00e9j\u00e0 assez, assez \u00e9tonnant et on voit que beaucoup de, de, de milieux paysans se mettent en mouvement aussi pour cette id\u00e9e de de concurrence d\u00e9loyale, on va continuer sur la la comparaison alpine, vous habitez Morgins vous venez de Morgins est ce que vous seriez d'accord que des profs de ski viennent exercer \u00e0 tr\u00e8s bas co\u00fbt que des logements, donc se positionne sur le march\u00e9 que des logements aussi \u00e0 tr\u00e8s bas co\u00fbt se mis \u00e0 disposition sans les conditions fix\u00e9es aux h\u00f4teliers, c'est un peu cela qui est qui est qui, du c\u00f4t\u00e9 les p\u00e9nalise, mais attention, eux, ils produisent beaucoup moins cher, il veut acc\u00e9der \u00e0 notre march\u00e9, on pourrait imaginer la m\u00eame chose dans les Alpes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [88%] :\r\nMais vous savez, il y a beaucoup de gens qui vont, ce qui \u00e0 l'\u00e9tranger et qui profite des des co\u00fbts extr\u00eamement bas du ski \u00e0 l'\u00e9tranger, la patrouille march\u00e9 suisse, c'est \u00e7a la menace, il faut le march\u00e9 suisse avait un skieur, un skieur qui vient ce qui qui va, ce qui \u00e0 Ch\u00e2tel plut\u00f4t qu'\u00e0 Morgins qui choisissent la France plut\u00f4t que la Suisse, l'argent est perdu de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est aussi une industrie d'exportation, le tourisme, d'ailleurs, \u00e0 ce titre- l\u00e0, et alors on peut appliquer \u00e0 d'autres domaines on on s'habille, on a d\u00e9montrant a \u00e9norm\u00e9ment de produits qui sont import\u00e9s et ces produits -l\u00e0, h\u00e9 bien sont cons son son produit dans les conditions du lieu de production, alors si on veut remettre cette question pratique en r\u00e9alit\u00e9 un pays comme la Suisse devrait mettre fin \u00e0 toutes ses importations, ce serait \u00e9videmment impensable et, au final, c'est le pouvoir d'achat qui va \u00eatre touch\u00e9, parce que si vous voulez r\u00e9duire les importations, vous r\u00e9duisez vous augmentez les les prix d'une part et vous r\u00e9duisez la gamme de produits qui \u00e0 disposition du public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [88%] :\r\nPhilippe l'enterrement pour nous par rapport au climat de cette campagne, on le voyait un personnage au sens tout de m\u00eame c'est c'est votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann qui a propos\u00e9 une strat\u00e9gie agricole qui a \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9e \u00e0 que a reproch\u00e9 de vouloir trop ouvrir les march\u00e9s notamment vers vers l'Am\u00e9rique du Sud et ce qu'il a \u00e9t\u00e9 maladroit et ce qui n'a pas un peu pourri le climat pour cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre le temps le dira moi je j'ai pas ce sentiment, j'ai l'impression que Schneidermann sur ce dossier- l\u00e0, a fait preuve d'un r\u00e9alisme qui va justement \u00e0 l'enfant de la dictature des bons sentiments de toutes parts, on demande que les march\u00e9s suisse au-del\u00e0 de l'Union europ\u00e9enne, on aimerait travailler plus avec les Brics les le Br\u00e9sil, la Russie, l'Inde, la Chine, mais ces pays- l\u00e0, lorsqu'on n\u00e9gocie des accords de libre- \u00e9change, il demande qu'on pose la question alimentaire dans ces textes -l\u00e0 et ce que fait SchneiderAmmann notre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est de dire il faut anticiper ces \u00e9volutions -l\u00e0 un petit peu comme ce qu'il disait et je pense qu'ils avaient un peu raison et malheureusement j'\u00e9tais pas de de cela qui disait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000, le secret bancaire, faites gaffe les accords internationaux risquent de mettre en danger et ceux qui ont promis que le secret bancaire serait maintenu toujours, ce sont les m\u00eames qui aujourd'hui disent mais il n'y aura jamais de libre- \u00e9change agricole et ce que fait Schneider- Ammann, c'est de dire : voil\u00e0, on risque quand m\u00eame d'aller vers ce libre- \u00e9change, hein, il est quand m\u00eame au centre de toutes les discussions et il vaut mieux anticiper cette situation et proposer des alternatives pour que les agriculteurs suisses puissent rester comp\u00e9titif et j'insiste l\u00e0- dessus, nous avons vot\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de cr\u00e9dit de soutien suppl\u00e9mentaire pour l'agriculture reste comp\u00e9titif mon pot sur voiler la face et ne rien faire et attendre que le ciel nous tombe sur la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [90%] :\r\nCertes, Philippe Nantermod, mais \u00e0 l'\u00e9poque, il avait des signaux contre le secret bancaire, aujourd'hui les signes internationaux pour conclure c'est ce sont plut\u00f4t des signaux vers moins de libre \u00e9change, on sent, on l'a vu la r\u00e9sistance sur l'accord de libre- \u00e9change avec le Canada du c\u00f4t\u00e9 de la Wallonie avait une terre, une terre agricole aussi cette r\u00e9sistance elle aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, a beaucoup de cin\u00e9ma r\u00e9sistant sur ce mod\u00e8le de libre- \u00e9change dans le domaine agricole, donc les signaux sont pas tous, pas vraiment \u00e0 l'abandon du libre- \u00e9change, ils vont plut\u00f4t dans le sens des initiatives avec ce retour d'une certaine proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [92%] :\r\nVous avez raison, on a quelques signaux dans ce sens l\u00e0, notamment avec la politique am\u00e9ricaine qui veut introduire des taxes douani\u00e8res sur \u00e0 peu pr\u00e8s tous les cons\u00e9quences, on les voit d\u00e9j\u00e0, hein, c'est un ralentissement de la croissance globale sans ralentissement de la prosp\u00e9rit\u00e9 dans le monde entier et je ne suis pas persuad\u00e9 que quelques mois avec ce genre de signaux sont un indicateur sur le long terme, \u00e0 long terme, on voit quand m\u00eame qu'on va vers des \u00e9conomies plus int\u00e9gr\u00e9e, le r\u00e9sultat d'ailleurs c'est une prosp\u00e9rit\u00e9 globale Philippe Nantermod merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T09:58:19Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E43549B8-86FE-4D4E-B64F-BBE9635D9D9A", "internalArchiveId": "E43549B8-86FE-4D4E-B64F-BBE9635D9D9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(pressse) *************la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec ce chantage particuli\u00e8rement choquant dont ont \u00e9t\u00e9 victimes plusieurs suisses, dont 4 politiciens.... \r\n\"Si vous ne versez pas 1000.- sur ce compte bitcoin, votre vie professionnelle et sociale sera compl\u00e8tement d\u00e9truite\": ce mail, plusieurs suisses l'ont re\u00e7u ce dimanche selon le Blick: parmis eux, 4 conseillers nationaux de tous bords, dont l'UDC Adrian Amstutz.\r\nAlors quel est cette menace? la diffusion par exemple, de p\u00e9do-pornographie truqu\u00e9e dans l'entourage du concern\u00e9. \"j'ai d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u beaucoup de menaces anonymes\" confie Adrian Amstutz, \" mais celle-l\u00e0 est tout de m\u00eame tr\u00e8s sp\u00e9ciale\". \r\nPourtant le bernois  est  un vieux renard de la politique ajoute le journal, et en tous cas pas \"ein Angsthase\" un trouillard. D'ailleurs le bernois en est  convaincu: ce ne sont pas des amateurs, mais bien des professionnels qui sont \u00e0 l'oeuvre\".\r\nlui et ses coll\u00e8gues ont  imm\u00e9diatement allert\u00e9 la police f\u00e9d\u00e9rale, qui elle a inform\u00e9 Europol. Mais ils ne se font pas trop d'illusions, si les auteurs agissent depuis l'\u00e9tranger, les autorit\u00e9s suisses ont les poings li\u00e9s. Alors Ils veulent agir au niveau politique: les enqu\u00eateurs doivent pouvoir \u00eatre plus efficace et la population mieux prot\u00e9g\u00e9e. Ils d\u00e9poseront une interpellation dans ce sens lors de la cession d'automne.\r\n*********** le SECO, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie porte plainte contre une soci\u00e9t\u00e9 slovaque qui fournit des soins en suisse..... \r\nSon nom: Slowiss. Selon le Tages Anzeiger c'est l'un des plus importants, et avantageux aussi,  fournisseurs de soins 24h sur 24. Beaucoup de familles suisses  connaissent son adresse internet: Senio- 24.ch.\r\nla soci\u00e9t\u00e9 leur procure, depuis la Slovaquie donc, des soignants, femme en majorit\u00e9. Elles vont s'occuper de personnes \u00e2g\u00e9es le plus souvent s\u00e9niles,  pour un  salaire de quelques 1700.- par mois, 6 jours sur 7: \"parfois je me levais 15x par nuit pour un patient atteint d'alzheimer\" t\u00e9moigne l'une d'entre elle. De plus le travail se fait souvent au noir!l\r\nAujourd'hui le SECO dit stop et porte plainte!\r\n*************** les violences contre des policiers samedi \u00e0 Z\u00fcrich continuent de soulever le d\u00e9bat dans la presse al\u00e9manique....\r\net la nouvelle ministre de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich Karin Rykart, change d'avis. Durant la campagne l'\u00e9cologiste \u00e9tait contre les \"bodycams\" ces cam\u00e9ras fix\u00e9es sur les policiers. Ce que lui reprochait d'ailleurs hier le Tages Anzeiger.\r\n Et voil\u00e0 que hier lors d'une conf\u00e9rence de presse elle d\u00e9clare: \" des sauveteurs ont \u00e9t\u00e9 emp\u00e9ch\u00e9s de sauver: c'est inacceptable, j'ai demand\u00e9 au conseil d'\u00e9tat qu'on instaure  les body-cams de mani\u00e8re d\u00e9finitive\"! et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter: \" plus qu'a esp\u00e9rer que ses coll\u00e8gues et le parlement suivent,  et vite\".\r\n*************le cong\u00e9 parental de 38 semaines, ( nous en parlions hier matin)  propos\u00e9 par la commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales, soul\u00e8ve quelques commentaires....\r\n\"l'id\u00e9e est moins farfelue qu'il n'y para\u00eet\" nous dit Philippe Castella dans la libert\u00e9, \"surtout en comparaison internationale: 54 semaines en moyenne dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s\"!\r\n\"reste que c'est m\u00e9connaitre le singularisme de la politique h\u00e9lv\u00e9tique que d'y croire\" selon lui. \" en revanche, les temps sont m\u00fbrs pour un premier pas, sous la forme d'un cong\u00e9 minimal de deux semaines pour les nouveaux p\u00e8res. \r\nles entreprises s'y mettent spontan\u00e9ment l'une apr\u00e8s l'autre. Le PDC et le PLR semblent avoir compris que leurs belles paroles en mati\u00e8re de concilitation entre vie professionnelle et familiale doivent  enfin \u00eatre traduite par un acte symbolique fort! \r\nA eux de se mettre d'accrod rapidement avec la gauche sur les modalit\u00e9s, pour qu'enfin d'un cong\u00e9-paternit\u00e9 la Suisse accouche. \r\n....(suite...******et dans le Temps, c'est cette fameuse commission pour la coordination familiale qui a propos\u00e9 les 38 semaines qui en prend pour son grade...\r\n\" en mati\u00e8re de lobbying elle a encore beaucoup \u00e0 apprendre\" estime Michel Guillaume. Si elle se veut une force de r\u00e9flexion et de proposition, elle se doit de multiplier les contacts avec le monde politique en l'informant r\u00e9guli\u00e8rement de ses travaux, et non le surprendre par un mod\u00e8le politiquement irr\u00e9aliste. \r\n**************** la candidature de Pierre-Yves Maillard \u00e0 la pr\u00e9didence de l'union syndicale suisse soul\u00e8ve elle aussi les commentaires....\r\n\"mine  de rien c'est bien un petit s\u00e9isme politique vaudois\" \u00e9crit Claude Ansermoz  dans 24h. D\u00e9savou\u00e9 par les milieux syndicaux sur son choix pour trouver une successeur \u00e0 Anne-Catherine Lyon, il a visiblement retrouv\u00e9 du cr\u00e9dit dans le landerneau qui l'a vu na\u00eetre politiquement. \r\n\"Pierre-Yves Maillard, apr\u00e8s son \u00e9chec au conseil f\u00e9d\u00e9ral, ne se serait jamais lanc\u00e9 sans garanties n\u00e9cessaires\" selon le r\u00e9dacteur en chef du journal, qui conclut: \" Visiblement, l'USS n'a pas peur de lui laisser assumer un r\u00f4le de lady-killer syndical face \u00e0 ses opposantes\"!\r\n((*************et on termine avec cette  sitation: \"l'UDC Valaisanne doit tenter sa chance aux Etats\"...\r\nC'est Albert R\u00f6sti qui le dit dans le Nouvelliste. Le pr\u00e9sident  de l'UDC \u00e9tait en Valais hier, aux 10 ans de la section d'H\u00e9r\u00e9mence. Mais apr\u00e8s la non-r\u00e9\u00e9lection d'Oskar Freysinger l'UDC Valaisanne a-t-elle encore un avenir? \"absolument\" r\u00e9pond Albert R\u00f6sti!!! et Cyrille Faucher doit se lancer....))", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9773605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-21T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-21T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9773613", "ece-9773605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T17:30:32Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPhilippe n'en terme, on va passer \u00e0 la \u00e0 la presse, Sandra est avec nous et \u00e7a devrait vous int\u00e9resser : on commence avec ce chantage particuli\u00e8rement choquant donc ont \u00e9t\u00e9 victimes plusieurs suisses dont 4 politiciens Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nSi vous ne versez pas 1000 francs sur ce compte bitcoin une votre vie professionnelle et sociale sera compl\u00e8tement d\u00e9truite ce Mail plusieurs suisses l'ont re\u00e7u, c'\u00e9tait ce dimanche, selon le Blick parmi eux 4 conseillers nationaux de tous bords, dont l'UDC Adrian Amstutz alors quel est ce chantage la diffusion par exemple de p\u00e9do- pornographie truqu\u00e9e dans l'entourage du concern\u00e9, j'ai d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u beaucoup de menaces anonymes confie \u00e0 Adrian n'Amstutz mais celle -l\u00e0 est tout de m\u00eame tr\u00e8s sp\u00e9ciale, pourtant le bernois est un vieux renard de la politique, ajoute le journal, et en tout cas pas \u00e0 une Aung Stars et un trouillard, d'ailleurs le bernois en est convaincu : ce ne sont pas des amateurs mais bien des professionnels qui sont \u00e0 l'heure alors avec ses coll\u00e8gues, il a imm\u00e9diatement alert\u00e9 la police f\u00e9d\u00e9rale qui, elle, a inform\u00e9 Europol, mais ils ne se font pas trop d'illusions si les auteurs agissent depuis l'\u00e9tranger, les autorit\u00e9s suisses ont les poings li\u00e9s, alors ils veulent agir au niveau politique, les enqu\u00eateurs doivent pouvoir \u00eatre plus efficace et la population mieux prot\u00e9g\u00e9s, ils d\u00e9poseront une interpellation dans ce sens lors de cette session d'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [89%] :\r\nAlors c'est assez r\u00e9guli\u00e8rement, qu'en tant que politicien, les conseillers nationaux re\u00e7oivent des menaces, parfois violent, parfois, menaces de mort, l\u00e0 on a affaire \u00e0 quelque chose d'un petit peu plus professionnel, \u00e7a vous \u00e9tonne Philippe notamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [89%] :\r\nOh, j'ai re\u00e7u des mails de gens l\u00e0 j'peut-\u00eatre m\u00eame celui -l\u00e0 en question, je ne sais pas si \u00e7a s'adresse particuli\u00e8rement aux politiciens, vous savez c'est Scam comme on les appelle en ligne, on vous recevez un e-mail ou on vous promet de l'argent, ou alors on vous menace : si vous n'en versez pas ils viennent souvent de, de, de certains pays africains au \u00e7a a pas l'air effray\u00e9s \u00e9coutez, toute fa\u00e7on, je ne crois pas qu'une interpellation change pas grand- chose au probl\u00e8me il faut il faut plut\u00f4t \u00e9duquer les internautes pour prendre l'habitude de supprimer ce genre de courriels sans, sans y faire attention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [95%] :\r\nLe secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, porte plainte contre une soci\u00e9t\u00e9 slovaque, qui fournit des soins en Suisse Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [93%] :\r\nSon nom : Slov\u00e9nie selon le Tages-Anzeiger, c'est l'un des plus importants et avantageux aussi fournisseurs de soins 24 heures sur 24, beaucoup de familles suisses connaissent son adresse internet c'est 24 Point CH la soci\u00e9t\u00e9 leur procure depuis la Slovaquie donc des soignants femme en majorit\u00e9, elles vont s'occuper de personnes \u00e2g\u00e9es, le plus souvent s\u00e9niles pour un salaire de quelque 1700 francs par mois, 6 jours sur 7, parfois je me levais commence fois par nuit pour un patient atteint d'Alzheimer, t\u00e9moigne l'une d'entre elles, dans le journal de plus, le travail se fait souvent au noir aujourd'hui le Seco dit donc Stop et porte plainte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [95%] :\r\nPhilippe Nantermod c'est encore un cas de dumping salarial, on a l'impression qu'on a vraiment qu'on est vraiment \u00e0 la peine pour contr\u00f4ler pour emp\u00eacher ces salaires tr\u00e8s tr\u00e8s bas qu'on qu'on qu'on fournit aux travailleurs de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [88%] :\r\nOui, bon, je crois pas que ce qu'elle a invente la probl\u00e9matique des des travail pr\u00e9caire et non mais c'est un exemple, oui, oui, c'est un exemple en plus aussi un exemple o\u00f9 il y a une d\u00e9nonciation, j'esp\u00e8re qu'il y aura une condamnation, si les faits sont av\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [88%] :\r\nMais \u00e7a pose pas la question de la libre- circulation, tout simplement, quand on est incapable d'arriver \u00e0 mettre fin \u00e0 ce genre de pratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [91%] :\r\n\u00e0 mon avis, avec ou sans la Libye ses cr\u00e9ations, vous aurez le m\u00eame probl\u00e8me, puisque ces pratiques -l\u00e0 sont ill\u00e9gales et elles ne sont pas compatibles ni avec la libre circulation, ni avec la Libye, la situation sans libre- circulation, on a des pays en Europe qui sont totalement int\u00e9gr\u00e9s, qui sont aussi riches, voire plus riche que la Suisse et qui font face au m\u00eame probl\u00e8me avec d'autres r\u00e9ponses que celle que l'on conna\u00eet, je crois qu'au contraire, si on voit qu'il y a des non- d\u00e9nonciation qu'on d\u00e9couvre des cas et que la la la justice peut se faire, c'est peut-\u00eatre aussi que le le syst\u00e8me permet de lutter contre les fraudeurs, c'est pas parce qu'il y a des fraudes qu'il faut estimer que tout le syst\u00e8me est mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [93%] :\r\nOn parle encore beaucoup de violence en d\u00e9cid\u00e9ment ces derni\u00e8res semaines dans la presse, violences contre des policiers samedi \u00e0 Z\u00fcrich, qui continue de soulever ce d\u00e9bat dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [94%] :\r\nEt la nouvelle ministre de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, Karin Ryckaert change d'avis, selon la NZZ durant la campagne, l'\u00e9cologiste \u00e9tait contre les body- comme ces cam\u00e9ras fix\u00e9es sur les policiers, ce que lui reprochait d'ailleurs hier le Tages-Anzeiger et voil\u00e0 que hier lors d'une conf\u00e9rence de presse, elle d\u00e9clare des sauveteurs ont \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s de sauver, c'est inacceptable, j'ai demand\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat qu'on instaure les body- comme de mani\u00e8re d\u00e9finitive et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer que ses coll\u00e8gues et le parlement suivent et vite le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [92%] :\r\nCong\u00e9 parental de 38 semaines nous en parlions hier matin ce cong\u00e9 propos\u00e9 par la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales soul\u00e8ve d\u00e9cid\u00e9ment des commentaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [96%] :\r\nL'id\u00e9e est moins farfelue qu'il n'y para\u00eet, nous dit Philippe Castella dans la libert\u00e9, surtout en comparaison internationale 54 semaines en moyenne dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, reste que c'est m\u00e9conna\u00eetre le singularise de la politique helv\u00e9tique d'y croire, selon lui, en revanche, les temps sont m\u00fbrs pour un 1er pas sous la forme d'un cong\u00e9 minimal de 2 semaines pour les nouveaux p\u00e8res, les entreprises s'y mettent spontan\u00e9ment l'une apr\u00e8s l'autre, le PDC et le PLR semblent avoir compris que leurs belles paroles en mati\u00e8re de conciliation entre vie professionnelle et familiale doivent enfin \u00eatre traduite par un acte symbolique fort \u00e0 eux de se mettre d'accord rapidement avec la gauche sur les modalit\u00e9s pour qu'enfin d'un cong\u00e9 paternit\u00e9, la Suisse accouche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [91%] :\r\nC'est vrai, Philippe Nantermod, que sur ce sur ces questions de de cong\u00e9 paternit\u00e9 de cong\u00e9 parental, on ne peut pas dire que que votre parti soutiennent une quelconque proposition dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [92%] :\r\nVous voulez rire, on a fait une proposition ce printemps d'un contre- projet pr\u00e9cis\u00e9ment de 2 semaines, plus une augmentation importante des d\u00e9duction pour les frais de garde d'enfants, on estime qu'il ne faut pas regarder que les semaines qui suivent la naissance mais les ann\u00e9es qui suivent la naissance et pourcent de mettre en place des mesures globales qui qui qui qu'on prenne toutes les mesures de garde pour que les parents puissent travailler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [87%] :\r\nVous parlez de qui a fait cette proposition, parler de semaine la la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales, parle de 38 semaines \u00e0 part se partageront entre hommes et femmes en mettant en avant le fait que il est tr\u00e8s important que le p\u00e8re ait un contact privil\u00e9gi\u00e9 avec l'enfant vous train mati\u00e8re l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [93%] :\r\nSur 38 semaines je crois que c'est irr\u00e9aliste, aujourd'hui on a des probl\u00e8mes dans les assurances sociales extr\u00eamement important \u00e0 relever, on a le probl\u00e8me des retraites qui va nous co\u00fbter des milliards de francs 38 semaines c'est aussi des milliards de francs et si je peux comprendre l\u00e0 l'id\u00e9e en ce ce serait dans, dans, dans l'absolu ce serait id\u00e9al pour le pour les les parents concr\u00e8tement c'est \u00e9conomiquement pas viable et financi\u00e8rement pas supportable dans la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [86%] :\r\nJe pour des questions financi\u00e8res uniquement ou c'est pas juste, pas n\u00e9cessaire, pas envisageable pour ne voil\u00e0 c'est pour une question que la Su\u00e8de empoign\u00e9 38 semaines pour un p\u00e8re, et pour une m\u00e8re c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [92%] :\r\nMais c'est toujours la m\u00eame chose de croire que vous pouvez prendre des mesures qu'elle ne co\u00fbteront rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [88%] :\r\nJe voudrais juste demander pour le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [92%] :\r\nOn prend bien mais vous r\u00e9pond : mais non, en pratique, vous savez, si vous avez pas besoin de travailler avec vous avez le salaire qui tombe tout seul, c'est beaucoup plus agr\u00e9able pour tout le monde, on pratique ici, on constate que si on introduit des nouvelles mesures sociales, h\u00e9 bien on rench\u00e9rit le co\u00fbt du travail, la Suisse moins comp\u00e9titives et c'est ce qui fait qu'on est en avance sur l'autre, il ne faut pas croire que la prosp\u00e9rit\u00e9 suisse tombent du ciel et sont un coup de baguette magique, c'est quelque chose que l'on a aussi parce qu'on travaille peut-\u00eatre davantage que d'autres pays, parce qu'on a, on a un syst\u00e8me social qui est financ\u00e9e, contrairement \u00e0 beaucoup de pays qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s tout \u00e0 l'heure et qui offrent \u00e9videmment des prestations sociales beaucoup plus large en Suisse, on a toujours trouv\u00e9 des consensus pour avancer qu'une politique des petits pas, pour faire en sorte que les \u00e9volutions sociales soit supportable par la soci\u00e9t\u00e9 si on veut arriver casser tout \u00e7a, on peut, mais je ne garantis pas que la Suisse en sort gagnante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [95%] :\r\nUn dernier th\u00e8me dans la presse ce matin, Sandra c'est la candidature de Pierre-Yves Maillard, \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse l\u00e0 aussi quelques commentaires Sema. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [95%] :\r\nMine de rien, c'est bien un petit s\u00e9isme politique Vaudois, \u00e9crit Claude au cerveau dans 24 heures d\u00e9savou\u00e9 par les milieux syndicaux sur son choix pour trouver une successeur \u00e0 Anne-Catherine Lyon il a visiblement retrouv\u00e9 du cr\u00e9dit dans le landerneau qui l'a vu na\u00eetre politiquement Pierre-Yves Maillard apr\u00e8s son \u00e9chec au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se serait jamais lanc\u00e9 sans garanties n\u00e9cessaires selon le r\u00e9dacteur en chef du journal qui conclut : Visiblement, l'USS n'a pas peur de lui laisser assumer un r\u00f4le de ladies killer syndical face \u00e0 ses opposantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [87%] :\r\nLa revue de presse de Sandra City mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CEEB320-0B96-4B81-B915-CEB3C7F8A3F9", "internalArchiveId": "5CEEB320-0B96-4B81-B915-CEB3C7F8A3F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines en bonne voie aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "La commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale du Conseil des Etats propose un cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines, en r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative dite \"Pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnable\", d\u00e9pos\u00e9e en mai dernier et qui demandait quatre semaines. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9conise lui un rejet simple du texte.\r\n\r\n* * Un cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines en bonne voie aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales  *** Un cong\u00e9 pay\u00e9 pour les p\u00e8res de deux semaines au lieu de quatre... C'est le projet imagin\u00e9 par la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale du Conseil des Etats, en r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative dite \"Pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnable\", d\u00e9pos\u00e9e en mai dernier, qui demandait 4 semaines. Pietro Bugnon, on vous retrouve \u00e0 Berne... Contrairement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9conise un rejet simple du texte, les s\u00e9nateurs ont fait un pas vers les initiants...\r\nOui ils ont entendu - en partie - leurs revendications. Il faut dire que le combat pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 est port\u00e9 par 130'000 personnes. 130'000 signatures r\u00e9unies en un temps record. En \u00e0 peine une ann\u00e9e. Six mois avant la fin du d\u00e9lai.\r\nDifficile, pour la commission des Etats, de rester sourde face \u00e0 l'engouement suscit\u00e9 par l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9. Elle a donc \u00e9labor\u00e9 un projet interm\u00e9diaire, soutenu par le centre et \u00e9a gauche (8 voix contre 5).\r\nFormellement, un contre-projet indirect (une modification de la loi et non de la Constitution): deux semaines pour le p\u00e8re \u00e0 prendre dans les six mois qui suivent la naissance de l'enfant. En bloc ou sous forme de jours isol\u00e9s. Financ\u00e9s par le r\u00e9gime des allocations pour perte de gain.\r\n*** Une autre variante, port\u00e9e, elle, par le parti lib\u00e9ral radical a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.\r\nLe PLR proposait un cong\u00e9 patental 16 semaines en tout. 8 r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 la m\u00e8re. Les 8 autres \u00e0 partager entre les deux parents, \u00e0 leur bon vouloir. Proposition refus\u00e9e par 9 voix contre 2 et 2 abstentions, car elle affaiblirait le cong\u00e9 maternit\u00e9, selon la majorit\u00e9 des conseillers aux Etats.\r\nLa commission pr\u00e9f\u00e8re donc garantir les 14 semaines octroy\u00e9es aujourd'hui aux m\u00e8res, tout en ajoutant 2 semaines pour les p\u00e8res. Mais pas 4, contrairement \u00e0 ce que demandent les initiants.\r\n*** Pourquoi aller moins loin ? Comment se justifient les s\u00e9nateurs ?\r\nDans son communiqu\u00e9, la commission \u00e9crit que l'introduction d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines entra\u00eenerait trop de charges suppl\u00e9mentaires pour l'\u00e9conomie. Trop dommageable pour les entreprises. En particulier les PME, qui auraient de la peine \u00e0 organiser la planification de leurs employ\u00e9s.\r\nLa commission a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 couper la poire en deux: deux semaines au lieu de quatre. Elle reconnait, \u00e9crit-elle, qu'il y a lieu de cr\u00e9er en Suisse un environnement de travail socialement plus favorable pour les familles.\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire, CN PS NE, vice-pr\u00e9sident de Travail suisse. \r\nTravail Suisse demande 4 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9... \r\n- vous dites que c'est d\u00e9j\u00e0 un compromis avec 4 semaines. ce signal de la commission des Etats, pas dans la bonne direction?", "durationSec": 217, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9773532", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines en bonne voie aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales / FOR_2018-08-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.08.2018"], "alternativeSummary": ["La commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale du Conseil des Etats propose un cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019initiative dite \"Pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnable\", d\u00e9pos\u00e9e en mai dernier et qui demandait quatre semaines. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9conise lui un rejet simple du texte."], "variantIds": ["ece-9773532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:35Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi on a un cong\u00e9 pay\u00e9 pour les p\u00e8res de 2 semaines au lieu de 4 c'est le projet imagin\u00e9 par la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale du Conseil des \u00c9tats, c'est en r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative dite pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnable qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 en mai dernier et qui demandait -elle 4 semaines, Pietro Bugnon, on vous retrouve \u00e0 Berne alors contrairement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9conise un rejet pur et simple du texte, les s\u00e9nateurs ont fait un pas vers les initiants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, ils ont entendu en partie leurs revendications, il faut dire que le combat pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse est port\u00e9 par 130'000 personnes 130'000 signatures r\u00e9unies en un temps record, \u00e0 peine une ann\u00e9e 6 mois avant la fin du d\u00e9lai difficile donc pour la commission des \u00e9tats de rester sourde face \u00e0 l'engouement suscit\u00e9 par l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9, elle a donc \u00e9labor\u00e9 un projet interm\u00e9diaire, soutenu par le Centre, et par la gauche 8 voix contre 5, formellement, c'est un contre- projet indirect, une modification de la loi et non de la Constitution, 2 semaines pour le p\u00e8re \u00e0 prendre dans les 6 mois qui suivent la naissance de l'enfant en bloc ou sous forme de jours isol\u00e9s, financ\u00e9e par le r\u00e9gime des allocations pour perte de gain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [93%] :\r\nUne autre variante port\u00e9e elle par le Parti lib\u00e9ral- radical a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nOui, et largement le PLR proposait un cong\u00e9 parental de 16 semaines en tout 8 r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 la mer, les 8 autres \u00e0 partager entre les 2 parents \u00e0 leur bon vouloir, proposition refus\u00e9e par 9 voix contre 2 et 2 abstentions, la majorit\u00e9 des conseillers aux \u00c9tats, il y a vu, on affaiblit un affaiblissement du cong\u00e9 maternit\u00e9, elle a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garantir les 14 semaines octroy\u00e9es aujourd'hui aux m\u00e8res, tout en ajoutant 2 semaines pour les p\u00e8res mais pas 4, contrairement \u00e0 ce que demandent les initiants Pietro pourquoi aller moins loin, comment est -ce que se justifient les s\u00e9nateurs dans son communiqu\u00e9, la commission \u00e9crit que l'introduction d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines entra\u00eenerait trop de charges suppl\u00e9mentaires pour l'\u00e9conomie, quelle serait trop dommageable pour les entreprises, en particulier les PME qui auraient de la peine \u00e0 planifier leurs employ\u00e9es, la commission a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 couper la poire en 2, 2 semaines au lieu de 4, elle reconna\u00eet, \u00e9crit -elle, qu'il y a lieu de cr\u00e9er en Suisse en environnement de travail socialement plus favorable pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [86%] :\r\nMerci Pietro Bugnon et je suppose que notre prochain invit\u00e9 qui lui qui vient parler de certaines professions et d'ouvriers qualifi\u00e9s, qui est donc on donc on peine \u00e0 recruter, vous allez \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'attention, bonsoir Jacques-Andr\u00e9 Maire bonsoir, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois et vice- pr\u00e9sident de Travail suisse travail suisse qui demande justement ces 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 alors ce ce par demi- pas penser ce pas en direction de des initiants fait fait aujourd'hui par la commission du Conseil des \u00c9tats, c'est c'est quoi, c'est une demi- victoire pont pas dans la bonne direction pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [90%] :\r\nOh comme je suis plut\u00f4t positif de nature, je dirais que c'est une demi- victoire, on voit que la cause progresse un tout petit peu, mais je rappelle que 2 semaines, c'est ce qu'a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, il y a 2 ans, c'\u00e9tait l'initiative coordination \u00e9tait la 25\u00e8me proposition de cong\u00e9 paternit\u00e9 plus que raisonnables, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par une faible majorit\u00e9 du Parlement, mais une majorit\u00e9 quand m\u00eame, donc c'est ce qui nous avait motiv\u00e9s aussi pour lancer l'initiative en visant 4 semaines on restait tr\u00e8s raisonnables, voil\u00e0, il faudra continuer de se battre encore au Conseil national, on essayera de revenir avec 4 semaines mais on a en m\u00eame temps, tiens vaut mieux 2 tu l'auras, \u00e0 10 ans mais on est vraiment tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [90%] :\r\nTr\u00e8s timide en g\u00e9n\u00e9ral ce qui se passe au Conseil des \u00c9tats le la direction donn\u00e9e par par le Conseil des \u00c9tats, c'est c'est plut\u00f4t positif si des s\u00e9nateurs de droite sont ouverts \u00e0 la question, c'est : c'est plut\u00f4t pas malheureux, souvent il gagna la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [91%] :\r\nVoil\u00e0, surtout que dans leur groupe, ils ont pas mal d'influence, donc on peut esp\u00e9rer 10 au moins obtenir ces 2 semaines, mais moi personnellement je trouve que ce serait bien d'aller devant le peuple, avec 2 alternatives ce contre- projet indirect et puis maintenir l'initiative \u00e7a c'est mon point de vue personnel, c'est le comit\u00e9 d'initiative qui d\u00e9cidera en temps voulu, ah c'est vrai qu'on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E161C00-9F0F-4E2F-A569-70848C0D640F", "internalArchiveId": "3E161C00-9F0F-4E2F-A569-70848C0D640F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bodycams sur les policiers: d\u00e9bat entre Roger Golay et Rapha\u00ebl Mahaim", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "La cheffe de la police zurichoise s'est dite favorable \u00e0 l'int\u00e9gration de mini-cam\u00e9ras dans l'\u00e9quipement des forces de l'ordre, apr\u00e8s une violente rixe sur les bords du lac de Zurich. D\u00e9bat entre Roger Golay, conseiller national (MCG/GE), et Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert vaudois.\r\n\r\n* * Bodycams sur les policiers: d\u00e9bat entre Roger Golay et Rapha\u00ebl Mahaim *** La Ville de Zurich va \u00e9quiper ses policiers de mini-cam\u00e9ras permettant de filmer leurs interventions... C'est en tout cas l'intention de Karin Rykart, la nouvelle cheffe du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 de la plus grande ville du pays. \r\nCette \u00e9lue Verte, en poste depuis quelques mois, \u00e9tait auparavant oppos\u00e9e \u00e0 ces cam\u00e9ras fix\u00e9es \u00e0 l'uniforme, ces \"bodycams\" comme on les appelle en anglais. \r\nMais depuis les violences commises par des hooligans sur des policiers samedi soir, la cheffe de la police municipale a chang\u00e9 d'avis. \r\nEt surtout l'exemple de la police municipale zurichoise vient relancer le d\u00e9bat dans le reste du pays. On va en parler avec deux \u00e9lus romands. \r\nMais d'abord, Mathieu Cupelin, on peut rappeler que plusieurs cantons se sont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ces mini-cam\u00e9ras pour policiers..\r\nOui, l'int\u00e9r\u00eat pour cet \u00e9quipement est largement r\u00e9pandu dans les cantons romands. Le Valais est sans doute le plus avanc\u00e9, puisque la police y dispose d\u00e9j\u00e0 de mini-cam\u00e9ras. Mais elles sont destin\u00e9es \u00e0 un usage tr\u00e8s ponctuel, cibl\u00e9 sur des manifestations \u00e0 risque.\r\nPlusieurs parlements cantonaux ont eu l'occasion de se pencher sur la question ces deux ou trois derni\u00e8res ann\u00e9es. Comme Vaud et Gen\u00e8ve, o\u00f9 des propositions d\u00e9pos\u00e9es respectivement par le PLR et par l'UDC n'ont pas pass\u00e9 la rampe. \r\nMais il souvent ressorti des d\u00e9bats qu'il fallait attendre les r\u00e9sultats du test qui a justement \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par la police de Zurich l'an dernier, pour voir l'efficacit\u00e9 de cet \u00e9quipement. \r\nA Neuch\u00e2tel ou encore \u00e0 Berne, il est aussi question d'introduire ces fameuses cam\u00e9ras, mais l\u00e0 aussi on temporise.\r\nUne des raisons de cette prudence, Mathieu, c'est que pour l'instant les policiers eux-m\u00eames restent oppos\u00e9s \u00e0 ces cam\u00e9ras... \r\nOui, \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police reste tr\u00e8s r\u00e9ticente \u00e0 l'id\u00e9e de ces \"bodycams\". \r\nM\u00eame si le test men\u00e9 par la police de Zurich tendait \u00e0 montrer que ces cam\u00e9ras ont permis de d\u00e9samorcer des conflits et d'\u00e9viter des agressions contre des policiers, l'\u00e9tendue de ces tests est jug\u00e9e insuffisante. Sur le fond, la f\u00e9d\u00e9ration consid\u00e8re que c'est une intrusion dans la pratique professionnelle du policier. Et que la question de l'utilisation de ces donn\u00e9es est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e.\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration attend donc des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires et elle sera tr\u00e8s attentive aux r\u00e9glements d'application qui accompagneront le cas \u00e9ch\u00e9ant ces nouveaux \u00e9quipements.\r\nMerci, Mathieu Cupelin....", "durationSec": 470, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9773538", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Bodycams sur les policiers: d\u00e9bat entre Roger Golay et Rapha\u00ebl Mahaim / FOR_2018-08-21T18:14:00_developpement-8", "Forum du 21.08.2018"], "alternativeSummary": ["La cheffe de la police zurichoise s'est dite favorable \u00e0 l'int\u00e9gration de mini-cam\u00e9ras dans l'\u00e9quipement des forces de l'ordre, apr\u00e8s une violente rixe sur les bords du lac de Zurich. D\u00e9bat entre Roger Golay, conseiller national (MCG/GE), et Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert vaudois."], "variantIds": ["ece-9773538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:35Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Cupelin et on accueille 2 \u00e9lus romands Roger Golay bonsoir, bonsoir, conseiller national MCG, ancien policier, vous \u00eates membre de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police et Rapha\u00ebl, bonsoir, bonsoir, d\u00e9put\u00e9 Vert Vaudois Roger Golay, vous \u00eates ancien policier, je l'ai dit, vous \u00e9tiez initialement contre ces cam\u00e9ras et c'est vrai qu'on l'a vu dans les milieux policiers il y a beaucoup de doutes sur Seguin sur ces cam\u00e9ras et vous avez chang\u00e9 d'avis pour qu'est -ce qui vous a amen\u00e9 \u00e0 changer d'avis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [91%] :\r\nBon alors, effectivement, cette question est ouverte depuis de nombreuses ann\u00e9es et on en parle d\u00e9j\u00e0 qu'est -ce que 10 ans \u00e0 peu pr\u00e8s au niveau des diff\u00e9rentes sections de police en mati\u00e8re syndicale si on est pour ou on est contre, c'est clair que les sections polici\u00e8re professionnels se sont probablement encore d\u00e9termin\u00e9 il l\u00e0- dessus, on a 30 ce r\u00e9sultat au niveau de la police municipale, comme vous l'avez tr\u00e8s bien expliqu\u00e9, maintenant c'est clair que moi, j'ai chang\u00e9 d'avis, d\u00e9j\u00e0 depuis un certain temps parce qu'on voit qu'il y a une opposition de la part d'autres police au niveau international, la presse fran\u00e7aise, par exemple, \u00e9tait totalement oppos\u00e9 au d\u00e9part que les policiers soient \u00e9quip\u00e9s de ce type de cam\u00e9ras embarqu\u00e9es et puis aujourd'hui, ils en sont tous parfaitement leur satisfait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [90%] :\r\nC'est pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, ce beau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [88%] :\r\nRaison : voil\u00e0, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 propre \u00e0 la police puisque \u00e7a \u00e9vite justement des all\u00e9gations mensong\u00e8res par la suite, ils peuvent \u00e0 aupr\u00e8s des d\u00e9clarations avec des images, les policiers, \u00e7a les a beaucoup prot\u00e9g\u00e9 et si on prend le cas de Zurich on voit que c'est cam\u00e9ras embarqu\u00e9es a \u00e9viter \u00e0 peu pr\u00e8s une cinquantaine de cas de violences verbales ou physiques \u00e0 l'encontre des policiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [91%] :\r\nRapha\u00ebl Mahaim \u00e0 Z\u00fcrich c'est une \u00e9lue verte qui qui est en train de changer d'avis et il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 ces bodycams comme on dit en anglais et maintenant elle est pour, apr\u00e8s les violences de ce week- end 50 cas de violences polici\u00e8res qui auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 ces cam\u00e9ras embarqu\u00e9es, finalement, c'est tout le monde y gagne, c'est la s\u00e9curit\u00e9, c'est moins de violence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [91%] :\r\nBon, c'est certain que c'est une question difficile, je pense qu'il faut, il faut faire preuve de nuance, moi ce que je continue \u00e0 \u00e0 trouver tr\u00e8s tr\u00e8s discutable, c'est l'id\u00e9e d'avoir au fond quelque chose de g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des, des, des bodycams sur sur chaque policier dans l'espace public, l'espace public, \u00e7a reste un espace de libert\u00e9, c'est un espace o\u00f9 on ne peut pas filmer \u00e0 tout-va, o\u00f9 l'\u00c9tat ne peut pas filmer \u00e0 tout va, on pense aux immenses affaire qui occupait la justice par exemple avec Google Street View ou en gros les les autorit\u00e9s de justice, on dit il faut il faut il faut tout de m\u00eame pas aller trop loin, on tire un trait pour que chaque personne qui se prom\u00e8nent dans dans l'espace public soit soit prot\u00e9g\u00e9 contre une au fond une surveillance, j'ai envie de dire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e intempestives, si on prend un exemple un peu caricatural, il y a des probl\u00e8mes d'autorit\u00e9 au sein de l'\u00e9cole par exemple, mais \u00e7a viendrait \u00e0 l'id\u00e9e de personne, enfin j'esp\u00e8re, d'installer des cam\u00e9ras dans les classes parce que parfois les \u00e9l\u00e8ves sont violents ou impertinent envers les enseignants, ou parfois parce que les les les enseignants peuvent \u00eatre disant avoir des attitudes discutable, alors \u00e9videmment c'est un exemple caricatural, mais c'est pour montrer qu'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:08) [73%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 donner des id\u00e9es, cela, je sais pas, j'esp\u00e8re qu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:11) [90%] :\r\nMais c'est que le c\u00f4t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pose probl\u00e8me et puis encore une remarque, c'est qu'il faut quand m\u00eame pas oublier que ce d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 en grande partie import\u00e9s des \u00c9tats-Unis, o\u00f9 on a \u00e0 l'origine porter cette id\u00e9e parce qu'il y avait des des graves probl\u00e8mes de discrimination raciale dans les interventions polici\u00e8res et puis, force est de constater que de \u00e9videmment contexte suisse tout diff\u00e9rent, d'une part, et puis d'autre part, \u00e0 ma connaissance, c'est absolument pas \u00e7a qui a permis de d\u00e9samorcer les probl\u00e8mes de de conflits raciaux ou de d\u00e9lit de sale gueule d'intervention polici\u00e8re avec d\u00e9lit de sale gueule, donc je, je suis assez sceptique et puis au fond, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9, a -t-il pr\u00e9ventif sur autorisation de la justice du minist\u00e8re public, par exemple dans le cantonaux de de poser une cam\u00e9ra pour justement alors une observation pr\u00e9ventive, \u00e7a on peut d\u00e9j\u00e0 le faire, donc \u00e7a bien s\u00fbr c'est n\u00e9cessaire si c'est dans une id\u00e9e de pr\u00e9vention mais si c'est dans une id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et au fond g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pour tous les policiers tout le temps dans l'espace public, \u00e7a je reste tr\u00e8s sceptique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [95%] :\r\nRoger Golay. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:13) [88%] :\r\nOui, alors je pense que ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, un parti juste, il faut, c'est ce qu'il y a quatre d'ailleurs, bon nombre de policiers cette intrusion dans leur vie professionnelle qui soit est aussi sous une surveillance constante de la part d'une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure, et c'est \u00e7a qui inqui\u00e8te le personnel policiers mais ce qui est \u00e9tait fait Zurich est -ce que c'est sur la prestation de policiers que la cam\u00e9ra est enclench\u00e9 lorsque on sent une intervention s'envenime, qu'il y a un risque justement que \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, avec un groupe violent et c'est l\u00e0 o\u00f9 la cam\u00e9ra devrait \u00eatre enclench\u00e9 ce qui fait que \u00e7a ait envoy\u00e9 un et c'est d'ailleurs pour bien pr\u00e9ciser aussi, c'est qu'en principe, les policiers doivent aviser les gens qui sont interpell\u00e9s que ils vont \u00eatre film\u00e9s, c'est ce qui se passe, que dans les s\u00e9ries o\u00f9 il y a justement cet type d'\u00e9quipement par rapport aux policiers, les gens sont avis\u00e9s, ce qui fait qu'il a tout de suite en effet un r\u00f4le pacificateur qui se d\u00e9clenche, ils mettent \u00e9galement avec la cam\u00e9ra, et je pense, comme si on sait qu'en Suisse il y a des des centaines de personnes policiers, je veux dire qu'ils sont chaque ann\u00e9e l'objet de violences physiques qui n\u00e9cessitent un arr\u00eat de travail, je pense que \u00e7a rel\u00e8ve aussi du bon sens, de prot\u00e9ger les policiers par des moyens, mais cela n'est pas suffisant puisqu'il y a tout un d\u00e9bat puisque \u00e7a c'est rien aussi d'\u00e9quiper les policiers quand des actes de violence et puis de pas avoir une loi qui suit derri\u00e8re le code p\u00e9nal n'est pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [89%] :\r\n\u00e7a c'est un autre d\u00e9bat, c'est un autre d\u00e9bat la Falbala doit accompagner justement c'est clair, voil\u00e0 certainement finalement \u00e7a va dans les 2 sens, parce que si un policier se fait tabasser, \u00e7a permettra d'avoir des images et peut-\u00eatre de trouver le coupable et inversement, ancien policier lui coupable de victimes vis-\u00e0-vis de 2 personnes dans la rue, \u00e7a permettra aussi peut-\u00eatre de le voir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:03) [90%] :\r\nC'est juste, c'est, c'est pour \u00e7a que typiquement aux \u00c9tats-Unis les les communaut\u00e9s afro- am\u00e9ricaine et leur porte- parole, en certaines associations de d\u00e9fense des droits des droits fondamentaux, l'ont demand\u00e9, je continue \u00e0 penser que c'est un empl\u00e2tre sur une jambe de bois si c'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, en fait, il faut faire la diff\u00e9rence entre la pr\u00e9vention, le r\u00f4le pacificateur que peuvent avoir certaines mesures de pr\u00e9vention et l\u00e0, je continue \u00e0 penser que, au fond, la relation humaine entre le repr\u00e9sentant de l'autorit\u00e9, le policier et puis les les justiciables et personne dans la rue cette relation humaine et les centrales et si on s'en remet \u00e0 une cam\u00e9ra, alors c'est quand m\u00eame un peu une d\u00e9mission et et moi \u00e7a me \u00e7a m'attriste dans une certaine mesure, \u00e7a c'est le volet pr\u00e9vention, je continue \u00e0 penser que le policier fait un m\u00e9tier difficile, un m\u00e9tier noble et qui doit miser sur un au fond sur l'humain sur sur cette relation d'autorit\u00e9, mais qui est fondamentalement humaine et puis pour le volet preuve \u00e0 leur fins, on tombe dans une discussion un peu plus juridique mais le vol preuves, on s'en sort pas, \u00e7a va \u00eatre absolument terriblement difficile de savoir qui a le droit de d\u00e9clencher la cam\u00e9ra \u00e0 quel moment qui peut utiliser des images comment elles sont stock\u00e9es, si elles sont stock\u00e9es longtemps si n'importe quel justiciable peut avoir acc\u00e8s aux images, \u00e7a, c'est des probl\u00e8mes sans fin et c'est un vrai vrai souci de protection des donn\u00e9es, parce que dans notre pays qui qui prot\u00e8ge les libert\u00e9s, on veut pas que chaque patient dans la rue, soit film\u00e9 et puis un film de ce qu'il fait dans la rue qui soient stock\u00e9es dans des dans des, des, des, des, voil\u00e0 des centres de donn\u00e9es des des ordinateurs aupr\u00e8s de la police. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:36) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:36) [98%] :\r\n\u00e7a c'est pas admissible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:37) [91%] :\r\n\u00e7a ouvre un vaste d\u00e9bat effectivement aussi de protection des donn\u00e9es, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, Rapha\u00ebl maintenant Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Vaudois et Roger Golay, conseiller national MCG, une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci bonne presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T17:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B924357-418A-4728-B520-0474FEC07BA9", "internalArchiveId": "8B924357-418A-4728-B520-0474FEC07BA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en campagne contre l'initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nL'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire est dangereuse et entrave les relations commerciales avec l'\u00e9tranger, estime Johann Schneider-Ammann. D\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR/VD), et Pierre-Andr\u00e9 Tombez (Alliance pour la souverainet\u00e9 alimentaire).\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en campagne contre l'initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire  \r\nChrystel : on commence avec une salve de critiques .\r\nOui celle du conseil f\u00e9d\u00e9ral, contre l'initiative populaire dite \u00ab pour la souverainet\u00e9 alimentaire \u00bb, en votation le 23 septembre prochain. La salve est sans \u00e9quivoque : le CF trouve ce texte contraire au libre march\u00e9, aux accords internationaux et trop ch\u00e8re. Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Le ministre de l'Economie Johann Schneider-Ammann a lanc\u00e9 sa campagne, mais il n'a que quelques semaines pour convaincre alors que les sondages montrent un tr\u00e8s large soutien populaire en faveur de l'initiative:\r\nOui, trois quarts de Suisses la soutiennent, au dernier sondage GFS. C'est vrai que l'opinion n'est pas encore compl\u00e8tement forg\u00e9e. Mais \u00e7a montre quand m\u00eame que la population est sensible aux objectifs de l'initiative: une agriculture orient\u00e9e vers le d\u00e9veloppement durable, avec davantage de paysans et des exploitations plus petites. \r\n*** Et que r\u00e9pond Johann Schneider Ammann \u00e0 cette envie de changement? \r\nIl r\u00e9pond que c'est contraire \u00e0 la politique agricole, qui doit tenir compte de la concurrence internationale. Lorsqu'on lui soumet la pr\u00e9occupation des initiants sur les fermes qui disparaissent en Suisse, il r\u00e9pond que c'est raisonnablement acceptable:\r\nEXTRAIT 1\r\nAutrement dit: moins d'exploitations, des prix plus bas, pour \u00eatre plus comp\u00e9titif sur le march\u00e9 international. \r\n*** Voil\u00e0 qui pourrait f\u00e2cher une partie du monde paysan...\r\nOui, le monde paysan qui n'en est pas \u00e0 sa premi\u00e8re rupture avec Johann Schneider-Ammann. On peut penser \u00e0 Markus Ritter, le pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans, et au boycott du sommet Mercosur, les discussions sur le libre-\u00e9change avec l'Am\u00e9rique du Sud. \r\nEt aujourd'hui ce discours du ministre de l'Economie, orient\u00e9 essentiellement sur le libre march\u00e9, moins sur la r\u00e9alit\u00e9 paysanne, pourrait attirer la sympathie de la population pour une initiative qui veut humaniser la paysannerie, rapprocher le consommateur et le producteur. \r\n*** Johann Schneider Ammann, le meilleur ami des initiants?! \u00e7a semble mal parti pour gagner une campagne...\r\nOui d'autant plus que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'a que quelques semaines. Et un autre sujet qui le pr\u00e9occupe. Se r\u00e9concilier avec le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse pour trouver un compromis \u00e0 proposer \u00e0 Bruxelles: \r\nEXTRAIT 2\r\nVous l'entendez, une t\u00e2che qui va occuper le ministre, jour et nuit, ou presque. Et qui pourrait grignoter l'\u00e9nergie et le temps \u00e0 disposition pour faire campagne d'ici au 23 septembre.", "durationSec": 1008, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9773531", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en campagne contre l'initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire / FOR_2018-08-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire est dangereuse et entrave les relations commerciales avec l'\u00e9tranger, estime Johann Schneider-Ammann. D\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR/VD), et Pierre-Andr\u00e9 Tombez (Alliance pour la souverainet\u00e9 alimentaire)."], "variantIds": ["ece-9773531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:36Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on commence ce forum Christian avec une salve de critiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [94%] :\r\nOui, celle du conseiller f\u00e9d\u00e9ral contre l'initiative populaire dite pour la souverainet\u00e9 alimentaire en votation le 23 septembre prochain la salve est sans \u00e9quivoque : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral trouve ce texte contraire au libre march\u00e9 contraires aux accords internationaux et trop cher, Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, le ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann a donc lanc\u00e9 la campagne mais il n'a que quelques semaines pour convaincre avant le 23 septembre alors que les sondages montrent un tr\u00e8s large soutien populaire en faveur de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [96%] :\r\nOui, 3 quarts des Suisses la soutiennent 75 pourcent au dernier sondage GFS alors c'est vrai que l'opinion n'est pas encore compl\u00e8tement forg\u00e9e mais \u00e7a montre quand m\u00eame que la population est sensible aux objectifs de l'initiative, une agriculture orient\u00e9e vers le d\u00e9veloppement durable avec davantage de paysans et des exploitations plus petites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [93%] :\r\nAlexandra que r\u00e9pond Johann Schneider- Ammann \u00e0 cette envie de changement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [98%] :\r\nIl r\u00e9pond que c'est contraire \u00e0 la politique agricole qui doit tenir compte de la concurrence internationale, lorsqu'on lui soumet la pr\u00e9occupation des initiants sur les fermes qui disparaissent en Suisse, il r\u00e9pond que c'est raisonnablement acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [86%] :\r\nAvec un taux de De Beers, que 5 pourcent par ann\u00e9e de restructuration en Net encore en sc\u00e8ne dimension sociale plus tu exploitations \u00e7a c'est totalement au contraire de ce que nous faisons depuis plus de 3 d\u00e9cennies pour cette raison et 2 fois non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [95%] :\r\nAutrement dit, moins index d'exploitations agricoles, des prix plus bas pour \u00eatre plus comp\u00e9titifs sur le march\u00e9 international, voil\u00e0 qui pourrait f\u00e2cher une partie du monde paysan, oui, le monde paysan qui n'en est pas \u00e0 sa premi\u00e8re rupture avec Johann Schneider- Ammann, on peut penser \u00e0 Marcus Ritter, le pr\u00e9sident de l'Union des des Suisses, des paysans et au boycott du sommet Mercosur, les discussions sur le libre- \u00e9change avec l'Am\u00e9rique du Sud et puis aujourd'hui ce discours du ministre de l'\u00e9conomie orient\u00e9 essentiellement sur le libre march\u00e9 moins sur la r\u00e9alit\u00e9 paysanne pourrait attirer la sympathie de la population pour une initiative qui veut humaniser la paysannerie rapprocher le consommateur et le producteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [89%] :\r\nOui, du coup, Alexandra, on pourrait presque dire que vient d'Schneider- Ammann devient le meilleur ami des des initiants en tout cas \u00e7a sent mal mal parti pour gagner une campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [95%] :\r\nOui, d'autant plus que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'a que quelques semaines et un autre sujet qui nous pr\u00e9occupe, se r\u00e9concilier avec le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse pour trouver un compromis \u00e0 proposer \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [87%] :\r\nJe travaille tous les jours toute la nuit, presque pour rassembler la communaut\u00e9 autour d'une table, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [93%] :\r\nMais vous n'entendez une t\u00e2che qui va occuper le ministre, jour et nuit, ou presque et qui pourrait grignoter l'\u00e9nergie et le temps \u00e0 disposition pour faire campagne, d'ici au 23 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [92%] :\r\nAndr\u00e9 Alexandra Richard, vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, merci beaucoup, 2 invit\u00e9s sont avec nous Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo et Pierre-Andr\u00e9 Tombez bonsoir \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [99%] :\r\nBonsoir Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [92%] :\r\nConseiller national PLR Vaudois, Pierre-Andr\u00e9 Tombez, vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'Alliance pour la souverainet\u00e9 alimentaire, on va commencer avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo par rapport \u00e0 votre ministre Johann Schneider- Ammann il a braqu\u00e9 les milieux agricoles ce printemps avec sa politique agricole, on a l'impression qu'il est presque en train de braquer les Suisses aujourd'hui qui dans le sillage des agriculteurs se disent sensible aux causes qui sont d\u00e9fendus \u00e0 travers cette \u00eele ces initiatives fallait beaucoup de subtilit\u00e9, beaucoup de sensibilit\u00e9 pour piloter ce dossiers et ce qu'il est pas en train d'en payer la facture aujourd'hui quand on voit les chiffres des sondages qui doivent susciter quelques sueurs froides. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [89%] :\r\nOui, alors effectivement les sondages suscite des sueurs froides, non pas que je \u00e0 pied de personnel je partage la pr\u00e9occupation des Suisses sur la qualit\u00e9 des aliments qui est qu'on souhaite manger que nous souhaitons manger en Suisse, mais par rapport finalement quasiment la possibilit\u00e9 d'appliquer cette initiative, ceci dit, par rapport \u00e0 monsieur Schneider- Ammann, bien entendu, que l\u00e0 il y a un petite opposition entre sa vision et celle de celles et ceux qui d\u00e9pend du travail de la Terre mais nous sommes en Suisse, les conflits de type le gouvernement et les corps de m\u00e9tiers sont quand m\u00eame assez fr\u00e9quent, c'est rare qu'il y a un des 2 qui gagne en tous les cas, c'est rare que le gouvernement puisse tout seul appliquer sa vue il faut trouver des consensus, alors ils sont en train un tout petit peu de, de les faire, je sais qu'il y a aussi de nombreuses discussions et j'ai bon espoir que tout cela \u00e7a \u00e7a p\u00e8se, mais c'est vrai qu'Monsieur le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est all\u00e9 tr\u00e8s loin dans ses propositions, \u00e9tait -ce une tactique ou bien pas, je n'en sais rien, alors je, je, je ne suis pas dans le secret des dieux, je connais bien le domaine de la mythique culture pour pr\u00e9sider la F\u00e9d\u00e9ration suisse des vignerons nous avons plut\u00f4t une assez bonne \u00e9coute de la part de Monsieur, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais enfin c'est clair qu'il y a toujours des dissensions entre les vues de l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [97%] :\r\nJe voudrais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:45) [95%] :\r\nBon, et les gens qui vivent de \u00e7a encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [93%] :\r\nVous dites qu'il va assez loin, mais encore \u00e0 l'instant, Fr\u00e9d\u00e9ric Bulot, on a entendu Schneider- Ammann dans le sujet d'Alexandra Richard qui lui dit \u00e0 son micro que finalement la disparition d'exploitations agricoles est acceptable, alors que les Suisses sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 cette question, ce genre de propos en pleine campagne, mais \u00e7a peut potentiellement d\u00e9vastateur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:06) [90%] :\r\nOui m'appartient pas lors de de juger les propos d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR ou pas directement, c'est d'abord, c'est peut-\u00eatre un peu sorti du contexte, cependant il faudrait entendent l'ensemble de la conversation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [72%] :\r\nEnsuite, c'\u00e9tait tr\u00e8s li\u00e9 au souvenir qualitative, hein, dont on va pas non mais attends, Pierre-Alain tombe Pierre-Andr\u00e9 Benyamin rien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:26) [93%] :\r\nElle \u00e9tait quand m\u00eame de voir que des exploitations se restructure, comme il l'a dit il y a une diminution du nombre de personnes qui travaillent dans l'agriculture, mais \u00e7a c'est depuis \u00e0 peu pr\u00e8s un si\u00e8cle, il y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 \u00e7a va s'arr\u00eater parce qu'il faut bien qu'il faut bien que les gens, il y a des gens qui travaillent quand m\u00eame, mais c'est aussi vrai dans l'industrie, c'est aussi vrai dans d'autres corps de m\u00e9tiers qui se restructure aussi alors ce taux -l\u00e0, moi je ne connais pas, j'ai pas de comparaisons internationales est -ce que l\u00e0 il faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une comparaison internationale en disant que, globalement, \u00e7a va peut-\u00eatre mieux en Suisse que dans les autres pays, je ne sais pas, c'est ce que j'ai que sous- entendre dans ses propos, mais on n'a pas l'entier de l'interview. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [96%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Tombez finalement \u00e7a votre meilleur alli\u00e9 Johann Schneider- Ammann dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [89%] :\r\nAinsi que monsieur Borloo actuellement parce qu'il \u00e9tait pour, si on veut bien, on sait exactement ce qui se passe exactement comme il l'a dit depuis 30, 40, on a cette diminution de nombre d'exploitations donc du nombre de personnes qui travaillent et on n'est plus du tout ce que veut faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, actuellement, n'est plus du tout en phase avec ce que veut le consommateur et on est monsieur Shahi Rahman, ainsi que les radicaux en tout cas le parti radical veut nous faire croire que la reine, les repr\u00e9sentants des consommateurs suisses directeur de Migros et directeur de Coop, moi j'y crois pas, je ne pense pas que le les repr\u00e9sailles. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:46) [81%] :\r\nToday consid\u00e9rablement, nous c'est un propos ce que je tombe, on se conna\u00eet bien les 2, vous savez que nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [87%] :\r\nMonsieur Borloo, laissez -moi finir, j'ai pas pu couper la paroi monsieur Schneider- Ammann aveux alors \u00e7a serait bien que je me suis dit -il juste une chose encore ce que j'aimerai dire, c'est que le Peuple l\u00e0 le consommateur et les contribuables Contribuables est repr\u00e9sent\u00e9e par le peuple et puis donc c'est l'\u00c9tat qui doit venir agir pour dire maintenant, il faut qu'on mette en parall\u00e8le ce que veut le consommateur avec ce que d\u00e9cide le Parlement et je rappelle quand m\u00eame que souvent j'entends la boule dans la bouche, certains radicaux ou de certaines personnes de droite de dire que vous voulez de l'\u00c9tat jusqu'\u00e0 nouvel avis, moi je suis toujours impressionn\u00e9 qu'\u00e0 sa politique qui disent \u00e0 la politique, il est \u00e9lu pour \u00e9tait repr\u00e9sentant du peuple, donc l'\u00c9tat, il doit, c'est lui, donc moi je pense que c'est normal qu'on veuille que l'\u00c9tat nous donne un coup de main, poser pour g\u00e9rer les prix et quand j'entends que monsieur Schneider- Ammann trouvent que c'est normal qu'et une baisse du nombre de paysans, l\u00e0 on est dans la sovi\u00e9tisation de l'agriculture, \u00e7a veut dire que c'est organis\u00e9 et que c'est normal qu'on ait un taux de2,3 pourcent de diminution d\u00e9payse, \u00e7a c'est quelque chose de planifi\u00e9, alors tout ce qu'on nous jette tout le temps la figure ces derniers temps au 10 qu'on veut la sovi\u00e9tisation de l'agriculture, puis quand on veut l'agriculture planifi\u00e9, c'est exactement le contraire, nous on veut ob\u00e9ir \u00e0 notre client qui est le consommateur et le consommateur j'comme j'ai, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit mais pas directeur Migros ni directeur Coop ni directeur l'id\u00e9al ni le alli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:10) [88%] :\r\nIl faut aussi les faire Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo c'est c'est je me sentais tr\u00e8s tr\u00e8s vous aviez tr\u00e8s envie de de r\u00e9pondre mais c'est c'est vrai, vous disiez on sait pas le contexte en m\u00eame temps ce fatalisme sur la sur la disparition d'un certain nombre d'emplois, on a aussi entendu d'de Johann Schneider- Ammann compte des grandes entreprises ont restructur\u00e9 0 Grosse, en gros, c'est le march\u00e9, c'est le march\u00e9 qui qui qui m\u00e8ne qui qui qui m\u00e8ne \u00e7a son chemin et puis c'est comme \u00e7a, il y a une sorte de fatalisme l\u00e0- dedans, peut-\u00eatre que c'est ce discours qui, qui passe de plus en plus mal. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:39) [91%] :\r\nOui, surtout qu'on est alors vous avez un peu raison, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sans parler que de l'agriculture, c'est vrai et c'est un peu une sorte de fatalisme, les gens sont fatigu\u00e9s de \u00e7a, mais je pense dans dans encore une fois, dans plusieurs domaines, on voit des restructurations, on nous parle beaucoup de de l'industrie 4 virgule 0 et \u00e7a fait peur aujourd'hui, l'agriculture n'est qu'un exemple de cela il y a, il y a, il y a pas que les agriculteurs qui sont touch\u00e9s et donc \u00e7a c'est c'est quelque chose qui doit nous inqui\u00e9ter, nous en Suisse ou en un pays extr\u00eamement diversifi\u00e9e, on a de l'agriculture, bien s\u00fbr, mon nom aussi du tourisme, on a de l'industrie, on a des services, on a la finance, h\u00e9 bien c'est tout \u00e7a qui fait que la Suisse va bien h\u00e9 bien dans ce contexte -l\u00e0, je comprends un tout petit peu les inqui\u00e9tudes de, de, de, des gens, des gens en g\u00e9n\u00e9ral encore une fois, mais je pense que l'agriculture n'est que Marc malheureusement un exemple, il faut s'en pr\u00e9occuper, ce n'est pas une fatalit\u00e9, je ne crois pas, mais il y a des \u00e9volutions qui sont quand m\u00eame il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:30) [79%] :\r\nOui, mais avec Bournemouth int\u00e9ressant Fr\u00e9d\u00e9ric c'est int\u00e9ressant ce que vous demanderez comme Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz qu'attendez -vous ce Tombez attendu jusqu'vous mais se trouve une seconde Fr\u00e9d\u00e9ric Bulot s'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [93%] :\r\nCe que vous dites quand vous faites la comparaison avec les autres secteurs, mais c'est bien l\u00e0 toute la sp\u00e9cificit\u00e9 de 2 de ses campagnes, on parle de l'agriculture, on parle des aliments, on parle de ce qu'on mange, de ce qu'on consomme de l'eau de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:51) [92%] :\r\nOui, alors vous avez raison, c'est pour \u00e7a que moi je comprends tout \u00e0 fait le sondage l'dit en d\u00e9but je comprends sondages je comprends la volont\u00e9 des Suisses d'essayer de manger bien mieux apr\u00e8s, il y a les r\u00e9alit\u00e9s d'ailleurs aujourd'hui on est en Suisse, le pays o\u00f9 on consomme le plus de produits bio par habitant int\u00e9ressant, \u00e7a veut dire qu'il y a une vraie pr\u00e9occupation, d'abord il y a les moyens et ils sont toujours moins les moyens de se payer des bons produits et puis ensuite on voit \u00e9galement une \u00e9volution, je crois que la consommation de produits dits \u00e9quitables, c'est-\u00e0-dire un peu de proximit\u00e9 un peu biologiques, etc h\u00e9 bien a doubl\u00e9 enfin quand c'est \u00e9norme, donc c'est une \u00e9volution qui se fait en Suisse et qui est un est tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e0 observer, qui doit nous guider dans l'agriculture, ce que je pense d'ailleurs le l'Office f\u00e9d\u00e9ral agriculture fait chaque ann\u00e9e, c'est des incitations nouvelles pour que l'agriculture \u00e9voluer du bon c\u00f4t\u00e9, selon les attentes des consommateurs mais le probl\u00e8me de cette initiative, c'est que dans le fond, elle nous conduit \u00e0 une impasse dans la mesure o\u00f9 on ne contr\u00f4le aujourd'hui qu'environ 40 45 pourcent de ce que l'on consomme, on doit importer, donc plus de 50 pourcent des produits que nous consommons, comment on fait avec nos concurrents, comment on fait pour pr\u00e9server notre march\u00e9, comment on fait pour ne pas augmenter le tourisme d'achat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:07) [79%] :\r\nAlors vous m'entendre la r\u00e9ponse et Pierre-Andr\u00e9 Tombez tout \u00e0 l'avion, cette r\u00e9ponse alors comment on fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:12) [86%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 actuellement sont \u00e0 ce monsieur Borloo a tr\u00e8s bien dit que l'agriculture n'est pas la seule \u00e0 travailler d'un pays et il y a par exemple le tourisme, \u00e7a serait int\u00e9ressant de faire traverser les touristes, le Mol\u00e9son aura plus de paysans qui prend du fromage sur le Mol\u00e9son aura 3 grosses fermes dans la plaine, moi je fais partie de la plaine, la Broye, il y aura une grosse ferme, la peine la Broye de mise \u00e0 ch\u00f4mage une autre grosse ferme dans la plaine du Rh\u00f4ne etc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:39) [84%] :\r\nMais monsieur tandis qu'on fait pour pour pour \u00eatre avec vous on parle de souverainet\u00e9 alimentaire, comment on fait pour \u00e7a, c'est vrai, on doit importer plus de 50 pourcent de ce qu'on non seulement Suisse l'doit pas alors c'\u00e9tait alors bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:48) [88%] :\r\nCouao pourquoi savoure l'instant tellement mal r\u00e9organiser l'agriculture parce qu'on n'a pas pris les options qu'il fallait que on doit importer mais c'est pas du tout vrai qu'on doit apporter, je vous rappelle que le m\u00eame qu'aux Balkans ou un jardin travailler en p\u00e8re ma culture si vous multipliez \u00e7a par le nombre d'hectares qu'on a en Suisse, on peut arriver, mais \u00e0 des proportions qui sont totalement diff\u00e9rentes, h\u00e9 bien meilleur, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut, c'est une fa\u00e7on travailler mais c'est vrai que, comme l'a dit Monsieur Borloo, les gens n'en veulent toujours plus de Bio, je vous rappelle quand m\u00eame si les paysans ne sont pas organis\u00e9s vis-\u00e0-vis des grands distributeurs qui seront toujours que 2 ou 4, h\u00e9 ben on le bio sera mal r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et pour faire du bio, il faut de la main. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:27) [81%] :\r\nC'est une sorte de plan voil\u00e0, en fait, on doit tout ce qu'on dit non mais s\u00fbrement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:30) [86%] :\r\nPendant r\u00e9pond cette entame oppose ce que vous dites, il y a pas de pleuvoir non, moi je dis simplement que le consommateur, il faut qu'il soit plus sa liaison avec le producteur et qu'il accepte de payer plus cher Pierre-Andr\u00e9 mais non, il n'aura pas de produits plus cher je prends exercice non je prends l'exemple du sucre, le sucre, on produit moins de sucre, par exemple, le jeune un exemple qui est un peu b\u00eate pour un consommateur, on produit moins de sucre, on le paye plus cher, on met 10 pourcent de moins dans la bouteille de Coca, la bouteille de Coca ne va pas augment\u00e9 de prix puisqu'on a mis moi de mais par contre, \u00e0 la fin d'un salon il faut cette du Coca, Pierre-Andr\u00e9 Tombez serait \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e on aura plus d'argent, parce qu'on n'aura plus nos enfants en mauvaise sant\u00e9, bon quand m\u00eame un petit peu r\u00e9fl\u00e9chir, on a quand m\u00eame le droit de se dire que manger 8 fois par semaine, des cervelas qui sont avec des des boyaux import\u00e9s tchin et puis une partie de la viande import\u00e9e ou 3 fois par semaine la viande suisse produit par le consommateur suisse \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est quand m\u00eame un tout petit peu plus intelligente parce que vous en dites Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz moi j'ai lu pas est -ce au gluten dans une animatrice \u00e0 son service avec un boulanger, je trouve que \u00e7a serait quand m\u00eame pas si mal, \u00e7a s'appelle aujourd'hui loge mais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:35) [86%] :\r\nOui, alors mais bien s\u00fbr Monsieur tomb\u00e9 il y a un peu de sculpture sur nuage et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, d'une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale, bien s\u00fbr, et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a, il y a beaucoup de choses qui sont irr\u00e9alistes qui sont pas simplement mentionner aussi dans les dans l'initiative, cette initiative, elle fait aujourd'hui des promesses qu'elle pourra pas tenir, elle vise \u00e0 effectivement et j'avais gard\u00e9 cet argument pour la fin mai, madame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:59) [75%] :\r\nOn arrive, \u00e7a tombe bien, \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:01) [88%] :\r\n\u00e0 mettre un plan Wahlen en place, c'est-\u00e0-dire de nouveau \u00e0 bloquer les fronti\u00e8res, c'est-\u00e0-dire dans la mesure o\u00f9 nous, on n'arrive pas \u00e0 assumer que vous le vouliez ou pas, alors vous pouvez bl\u00e2mer, vos coll\u00e8gues de l'agriculture parce qu'ils sont mal organis\u00e9s, moi je regarde m\u00eame pas jusque -l\u00e0, je pense que l'agriculture suisse est plut\u00f4t bien organis\u00e9, j'ai l'impression qu'elle a une bonne productivit\u00e9 et que les gens travaillent bien en tous les cas en terme de qualit\u00e9 en comparaison internationale y des \u00e9tudes int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:24) [75%] :\r\nJe lui ai parl\u00e9 de crise ou un constructeur, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, terminer ensuite vous aurez le mot de la fin de ce taux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:30) [89%] :\r\nDonc au final c'\u00e9tait effectivement un plan valable qu'on est entrain de faire qu'on n'aura pas les moyens de, de, de contr\u00f4ler, on va charger les paysans suisses avec des nouvelles mesures administratives, on va recharger encore \u00e0 l'administration de nouveaux contr\u00f4les moi je crois qu'il y ait pas de \u00e7a dont a besoin l'agriculture trouvons des pistes, on vient de voter sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, les Suisses ont accept\u00e9 \u00e7a un tr\u00e8s fort pourcentage pourquoi revenir encore avec des initiatives qui sont soit superf\u00e9tatoire qui r\u00e9p\u00e8te qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 ou alors qu'ils vont encore plus loin, qui complique les choses pour tous, c'est celle de ceux qui en vivent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:02) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait votre mot de la fin, Pierre-Andr\u00e9 Tombez votre mot de la fin rouler si on aimerait juste vous en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:07) [82%] :\r\nPonctionnant point pr\u00e9cis, Pierre-Andr\u00e9 Tombez, comme le dit Monsieur Borloo il y a des bonnes id\u00e9es, des bonnes intentions de votre texte, mais c'est irr\u00e9aliste, voire dangereux pour la Suisse, parce que lui, \u00e7a lui fixe un carcan beaucoup trop rigide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:17) [87%] :\r\nDonc est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a totalement faux, c'est pas marqu\u00e9 quant \u00e0 d\u00e9noncer tous les accords internationaux, c'est marqu\u00e9 quand on peut d\u00e9noncer certains accords que il y a la mise en p\u00e9ril l'agriculture suisse, c'est simplement \u00e7a et puis on a surtout disent ce que Monsieur Borloo n'a pas dire c'est qu'on propose, qu'il est plus de de subsides \u00e0 l'exportation, donc on pense que les Suisses doivent \u00eatre entrepreneur les paysans suisses pour pouvoir vendre produits sans vous tutsi de subsides \u00e0 l'exportation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:41) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est la rime avec les je l'action grimpe 2\u00e8me chose que j'on peut avancer torchon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:45) [78%] :\r\nM\u00eame que j'aimerais dire, c'est ce que vient dire monsieur Borloo avec le plan Wahlen c'est exactement ce que nous propose Schneider- Ammann ce nombre de paysans on augmentait pas me Direct on met plus de contr\u00f4les pour me Direct, c'est \u00e7a la vision de Monsieur Schneider- Ammann, c'est tout, donc \u00e0 ne confondez pas les initiatives et notre initiative, elle a \u00e9norm\u00e9ment de point positif, le Peuple : ils ont leur mobile, parce que les consommateurs, ils veulent consommer plus proche, plus correct, savoir ce qui se produit, comment \u00e7a se produit, point et cette c'est tout ce qu'on demande et cette hausse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:13) [77%] :\r\nEn Bel a toujours vous savez 3 voil\u00e0, pour moi, c'est-\u00e0-dire qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:18) [91%] :\r\n\u00e9lu pour \u00eatre conseiller national et puis fera il sera il sera assez intelligent pour mettre en pratique notre initiative intelligemment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:24) [78%] :\r\nMerci auteur \u00e7a demain, merci infiniment Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:26) [89%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 vous savez quoi, on vous donne d\u00e9j\u00e0 rendez- vous le 23 septembre c'est le dimanche, durant lequel les Suisses vont voter fera un forum sp\u00e9cial, on va revenir sur cette initiative et on fera le bilan de cette campagne, vous 2, si vous \u00eates d'accord, merci en tous les cas, infiniment devrait \u00eatre avec nous ce soir, c'est un d\u00e9bat passionnant et on se r\u00e9jouit de l'mener encore ces prochaines semaines, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:45) [91%] :\r\nMerci, au revoir, bonne soir\u00e9e et \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1D5248D-983B-48CE-8823-AA4BC4C1933F", "internalArchiveId": "C1D5248D-983B-48CE-8823-AA4BC4C1933F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur les bodycams relanc\u00e9 apr\u00e8s une rixe violente \u00e0 Zurich", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "La rixe qui a fait trois bless\u00e9s, dont deux policiers, samedi dernier \u00e0 Zurich relance le d\u00e9bat sur l'int\u00e9gration de mini-cam\u00e9ras dans l'\u00e9quipement des forces de l'ordre. En Suisse romande aussi, la question est \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat sur les bodycams relanc\u00e9 apr\u00e8s une rixe violente \u00e0 Zurich *** La Ville de Zurich va \u00e9quiper ses policiers de mini-cam\u00e9ras permettant de filmer leurs interventions... C'est en tout cas l'intention de Karin Rykart, la nouvelle cheffe du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 de la plus grande ville du pays. \r\nCette \u00e9lue Verte, en poste depuis quelques mois, \u00e9tait auparavant oppos\u00e9e \u00e0 ces cam\u00e9ras fix\u00e9es \u00e0 l'uniforme, ces \"bodycams\" comme on les appelle en anglais. \r\nMais depuis les violences commises par des hooligans sur des policiers samedi soir, la cheffe de la police municipale a chang\u00e9 d'avis. \r\nEt surtout l'exemple de la police municipale zurichoise vient relancer le d\u00e9bat dans le reste du pays. On va en parler avec deux \u00e9lus romands. \r\nMais d'abord, Mathieu Cupelin, on peut rappeler que plusieurs cantons se sont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ces mini-cam\u00e9ras pour policiers..\r\nOui, l'int\u00e9r\u00eat pour cet \u00e9quipement est largement r\u00e9pandu dans les cantons romands. Le Valais est sans doute le plus avanc\u00e9, puisque la police y dispose d\u00e9j\u00e0 de mini-cam\u00e9ras. Mais elles sont destin\u00e9es \u00e0 un usage tr\u00e8s ponctuel, cibl\u00e9 sur des manifestations \u00e0 risque.\r\nPlusieurs parlements cantonaux ont eu l'occasion de se pencher sur la question ces deux ou trois derni\u00e8res ann\u00e9es. Comme Vaud et Gen\u00e8ve, o\u00f9 des propositions d\u00e9pos\u00e9es respectivement par le PLR et par l'UDC n'ont pas pass\u00e9 la rampe. \r\nMais il souvent ressorti des d\u00e9bats qu'il fallait attendre les r\u00e9sultats du test qui a justement \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par la police de Zurich l'an dernier, pour voir l'efficacit\u00e9 de cet \u00e9quipement. \r\nA Neuch\u00e2tel ou encore \u00e0 Berne, il est aussi question d'introduire ces fameuses cam\u00e9ras, mais l\u00e0 aussi on temporise.\r\nUne des raisons de cette prudence, Mathieu, c'est que pour l'instant les policiers eux-m\u00eames restent oppos\u00e9s \u00e0 ces cam\u00e9ras... \r\nOui, \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police reste tr\u00e8s r\u00e9ticente \u00e0 l'id\u00e9e de ces \"bodycams\". \r\nM\u00eame si le test men\u00e9 par la police de Zurich tendait \u00e0 montrer que ces cam\u00e9ras ont permis de d\u00e9samorcer des conflits et d'\u00e9viter des agressions contre des policiers, l'\u00e9tendue de ces tests est jug\u00e9e insuffisante. Sur le fond, la f\u00e9d\u00e9ration consid\u00e8re que c'est une intrusion dans la pratique professionnelle du policier. Et que la question de l'utilisation de ces donn\u00e9es est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e.\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration attend donc des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires et elle sera tr\u00e8s attentive aux r\u00e9glements d'application qui accompagneront le cas \u00e9ch\u00e9ant ces nouveaux \u00e9quipements.\r\nMerci, Mathieu Cupelin....", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9773537", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur les bodycams relanc\u00e9 apr\u00e8s une rixe violente \u00e0 Zurich / FOR_2018-08-21T18:12:00_developpement-7", "Forum du 21.08.2018"], "alternativeSummary": ["La rixe qui a fait trois bless\u00e9s, dont deux policiers, samedi dernier \u00e0 Zurich relance le d\u00e9bat sur l'int\u00e9gration de mini-cam\u00e9ras dans l'\u00e9quipement des forces de l'ordre. En Suisse romande aussi, la question est \u00e0 l'ordre du jour."], "variantIds": ["ece-9773537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:36Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa ville de Zurich va \u00e9quiper ses policiers de mini- cam\u00e9ras permettant de filmer leurs interventions, c'est en tout cas l'intention de Karin Ryckaert la nouvelle chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 de la plus grande ville du pays, cette \u00e9lue Verte, en poste depuis quelques mois, \u00e9tait au pas romands auparavant oppos\u00e9e \u00e0 ces cam\u00e9ras fix\u00e9es \u00e0 l'uniforme, ces bodycams comme on les appelle en anglais, mais depuis les violences commises par dit hooligans sur des policiers, samedi dernier, la chef de la police municipale a chang\u00e9 d'avis et surtout l'exemple de la police municipale z\u00fcrichoises vient relancer le d\u00e9bat dans le reste du pays, on va dames en d\u00e9battre avec 2 \u00e9lus romands mais tout d'abord, Mathieu Cupelin plusieurs cantons romands se sont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9s, faut le rappeler \u00e0 ces mini- cam\u00e9ras pour policiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nOui, l'int\u00e9r\u00eat pour cet \u00e9quipement est largement r\u00e9pandu dans les cantons romands le Valais est sans doute le plus avanc\u00e9, la police dispose d\u00e9j\u00e0 de mini- cam\u00e9ras, mais elles sont destin\u00e9es \u00e0 un usage tr\u00e8s ponctuel, cibl\u00e9 sur les manifestations \u00e0 risque et plusieurs parlements cantonaux ont eu l'occasion de se pencher sur la question, ces 2 ou 3 derni\u00e8res ann\u00e9es comme Vaud et Gen\u00e8ve, o\u00f9 des propositions d\u00e9pos\u00e9es respectivement par le PLR et par l'UDC n'ont pas pass\u00e9 la rampe, mais il est souvent ressorti des d\u00e9bats qu'il fallait attendre les r\u00e9sultats du test qui a justement \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par la police de Zurich l'an dernier pour voir l'efficacit\u00e9 de cet \u00e9quipement \u00e0 Neuch\u00e2tel ou encore \u00e0 Berne, il est aussi question d'introduire ces fameuses cam\u00e9ras mais l\u00e0 aussi on temporise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [97%] :\r\nEt une des raisons de cette prudence Mathieu c'est que pour l'instant, les policiers eux- m\u00eames restent oppos\u00e9s \u00e0 ces cam\u00e9ras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [93%] :\r\nOui \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police reste tr\u00e8s r\u00e9ticente \u00e0 l'id\u00e9e de ces bodycams m\u00eame si le test men\u00e9 par la police de Zurich tendait \u00e0 montrer que ces Kamar, que ces cam\u00e9ras ont permis de d\u00e9samorcer des conflits et d'\u00e9viter des agressions contre des policiers l'\u00e9tendue de ces tests est jug\u00e9e insuffisante sur le fond, la f\u00e9d\u00e9ration consid\u00e8re que c'est une intrusion dans la pratique professionnelle du policier et que la question de l'utilisation de ces donn\u00e9es est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e, alors la la fa\u00eeti\u00e8re des policiers suisses attend donc des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires et elle sera tr\u00e8s attentive au r\u00e8glement d'application qui accompagneront le cas \u00e9ch\u00e9ant, ces nouveaux \u00e9quipements merci Mathieu Cupelin et on accueille. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}]}]}