{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=750&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=775&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1517&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=725&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-97DCEB45-9DFD-47F5-ADC0-35170AFF3811", "internalArchiveId": "97DCEB45-9DFD-47F5-ADC0-35170AFF3811", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 13.08.2018", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Marcel, enseigant malien;Salim, p\u00e8re de famille malien;Samba, jeun dipl\u00f4m\u00e9 au ch\u00f4mage au Mali;MESKENS;Maurizio Jacobacci, entraineur FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (03/ACCORD CADRE UE-CH ANALYSE PA) Les n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne pourraient \u00eatre suspendues\r\nC'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS.. du PLR et du PDC... dans la presse dominicale... apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter l'assouplissement des mesures d'accompagnement\r\nL'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations politiques \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9\r\nPietro Bugnon... en l'absence de soutien politique... le COnseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier. \r\n  1'01''\r\n((Un compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septrembre. Pour boucler les pourparlers avec Bruxelles cet automne... A moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider Ammann... et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi d\u00e9j\u00e0.\r\nCons\u00e9quence imm\u00e9diate: la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre. Si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que tel, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant 1 \u00e0 2 ann\u00e9es. Apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9enes. Apr\u00e8s la fin du Brexit aussi. Il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames.\r\nDans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne, qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans, pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines. Renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en.\r\nCe sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Lui et sa strat\u00e9gie du \"reset\".))\r\n(02/ACCORD CADRE  UE-CH ITV BERSET) Dans ce contexte de crise... certains demandent au pr\u00e9sident de la COnf\u00e9d\u00e9ration de prendre les choses en main\r\nAlors... que r\u00e9pond le principal int\u00e9ress\u00e9?\r\nAlain Berset \u00e9taiet hier l'invit\u00e9 d'honneur du March\u00e9-concours de Saignel\u00e9gier...\r\nAlain Arnaud en a profit\u00e9 pour lui poser la question: \r\n  0'25''\r\nNo comment... donc pour Alain Berset... sur ce dossier europ\u00e9en.\r\n(Erdogan-Trump) **** Le pr\u00e9sident turc crie au complot contre son pays... dans le conflit commercial qui l'oppose aux Etats-Unis\r\nPour Recep Tayip Erdoan... c'est ce qui explique la chute de livre turque...\r\nElle a chut\u00e9 \u00e0 son plus bas niveau hoistorique... ce matin \u00e0 l'ouverture des bourses asiatiques... \r\nCar en fin de semaine derni\u00e8re... les \u00e9tats unis ont annonc\u00e9 de nouveaux droits de douanes sur l'acier et l'aluminium import\u00e9s de Turquie... \r\nRecep Tayip Erdoan assure que son pays ripostera en cherchant de nouveaux march\u00e9s... et de nouveaux alli\u00e9s\r\nAu coeur de cette bataille qui s'enveni,e entre Washington et Ankara: le sort d'un pasteur am\u00e9ricain jug\u00e9 en Turquie pour terrorisme\r\n(Manif Washington) Le rassemblement de supr\u00e9macistes blancs organis\u00e9 hier \u00e0 Washington n'a attir\u00e9 qu'une vingtaine de personnes\r\nLes militants de l'extr\u00eame droite am\u00e9ricaine ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s... et de loin... par les contre-manifestants\r\nIls \u00e9taient au moins 300... munis de pancartes avec des slogans comme \"honte \u00e0 vous\"\r\nLa manifestation \u00e9tait attendue avec beaucoup d'appr\u00e9hension par les autorit\u00e9s de la capitale am\u00e9ricaine... un an jour pour jour apr\u00e8s Charlottesville\r\n1 femme avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et 19 personnes bless\u00e9es... lors d'un rassemblement du m\u00eame type... dans cette petite cit\u00e9 de Virginie.\r\n(TF2/MALI RESULTATS 2EME TOUR PI (dans la nuit)) **** Qui dirigea le Mali pendant les 5 prochaines ann\u00e9es? Les \u00e9lecteurs \u00e9taient \u00e0 nouveau appel\u00e9s aux urnes hier pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nDeux candidats \u00e0 d\u00e9partager: le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta... et son principal opposant... Souma\u00efla Ciss\u00e9\r\nLes r\u00e9sultats ne tomberont pas avant plusieurs jours... mais le taux de participation... lui... s'annonce d\u00e9j\u00e0 faible\r\nIl n'y avait pas foule hier dans les bureaux de vote\r\nMais pour ceux qui se sont d\u00e9plac\u00e9s... les attentes sont nombreuses\r\nReportage: Coralie Pierret. \r\n  1'28''\r\n(Aquarius) L'Aquarius est \u00e0 nouveau en qu\u00eate d'un port d'accueil.\r\nLe navire affr\u00e9t\u00e9 par l'ONG SOS M\u00e9diterrann\u00e9e a secouru 141 personnes au large de la Libye.... vendredi dernier\r\nIl fait maintenant route vers l'Europe... mais n'a pas encore re\u00e7u l'autorisation d'\u00e2ccoster quelque part\r\nSOS M\u00e9diterrann\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res demandent \u00e0 tous les gouvernements europ\u00e9ens de recona\u00eetre la crise humanitaire qui s\u00e9vit en M\u00e9diterrann\u00e9e... et de garantier un acc\u00e8s rapide \u00e0 des lieux s\u00fbrs pour d\u00e9barquer les rescap\u00e9s.\r\n(11/FRANCE BONUS-MALUS PLASTIQUE PA) **** Paris d\u00e9clare la guerre au plastique!\r\nC'est le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la transition \u00e9cologique et solidaire qui l'a annonc\u00e9 hier dans la presse: Les prix des produits en plastique non recycl\u00e9s vont prendre l'ascenseur... en France\r\nLa strat\u00e9gie du gouvernement passe par un syst\u00e8me de bonus-malus... qui sera mis en place d\u00e8s l'an prochain\r\nJo\u00eblle Meskens.\r\n  0'51''\r\n((C'\u00e9tait une promesse de campagne d'Emmanuel Macron. Recycler 100% des plastiques d'ici 2025. Le d\u00e9fi est de taille pour la France. Ce pays est l'un des plus mauvais \u00e9l\u00e8ves de l'Europe avec \u00bc seulement des plastiques recycl\u00e9s. Le dispositif d\u00e9marrera \u00e0 partir de 2019. Les prix pourront varier de 10% entre les emballages \u00e9cologiques et les autres. Un label servira \u00e0 les distinguer. Le principe d'une caution pour les bouteilles en plastique est aussi \u00e0 l'\u00e9tude. On n'est pas  dans l'\u00e9cologie punitive mais incitative. Pour les d\u00e9fenseurs de l'environnement, cela va dans le bon sens. Ils jugeaient jusque-l\u00e0 le bilan du gouvernement mitig\u00e9 avec un sursis de trois ans accord\u00e9 au glyphosate et un report des objectifs en mati\u00e8re nucl\u00e9aire. La promesse de ramener en 2025 \u00e0 50% la part du nucl\u00e9aire dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 intenable. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.))\r\n(17/CE GLASGOW BILAN CH PA) 4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin... 15 \u00e0 Glasgow: La Suisse quitte les championnats europ\u00e9ens multisport sur un bilan tr\u00e8s positif\r\nLes \u00e9preuves ont pris fin hier soir...\r\nEt m\u00eame si la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique \u00e9tait partag\u00e9e... entre l'Allemagne pour l'Athl\u00e9tisme... et l'Ecosse... pour 6 autres disciplines\r\neh bien elle a vite r\u00e9ussi \u00e0 serrer les rangs... Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  0'59''\r\n((Ici, l'effet ''mini jeux olympiques'' s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t.  Malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes, la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste, puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et  4 m\u00e9dailles dont deux d'or. ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes. voulant profiter d'une exposition m\u00e9diatique exceptionnels.  Et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es d'Ecosses ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite. mais deux d'entre elle on ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse. \r\nCelle du genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches dans le 200 m\u00e8tres 4 nages. la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et le titre, en triathlon, de l'immense Nicola Spirig.   sixi\u00e8me titre europ\u00e9en. et l'envie, \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans deux ans une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes jeux olympiques. Enorme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent.  joie visible de pratiquer son sport, modestie.  transmission aux plus jeunes,  elle repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS Sport, Glasgow))\r\n(19/FOOT BALE SION ITV JACOBACCI) **** En football... d\u00e9ception pour le FC Sion... apr\u00e8s sa rencontre avec le FC B\u00e2le\r\nLes S\u00e9dunois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 2 hier au Parc Saint-Jacques... en quatri\u00e8me journ\u00e9e de Super League\r\nEt la d\u00e9faite est d'autant plus frustrante que les s\u00e9dunois ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t entreprenants dans ce match\r\nMais ils ont mal entam\u00e9 le d\u00e9but du duel... au grand damn de leur entra\u00eeneur... Maurizio Jaccobaci\r\nEcoutez\r\n  0'35''\r\nMaurizio Jaccobaci au micro de Laurent Bastardoz... \r\nEt dans les autres rencontres d'hier en superleague\r\nZurich et St Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0... tandis queYoung Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2. \r\nEnfin en Challenge League, d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-08-13T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-08-13T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9766234", "ece-9766229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T16:26:25Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe journal pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoie bonjour, bonjour \u00e0 Gap, bonjour \u00e0 tous, c'est un nouveau coup port\u00e9 aux n\u00e9gociations entre Berne et Bruxelles apr\u00e8s le retrait des syndicats, le PS, le PLR et le PDC \u00e9voque une suspension des discussions sur l'accord-cadre cons\u00e9quence le sc\u00e9nario d'un compromis pour cet Automne, et de plus en plus improbable Ibrahim Boubacar Ke\u00efta ou Souma\u00efla Ciss\u00e9 les maliens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier pour trancher, l'enjeu est de taille, mais le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n'a pas mobilis\u00e9 les foules, vous entendrez le reportage de notre correspondante \u00e0 Bamako et puis le FC Sion il y a cru mais il a quand m\u00eame perdu les s\u00e9dunois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 2 hier \u00e0 B\u00e2le, malgr\u00e9 un joli retour au score pour leur entra\u00eeneur, le bilan du match est mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nLes n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne pourrait \u00eatre suspendues, c'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS, du PLR et du PDC dans la presse dominicale, apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter l'assouplissement des mesures d'accompagnement, l'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations politiques \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9, Pietro Bugnon en l'absence de soutien politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [95%] :\r\nUn compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septembre pour boucler les pourparlers avec Bruxelles, cet Automne, \u00e0 moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider- Ammann et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi, cons\u00e9quence imm\u00e9diate la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que telle, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant une \u00e0 2 ann\u00e9es apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9ennes apr\u00e8s la fin du Brexit aussi, il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames, dans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en ce sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, lui et sa strat\u00e9gie du riz 7. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [95%] :\r\nDans ce contexte de crise, les appels \u00e0 une intervention du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration se multiplient alors que r\u00e9pond le principal int\u00e9ress\u00e9, Alain Berset \u00e9tait hier l'invit\u00e9 d'honneur du March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier, Alain Arnaud, en a profit\u00e9 pour lui poser la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [90%] :\r\n\u00e9coutez, vous savez, moi je me suis toujours appuy\u00e9 sur les d\u00e9cisions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on pr\u00e9pare l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des discussions qui s'y passe, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on parle de cette question- l\u00e0 moi depuis que je suis au cong\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral, c'est un dossier qui nous accompagne et nous allons maintenant attendre les prochaines s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour pour \u00e9changer sur ces questions, c'est-\u00e0-dire mercredi prochain ah \u00e7a, on verra en fonction de se dirigent de l'\u00e9tat du dossier, ce qui est pr\u00eat ou pas, je vous donne pas de date, c'est clair que la question europ\u00e9enne reste un dossier sur la table du Conseil f\u00e9d\u00e9ral durant les les semaines et les mois qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [96%] :\r\nNo comments donc pour Alain Berset sur ce dossier europ\u00e9en, le pr\u00e9sident turc, crie au complot contre son pays dans le conflit commercial qui l'oppose aux \u00c9tats-Unis pour Recep Tayyip Erdogan, c'est ce qui explique la chute de la livre turque, elle a atteint son plus bas niveau historique ce matin \u00e0 l'ouverture des Bourses asiatiques, car en fin de semaine derni\u00e8re, les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 de nouveaux droits de douane sur l'acier et l'aluminium import\u00e9s de Turquie Recep Tayyip Erdogan assure que son pays ripostera en cherchant de nouveaux march\u00e9s et de nouveaux alli\u00e9s au coeur de cette bataille qui s'envenime entre Washington et Ankara le sort d'un Pasteur am\u00e9ricain jug\u00e9 en Turquie pour terrorisme le rassemblement de supr\u00e9macistes blancs organis\u00e9 hier \u00e0 Washington, n'a attir\u00e9 qu'une vingtaine de personnes, les militants de l'extr\u00eame droite am\u00e9ricaine ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9, et de loin par les contre- manifestants, ils \u00e9taient au moins 300 munis de pancartes avec des slogans comme honte \u00e0 vous, la manifestation \u00e9tait attendue avec beaucoup d'appr\u00e9hension par les autorit\u00e9s de la capitale am\u00e9ricaine, un an jour pour jour apr\u00e8s Charlotte, une femme, avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 19 personnes bless\u00e9es lors d'un rassemblement du m\u00eame type dans cette petite cit\u00e9 de Virginie, une question maintenant qui dirigera le Mali pendant les 5 prochaines ann\u00e9es, les \u00e9lecteurs \u00e9taient \u00e0 nouveau appel\u00e9s aux urnes hier pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, 2 candidats \u00e0 d\u00e9partager le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta et son principal opposant, Souma\u00efla Ciss\u00e9, les r\u00e9sultats ne tomberont pas avant plusieurs jours, mais le taux de participation lui s'annonce d\u00e9j\u00e0 faible, il n'y avait pas foule hier dans les bureaux de vote, mais pour ceux qui se sont d\u00e9plac\u00e9s, les attentes sont nombreuses, reportage Coralie Pierret. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:30) [79%] :\r\nIl est 8 heures en fait bien commenc\u00e9, il a eu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:34) [91%] :\r\nAu d\u00e9but de la journ\u00e9e, membre de bureaux de vote et observateurs, tout le monde est en place, il ne manque plus que les \u00e9lecteurs, Marcel, le pr\u00e9sident d'un bureau est enseignant dans son pays, le taux d'alphab\u00e9tisation des adultes ne d\u00e9passe pas 40 pourcent de la population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [85%] :\r\nLa priorit\u00e9, c'est tout juste l'\u00e9ducation tout pays qui veulent se d\u00e9velopper, il faut qu'il s'int\u00e9ressait beaucoup \u00e0 l'\u00e9ducation, a vot\u00e9 2\u00e8me tour ici, c'est vrai, ils perdent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:00) [95%] :\r\nFamille le 1er de la journ\u00e9e \u00e0 avoir vot\u00e9 dans ce bureau, quel qu'il soit le futur pr\u00e9sident devra am\u00e9liorer le pouvoir d'achat des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [64%] :\r\nTout HLM tout est cher, les r\u00e9acteurs, la viande est cher ont v\u00e9cu le sentiment. \r\nDans la cour, Samba \u00e0 braver la pluie battante, il est jeunes dipl\u00f4m\u00e9s mais depuis 3 ans, il est au ch\u00f4mage, \u00e0 part de de stage par la Eparcy Ir\u00e9n\u00e9e concret \u00e0 vrai dire, donc vous avez pas de salaires ou de quoi gagner votre vie n'en est rien, moi personnellement, si moi je, il est vraiment la possibilit\u00e9 d'aller en Europe, moi je le ferais pour et c'est d'abord et vu une sant\u00e9 de qualit\u00e9 \u00e0 bord de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:44) [93%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 sera certainement un des th\u00e8mes phares du prochain mandat le nord et le centre du pays sont r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9s par des attaques terroristes, ces zones sont \u00e9galement le terrain de conflits communautaires Coralie Pierret pour RTSinfo Bamako. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [95%] :\r\nL'Aquarius est \u00e0 nouveau en qu\u00eate d'un port d'accueil le navire affr\u00e9t\u00e9 par l'ONG SOS M\u00e9diterrann\u00e9e a secouru 141 personnes au large de la Libye, vendredi il fait maintenant route vers l'Europe, mais n'a pas encore re\u00e7u l'autorisation d'accoster quelque part SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, demandent \u00e0 tous les gouvernements europ\u00e9ens de reconna\u00eetre la crise humanitaire qui s\u00e9vit en M\u00e9diterrann\u00e9e et de garantir un acc\u00e8s rapide \u00e0 des lieux s\u00fbrs pour d\u00e9barquer les rescap\u00e9s Paris d\u00e9clare la guerre au plastique, c'est le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la transition \u00e9cologique et solidaire, qui l'a annonc\u00e9 hier dans la presse, les prix des produits en plastique non recycl\u00e9s vont prendre l'ascenseur en France, la strat\u00e9gie du gouvernement passe par un syst\u00e8me de bonus-malus qui sera mis en place d\u00e8s l'an prochain, Jo\u00ebl s'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:42) [92%] :\r\nC'\u00e9tait une promesse de campagne d'Emmanuel Macron, recycler 100 pourcent des plastiques d'ici 2025, le d\u00e9fi est de taille pour la France, ce pays est l'un des plus mauvais \u00e9l\u00e8ve de l'Europe avec un quart seulement des plastiques recycl\u00e9s, le dispositif d\u00e9marre \u00e0 partir de 2019 les prix pourront varier de 10 pourcent entre les emballages \u00e9cologiques et les autres, un Label servira \u00e0 les distinguer le principe d'une caution pour les bouteilles en plastique est aussi \u00e0 l'\u00e9tude, on n'est pas dans l'\u00e9cologie punitive, mais incitative pour les d\u00e9fenseurs de l'environnement, cela va dans le bon sens, il jugeait jusque -l\u00e0, le bilan du gouvernement mitig\u00e9 avec un sursis de 3 ans accord\u00e9 au glyphosate et un report des objectifs en mati\u00e8re nucl\u00e9aire, la promesse de ramener en 2025 \u00e0 50 pourcent la part du nucl\u00e9aire dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e intenable Jo\u00ebl mais pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [94%] :\r\n4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin 15 \u00e0 Glasgow, la Suisse quitte les championnats europ\u00e9ens multisport sur un bilan tr\u00e8s positif, les \u00e9preuves ont pris fin hier soir et m\u00eame si la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique \u00e9tait partag\u00e9e entre l'Allemagne pour l'athl\u00e9tisme et l'Ecosse pour 6 autres disciplines, h\u00e9 bien elle a vite r\u00e9ussi \u00e0 serrer les rangs, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:51) [93%] :\r\nIci l'effet mini- jeux olympiques s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t, malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et 4 m\u00e9dailles dont 2 d'or ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes suisses voulant profiter aussi d'une Exposition m\u00e9diatique exceptionnels et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es l'Ecosse ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite, mais 2 d'entre elles ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse, celle du Genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches tout d'abord dans le 200 m\u00e8tres 4 nages, la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et puis le titre en triathlon de l'immense Nicola Spirig 6\u00e8me titre europ\u00e9en l'envie \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans 2 ans, une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes Jeux olympiques, elle qui est d\u00e9j\u00e0 championne olympique \u00e9norme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent joie visible de pratiquer son sport modestie transmission aux plus jeunes, Nicolas Spirig, repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport Patrick D\u00e9l\u00e9troz Sport Glasgow. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [93%] :\r\nEt puis en football maintenant, d\u00e9ception pour le FC Sion, apr\u00e8s sa rencontre avec le FC B\u00e2le dans les s\u00e9dunois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 2 hier au Parc Saint-Jacques en 4\u00e8me journ\u00e9e de Super League et la d\u00e9faite est d'autant plus frustrante que les S\u00e9dunois ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t entreprenants dans ce match, mais ils ont mal entam\u00e9 le d\u00e9but du duel, au grand dam de leur entra\u00eeneur, Maurizio Jacobacci \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:11) [88%] :\r\nC'est clair qu'on ne peut pas prendre, pas une minute un but comme on l'a pris, on a l\u00e0 quand l'occasion d'aller dans le duel puis le gagner, on le perd, et puis sur le contre, apr\u00e8s, on prend un but trop facile et ici \u00e0 Saint-Jacques, \u00e7a pardonne pas quoi, il y a des choses positives quand m\u00eame, oui il y a beaucoup de choses, positif, on a vu une \u00e9quipe qui \u00e9tait une \u00e9quipe qui est quand m\u00eame avec une situation tr\u00e8s difficile, d\u00e9licate surtout sur 2 \u00e0 0, elle a su r\u00e9agir revenir au score et surtout elle aurait m\u00e9rit\u00e9 surtout en sur la 2\u00e8me mi- temps, la victoire Malone, elle est parvenue, mais il faut vraiment sortir t\u00eate haute de ce match et puis essayer de, de, de comprendre ce qu'on a fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [90%] :\r\nOhrid sur Jacobacci au micro de Laurent Bastard, do et dans les autres rencontres d'hier en Super League Z\u00fcrich et Saint-Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0, tandis que Lyon Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2 enfin en Challenge League d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0 merci beaucoup Marie- sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pierret, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53CE692B-82E0-416C-86E8-679EB551353B", "internalArchiveId": "53CE692B-82E0-416C-86E8-679EB551353B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli autour du pouvoir des communes suisses", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Les communes n'ont pas assez de marge de manoeuvre face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales, estime le nouveau directeur de l'Association des communes suisses, Christoph Niederberger. D\u00e9bat entre les conseiller nationaux vaudois Micha\u00ebl Buffat (UDC), et Laurent Wehrli (PLR).\r\n\r\n* * D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli autour du pouvoir des communes suisses  \r\nMicha\u00ebl Buffat, chez lui, t\u00e9l\u00e9phone fixe : **.55 (natel si jms : **.59)\r\nLaurent Werhli, sur son natel, au calme : **.62\r\nLes communes r\u00e9clament pluss de pouvoir... elles n'ont pas assez de marge de manoeuvre, notamment face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales... d\u00e9claration du nouveau directeur de l'Association des communes suisses, Christoph Niederberger, dans la NZZ du jour. Il demande la mise en place d'un droit de r\u00e9f\u00e9rendum au niveau national pour les communes, comme cela existe pour les cantons... Alors, levier n\u00e9cessaire pour que les communes puissent peser \u00e0 Berne ou, au contraire, outil suppl\u00e9mentaire inutile?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux vaudois: \r\n- L'UDC Micha\u00ebl Buffat\r\n- Le PLR Laurent Wehrli, \u00e9galement syndic de Montreux. \r\nLaurent Wehrli... \r\n((il a co-sign\u00e9 l'initiative parlementaire de M\u00fcller-Altermatt. Pas pu bcp causer avec lui. Mais en gros, il dit que c'est incompr\u00e9hensible qu'une ville comme Lausanne ait moins de moyens d'actions \u00e0 Berne qu'un petit canton comme Glaris. Selon lui, les cantons ne veulent pas de ce droit de r\u00e9f\u00e9rendum communal. et leur lobby \u00e0 Berne et plus fort que celui des communes.)) \r\n- Un droit de r\u00e9f\u00e9rendum pour les communes. c'est justement ce que demande une initiative parlementaire du PDC soleurois Stefan M\u00fcller-Altermatt. vous avez co-sign\u00e9 ce texte. qu'est-ce que \u00e7a changerait?\r\nSi on prend l'exemple de votre commune, Montreux, dans quels cas vous pourriez vous dire : \u00ab l\u00e0 il faut avoir recours au r\u00e9f\u00e9rendum communal \u00bb? quels exemples ? \r\n- le f\u00e9d\u00e9ralisme est fait d'\u00e9chelons. les communes peuvent agir sur le plan cantonal. demander \u00e0 leur canton de servir de relais sur certains dossiers. pourquoi vouloir d\u00e9sormais \u00ab sauter un \u00e9chelon \u00bb ? \r\n\u00c7a revient presque \u00e0 nier le r\u00f4le des cantons, non ?!\r\n- Risque de blocage trop important, disent les opposants \u00e0 cette proposition : qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez?\r\n- Est-ce que \u00e7a ne va pas favoriser les petites communes au d\u00e9triment des grandes? (c'est un des risques \u00e9voqu\u00e9s par l'art. dans NZZ)\r\n- les communes ont d\u00e9j\u00e0 des relais \u00e0 Berne... vous en faites d'ailleurs partie, avec votre double mandat... \u00e7a ne suffit pas? \r\nLes int\u00e9r\u00eats des communes pas assez entendus, \u00e7a veut dire que le lobby des communes ne fonctionne pas ? \r\n- Les villes veulent pluss de pouvoir, les communes \u00e9galement. les revendications se succ\u00e8dent. qui a le pluss besoin d'avoir des relais au niveau national ? des revendications qui peuvent \u00eatre contradictoires dans certains cas.\r\n- Si on en arrive \u00e0 ce type de demande, c'est aussi parce que certaines villes prennent beaucoup d'importance. trop peut-\u00eatre ? on leur demande trop ? leur donne trop de responsabilit\u00e9s ? C'est \u00e7a qu'il faudrait revoir ?\r\nMicha\u00ebl Buffat...\r\n((en commission des institutions politiques du National, il a dit NON \u00e0 l'initiative de M\u00fcller-Altermatt. A voir l'UDC \u00e9tait assez divis\u00e9. Lui estime que les outils actuels suffisent... le droit de r\u00e9f\u00e9rendum doit surtout s'appliquer aux citoyens, selon lui. Et puis les communes peuvent se faire entendre au niveau des cantons: pas de raison qu'elles sautent un \u00e9chelon. Il pointe aussi le risque de blocage, car assez simple de trouver 200 communes dans 15 cantons selon lui))\r\n- Il existe d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum cantonal... apr\u00e8s tout, pourquoi ne pas offrir cette possibilit\u00e9 aux communes? \r\n- Cet instrument permettrait aux communes de r\u00e9agir quand des lois f\u00e9d\u00e9rales entravent leur libert\u00e9 d'action... pas une demande l\u00e9gitime? \r\nLes communes ont de plus en plus de charges mais pas davantage de comp\u00e9tences, c'est normal qu'elles montent au cr\u00e9neau, non?!\r\n- On est aujourd'hui dans un syst\u00e8me o\u00f9 un petit canton comme Glaris (et ses quelques 40'000 habitants selon Wikipedia !!) a pluss de moyen d'action \u00e0 Berne que des villes comme Lausanne ou Gen\u00e8ve... pas un peu paradoxal? \r\n- L'\u00e9chelon de la commune, c'est celui qui est le plus proche de la population, de ses pr\u00e9occupations... il ne faudrait pas lui laisser une plus grande marge d'action?\r\n- Les communes ont parfois l'impression d'\u00eatre les \"caisses enregistreuses\", notamment de d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales... sans vraiment avoir leur mot \u00e0 dire.. il n'y a pas qqch \u00e0 corriger? \r\nSi ce n'est pas via un droit de r\u00e9f\u00e9rendum communal, comment faire ?\r\nSami Kanaan (maire de Gen\u00e8ve) rappelait aussi la piste (\u00ab provocatrice \u00bb \u00e9voqu\u00e9e par certains maires de villes) de \u00ab cr\u00e9er des si\u00e8ges \u00bb pour les villes au Conseil des Etats. elle serait plus acceptable \u00e0 vos yeux ?  \r\n((La d\u00e9cision de la commission sur le texte de M\u00fcller-Altermatt: \r\nhttps://www.parlament.ch/fr/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=**\r\nDans plusieurs cantons, le droit de demander l'organisation d'une votation n'est pas r\u00e9serv\u00e9 aux seuls citoyens, mais il est \u00e9galement octroy\u00e9 aux communes, pour autant qu'un certain nombre soit atteint. Fort de ce constat, le conseiller national Stefan M\u00fcller-Altermatt a d\u00e9pos\u00e9 l'initiative parlementaire 17.481 n \u00abInscrire le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'initiative des communes au niveau f\u00e9d\u00e9ral\u00bb, visant \u00e0 ce que le r\u00e9f\u00e9rendum puisse aussi \u00eatre demand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral par approximativement 200 communes de quinze cantons. Pour sa part, la commission consid\u00e8re que les instruments actuels suffisent pour que les communes puissent faire entendre leurs revendications; aussi a-t-elle d\u00e9cid\u00e9, par 12 voix contre 8 et 3 abstentions, de proposer \u00e0 son conseil de rejeter l'initiative. Si la majorit\u00e9 est favorable \u00e0 certains buts vis\u00e9s par l'initiative, elle s'interroge sur la faisabilit\u00e9 des mesures propos\u00e9es tout en jugeant pr\u00e9occupant que les communes puissent intervenir directement dans le processus d\u00e9cisionnel f\u00e9d\u00e9ral, ind\u00e9pendamment des cantons. Une minorit\u00e9 estime que cet instrument permettrait aux communes de r\u00e9agir lorsque des lois f\u00e9d\u00e9rales entravent leur libert\u00e9 d'action.\r\nEl\u00e9ment de contexte:\r\nOn dit souvent que le 21e si\u00e8cle est celui des villes. La population mondiale (et suisse) s'urbanise toujours plus.\r\nLa mondialisation favorise ce d\u00e9calage de pouvoir dans la mesure o\u00f9 elle met de plus en plus les villes au centre d'enjeux nouveaux, plus globaux, qui d\u00e9passent souvent leurs comp\u00e9tences traditionnelles: c'est le cas dans le domaine de la migration, du climat, des \u00e9volutions \u00e9conomiques (Airbnb, Uber, par exemple). Les villes sont souvent aux premi\u00e8res loges dans beaucoup de domaines.))", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756963", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli autour du pouvoir des communes suisses / FOR_2018-08-13T18:14:00_developpement-8", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les communes n'ont pas assez de marge de man\u0153uvre face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales, estime le nouveau directeur de l'Association des communes suisses, Christoph Niederberger. D\u00e9bat entre les conseiller nationaux vaudois Micha\u00ebl Buffat (UDC), et Laurent Wehrli (PLR)."], "variantIds": ["ece-9756963"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:20Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Thierry quels nerfs et pour conclure ce forum revient en Suisse pour parler du sort des communes, elle r\u00e9clame plus de pouvoirs, plus de marges de manoeuvre, notamment face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales, c'est en tout cas ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le nouveau directeur de l'Association des communes de Suisse Christoph Niederberger c'\u00e9tait dans la NZZ aujourd'hui, il demande la mise en place d'un droit de r\u00e9f\u00e9rendum au niveau national pour les communes un peu sur le mod\u00e8le de ce droit de r\u00e9f\u00e9rendum qui existe pour les cantons, c'est une proposition qui est actuellement trait\u00e9 par le par le Parlement alors est -ce un levier n\u00e9cessaire pour que les communes puissent peser au niveau national, ou au contraire un outil de blocage suppl\u00e9mentaires vont d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, Micha\u00ebl Buffat, je rappelle que vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois \u00e9galement Vaudois Laurent Wehrli, vous \u00eates consid\u00e8re conseiller national PLR, syndic de Montreux, on commence avec vous Monsieur Verly finalement ce que ce n'est pas un outil de blocage suppl\u00e9mentaire dans un syst\u00e8me suisse qui consomment, qui, qui a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'\u00e9chelons et beaucoup de processus qui ralentissent les choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [91%] :\r\nAlors on peut \u00e9videmment voir tout changement comme une source de blocage, \u00e7a peut aussi \u00eatre une source de meilleure prise en consid\u00e9ration et donc une meilleure car Karentie d'efficacit\u00e9, de mise en des diff\u00e9rents croire au niveau f\u00e9d\u00e9ral par rapport \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e0 fait clair et Net par rapport \u00e0 l'\u00e9volution de la Suisse, \u00e0 savoir qu'il y a de plus en plus de gens qui vivent en ville, plut\u00f4t qu'en campagne, alors c'est pas un combat campagne je crois qu'il ne faut pas voir sous cette forme -l\u00e0, mais sous la forme du du respect de la r\u00e9alit\u00e9 de comment les gens fil\u00e9 ont \u00e9volu\u00e9 en Suisse et la constitution f\u00e9d\u00e9rale a toujours consid\u00e9r\u00e9 ces \u00e9volutions, la constitution d'aujourd'hui n'est pas celle de 1848 parce que justement nous avons un pays qui sait s'adapter aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [88%] :\r\nVous avez un exemple, vous, pour votre commune, celle de Montreux o\u00f9 vous auriez senti la n\u00e9cessit\u00e9 d'intervenir, de regrouper des communes ensemble pour dire, l\u00e0 on n'est pas d'accord, il faut qu'on attaque telle d\u00e9cision par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [88%] :\r\nJe crois qu'il y a un exemple extr\u00eamement r\u00e9cent, alors on n'a pas \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 dire que \u00e7a nous convenait moins piano c'est dans le cadre de la de la r\u00e9forme de la, de l'imposition des entreprises Dieter yeux 3 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, notamment le fait que le le Parlement n'est pas suivi la proposition qui venait justement des diff\u00e9rents repr\u00e9sentants des villes qui est une meilleure prise en consid\u00e9ration des villes dans la r\u00e9partition des essais li\u00e9s \u00e0 la \u00eatre au niveau f\u00e9d\u00e9ral a aussi invit\u00e9 un certain nombre de villes \u00e0 dire leur bateau mais leur mouvement dans le cas de ce r\u00e9f\u00e9rendum et ont contribu\u00e9 malheureusement certainement au r\u00e9sultat qu'on conna\u00eet, ou en tout cas, il y a eu une forme d\u00e9mocratique de d'\u00e9volution dans ce cadre -l\u00e0, c'est alors vous nous direz qu'on peut le faire sans savoir, cette forme de fort belle de r\u00e9f\u00e9rendum, mais encore une fois, je pense que dans la bonne d\u00e9mocratie suisse si cet outil existait \u00e7a nous permettrait certainement d'avancer en toute transparence, y compris dans la pr\u00e9paration des journ\u00e9es et non pas simplement sous forme de r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous en dites, Micha\u00ebl Buffat, quand on regarde l'importance que prennent aujourd'hui les villes au niveau des charges assum\u00e9es par contre elles ont beaucoup plus de, de, de, de choses \u00e0 appliquer avec dont elles n'ont pas forc\u00e9ment pris la d\u00e9cision au d\u00e9part, est ce qu'il faut leur donner cette possibilit\u00e9 d'd\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:58) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre, en pr\u00e9ambule, je voudrais quand m\u00eame pr\u00e9ciser qu'on a tendance dans ce genre de d\u00e9bat \u00e0 vouloir opposer les uns sont entr\u00e9s en disant la Conf\u00e9d\u00e9ration report du sang sur les cantons ou bien encore les cantons reporter \u00e7a se sur les communes, il faut bien voir qu'finalit\u00e9 il y a un seul citoyen un seul contribuable et c'est lui qui est mort d'une commune qui est aussi bien du canton et puis aussi de l'acc\u00e9l\u00e9ration ensuite, moi je suis pas tellement favorable alors ce qu'on trouve des revendications, les communes, mais je suis pas savoir abouti du lettres Dominique communes pourquoi parce qu'il fait pas de sens, la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle a \u00e9t\u00e9 construite sur le sur une alliance des cantons et c'est normal qui on ils ayant droit de r\u00e9f\u00e9rendum et les citoyens \u00e9galement parce que \u00e7a, c'est en fait la la structure institutionnelle du pays, d'ailleurs, la structure qui est \u00e9galement reprise par le Parlement, puisque le par le mot se compose d'une chambre des citoyens et d'une chambre des cantons, par contre, je peux comprendre que les communes de le r\u00e9f\u00e9rendum au niveau de haut niveau que tonal, d'ailleurs, \u00e7a se fait dans un certain nombre de cantons mais \u00e7a doit pas \u00eatre non plus pour mettre en avant et puis les les villes, je trouve, exemple le dernier qui est introduit, c'est le le coton Z\u00fcrich o\u00f9 l\u00e0 c'est dit clairement dit que c'\u00e9tait pour pouvoir donner plus de poids, Z\u00fcrich et Winterthour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [89%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat vous dites en gros faut rien changer \u00e0 la con constitution et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 comme \u00e7a aujourd'hui en canton comme Glaris, c'est 40000 habitants \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 plus de poids au niveau et plus de moyens d'action \u00e0 Berne qu'une grande ville comme Z\u00fcrich, Lausanne ou Gen\u00e8ve \u00e7a pas un petit paradoxe quand on peut quand m\u00eame adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution des des choses et des populations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [83%] :\r\nIl faut, il faut voir dans la pratique, les clowns communes que vous citez, o\u00f9 les les grands cantons urbains ont \u00e9galement bien plus de conseillers nationaux qui si\u00e8gent au conseil national de quels sont aussi repr\u00e9sent\u00e9s et puis il faut si on reste dans la pratique, on remarque que beaucoup d'\u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux sont \u00e9galement qui, mercredi, entre les communes, si je prends ma d\u00e9putation vient m\u00eame la d\u00e9putation de mon opposant de subir les de ce soir, je crois que sur 6 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux qu'ils ont 3 Foncia municipaux bien syndic Monsieur Vernier syndic d'une commune, monsieur Borloo \u00e9galement syndic une commune moi sur les 4 UDC Vaudois 3 sont municipaux ancien syndic du d'une commune, donc les communes sont aussi indirectement repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelon politique f\u00e9d\u00e9rale, mais c'est vrai beau au cantons ou \u00e0 la population qu'il appartient de faire ce genre de de r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:06) [95%] :\r\nAlors en vertu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:07) [92%] :\r\nCommunes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [90%] :\r\nLaurent Wehrli, c'est vrai qu'il a pas mal de, de, d'\u00e9lus locaux qui sont, qui si\u00e8gent aussi sous la Coupole, \u00e7a veut dire que finalement fait pas c'est bien votre travail puisque puisque vous avez encore besoin d'un nouvel instrument. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:18) [85%] :\r\nNon, alors je force je prends bien la remarque \u00e9videmment je et je l'comme j'entends mon coll\u00e8gue monsieur Buffat qui dit tout va bien parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 tous les moyens de le faire, mais la question est d'\u00eatre, et elle pas ce qui a ainsi communes au sein des champs f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les derni\u00e8res statistiques, \u00e0 ma connaissance, un cas 15 \u00e9lus en fonction parce que tout le monde \u00e9tait peut-\u00eatre aussi un municipal ou syndic mais il y a 15 en fonction sur les 240 il manque de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, donc on peut pas forc\u00e9ment dire que c'\u00e9tait une majorit\u00e9, toujours est -il que par rapport \u00e0 cela, c'est encore une fois, la question est -ce qu'on est en place, un outil qui est inscrit dans la Constitution et qui est donc transparent tant avec le citoyen que que diff\u00e9rents niveau constitutionnel suisse ou est -ce qu'on se contente de l'eau, oui, il y a quand m\u00eame que de 3 indiquant commission alors \u00e7a suffit, o\u00f9 il y a 3 municipaux a -t-elle droit puis \u00e7a suffit je crois qu'il faut, il faut \u00eatre transparent et au m\u00eame titre, il n'y a plus de troupes cantonal de l'arm\u00e9e suisse parce que la Constitution a \u00e9volu\u00e9 pour une seule harmonie f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien on doit aussi tenir compte des \u00e9volutions de la Suisse, la n\u00f4tre, donc de ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [82%] :\r\nLaurent Wehrli les cantons, ce droit de r\u00e9f\u00e9rendum des cantons et ne l'ont saisi qu'une seule fois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:24) [86%] :\r\nAlors c'est c'est oui, mais vous savez la politique suisse permet justement quand droit est possible qu'il ne sont soit tenu compte bien en amont, c'est-\u00e0-dire quand on pr\u00e9pare les lois et quand on pr\u00e9pare les des p\u00e9riodes de consultation et c'est parce que justement il y a le droit, c'est parfois on est plus attentif aux positions des cantons pour justement \u00e9viter que ce droit soit mise en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [98%] :\r\nLe mot de la fin de Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:45) [84%] :\r\nSi ce droit n'existe pas, on l'\u00e9coute pas forc\u00e9ment la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [98%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:49) [78%] :\r\nAujourd'hui, on voit qu'il y a des possibilit\u00e9s de r\u00e9f\u00e9rendum pour les droits, on a vu d'ailleurs sur les sujets importants qui concernent communes comme si assez terrible, 3 ce droit \u00e9tait utilis\u00e9 par la population, et puis on voit que r\u00e9f\u00e9rendum des communes, c'est bien trop compliqu\u00e9, m\u00e9tro Place qui se qui d\u00e9cide les municipalit\u00e9s, les conseils communaux est que dans les trois montrer convoqu\u00e9 chacune des communes du pays au conseil communal pour savoir son lot sous pas de r\u00e9f\u00e9rendum, s'\u00e9crit nulle du Nasdaq \u00e0 Gaza o\u00f9 il y a pas forc\u00e9ment au probl\u00e8me Direct \u00e0 Aigle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [92%] :\r\nVoil\u00e0 Micha\u00ebl Buffat c'\u00e9tait votre mot de la fin, en tout cas, il est assez percutant, merci aussi \u00e0 vous Laurent Wehrli, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce soir, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:21) [86%] :\r\nBonne soir\u00e9e voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9A196D1-7650-460E-BA64-CCA78354F527", "internalArchiveId": "C9A196D1-7650-460E-BA64-CCA78354F527", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enjeux des relations avec l'Union europ\u00e9enne sont capitaux pour la Suisse : interviews d'Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate d'Allemagne (CDU) et de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse ", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Les enjeux des relations avec l'Union europ\u00e9enne sont capitaux pour la Suisse. Les principaux partis politiques se sont dit pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d'un accord institutionnel. Mais l'Europe a d\u00e9j\u00e0 brandi des menaces.\r\nC'est un peu le feuilleton politique de la rentr\u00e9e. Et pour cause, les enjeux sont tout simplement capitaux pour la Suisse. On va bien sur reparler des relations avec l'Union europ\u00e9enne. Depuis hier - au-del\u00e0 de l'UDC - ce sont les principaux partis politiques PDC, PLR, PS qui se sont dit pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d'un accord institutionnel.\r\nOr voil\u00e0, la Suisse n'est pas seule dans cette affaire. L'Europe a d\u00e9j\u00e0 brandit des menaces, si cet accord n'aboutissait pas cette ann\u00e9e encore. La fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re est en jeu ; la suisse pourrait aussi \u00eatre tenue \u00e0 l'\u00e9cart de programmes de recherche.\r\nFaut-il vraiment craindre ces retours de manivelle, ou est-ce du bluff, comme dans chaque n\u00e9gociation ?\r\nAndreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 CDU\r\n-\tLa Suisse a visiblement besoin de temps pour tomber d'accord, question des mesures d'accompagnement trop sensible . est-ce que l'Europe peut attendre ?\r\n-\tSuisse, pays souverain, travaille \u00e0 son rythme !\r\n-\tPourquoi conclure absolument fin 2018 ?? quelle urgence ?\r\n-\t\u00c9quivalence boursi\u00e8re, programme de recherche, accord sur les entraves au commerce . est-ce vraiment par des mesures de r\u00e9torsion qu'on convainc un partenaire de travailler avec lui ?\r\n-\tDes mesures de r\u00e9torsion \u00e0 la veille d'\u00e9lections europ\u00e9ennes, envers un pays tiers, ind\u00e9pendant . la commission ne pourrait pas faire mieux pour doper les votes souverainistes et europhobes qui sont d\u00e9j\u00e0 en pleine explosion !\r\nGerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, CN PDC zougois\r\n-\tD'accord pour tirer la prise temporairement sur l'accord institutionnel, ne serait-ce pas risqu\u00e9 ?? exposer la suisse \u00e0 des repr\u00e9sailles douloureuses ??\r\n-\tR\u00e9ax aux propos de Schwaab . l'europe doit tenir une ligne, c'est l\u00e9gitime, et au final c'est la aussi la suisse qui gagne son argent avec l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en !!! + main d'oeuvre !\r\n-\tVous jouez un jeu dangereux\r\n-\tLe CF pris en flagrant d\u00e9lit de cacophonie sur ce dossier ??\r\n-\tDoit-il reprendre la main ?\r\n-\tEt vous, le PDC, c'est quoi votre solution ?? on vous entend critiquer les autres, mais que mettez-vous sur la table ?? \r\n-\tPeut-on vraiment attendre jusqu'en 2019 ??", "durationSec": 761, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756958", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["accord international", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["L'UE menace la Suisse en cas de retardement d'un accord institutionnel / FOR_2018-08-13T18:04:00_developpement-3", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les enjeux des relations avec l\u2019Union europ\u00e9enne sont capitaux pour la Suisse. Les principaux partis politiques se sont dit pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d\u2019un accord institutionnel. Mais l\u2019Europe a d\u00e9j\u00e0 brandi des menaces. Les interview d'Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 CDU, et de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC."], "variantIds": ["ece-9756958"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:21Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un peu le feuilleton politique de la rentr\u00e9e, un pour cause, les enjeux sont tout simplement capitaux pour la Suisse, les relations avec l'Union europ\u00e9enne depuis hier, au-del\u00e0 du laisser ce sont les les principaux partis politiques PDC PLR PS qui se sont dit pr\u00eats \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d'un accord institutionnel or voil\u00e0 la Suisse n'est pas seule dans cette affaire, l'Europe a d\u00e9j\u00e0 brandit des menaces, si cet accord n'aboutissait pas, cette ann\u00e9e encore, la fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re est en jeu, la Suisse pourrait aussi \u00eatre tenue \u00e0 l'\u00e9cart de programmes de recherche et on ne parle m\u00eame pas d'un accord sur l'\u00e9nergie, alors faut -il vraiment craindre ces retours de manivelle ou alors est -ce que c'est du bluff de la part de Bruxelles, un peu comme dans chaque n\u00e9gociation, on va tout d'abord le voir en recevant Andreas Schwab, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:41) [81%] :\r\nBonsoir, messieurs vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [89%] :\r\nC'est un eurod\u00e9put\u00e9 CD ou est -ce que la Suisse a visiblement besoin de de la Suisse, a besoin de temps \u00e0 l'\u00e9vidence pour tomber d'accord sur ces questions institutionnelles, en particulier sur la question du du contr\u00f4le des des salaires est -ce que l'Europe, finalement on ne peut pas entendre ce message politique envoy\u00e9 par la Suisse et si l'Europe dit on a besoin de plus de temps h\u00e9 ben la Suisse dit on a besoin de plus de temps, ben l'Europe finalement doit doit prendre acte qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [81%] :\r\nD'abord g\u00e9n\u00e9rale en 4 pour et un pays comme la stricte un syst\u00e8me fortement d\u00e9mocratique avec l'engagement du peuple pas on va dire pour moi, tout est question reprendre c'est clair qu'il faut du temps, il repart avec un reprocher \u00e0 un pays comme la Suisse, pour prendre cette anticiper, c'est-\u00e0-dire qu'il a un nouveau peupl\u00e9 et d\u00e8s cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [91%] :\r\nAndreas Schwab, je suis d\u00e9sol\u00e9, Andr\u00e9 je suis oblig\u00e9 de vous couper parce que la ligne n'est vraiment pas tr\u00e8s bonne, elle saute un peu, on vous comprend pas tr\u00e8s bien, je vous propose ceci : on va accueillir Gerhard Pfister et puis on vous rappelle tout de suite, on verra, en esp\u00e9rant que la ligne soit un petit peu meilleure athl\u00e8te 8 \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [98%] :\r\nTr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [90%] :\r\nOui, on vous dit, \u00e0 tout de suite gare Pfister vous \u00eates avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [99%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [91%] :\r\nAlors vous \u00eates le pr\u00e9sident du PDC, vous \u00eates un cousin politique d'Andreas Schwaab, vous \u00eates conseiller national PDC zougois d\u00e9j\u00e0 pour revenir sur ce qu'on est en train peut-\u00eatre d'entendre de la part d'Andreas Schwab, mais c'est pas facile \u00e0 comprendre, vous avez dit hier aussi dans la presse, a comme pr\u00e9sident du PS et du PLR, que finalement on pouvait se permettre de tirer la prise de cet accord institutionnel qu'on ne va pas y arriver avant la fin de l'ann\u00e9e, donc attendons 2019 mais franchement est -ce qu'on peut se le permettre, et ce qu'on prend pas des risques inconsid\u00e9r\u00e9s vis-\u00e0-vis de Bruxelles et des mesures de r\u00e9torsion que peut-\u00eatre vont prendre les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:26) [84%] :\r\nCe qui ne montrent que ne devait pas \u00eatre pas pos\u00e9 \u00e0 moi parce que ce n'est pas le PDC qui a dit en France, on met une fin ou un Torrent ces n\u00e9gociations, c'\u00e9tait avant tout les les syndicats et la le, le Parti socialiste, qui a, qui a qui qui s'oui, qui a renonc\u00e9 \u00e0 m\u00eame au \u00e0 part enti\u00e8re de la table de n\u00e9gociations avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et comme \u00e7a, vous avez une situation qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s bloqu\u00e9e parce que sans le soutien de de la gauche et son sens une confidence que le peuple a a que les les mesures d'accompagnement reste, je ne vois aucune chance pour avoir un accord qui qui serait atteint, qui aurait atteint une chance d'\u00eatre accept\u00e9 par le peuple et Monsieur Schwab, comme je le compris et j'ai, si j'ai bien alors, il a aussi dit, et c'est \u00e0 ce jeu, j'explique toujours aux diplomates europ\u00e9enne, vous devez savoir qu'en Suisse, o\u00f9 vous avez la d\u00e9mocratie directe et on a en tout cas \u00e0 la fin, un vote et le le le calcul, le pire sera encore que les autres le peuple va rejeter un accord cadre quand accord-cadre comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a, dont on suisse, il faut n\u00e9gocier, il faut avoir un peu du patience mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nLe garde \u00e7a, vous, vous l'avez dit, hein, vous \u00eates c'est pas votre responsabilit\u00e9 d'avoir d'avoir provoqu\u00e9 cette situation -l\u00e0, si on est tout \u00e0 fait d'accord, mais quand m\u00eame, vous allez dans la m\u00eame direction que les partis qui disent on peut se permettre d'attendre avec l'Union europ\u00e9enne, je repose la question est -ce que vraiment la Suisse ne prend pas un risque inconsid\u00e9r\u00e9, parce que vous, en tant que pr\u00e9sident du PDC, vous pourriez aussi tenir un discours qui dit non non non, on doit tout faire pour aboutir cette ann\u00e9e il y invit\u00e9 par exemple de p\u00e8re de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ou des accords \u00e0 venir avec les universit\u00e9s sur des programmes de recherche et des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:22) [88%] :\r\nVous avez du risque, vous avez le risque \u00e0 avoir un accord cadre qui n'est pas soutenu par par ces partis qui sont normalement pour les la putain de la et l\u00e0 je compte sur le Parti socialiste et vous avez l'autre risque que nous avons m\u00e9moire sign\u00e9, je n'ai jamais dit que cette situation, on en est maintenant et confortable, mais vous avez un choix pour le moment on n'a pas le choix, si la gauche se refuse m\u00eame de de parler avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [91%] :\r\nIl n'\u00e9tait pas un choix de discuter, de tenter d'aller convaincre la gauche peut-\u00eatre parce qu'on est dans une n\u00e9gociation interne aussi sur ce qu'il doit y avoir dans dans ces mesures d'accompagnement tent\u00e9s d'aller voir si un un moyen de trouver un terrain d'entente entre les syndicats et et vous, pour tenter de sauver tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:12) [87%] :\r\nNon, d'abord, c'est \u00e7a la responsabilit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et je je je vous rappelle que, aussi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a une certaine responsabilit\u00e9 et pour pour sa trituration maintenant parce qu'il est, tout le monde savait toujours que les les les l'et les mesures d'accompagnement sont une ligne rouge du conseil f\u00e9d\u00e9ral du monde, et avant tout pour pour la gauche et c'\u00e9tait eux aussi la faute du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'annoncer on quand on est pr\u00eat \u00e0 renoncer au r\u00e9duire les les mesures d'accompagnement, sans avoir parl\u00e9 en amont avec les les Partners. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:50) [90%] :\r\nMais l\u00e0 on parle, vous \u00eates sans tous les pr\u00e9sidents de partis qui se sont exprim\u00e9s hier sont des partis gouvernementaux, \u00e7a veut dire que vous n'arrivez plus \u00e0 discuter avec vos repr\u00e9sentants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:00) [86%] :\r\nBon, oui, mais oui mon discute \u00e7a mais qu'est ce que vous voulez faire quand le le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide quel que chose quand le quand, conseiller f\u00e9d\u00e9ral communiqu\u00e9 une d'une mani\u00e8re pour moi pas tr\u00e8s rose trois untel est trop intelligent, \u00e7a c'est la responsabilit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais comme pr\u00e9sident du parc, vous pouvez discuter. \r\nAvant tout, avec votre avec ma conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et j'aurais, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [90%] :\r\nOn recevait tout \u00e0 l'heure, Guy Parmelin, bien \u00e9videmment, elle a pas voulu en dire beaucoup plus, vous l'avez peut-\u00eatre entendu n'emp\u00eache, vous attendez -vous du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il reprenne rapidement dossier en main d\u00e8s mercredi qu'ils communiquent, qu'il remonte finalement que c'est lui qui est le patron sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [86%] :\r\nQuand nous d'abord, il, il doit encore il n'a pas une loi de pas arr\u00eat\u00e9 \u00e0 inviter les les partager la gauche ne de, de points de parler parce que ce n'est pas la la la m\u00e9thode quand le Style quand on a en Suisse que quand, quand ces r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 un dialogue entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des partenaires et des parcs nationaux sur sa selle d'abord et puis il faut se pr\u00e9parer pour le cas qu'est -ce qu'on va, qu'est ce qu'on va se passer compte on n'arrive pas \u00e0 la fin de de cette ann\u00e9e de, de, de, de, de, d'avoir un accord o\u00f9 la majorit\u00e9 des partis du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soutenir sa soeur, il faut, il faut se pr\u00e9parer pour une situation parce que, en 2019, vous avez des \u00e9lections en fin de l'Union europ\u00e9enne, vous avez l\u00e0 le l'\u00e9lection du successeur de Monsieur Lyon que vous avez le Brexit et vous avez des \u00e9lections en Suisse, je ne vois pas comment en 2000 19 ans, on va avoir des progr\u00e8s dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [60%] :\r\nOui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:47) [98%] :\r\nDans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [91%] :\r\nAlors guerre Pfister vous restez avec nous, on a retrouv\u00e9 Andreas Schwaab avec un t\u00e9l\u00e9phone, d'une meilleure qualit\u00e9 rebonjour monsieur bonsoir bonsoir, voil\u00e0, \u00e7a va, voil\u00e0 \u00e7a va d'armes mieux alors tout \u00e0 l'heure vous prenez beaucoup de pr\u00e9cautions pour nous dire que finalement, oui, la Suisse est souveraine, on doit respecter le rythme politique des Suisses et des discussions, mais la question est vraiment de savoir si \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu, aucune solution n'est trouv\u00e9e, avec cet accord institutionnel entre Berne et Bruxelles que fera vraiment la Commission europ\u00e9enne, est ce que la Suisse sera soumise \u00e0 des sanctions, comme les menaces ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 brandies. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:23) [91%] :\r\nAlors, je ne parlerai pas de menace, le fait est clair que la Suisse veut avoir des liaisons \u00e9troites et profonde avec l'Union europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne est pr\u00eate \u00e0 respecter ce ce ce d\u00e9sir et a n\u00e9goci\u00e9 un contrat, un nouveau contrat entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et pour y arriver, il faut des concessions des 2 c\u00f4t\u00e9s et malheureusement on en parle depuis longtemps et le d\u00e9bat qu'on a maintenant est un peu nouveau, et donc de la Commission europ\u00e9enne ne peut pas toujours c\u00e9d\u00e9 plus tout en sachant que c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile dans le contexte du Brexit donc il faut pas donner la groupe a l'impression que l'Union europ\u00e9enne et pure et et dogmatique, on a un peu pris beaucoup de patience avec la Suisse et on a respect\u00e9 fortement l'engagement politique et d\u00e9mocratique de ce pays, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut aussi trancher et la question qui se pose pour nous, et d'abord est -ce que cette, cette ligne D 8 jours vraiment aide au travailleurs transfrontaliers ou est -ce qu'il n'y a pas de meilleure solution a \u00e9t\u00e9 pour un meilleur march\u00e9 int\u00e9rieur juste et \u00e9quilibr\u00e9e et deuxi\u00e8mement est -ce qu'on ne peut pas n\u00e9gocier \u00e7a dans un 2\u00e8me temps apr\u00e8s avoir conclu ce contrat qui est plus ou moins pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [95%] :\r\nEt vous dites il faut trancher, c'est plus ou moins quoi l'urgence de de conclure \u00e7a d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:45) [89%] :\r\nBen il est, les choses ont ont d\u00e9j\u00e0 pris beaucoup de temps et on a eu beaucoup de, de, de, de respect pour les d\u00e9lais qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es par les Suisses mais \u00e0 un moment donn\u00e9, on ne peut pas toujours pour en parler, il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi tranch\u00e9 aussi la Suisse soit tranch\u00e9, est ce qu'elle veut approfondir c'est liaison avec l'Union europ\u00e9enne ou est -ce qu'elle ne veut pas la Suisse n'est pas oblig\u00e9 mais n'a plus la Suisse ne peut pas accepter expect et de l'Union europ\u00e9enne de t'avoir toujours plus de temps pour n\u00e9gocier, tout en esp\u00e9rant qu'il n'y aura pas des mesures pour en quelque sorte, Ma\u00eetre clair que le march\u00e9 int\u00e9rieur, c'est quelque chose qui se le partage pas en partie soit si on y est, on peut partir et tout, si on n'y est pas, on peut partager rien mais on ne peut pas seulement piqu\u00e9 ce qui ce qui pla\u00eet, \u00e7a serait un truc tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [87%] :\r\nFrancineM. Picard comment comme on dit, Andreas Schwab et de Tergat Gerhard Pfister le le calendrier \u00e0 venir et c'est vrai qu'il est impressionnant, il y a l'ann\u00e9e prochaine, il y a le Brexit il y a les \u00e9lections europ\u00e9ennes et \u00e0 la succession de de Monsieur Juncker et ensuite il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 c'est vrai que ce n'est pas le terreau le plus favorable pour arriver au \u00e0 un accord pour n\u00e9gocier de mani\u00e8re de mani\u00e8re d\u00e9tendue. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:56) [90%] :\r\nNon mais, mais, honn\u00eatement, on en parle depuis 4 ans, donc on savait d\u00e9j\u00e0 en 2014 il y avait des \u00e9lections en 2019, donc il faut maintenant pas se faire des illusions, tout cela \u00e9tait pr\u00e9visible, et on n'a pas pu acc\u00e9l\u00e9rer le processus, \u00e0 cause des, des, des, des terrils Jean a permis \u00e0 Bruxelles, donc il ne faut pas se moquer maintenant de rien, \u00e7a c'\u00e9tait pr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [91%] :\r\nMais quand m\u00eame, Andreas Schwaab Imaginons un sc\u00e9nario \u00e0 la Suisse et l'Union europ\u00e9enne n'arrive pas \u00e0 tomber d'accord d'ici la fin de l'ann\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne prend les sanctions qu'elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 par exemple le refus de reconna\u00eetre l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re des programmes de recherche auxquelles la Suisse ne pourra pas participer \u00e0 un gel de certaines n\u00e9gociations des entraves au commerce des choses comme \u00e7a le message envoy\u00e9 serait quand m\u00eame assez assez n\u00e9gatives de la part de l'Union europ\u00e9enne qui s'en fonctionnerait un pays qui d\u00e9cide aussi d'avancer \u00e0 son rythme, avec son propre rythme politique, ce serait parfait pour doper tous les europhobes qui sont en train de de germer aux 4 coins du continent europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:53) [92%] :\r\nC'est pour \u00e7a que je suis tr\u00e8s s\u00fbr, tr\u00e8s tr\u00e8s convaincu que si le syst\u00e8me politique suisse donne un signal clair qu'il veut vraiment \u00e0 am\u00e9nager un nouveau contrat bilat\u00e9ral avec l'Union europ\u00e9enne, que la Commission europ\u00e9enne prendra acte de ce qui se veut, mais pour l'instant assez longtemps, on a pu voir un moment que les dirigeants de \u00e0 Berne, on a pas voulu vraiment se convaincre pour vraiment donner ce signal politique s'il y a un signal politique fort de la part de la Suisse et qu'on veut vraiment approfondir nos relations, je suis s\u00fbr que la Commission europ\u00e9enne peut en tirer les cons\u00e9quences n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Andreas Schwaab, je rappelle que vous \u00eates un \u00e9go d\u00e9put\u00e9 de CDU ou allemand bien s\u00fbr, on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 dans notre forum, ce soir, c'est une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous une gaffe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "pr\u00e9sident du PDC suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwab, Andreas", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate d'Allemagne (CDU)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-955B1F0C-A6EC-417A-AD9E-69919DADC07B", "internalArchiveId": "955B1F0C-A6EC-417A-AD9E-69919DADC07B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : PiertraNi\r\nAu sommaire: tension entre Berne et Bruxelles raviv\u00e9e; la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re provoque la col\u00e8re en Suisse centrale; les piq\u00fbres de gu\u00eapes semblent battre tous les records en 2018.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique Toujours dans la presse dominicale al\u00e9manique... vous l'avez parcourue  in extenso... Nicole della Pietra.. et  aujourd'ui... on peut dire qu'il y a un sujet qui occupe tous les titres.. c'est la  tension entre Berne et Bruxelles...  qui s'est raviv\u00e9e ces derniers jours... avec notamment la question des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation  ?\r\nLes chefs des principaux partis politiques s'expriment dans la SonntagsZeitung. Pour la pr\u00e9sidente du PLR, Petra G\u00f6ssi, je cite:  \u00ab Si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne trouve aucun accord sur le fond avec l'UE, les n\u00e9gociations devront \u00eatre suspendues \u00bb. Gerhard Pfister et Christian Levrat, les patrons du PDC et du PS arrivent \u00e0 la m\u00eame conclusion. Ce qui fait dire au Sonntagsblick que, jamais l'accord-cadre avec l'UE n'a sembl\u00e9 aussi \u00e9loign\u00e9; et le journal de dresser une chronologie de l'\u00e9chec. Un fiasco qui d\u00e9bute un certain 10 septembre 2017, avec l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui se termine par ce fameux 8 ao\u00fbt avec  l'interruption des n\u00e9gociations d\u00e9cid\u00e9e par les syndicats.\r\nEt justement, la NZZamSonntag s'int\u00e9resse \u00e0 l'homme par qui tout est arriv\u00e9: Paul Rechtsteiner. Le syndicaliste saint-gallois, qui serait aussi influent que t\u00eatu, si\u00e8ge depuis .35 ans sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. Et sa bataille pour la protection des salaires prendrait des allures de coup de poker.\r\nEt on se rend en Suisse centrale, o\u00f9 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re provoque la col\u00e8re, Nicole ?\r\nEt surtout celle du ministre zougois des finances Heinz T\u00e4nnler, comme le r\u00e9v\u00e8le la Zentralschweiz am Sonntag. L'argentier a fait les comptes; rien que pour son canton, ce sont 280 millions de francs vers\u00e9s en trop dans le pot commun f\u00e9d\u00e9ral ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Le conseiller d'Etat pousse l'exercice et additionne les exc\u00e9dents, vers\u00e9s par tous les cantons donateurs, dont GE et VD,  et arrive \u00e0 \u00ab la somme brutale \u00bb - ce sont ses propres mots - de 1,5 milliard de francs vers\u00e9 inutilement et qui renflouent excessivement les caisses de cantons, tels que le Jura.\r\nDes la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re on passe aux piq\u00fbres de gu\u00eapes qui semblent battre tous les records cette ann\u00e9e ?\r\nVoyez plut\u00f4t: la SonntagsZeitung nous apprend que cet \u00e9t\u00e9, la REGA est sollicit\u00e9e 38 fois en moyenne chaque jour. Soit une augmentation de 16% par rapport \u00e0 l'an dernier. Et les piq\u00fbres de gu\u00eapes y sont pour quelque chose. 2018 \u00ab est clairement l'ann\u00e9e des gu\u00eapes \u00bb estime une biologiste zurichoise. Sur les bords de la Limmat, rien que pour cette premi\u00e8re semaine d'ao\u00fbt, les sp\u00e9cialistes ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s 347 fois par la population contre 134 seulement l'an dernier.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9755491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2018-08-12T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["Au sommaire: tension entre Berne et Bruxelles raviv\u00e9e; la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re provoque la col\u00e8re en Suisse centrale; les piq\u00fbres de gu\u00eapes semblent battre tous les records en 2018."], "variantIds": ["ece-9755491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T05:41:25Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nToujours dans la presse dominicale al\u00e9manique, vous l'avez parcourue in extenso Nicole della Pietra et aujourd'hui Alain Arnaud y faisait allusion, il y a un sujet qui occupe tous les titres, c'est la tension entre Berne et Bruxelles qui s'est raviv\u00e9e ces derniers jours, oui, et les chefs des principaux partis politiques s'expriment dans la SonntagsZeitung pour la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi je cite : si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne trouve aucun accord sur le fond avec l'Union europ\u00e9enne, les n\u00e9gociations devront \u00eatre suspendues Garrard Pfister et Christian Levrat, les patrons du PDC du PS arrivent \u00e0 la m\u00eame conclusion, ce qui fait dire au Sonntagsblick que jamais l'accord-cadre avec lui n'a sembl\u00e9 aussi \u00e9loign\u00e9 et le journal de dresser une chronologie de l'\u00e9chec un fiasco qui d\u00e9bute un certain 10 septembre 2017 avec l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et qui se termine par ce fameux 8 ao\u00fbt avec l'interruption des n\u00e9gociations d\u00e9cid\u00e9e par les syndicats et justement la ANC cet taxes s'int\u00e9resse \u00e0 l'homme par qui tout est arriv\u00e9, Paul reste Steiner, le syndicaliste saint-gallois qui serait aussi influent que t\u00eatu si\u00e8ge depuis, tenez -vous bien, \u00e0 35 ans sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale et sa bataille pour la protection des salaires prendrait des allures de coup de poker, on se rend maintenant en Suisse centrale Nicole o\u00f9 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re provoque la col\u00e8re oui et puis surtout, celle du ministre zougois des finances Heinz : th\u00e8me : l'air, c'est son nom, comme le r\u00e9v\u00e8le la Zentralschweiz AM Sonntag, l'argentier a fait les comptes : rien que pour son canton, ce sont 280 millions de francs vers\u00e9s en trop dans le pot commun f\u00e9d\u00e9ral ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, le conseiller d'\u00c9tat pousse l'exercice et additionne les exc\u00e9dents vers\u00e9s par tous les cantons donateurs dont Gen\u00e8ve et Vaud et arrive \u00e0 la somme brutale, ce sont ses propres mots, de1,5 milliard de francs vers\u00e9 inutilement et qui renflouent excessivement les caisses du canton bah tiens, tels que le Jura justement et de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, on passe aux piq\u00fbres de gu\u00eapes tout autre sujet qui sont battre tous les records cette ann\u00e9e : ben oui, vous voyez plut\u00f4t un la SonntagsZeitung nous apprend que, cet \u00e9t\u00e9, la REGA est sollicit\u00e9e en moyenne chaque jour 38 fois c'est une augmentation de 16 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier et les piq\u00fbres de gu\u00eapes y sont pour quelque chose 2018 est clairement l'ann\u00e9e des gu\u00eapes, estime une biologiste zurichoise, sur les bords de la Limmat \u00e0 rien que pour cette premi\u00e8re semaine d'ao\u00fbt, les sp\u00e9cialistes de cet insecte ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s 347 fois par la population, contre 134 134 fois seulement l'an dernier, merci de nous l'annoncer, Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D56369F-F71D-470F-B31A-A4058E0B4ABD", "internalArchiveId": "1D56369F-F71D-470F-B31A-A4058E0B4ABD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS, le PLR et le PDC envisagent la suspension des n\u00e9gociations avec l'UE", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "Le PS, le PLR et le PDC pensent \u00e0 une suspension des n\u00e9gociations avec l'UE apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, selon la SonntagsZeitung. R\u00e9actions de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etat (PS/VD) et Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE).\r\n\r\n* * Le PS, le PLR et le PDC envisagent la suspension des n\u00e9gociations avec l'UE  \r\n*** Le PS, le PLR et le PDC envisagent s\u00e9rieusement l'arr\u00eat des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. Les pr\u00e9sidents de ces partis gouvernementaux s'expriment aujourd'hui dans la presse dominicale. Pietro Bugnon, les trois formations politiques partagent ce constat: les pourparlers sont au point mort apr\u00e8s le refus des syndicats d'assouplir les mesures d'accompagnement.\r\nPetra G\u00f6ssi, Christian Levrat et Gerhard Pfister sont du m\u00eame avis. C'est plut\u00f4t rare.\r\nLa pr\u00e9sidente du PLR consid\u00e8re que sans l'appui des syndicats, il est impossible d'aller de l'avant. Le pr\u00e9sident du parti socialiste plaide, lui, pour une pause dans les discussions, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'obtient pas de concessions \u00e0 Bruxelles. Un gel des n\u00e9gociations \"in\u00e9luctable\" m\u00eame pour le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien.\r\nPlus personne dans la classe politique ne semble croire en ce trait\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne. M\u00eame les trois partis qui ont b\u00e2ti l'\u00e9difice bilat\u00e9ral sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9brancher les discussions. Leurs dirigeants expriment aujourd'hui leurs doutes ouvertement et simultan\u00e9ment. C'est in\u00e9dit.\r\n*** Pietro, cet accord est n\u00e9goci\u00e9 depuis 2013. 5 ans d\u00e9j\u00e0. On peut parler d'un tournant aujourd'hui ?\r\nAbsolument. Les chances de voir aboutir les pourparlers cet automne sont infimes. Voire tout simplement nulles.\r\nMais ce n'est pas tr\u00e8s surprenant \u00e0 vrai dire. Ca sent le roussi dans ce dossier depuis plusieurs semaines. On voyait mal les syndicats accepter de s'aligner sur des mesures anti-dumping europ\u00e9ennes qui sont encore au stade embryonnaire et dont on mesure mal l'efficacit\u00e9.\r\nSi l'Union europ\u00e9enne maintient son exigence, alors l'accord institutionnel n'est pas pr\u00eat de voir le jour. Parce que c\u00f4t\u00e9 suisse, on l'a vu cette semaine, il n'y a pas de marge de manoeuvre. Et les trois partis gouvernementaux cens\u00e9s porter cet accord ont d\u00e9sormais d\u00e9clar\u00e9 forfait.\r\n*** Le camp pro-europ\u00e9en doute d'un accord cadre. A qui est-ce que cela profite ?\r\nCette volte-face \u00e0 trois fait le beurre de l'UDC, qui s'est empress\u00e9e de r\u00e9agir cet apr\u00e8s-midi, par voie de communiqu\u00e9. Le parti demande aux formations politiques de passer de la parole aux actes. Et propose que tous les partis gouvernementaux \u00e9crivent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il communique \u00e0 Bruxelles la rupture des n\u00e9gociations.\r\nVous le voyez, l'UDC jubile. C'est logique. \"Heureuse\", dit-elle, \"de recevoir du soutien dans sa lutte contre l'accord-cadre\". \"Il est r\u00e9jouissant de constater que les autres partis aient fini par comprendre\", \u00e9crit encore le premier parti de Suisse.\r\n*** Et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Est-ce qu'il y croit toujours?\r\nA priori, Johann Schneider Ammann et Ignazio Cassis esp\u00e8rent toujours une issue heureuse. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset est, lui, rest\u00e9 en retrait.\r\nAlors que va faire le coll\u00e8ge en l'absence de soutien politique en Suisse? Va-t-il acter la fin des discussions avec Bruxelles? D\u00e9but de r\u00e9ponse mercredi peut-\u00eatre. Le gouvernement reprendra ses travaux apr\u00e8s la pause estivale. Dans une ambiance qu'on devine... \u00e9lectrique. Personne ne voudra pourter la responsabilit\u00e9 de cet \u00e9chec.", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9755472", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PS, le PLR et le PDC envisagent la suspension des n\u00e9gociations avec l'UE / FOR_2018-08-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le PS, le PLR et le PDC pensent \u00e0 une suspension des n\u00e9gociations avec l'UE apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, selon la SonntagsZeitung. R\u00e9actions de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etat (PS/VD) et Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9755472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:18Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe PS, le PLR et le PDC envisagent s\u00e9rieusement l'arr\u00eat des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, les pr\u00e9sidents de ces partis gouvernementaux s'exprime aujourd'hui dans la presse dominicale, Pietro Bugnon, bonsoir, bonsoir les 3 formations politiques partagent ce constat, les pourparlers sont au point mort apr\u00e8s le refus des syndicats d'assouplir les mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, P\u00e9tra G\u00f6ssi Christian Levrat et Gerhard Pfister sont du m\u00eame avis, c'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent, la pr\u00e9sidente du PLR consid\u00e8re que sans l'appui des syndicats, il est impossible d'aller de l'avant, le pr\u00e9sident du parti socialiste plaide lui pour une pause dans les discussions, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'obtient pas de concessions \u00e0 Bruxelles un gel des n\u00e9gociations in\u00e9luctable, analyse le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, plus personne dans la classe politique ne semble croire en ce trait\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, m\u00eame les 3 partis qui ont b\u00e2ti l'\u00e9difice bilat\u00e9ral sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9brancher les discussions leurs dirigeants expriment aujourd'hui leurs doutes ouvertement et simultan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [97%] :\r\nC'est in\u00e9dit Pietro cet accord n\u00e9goci\u00e9 depuis 2013 5 ans d\u00e9j\u00e0, on peut parler d'un tournant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [96%] :\r\nAbsolument, les chances de voir aboutir les pourparlers cet Automne sont infimes, voire tout simplement nulles mais ce n'est pas tr\u00e8s surprenant \u00e0 vrai dire, \u00e7a sent le roussi dans ce dossier depuis plusieurs semaines, on voyait mal les syndicats, accepter de s'aligner sur des mesures anti-dumping europ\u00e9ennes qui sont encore au stade embryonnaire et dont on mesure mal l'efficacit\u00e9 si l'Union europ\u00e9enne maintient son exigence alors l'accord institutionnel n'est pas pr\u00e8s de voir le jour, parce que, c\u00f4t\u00e9 suisse, on l'a vu, cette semaine, il n'y a pas de marge de manoeuvre et les 3 partis gouvernementaux cens\u00e9s porter cet accord ont d\u00e9sormais d\u00e9clar\u00e9 forfait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [81%] :\r\nLe camp pro- europ\u00e9en doute d'un accord-cadre \u00e0 qui est, est-ce que cela profite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [96%] :\r\nCette volte-face \u00e0 trois fait le beurre de l'UDC qui s'est empress\u00e9e de r\u00e9agir cet apr\u00e8s- midi, par voie de communiqu\u00e9 le parti demande aux autres formations politiques de passer de la parole aux actes et propose que tous les partis gouvernementaux, \u00e9crivent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il communique \u00e0 Bruxelles la rupture des n\u00e9gociations, vous le voyez, l'UDC jubilent c'est logique heureuse, dit -elle, de recevoir du soutien dans sa lutte contre l'accord-cadre il est r\u00e9jouissant de constater que les autres partis et finit par comprendre, \u00e9crit encore le 1er parti de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [95%] :\r\nEt Conseil f\u00e9d\u00e9ral il y croit toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [95%] :\r\nAlors, a priori, Johann Schneider- Ammann et Ignazio Cassis esp\u00e8rent toujours il n'issue heureuse, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset est lui rest\u00e9 en retrait jusqu'ici alors que va faire le coll\u00e8ge en l'absence de soutien politique en Suisse va -t-il confirmer l'\u00e9chec des discussions avec Bruxelles d\u00e9but de r\u00e9ponse mercredi peut-\u00eatre le gouvernement reprendra ses travaux apr\u00e8s apr\u00e8s la pause estivale, dans une ambiance qu'on devine \u00e9lectrique, personne ne voudra porter la responsabilit\u00e9 de cet \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [91%] :\r\nMerci, Pietro Bugnon, vous \u00eates notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral, Christian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PLR, conseiller national Genevois est avec nous dans ce Studio G\u00e9raldine Savary, bonsoir conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise et vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, nous vous avoir un nous vous avons invit\u00e9 tous les 2 pour parler des 35 heures de travail hebdomadaires, mais avant cela, impossible de pas vous faire r\u00e9agir \u00e0 cette prise de position de vos pr\u00e9sidents de parti, Christian L\u00fcscher, on a envie de dire : bravo l'UDC se se frottent les mains, ce soir, le parti de Albert R\u00f6sti vous propose de signer une lettre pour demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'annoncer \u00e0 Bruxelles la rupture des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur un accord-cadre, vous allez la signer cette lettre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [91%] :\r\nAlors moi je dis bravo et je me frotte les mains lorsque l'\u00e9conomie suisse va bien et pour l'\u00e9conomie suisse a\u00e9rien, il faut qu'il ait des emplois et \u00e7a implique de de poursuivre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord-cadre sur d'autres points \u00e9galement on a pr\u00eat\u00e9, vous le savez, \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi des propos qu'elle n'a pas enti\u00e8rement tenu ou qui ont \u00e9t\u00e9 surinterpr\u00e9t\u00e9, elle a d'ailleurs r\u00e9agi par voie communiqu\u00e9 de presse pour indiquer qu'il \u00e9tait encore comme partis attach\u00e9s \u00e0 des n\u00e9gociations avec Union europ\u00e9enne, non pas pour courber l'\u00e9chine, comme certains le disent de fa\u00e7on via le Soudan, sachant que c'est pas le cas, mais simplement parce que nous sommes soucieux de la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays et que nous sommes encore persuad\u00e9 aujourd'hui que cette prosp\u00e9rit\u00e9 passe par des relations fortes avec Niang europ\u00e9enne \u00e0 laquelle je pr\u00e9cise, le PLR ne souhaite en aucun cas av\u00e9r\u00e9 et donc ce qu'a dit P\u00e9tra G\u00f6ssi c'est qu'il fallait poursuivent les n\u00e9gociations mais qui, \u00e0 un certain moment, si on se trouvait v\u00e9ritablement dans son culs-de-sac dans une impasse alors il fallait suspendre ces n\u00e9gociations. \r\nEt puis discuter ensemble, avec tous les partis responsables gouvernementaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:31) [99%] :\r\nPour voir comment on peut essayer de trouver une issue \u00e0 cette \u00e0 cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher, la pr\u00e9sidente du PLR consid\u00e8re que sans l'appui des syndicats, il est impossible d'aller de l'avant et dans ce cas est -ce que vous allez signer cette lettre avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [89%] :\r\nMais moi, je, je ne suis pas d'accord, d'\u00eatre pris en otage par par monsieur Rechsteiner et par les syndicats, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'dire publiquement qu'il \u00e9tait tout de m\u00eame un peu cavalier de quitter une table discussions alors que le discussions avait m\u00eame pas commenc\u00e9 d'ailleurs se faire \u00e0 la presse, a dit elle- m\u00eame que les syndicats pleurait avant m\u00eame d'avoir pris un coup, moi je trouve ce ne sont pas des m\u00e9thodes et que on ne peut pas simplement consid\u00e9rer qui s'est accompli est acceptable et il vaut mieux, me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:11) [88%] :\r\nContinuez, poursuivent les les discussions avec avec les syndicats, je constate d'ailleurs que s'il y a une personne en Suisse, toute sa vie professionnelle et politique, a r\u00e9ussi \u00e0 disputer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:22) [92%] :\r\nToutes les parties concern\u00e9es, c'est bien monsieur Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [90%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, est ce que vous vous allez signer cette lettre avec l'UDC pour demander qu'on arr\u00eate la n\u00e9gociation sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:34) [89%] :\r\nMais je crois que ce que \u00e7a contient, c'est que la la situation des salari\u00e9s de ce pays soit identique \u00e0 celle qui existe aujourd'hui, voir s'am\u00e9liore et et c'est \u00e7a qui nous para\u00eet le plus important, on peut pas brad\u00e9 au fond ce qu'on a, on a conquis ce qu'on a construit ensemble, partenaires sociaux, milieux \u00e9conomiques comme syndicats depuis 20 ans, on peut pas brader ce compromis ses acquis sociaux et cette protection des travailleurs, tout simplement parce que cet accord-cadre primerait sur toile rel\u00e2che croit que il y a pas de solution possible et je pense que de ce point de vue l\u00e0 le le PLR devrait au fond des syndicats de cette mont\u00e9e tr\u00e8s ferme dans la d\u00e9fense des des salari\u00e9s de ce pays parce que c'sans ces mesures d'accompagnement, c'est \u00e9vident que cet accord 4 n'a aucune chance donc P\u00e9tra G\u00f6ssi a eu la la la bonne id\u00e9e ou la sagesse d'une certaine mani\u00e8re de reconna\u00eetre que sans partenariat social, aucun accord n'est viable, le journaliste se faire \u00e0 l'id\u00e9e, c'est G\u00e9raldine Savary fixe la feuille de euros un petit peu quand m\u00eame bien et syndicats qui ont pr\u00e9cis\u00e9 Charles les mesures d'accompagnement qui sont toutes fragilis\u00e9es et pr\u00e9caris\u00e9es affaibli, h\u00e9 bien c'est pas, c'est pas un dialogue, \u00e7a c'est pas un dialogue, c'est uniquement un affaiblissement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de ce qu'on a construit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [87%] :\r\nPuis vint G\u00e9raldine Savary dans 2 mois, dans 2 mois, Christian Duch\u00eane suffisamment Christian L\u00fcscher Christian L\u00fcscher, je vous donne la parole tout de suite, Christian L\u00fcscher dans 2 mois, il y a une votation ce qui s'appelle sur l'initiative pour le taux de d'autod\u00e9termination de l'UDC dite compte les juges \u00e9trangers la l'UDC se frottent les mains, elle dit : regardez le Parti socialiste, c'est le PLR reconnaissent que nous avions raison, cet accord-cadre, et qu'on n'est pas une bonne chose pour la Suisse, vous le donne quand m\u00eame un petit peu raison non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:17) [90%] :\r\nEn aucun cas, je crois qu'on est, on est PLR comme PS d'ailleurs tout \u00e0 fait conscient, comme l'a dit Christian Luescher, qu'il n'y a pas d'emploi solide dans ce pays sont des relations solides avec l'Union europ\u00e9enne, voil\u00e0 \u00e7a c'est une r\u00e8gle qu'on s'est fix\u00e9, mais il y a pas d'ouverture vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne sans protection des salari\u00e9s de ce pays, \u00e7a c'est l'autre r\u00e8gle de base, c'est la cl\u00e9 de vo\u00fbte de ce qu'on a construit depuis 20 ans, alors c'est pas du d\u00e9c\u00e8s, on est alors on est tout \u00e0 fait d'accord avec le PLR sur ces questions, PS et PLR pour autant, alors l\u00e0, c'est ce que je regrette fortement que vos 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne consid\u00e8re pas qu'il faille directement la protection des salari\u00e9s sur l'autel de de ces relations, il y a, parce que forc\u00e9ment c'est c'est c'est un c'est en auto, c'est un suicide politique, \u00e7a veut dire que, de facto, cet accord-cadre est mort parce que si vous avez une alliance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:10) [86%] :\r\n\u00e7a me dire \u00e0 monsieur Schneider- Ammann et \u00e0 Monsieur Cassis ce qu'ils n'ont pas dit, ils ont m\u00eame express\u00e9ment les 2 dit le contraire, il n'est pas question on a pris mes questions en aucune mani\u00e8re de porter pr\u00e9judice \u00e0 la protection des salaires et la protection des travailleurs simplement cette r\u00e8gle et 8 jours est une r\u00e8gle d\u00e9su\u00e8te qui date du temps o\u00f9 on faisait du courrier postal, aujourd'hui, on peut tout faire, tout faire, tout \u00e7a par Internet, et donc on veut raccourcir ce d\u00e9lai sans ne portait donc une mani\u00e8re pr\u00e9judice \u00e0 la protection des salaires des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:40) [93%] :\r\nOn va peut-\u00eatre pas refaire le d\u00e9bat sur sursis 8 jours Christian L\u00fcscher et G\u00e9raldine Savary parce que je vous ai fait venir aussi pour un autre d\u00e9bat, ce que je retiens ce que ni l'un ni l'autre n'a tr\u00e8s envie de signer cette lettre avec l'UDC on verra, il y a pas de il y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:51) [82%] :\r\nPas de d'abord il n'a aucune d\u00e9mocratie ni c'est que c'est moi qui la lettre qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [85%] :\r\n\u00e7a n'est pas dans le m\u00eame temps, parce qu'on s'en sortira pas G\u00e9raldine \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [88%] :\r\nLa lettre, enfin ce qu'il faut signer la signature qui nous engage, c'est entre partenaires sociaux, \u00e7a c'est la premi\u00e8re signature qu'on doit faire cette signature aujourd'hui, elle est pas acquise, voir, elle est, elle est, elle, est en fait plier en danger la 2\u00e8me signature, c'est entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse sur des bases qui qui qui qui vont, qui construisent \u00e0 la fois une ouverture \u00e0 la fois des relations \u00e9conomiques avec l'Union europ\u00e9enne et la possibilit\u00e9, la possibilit\u00e9 absolue est imp\u00e9ratif de prot\u00e9ger les salari\u00e9s de ce pays, c'est \u00e7a la les signatures qu'on doit maintenant mettre en oeuvre le l'UDC veut peut peut bien sortir son stylo effectivement et puis a tout cela na\u00eetre, c'est pas la question principale aujourd'hui Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:36) [86%] :\r\nOui, je voulais vous dire pour une petite boutade, on sait que depuis le d\u00e9but de c'est parce qu'on sait, 9 mois, le 9 9 fois le mot UDC et qu'en r\u00e9alit\u00e9 le de l'UDC veulent signer des lettres, c'est son probl\u00e8me, mais en tout cas o\u00f9 PLR nous nous sommes attach\u00e9s \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de l'\u00e9conomie, vous savez, le PLR et le parti de l'\u00e9conomie, et si l'UDC se frottent les mains d'un affaiblissement de de l'emploi en Suisse, h\u00e9 bien, c'est son probl\u00e8me et puis apr\u00e8s les \u00e9lecteurs d\u00e9cideront mais je crois pas qu'on puisse dire aujourd'hui que c'est un d\u00e9bat de l'UDC compte le r\u00e9sume : c'est la suite qu'il faut prot\u00e9ger et chacun doit prendre ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:11) [90%] :\r\nOn va \u00e9v\u00eaque. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3F74EE0-A174-4B5F-88FA-01C3A4793BB1", "internalArchiveId": "D3F74EE0-A174-4B5F-88FA-01C3A4793BB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS veut introduire la semaine \u00e0 35 heures, d\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian\r\nLe parti socialiste suisse veut introduire la semaine de travail \u00e0 35 heures. C'est ce qui figure dans un document de 50 pages d\u00e9voil\u00e9 vendredi. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary (PS/VD), et le conseiller national, Christian L\u00fcscher (PLR/GE).\r\n\r\n* * Le PS veut introduire la semaine \u00e0 35 heures, d\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary et Christian L\u00fcscher  \r\nChristian Luscher, G\u00e9raldine Savary nous vous avons invit\u00e9 pour d\u00e9battre du temps de travail en Suisse ... \r\nLe parti socialiste suisse veut introduire la semaine de travail \u00e0 35 heures. Ce point figure dans un document de 50 pages, d\u00e9voil\u00e9 vendrei dernier,  o\u00f9 le PS liste son programme \u00e9conomique en vue de la prochaine l\u00e9gislature.  Il propose de r\u00e9duire le temps de travail et d'augmenter le pouvoir de co-d\u00e9cision de l'employ\u00e9 , pour que les b\u00e9n\u00e9fices de la productivit\u00e9 soient mieux r\u00e9partis. \r\nAu moment o\u00f9 en France, des \u00e9conomistes fran\u00e7ais tirent  un bilan mitig\u00e9 de cette semaine \u00e0 35 heures, en vigueur depuis 20 ans, est-il  raisonnable de vouloir tenter l'exp\u00e9rience en Suisse ?\r\nG\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats VD, vice pr\u00e9sidente du PS, \r\nce programme \u00e9conomique doit encore \u00eatre avalis\u00e9 par le Congr\u00e8s du PS en d\u00e9cembre ...\r\nLa France a tent\u00e9 l'exp\u00e9rience, on voit aujourd'hui que \u00e7a n'a pas permis de diminuer le ch\u00f4mage, ni de cr\u00e9er directement des emplois. Vous restez insensible \u00e0 ce bilan ?\r\nComment on fait pour ne travailler que 35 heures quand on est tout le temps connect\u00e9 sur son portable, ne vaut-il pas mieux militer pour plus de flexibilit\u00e9 dans l'organisation du travail ?\r\n35 heures au m\u00eame salaire, \u00e7a va co\u00fbter cher aux entreprises ...\r\nLes grandes enreprises peuvent s'organiser, mais pour les petites PME, c'est beaucoup plus dur. Les PME constituent l'essentiel du tissu \u00e9conomique suisse\r\nAu niveau de la productivit,  \u00e7a contraint les employ\u00e9s \u00e0 faire le m\u00eame travail en moins de temps, on ne r\u00e9duit pas comme cela le risque de burn out ..\r\nEn France, rapidement, les lois Fillon de 2003 ont d\u00fb compenser les 35 heures par une possibilit\u00e9 plus grande de faire des heures suppl\u00e9mentaires, les gens n'ont pa stravaill\u00e9 moins mais le co\u00fbt du travail a augment\u00e9 ...\r\nEn \u00e7a a d\u00e9organis\u00e9 les h\u00f4pitaux notamment ...\r\nC'est trop fig\u00e9 ! ce n'est pas bon pour la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises ...\r\nComment on fait \r\nChristian Luscher, conseiller national GE PLR, vice-pr\u00e9sident du PLR\r\nLa g\u00e9n\u00e9ration y est tr\u00e8s pris\u00e9e sur le march\u00e9 de l'emploi, les trentenaires, elle est tr\u00e8s connect\u00e9e mais veut plus de temps libre, pourquoi ne pas passer \u00e0 la semaine \u00e0 35 heures ?\r\nDans un premier temps, ramener la semaine de travail \u00e0 40 heures, \u00e7a para\u00eet raisonnable, aujourd'hui trop d'employ\u00e9s souffrent de burn out ...\r\nTout le monde est connect\u00e9, avec les smart phones, on travaille depuis chez soi, on est \u00e0 disposition de son employeur 24 heures sur 24 siu l'on n'y prend pas garde, cette limitation pourrait faire office de garde-fou ?\r\nOn a un probl\u00e8me en Suisse, beaucoup de gens travaillent trop, dans certaines branches, travaillent plus de 50 heures. En m\u00eame temps,  dans le secteur des services, il y a souvent des contrats \u00e0 temps partiels sous-pay\u00e9s, une meilleure r\u00e9partition du temps de travail, c'est b\u00e9n\u00e9fique pour tout le monde ?\r\nSoit des persi\r\nSeriez-vous quand m\u00eame favorable \u00e0 la possibilit\u00e9 d'un meilleur am\u00e9nagememt du temps de travail ? Pour promouvoir l'\u00e9galit\u00e9, avoir du tenps pour sa famillle ?\r\nProductivit\u00e9 boost\u00e9e, les Fran\u00e7ais sont les plus productifs", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9755473", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PS veut introduire la semaine \u00e0 35 heures, d\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary et Christian L\u00fcscher  / FOR_2018-08-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le parti socialiste suisse veut introduire la semaine de travail \u00e0 35 heures. C'est ce qui figure dans un document de 50 pages d\u00e9voil\u00e9 vendredi. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary (PS/VD), et le conseiller national, Christian L\u00fcscher (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9755473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:19Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va \u00e9voquer maintenant cet autre sujet pour laquelle nous vous avons invit\u00e9 d\u00e9battre du temps de travail en Suisse, parce que le Parti socialiste suisse veut introduire la semaine de travail \u00e0 35 heures ce point figure dans un document de 50 pages d\u00e9voil\u00e9 vendredi o\u00f9 le PS, liste son programme \u00e9conomique en vue de la prochaine l\u00e9gislature, il propose de r\u00e9duire le temps de travail et d'augmenter le pouvoir de co- d\u00e9cision de l'employ\u00e9 pour que les b\u00e9n\u00e9fices de la productivit\u00e9 soient mieux r\u00e9partis, alors au moment o\u00f9 la France o\u00f9, en France, un des des \u00e9conomistes fran\u00e7ais tirent un bilan mitig\u00e9 de cette semaine \u00e0 35 heures est -ce bien raisonnable G\u00e9raldine Savary de vouloir tenter l'exp\u00e9rience en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [90%] :\r\nEn tout cas je crois que de lancer de le d\u00e9bat sur ces questions, \u00e7a me para\u00eet absolument centrale, on sait qu'en Suisse, on nous sommes un pays de de grands travailleurs avec des horaires de travail extr\u00eamement lent hebdomadaire extr\u00eamement lent des guind\u00e9 une productivit\u00e9 absolument incroyable, il s'agit de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont on peut redistribuer un peu mieux ses gains de productivit\u00e9, alors si en salaire, on vient de parler tout \u00e0 l'heure des salaires en Suisse appara\u00eet central de d\u00e9fendre une augmentation des salaires aujourd'hui, mais c'est aussi en temps en temps libre pour pour une partie de la population qui parfois travaillent \u00e9norm\u00e9ment, il y a certains secteurs des des semaines hebdomadaires \u00e0 45 heures dans le secteur de l'h\u00f4tellerie-restauration, donc je trouve que cette question, elle m\u00e9rite d'\u00eatre discut\u00e9 \u00e7a prend la chose il de la 2\u00e8me raison \u00e0 mes yeux, c'est le on est dans une r\u00e9volution num\u00e9rique, on sait qu'il y a 10 \u00e0 10 \u00e0 14 pourcent des emplois \u00e0 terme qui qui va dispara\u00eetre, il s'agit aussi de r\u00e9partir ce ce travail de fa\u00e7on un peu plus, un peu plus \u00e9quitable et puis enfin, si je peux terminer l\u00e0- dessus, on a aussi des des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de p\u00e8res et de m\u00e8res de famille qui souhaitent r\u00e9duire leur temps de travail, le temps partiel pour les hommes, a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es alors trop modestement mais il a, c'est quand m\u00eame des bons \u00e0 m'a plus que doubl\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es et \u00e7a para\u00eet juste de d'entendre aussi ces nouveaux modes d'organisation familiale et professionnelle et de leur offrir la possibilit\u00e9 de diminuer leur le temps de travail, la la moyenne hebdomadaire de l'activit\u00e9 professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [89%] :\r\nEt Christian L\u00fcscher c'est vrai la g\u00e9n\u00e9ration Y qui est tr\u00e8s pris\u00e9e sur le march\u00e9 de l'emploi, les trentenaires, elle est tr\u00e8s clean g\u00e9n\u00e9ration tr\u00e8s connect\u00e9e mais qui vont aussi plus de temps libre, alors finalement, pourquoi pas, passer \u00e0 la semaine \u00e0 35 heures. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [89%] :\r\nVous savez, si on avait eu ce d\u00e9bat le le 1er avril j'aurai \u00e0 dire tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 effectivement fantastique, et c'\u00e9tait la meilleure id\u00e9e avec le Parti socialiste avait \u00e9mis ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, d'ailleurs, tout le monde le sait en France, les 35 heures ont \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite consid\u00e9rable qui ont am\u00e9lior\u00e9 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, non franchement c'est pas s\u00e9rieux et d'ailleurs je je lis entre les lignes de ce que vient de nous dire Madame Savary et l'a dit, il faut lancer le d\u00e9bat, c'est tr\u00e8s prudent comme d\u00e9claration, \u00e9videmment, vous \u00eates contre, parce que vous savez tr\u00e8s bien que le peuple suisse est contre que vos \u00e9lecteurs sont compte et d'ailleurs ce qui est int\u00e9ressant, c'est que s'il fallait cr\u00e9er un laboratoire aujourd'hui pour voir ce que donnerait, en th\u00e9orie en tout cas n'application d'\u00eatre d'accord alors pourrait dire essayons dans un secteur ou un autre, mais heureusement, un pays que j'adore, mais qui a parfois tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e sous l'angle \u00e9conomique a d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 l'exp\u00e9rience et aujourd'hui on se rend compte que \u00e7a a conduit \u00e0 une. \r\nFaire croire l'\u00e9conomique, les 35 heures, son p\u00e8re, par exemple en France, ne serait -ce dans les h\u00f4pitaux,1,8 milliards d'argent public en raison de cette mesure qui est d\u00e9cri\u00e9 de tous, c'est compl\u00e8tement absurde, personne n'en veut, mais \u00e9videmment \u00e7a cr\u00e9e \u00e7a cr\u00e9e le bonheur, ce matin, comme vous l'ayez lanc\u00e9 en plein \u00e9t\u00e9, parce qu'aujourd'hui il fait grand beau et apr\u00e8s peut-\u00eatre moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [89%] :\r\nChristian L\u00fcscher Christian L\u00fcscher au-del\u00e0 de la boutade au-del\u00e0 de la boutade Christian L\u00fcscher ramen\u00e9 aujourd'hui en Suisse, on travaille quand m\u00eame souvent beaucoup des semaines \u00e0 40 heures parfois plus sans aller peut-\u00eatre sur un mod\u00e8le Frigide est ce qu'il faudrait pas est ce qu'il faudrait pas quand m\u00eame plus de flexibilit\u00e9 et, peut-\u00eatre, faire en sorte que la flexibilit\u00e9 profite aussi \u00e0 l'employ\u00e9, et pas seulement \u00e0 l'employeur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:02) [87%] :\r\nBon, mais la flexibilit\u00e9 elle pourrait balance soyons tout \u00e0 fait s\u00e9rieux, la flexibilit\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, elle profite \u00e0 qui, lorsqu'elle est pos\u00e9e sur la table, elle profite aux employ\u00e9es les employeurs en g\u00e9n\u00e9ral les PMU, les petits entrepreneurs, les grands patrons vous croyez s\u00e9rieusement que eux, ils profitent de la flexibilit\u00e9 du temps de travail, les gens qui ont des entreprises sur les soci\u00e9t\u00e9s, travail \u00e9videmment beaucoup plus que 35, voire 40 heures voire 45 heures par semaine. \r\nLa r\u00e9alit\u00e9, Sexion d'un pays qui marche bien, si on a \u00e9conomie prosp\u00e8re, nous avons un nous avons un tissu de, de, de, de travailleurs qui veulent travailler, je vous rappelle que le peuple suisse s'est prononc\u00e9 sur cette question, on lui avait propos\u00e9 une diminution du temps de travail, il n'a pas voulu et je serai pas \u00e0 \u00e0 Paris, tout ce que vous voulez que si aujourd'hui on retourner devant le peuple en votation populaire, avec l'exp\u00e9rience d\u00e9sastreuse des 35 heures, en France, le peuple suisse encore plus massivement s'opposerait \u00e0 une telle mesure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [87%] :\r\nChristian je Zeitung Savary est -ce que c'est pas plus large, alors \u00e7a va laisser, on va laisser Christian Luscher on va laisser parler G\u00e9raldine Savary si vous le permettez, 35 heures c'est ferait pas vraiment un petit peu fig\u00e9 comme mod\u00e8le, c'est vrai qu'on a une \u00e9conomie tr\u00e8s flexible, c'est une des r\u00e9ussites de l'\u00e9conomie suisse, est ce qu'il faudrait pas mieux miser sur une meilleure flexibilit\u00e9 et une plus grande qu'd\u00e9cisions des employ\u00e9es et pas arriver avec un mod\u00e8le aussi d\u00e9suet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [91%] :\r\nEncore une fois le d\u00e9bat sur le temps de travail, il doit \u00eatre lanc\u00e9 comme le temps qu'on consacre nous au travail salari\u00e9s de ce pays et le temps qu'on consacre soit aux activit\u00e9s familiales de loisir, de formation continue, etc, etc, et cette question- l\u00e0, moi je trouve dommage que Christian L\u00fcscher sur le le le le le temps de travail qui a de cette semaine ne le ne prennent pas une heure pour r\u00e9fl\u00e9chir de fa\u00e7on un petit peu plus ouverte et progressiste sur ces questions parce qu'on se rend compte que la Suisse laisse les Suisses travaillent beaucoup, on est le pays apr\u00e8s l'Islande \u00e0 travailler le plus l'horaire hebdomadaire de travail et un des plus hauts de l'Union europ\u00e9enne, premi\u00e8rement, deuxi\u00e8mement, cette question de la la diminution au fond du temps de travail qu'on consacre par rapport \u00e0 d'autres activit\u00e9s qu'on pourrait consacrer ce ce d\u00e9bat, il a plus lieu depuis il a plus lieu depuis 20 ans et on sait que la la le, comment dire, l'activit\u00e9 professionnelle des salari\u00e9s, elle augmente depuis depuis les ann\u00e9es 90 ce d\u00e9bat, il est, il est, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 depuis un certain nombre d'ann\u00e9es et c'est bien dommage, c'est ce que je le souhaite le faire, le Parti socialiste s'est montr\u00e9 encore une fois qu'il y a des nouveaux baux d'organisation du temps de travail, comme du temps consacr\u00e9 \u00e0 sa famille, \u00e0 ses loisirs ou \u00e0 ses proches et que cette organisation -l\u00e0 et elle, elle doit maintenant \u00eatre r\u00e9fl\u00e9chi de fa\u00e7on politique, du point de vue politique puis la 2\u00e8me chose comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure le le mod\u00e8le de travail classique, il change et de ce point de vue l\u00e0 je pense qu'on doit avoir absolument un d\u00e9bat sur sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [90%] :\r\nSurtout qu'le d\u00e9bat est relanc\u00e9, je vous remercie, G\u00e9raldine Savary, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste et vous aussi, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical et je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une excellente soir\u00e9e, merci, merci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D82AE233-42A1-43E7-BF28-24243121FFAE", "internalArchiveId": "D82AE233-42A1-43E7-BF28-24243121FFAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Europe au menu du Congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger: interview de Laurent Wehrli", "publicationDate": "2018-08-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Matthiessen, ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne aupr\u00e8s de la Suisse et du Liechtenstein\r\nL'Europe \u00e9tait au menu du Congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger, tenu vendredi et samedi \u00e0 Vi\u00e8ge. La question des mesures de protection des travailleurs, qui divise les syndicats et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e. Interview de Laurent Wehrli, conseiller national (PLR/VD).\r\n\r\n* * L'Europe au menu du Congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger: interview de Laurent Wehrli  \r\n*** \u00abLa Suisse sans l'Europe - L'Europe sans la Suisse\u00bb. Tel \u00e9tait le th\u00e8me du colloque qui s'est d\u00e9roul\u00e9 cet apr\u00e8s-midi, \u00e0 Vi\u00e8ge, en Valais, dans le cadre du 96e Congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger. Un th\u00e8me choisi il y a plus d'un an. A un moment o\u00f9 une avanc\u00e9e plus importante sur le dossier europ\u00e9en \u00e9tait envisag\u00e9e. Et un sujet, Yves Terrani, qui d\u00e9passe largement la question europ\u00e9enne.Vous \u00e9tiez sur place \u00e0 Vi\u00e8ge. Est-ce que les Suisses de l'\u00e9tranger, dont certains b\u00e9n\u00e9ficient de la libre circulation,  ont montr\u00e9 des signes d'inqui\u00e9tude?...\r\n. Disons que les quelque 250 personnes pr\u00e9sentes ont surtout \u00e9cout\u00e9.  Elles ont \u00e9cout\u00e9 avec int\u00e9r\u00eat le Secr\u00e9taire d'Etat en charge du dossier europ\u00e9en, Roberto Balzaretti, assurer que \u00abpour garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse, les relations avec l'Europe doivent \u00eatre consolid\u00e9es sur le long terme tout en maintenant notre souverainet\u00e9\u00bb. Roberto Balzaretti a ajout\u00e9 qu'un accord viable, au sein duquel chacun fait des concessions, doit \u00eatre trouv\u00e9. \u00abIl ne s'agit pas de se replier sur soi, mais de s'ouvrir de mani\u00e8re volontaire en cherchant des solutions\u00bb, a-t-il dit.\r\n*** Les Suisses et l'Europe ont donc plus que jamais besoin l'un de l'autre...\r\n. C'est ce qu'est venu assurer Michael Matthiessen, ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne aupr\u00e8s de la Suisse et du Liechtenstein. Pour lui, il est temps de consolider un accord des deux c\u00f4t\u00e9s, car un cadre stable est dans l'int\u00e9r\u00eat de tous. Il n'emp\u00eache, le Danois a rappel\u00e9 avec un certain aplomb que la Suisse est le seul pays tiers auquel l'Union europ\u00e9enne a accord\u00e9 un tel acc\u00e8s bilat\u00e9ral. \u00abL'Union ne le referait pas\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. Alors. Mani\u00e8re de mettre la pression sur la Suisse alors que la situation de notre pays avec l'Europe est tendue? Nous lui avons pos\u00e9 la question.\r\n  Son 0'23''\r\n. L'Union europ\u00e9enne est le premier partenaire commercial de la Suisse, a rappel\u00e9 Michael Matthiessen. \u00abLorsque l'Europe se porte bien, la Suisse en ressent les effets positifs\u00bb, a-t-il dit..\r\n*** Et quelles cons\u00e9quences pour notre pays et ses citoyens?...\r\n. C'est ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 en milieu d'apr\u00e8s-midi et qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 des \u00e9changes vifs et tr\u00e8s contrast\u00e9s entre les quatre intervenants d'une table ronde. Notamment Lukas Reimann, conseiller national UDC argovien et membre du comit\u00e9 de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre et le Neuch\u00e2telois Claude Nicaty, membre du conseil du Nouveau Mouvement europ\u00e9en suisse, le NOMES. Les deux ne partiront pas en vacances ensemble...\r\n*** Merci Yves Terrani. \r\n((Plus de 471'000 Suisses vivent dans l'UE, r\u00e9union des Suisses de l'\u00e9tranger ... prise de temp\u00e9rature au moment o\u00f9 le d\u00e9bat interne s'envenime \u00e0 cause du diff\u00e9rent sur les mesures de protection des travailleurs entre les syndicats et le  Conseil F\u00e9d\u00e9ral.\r\nPrise de position sur l'initiative d'autod\u00e9termination - dite contre les Juges \u00e9trangers \r\nR\u00e9cit Yves - comment on pr\u00e9sente l'Europe et ce dossier chaud \r\nitw Balzaretti ? sur le blocage suisse\r\nJusqu'ici la diplomatie suisse avait r\u00e9ussi \u00e0 faire comprendre \u00e0 l'Union europ\u00e9enne que les mesures d'accompagnement \u00e9taient une ligne rouge, aujourd'hui Bruxelles demande plus de concessions , le vent a tourn\u00e9 en d\u00e9faveur de la Suisse ?\r\nPerception de l'Union Europ\u00e9enne du blocage interne en Suisse: la porte parole de l'UE a dit que celui qui veut participer au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'Union doit aussi en respecter les r\u00e8gles, fin de non recevoir ?\r\nPosition  de l'UE encore plus ferme \u00e0 cause des n\u00e9gociations sur le Brexit ?\r\nSi on c\u00e8de trop sur les mesures de protection des travailleurs suisses, le rejet du peuple en votation populaire va encore \u00eatre plus massif ?))", "durationSec": 562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9754160", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Europe au menu du Congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger: interview de Laurent Wehrli / FOR_2018-08-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'Europe \u00e9tait au menu du Congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger, tenu vendredi et samedi \u00e0 Vi\u00e8ge. La question des mesures de protection des travailleurs, qui divise les syndicats et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e. Interview de Laurent Wehrli, conseiller national (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9754160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:17Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Suisse sans l'Europe, l'Europe sans la Suisse, elle \u00e9tait le th\u00e8me du colloque qui s'est d\u00e9roul\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Vi\u00e8ge en Valais dans le cadre du 96\u00e8me congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger, un th\u00e8me choisi il y a plus d'un an, \u00e0 un moment o\u00f9 une avanc\u00e9e, bien plus importante sur le dossier europ\u00e9en \u00e9tait envisag\u00e9e et un sujet Yves Terrani qui d\u00e9passe largement la question europ\u00e9enne, bonsoir, bonsoir, vous \u00e9tiez sur place \u00e0 Vi\u00e8ge, est ce que les Suisses de l'\u00e9tranger, dont certains b\u00e9n\u00e9ficient de la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne et ce qu'ils ont montr\u00e9 des signes d'inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [96%] :\r\nBen disons que les quelque 250 personnes pr\u00e9sentes ont surtout \u00e9cout\u00e9, ils ont \u00e9cout\u00e9 avec int\u00e9r\u00eat le secr\u00e9taire d'\u00c9tat en charge du dossier europ\u00e9en Roberto Balzaretti assurer que pour garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse, les relations avec l'Europe doivent \u00eatre consolid\u00e9es sur le long terme tout en maintenant notre souverainet\u00e9 Roberto Balzaretti assurer qu'un accord viable au sein duquel chacun fait des concessions, doit \u00eatre trouv\u00e9, il ne s'agit pas de se replier sur soi, mais de s'ouvrir de mani\u00e8re volontaire en cherchant des solutions, a -t-il dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [95%] :\r\nLes Suisses, et l'Europe ont donc plus que jamais besoin l'un de l'autre, en tout cas c'est le message que les diplomates ont voulu faire passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [93%] :\r\nOui, et c'est ce qu'est venu assurer, Michael Matthiessen, ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne aupr\u00e8s de la Suisse et du Liechtenstein, pour lui, il est temps de consolider un accord des 2 c\u00f4t\u00e9s, car un cadre stable est dans l'int\u00e9r\u00eat de tous, il n'emp\u00eache, le Danois a rappel\u00e9 avec un certain aplomb que la Suisse est le seul pays tiers auquel l'Union europ\u00e9enne a accord\u00e9 untel acc\u00e8s bilat\u00e9ral l'Union ne le ressort est pas a -t-il lanc\u00e9 \u00e0 leur mani\u00e8re de mettre la pression sur la Suisse, alors que la situation de notre pays avec l'Europe est tendue, nous lui avons pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [91%] :\r\nJe dirais pas comme \u00e7a, mais ce que j'ai essay\u00e9 de dire, c'est que le syst\u00e8me des accords bilat\u00e9raux de paquets de 120, accord qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 entre la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse et l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le non suisse \u00e0 le en 92 et un syst\u00e8me tr\u00e8s compliqu\u00e9 et dans le contexte actuel, je ne vois pas l'Union europ\u00e9enne refaire ceci avec un pays tiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [94%] :\r\n\u00e0 l'Union europ\u00e9enne, qui est le 1er partenaire commercial de la Suisse, a encore rappel\u00e9 Michael Matthiessen lorsque l'Europe se porte bien, la Suisse en ressent les effets positifs, a -t-il dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [99%] :\r\nEt quelles cons\u00e9quences pour notre pays et ses citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [92%] :\r\nEh bien, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 en milieu d'apr\u00e8s- midi et qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 des \u00e9changes vifs et tr\u00e8s contrast\u00e9s, entre les quatre intervenants d'une table ronde notamment Lukas Sleiman, conseiller national UDC argovien et membre du comit\u00e9 de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre et le Neuch\u00e2telois Claude Nicati, membre du conseil du nouveau vent Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse le nommer les 2 ne partiront assur\u00e9ment pas en vacances ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [92%] :\r\nOui, on l'imagine merci Yves Terrani et pour \u00e9voquer ce congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger et la question europ\u00e9enne, j'accueille Laurent Wehrli bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:38) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [92%] :\r\nVous \u00eates conseiller national PLR Vaudois, le th\u00e8me de ce congr\u00e8s, la Suisse et l'Europe a \u00e9t\u00e9 choisi, il y a, il y a 14 ans en arri\u00e8re, mais vous vous faites \u00e9galement partie de de du comit\u00e9 des Suisses de l'\u00e9tranger, est ce que vous ressentez de l'inqui\u00e9tude parmi les Suisses, qui habite dans l'Union europ\u00e9enne devant ce ce blocage concernant la politique europ\u00e9enne de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:00) [89%] :\r\nInqui\u00e9tude c'est peut-\u00eatre un mot surtout un tr\u00e8s grand int\u00e9r\u00eat, il faut rappeler que sur les quelque 770000 Suisses qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger, plus de 400000 vivent dans un pays membre de l'europ\u00e9enne et par d\u00e9finition, ils sont directement concern\u00e9s par les accords bilat\u00e9raux leur maintien et surtout leur mise \u00e0 jour, si on peut s'exprimer ainsi, pour des accords qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits il y a maintenant une vingtaine d'ann\u00e9es et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 avec \u00e9volution du droit, donc oui, \u00e9videmment, qui sont attentifs \u00e0 ce qui va pouvoir se dialoguer et \u00eatre trouv\u00e9 entre la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, parce qu'il sont eux tr\u00e8s directement concern\u00e9 au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [89%] :\r\nOui, on l'oublie parfois un Laurent Wehrli, de nombreux Suisses b\u00e9n\u00e9ficient eux- m\u00eames de la libre circulation des personnes, d'ailleurs, on encourage les \u00e9changes avec l'\u00e9tranger, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui est un peu oubli\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:43) [89%] :\r\nOui, on a tour souvent tendance \u00e0 parler N\u00e9ga. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:46) [87%] :\r\nSi je mens, des relations entre la Suisse et non europ\u00e9enne de ne voir que les Europ\u00e9ens qui viennent travailler en Suisse prendre le travail des Suisses, ils jouent aux expressions un peu grossi\u00e8re mais qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e quasiment notamment par par aucun cet apr\u00e8s- midi, mais toujours est -il que, il y a \u00e9videmment beaucoup de Suisses qui sont dans les pays de l'Union europ\u00e9enne qui y travaillent, qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:08) [98%] :\r\nNous a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:08) [82%] :\r\nEnfin son son la retraite mais qui d'autre y travaille donc soit des \u00e9l\u00e9ments \u00e9videmment tr\u00e8s important, on songe peut-\u00eatre presque une inqui\u00e9tude encore plus grandir aupr\u00e8s des Suisses qui vivent en Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:04:18) [98%] :\r\nEt qui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:19) [91%] :\r\nIls sont en train de de vivre tous faits, c'est-\u00e0-dire les relations de la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et l'\u00e9volution des relations que autre en Bretagne et l'Union europ\u00e9enne, dans le cas du principe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [95%] :\r\nLaurent Wehrli, on le sait depuis cette semaine, le torchon br\u00fble enfin particuli\u00e8rement cette semaine, le torchon br\u00fble entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les syndicats au sujet des mesures d'accompagnement et pendant ce temps, celui qui a lanc\u00e9 la pol\u00e9mique votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans le PLR Ignacio K6 est en voyage en Inde, nous l'avons interrog\u00e9 hier \u00e0 ce sujet, \u00e9coutez cet extrait o\u00f9 il renvoie la balle \u00e0 son coll\u00e8gue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [88%] :\r\nJe ne m'occupe pas de \u00e7a, c'est monsieur, j'avais des rames qui fait \u00e7a et c'est vraiment s'attache \u00e0 lui c'est lui, le ministre de l'\u00e9conomie, il me tient au courant, mais je participe pas du tout \u00e0 \u00e7a, je lui ai dit : je suis \u00e0 disposition si tu as besoin tu me sollicite, autrement je je vais en Inde, je fais autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [94%] :\r\nEt je vous fais \u00e9galement \u00e9coutez la r\u00e9action de votre coll\u00e8gue, le conseiller national socialiste Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:12) [88%] :\r\nJe suis compl\u00e8tement stup\u00e9fait par les propos que que je viens d'entendre, je dois dire, il y a, Ignacio cas si \u00e7a peut exploser une bombe au mois de juin, au 10 oui oui faut on peut remettre en question les mesures d'accompagnement qui \u00e9tait pourtant la base de ce consensus qui permettait \u00e0 un amour c'est avec les accords bilat\u00e9raux toujours ouverture \u00e9conomique et en contrepartie de mesures d'accompagnement, il fait exploser une bombe, il braque tous les partenaires, il part en Inde et puis dire : oui, c'est mon coll\u00e8gue qui doit s'en occuper, non c'est c'est vraiment assez stup\u00e9fiant de de d\u00e9sinvolture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [93%] :\r\nLaurent Wehrli, vous \u00eates aussi membre de la commission de la politique ext\u00e9rieure, il est stup\u00e9fiant de d\u00e9sinvolture Ignacio K6. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:51) [78%] :\r\n\u00e9videmment, au confort que les gens d'un autre parti \u00e0 Akel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:55) [85%] :\r\n3 des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales prennent tous les arguments possibles pour critiquer l'affaire des commentaires, la question, il faut, il faut bien le rappeler, en l'occurrence c'est pas d'\u00eatre au centre d'une. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:05) [91%] :\r\nLa question qui s'est pos\u00e9e, c'est que face \u00e0 la question que l'Union europ\u00e9enne pour c'est l'Union europ\u00e9enne qui dit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:11) [85%] :\r\nDor\u00e9navant, nous aimerions que vous repreniez la directive des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, c'est-\u00e0-dire celle qui iraient tous les cas des travailleurs pr\u00e9sents polonaise travailler en Allemagne des travailleurs allemands trahir offrant aux travailleurs fran\u00e7ais travaillent en Espagne, etc, et cette question l\u00e0 impose, c'est vrai, la question de certaines des mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9es avec les syndicats, je me presse de le rappeler, dans les ann\u00e9es 97 98 lors de la r\u00e9daction des accords bilat\u00e9raux, hein, et en particulier de la libre circulation des personnes et -ce qu'Ignazio Cassis, a dit, a dit, dans ce contexte -l\u00e0, nous serons peut-\u00eatre amen\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:42) [85%] :\r\n\u00e0 rediscuter ensemble et j'insiste sur le mot on sombres, des mesures d'accompagnement peut-\u00eatre de les mettre \u00e0 jour, faut -il toujours c'est 8 jours donc un le pense donc impose qu'avec des applications smartphones et des et de la technologie d'aujourd'hui, on peut \u00eatre gagn\u00e9 du temps, je rappelle quand m\u00eame dans cette suite, on travaille avec le Fax en tout on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ces accords, hein, et c'est bien cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 maintenant la pol\u00e9mique rebondit mais en \u00e0 ce cas, si c'est \u00e7a les ram\u00e8ne, je crois qu'il faut pas faut pas la voir par d\u00e9finition Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous avons 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui sont trop chers, il fait beau d\u00e9partement et les relations avec les syndicats et les patrons d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:15) [87%] :\r\nKhadr des accords bilat\u00e9raux pour leur application et les jours d'accompagnement du d\u00e9partement d'\u00e9conomie, je crois qu'on on sait vraiment ici par volont\u00e9 politicienne et c'est vraiment dommage par rapport \u00e0 l'importance des sujets. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:26) [74%] :\r\nUn d\u00e9bat purement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:27) [84%] :\r\nAlors qu'on devrait plut\u00f4t s'appeler \u00e0 chercher ensemble des solutions, ce que d'ailleurs la population reconnue au travers de sondages qui sont sortis cette semaine : la population d\u00e9montrer clairement qu'pour qui sont peut-\u00eatre chercher ensemble des solutions c'est bien Suisse c'est bien Suisse de chercher ensemble des solutions, ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose cet \u00e9t\u00e9 avec 6 E. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:43) [75%] :\r\nLaurent Weil non non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [86%] :\r\nHier dans notre \u00e9mission fera miniature qui assiste disait aussi que les conseils, les discussions continuent \u00e0 quand m\u00eame sans les syndicats, mais franchement, sans leur soutien sans l'assurance de la protection des des conditions de travail, de travail en Suisse, on a peu de sens de faire passer un accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne devant le pape non. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:00) [84%] :\r\nMoi, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous, pour moi c'est alors bien s\u00fbr, \u00e7a peut peut-\u00eatre continuer, c'est une \u00e9tape cet apr\u00e8s- midi il y avait quelques concile assure aux socialistes avec mon petit rond tr\u00e8s publiquement dire aussi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:10) [78%] :\r\nBah classe est -ce dans une n\u00e9gociation il y a des moments o\u00f9 on plus h\u00e9sitant cadeau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:15) [79%] :\r\nBon, on est peut-\u00eatre l'un peu trop peut-\u00eatre conna\u00eetre ce cas, si c'est un peu trop montrer les dents un peu trop fait passer les choses dans les dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:22) [85%] :\r\nEt les syndicats, peut-\u00eatre aussi un peu trop, donc \u00e7a permettra \u00e0 tout le monde se retrouver non plus, on montre les crocs mais en souriant non je, je, je, je ne suis peut-\u00eatre trop optimiste ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que par d\u00e9finition ce qui vous connaissent ce qu'il y a un qui est tr\u00e8s fort par rapport demandant qu'soit politique, c'est beau, ensembles et par d\u00e9finition, \u00e9videmment, on a pass\u00e9 des accords bilat\u00e9raux sans \u00eatre justement en sont sur des questions aussi importantes, \u00e9videmment qu'on doit le faire maintenant et on va, je ne peux qu'esp\u00e9rer que les syndicats comprennent que l\u00e0 o\u00f9 ils \u00e9taient, \u00e7a veut dire \u00e0 la place des n\u00e9gociations quand on a fait les imp\u00f4ts obligatoire, il faut qu'il revienne \u00e0 la place des n\u00e9gociations extr\u00eamement cirque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [95%] :\r\nEt le PLR aussi mettre de l'eau dans son vin redevenir le partenaire de la gauche, quand il s'agit d'Europe, sinon c'est l'UDC qui va prendre l'Avantage. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:03) [85%] :\r\nEn l'occurrence, aujourd'hui c'est plut\u00f4t la gauche qui dit que le plus d'Europe pour, on peut craindre de voir s'adapter les choses de mani\u00e8re alors que c'est la qu'ce qu'on fait au moment de l'accord bilat\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:14) [97%] :\r\nJe vous remercie Laurent Wehrli, je rappelle que vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:20) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-11T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B3DCCA2-4A2E-4DE1-9945-F68B47D49F04", "internalArchiveId": "5B3DCCA2-4A2E-4DE1-9945-F68B47D49F04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Stefanie Prezioso, membre de Solidarit\u00e9S Gen\u00e8ve;Natasha Stegmann, pr\u00e9sidente de l'\"Association Mille Sept Sans\";Favre, Cl\u00e9a;Olivier Feller, conseiller national PLR VD;Issouf, citoyen malien, abstenant au second tour;Mohamed, citoyen malien;Issa Ndiaye, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Bamako;L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te vaudoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TAPIS TITRE) \r\n(07/HARCELEMENT DE RUE PI)    ((shunter \u00e0 9))\r\nL'indignation hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve d'une centaine de personnes devant Conf\u00e9d\u00e9ration Centre.\r\nDans leur viseur : les violences commises contres les femmes.\r\nElles ont ainsi r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de \"Solidarit\u00e9S Geneve\" et \"La Marche Mondiale des femmes\".\r\nEv\u00e9nement organis\u00e9 suite \u00e0 l'agression mercredi de cinq femmes \u00e0 la sortie d'une boite de nuit...\r\nDeux ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9es. Une se trouvait encore dans le coma hier soir.\r\nDe nombreuses personnes ont pris la parole pour d\u00e9noncer cette nouvelle agression.\r\nParmi elles : Stefanie Prezioso, membre de Solidarit\u00e9S Gen\u00e8ve.\r\n  ((nous nous organisons pour nous d\u00e9fendre))\r\nLa police a lanc\u00e9 hier un appel \u00e0 t\u00e9moins. Une proc\u00e9dure p\u00e9nale est en cours.\r\nCette mobilisation s'inscrit dans le sillage des t\u00e9moignages publi\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\navec le mouvement Me Too. \r\nNatacha Steg-mann, est pr\u00e9sidente de l'Association Mille - Sept - Sans.\r\nUne association qui sensibilise au harc\u00e8lement dans l'espace public.\r\nElle appelle les femmes \u00e0 ne, surtout pas, se taire... \r\n  ((comme ce qui est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve))\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet.\r\n(Syndicats Bruxelles) *** Les turbulences internes \u00e0 la Suisse sur les mesures d'accompagnement n'impressionnent pas l'Union europ\u00e9enne. \r\nBruxelles reconna\u00eet tout de m\u00eame que le boycott des syndicats ne facilite pas les n\u00e9gociations sur un accord-cadre.\r\nElle pr\u00e9cise que ses attentes restent inchang\u00e9es.\r\nA savoir : que les r\u00e8gles de l'accord sur la libre circulation des personnes doivent s'appliquer sans discrimination.\r\nMercredi, l'Union syndicale suisse et Travail.Suisse ont quitt\u00e9 la table des discussions, \r\norganis\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie.\r\nIls craignent que la protection des salaires soit sacrifi\u00e9e au profit de l'accord-cadre.\r\n(Sondage Tamedia) Les Suisses, eux, sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question des mesures d'accopagnement,\r\nC'est en tout cas l'enseignement d'un sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin.\r\n38 % des sond\u00e9s ne veulent pas de concessions. \r\nalors que 20% sont favorables \u00e0 un compromis. \r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de plus de 7 600 personnes,\r\navant l'annonce du boycott des syndicats.\r\n(01/CAR POSTAL FRANCE ITV FELLER) *** CarPostal poursuit son d\u00e9veloppement en France, malgr\u00e9 la volont\u00e9 affich\u00e9e de la Poste de quitter ce march\u00e9.\r\nCarPostal France, via une de ses filiales, a r\u00e9cemment d\u00e9croch\u00e9 de nouvelles concessions \u00e0 Marseille. \r\nInformation de l'hebdomadaire al\u00e9manique Handels-zeitung. \r\nUne nouvelle qui surprend ici en Suisse : \r\nEt pour cause : le Conseil d'administration de la Poste avait d\u00e9cid\u00e9 en juin de progressivement cesser toute activit\u00e9 en France. \r\nOlivier Feller, conseiller national PLR, ne comprend pas la strat\u00e9gie du g\u00e9ant jaune.\r\n  ((en cette p\u00e9riode de crise))\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(05/NE/REDRESSEMENT ECONOMIE PA (8h))  ((DIRECT STUDIO NEUCHATEL SECOURS +41 79 **))\r\nL'\u00e9conomie neuch\u00e2teloise se porte de mieux en mieux. \r\nLa situation s'am\u00e9liore m\u00eame nettement, selon les analyses faites par le canton.\r\nReflet de la bonne conjoncture globale... qui favorise la reprise des exportations. \r\nL'industrie horlog\u00e8re connait ses meilleures chiffres depuis plusieurs ann\u00e9es, Etienne Kocher.\r\nUne \u00e9conomie mondiale en croissance, un taux de change qui \u00e9volue... tout cela est favorable aux exportations suisses. Cons\u00e9quence: Des meilleures marges pour les entreprises, qui peuvent investir et engager davantage. \r\nDans un canton touch\u00e9 par la crise comme l'a \u00e9t\u00e9 Neuch\u00e2tel, les indicateurs ont presque tous tourn\u00e9 au vert depuis quelques mois. Le retard se comble. Le barom\u00e8tre trimestriel souligne surtout... la bonne sant\u00e9 de l'horlogerie : 10 milliards de francs d'exportations suisses. Dont un tiers proviendrait du canton. \r\nGrande croissance aussi pour les exportations chimiques et pharmaceutiques. Mais un b\u00e9mol dans l'industrie des \u00e9quipements de pr\u00e9cision. Dont les perspectives restent maussades. \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, les industriels restent d'ailleurs prudents. Et n'excluent pas que les nouvelles commandes se fassent plus rares dans les mois qui viennent. Il n'emp\u00eache, les cons\u00e9quences pour l'emploi sont visibles. A 4,3% fin juillet, le taux de ch\u00f4mage reste plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel qu'en moyenne suisse; mais au plus bas depuis 2012.\r\nEtienne Kocher, en direct de Neuch\u00e2tel, merci !\r\n(Suisse ONU) *** Un nouveau poste se cr\u00e9e \u00e0 la Mission suisse \u00e0 New York.\r\nObjectif :\r\nmettre en avant les avantages pour le pays d'une forte pr\u00e9sence multilat\u00e9rale \u00e0 l'ONU.\r\nIl s'agit de d\u00e9velopper la communication sur ce th\u00e8me et de mani\u00e8re compr\u00e9hensible.\r\n\"Il faudra mettre en oeuvre le principe selon lequel la politique \u00e9trang\u00e8re est de la politique int\u00e9rieure\",\r\na d\u00e9clar\u00e9 celui qui va occuper cette fonction.\r\nA savoir l'actuel porte-parole d'Ignazio Cassis, Jean-Marc Crevoisier.\r\n(Y\u00e9men) Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU veut une enqu\u00eate rapide et ind\u00e9pendante. \r\nAntonio Guterres appelle aussi \u00e0 \u00e9pargner les civils.\r\nIl s'exprime suite \u00e0 la mort de 29 enfants dans le Nord du Y\u00e9men.\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans une attaque qui a frapp\u00e9 leur bus sur un march\u00e9.\r\nUne op\u00e9ration attribu\u00e9e \u00e0 la coalition men\u00e9e par l'Arabie saoudite.\r\nRyad reconna\u00eet avoir men\u00e9 une frappe a\u00e9rienne qui a touch\u00e9 un bus.\r\nCependant, elle soutient qu'il ne transportait pas des enfants, mais des \"combattants Houthis\".\r\n(Treve Israel) *** Une tr\u00eave est entr\u00e9e en vigueur dans la nuit. Elle a \u00e9t\u00e9 conclu entre Isra\u00ebl et le Hamas, gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9diation de l'Egypte.\r\nElle doit mettre un terme aux affrontement.\r\nAlors que ces deux derniers jours, l'aviation isra\u00e9lienne a frapp\u00e9 plus de 150 objectifs dans la bande de Gaza.\r\nDes \u00e9l\u00e9ments palestiniens radicaux ont, eux, tir\u00e9 des dizaines de roquettes.\r\nLa tr\u00eave n'a pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e officiellement.\r\nL'Etat h\u00e9breu reconna\u00eet rarement conclure de telles arrangements avec le Hamas, \r\nune organisation qu'il consid\u00e8re comme terroriste.\r\n(TF3/MALI ABSTENTION PRESIDENTIELLES PI) *** Au Mali, le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aura lieu ce dimanche, avec une affiche connue. \r\nC'est la m\u00eame qu'il y a cinq ans :\r\nlbrahim Boubacar Keita, l'actuel pr\u00e9sident, contre Souma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l'opposition. \r\nLes probl\u00e8mes sont nombreux, dans un pays en proie \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9, \u00e0 cause de la pr\u00e9sence de groupes terroristes au nord et au centre. \r\nPourtant, l'\u00e9lection ne passionne pas. \r\nMoins de la moiti\u00e9 de la population est all\u00e9e voter pour le premier tour. \r\nPour le second, nombreux sont ceux qui s'abstiendront aussi, notamment parmi les jeunes. \r\nA Bamako, le reportage de Coralie Pierret. \r\n((Au si\u00e8ge de bendere, une plateforme d'expression en ligne, quatre blogueurs s'installent pour la r\u00e9union. Autour de la table, Issouf votait pour la premi\u00e8re fois le 29 juillet. Mais pour le 2e tour, il restera chez lui. \r\nBOB \r\nA la sortie d'un meeting, Mohamed ne cache pas sa d\u00e9ception. Pour lui, sa g\u00e9n\u00e9ration n'est pas repr\u00e9sent\u00e9e par la classe politique. \r\nBOB \r\nSelon le professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Bamako Issa Ndiaye, ce 2e tour est sans enjeu pour les Maliens. \r\nBOB \r\nLors de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le taux de participation s'\u00e9levait \u00e0 49 %. Cette ann\u00e9e pour le premier tour, il a baiss\u00e9 de 6 point.))\r\n(Wawrinka) C'\u00e9tait peut-\u00eatre la d\u00e9faite la plus encourageante de sa carri\u00e8re...\r\nOn parle tennis et de Stan Wawrinka.\r\nLe Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu en huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000 de Toronto.\r\nD\u00e9faite en deux sets : 7-5  /  7-6 face \u00e0 Rafel Nadal.\r\nNon sans faire quelques grosses frayeurs au Num\u00e9ro 1 mondial.\r\n(Wilson) *** En athl\u00e9tisme, Alex Wilson a d\u00e9croch\u00e9 hier soir une m\u00e9daille de bronze sur 200 m\u00e8tres aux championnats d'Europe, \u00e0 Berlin.\r\nLe B\u00e2lois a r\u00e9alis\u00e9 une magnifique course, avec un nouveau record de Suisse \u00e0 la cl\u00e9 en 20 secondes et 4 centi\u00e8mes.\r\nA noter encore la qualification de Lo\u00efc Gasch en finale du saut en hauteur. Finale qui se disputera ce soir.\r\n(TF7/LEA SPRUNGER FAVORITE 400M PI) *** Toujours \u00e0 Berlin, c'est LE grand moment pour L\u00e9a Sprunger. \r\nLa Vaudoise court ce soir la finale du 400 m\u00e8tres haies. \r\nElle vise clairement la m\u00e9daille d'or, apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 le bronze il y a deux ans \u00e0 Amsterdam. \r\nUn objectif, certes ambitieux, mais r\u00e9alisable. Caroline Reymond...\r\n  1'13\r\n((L\u00e9a Sprunger est tout \u00e0 fait capable d'aller d\u00e9crocher son premier grand titre ce soir \u00e0 Berlin sur le 400m/haies. Elle poss\u00e8de le meilleure chronode la saison, hier en demi-finales, elle a r\u00e9ussi une course convaincante. Et elle poss\u00e8de encore un peu de marge notamment sur la 1\u00e8re partie de course.  \r\nL'expression de son visage, m\u00e9lange d'\u00e9tonnement et de joie, au moment de passer la ligne d'arriv\u00e9e donne le ton. L\u00e9a Sprunger est en confiance et surtout elle a du plaisir \u00e0 courir. \r\nElle sait pour autant qu'elle n'a pas course gagn\u00e9e. Les quelques s\u00e9quences douloureuses de sa carri\u00e8re lui ont appris que le jour J tout peut arriver. \r\nSON 0''24\r\nAu coup de pistolet, L\u00e9a Sprunger devra se battre contre des adversaires qu'elle ne conna\u00eet pas, comme l'Ukrainienne Rychykova qui a remport\u00e9 les demi-finales. La Vaudoise devra r\u00e9aliser sa course de r\u00e9f\u00e9rence si elle ne veut pas se faire pi\u00e9ger par ces outsiders. Des athl\u00e8tes qui ne courent pas dans les grands meetings, mais qui sont capables de cr\u00e9er la surprise quand il le faut.))\r\nAu programme encore aujourd'hui :\r\nSelina B\u00fcchel, sur 800 m\u00e8tres. \r\nDes courses \u00e0 vivre en direct sur RTS 2 \u00e0 partir de 20h50.\r\n(FC B\u00e2le) *** Encore un mot de sport : en football, le FC B\u00e2le a pris une belle option sur sa qualification pour les barrages de l'Europa League. \r\nLes Rh\u00e9nans se sont impos\u00e9s 1-0 face au Vitess Arnhem, un club des Pays Bas. \r\nEn revanche, tout espoir est enterr\u00e9 pour le FC Lucerne, battu 4-0 par l'Olympia-kos, au Pir\u00e9e.\r\n(Street Parade) Place demain \u00e0 la Street Parade.\r\nPlusieurs centaines de milliers de personnes sont attendues \u00e0 Zurich. \r\nLe slogan de cette 27e \u00e9dition : \"Culture of tolerance\".\r\nC'est le plus grand rendez-vous des amateurs de musique techno. \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, la f\u00eate a attir\u00e9 plus de 900 000 personnes.\r\nLes CFF ont pr\u00e9vu 100 trains sp\u00e9ciaux pour assurer le transport des amateurs de techno en provenance de toute la Suisse.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 716, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765548", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre  / LME_2018-08-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre  / LME_2018-08-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9765566", "ece-9765548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T16:56:49Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal Cl\u00e9a Favre \u00e9coeurement dans les rues de Gen\u00e8ve, hier soir, une centaine de personnes s'est mobilis\u00e9e en soutien \u00e0 5 femmes ta baisse tabass\u00e9 mercredi, en sortant de bo\u00eete de nuit, le Mali retournent aux urnes dimanche pour le second tour de cette pr\u00e9sidentielle ins\u00e9curit\u00e9 menace djihadiste, les probl\u00e8mes ne manquent pas et pourtant, la population se d\u00e9sint\u00e9resse de ce scrutin, L\u00e9a Sprunger veut la m\u00e9daille d'or ce soir sur le 400 m\u00e8tres et \u00e0 Berlin, objectif ambitieux mais r\u00e9alisable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [76%] :\r\nSans une sol-sol solidarit\u00e9 avec la F1 nous antillais, \u00e7a sort le sol il \u00e9tait endiguer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [93%] :\r\nSi on hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve, d'une centaine de personnes devant Conf\u00e9d\u00e9ration Centre dans leur viseur les violences commises contre les femmes, elles ont ainsi r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de Solidarit\u00e9S Gen\u00e8ve et de la Marche mondiale des femmes, \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 suite \u00e0 l'agression mercredi de 5 femmes \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit, 2 ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9es, une se trouvait encore dans le coma : hier soir, de nombreuses personnes ont pris la parole pour d\u00e9noncer cette nouvelle agression, parmi elles, Stefanie Tiozzo au membre de Solidarit\u00e9S Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [92%] :\r\nCe soir nous sommes toutes et tous indign\u00e9s par ce qui s'est pass\u00e9 la nuit de mardi \u00e0 mercredi 5 femmes violemment agress\u00e9 en plein centre- ville, nous ne tol\u00e9rerons plus d'\u00eatre agress\u00e9 dans les espaces publics de vivre avec la peur de sortir seuls la nuit habill\u00e9 comme nous ne voulons et que nous nous organisons pour nous d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [92%] :\r\nLa police a lanc\u00e9 hier un appel \u00e0 t\u00e9moins, une proc\u00e9dure p\u00e9nale est en cours, cette mobilisation s'inscrit dans le sillage des t\u00e9moignages publi\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux avec le mouvement metoo Natacha Steegmans est pr\u00e9sidente de l'association, 1700, une association qui sensibilise au harc\u00e8lement d'un espace public, elle appelle les femmes \u00e0 ne surtout pas se taire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:50) [87%] :\r\nIl y a une ambiance tr\u00e8s agressif dans la rue, encore plus qu'avant et \u00e7a oui, franchement, j'ai l'impression que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s toutes ces affaires ni tout ce qu'on peut vraiment constater et c'est vraiment malheureux et toutes ces personnes qui sont tr\u00e8s fragiles et qui n'acceptent plus un nom quoi qui attendent pas le consentement de l'autre pour agir, leur r\u00e9action et de nous insulter en retour et au lieu de se taire et de partir, non, non, il faut r\u00e9pondre, il faut montrer qu'on est l\u00e0, qu'on a comme un \u00e9gout et que c'est nous les gagnons et c'est comme \u00e7a, je ne m'son qu'on court que \u00e7a m\u00eame aussi \u00e0 ce genre de situation o\u00f9 des jeunes personnes qui ont r\u00e9pondu, se sont fait agresser voir tabasser comme ce qui est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lamblin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [97%] :\r\nLes turbulences internes \u00e0 la Suisse sur les mesures d'accompagnement n'impressionnent pas l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [96%] :\r\nBruxelles reconna\u00eet tout de m\u00eame que le boycott des syndicats ne facilite pas les n\u00e9gociations sur un accord-cadre, elle pr\u00e9cise aussi que ses attentes reste inchang\u00e9s, \u00e0 savoir que les r\u00e8gles de l'accord sur la libre circulation des personnes doivent s'appliquer sans discrimination mercredi l'Union syndicale suisse et TravailSuisse ont quitt\u00e9 la table des discussions organis\u00e9es par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, ils craignent que la protection des salaires soit sacrifi\u00e9e au profit de l'accord-cadre et les Suisses sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question des mesures d'accompagnement, c'est en tout cas l'enseignement d'un sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin, 38 pourcent des sond\u00e9s ne veulent pas de concessions, alors que 20 pourcent sont favorables \u00e0 un compromis, ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de plus de 7600 personnes avant l'annonce du boycott des syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [95%] :\r\nCarPostal poursuit son d\u00e9veloppement en France, malgr\u00e9 la volont\u00e9 affich\u00e9e de la Poste de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [94%] :\r\nQuitter ce march\u00e9 CarPostal France via une de ses filiales, a r\u00e9cemment d\u00e9croch\u00e9 de nouvelles concessions \u00e0 Marseille, information de l'hebdomadaire al\u00e9manique Endel Zeitung une nouvelle qui surprend ici en Suisse, et pour cause : le conseil d'administration de la Poste avait d\u00e9cid\u00e9 en juin de cesser progressivement toute activit\u00e9 en France, Olivier Olivier Feller, conseiller national PLR ne comprend pas la strat\u00e9gie du g\u00e9ant jaune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:51) [93%] :\r\nOn apprend aujourd'hui que CarPostal ne se retire pas des activit\u00e9s de transport de voyageurs en France non seulement CarPostal ne se retire pas de ce secteur, mais d\u00e9veloppe ses activit\u00e9s et la question que je me pose, c'est de savoir si le conseil d'administration a \u00e0 valider l'extension des activit\u00e9s de CarPostal au au sud de la France, si le conseil d'administration de la Poste a valid\u00e9 cette extension des activit\u00e9s, on nage en pleine incoh\u00e9rence et si le conseil d'administration de La Poste n'a pas valid\u00e9 ce d\u00e9veloppement des activit\u00e9s de CarPostal en France, h\u00e9 bien on peut se demander pourquoi le le conseil d'administration n'assure pas davantage de contr\u00f4le sur CarPostal en cette p\u00e9riode de crise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [93%] :\r\nOlivier Feller, r\u00e9pondait \u00e0 Marc mais ni qui ni l'\u00e9conomie neuch\u00e2teloise se porte de mieux en mieux la situation s'am\u00e9liore m\u00eame nettement selon les analyses faites par le canton, reflet de la bonne conjoncture globale qui favorise la reprise des exportations \u00c9tienne Kocher l'industrie au leur horlog\u00e8re conna\u00eet ses meilleurs chiffres depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:53) [94%] :\r\nOui, une \u00e9conomie mondiale en croissance, un taux de change, qui \u00e9volue, tout cela est favorable aux exportations suisses cons\u00e9quence : Des meilleures marges pour les entreprises qui peuvent investir et engager davantage alors dans un canton, touch\u00e9 par la crise, comme l'a \u00e9t\u00e9, Neuch\u00e2tel les indicateurs ont presque tous tourn\u00e9 ouvert depuis quelques mois, le retard se comble le barom\u00e8tre trimestriel souligne surtout la bonne sant\u00e9 de l'horlogerie 10 milliards de francs d'exportations suisses dont un tiers proviendrait du canton grande croissance aussi pour les exportations chimiques et pharmaceutiques un b\u00e9mol par contre dans l'industrie des \u00e9quipements de pr\u00e9cision dont les perspectives restent maussades, en g\u00e9n\u00e9ral, les industriels restent d'ailleurs prudents et n'exclut pas que les nouvelles commandes se fasse un peu plus rares dans les mois qui viennent, il n'emp\u00eache, l'am\u00e9lioration est visible sur l'emploi \u00e04,3 pourcent fin juillet le taux de ch\u00f4mage reste plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel qu'en moyenne, suisse, mais il est au plus bas depuis 2012. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [92%] :\r\n\u00c9tienne Kocher, en Direct de Neuch\u00e2tel merci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [92%] :\r\nEt un nouveau poste se cr\u00e9e \u00e0 la Mission suisse \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [97%] :\r\nObjectif : mettre en avant les avantages pour le pays d'une forte pr\u00e9sence multilat\u00e9rale \u00e0 l'ONU, il s'agit de d\u00e9velopper la communication sur ce th\u00e8me et de mani\u00e8re compr\u00e9hensible, il faudra mettre en oeuvre le principe selon lequel la politique \u00e9trang\u00e8re et de la politique int\u00e9rieure, a d\u00e9clar\u00e9 celui qui va occuper cette fonction, \u00e0 savoir l'actuel porte- parole d'Ignazio Cassis, Jean-Marc Crevoisier, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU veut une enqu\u00eate rapide et ind\u00e9pendante, Antonio Guterres, appelle aussi \u00e0 \u00e9pargner les civils, il s'exprime suite \u00e0 la mort de 29 enfants dans le nord du Y\u00e9men : ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans une attaque qui a frapp\u00e9 leur bus sur un march\u00e9, une op\u00e9ration attribu\u00e9e \u00e0 la coalition men\u00e9e par l'Arabie Saoudite, Ryad reconna\u00eet avoir men\u00e9 une frappe a\u00e9rienne qui a touch\u00e9 un bus, cependant elle soutient qu'il ne transportait pas des enfants mais des combattants Houthis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [91%] :\r\nUne tr\u00eave est entr\u00e9e en vigueur de la nuit et elle a \u00e9t\u00e9 conclu entre Isra\u00ebl et le Hamas, gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9diation de l'\u00e9gide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [96%] :\r\nElle doit mettre un terme aux affrontements alors que ces 2 derniers jours, l'aviation isra\u00e9lienne a frapp\u00e9 plus de 150 objectifs dans la bande de Gaza, des \u00e9l\u00e9ments palestiniens radicaux ont eux tir\u00e9 des dizaines de roquettes la tr\u00eave n'a pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e officiellement, l'\u00c9tat h\u00e9breu reconna\u00eet rarement conclure de telles arrangements avec le Hamas, une organisation qu'il consid\u00e8re comme terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:00) [99%] :\r\nEt au Mali, le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aura lieu ce dimanche avec une affiche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [97%] :\r\nConnue et c'est la m\u00eame qu'il y a 5 ans Ibrahim Boubacar Ke\u00efta, l'actuel pr\u00e9sident contre Souma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l'opposition, les probl\u00e8mes sont nombreux dans un pays en proie \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9, \u00e0 cause de la pr\u00e9sence de groupes terroristes au nord et au centre, pourtant l'\u00e9lection ne passionne pas moins de la moiti\u00e9 de la population est all\u00e9e voter pour le 1er tour pour le second, nombreux sont ceux qui s'abstiendront aussi, notamment parmi les jeunes \u00e0 Bamako, le reportage de Coralie Pierret. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [80%] :\r\nOui et alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:33) [94%] :\r\nAu si\u00e8ge de Bender et une plateforme d'expression en ligne quatre blogueurs s'installe pour la r\u00e9union autour de la table Issouf votait pour la premi\u00e8re fois le 29 juillet mais, pour le second tour, il restera chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est rien d'aller voter parce qu'il me rend compte qu'on a affaire \u00e0 un groupe de personnes, une sorte de droit de v\u00e9to, ils font ce qu'ils veulent, quand on organise une \u00e9lection, il faudrait qu'elle soit fait de fa\u00e7on cr\u00e9dible quoi et transparent, comme on le dit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:59) [99%] :\r\n\u00e0 la sortie d'un meeting Mohamed ne cache pas sa d\u00e9ception pour lui sa g\u00e9n\u00e9ration n'est pas repr\u00e9sent\u00e9e par la classe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [86%] :\r\nPolitique, j'aurais bien aim\u00e9 que ce en droit soient remplies de jeunes, nous sommes 65 pour 100 jeunes dans ce pays, nous sommes pratiquement le faiseur de roi dans ce pays, donc voil\u00e0, besoin d'une alternance, les vieux de 75 ans ne doivent plus ne de Richie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:21) [96%] :\r\nSelon le professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Bamako Issa NDiaye, ce second tour est sans enjeu pour les maliens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:27) [90%] :\r\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les partis politiques ont peu de militants, la vie est ch\u00e8re, les gens cherchent \u00e0 vive la politique politicienne, les int\u00e9resse pas ceux qui sont all\u00e9s dans la rue, vot\u00e9e, c'est ce qui, qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 acheter en raison de leur mis\u00e8re, je pense que tous les on achet\u00e9 les gens, c'est ce qui explique la faible mobilisation des populations. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:49) [95%] :\r\nLors de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le taux de participation s'\u00e9levait \u00e0 49 pourcent cette ann\u00e9e pour le 1er tour il a baiss\u00e9 de 6, Coralie Pierret Bamako rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [94%] :\r\nC'est peut-\u00eatre la d\u00e9faite la plus encourageante de sa carri\u00e8re, on parle tennis et de Stan Wawrinka le Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu au petit matin en huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000 de Toronto, d\u00e9faite en 2 sets 7 5 7 6 face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, non sans faire quelques grosses frayeurs au num\u00e9ro un mondial. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:19) [98%] :\r\nEn athl\u00e9tisme Alex Wilson a d\u00e9croch\u00e9 hier soir une m\u00e9daille de bronze sur 200 m\u00e8tres aux championnats de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:23) [94%] :\r\nOh pas Berlin, le B\u00e2lois a r\u00e9alis\u00e9 une magnifique course avec un nouveau record de Suisse \u00e0 la cl\u00e9 20 secondes et 4 centi\u00e8mes, \u00e0 noter encore la qualification de Lo\u00efc Gachon en finale du saut en hauteur finale qui se disputera ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [97%] :\r\nEt toujours \u00e0 Berlin, c'est le grand moment pour L\u00e9a Sprunger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [96%] :\r\nLa Vaudoise court ce soir la finale du 400 m\u00e8tres haies elle vise clairement la m\u00e9daille d'or apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 le bronze il y a 2 ans \u00e0 Amsterdam un objectif certes ambitieux mais r\u00e9alisable, Caroline Raymond. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:51) [94%] :\r\nOui, L\u00e9a Sprunger est tout \u00e0 fait capable d'aller d\u00e9crocher son 1er grand titre ce soir \u00e0 Berlin sur le 400 m\u00e8tres haies, elle poss\u00e8de le meilleur chrono de la saison, hier en demi- finale, elle a r\u00e9ussi une course convaincante, elle poss\u00e8de encore un peu de marge, notamment sur la premi\u00e8re partie de course, l'expression de son visage, m\u00e9lange d'\u00e9tonnement et de joie au moment de passer la ligne d'arriv\u00e9e, donne le ton : L\u00e9a Sprunger est en confiance et surtout elle a du plaisir \u00e0 courir, elle sait pour autant qu'elle n'a pas course gagn\u00e9e, les quelques s\u00e9quences douloureuses de sa carri\u00e8re, lui ont appris que le jour J, tout peut arriver. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:22) [91%] :\r\nQuand le coup de pistolet parti il faut montrer ce qu'il faut ce qu'il faut montrer le jour J, apr\u00e8s j'ai assez d'exp\u00e9rience pour \u00eatre capable de le faire, mais c'est vrai que c'est le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s difficile et ingrat de notre sport, c'est qu'au travail des des ann\u00e9es et des ann\u00e9es pour une seule course et puis ben, il ne faut pas la manquer, on n'est pas comme un sauteur en longueur qui a 3 essais on, on, on a vraiment qu'un coup de pistolet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:46) [94%] :\r\nEt le coup de pistolet ce soir L\u00e9a Sprunger devra se battre comme des adversaires qu'elle ne conna\u00eet pas, comme l'Ukrainienne Richie Kovac, qui a remport\u00e9 les demi- finales, la Vaudoise devra r\u00e9aliser sa course de r\u00e9f\u00e9rence, si elle ne veut pas se faire pi\u00e9ger par ces outsiders des athl\u00e8tes qui ne courent pas dans les grands meetings mais qui sont capables de cr\u00e9er la surprise quand il le faut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:04) [93%] :\r\nEt au programme encore aujourd'hui C\u00e9lina B\u00fcchel sur 800 m\u00e8tres des courses \u00e0 vivre en Direct sur RTS 2 \u00e0 partir de 20 heures 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:12) [92%] :\r\nIl y a un mot encore de sport en football : le FC B\u00e2le a pris une belle option sur sa qualification pour les barrages de l'Europa League. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [94%] :\r\nLes Rh\u00e9nans se sont impos\u00e9s 1 0 face au Vitesse Arnhem un club des Pays-Bas en revanche tout espoir est enterr\u00e9 pour le FC Lucerne battu 4 0 par l'Olympiakos au Pir\u00e9e et puis place demain \u00e0 la Street Parade, plusieurs centaines de milliers de personnes sont attendues \u00e0 Z\u00fcrich, le slogan de cette 27 i\u00e8me \u00e9dition que of tol\u00e9rance, c'est le plus grand rendez- vous des amateurs de musique techno, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la f\u00eate a attir\u00e9 plus de 900000 personnes, les CFF ont pr\u00e9vu 100 trains sp\u00e9ciaux pour assurer le transport des amateurs de techno en provenance de toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:50) [96%] :\r\nMerci Cl\u00e9a Favre, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:48:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pierret", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9680ED8-EF9D-4366-9F18-1F6A93B897F8", "internalArchiveId": "A9680ED8-EF9D-4366-9F18-1F6A93B897F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9gociations de l'accord-cadre entre la Suisse l'Union europ\u00e9enne. Le r\u00f4le du Parti socialiste face aux syndicats dans les n\u00e9gociations : interview de Roger Nordmann, conseiller national vaudois socialiste ", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "En soutenant le boycott des syndicats sur les mesures d'accompagnement, le PS pourrait faire capoter les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec Bruxelles. Il mettrait ainsi en p\u00e9ril tout l'\u00e9difice des bilat\u00e9rales. Interview de Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres F\u00e9d\u00e9rales\r\nIgnazio Cassis est serein, \u00e7a vous irrite ?\r\nLe parti socialiste soutient le  boycott des syndicats sur les mesures d'accompagnement, le PS pourrait bien faire capoter les n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Il met ainsi en p\u00e9ril tout l'\u00e9difice des bilat\u00e9rales.\r\n Une strat\u00e9gie qui ne plait pas \u00e0 tout le monde chez les socialistes, traditionnellement pro-europ\u00e9ens. Votre coll\u00e8gue Eric Nuissbaumer estime que c'est faux de boycotter les n\u00e9gociations Tactique risqu\u00e9e ? .\r\nC'est un calcul politique ? Vous ne croyez pas \u00e0 la conclusion d'un accord cadre \u00e0 l'automne, donc vous vousn positionnez pour ne pas laisser le champs libre \u00e0 l'UDC?\r\n- Le parti socialiste est fondamentalement pro-europ\u00e9en, sa base l'est ... Pourquoi ne pas jouer les entremetteurs ? Assumer votre r\u00f4le de parti gouvernemental ?\r\n- Ces 8 jours de devoir d'annonce pour les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s en fonction de la dur\u00e9e d'\u00e9change du courrier, \u00e0 l'heure du num\u00e9rique, ce n'est pas un scandale de revoir cela \u00e0 la baisse, non ?\r\n- Votre strat\u00e9gie est critiqu\u00e9e dans vos propres rangs. Selon un sondage Tamedia, seuls 18% des militants socialistes estiment que les mesures d'accompagnement sont intouchables. Ne faites-vous pas fausse route ?\r\n- Les syndicats, que vous soutenez, remettent en cause la cour europ\u00e9ene de justice. ils veulent que la Suisse soit autonome dans ses d\u00e9cisions. Ca ressemble \u00e9trangement \u00e0 l'argumentaire de l'UDC. Vous faites le jeu de l'UDC ?\r\n- Sans accord institutionnel, l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ne sera pas accord\u00e9e \u00e0 la Suisse d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. Pas une priorit\u00e9 pour vous ? Des emplois sont aussi en jeu \r\n- Le blocage, c'est une solution?\r\n- Le Blick appelel votre CF Alain Berset \u00e0 agir, il peut avoir une influence ?\r\n------------------------------------------------\r\n- Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 sacrifier la place boursi\u00e8re suisse ? Elle est secondaire pour les emplois et l'\u00e9conomie de ce pays ?\r\n- Et si tout ce ram-dam \u00e9tait organis\u00e9 entre PS, syndicats, PLR et le conseil f\u00e9d\u00e9ral. ? Vous guerroyez, vous occupez le terrain. L'UDC et le PDC sont hors-jeu. C'est votre strat\u00e9gie ?\r\n- L'UDC n'h\u00e9sitera pas \u00e0 se servir de vous dans sa campagne sur les juges \u00e9trangers. En montrant que les syndicats et m\u00eame le PS, ne sont pas derri\u00e8re la voie europ\u00e9enne. Pas tr\u00e8s habile de votre part.\r\n- Donc aujourd'hui vous nous le dites : l'accord institutionnel n'est plus une priorit\u00e9 pour le parti socialiste ? Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 l\u00e2cher le PLR ? Qui est votre partenaire historique sur la question europ\u00e9enne ?", "durationSec": 475, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9752127", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "boycottage", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Cassis, Ignazio", "Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["R\u00f4le du PS face aux syndicats dans les n\u00e9gociations avec l'UE: interview de Roger Nordmann / FOR_2018-08-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.08.2018"], "alternativeSummary": ["En soutenant le boycott des syndicats sur les mesures d\u2019accompagnement, le PS pourrait faire capoter les n\u00e9gociations sur l\u2019accord-cadre avec Bruxelles. Il mettrait ainsi en p\u00e9ril tout l\u2019\u00e9difice des bilat\u00e9rales. Interview de Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-9752127"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:14Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nOpinion et pour commenter ces propos d'inepties cause d'indignation qu'a -t-il je re\u00e7ois Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales alors vous l'avez entendu Ignacio Cassis est serein, il laisse Yoann Scheider Ammann se d\u00e9p\u00eatre R avec ce dossier, \u00e7a vous irrite hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nJe suis compl\u00e8tement stup\u00e9fait par les propos que que je viens d'entendre, je dois dire, il y a toujours Cassis a fait exploser une bombe au mois de juin, au 10 oui oui faut on peut remettre en question les mesures d'accompagnement qui \u00e9tait pourtant la base de ce consensus qui permettait \u00e0 amour c'est avec les accords bilat\u00e9raux toujours ouverture \u00e9conomique et en contrepartie de mesures d'accompagnement, il fait exploser une bombe, il braque tous les partenaires, pas pris part, on a, depuis, dire oui, c'est mon coll\u00e8gue qui doit s'en occuper, non c'est c'est vraiment assez stup\u00e9fiant de d\u00e9sinvolture, ben c'est \u00e0 la fois c'est quand m\u00eame un sujet tr\u00e8s important, c'est la p\u00e9rennisation des bilat\u00e9rales, d'une part et le maintien du niveau de protection des salaires, c'est comme des des choses importantes, parce d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral cette tonalit\u00e9 c'est c'est assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [95%] :\r\nAlors il s'agit d'un dossier important, vous l'avez dit Roger Nordmann, or le parti socialiste soutient le boycott des syndicats sur les mesures d'accompagnement donc le fait que les syndicats veulent pas aller \u00e0 la table des n\u00e9gociations sur un dossier aussi important qui vous tient autant \u00e0 coeur que nos Liens avec l'Union europ\u00e9enne est ce qu'il faudrait pas mettre un peu d'eau dans votre banque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [88%] :\r\nAlors le le point initial, c'est que les syndicats avaient accept\u00e9 aller discuter avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la demande du Conseil f\u00e9d\u00e9ral suite repos gaffe pour dire les choses clairement, qu'avait fait Monsieur Cassis et ce qui a compl\u00e8tement bloqu\u00e9 le processus, c'est que on d\u00e9but on a dit oui \u00e7a 10 d'adaptation techniques alors sur des adaptations techniques, on peut discuter, en r\u00e9alit\u00e9, la liste des 7 propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites, c'est toutes des propositions pour d\u00e9grader pour affaiblir les mesures d'accompagnement et donc \u00e0 la fin, la, la, la, les cartes \u00e9taient compl\u00e8tement truqu\u00e9es pour les, les, pour les syndicats, il \u00e9tait, il devait, ils ont, ils seraient ressortis du processus avec des mesures d'accompagnement fortement affaiblies et \u00e7a, \u00e7a joue sa sagesse a jou\u00e9 vraiment pas, d'autant qu'\u00e0 la fin c'est pas juste pour la galerie, on fait \u00e7a \u00e0 la fin, il faut obtenir un coup si on a un accord institutionnel il faut obtenir une majorit\u00e9 de la population, parce qu'il y aura un r\u00e9f\u00e9rendum, l'UDC l'a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l'UDC est contre et donc il faut clairement avoir un soutien fort de la gauche et des syndicats, et \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite de maintenir clairement les mesures d'accompagnement, m\u00eame si ce n'est pas exclu que sur un d\u00e9pit param\u00e8tres on aurait -il \u00e0 la baisse et sur un autre \u00e0 la hauteur, mais il faut que l'\u00e9quilibre soit l\u00e0 et l\u00e0, les conditions \u00e9taient vraiment pu donner les cartes \u00e9taient c'\u00e9tait plus qu'une n\u00e9gociation sur combien on affaiblit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [91%] :\r\nOui mais Roger Nordmann, un des points d'achoppement le c'est ce devoir d'annonce d\u00e8s 8 jours devoir d'annonce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 l'heure des de mon au moment o\u00f9 on \u00e9changeait les choses par courrier postal, aujourd'hui on a l'aire du num\u00e9rique, vous \u00eates assez bloqu\u00e9, les syndicats se sont bloqu\u00e9s sur ces 8 jours est -ce qu'on ne peut pas revoir un peu les choses \u00e0 la baisse pour s'adapter aux temps modernes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [87%] :\r\nMais toute fa\u00e7on la c'est d\u00e9j\u00e0 un formulaire informatique pour s'annoncer depuis l'\u00e9tranger c'est passe, c'est la question, c'est qu'il faut \u00eatre avoir suffisamment de temps pour organiser le contr\u00f4le en Autriche, ils ont renonc\u00e9 \u00e0 cette r\u00e8gle et 5 jours o\u00f9 7 et 5 jours et r\u00e9sultat des courses, le dumping salarial a augment\u00e9, \u00e7a n'a, \u00e7a n'a pas de sens, \u00e7a ne va pas \u00eatre accept\u00e9e en votation populaire si a un affaiblissement ici et puis sur le fond, le but de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, c'est de toute fa\u00e7on pas de mettre en concurrence les jours pour faire baisser leur salaire la la accord l\u00e0 c'est absurde ce qu'il faut aussi observer ces cas au d\u00e9but des mesures d'accompagnement, c'\u00e9tait l'Union europ\u00e9enne \u00e0 15 membres, maintenant on a avec des rapports de salaire d'un \u00e0 3, maintenant on a des rapports de salaire de 1 \u00e0 10 parce que c'est l'Union europ\u00e9enne a menti 7 membres enfin 28 encore, mais c'est vraiment 7 et donc \u00e9videmment la, la tension est beaucoup plus grande d'ailleurs, les Europ\u00e9ens eux- m\u00eames afin pour leurs r\u00e8gles internes \u00e0 l'ont reconnue puisqu'ils en viennent de renforcer la directive sur le fond, sur l'autre, les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s en disant c'est le salaire local et les conditions de travail local qui compte donc \u00e7a montre bien que la sur le fond, cette position est juste, alors il y a des gens qui la contestent \u00e0 l'Inter de l'Union europ\u00e9enne mais inversement il y a des gens qui sont tr\u00e8s contents qu'on m\u00e8ne cette lutte \u00e0 l'int\u00e9rieur, l'Union europ\u00e9enne campagne avec les syndicats europ\u00e9ens justement parce qu'ils veulent \u00e9viter ce dumping qui menace aussi la la la la l'acceptons ceux de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [87%] :\r\nJe suis d'accord Roger, maintenant on est dans une situation de blocage, les syndicats n'ont pas voulu aller \u00e0 la table de n\u00e9gociations avec Yoann Schneider- Ammann ou l'ont quitt\u00e9e, plus exactement, vous avez une base de militants socialistes, qui est tr\u00e8s pro- europ\u00e9enne, comment vous allez leur expliquer que vous soutenez un blocage des n\u00e9gos des discussions sur ces sujets sensibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [89%] :\r\nOn soutient pas un blocage des discussions sur ce sujet sensible, mais notre base toujours que l'a toujours \u00e9t\u00e9 clair sur le fait qu'elle est d'accord, de porter l'ouverture \u00e9conomique de porter l'int\u00e9gration europ\u00e9enne de porter les d\u00e9veloppements des bilat\u00e9rales, c'est comme \u00e7a depuis 20 ans et, mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 coupl\u00e9e \u00e0 la condition que chaque fois qu'il y avait un risque de d\u00e9gradation des conditions de salaires ont renforc\u00e9 les mesures d'accompagnement et l\u00e0 tout d'un coup, il serait question de les affaiblir et de les affaiblir substantiellement c'est pas que des corrections techniques il y a aussi l'affaire des cautions, il y a aussi les conditions pour des d\u00e9clarations de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des, des, des conventions collectives, donc pour rendre les salaires des conventions collectives obligatoires dans une branche il y a les contr\u00f4les des pseudo- \u00e7a ind\u00e9pendants, etc, et puis il faut voir que la Suisse, elle est on ne peut pas, certains l'ont compar\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de, mais \u00e9videmment un installateur de cuisines du Bade-Wurtemberg, il peut pas aller pour une journ\u00e9e au nord de la Su\u00e8de, salon, une cuisine \u00e0 des prix dumping revenir ce qui est par contre possible de le faire, de, de, d'aller \u00e0 B\u00e2le B\u00e2leCampagne ou ou d'aller de Dole, d'autres cantons d'Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [87%] :\r\nPour le faire, Roger Nordmann aborde pourquoi Sion, qui est tr\u00e8s grande dans vos rangs au sein du Parti socialiste, il y a des \u00e9lus comme \u00c9ric Nussbaumer, qui estime que c'est faux, de boycotter les n\u00e9gociations, vous \u00eates pas totalement unanime sur la situation, alors est -ce que c'est une strat\u00e9gie politique ou est -ce qu'est ce que vous allez faire concr\u00e8tement maintenant pour essayer d'am\u00e9liorer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [89%] :\r\nMarc Noye concr\u00e8tement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit reprendre le dossier et constater qu'il n'arrive pas \u00e0 affaiblir les mesures d'accompagnement, parce que si on le faisait, l'accord serait rejet\u00e9e et avec \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre la, la, la base de n\u00e9gociation avec Bruxelles, peut-\u00eatre \u00e0 la fin, ce sera pas possible de conclure un accord, on verra si les Europ\u00e9ens peuvent se bouger ou pas \u00e7a la question, la question est encore ouvert et ce qu'ils ont un int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir cet accord institutionnel ou pas, \u00e7a c'est de un, nous en Inde, la Suisse a un int\u00e9r\u00eat, l'Europe a un int\u00e9r\u00eat il y a aussi d'autres secteurs qui pourraient faire des concessions en Suisse en par exemple la bourse veut absolument cet accord, c'est un accord qui profite ceci d\u00e9veloppement profitera \u00e0 l'\u00e9conomie, c'est assez difficile de consid\u00e9rer que contrepartie ces accords qui profite \u00e0 l'\u00e9conomie devrait conduire \u00e0 une d\u00e9gradation des conseillers des conditions salariales pour une partie des salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [96%] :\r\nDonc la balle dans le camp du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset peut jouer un r\u00f4le, par exemple comme le Blick l'appel aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [87%] :\r\nBon, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est une autorit\u00e9 coll\u00e9giale, \u00e7a va, qui d\u00e9fendent collectivement leur le leur dossier, on pourrait imaginer qu'joue un r\u00f4le, mais le dossier principalement il \u00e9poque quand m\u00eame des Affaires \u00e9trang\u00e8res et c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais compl\u00e8tement choqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure par la la la, le positionnement compl\u00e8tement d\u00e9sinvolte de Monsieur Cassis, qui a alors simplement refiler la patate chaude \u00e0 monsieur Schneider- Ammann qui lui il avait monsieur Schneider- Ammann avait malheureusement tout d'un coup, dit oui \u00e0 l'heure de l'informatique, on peut passer 10 jours \u00e0 8 secondes 4 jours apr\u00e8s la de L\u00e9a les faux pas de Monsieur il avait un peu rajout\u00e9 alors que lui il \u00e9t\u00e9 averti que \u00e7a faisait exploser une bombe en fait, il faut un esp\u00e8ce de de Reset du Reset sur ce ce sur ce sur ce segment, parce que c'est \u00e9vident qu'on fera pas passer un accord institutionnel, si 2000 par le volet institutionnel pas mais l\u00e0 \u00e7a sans qu'on puisse aller mais si le volet mais si le volet protection des des salaires et et affaibli et on a, on a peu de on a, on n'a pas au fait pas divergent si vous avez lu l'interview Nussbaumer aujourd'hui dit sur le fond, les syndicats, ils ont raison, on peut pas affaiblir la protection des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [89%] :\r\nRoger Nordmann, je vous remercie, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales l'excellente soir\u00e9e \u00e0 vouloir vous informera Madame c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-10T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C87A5AA7-29C3-4111-AC8D-FE48977D0B6B", "internalArchiveId": "C87A5AA7-29C3-4111-AC8D-FE48977D0B6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois;un membre du groupe de tortionnaires de Daesh surnomm\u00e9 Les Beatles;journaliste espagnol, ancien otage de Daesh;Andreas Banholzer, directeur de l'office du Tourisme de la r\u00e9gion du L\u00e9man;Matteo Sorci, fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 N-viso\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(02/MESURES D'ACCOMPAGNEMENT ITV RIME 7H) Les syndicats claquent la porte... Ils l'ont fait savoir hier: ils refusent de n\u00e9gocier un assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation.... Ils boycotteront les entretiens que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann est cens\u00e9 mener d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9, sur mandat du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dans le cadre des discussions avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nL'Union Syndicale Suisse et Travail.Suisse annoncent la couleur: ils combattront toute concession faite \u00e0 l'UE sur la protection des salaires.\r\nL'USS estime que les conseiller f\u00e9d\u00e9raux PLR, et en particulier le chef de la diplomatie suisse Ignazio Cassis, torpillent l'accord-cadre avec l'Union Europ\u00e9enne.   \r\nMais cette mani\u00e8re de quitter la table de discussions \u00e9tonne le conseiller national UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime....    \r\n  0'46''\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, qui r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas.\r\n(03/MESURES D'ACCOMPAGNEMENT ANALYSE PA 7H) De son c\u00f4t\u00e9, Johan Schneider-Amman a r\u00e9pliqu\u00e9 hier, \u00e9galement devant la presse... il a balay\u00e9 les critiques. L'emploi reste la priorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les salaires ne seront pas sacrifi\u00e9s.\r\nDeux camps qui semblent aujourd'hui tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s... Pietro Bugnon, on assiste \u00e0 un v\u00e9ritable dialogue de sourds...\r\n  0'58''\r\n((Entre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux lib\u00e9raux radicaux et les syndicats, le courant ne passe plus. C'est un fait. Mais le divorce n'est pas consomm\u00e9. On assiste plut\u00f4t \u00e0 un bras de fer. Les deux parties n\u00e9gocient et doivent rendre des comptes en m\u00eame temps.\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, Ignazio Cassis et Johann Schneider Ammann, mis sous pression par Bruxelles pour assouplir les mesures d'accompagnement propres \u00e0 la Suisse. Leur strat\u00e9gie: \u00eatre des bons \u00e9l\u00e8ves, suivre les consignes des Europ\u00e9ens. Montrer qu'ils ont tout tent\u00e9... Mais que les partenaires sociaux en Suisse ne sont pas pr\u00eats \u00e0 faire de concession. \"Essay\u00e9 pas pu\". En esp\u00e9rant que l'Union l\u00e2chera du lest au bout du compte.\r\nEn face, la gauche et les syndicats, qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 monter aux barricades. L\u00e0 aussi une tactique: prouver \u00e0 leurs bases respectives qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 tout pour d\u00e9fendre les acquis sociaux et salariaux des travailleurs. En allant jusqu'\u00e0 menacer de ne plus soutenir la voie bilat\u00e9rale. Ceci dans un contexte pr\u00e9-\u00e9lectoral. Les f\u00e9d\u00e9rales c'est dans un peu plus d'une ann\u00e9e.\r\nAvec ces postures, chacun veut servir ses propres int\u00e9r\u00eats.))\r\n(11/BOUCHONS SUR ROUTES TRES CHER PA) *** Toujours en Suisse, les embouteillages co\u00fbtent toujours plus cher... \r\nLes co\u00fbts li\u00e9s au temps perdu par les automobilistes \u00e0 l'arr\u00eat ont progress\u00e9 de 7% depuis 2010...  Selon les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration, pr\u00e9sent\u00e9s hier, pas loin de deux milliards de francs par an sont perdus dans les bouchons... Et aucune am\u00e9lioration ne se dessine\r\nDe quoi relancer le d\u00e9bat sur les limitations de vitesse, mais aussi sur les taxes qui permettraient de restreindre les pics d'affluence. Etienne Kocher.\r\n  0'46''\r\n((Le temps perdu, c'est de l'argent. Et puis les embouteillages nous font aussi d\u00e9penser plus d'essence, polluer davantage... Sans oublier les accidents, plus nombreux ! Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial. \r\nSans surprise, le trafic des poids lourds repr\u00e9sente un quart des co\u00fbts... la redevance pay\u00e9e par les camions s'y adapte.\r\nPour le reste, l'administration pr\u00e9conise des horaires plus flexibles et du travail \u00e0 distance pour diminuer les pics d'affluence Et peut-\u00eatre, des incitations financi\u00e8res. Un projet de tarifs diff\u00e9renci\u00e9s est \u00e9tudi\u00e9 pour la r\u00e9gion de Zoug. \r\nLes d\u00e9fenseurs de l'environnement, quant \u00e0 eux, pr\u00e9f\u00e8rent simplement limiter la vitesse. L'Association Transports et Environnement voudrait g\u00e9n\u00e9raliser le syst\u00e8me d'harmonisation test\u00e9 entre Berne et Thoune. Celui-ci r\u00e9duit automatiquement la limite \u00e0 100 voire \u00e0 80 kilom\u00e8tres / heures lorsqu'une autoroute est trop pleine.))\r\n(17/GREVE RYANAIR ALLEMAGNE PA) *** des bouchons sur les routes suisses... et des avions qui restent clou\u00e9s au sol chez Ryanair... \r\nLa gr\u00e8ve prend de l'ampleur... Les pilotes allemands de la compagnie irlandaise \u00e0 bas co\u00fbts ont d\u00e9cid\u00e9 hier de se joindre au mouvement pr\u00e9vu demain. \r\nIls r\u00e9clament des salaires plus \u00e9lev\u00e9s et de meilleures conditions de travail. Blandine Milcent\r\n  0'55'' ((pas de canevas))\r\nDans la soir\u00e9e, le principal syndicat n\u00e9erlandais des pilotes de ligne n\u00e9erlandais a \u00e9galement annonc\u00e9 qu'il rejoint ce mouvement de gr\u00e8ve pr\u00e9vu vendredi.\r\n(USA - RUSSIE SKRIPAL) ***Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre la Russie... \r\nWashington dit avoir d\u00e9termin\u00e9 que Moscou avait fait usage d'un agent innervant contre Sergue\u00ef Skripal, un ex agent double russe qui vit d\u00e9sormais en Angleterre... \r\nEn vertu des lois am\u00e9ricaines... des sanctions \u00e9conomiques s'imposent.. Si le Congr\u00e8s ne s'y oppose pas, elles entreront en vigueur le 22 ao\u00fbt\r\nElles porteront sur l'exportation de certains produits technologiques... et selon un haut responsable am\u00e9ricain, elles pourraient co\u00fbter des centaines de millions de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie russe.\r\n(Argentine) Toujours en bref, l'Argentine, pays catholique et conservateur, \u00e9galement patrie d'origine du pape Fran\u00e7ois, va-t-il l\u00e9galiser l'avortement ? Les s\u00e9nateurs devaient voter cette nuit sur un projet de loi... les d\u00e9bats sont toujours en cours. La tendance au S\u00e9nat serait au rejet, alors que la Chambre des d\u00e9put\u00e9s avait accept\u00e9 cette r\u00e9forme.\r\n(BACHELET) *** L'ex-pr\u00e9sidente chilienne Michelle Bachelet prend la t\u00eate des droits de l'homme de l'ONU... \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies Antonio Guterres l'a nomm\u00e9e hier \u00e0 la t\u00eate du Haut-Commissariat aux droits de l'homme... A 66 ans, Michelle Bachelet fait partie des femmes politiques les plus puissantes au monde... elle remplacera le Jordanien Zeid Ra'ad Al Hussein, qui n'a pas sollicit\u00e9 de nouveau mandat... Sa nomination doit encore \u00eatre formellement valid\u00e9e par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.\r\n(TF3/BOURREAUX BEATLES - DAESH PI 7H) Cette question maintenant... Quel sort sera reserv\u00e9 aux bourreaux du groupe Etat islamique? \r\nUne \u00e9quipe de la BBC a pu rencontrer deux membres du groupe de tortionnaires de Daesh, surnomm\u00e9 Les Beatles. Leur interview a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e lundi dernier...\r\nD\u00e9tenus depuis le debut de l'ann\u00e9e par les forces kurdes dans le nord de la Syrie, leur sort judiciaire est incertain. \r\nAccus\u00e9s du meurtre de plusieurs otages occidentaux, ils n'esquissent aucun remords, alors qu'ils risque la peine de mort. \r\nAlexandre Habay\r\n  1'35''\r\n((Premi\u00e8re question du journaliste: connaissiez-vous djihadi John? Oui, c'\u00e9tait un ami. L'histoire retiendra sans doute l'image de ce bourreau presque inc\u00f4nique, en cagoule et uniforme noir un couteau de boucber \u00e0 la main et un otage en combinaison orange agenouill\u00e9 devant lui. Jihadi John \u00e9tait le chef d'un groupe bapti\u00e9s les Beatles par les prisonniers parce qu'ils \u00e9taient 4 et anglais. Ils \u00e9tiaent charg\u00e9s de d\u00e9tenie, otriturer et d\u00e9capiter les otages occidentaux d\u00e9tenus par Daesh. Si le leader du groupe a est mort dans une frappe de drone et un autre arr\u00eat\u00e9 en Turquie, deux autres ont \u00e9t\u00e9 caputls en d\u00e9but d'ann\u00e9e apr les forces Kurdes dans le nord de la Syrie. Et dasn ce lieu de d\u00e9tenition secret, le journaliste de la BBC poursuit son internview\r\n\"Le jihadi John que le reste du monde conna\u00eet, c'est un ex\u00e9cuteur, quelque'un qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de psycopathe, quelque'un dont on se souviendra pour sa cruaut\u00e9 et sa brutalit\u00e9..\"\r\n C'est leur choix, leur mani\u00e8re de se souvenir de lui, dit-il. J'ai choisi de me souvenir de lui diff\u00e9remment. J'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne jamais parler de lui de mani\u00e8re n\u00e9gative.\r\nParmi les otages sortis vivants des g\u00e9oles de Daesh apr\u00e8s ran\u00e7on, il y a ce photographe espagnol, qui accompagne le journaliste de la BBC. Devant les cam\u00e9ras, il est face \u00e0 ses anciens toritionnaires. Mais l'interview tourne court, ils refusent de lui parler et nient les faits. Certaines vicitmes assassin\u00e9s \u00e9tant am\u00e9ricaines, l'extradition des deux Britanniques vers les Etats-Unis n'est pas exclue. Le Royaume-Uni a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il ne s'opposeraient pas \u00e0 une \u00e9ventuelle condamnation \u00e0 mort.))\r\n(TF2/BOOM TOURISTES INDIENS EN SUISSE PI) *** On revient en Suisse.... La Suisse et ses montagnes font r\u00eaver les Indiens....\r\nIls sont de plus en plus nombreux \u00e0 venir y passer leurs vacances...\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ce sont eux qui ont dop\u00e9..avec une hausse de 10%.. les nuit\u00e9es dans le pays....\r\nUne hausse de 4% quand m\u00eame pour le canton de Vaud...Virginie Langerock\r\n  1'54\" ((fin parole \u00e0 1'35\"))\r\nVoil\u00e0, un extrait de la vid\u00e9o de promotion tourn\u00e9e en Suisse par l'acteur indien Ranveer Singh\r\n((C'est en partie gr\u00e2ce \u00e0 la star de Bollywood, Ranveer Singh, ultra populaire sur les r\u00e9seaux sociaux, et deux vid\u00e9os, l'une tourn\u00e9e en Suisse al\u00e9manique il ya 2 ans, l'autre dans le Lavaux...peu avant l'\u00e9t\u00e9...\r\nAndreas Banholzer, dirige l'office du Tourisme de la r\u00e9gion du L\u00e9man .\r\nIl a pr\u00e8s de 20 millions de followers...il cible les jeunes, c'est tr\u00e8s important pour nous car plus de la moiti\u00e9 des touristes indiens chez nous ont moins de 35 ans\r\nCes jeunes citadins de Bombay ou Delhi commencent  \u00e0 d\u00e9couvrir .. sur les pas de la superstar indienne....les hauts-lieux de la r\u00e9gion...\r\nGlacier 3000, Maison de Chaplin, Freddy Mercury, Lavaux, bateau, cath\u00e9drale de Lausanne\r\nD'ici 3 ans, les nuit\u00e9es des touristes indiens devraient cro\u00eetre de 20%...en Suisse...et sur..la ligne du Golden Pass qui part de Montreux .. l'acteur vedette de Bollywood a m\u00eame depuis ce printemps un train \u00e0 son nom...tourisme oblige...))\r\n(Championnat europ\u00e9ens + Stan) *** en sport, belle soir\u00e9e pour la Suisse aux championnat d'Europe d'athl\u00e9tisme...  \r\nL\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 400m/haies, de mani\u00e8re souveraine, en remportant sa s\u00e9rie. Selina B\u00fcchel s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 800m.... alors qu'Alex Wilson courra aujourd'hui la finale du 200 m\u00e8tres. Le B\u00e2lois fait partie des favoris. A suivre \u00e0 21H sur RTS 2. \r\nEt puis la Suisse a gl\u00e2n\u00e9 une m\u00e9daille suppl\u00e9mentaire hier, lors de ces championnats europ\u00e9ens... m\u00e9daille en natation... Maria Ugol-kova a d\u00e9croch\u00e9 le bronze sur 200m 4 nages, avec au passage un nouveau record de Suisse. \r\nEt puis toujours en sport, un mot de tennis... vous dire que Stan Wawrinka s'est impos\u00e9 cette nuit au 2\u00e8me tour du Masters 1'000 de Toronto... il a battu le Hongrois Marton Fuksovitch en 3 sets, 1-6 7-6 7-6. Au prochain tour, le Vaudois d\u00e9fiera Rafael Nadal.\r\n(22/JO RECONNAISSANCE FACIALE PI) *** on se tourne maintenant vers Tokyo et les jeux olympiques de 2020... avec quelque chose d'in\u00e9dit en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9... \r\nLe visage de milliers athl\u00e8tes sera scrut\u00e9 par un syst\u00e8me de reconnaissance faciale lors de ces Jeux... c'est in\u00e9dit dans une comp\u00e9tion d'envergure internationale...\r\nUn moyen, selon les autorit\u00e9s japonnaises, d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 des contr\u00f4les. \r\nLe dispositif ne s'appliquera pas aux spectateurs, mais sera une premi\u00e8re pour les acteurs des JO. Pierre-Etenne Joye\r\n  1'08''\r\n((10'000 aththl\u00e8tes et autant voire plus de personnes dans l'organisation , la logistique, les services et aussi tous les journalistes.. des gens accr\u00e9dit\u00e9s sur l'ensemble de sites des Jeux de Tokyo... il faudra un contr\u00f4le stricte. Les organisateurs pensent avoir trouv\u00e9 le graal de la fluididit\u00e9. Un groupe japonais d'\u00e9quipements informatiques va v\u00e9rifi\u00e9 par ses machines num\u00e9riques les traits des visages. A base de photos pr\u00e9-enregistr\u00e9es. Matteo Sorci, fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 N-viso, chapeaut\u00e9e par l'EPFL et s\u00e9cialis\u00e9e dans les syt\u00e8mes de reconnaissance faciale voit le syt\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 nippon... d'un bon oeil...\r\nson\r\nMais Matteo Sorci table sur un nouveau challenge dans le domaine de la reconiassance faciale\r\nson\r\nPour Tokyo 2020, les appareils d\u00e9ploy\u00e9s  seront cens\u00e9 v\u00e9rifier l'identit\u00e9 des personnes en moins d'une demi seconde...))\r\n(SPORT ET DEPRESSION) Et puis cette \u00e9tude pour conclure... l'exercice physique, m\u00e9nage y compris, serait un bon moyen de r\u00e9duire le risque de d\u00e9pression... cette \u00e9tude est publi\u00e9e aujourd'hui dans The Lancet Psychiatry... Selon les auteurs, \"tous les types d'exercice physique ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 une am\u00e9lioration de la sant\u00e9 mentale\". Mais cette am\u00e9lioration est la plus marqu\u00e9e avec \"les sports collectifs, le cyclisme, l'a\u00e9robic et le sport en salle de musculation\". \r\n((La dose id\u00e9ale d'exercice physique est de \"45 minutes trois \u00e0 cinq fois par semaine\". Au-del\u00e0, le b\u00e9n\u00e9fice baisse.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(RYANAIR) Le mouvement de gr\u00e8ve prend de l'ampleur chez Ryanair...\r\nLa compagnie \u00e0 bas co\u00fbts est confront\u00e9e \u00e0 conflit social d'une ampleur in\u00e9dite apr\u00e8s l'annonce, hier, du ralliement de ses pilotes allemands et n\u00e9erlandais \u00e0 la gr\u00e8ve europ\u00e9enne de vendredi... plusieurs 100aine de vols seront annul\u00e9s... Selon la compagnie, plus de 55'000 passagers seront concern\u00e9s, dont 42'000 uniquement pour l'Allemagne... Les syndicats r\u00e9clament de meilleures conditions contractuelles et une hausse des salaires.", "durationSec": 885, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9753440", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / LME_2018-08-09T07:00:07_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / LME_2018-08-09T07:00:07_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9753459", "ece-9753440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T17:12:00Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [61%] :\r\nDonc choisi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\nPuisque ce jeudi on enfourche nos v\u00e9los pour se poser une question : faut -il inscrire la promotion des pistes cyclables dans la Constitution, au m\u00eame titre que les sentiers p\u00e9destres nous votons le 23 septembre pour en parler, un grand d\u00e9fenseur de la bicyclette, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, ex- pr\u00e9sidente de Pro V\u00e9lo et ex- conseiller national aujourd'hui conseiller d'\u00c9tat fribourgeois, on lui demandera aussi cyber lui manque un peu, \u00e0 partir de 7 heures et demie, la bourse a moins la cote aupr\u00e8s des entreprises en 20 ans, leur nombre a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2 \u00e0 Wall Street, Tesla pourrait s'affranchir de Wall-Street son Patrimoine masque qui r\u00e9fl\u00e9chit alors bonne ou mauvaise strat\u00e9gie l'avis d'un prof d'\u00e9conomie, ce matin, aussi le sourire de Suisse Tourisme quand le visiteur chinois et journalistes ou blogueurs est la preuve que la musique n'adoucit pas toujours les moeurs juste avant 8 heures mais tout de suite la ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [93%] :\r\nGuillaume Rey, bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, les syndicats refusent de n\u00e9gocier un assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation il boycottent les discussions men\u00e9es par Yoann Schneider- Ammann la m\u00e9thode surprend certains parlementaires, un v\u00e9ritable dialogue de sourds que d\u00e9cryptera Pietro Bugnon des avions clou\u00e9s au sol, la gr\u00e8ve s'\u00e9tend chez Ryanair, les pilotes allemands se joignent au mouvement de protestation pr\u00e9vue demain dans ce journal, \u00e9galement une question : quel sort sera r\u00e9serv\u00e9 aux bourreaux du groupe \u00c9tat islamique et puis un d\u00e9tour par Tokyo ou un syst\u00e8me de reconnaissance faciale in\u00e9dit sera mis en place aux JO 2020 pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [95%] :\r\nLes syndicats claquent donc la porte, ils l'ont fait savoir hier, il refuse de n\u00e9gocier un assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation ils boycotteront les entretiens que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a Johann Schneider- Ammann est cens\u00e9 mener d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9, sur mandat du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le cadre des discussions avec l'Union europ\u00e9enne, l'Union syndicale suisse et TravailSuisse annonce la couleur : ils combattront toute concession faite \u00e0 l'UE sur la protection des salaires, l'USS estime que les conseiller f\u00e9d\u00e9raux PLR et en particulier le chef de la diplomatie suisse Ignazio Cassis torpillent l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, mais cette mani\u00e8re de quitter la table de discussions \u00e9tonne le conseiller national UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:18) [92%] :\r\nAlors je trouve que c'est regrettable parce que dans la les habitudes Suisse on n\u00e9gocie, on discute, on n'est pas d'accord, mais on ne n'interrompt pas les discussions avant de les avoir commenc\u00e9, on pourrait penser quand m\u00eame qu'il y a une attaque plus ou moins personnelles contre Monsieur si ce monsieur Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [95%] :\r\nVous dites regretter mais est -ce que l'USS ne fait pas votre jeu quelque part. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:47) [88%] :\r\nAlors on a des int\u00e9r\u00eats communs avec l'ESF la pluie le pays les plus gros salaires donc ces mesures doivent prot\u00e9ger les entreprises et les travailleurs suisses maintenant il s'agit pas de donner des pouvoirs illimit\u00e9s aux syndicats \u00e0 la fin on p\u00e9nalisera les entreprises suisses avec des contr\u00f4les exag\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [94%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime qui r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas, de son c\u00f4t\u00e9, Johan Schneider- Ammann a r\u00e9pliqu\u00e9 hier \u00e9galement devant la presse, il a balay\u00e9 les critiques, l'emploi reste la priorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les salaires ne seront pas sacrifi\u00e9s de Caen qui semble aujourd'hui tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s, Pietro Bugnon, on assiste \u00e0 un v\u00e9ritable dialogue de sourds. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [92%] :\r\nEntre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux lib\u00e9raux, radicaux et les syndicats, le courant ne passe plus, c'est un fait, mais le divorce n'est pas consomm\u00e9, on assiste plut\u00f4t \u00e0 un bras-de-fer, les 2 parties n\u00e9gocient et doivent rendre des comptes, en m\u00eame temps, d'un c\u00f4t\u00e9, Ignazio Cassis et Yoann Schneider- Ammann mis sous pression par Bruxelles pour assouplir les mesures d'accompagnement propres \u00e0 la Suisse, leur strat\u00e9gie : \u00eatre des bons \u00e9l\u00e8ves, suivre les consignes des Europ\u00e9ens, montrer qu'ils ont tout tent\u00e9 mais que les partenaires sociaux en Suisse ne sont pas pr\u00eats \u00e0 faire de concession essay\u00e9, pas pu, en esp\u00e9rant que l'Union l\u00e2chera du lest au bout du compte, en face, la gauche et les syndicats, il n'h\u00e9site pas \u00e0 monter aux barricades l\u00e0 aussi une tactique prouver \u00e0 leur base respective qu'ils sont pr\u00eates \u00e0 tout pour d\u00e9fendre les acquis sociaux et salariaux des travailleurs en allant jusqu'\u00e0 menacer de ne plus soutenir la voie bilat\u00e9rale, ceci dans un contexte pr\u00e9- \u00e9lectoral les f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans un peu plus d'une ann\u00e9e avec ces postures, chacun peut donc servir ses propres int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:22) [93%] :\r\nIl co\u00fbte toujours plus cher, ce sont les embouteillages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [96%] :\r\nLes co\u00fbts li\u00e9s au temps perdu par les automobilistes \u00e0 l'arr\u00eat, ont progress\u00e9 de 7 pourcent depuis 2010, selon les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9sent\u00e9s hier, pas loin de 2 milliards de francs par an sont perdues dans les bouchons et aucune am\u00e9lioration ne se dessine, de quoi relancer le d\u00e9bat sur les limitations de vitesse mais aussi sur les taxes qui permettraient de restreindre les pics d'affluence \u00c9tienne Cochin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:46) [95%] :\r\nLe temps perdu, c'est de l'argent et puis les embouteillages nous font aussi d\u00e9penser plus d'essence polluer davantage, sans oublier les accidents plus nombreux, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial, sans surprise, le trafic des poids lourds repr\u00e9sente un quart de ses co\u00fbts seraient pris en compte dans la redevance pay\u00e9e par les camions, pour le reste, l'administration pr\u00e9conise des horaires plus flexibles et du travail \u00e0 distance pour diminuer les pics d'affluence et peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir des incitations financi\u00e8res, un projet de tarifs diff\u00e9renci\u00e9s est \u00e9tudi\u00e9 pour la r\u00e9gion de Zoug, que les d\u00e9fenseurs de l'environnement, quant \u00e0 eux, pr\u00e9f\u00e8rent simplement limiter la vitesse, l'Association Transports et Environnement voudrait g\u00e9n\u00e9raliser le syst\u00e8me d'harmonisation test\u00e9 entre Berne et Thoune celui -ci r\u00e9duit automatiquement la limite \u00e0 100 voire \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure lorsqu'une autoroute est trop pleine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:32) [96%] :\r\nDes bouchons sur les routes suisses des avions qui restent clou\u00e9s au sol du c\u00f4t\u00e9 de Ryanair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [97%] :\r\nLa gr\u00e8ve prend de l'ampleur, les pilotes allemands de la compagnie irlandaise \u00e0 bas co\u00fbts ont d\u00e9cid\u00e9 hier de se joindre au mouvement pr\u00e9vu demain, ils r\u00e9clament des salaires plus \u00e9lev\u00e9s et de meilleures conditions de travail, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:48) [94%] :\r\nPresque 400 vols annul\u00e9s en Europe vendredi, dont 250 au d\u00e9part et \u00e0 destination de l'Allemagne, tous les a\u00e9roports allemands seront touch\u00e9s par le mouvement, \u00e0 part celui de Baden-Baden, la gr\u00e8ve commencera \u00e0 3 heures du matin vendredi et durera 24 heures c'est la premi\u00e8re fois que la compagnie irlandaise conna\u00eet une gr\u00e8ve sur autant de pays en Europe avec donc l'Allemagne, la Su\u00e8de, la Belgique et l'Irlande, selon le syndicat allemand des pilotes, la direction n'a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucune proposition constructive et ne veut pas n\u00e9gocier car elle refuse toute augmentation des co\u00fbts de personnel Ryanair, parle de son c\u00f4t\u00e9 d'une gr\u00e8ve inutile et pr\u00e9cise qu'au sein du groupe un pilote peut gagner en moyenne 170000 francs par an, les gr\u00e9vistes rappellent cependant que les pilotes de la compagnie low- cost gagne moiti\u00e9 moins qu'\u00e0 la Lufthansa et surtout que beaucoup sont oblig\u00e9s de prendre un statut d'auto- entrepreneur pay\u00e9s \u00e0 la prestation il ne gagne rien lorsqu'ils sont malades, Blandine Milcent rtsinfo Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [95%] :\r\nEt dans la soir\u00e9e, le principal syndicat n\u00e9erlandais de pilotes de ligne a \u00e9galement annonc\u00e9 qu'il rejoint ce mouvement de gr\u00e8ve pr\u00e9vue demain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:50) [99%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions \u00e9conomiques cette fois contre la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [95%] :\r\nWashington a dit avoir d\u00e9termin\u00e9 que Moscou avait fait usage d'un agent innervant contre Sergue\u00ef Skripal, un ex- agent double russe qui vit d\u00e9sormais en Angleterre, en vertu des lois am\u00e9ricaines des sanctions \u00e9conomiques s'impose : si le Congr\u00e8s ne s'y oppose pas, elles entreront en vigueur le 22 ao\u00fbt elles porteront sur l'exportation de certains produits technologiques et, selon un haut responsable am\u00e9ricain, elles pourraient co\u00fbter des centaines de millions $ \u00e0 l'\u00e9conomie russe, toujours en bref, l'Argentine, pays catholique et conservateur \u00e9galement patrie d'origine du pape Fran\u00e7ois va -t-il l\u00e9galiser l'avortement, les s\u00e9nateurs devaient voter cette nuit sur un projet de loi, les d\u00e9bats sont toujours en cours, la tendance au S\u00e9nat serait au rejet, alors que la Chambre des d\u00e9put\u00e9s avait accept\u00e9 cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:37) [97%] :\r\nC'est une femme qui incarnera des droits de l'homme \u00e0 l'ONU une ex- pr\u00e9sidente l'ex- pr\u00e9sidente chilienne Michelle Bachelet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [92%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, l'a nomm\u00e9 hier \u00e0 la t\u00eate du Haut-Commissariat aux droits de l'homme, \u00e0 66 ans, Michelle Bachelet, fait partie des femmes politiques les plus puissantes au monde, elle remplacera le Jordanien Zeid Raad Al-Hussein, qui n'a pas sollicit\u00e9 de nouveau mandat sa nomination doit encore \u00eatre formellement valid\u00e9e par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU cette question maintenant : quel sort sera r\u00e9serv\u00e9 aux bourreaux du groupe \u00c9tat islamique, une \u00e9quipe de la BBC a pu rencontrer 2 membres du groupe de tortionnaires de Daesh surnomm\u00e9 Les Beatles leur interview a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e lundi dernier, d\u00e9tenu depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e par les forces kurdes dans le nord de la Syrie, leur sort judiciaire est incertain, accus\u00e9 du meurtre de plusieurs otages occidentaux il n'esquissent aucun remords alors qu'il risque la peine de mort, Alexandra B. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:28) [91%] :\r\nPremi\u00e8res question du journaliste connaissiez -vous jihadi John et \u00e7a fait intervenant oui, c'\u00e9tait un ami, l'histoire retiendra sans doute l'image de ce bourreau devenu presque iconique en cagoule et uniforme noir en couteau de boucher \u00e0 la main et un otage en combinaison orange agenouill\u00e9 devant lui jihadi John \u00e9tait le chef d'un groupe baptis\u00e9 Les Beatles par les prisonniers parce qu'ils \u00e9taient 4 et parce qu'ils \u00e9taient anglais, ils \u00e9taient charg\u00e9s de d\u00e9tenir torturer et d\u00e9capiter les otages occidentaux d\u00e9tenus par Daesh si le leader du groupe, est mort dans une frappe de drone, il y a un autre arr\u00eat\u00e9 en Turquie, 2 autres ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s en d\u00e9but d'ann\u00e9e par les forces kurdes dans le nord de la Syrie, et dans ce lieu de d\u00e9tention secrets. Le journaliste poursuit son interview me dira des John le jihadi John que le reste du monde conna\u00eet c'est un ex\u00e9cuteur Cuche quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un service compact quelqu'un dont on se souviendra pour sa cruaut\u00e9 et sa brutalit\u00e9 plus tard l'aspect why peut-\u00eatre justement ben \u00e7a, c'est leur choix, dit -il, c'est leur mani\u00e8re de se souvenir de lui, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne jamais parler de lui, de mani\u00e8re n\u00e9gative, attend un \u00e0 4, c'est faux parmi les otages sortis vivants des JO de Daesh apr\u00e8s paiement d'une ran\u00e7on, il y a ce photographe espagnol qui accompagne le journaliste la BBC devant les cam\u00e9ras, il est face \u00e0 ses anciens tortionnaires et Rufus service pour les Stones pour une interview mais l'interview tourne court : il refuse de lui parler et nient les faits, certaines victimes assassin\u00e9s \u00e9tant am\u00e9ricaines l'extradition des 2 Britanniques vers les \u00c9tats-Unis n'est pas exclue, le Royaume-Uni a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il ne s'opposeraient pas \u00e0 une \u00e9ventuelle condamnation \u00e0 mort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:04) [92%] :\r\nOn revient en Suisse, Guillaume, la Suisse et ses montagnes qui font r\u00eaver les Indiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [94%] :\r\nOui, ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 venir y passer leurs vacances depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ce sont eux qui ont dop\u00e9 les nuit\u00e9es dans le pays avec une hausse de 10 pourcent une hausse de cartes pourcent pour le canton de Vaud Virginie Langeroc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:20) [94%] :\r\nC'est en partie gr\u00e2ce \u00e0 la Star de Bollywood ravir Singh ultra populaire sur les r\u00e9seaux sociaux et de vid\u00e9os l'une tourn\u00e9e en Suisse al\u00e9manique, il y a 2 ans, l'autre dans le Lavaux, peu avant l'\u00e9t\u00e9, Andreas Banholzer dirige l'office de tourisme de la r\u00e9gion du L\u00e9man. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:33) [87%] :\r\nIl a \u00e0 peu pr\u00e8s 20 millions de des gens qui lui Suisse quasi quotidiennement, alors \u00e7a veut dire si huile Pose ta photo, il est le partage \u00e0 peu sa vie avec avec ce ce communit\u00e9 il c'est quelque chose qui est tout particuli\u00e8rement 1300 pour nous parce que c'est groupe cible jeune et puis aujourd'hui on sait que, surtout en Inde il y a beaucoup de de jeunes qui voyagent, qui ont des salaires plus \u00e9lev\u00e9s qui qui proph\u00e8te justement de d\u00e9couvrir le monde et pill\u00e9, on a aussi des statistiques qui disent qu'il est en Suisse aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent des voyageurs indiens sont sont moins, moins de 35 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:11) [95%] :\r\nCes jeunes citadins de Bombay ou Delhi commencent \u00e0 d\u00e9couvrir sur les pas de la superstar indienne Les au lieu de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:16) [82%] :\r\nBon, nous, nous avons mis surtout \u00e0 peu le lieu embl\u00e9matique du compte, on a un bon commen\u00e7ons avec la 3000 passant aussi a montr\u00e9 avec les statuts Freddie Mercury, Charlie Chaplin, le mus\u00e9e apr\u00e8s aussi le ch\u00e2teau Chillon et a fait une croisi\u00e8re sur le lac le Mans et la partie est aussi dans les vignobles de Lavaux arriv\u00e9 \u00e0 Lausanne avec le mus\u00e9e Alain Picq et puis aussi avec la visite de l'abbaye, ville \u00e9tait la cath\u00e9drale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:44) [95%] :\r\nD'ici 3 ans, les nuit\u00e9es des touristes indiens devraient cro\u00eetre de 20 pourcent en Suisse et sur la ligne du Golden Pass qui part de Montreux l'acteur vedette de Bollywood a m\u00eame depuis ce printemps, un train \u00e0 son nom, tourisme oblige. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [88%] :\r\nEt voil\u00e0 justement un extrait de la vid\u00e9o de promotion tourn\u00e9e en Suisse par l'acteur indien Raoni vers Singh. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:03) [92%] :\r\nEn sport belle soir\u00e9e pour la Suisse au Championnat d'Europe d'athl\u00e9tisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [95%] :\r\nMais L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 400 m\u00e8tres haies de mani\u00e8re souveraine en remportant sa s\u00e9rie C\u00e9line a B\u00fcchel s'est \u00e9galement qualifi\u00e9e pour la finale du 800 m\u00e8tres alors qu'Alex Wilson courra aujourd'hui la finale du 200 m\u00e8tres et puis la Suisse a glan\u00e9 une m\u00e9daille suppl\u00e9mentaire hier lors de ces championnats europ\u00e9ens m\u00e9daille en natation, Maria Ugolkova, d\u00e9croch\u00e9 le bronze sur 200 m\u00e8tres 4 nages avec au passage un nouveau record de Suisse et puis toujours en sport, un mot de tennis, vous dire que Stan Wawrinka s'est impos\u00e9 cette nuit au 2\u00e8me tour du Masters 1000 de Toronto, il a battu le Hongrois Marton Fucsovics en 3 sets 1 6 7 6 7 6 au prochain tour le Vaudois d\u00e9fiera Rafa\u00ebl Nadal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:45) [97%] :\r\nEt on se tourne maintenant vers Tokyo et les Jeux olympiques de 2020 avec quelque chose d'in\u00e9dit en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:51) [96%] :\r\nLe visage de milliers d'athl\u00e8tes sera scrut\u00e9 par un syst\u00e8me de reconnaissance faciale lors de ces Jeux, c'est in\u00e9dit dans une comp\u00e9tition d'envergure internationale, un moyen selon les autorit\u00e9s japonaises d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 des contr\u00f4les, le dispositif ne s'appliquera pas aux spectateurs, mais sera une premi\u00e8re pour les acteurs des JO Pierre \u00c9tienne Jean. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:11) [91%] :\r\n10 1000 athl\u00e8tes et autant voire plus de personnes dans l'organisation, la logistique, les services et aussi tous les journalistes des gens accr\u00e9dit\u00e9s sur l'ensemble des sites des Jeux de Tokyo, il faudra un contr\u00f4le stricte les organisateurs pensent avoir trouv\u00e9 le Graal de la fluidit\u00e9 au groupe japonais d'\u00e9quipements informatiques va v\u00e9rifi\u00e9 par ses machines num\u00e9riques, les traits des visages \u00e0 base de photos pr\u00e9- enregistr\u00e9es, Matteo sortie, fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 est N-viso chapeaut\u00e9e par les PFL est sp\u00e9cialis\u00e9e dans les syst\u00e8mes de reconnaissance faciale voit le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 nippon oeil. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:46) [78%] :\r\nJe vais avoir un moyen positive et fiable des amis Eur\u00eaka, chose que ce qui int\u00e9ressant pourtant comme la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:54) [94%] :\r\nMais Matteo Sorci, il table sur un nouveau challenge dans le domaine de la reconnaissance faciale. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:59) [80%] :\r\nCette guerre \u00e0 mener ces m\u00eames performances d'des appareils de d'un dispositif qu'on utilise tous les jours comme mod\u00e8le de t\u00e9l\u00e9phone Les tous les types de de r\u00e9v\u00e9lateur nos tablettes notre portable g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:12) [98%] :\r\nEt pour Tokyo 2020 les appareils d\u00e9ploy\u00e9s seront cens\u00e9 v\u00e9rifier l'identit\u00e9 des personnes en moins d'une demi- seconde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [96%] :\r\nEt puis cette \u00e9tude pour conclure sachez que l'exercice physique m\u00e9nage y compris serait un bon moyen de r\u00e9duire le risque de d\u00e9pression, cette \u00e9tude est publi\u00e9e aujourd'hui dans The Lancet de psychiatrie, selon les auteurs, tous les types d'exercices physiques ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 une am\u00e9lioration de la sant\u00e9 mentale, mais l'am\u00e9lioration est la plus marqu\u00e9e avec les sports collectifs, le cyclisme, l'a\u00e9robic et le sport en salle de muscu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:39) [90%] :\r\nSoit il faut faire le m\u00e9nage \u00e0 plusieurs, c'est moins p\u00e9nible voil\u00e0 merci Guillaume Rey. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-09T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90767C2A-7D7A-4FE2-9F60-DE876DDEAE25", "internalArchiveId": "90767C2A-7D7A-4FE2-9F60-DE876DDEAE25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Favre, Cl\u00e9a;SimonetPa;Roger Nordmann, conseiller national PS Vaud;Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis, pr\u00e9sident de Jura Tourisme;Michel Darbellay, directeur d'AgriJura;Nicola Spirig, Championne Olympique \u00e0 Londres, m\u00e9daill\u00e9e d'argent \u00e0 Rio,  cinq fois championne d'Europe;St\u00e9phane Bern, homme de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:37-07:59:49 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TAPIS TITRE) \r\n(Argentine) *** En Argentine, les s\u00e9nateurs viennent donc de rejeter un projet de loi l\u00e9galisant l'avortement. \r\nLa question d\u00e9chire ce pays majoritairement catholique, patrie d'origine du Pape Fran\u00e7ois.\r\nJean-Louis Buchet, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Buenos Aires.\r\nAlors que la chambre des d\u00e9put\u00e9s avait valid\u00e9 la r\u00e9forme, le S\u00e9nat, lui, se prononce contre. \r\nSON\r\nJean-Louis Buchet, merci !\r\n(Michelle Bachelet) *** Le Haut-Commissariat aux droits de l'homme a un nouveau visage.\r\nCelui d'une femme : Michelle Bachelet.\r\nL'ancienne pr\u00e9sidente du Chili a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e hier soir par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies.\r\nA 66 ans, elle remplace le Jordanien Zeyd Raad Al Hussein, connu pour ne pas m\u00e2cher ses mots. \r\nMichelle Bachelet a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re directrice d'ONU Femmes.\r\nElle avait ensuite \u00e9t\u00e9 r\u00e9-\u00e9lue pr\u00e9sidente du Chili en 2014.\r\n(13/SKRIPAL SANCTION USA PA) *** Apr\u00e8s avoir expuls\u00e9 des diplomates russes, \r\nles Etats-Unis imposent cette fois les premi\u00e8res sanctions \u00e9conomiques contre la Russie.\r\nAu coeur de cette d\u00e9cision : l'affaire de l'empoisonnement de l'ancien espion russe Sergue\u00ef Skripal et de sa fille en Grande Bretagne. \r\nAlors que Donald Trump est accus\u00e9 d'\u00eatre trop conciliant avec Vladimir Poutine, son administration semble vouloir hausser le ton. A Washington, Pauline Simonet.\r\n((Washington a men\u00e9 l'enqu\u00eate et affirme \u00eatre certain que les Russes sont derri\u00e8re l'attaque \u00e0 l'agent neurotoxique contre l'ancien espion Serguei Skripal et sa fille. \r\nEn cons\u00e9quence les Etats-Unis vont imposer \u00e0 la Russie des sanctions \u00e9conomiques, les premi\u00e8res dans cette affaire, qui entreront en vigueur le 22 ao\u00fbt apr\u00e8s le feu vert du Congr\u00e8s. Les sanctions porteront notamment sur l'exportation de produits technologiques. \r\nLa classe politique am\u00e9ricaine, globalement hostile \u00e0 la Russie, a salu\u00e9 cette annonce tant du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate que r\u00e9publicain (on r\u00e9clame plus de fermet\u00e9 contre Moscou). \r\nAucun commentaire en revanche de Donald Trump qui adopte une posture plus ouverte vis-\u00e0-vis de la Russie. Lors du r\u00e9cent sommet avec Vladimir Poutine le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour s'\u00eatre montr\u00e9 trop conciliant avec son homologue russe. \r\nL'annonce de ces nouvelles sanctions est venue du d\u00e9partement d'Etat et non de la Maison Blanche. Ce qui renforce encore l'impression d'une dichotomie dans la gestion des relations avec Moscou. \r\nPauline Simonet pour rts info \u00e0 Washington))\r\n(RYANAIR) Le mouvement de gr\u00e8ve prend de l'ampleur chez Ryanair...\r\nLa compagnie \u00e0 bas co\u00fbts est confront\u00e9e \u00e0 un conflit social d'une ampleur in\u00e9dite.\r\nHier, les pilotes allemands et n\u00e9erlandais se sont en effet ralli\u00e9s \u00e0 la gr\u00e8ve europ\u00e9enne de demain... \r\nLes syndicats r\u00e9clament de meilleures conditions contractuelles et une hausse des salaires.\r\nPlusieurs centaines de vols seront annul\u00e9s.\r\nEt selon la compagnie, plus de 55 000 passagers seront concern\u00e9s.\r\n(01/MESURES D'ACCOMPAGNEMENT ITV NORDMANN) *** L'USS, l'Union syndicale suisse, claque la porte des n\u00e9gociations avec le Ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider Amman.\r\nDossier qui cristallisent toutes les tensions : les mesures d'accompagnement. \r\nL'USS craint un affaiblissement substantiel de la protection des salaires en Suisse. \r\nAutre motif de sa col\u00e8re : \r\nselon elle, les conseiller f\u00e9d\u00e9raux PLR torpillent l'accord-cadre avec l'Union Europ\u00e9enne.\r\nDans son collimateur en particulier :\r\nle chef de la diplomatie qui avait annonc\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 discuter avec Bruxelles sur la garantie de la protection des travailleurs. \r\nAlors Ignazio Cassis doit-il s'en aller ? La r\u00e9ponse du conseiller national socialiste vaudois Roger Nordmann...  \r\n((bloqu\u00e9 compl\u00e8tement le dossier))\r\nRoger Nordmann \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas.\r\n(Ch\u00f4mage) La situation sur le march\u00e9 du travail en Suisse est rest\u00e9e plus ou moins stable en juillet. \r\nLe taux de ch\u00f4mage s'est inscrit \u00e0 2,4% pour le deuxi\u00e8me mois d'affil\u00e9e, \r\nconform\u00e9ment aux pr\u00e9visions des \u00e9conomistes. \r\nAnnonce ce matin du secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n(Tamedia) Tamedia va supprimer environ 20 postes \u00e9quivalents temps plein en Suisse al\u00e9manique.\r\nCe seront les d\u00e9partements de production qui seront touch\u00e9s d'ici f\u00e9vrier.\r\nSelon l'\u00e9diteur, les personnes touch\u00e9es vont b\u00e9n\u00e9ficier d'un plan social. \r\nHier soir, Syndicom a r\u00e9agi :\r\nle syndicat d\u00e9plore ces nouveaux licenciements...\r\net constate que la proc\u00e9dure de consultation tombe en pleines vacances.\r\n(TF4/JU PLAN D'EAU POUR LES LOISIRS PI) *** D\u00e9velopper des activit\u00e9s nautiques autres que le cano\u00e9 ou le kayak dans le Jura. C'est ce que r\u00e9clame une motion d\u00e9pos\u00e9e sur le bureau du Parlement cantonal...\r\nLe pr\u00e9sident de Jura Tourisme demande la r\u00e9alisation d'un plan d'eau artificiel, destin\u00e9 aux loisirs et \u00e0 la d\u00e9tente. \r\nUne alternative int\u00e9ressante, selon lui, \r\nalors que les autorit\u00e9s viennent d'interdire la navigation sur le Doubs \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse. \r\nMais sa proposition suscite des interrogations dans les milieux agricoles. Ga\u00ebl Klein...   \r\n  1'31''\r\n((L'id\u00e9e n'est pas nouvelle dans le Jura. En 2012, un projet de plan d'eau avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en Ajoie sur l'emplacement d'un ancien a\u00e9rodrome. Il n'avait pas trouv\u00e9 le soutien n\u00e9cessaire. Le d\u00e9put\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis est l'actuel pr\u00e9sident de Jura Tourisme. Actif notamment dans la location de cano\u00e9s sur le Doubs, il se dit aujourd'hui persuad\u00e9 qu'une telle offre renforcerait l'attractivit\u00e9 d'un canton o\u00f9 les dispositions l\u00e9gales restent tr\u00e8s contraignantes.     \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des milieux agricoles, on reste dubitatif face \u00e0 une telle proposition. Michel Darbellay est le directeur d'AgriJura. Il avait vivement r\u00e9agi il y a six ans en raison de l'impact d'un tel projet sur l'agriculture.    \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Lovis estime pour sa part que la cr\u00e9ation d'un plan d'eau permettrait pr\u00e9cis\u00e9ment une diversification des activit\u00e9s agricoles. Oui r\u00e9pond Michel Darbellay, mais il faut r\u00e9fl\u00e9chir le territoire de mani\u00e8re raisonn\u00e9e et ne pas affaiblir sa capacit\u00e9 productive.))\r\n(Wawrinka) En tennis, Stan Wawrinka va affronter la nuit prochaine Rafael Nadal \u00e0 Toronto.\r\nLe Vaudois s'est hiss\u00e9 en huiti\u00e8m de finale,\r\napr\u00e8s \u00eatre venu \u00e0 bout du Hongrois Marton FOUK-SO-VIC : 1/6,  7/6,  7/6.\r\nStan Wawrinka a \u00e9cart\u00e9 les quatre balles de match, dans le jeu d\u00e9cisif de la troisi\u00e8me manche.\r\n\"Il n'y a rien de mieux pour la confiance\", a-t-il comment\u00e9, apr\u00e8s sa victoire.\r\n(TF5/ NICOLA SPIRIG MAMAN CHAMPIONNE PI) *** Le triathlon sera \u00e0 l'honneur ces trois prochains jours aux championnats europ\u00e9ens \u00e0 Glasgow. \r\nEt ce sont les femmes qui ouvriront les feux cet apr\u00e8s-midi.  \r\nUne seule Suissesse est au d\u00e9part : Nicola Spirig, \u00e0 36 ans, qui m\u00e8ne de front sa carri\u00e8re sportive et sa vie de famille. \r\n((Championne Olympique \u00e0 Londres, m\u00e9daill\u00e9e d'argent \u00e0 Rio,  cinq fois championne d'Europe, Nicola Spirig est une sp\u00e9cialiste des grand rendez-vous et des retours gagnant. Apr\u00e8s son titre olympique en 2012, elle d\u00e9cide de mettre entre parenth\u00e8se sa carri\u00e8re pour donner naissance au premier de ses deux enfants, elle revient au plus haut-niveau et apr\u00e8s les Jeux de Rio, c'est un deuxi\u00e8me enfant qui va naitre, l'an dernier.  Du coup, c'est son mari, Reto Hug, ex triathl\u00e8te professionnel qui est en charge du foyer. \r\nSON \r\nTokyo car son but est de participer en 2020 \u00e0 ses cinqui\u00e8mes jeux olympiques. Mais d'ici l\u00e0, il y a l'objectif de cet apr\u00e8s-midi et la course en \u00e9quipe, mixte, samedi.  Une \u00e9quipe jeune dont elle est la doyenne et un peu.  la maman.\r\nSON \r\nNicola Spirig, en lice donc pour un sixi\u00e8me titre europ\u00e9ens cet apr\u00e8s-midi ici \u00e0 Glasgow.))\r\n(Athletisme) *** Belle op\u00e9ration de la Suisse hier aux Championnat d'Europe d'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin...\r\nL\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 400 m\u00e8tres/haies...\r\navec la mani\u00e8re... puisqu'elle a remport\u00e9 sa s\u00e9rie. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Selina B\u00fcchel s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 800 m\u00e8tres...\r\nAlors qu'Alex Wilson courra aujourd'hui la finale du 200 m\u00e8tres. \r\nEt le B\u00e2lois peut bel et bien pr\u00e9tendre \u00e0 une m\u00e9daille.\r\nVerdict \u00e0 21 heures sur RTS 2.\r\n(Natation) Et ca se confirme : le 200 m\u00e8tres quatre nages est LA course reine de la natation suisse. \r\nApr\u00e8s l'or de J\u00e9r\u00e9my Desplanches, Maria Ugol-kova a d\u00e9croch\u00e9 le bronze hier \u00e0 Glasgow...\r\navec un nouveau record de Suisse.\r\n(23/PATRIMOINE FRANCE S. BERN PI) *** Stephane Bern fait un flop.\r\nSon appel, pour sauver le patrimoine fran\u00e7ais en p\u00e9ril, a de la peine \u00e0 trouver des donneurs. \r\nL'an dernier, l'homme de t\u00e9l\u00e9vision avait en effet re\u00e7u une mission de la part du pr\u00e9sident Emmanuel Macron :\r\ntrouver des fonds afin de restaurer les monuments en danger.. \r\nMais deux mois apr\u00e8s le lancement d'une souscription nationale, le succ\u00e8s n'est pas vraiment au rendez-vous.\r\nSylvie Lambelet\r\n  0'56''\r\n((Avec 1 million 300 mille euros... on se trouve encore loin des montants esp\u00e9r\u00e9s, r\u00e9v\u00e8le le Parisien. Monsieur Patrimoine a re\u00e7u la mission de faire l'inventaire des monuments devant \u00eatre sauv\u00e9 ou r\u00e9habilit\u00e9..  Il a inscrit 250 sites prioritaires sur sa liste .. \r\nMais pour ne pas saigner le budget du minist\u00e8re de la culture... St\u00e9phane Bern doit aussi trouver des financements innovants..  Deux projets sont lanc\u00e9s: un loto du patrimoine, qui d\u00e9marrera dans un mois environ.. et cette souscription nationale, destin\u00e9e \u00e0 remplir les caisses de la Fondation..\r\nMAG\r\nLa souscription reste ouverte jusqu'\u00e0 fin novembre. Pour compl\u00e9ter la mise, St\u00e9phane Bern annonce qu'il fera \u00e9galement appel aux entreprises... et l'animateur battra le rappel..  dans une capsule diffus\u00e9e chaque soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Histoire de sensibiliser et convaincre le public))\r\n(Milan taxis) *** Milan, capitale de la mode, entend bien tenir son standing.\r\nLa ville italienne \u00e9touffe, elle aussi, sous la chaleur.\r\nMais pas question de c\u00e9der \u00e0 la tentation du bernuda.\r\nEt surtout pas si vous \u00eates chauffeurs de taxi.\r\nUn r\u00e8glement r\u00e9gional l'interdit.\r\nUne vingtaine d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s.\r\nIl en co\u00fbte l'\u00e9quivalent de 120 francs pour chaque laisser-aller.\r\nA cela s'ajoute un rappel \u00e0 la loi qui finit en commission disciplinaire, avec un risque de suspension temporaire.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 786, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9753448", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-09T07:59:24_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-09T07:59:24_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9753451", "ece-9753448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T17:05:49Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [96%] :\r\nInfo trafic RTS, rien \u00e0 signaler sur les routes de Suisse romande, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nLes nuages de plus en plus dense et des averses de plus en plus fr\u00e9quente au fil des heures d'abord en montagne et puis les orages arrivent en fin d'apr\u00e8s- midi seront localement violents, fortes pluies, voire m\u00eame de la gr\u00eale et des vents temp\u00e9tueux une accalmie est pr\u00e9vue ce soir c\u00f4t\u00e9 mercure jusqu'\u00e0 31 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, plus que 25 degr\u00e9s demain, mais avec le soleil. \r\nBonjour Patrick Chaboud\u00e9 bonjour tout un monde, c'est avec vous, dites -nous tout ou presque du programme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [96%] :\r\nOn va parler du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la un pays plong\u00e9 en plein chaos, on entendra la voix d'une r\u00e9alisatrice qui a donn\u00e9 la parole justement \u00e0 cinq v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne qui vivent au quotidien cette crise \u00e9conomique sans pr\u00e9c\u00e9dent dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [98%] :\r\nBonne \u00e9mission et \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [89%] :\r\n\u00e0 demain, il est 8 heures, vous \u00eates sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [88%] :\r\n\u00e0 l'Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [94%] :\r\nL'Argentine ne deviendra pas l'un des seuls grands pays d'Am\u00e9rique latine a l\u00e9galis\u00e9 l'avortement : le S\u00e9nat rejette \u00e0 l'instant un changement de loi les syndicats et la gauche s'en prennent aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR accus\u00e9 de vouloir faire trop de concessions sur la protection des salaires en Suisse, en France, St\u00e9phane Bern et depuis l'an dernier, monsieur Patrimoine sa mission : r\u00e9colter des fonds pour sauver les monuments en danger n'est pas franchement une r\u00e9ussite. \r\nEn Argentine, les s\u00e9nateurs viennent donc de rejeter un projet de loi l\u00e9galisant l'avortement, la question d\u00e9chire ce pays majoritairement catholique, patrie d'origine du Pape Fran\u00e7ois Jean-Louis Buchet vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Buenos-Aires, alors que la Chambre des d\u00e9put\u00e9s avait valid\u00e9 la r\u00e9forme, le S\u00e9nat lui se prononce contre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:00) [92%] :\r\nOui, la l\u00e9galisation de l'IVG a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e mais dans la rue, le droit \u00e0 l'avortement a gagn\u00e9 malgr\u00e9 la pluie et le froid, une v\u00e9ritable mar\u00e9e humaine a envahi le centre de Buenos Aires et satur\u00e9 le Parlement en attendant le vote des s\u00e9nateurs intervenue apr\u00e8s 14 heures de d\u00e9bats, des dizaines de milliers de personnes des femmes en majorit\u00e9 pour la plupart tr\u00e8s jeunes, mais aussi beaucoup d'hommes, tous arborant le foulard Vert de la campagne pour l'avortement libre sur et gratuit ont chant\u00e9 et dans\u00e9 durant la nuit dans une ambiance fait une certaine d\u00e9ception est perceptible maintenant mais presque tous sont convaincus qu'il n'y aura pas de retour en arri\u00e8re, l'hypocrisie de la situation actuelle o\u00f9 l'avortement est clandestin et souvent dangereux pour les femmes les plus pauvres, mais sans danger pour ceux qui peuvent payer des cliniques priv\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 gr\u00e2ce au d\u00e9bat qui, au-del\u00e0 du Parlement a gagn\u00e9 toute la soci\u00e9t\u00e9 au cours des derniers mois et si finalement dans une d\u00e9cision aura beaucoup pes\u00e9 la pression de l'\u00c9glise catholique, les s\u00e9nateurs se sont finalement inclin\u00e9s pour le rocher, ce sera peut-\u00eatre la derni\u00e8re victoire du pape Fran\u00e7ois dans son pays d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [93%] :\r\nJean-Louis Buchet merci le Haut-Commissariat aux droits de l'homme a un nouveau visage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [94%] :\r\nCelui d'une femme Michelle Bachelet, l'ancienne pr\u00e9sidente du Chili a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hier soir par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies \u00e0 66 ans, elle remplace le Jordanien Zeid Raad Al-Hussein, connue pour ne pas m\u00e2cher ses mots, Michelle Bachelet a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re directrice d'ONU Femmes, elle avait ensuite \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue pr\u00e9sidente du Chili en 2014. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [96%] :\r\nApr\u00e8s avoir expuls\u00e9 des diplomates russes, les \u00c9tats-Unis imposent cette fois les premi\u00e8res sanctions \u00e9conomiques compte la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [97%] :\r\nAu coeur de cette d\u00e9cision, l'affaire de l'empoisonnement de l'ancien espion russe Sergue\u00ef Skripal et de sa fille en Grande-Bretagne alors que Donald Trump est accus\u00e9 d'\u00eatre trop conciliant avec Vladimir Poutine, son administration, elle semble vouloir hausser le ton \u00e0 Washington Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:42) [96%] :\r\nWashington a men\u00e9 l'enqu\u00eate et affirme \u00eatre certain que les Russes sont derri\u00e8re l'attaque \u00e0 l'agent neurotoxique contre l'ancien espion Sergue\u00ef Skripal et sa fille, en cons\u00e9quence, les \u00c9tats-Unis vont imposer \u00e0 la Russie des sanctions \u00e9conomiques, les premi\u00e8res dans cette affaire, qui entreront en vigueur le 22 ao\u00fbt apr\u00e8s le feu Vert du Congr\u00e8s, les sanctions porteront notamment sur l'exportation de produits technologiques, la classe politique am\u00e9ricaine globalement hostile \u00e0 la Russie, a salu\u00e9 cette annonce, tant du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, que du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, aucun commentaire en revanche de Donald Trump, qui adopte une posture plus ouverte vis-\u00e0-vis de la Russie lors du r\u00e9cent sommet avec Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour s'\u00eatre montr\u00e9 trop conciliant avec son homologue russe, l'annonce de ces nouvelles sanctions est venue du d\u00e9partement d'\u00e9tat et non de la Maison Blanche, ce qui renforce encore l'impression d'une dichotomie dans la gestion des relations avec Moscou Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [95%] :\r\nUn nouveau s\u00e9isme a frapp\u00e9 ce matin l'\u00eele indon\u00e9sienne de Lombok, la secousse d'une magnitude de5,9 sur l'\u00e9chelle de Richter a \u00e9t\u00e9 ressenti fortement dans toute l'\u00eele, selon l'agence Reuter s'des b\u00e2timents se sont effondr\u00e9s, ce tremblement de terre, intervient 4 jours apr\u00e8s un s\u00e9isme meurtrier dans la m\u00eame r\u00e9gion, le bilan du 1er drame a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse ce matin, les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes indique qu'au moins 164 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [90%] :\r\nL'USS l'Union syndicale suisse claque la porte, dit n\u00e9gociations avec le ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [95%] :\r\nDossier qui cristallise toutes les tensions, les mesures d'accompagnement, l'USS craint un affaiblissement substantiel de la protection des salaires en Suisse, autre motif de sa col\u00e8re, selon elle, les conseiller f\u00e9d\u00e9raux PLR torpillent l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne dans son collimateur, en particulier le chef de la diplomatie qui avait annonc\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 discuter avec Bruxelles sur la garantie de la protection des travailleurs alors Ignazio Cassis doit -il son aller la r\u00e9ponse du conseiller national socialiste Vaudois Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:36) [89%] :\r\nOn ne va pas comme \u00e7a, la d\u00e9mission d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais ce qui est clair c'est que doit se tenir aux d\u00e9cisions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 d'ailleurs sa demande de Monsieur casser ce qu'il fallait pas modifier les mesures d'accompagnement, c'\u00e9tait une ligne rouge parce qu'elles sont absolument d\u00e9cisive pour prot\u00e9ger le niveau des salaires et partant pour l'acceptabilit\u00e9 de l'accord en Suisse alors c'est ce que nous comme je Cassis par des esp\u00e8ces de brainstorming publique remettent en question cette chose sans discuter \u00e0 Sion pr\u00e9alable avec les syndicats et en affaiblissant la position de n\u00e9gociation de la Suisse, parce que l'Union europ\u00e9enne sur ce qui se passe en Suisse, c'est absolument pas acceptable et en fait, de facto, il a rendu tr\u00e8s difficile la conclusion du l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [100%] :\r\nQue va -t-il se passer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:15) [87%] :\r\nMoi, je ne suis pas un oracle, mais d'une certaine mani\u00e8re, il faudra bien faire le rejette du revers qui par Cassis parce qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 bloquer compl\u00e8tement le dossier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:24) [93%] :\r\nRoger Nordmann, \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas la situation sur le march\u00e9 du travail, en Suisse, est rest\u00e9e plus ou moins stable en juillet, le taux de ch\u00f4mage s'est inscrit \u00e02,4 pourcent pour le 2\u00e8me mois d'affil\u00e9e, conform\u00e9ment aux pr\u00e9visions des \u00e9conomistes annoncent ce matin du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie des m\u00e9dias va supprimer environ, on vent postes \u00e9quivalents temps plein en Suisse al\u00e9manique, ce seront les d\u00e9partements de production qui seront touch\u00e9s d'ici f\u00e9vrier selon l'\u00e9diteur, les personnes touch\u00e9es vont b\u00e9n\u00e9ficier d'un plan social, hier soir, Syndicom, a r\u00e9agi le syndicat d\u00e9plore ces nouveaux licenciements et constate que la proc\u00e9dure de consultation tombe en pleines vacances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [94%] :\r\nD\u00e9velopper des activit\u00e9s nautiques, autres que le cano\u00e9 ou le kayak dans le Jura, c'est ce que r\u00e9clame une motion d\u00e9pos\u00e9e sur le bureau du Parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:06) [98%] :\r\nLe pr\u00e9sident de Jura Tourisme demande la r\u00e9alisation d'un plan d'eau artificiel destin\u00e9 aux loisirs et \u00e0 la d\u00e9tente, une alternative int\u00e9ressante, selon lui, alors que les autorit\u00e9s viennent d'interdire la navigation sur le Doubs \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse, mais sa proposition suscite des interrogations dans les milieux agricoles Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [94%] :\r\nL'id\u00e9e n'est pas nouvelle dans le Jura en 2012, un projet de plan d'eau avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en Ajoie, sur l'emplacement d'un ancien a\u00e9rodrome il n'avait pas trouv\u00e9 le soutien n\u00e9cessaire, le d\u00e9put\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis et l'actuel pr\u00e9sident de Jura Tourisme actif notamment dans la location de cano\u00eb sur le Doubs, il se dit aujourd'hui persuad\u00e9e qu'une telle offre renforcerait l'attractivit\u00e9 d'un canton o\u00f9 les dispositions l\u00e9gales restent tr\u00e8s contraignantes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:43) [91%] :\r\nCes plan dont sont tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9s, donc impossible de faire navigation planche \u00e0 voile, etc, le Doubs on a la possibilit\u00e9 de naviguer en cano\u00eb ou en kayak, \u00e0 certaines heures, \u00e0 certains moments de l'ann\u00e9e en dessous de 6 m3 seconde on ne peut plus naviguer sur ce plan d'eau, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, cette semaine, durant l'\u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 non navigables, donc forc\u00e9ment, un plan d'eau o\u00f9 l'on pourrait faire des activit\u00e9s serait tout allait bien pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des milieux agricoles reste dubitatifs face \u00e0 une telle proposition, Michel Darbellay, le directeur d'AgriJura, il avait vivement r\u00e9agi il y a 6 ans, en raison de l'impact d'untel projet sur l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [91%] :\r\nAujourd'hui, on peut \u00eatre tr\u00e8s sceptique par rapport \u00e0 ce genre de proposition, on a les plans d'eau ou des cours d'eau dans le canton du Jura, qui sont des attraits au niveau touristique extr\u00eamement int\u00e9ressant mais qui ne sont pas valoris\u00e9s, preuve en est, par exemple sur le Doubs on interdit pas d'elle, on interdit le p\u00e9dalo si on utilise de nouvelles possibilit\u00e9s sur les cours d'eau existants, on \u00e9vite de devoir cr\u00e9er des plans d'eau artificiels qui auront ind\u00e9niablement des cons\u00e9quences en termes d'emprise sur les Terres agricoles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [96%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Lovis, estime pour sa part que la cr\u00e9ation d'un plan d'eau permettrait pr\u00e9cis\u00e9ment une diversification des activit\u00e9s agricoles oui, r\u00e9pond Michel Darbellay mais il faut r\u00e9fl\u00e9chir, le territoire de mani\u00e8re raisonn\u00e9e, ne pas affaiblir sa capacit\u00e9 productive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [94%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka va affronter la nuit prochaine, Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Toronto, le Vaudois s'est hiss\u00e9 en huiti\u00e8mes de finale apr\u00e8s \u00eatre venu \u00e0 bout du Hongrois Barton Fucsovics 1 6 7 6 7 6 Stan Wawrinka a \u00e9cart\u00e9 les 4 balles de match dans le jeu d\u00e9cisif de la 3\u00e8me manche, il n'y a rien de mieux pour la confiance, a -t-il comment\u00e9 apr\u00e8s sa victoire, oui il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [91%] :\r\nC'est vraiment le triathlon sera \u00e0 l'honneur ces 3 prochains jours aux championnats europ\u00e9ens \u00e0 Glasgow. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [95%] :\r\nEt ce sont les femmes qui ouvriront les feux cet apr\u00e8s- midi, une seule Suissesse est au d\u00e9part, Nicola Spirig, 36 ans qui m\u00e8ne de front sa carri\u00e8re sportive et sa vie de famille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:29) [94%] :\r\nChampionne olympique \u00e0 Londres, m\u00e9daill\u00e9e d'argent \u00e0 Rio cinq fois championne d'Europe, Nicola Spirig, est une sp\u00e9cialiste des grands rendez- vous et des retours gagnants apr\u00e8s son titre olympique en 2012, elle d\u00e9cide de mettre entre parenth\u00e8ses sa carri\u00e8re pour donner naissance au 1er de ses 2 enfants, elle revient au plus haut niveau et apr\u00e8s les Jeux de Rio, c'est un 2\u00e8me, enfant qui va na\u00eetre l'an dernier, du coup, c'est son mari, Reto Hough, ex triathl\u00e8te professionnel qui est en charge du foyer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:54) [90%] :\r\nPour moi, c'est un privil\u00e8ge de toujours \u00eatre capable de faire mon sport et d'avoir de 2 enfants et \u00e7a fonctionne parce que mon Reto et regarde la et les enfants, alors c'est la famille qui travaillent ensemble et comme \u00e7a oui c'est toujours la mort de motivation mais on va voir si si c'est les m\u00eame jusqu'\u00e0 Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:20) [94%] :\r\nTokyo car son but est de participer en 2020 \u00e0 ses cinqui\u00e8mes Jeux olympiques mais d'ici l\u00e0, il y a l'objectif de cet apr\u00e8s- midi et la course en \u00e9quipe mixte samedi une \u00e9quipe jeune, dont elle est la doyenne est un peu la maman. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:32) [90%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re que je peux donner quelque chose au Team avec mon exp\u00e9rience, j'essaye de d'\u00eatre une bonne maman. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:41) [91%] :\r\nNicola Spirig en lice donc pour un 6\u00e8me titre europ\u00e9en cet apr\u00e8s- midi ici \u00e0 Glasgow. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [90%] :\r\nEt belle op\u00e9ration de la Suisse, hier aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:49) [95%] :\r\nL\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 400 m\u00e8tres haies avec la mani\u00e8re, puisqu'elle a remport\u00e9 sa s\u00e9rie de son c\u00f4t\u00e9 s'est -il Seguin B\u00fcchel s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 800 m\u00e8tres alors qu'Alex Wilson courra aujourd'hui la finale du 200 m\u00e8tres et le B\u00e2lois peut bel et bien pr\u00e9tendre \u00e0 une m\u00e9daille verdict \u00e0 21 heures sur RTS deux et \u00e7a se confirme, le 200 m\u00e8tres 4 nages et la course reine de la natation suisse apr\u00e8s l'or de J\u00e9r\u00e9my Desplanches, Maria Ugolkova a d\u00e9croch\u00e9 le bronze hier \u00e0 Glasgow avec un nouveau record de Suisse St\u00e9phane Bern, lui fait un flop, son appel pour sauver le Patrimoine fran\u00e7ais en p\u00e9ril, a de la peine \u00e0 trouver des donneurs l'an dernier, l'homme de t\u00e9l\u00e9vision avait en effet re\u00e7u une mission de la part du pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, trouver des fonds afin de restaurer les monuments en danger, mais 2 mois apr\u00e8s le lancement d'une souscription nationale le succ\u00e8s n'est pas vraiment au rendez- vous, Sylvie Lamblin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:39) [95%] :\r\nAvec un 1000000 300 1000 euros, on se trouve encore loin des montants esp\u00e9r\u00e9s, r\u00e9v\u00e8le Le Parisien monsieur Patrimoine a re\u00e7u la mission de faire l'inventaire des monuments devant \u00eatre sauv\u00e9 ou r\u00e9habilit\u00e9, il a inscrit 250 sites prioritaires sur sa liste, mais pour ne pas saigner le budget du minist\u00e8re de la culture St\u00e9phane Bern doit aussi trouver des financements innovants, 2 projets sont lanc\u00e9s, un Loto du Patrimoine qui d\u00e9marrera dans un mois environ, et cette souscription nationale destin\u00e9e \u00e0 remplir les caisses de la Fondation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [93%] :\r\nLe Patrimoine, c'est pas le Patrimoine de l'\u00c9tat, c'est notre Patrimoine, il nous appartient \u00e0 tous, c'est de la convivialit\u00e9 dans les villages, c'est aussi le d\u00e9veloppement touristique, \u00e9conomique, donc de tous nos territoires. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:21) [96%] :\r\nLa souscription reste ouverte jusqu'\u00e0 fin novembre, pour compl\u00e9ter la mise, St\u00e9phane Bern, annonce qu'il fera \u00e9galement appel aux entreprises et l'animateur battra le rappel dans une capsule diffus\u00e9e chaque soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, histoire de sensibiliser et convaincre le public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [96%] :\r\nMilan, capitale de la mode, entend bien tenir son standing. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:39) [92%] :\r\nLa ville, la ville italienne \u00e9touffe, elle aussi, sous la chaleur, mais pas question de c\u00e9der \u00e0 la tentation du bermuda et surtout pas si vous \u00eates chauffeurs de taxi un Mans r\u00e9gional interdit une vingtaine d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s, il en co\u00fbte l'\u00e9quivalent de 120 francs pour chaque laisser- aller, \u00e0 cela s'ajoute un rappel \u00e0 la loi qui finit en commission disciplinaire, avec un risque de suspension temporaire on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [94%] :\r\nPlaisante pas avec les bermudas merci Cl\u00e9a Favre, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-09T06:34:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1698880", "internalArchiveId": "AA1807699115", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "durationSec": 1708, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "variantIds": ["ece-10628081"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-29T11:40:41Z", "subTitles": ["00:02:01:04  00:02:11:14\r\n...\r\n\r\n00:02:16:03  00:02:17:21\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:02:17:23  00:02:22:11\r\nNicola Spirig d\u00e9croche son 6\u00e8me titre\r\nde championne d'Europe.\r\n\r\n00:02:22:12  00:02:26:12\r\nElle sera notre invit\u00e9e\r\nen direct de Glasgow.\r\n\r\n00:02:31:18  00:02:35:04\r\nLe clash entre les syndicats\r\net le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:02:35:06  00:02:39:07\r\nne facilitera pas\r\nles n\u00e9gociations sur un accord-cadre\r\n\r\n00:02:39:09  00:02:42:00\r\navec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:02:45:18  00:02:48:20\r\nL'Argentine\r\nne l\u00e9galisera pas l'avortement.\r\n\r\n00:02:48:22  00:02:53:17\r\nLa question a divis\u00e9\r\nce pays catholique et conservateur.\r\n\r\n00:02:56:02  00:02:58:14\r\nF.Genoux est sur place.\r\n\r\n00:02:59:08  00:03:02:05\r\nIl faut assembler\r\nces cubes multicolores\r\n\r\n00:03:02:07  00:03:06:06\r\npour former des figures\r\net pour muscler le cerveau.\r\n\r\n00:03:06:08  00:03:10:09\r\nCe jeu fait un tabac\r\ndans les maisons de retraite.\r\n\r\n00:03:14:02  00:03:17:11\r\nEnfin,\r\nla Ford Mustang vient de passer\r\n\r\n00:03:17:12  00:03:23:12\r\nle cap des 10 millions de v\u00e9hicules\r\nassembl\u00e9s dans son usine de Detroit.\r\n\r\n00:03:27:04  00:03:31:12\r\nNicola Spirig est devenue\r\nla triathl\u00e8te le plus titr\u00e9e\r\n\r\n00:03:31:14  00:03:35:23\r\nde l'histoire en remportant\r\nun sixi\u00e8me sacre europ\u00e9en.\r\n\r\n00:03:36:01  00:03:38:08\r\nLe r\u00e9cit de sa course.\r\n\r\n00:03:41:10  00:03:45:15\r\n-Nicola Spirig fait partie\r\ndes athl\u00e8tes d'exception.\r\n\r\n00:03:45:17  00:03:50:04\r\nA 36 ans, deux enfants\r\net deux m\u00e9dailles olympiques,\r\n\r\n00:03:50:06  00:03:55:09\r\nelle devient aujourd'hui championne\r\nd'Europe pour la 6\u00e8me fois.\r\n\r\n00:04:01:10  00:04:05:03\r\n-C'\u00e9tait super et parfait.\r\n\r\n00:04:05:17  00:04:10:16\r\n-Apr\u00e8s les 1'500 m de natation,\r\nelle accuse 46 secondes de retard\r\n\r\n00:04:10:19  00:04:16:03\r\nsur le duo de t\u00eate, mais elle\r\nest coutumi\u00e8re des retours \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n00:04:16:05  00:04:21:16\r\nElle a de la chance de ne pas avoir\r\n\u00e9t\u00e9 prise dans cette chute.\r\n\r\n00:04:25:13  00:04:31:11\r\nElle est seule pour revenir\r\nsur le duo de t\u00eate, et elle revient.\r\n\r\n00:04:31:12  00:04:35:04\r\nElle attaque\r\ntout de suite apr\u00e8s la jonction\r\n\r\n00:04:35:06  00:04:39:06\r\net seule la Britannique suit.\r\n\r\n00:04:39:08  00:04:43:15\r\nAvant les 10 km de course \u00e0 pied,\r\n\r\n00:04:43:17  00:04:47:15\r\nN.Spirig place un d\u00e9marrage,\r\n\r\n00:04:47:17  00:04:51:17\r\nla Britannique ne la reverra plus\r\njusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:04:51:19  00:04:54:13\r\nLa Zurichoise s'impose\r\navec maestria,\r\n\r\n00:04:54:15  00:04:59:23\r\nc'est la 6\u00e8me fois que l'hymne\r\nsuisse retentit en Europe pour elle.\r\n\r\n00:05:00:01  00:05:03:21\r\nC'est l'une des plus grandes\r\ntriathl\u00e8tes de l'histoire.\r\n\r\n00:05:03:23  00:05:10:00\r\nHymne national suisse\r\n\r\n00:05:10:23  00:05:15:05\r\n-N.Spirig, f\u00e9licitations\r\npour votre performance.\r\n\r\n00:05:15:10  00:05:19:20\r\nSix titres europ\u00e9ens,\r\nune m\u00e9daille olympique,\r\n\r\n00:05:20:01  00:05:26:17\r\nun titre de vice championne du monde,\r\nvous n'en avez jamais assez ?\r\n\r\n00:05:37:16  00:05:42:05\r\n-\u00c7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible\r\nsans mon mari.\r\n\r\n00:05:42:10  00:05:49:01\r\n-Vous vous entra\u00eenez beaucoup, vous\r\navez toujours faim de m\u00e9dailles ?\r\n\r\n00:05:49:05  00:05:52:05\r\n-Oui.\r\n\r\n00:05:52:09  00:05:56:20\r\nC'est un privil\u00e8ge pour moi,\r\n\r\n00:05:57:01  00:06:02:21\r\nmon mari est \u00e0 la maison\r\net je travaille.\r\n\r\n00:06:03:02  00:06:06:12\r\nLe sport est ma passion.\r\n\r\n00:06:06:17  00:06:13:12\r\nJe revois mes enfants\r\napr\u00e8s chaque entra\u00eenement.\r\n\r\n00:06:13:16  00:06:19:12\r\n-La comp\u00e9tition,\r\nc'est comme un virus ?\r\n\r\n00:06:19:16  00:06:23:07\r\n-Comment ?\r\n\r\n00:06:23:11  00:06:27:16\r\n-Vous ne pouvez pas vous arr\u00eater ?\r\n\r\n00:06:27:20  00:06:29:21\r\n-Non.\r\n\r\n00:06:30:02  00:06:35:08\r\nJe vais continuer\r\nsi je suis toujours motiv\u00e9e.\r\n\r\n00:06:35:12  00:06:37:07\r\nC'est important.\r\n\r\n00:06:37:09  00:06:39:03\r\n-Merci.\r\n\r\n00:06:39:08  00:06:44:14\r\nComment r\u00e9ussir une consultation\r\nsur les mesures d'accompagnement\r\n\r\n00:06:44:16  00:06:47:18\r\n\u00e0 la libre circulation\r\ndes personnes ?\r\n\r\n00:06:47:20  00:06:52:18\r\nCes mesures sont le principal point\r\nd'achoppement dans les n\u00e9gociations\r\n\r\n00:06:52:20  00:06:59:18\r\nsur un accord-cadre entre\r\nla Suisse et l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:07:01:09  00:07:06:00\r\n-Hier, les syndicats ont tourn\u00e9\r\nle dos \u00e0 Johann Schneider-Ammann,\r\n\r\n00:07:06:02  00:07:10:19\r\n\u00e0 qui ils reprochent de mettre en\r\ndanger la protection des salaires.\r\n\r\n00:07:10:21  00:07:15:05\r\nAu coeur du conflit: l'am\u00e9nagement\r\ndes mesures d'accompagnement\r\n\r\n00:07:15:07  00:07:17:19\r\n\u00e0 la libre circulation\r\ndes personnes,\r\n\r\n00:07:17:21  00:07:21:20\r\nexig\u00e9e par l'UE pour n\u00e9gocier\r\nun accord-cadre avec la Suisse.\r\n\r\n00:07:21:22  00:07:24:16\r\nUne r\u00e9action irresponsable\r\npour le PLR.\r\n\r\n00:07:25:13  00:07:28:03\r\n-Les syndicats se trompent\r\n\r\n00:07:28:05  00:07:30:18\r\ncar il n'est pas question\r\n\r\n00:07:30:20  00:07:33:13\r\nde remettre en cause la protection\r\n\r\n00:07:33:15  00:07:36:04\r\ndes salaires des travailleurs.\r\n\r\n00:07:36:06  00:07:41:07\r\nIls se tirent une balle dans le pied,\r\nen mettant en p\u00e9ril les Bilat\u00e9rales.\r\n\r\n00:07:42:15  00:07:46:18\r\n-Pour la gauche, la ligne rouge\r\nne doit pas \u00eatre franchie.\r\n\r\n00:07:47:13  00:07:49:21\r\n-Les syndicats pallient\r\n\r\n00:07:49:23  00:07:52:06\r\nla faiblesse et la mollesse,\r\n\r\n00:07:52:08  00:07:54:11\r\nnotamment d'Ignazio Cassis.\r\n\r\n00:07:55:12  00:07:58:13\r\n-Les int\u00e9r\u00eats\r\nsont multiples et divergents.\r\n\r\n00:07:58:15  00:08:02:22\r\nCe politicien UDC est plut\u00f4t content\r\ndu volte-face des syndicats,\r\n\r\n00:08:03:00  00:08:06:12\r\nmais le patron des PME,\r\nlui, regrette le blocage.\r\n\r\n00:08:06:17  00:08:09:11\r\n-On doit \u00eatre en relation avec l'UE.\r\n\r\n00:08:09:12  00:08:12:16\r\nMais vouloir r\u00e9gler ces dossiers\r\n\r\n00:08:12:18  00:08:16:10\r\ndans des d\u00e9lais courts,\r\nen faisant des concessions,\r\n\r\n00:08:16:12  00:08:18:12\r\nc'est pas la bonne solution.\r\n\r\n00:08:20:06  00:08:25:01\r\n-Bruxelles a, aujourd'hui, r\u00e9it\u00e9r\u00e9\r\nsa fermet\u00e9 dans les n\u00e9gociations.\r\n\r\n00:08:25:11  00:08:28:22\r\n-Ceux qui veulent faire des affaires\r\n\r\n00:08:29:00  00:08:31:10\r\nsur notre march\u00e9 int\u00e9rieur\r\n\r\n00:08:31:12  00:08:33:13\r\ndoivent respecter les r\u00e8gles.\r\n\r\n00:08:33:19  00:08:36:15\r\n-Bras de fer\r\nentre la Suisse et l'Europe,\r\n\r\n00:08:36:17  00:08:39:00\r\nmais aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays.\r\n\r\n00:08:40:23  00:08:42:07\r\n-Bonsoir, R.Gueissaz.\r\n\r\n00:08:42:12  00:08:47:18\r\nJ.Schneider-Ammann et I.Cassis sont\r\nsur la m\u00eame ligne dans ce dossier,\r\n\r\n00:08:47:23  00:08:53:01\r\nune sorte de retour de l'union\r\nradicale au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n00:08:53:06  00:08:55:05\r\n-Oui, ils s'entendent bien.\r\n\r\n00:08:55:10  00:08:58:15\r\nOn est loin du style plus mesur\u00e9\r\nde D.Burkhalter.\r\n\r\n00:08:58:20  00:09:03:05\r\nAujourd'hui, l'entente radicale\r\nest de retour au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:09:03:10  00:09:07:10\r\nC'est particuli\u00e8rement \u00e9clatant\r\ndans ce dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n00:09:07:14  00:09:11:23\r\nIls n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 remettre\r\nen question cette fameuse r\u00e8gle\r\n\r\n00:09:12:01  00:09:15:20\r\ndes huit jours obligeant\r\nles entreprises \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:09:15:22  00:09:19:12\r\n\u00e0 s'annoncer \u00e0 l'avance\r\navant d'effectuer des travaux.\r\n\r\n00:09:19:16  00:09:25:04\r\nJ.Schneider-Ammann a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9\r\nl'id\u00e9e d'une r\u00e8gle des huit secondes.\r\n\r\n00:09:25:09  00:09:30:06\r\nUne fa\u00e7on de remettre en question\r\nces mesures d'accompagnement.\r\n\r\n00:09:30:08  00:09:33:07\r\nS'ils sont sur la m\u00eame ligne,\r\n\r\n00:09:33:09  00:09:39:10\r\nils suscitent ensemble le d\u00e9bat,\r\nou cr\u00e9ent la pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:09:39:12  00:09:43:08\r\nLes petits phrases\r\nsont vues par certains\r\n\r\n00:09:43:10  00:09:46:13\r\ncomme des ruptures\r\nde la coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n00:09:46:15  00:09:49:14\r\nD'autres y voient une fa\u00e7on\r\n\r\n00:09:49:16  00:09:53:20\r\nde faire vivre le d\u00e9bat politique\r\nsuisse avec entrain.\r\n\r\n00:09:53:20  00:09:55:14\r\n-Merci.\r\n\r\n00:09:55:16  00:09:59:04\r\nJ.Schneider-Ammann\r\ndoit mener cette consultation\r\n\r\n00:09:59:06  00:10:01:13\r\nsur les mesures d'accompagnement.\r\n\r\n00:10:01:15  00:10:07:19\r\nEt I.Cassis tentera de faire\r\naboutir les n\u00e9gociations avec l'UE.\r\n\r\n00:10:07:21  00:10:14:08\r\nIl est connu pour ses d\u00e9clarations\r\npolitiquement peu correctes.\r\n\r\n00:10:19:13  00:10:23:19\r\n-Malgr\u00e9 les apparences, I.Cassis\r\nne craint pas de se mouiller.\r\n\r\n00:10:23:21  00:10:28:15\r\nCette interview est embl\u00e9matique\r\ndu style du conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:10:35:19  00:10:39:20\r\nUn parler cash inhabituel,\r\nmais en ligne avec sa m\u00e9thode.\r\n\r\n00:10:39:22  00:10:44:08\r\nSimplifier: en expliquant\r\nles liens avec l'UE.\r\n\r\n00:10:45:23  00:10:49:00\r\nProvoquer:\r\nen doutant de l'efficacit\u00e9\r\n\r\n00:10:49:02  00:10:52:21\r\nde l'agence onusienne\r\nd'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:10:52:23  00:10:57:21\r\nTester: en voulant bouger les lignes\r\ndans les mesures d'accompagnement.\r\n\r\n00:10:57:23  00:11:01:17\r\nI.Cassis s'assume\r\nsur un podium du 1er Ao\u00fbt.\r\n\r\n00:11:08:03  00:11:12:17\r\n-Ses propos sur la Palestine\r\nlui ont valu ce recadrage...\r\n\r\n00:11:14:10  00:11:16:22\r\n-C'est tr\u00e8s sensible et on doit agir\r\n\r\n00:11:17:00  00:11:19:01\r\navec beaucoup de doigt\u00e9.\r\n\r\n00:11:19:08  00:11:22:10\r\n-Pour ce membre du PLR,\r\nun conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:11:22:12  00:11:24:21\r\nn'est pas un eunuque politique.\r\n\r\n00:11:29:21  00:11:32:10\r\n-Lui reprocher de traiter,\r\n\r\n00:11:32:12  00:11:35:08\r\nou de vouloir aborder des questions\r\n\r\n00:11:35:10  00:11:37:09\r\nme para\u00eet hautement d\u00e9licat.\r\n\r\n00:11:37:11  00:11:40:13\r\nUn politicien doit le faire,\r\nc'est son m\u00e9tier.\r\n\r\n00:11:40:15  00:11:44:17\r\nOn d\u00e9plore la mont\u00e9e en puissance\r\nde partis dits populistes,\r\n\r\n00:11:44:19  00:11:50:09\r\nor ceux-ci profitent souvent que les\r\nrepr\u00e9sentants de partis traditionnels\r\n\r\n00:11:50:11  00:11:55:00\r\nn'ont pas forc\u00e9ment voulu aborder\r\ndes sujets qui peuvent f\u00e2cher.\r\n\r\n00:11:55:06  00:12:00:04\r\n-Pour les adversaires d'I.Cassis,\r\nsa communication est inqui\u00e9tante.\r\n\r\n00:12:03:05  00:12:06:05\r\n-M. Cassis est surtout tourn\u00e9\r\n\r\n00:12:06:07  00:12:09:00\r\nvers l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n00:12:09:02  00:12:11:17\r\nvers le Parlement\r\net ceux qui l'ont \u00e9lu,\r\n\r\n00:12:11:19  00:12:15:11\r\nplut\u00f4t que de favoriser\r\nla collaboration internationale\r\n\r\n00:12:15:12  00:12:19:14\r\net de vendre au Parlement\r\nles enjeux positifs pour la Suisse.\r\n\r\n00:12:19:20  00:12:23:10\r\n-I.Cassis ne semble pas d\u00e9cid\u00e9\r\n\u00e0 rentrer dans le rang.\r\n\r\n00:12:23:12  00:12:27:16\r\nA voir si la patine de l'exp\u00e9rience\r\ny changera quelque chose.\r\n\r\n00:12:29:04  00:12:33:19\r\n-Les partisans de l'initiative\r\npour des aliments sains et \u00e9quitables\r\n\r\n00:12:33:21  00:12:36:10\r\nont lanc\u00e9 aujourd'hui leur campagne.\r\n\r\n00:12:36:12  00:12:40:01\r\nLe texte sera soumis au vote\r\nle 23 septembre prochain.\r\n\r\n00:12:40:03  00:12:43:15\r\nLes partisans estiment\r\nque l'initiative des Verts\r\n\r\n00:12:43:17  00:12:46:10\r\nest plus n\u00e9cessaire que jamais.\r\n\r\n00:12:49:23  00:12:53:15\r\nA Gen\u00e8ve, \u00e9motion et col\u00e8re\r\napr\u00e8s l'agression violente\r\n\r\n00:12:53:17  00:12:58:07\r\nde cinq femmes \u00e0 la sortie\r\nd'une bo\u00eete de nuit mercredi matin.\r\n\r\n00:12:58:09  00:13:01:14\r\nUne manifestation de soutien\r\nenvers les victimes\r\n\r\n00:13:01:16  00:13:04:23\r\na \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n00:13:05:01  00:13:09:13\r\nDeux des femmes\r\nsont toujours dans un \u00e9tat grave.\r\n\r\n00:13:16:19  00:13:20:15\r\nEn Argentine,\r\nle S\u00e9nat rejette un projet de loi\r\n\r\n00:13:20:17  00:13:26:22\r\nvisant \u00e0 l\u00e9galiser l'interruption\r\nvolontaire de grossesse.\r\n\r\n00:13:27:00  00:13:32:17\r\nCe refus laisse le pays\r\nprofond\u00e9ment divis\u00e9.\r\n\r\n00:13:35:17  00:13:39:17\r\n-Une place des Congr\u00e8s\r\ncoup\u00e9e en deux, \u00e0 l'image du pays.\r\n\r\n00:13:39:19  00:13:43:16\r\nLes deux camps guettent l'issue\r\ndu vote devant le S\u00e9nat.\r\n\r\n00:13:43:18  00:13:47:09\r\nLes anti-IVG, en bleu,\r\nc\u00e9l\u00e8brent leur victoire.\r\n\r\n00:13:47:11  00:13:52:00\r\nLes s\u00e9nateurs ont rejet\u00e9,\r\n\u00e0 38 voix contre 31,\r\n\r\n00:13:52:02  00:13:56:05\r\nle projet de loi\r\nl\u00e9galisant l'avortement\r\n\r\n00:13:56:07  00:14:00:05\r\njusqu'\u00e0 la 14\u00e8me semaine\r\nde grossesse.\r\n\r\n00:14:09:08  00:14:11:17\r\n-L'Argentine sera pro-vie\r\n\r\n00:14:11:19  00:14:15:16\r\npour toujours.\r\n\r\n00:14:16:17  00:14:20:12\r\n-Des pro-vies qui ont r\u00e9pondu\r\n\u00e0 l'appel de l'Eglise.\r\n\r\n00:14:20:14  00:14:24:10\r\nLors d'une messe,\r\nl'archev\u00eaque de Buenos Aires\r\n\r\n00:14:24:12  00:14:27:12\r\nmettait les \u00e9lecteurs en garde.\r\n\r\n00:14:31:12  00:14:34:01\r\n-Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n00:14:34:03  00:14:37:04\r\nce projet vise \u00e0 l\u00e9gitimer\r\n\r\n00:14:37:06  00:14:41:07\r\nle fait qu'un \u00eatre humain\r\npuisse en \u00e9liminer un autre.\r\n\r\n00:14:42:04  00:14:50:14\r\n-Les militantes pro-avortement,\r\nen vert, sont en col\u00e8re.\r\n\r\n00:14:52:12  00:14:54:12\r\n-Il y avait une chance\r\n\r\n00:14:54:13  00:14:56:11\r\nde faire l'histoire,\r\n\r\n00:14:56:12  00:15:00:15\r\net on perp\u00e9tue le m\u00eame syst\u00e8me\r\nqui nous fait tant de mal.\r\n\r\n00:15:01:08  00:15:05:08\r\n-Je m'en vais tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue\r\net profond\u00e9ment bless\u00e9e.\r\n\r\n00:15:05:10  00:15:10:01\r\nNous sommes gouvern\u00e9s par des gens\r\nqui ne comprennent pas le peuple.\r\n\r\n00:15:10:07  00:15:14:02\r\n-Les partisans sont d\u00e9termin\u00e9s\r\n\u00e0 poursuivre le combat,\r\n\r\n00:15:14:04  00:15:19:07\r\nmais dispers\u00e9s au canon \u00e0 eau, les\r\nlaissant d\u00e9sempar\u00e9s par la d\u00e9faite.\r\n\r\n00:15:20:19  00:15:23:20\r\n-F.Genoux, vous \u00eates \u00e0 Buenos Aires.\r\n\r\n00:15:23:22  00:15:33:21\r\nCe d\u00e9bat sur l'avortement\r\na profond\u00e9ment divis\u00e9 l'Argentine.\r\n\r\n00:15:34:01  00:15:39:03\r\n-Oui.\r\n\r\n00:15:39:07  00:15:44:19\r\nIl a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'Argentine\r\naux deux visages.\r\n\r\n00:15:45:00  00:15:54:15\r\nD'une part, les antiavortement avec\r\nla forte pr\u00e9sence des \u00e9vang\u00e9liques\r\n\r\n00:15:54:19  00:15:58:17\r\nqui avaient organis\u00e9\r\nune manifestation\r\n\r\n00:15:58:22  00:16:01:15\r\nrassemblant\r\ndes milliers de personnes,\r\n\r\n00:16:01:20  00:16:07:10\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9 de tr\u00e8s jeunes\r\nfemmes et jeunes filles\r\n\r\n00:16:07:14  00:16:10:16\r\nqui se sont empar\u00e9es de la rue\r\n\r\n00:16:10:21  00:16:16:04\r\navec leur symbole: un petit foulard\r\nvert que l'on voit partout ici.\r\n\r\n00:16:16:09  00:16:21:01\r\nMais ce d\u00e9bat a fait tomber\r\nun tabou: celui de l'avortement.\r\n\r\n00:16:21:05  00:16:23:08\r\nLe mot a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9.\r\n\r\n00:16:23:12  00:16:26:10\r\nC'est historique.\r\n\r\n00:16:26:14  00:16:34:20\r\nLes militants\r\nsavent d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre\r\n\r\n00:16:35:01  00:16:41:02\r\nqu'il n'y a pas de marche arri\u00e8re.\r\n\r\n00:16:41:06  00:16:46:07\r\nLes pro-avortement comptent d\u00e9poser\r\nune nouvelle proposition de loi.\r\n\r\n00:16:46:12  00:16:53:02\r\n-L'Argentine reste\r\ndans la ligne tr\u00e8s conservatrice\r\n\r\n00:16:53:07  00:16:56:16\r\ndes pays d'Am\u00e9rique latine ?\r\n\r\n00:16:56:21  00:17:02:23\r\n-Oui, seuls Cuba et l'Uruguay\r\nautorisent l'avortement,\r\n\r\n00:17:03:04  00:17:07:17\r\nle Br\u00e9sil entame\r\ndes audiences publiques.\r\n\r\n00:17:11:03  00:17:13:16\r\nEt l'an dernier, le Chili\r\n\r\n00:17:13:21  00:17:18:19\r\na autoris\u00e9 l'interruption volontaire\r\nde grossesse\r\n\r\n00:17:19:00  00:17:22:14\r\ndans des cas tr\u00e8s sp\u00e9cifiques,\r\ndont celui du viol.\r\n\r\n00:17:22:19  00:17:27:06\r\nCe sont des pays avec des lois les\r\nplus restrictives en la mati\u00e8re\r\n\r\n00:17:27:11  00:17:28:18\r\ndont le Salvador.\r\n\r\n00:17:28:23  00:17:30:11\r\n-Merci.\r\n\r\n00:17:30:12  00:17:34:07\r\nLe droit \u00e0 l'avortement\r\na \u00e9t\u00e9 un de ses combats au Chili.\r\n\r\n00:17:34:09  00:17:36:13\r\nMichelle Bachelet a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e\r\n\r\n00:17:36:15  00:17:41:02\r\n\u00e0 la t\u00eate du Haut-Commissariat\r\naux droits de l'homme, bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:41:04  00:17:44:18\r\nElle a effectu\u00e9\r\ndeux mandats pr\u00e9sidentiels au Chili.\r\n\r\n00:17:45:16  00:17:49:00\r\n-Une femme divorc\u00e9e,\r\nnon croyante et socialiste\r\n\r\n00:17:49:02  00:17:52:07\r\n\u00e9lue d\u00e9mocratiquement\r\n\u00e0 la t\u00eate du Chili.\r\n\r\n00:17:52:09  00:17:56:04\r\nQuand Michelle Bachelet\r\nacc\u00e8de \u00e0 la magistrature supr\u00eame,\r\n\r\n00:17:56:06  00:18:00:20\r\nle monde croit voir une r\u00e9volution\r\nse mettre en marche \u00e0 Santiago.\r\n\r\n00:18:00:22  00:18:02:22\r\nC'est pourtant en douceur\r\n\r\n00:18:03:00  00:18:06:11\r\nque cette p\u00e9diatre\r\nform\u00e9e en Allemagne de l'Est,\r\n\r\n00:18:06:12  00:18:12:11\r\nfille d'un g\u00e9n\u00e9ral anti-putschiste\r\nassassin\u00e9 par le r\u00e9gime,\r\n\r\n00:18:12:12  00:18:16:02\r\ns'installe en 2006\r\ndans le fauteuil pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n00:18:16:03  00:18:19:20\r\nSans turbulences, elle prend\r\nla succession de S.Allende\r\n\r\n00:18:19:22  00:18:23:12\r\net du g\u00e9n\u00e9ral A.Pinochet,\r\nles deux figures antagonistes\r\n\r\n00:18:23:14  00:18:26:01\r\nde la violente histoire chilienne.\r\n\r\n00:18:26:03  00:18:30:10\r\nMadame la Pr\u00e9sidente sait comment\r\nchasser les fant\u00f4mes du pass\u00e9.\r\n\r\n00:18:30:15  00:18:33:01\r\n-Ca a renforc\u00e9 ma conviction\r\n\r\n00:18:33:03  00:18:34:17\r\net mon engagement\r\n\r\n00:18:34:19  00:18:36:12\r\nenvers l'\u00eatre humain.\r\n\r\n00:18:36:13  00:18:39:08\r\nCa m'a convaincue que plus jamais\r\n\r\n00:18:39:10  00:18:43:14\r\nil faudrait que quiconque\r\nne passe par ce genre d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:18:43:20  00:18:46:17\r\n-D\u00e8s le d\u00e9but,\r\nM.Bachelet r\u00e9ussit \u00e0 devenir\r\n\r\n00:18:46:19  00:18:50:12\r\nla pr\u00e9sidente de tous les Chiliens,\r\nmilitaires compris.\r\n\r\n00:18:50:13  00:18:53:06\r\nGr\u00e2ce \u00e0 son approche souriante,\r\n\r\n00:18:53:08  00:18:58:05\r\nelle fait avancer les causes et les\r\nprojets qui lui tiennent \u00e0 coeur.\r\n\r\n00:18:58:23  00:19:01:09\r\n-Demain j'enverrai au Congr\u00e8s\r\n\r\n00:19:01:11  00:19:04:08\r\nle projet de la nouvelle Constitution\r\n\r\n00:19:04:10  00:19:07:16\r\nde la R\u00e9publique,\r\ncomme je vous l'avais promis.\r\n\r\n00:19:07:22  00:19:11:03\r\n-C'est ainsi\r\nque M.Bachelet a gagn\u00e9 ses galons\r\n\r\n00:19:11:05  00:19:13:21\r\nau Chili\r\net sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n00:19:13:23  00:19:18:07\r\nAu terme de deux l\u00e9gislatures,\r\nson dernier acte pr\u00e9sidentiel\r\n\r\n00:19:18:09  00:19:22:08\r\naura \u00e9t\u00e9 la grande visite\r\ndu pape Fran\u00e7ois \u00e0 Santiago.\r\n\r\n00:19:26:14  00:19:30:00\r\n-La suite de notre s\u00e9rie\r\nsur les cons\u00e9quences\r\n\r\n00:19:30:02  00:19:34:09\r\ndes changements climatiques:\r\naujourd'hui, l'agriculture.\r\n\r\n00:19:34:11  00:19:39:21\r\nFace aux vagues de chaleur, des\r\nagriculteurs cherchent des solutions.\r\n\r\n00:19:44:08  00:19:47:11\r\n-C'est une image de carte postale.\r\n\r\n00:19:47:12  00:19:51:21\r\nMais en regardant de plus pr\u00e8s,\r\nla carte postale a mauvaise mine.\r\n\r\n00:19:51:23  00:19:55:06\r\nCes plants de lavande\r\ndevraient vivre vingt ans.\r\n\r\n00:19:55:08  00:19:59:03\r\nMais dans ce champ, 50 %\r\nsont d\u00e9j\u00e0 morts apr\u00e8s quatre ans\r\n\r\n00:19:59:05  00:20:00:23\r\n\u00e0 cause de la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n00:20:01:01  00:20:03:18\r\nMaurice voit\r\nses revenus s'effondrer,\r\n\r\n00:20:03:20  00:20:06:09\r\nalors il a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir.\r\n\r\n00:20:06:11  00:20:10:07\r\nAvec un collectif d'ONG\r\net plusieurs autres familles,\r\n\r\n00:20:10:09  00:20:13:12\r\nil a port\u00e9 plainte\r\ncontre l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n00:20:13:14  00:20:16:19\r\ndans le but que Bruxelles\r\nrevoie \u00e0 la hausse\r\n\r\n00:20:16:21  00:20:21:17\r\nses objectifs en mati\u00e8re de lutte\r\ncontre les changements climatiques.\r\n\r\n00:20:21:19  00:20:26:10\r\nUn appel \u00e0 l'aide pour ceux\r\ndont la profession d\u00e9pend du climat.\r\n\r\n00:20:28:12  00:20:32:03\r\n-On a l'habitude\r\ndes al\u00e9as climatiques.\r\n\r\n00:20:32:12  00:20:34:22\r\nC'est g\u00e9rable.\r\n\r\n00:20:35:00  00:20:39:10\r\nMais si \u00e7a se reproduit\r\n\r\n00:20:39:12  00:20:46:04\r\ntrois fois en dix ans, on a beaucoup\r\nde mal \u00e0 vivre de cette activit\u00e9.\r\n\r\n00:20:46:17  00:20:49:07\r\n-Partout,\r\nles changements climatiques\r\n\r\n00:20:49:09  00:20:52:18\r\nont un impact direct\r\net rapide sur le monde paysan.\r\n\r\n00:20:52:20  00:20:55:21\r\nCertaines cultures\r\nprofitent du r\u00e9chauffement,\r\n\r\n00:20:55:23  00:21:00:05\r\nmais d'autres en p\u00e2tissent,\r\net la Suisse ne fait pas exception.\r\n\r\n00:21:00:07  00:21:03:01\r\nS\u00e9cheresse,\r\nnouvelles esp\u00e8ces invasives:\r\n\r\n00:21:03:03  00:21:06:10\r\nl'Agroscope de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nrel\u00e8ve ces d\u00e9fis.\r\n\r\n00:21:06:15  00:21:09:12\r\n-C'est le moment\r\nle plus sec de l'ann\u00e9e\r\n\r\n00:21:09:14  00:21:12:06\r\nqu'on ait eu ici sur cette parcelle.\r\n\r\n00:21:12:22  00:21:17:01\r\n-25 projets et 13 chercheurs\r\nse consacrent \u00e0 ces th\u00e9matiques.\r\n\r\n00:21:17:03  00:21:21:11\r\nM.Meisser est l'un d'eux: sa\r\nsp\u00e9cialit\u00e9, les cultures herbag\u00e8res.\r\n\r\n00:21:21:12  00:21:25:17\r\nUn sujet loin d'\u00eatre anodin\r\ndans un pays o\u00f9 vaches et p\u00e2turages\r\n\r\n00:21:25:19  00:21:28:19\r\nfont partie de l'ADN\r\nde notre agriculture.\r\n\r\n00:21:29:02  00:21:31:18\r\n-Il y a de grandes variations\r\n\r\n00:21:31:20  00:21:34:12\r\ndans les rendements.\r\n\r\n00:21:34:13  00:21:38:01\r\nL'herbe est sensible\r\naux conditions climatiques.\r\n\r\n00:21:38:03  00:21:42:03\r\nNous essayons de savoir\r\ncomment les diff\u00e9rentes prairies\r\n\r\n00:21:42:05  00:21:46:01\r\nr\u00e9agissent en fonction\r\nde l'intensit\u00e9 de la s\u00e9cheresse,\r\n\r\n00:21:46:03  00:21:49:04\r\ndu type de sol,\r\ndu type de v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n00:21:49:06  00:21:52:21\r\nNous essayons de quantifier\r\nces baisses de rendement.\r\n\r\n00:21:53:03  00:21:55:22\r\n-L'exploitation\r\nde la famille Jeanmonnod\r\n\r\n00:21:56:00  00:21:58:09\r\nest confront\u00e9e au manque d'herbe.\r\n\r\n00:21:58:11  00:22:00:15\r\nAlors on cherche des solutions.\r\n\r\n00:22:00:17  00:22:04:13\r\nEnvoi d'une partie du cheptel\r\nen pension durant l'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:22:04:15  00:22:08:19\r\npour \u00e9conomiser l'herbe,\r\nprojet d'irrigation intercommunal:\r\n\r\n00:22:08:21  00:22:13:02\r\nles id\u00e9es ne manquent pas\r\npour contrer les pics de chaleur.\r\n\r\n00:22:13:04  00:22:18:09\r\n-C'est un syst\u00e8me de brumisation\r\npour rafra\u00eechir les bovins.\r\n\r\n00:22:22:04  00:22:24:13\r\nElles ont moins chaud,\r\n\r\n00:22:24:15  00:22:27:11\r\nelles mangent mieux le fourrage.\r\n\r\n00:22:27:12  00:22:31:07\r\nCela nous permettrait,\r\nd'un point de vue \u00e9conomique,\r\n\r\n00:22:31:09  00:22:34:15\r\nde maintenir\r\nune moyenne laiti\u00e8re acceptable.\r\n\r\n00:22:34:23  00:22:38:03\r\n-Des douches\r\npour rafra\u00eechir les vaches.\r\n\r\n00:22:38:05  00:22:42:03\r\nDemain, ce sera\r\nprobablement une normalit\u00e9.\r\n\r\n00:22:44:12  00:22:48:09\r\n-J'aimerais vraiment qu'on puisse\r\n\r\n00:22:48:11  00:22:50:10\r\npouvoir travailler\r\n\r\n00:22:50:12  00:22:52:12\r\navec cette s\u00e9cheresse.\r\n\r\n00:22:52:13  00:22:55:13\r\nOn pourra rien faire pour l'\u00e9viter.\r\n\r\n00:22:55:15  00:23:00:16\r\nMais qu'on puisse au moins s'adapter\r\nau mieux, et trouver des solutions.\r\n\r\n00:23:03:01  00:23:05:16\r\n-S'adapter\r\naux changements climatiques\r\n\r\n00:23:05:18  00:23:08:23\r\npour continuer\r\n\u00e0 nourrir la population mondiale:\r\n\r\n00:23:09:01  00:23:13:23\r\nc'est le d\u00e9fi auquel font face\r\nles agriculteurs de notre plan\u00e8te.\r\n\r\n00:23:14:22  00:23:18:13\r\n-FormaCube: c'est un ensemble\r\nde cubes multicolores\r\n\r\n00:23:18:15  00:23:21:07\r\n\u00e0 assembler\r\npour composer des figures.\r\n\r\n00:23:21:09  00:23:24:21\r\nLe plus grand groupe europ\u00e9en\r\nde maisons de retraite\r\n\r\n00:23:24:22  00:23:27:14\r\nintroduit ce jeu\r\ndans ses \u00e9tablissements\r\n\r\n00:23:27:16  00:23:31:14\r\npour lutter contre\r\nles d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescences du cerveau.\r\n\r\n00:23:34:07  00:23:39:13\r\n-Assembler des pi\u00e8ces pour\r\nreproduire des figures d\u00e9finies.\r\n\r\n00:23:39:15  00:23:44:05\r\nLes niveaux les plus difficiles\r\nsont des casse-t\u00eates.\r\n\r\n00:23:44:07  00:23:48:12\r\nL'inventeur du jeu\r\navait rendu visite aux \u00e9coles\r\n\r\n00:23:48:14  00:23:52:03\r\nqui ont adopt\u00e9 son FormaCube.\r\n\r\n00:23:52:05  00:23:58:00\r\nHier, il \u00e9tait dans un home \u00e0 Paris,\r\nson jeu est aussi outil de soin.\r\n\r\n00:24:03:00  00:24:05:10\r\n-C'est gr\u00e2ce \u00e0 la rencontre\r\n\r\n00:24:05:12  00:24:07:12\r\navec un neuropsychiatre\r\n\r\n00:24:07:14  00:24:10:20\r\n\u00e0 qui j'ai demand\u00e9 ce qui se passait\r\n\r\n00:24:10:22  00:24:13:15\r\ndans le cerveau\r\npendant cette activit\u00e9.\r\n\r\n00:24:13:17  00:24:18:13\r\nIl a sugg\u00e9r\u00e9 que cela pouvait aider\r\nles personnes ayant souffert d'AVC...\r\n\r\n00:24:18:19  00:24:21:11\r\n-Aujourd'hui,\r\nil y a une liste d'attente\r\n\r\n00:24:21:12  00:24:24:14\r\npour cette activit\u00e9,\r\nintroduite l'an dernier.\r\n\r\n00:24:25:23  00:24:28:16\r\n-Je peux me former avec \u00e7a,\r\n\r\n00:24:28:18  00:24:31:02\r\nje peux garder ma t\u00eate.\r\n\r\n00:24:31:04  00:24:34:05\r\nC'est surtout \u00e7a,\r\nfaire travailler sa t\u00eate.\r\n\r\n00:24:34:11  00:24:38:19\r\n-Cette psychologue mesure\r\nl'efficience cognitive des r\u00e9sidents\r\n\r\n00:24:38:21  00:24:42:23\r\nqui perdent avec l'\u00e2ge\r\nparfois 1 \u00e0 2 points par an,\r\n\r\n00:24:43:01  00:24:48:01\r\nune tendance stopp\u00e9e, voire invers\u00e9e\r\navec des exercices cibl\u00e9s.\r\n\r\n00:24:50:04  00:24:52:17\r\n-Les r\u00e9sidents utilisant\r\n\r\n00:24:52:19  00:24:56:01\r\nle FormaCube se sont stabilis\u00e9s\r\n\r\n00:24:56:03  00:25:00:00\r\nou alors ont gagn\u00e9 2 \u00e0 4 points,\r\nce qui est \u00e9norme.\r\n\r\n00:25:00:02  00:25:03:23\r\nC'est un r\u00e9el outil\r\npour les fonctions cognitives.\r\n\r\n00:25:04:07  00:25:08:19\r\n-Le groupe Korian, g\u00e9rant ce home,\r\nva introduire l'outil\r\n\r\n00:25:08:21  00:25:11:05\r\ndans ses 800 \u00e9tablissements.\r\n\r\n00:25:14:07  00:25:17:06\r\n-Il fallait une adh\u00e9sion\r\n\r\n00:25:17:08  00:25:20:06\r\net on l'a observ\u00e9e,\r\n\r\n00:25:20:08  00:25:23:04\r\nau-del\u00e0 de nos attentes.\r\n\r\n00:25:25:02  00:25:27:19\r\n-Le groupe va d\u00e9penser\r\npr\u00e8s de 300'000 frs\r\n\r\n00:25:27:21  00:25:31:12\r\npour que ses 70'000 r\u00e9sidents\r\ny aient acc\u00e8s.\r\n\r\n00:25:31:17  00:25:37:03\r\n-O.Rouaud, vous \u00eates neurologue\r\nau CHUV, au centre de la m\u00e9moire.\r\n\r\n00:25:37:05  00:25:39:18\r\nPour les personnes\r\nen maison de retraite,\r\n\r\n00:25:39:23  00:25:47:11\r\ntoutes les stimulations\r\nsont une bonne chose ?\r\n\r\n00:25:47:15  00:25:56:01\r\n-Oui, l'int\u00e9r\u00eat des stimulations\r\ncomme celle-ci,\r\n\r\n00:25:56:06  00:26:03:21\r\nc'est qu'elles sollicitent\r\nles repr\u00e9sentations visuo-spatiales.\r\n\r\n00:26:04:02  00:26:11:22\r\nCe que l'on peut voir sur les\r\nactivit\u00e9s d\u00e9velopp\u00e9es, ludiques,\r\n\r\n00:26:12:03  00:26:19:15\r\ncela maintient aussi la confiance\r\nen soi et elles permettent\r\n\r\n00:26:19:20  00:26:27:02\r\nde rompre l'isolement\r\nen favorisant l'interaction sociale.\r\n\r\n00:26:28:02  00:26:33:01\r\nCela a un effet sur le comportement\r\net l'attitude d'un individu.\r\n\r\n00:26:33:06  00:26:38:04\r\n-On a vu appara\u00eetre pl\u00e9thore\r\nde produits pour tous les \u00e2ges\r\n\r\n00:26:38:09  00:26:43:07\r\npour stimuler le cerveau,\r\ny a-t-il un int\u00e9r\u00eat ?\r\n\r\n00:26:43:11  00:26:49:13\r\n-Certaines choses\r\nsont tr\u00e8s int\u00e9ressantes.\r\n\r\n00:26:49:18  00:26:56:11\r\nLes maladies, lorsqu'elle s'exprime,\r\ns'expriment sur un cerveau\r\n\r\n00:26:56:15  00:27:00:19\r\net on sait gr\u00e2ce aux \u00e9tudes\r\n\u00e9pid\u00e9miologiques\r\n\r\n00:27:01:00  00:27:04:19\r\nque ces maladies\r\npeuvent \u00eatre pr\u00e9venues.\r\n\r\n00:27:04:23  00:27:08:19\r\nIl y a des facteurs modifiables\r\net non modifiables.\r\n\r\n00:27:09:00  00:27:13:03\r\nLe fait d'avoir une vie\r\navec une activit\u00e9 de stimulation\r\n\r\n00:27:13:08  00:27:20:19\r\ntout au long de sa vie par diff\u00e9rents\r\n\u00e9l\u00e9ments a son importance,\r\n\r\n00:27:20:23  00:27:24:08\r\ncela diff\u00e8re l'apparition\r\ndes sympt\u00f4mes.\r\n\r\n00:27:24:12  00:27:29:18\r\nCe qui est difficile, c'est de\r\nmontrer par des \u00e9tudes fiables,\r\n\r\n00:27:29:23  00:27:33:20\r\ns'il y a un effet\r\nsur l'autonomie fonctionnelle\r\n\r\n00:27:34:01  00:27:37:04\r\net s'il y a un\r\ntransfert dans la vie r\u00e9elle.\r\n\r\n00:27:37:09  00:27:39:23\r\nIl faut les interpr\u00e9ter\r\navec prudence.\r\n\r\n00:27:40:04  00:27:41:08\r\n-Merci.\r\n\r\n00:27:41:22  00:27:45:17\r\nLa Ford Mustang a pass\u00e9\r\nle cap historique des 10 millions\r\n\r\n00:27:45:19  00:27:49:21\r\nde v\u00e9hicules assembl\u00e9s\r\ndans son usine de Detroit aux USA.\r\n\r\n00:27:49:23  00:27:54:13\r\nCe produit, lanc\u00e9 gr\u00e2ce au cin\u00e9ma,\r\nappara\u00eet dans 500 films.\r\n\r\n00:27:58:14  00:28:01:16\r\n-Steve McQueen \u00e0 San Francisco.\r\n\r\n00:28:01:18  00:28:04:08\r\nL'h\u00e9ro\u00efne du film: la Ford Mustang.\r\n\r\n00:28:04:10  00:28:06:12\r\nLe mythe d\u00e9boule au cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:28:09:07  00:28:11:02\r\nOn la voit sur nos routes\r\n\r\n00:28:11:04  00:28:14:07\r\npour la premi\u00e8re fois\r\nquelques ann\u00e9es plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:28:14:09  00:28:17:22\r\nEn descendant le col de la Furka,\r\nSean Connery exp\u00e9die\r\n\r\n00:28:18:00  00:28:20:16\r\nune James Bond girl dans le d\u00e9cor.\r\n\r\n00:28:20:18  00:28:23:06\r\nA l'\u00e9poque,\r\nles publicitaires de Ford\r\n\r\n00:28:23:08  00:28:26:01\r\nimaginent une strat\u00e9gie\r\nalors in\u00e9dite.\r\n\r\n00:28:29:11  00:28:32:04\r\n-Le plan marketing de Ford implique\r\n\r\n00:28:32:06  00:28:34:23\r\nde placer le produit \u00e0 outrance.\r\n\r\n00:28:35:01  00:28:38:07\r\nA\u00e9roports, magazines,\r\nsport, people, films...\r\n\r\n00:28:38:09  00:28:40:03\r\nOn la voit partout.\r\n\r\n00:28:40:09  00:28:44:01\r\n-\"Un homme et une femme\",\r\nJ-L.Trintignant au volant,\r\n\r\n00:28:44:03  00:28:46:07\r\nen amoureux des voitures.\r\n\r\n00:28:46:09  00:28:50:14\r\nEt m\u00eame Louis de Fun\u00e8s,\r\ndans un genre moins souple.\r\n\r\n00:28:54:06  00:28:58:01\r\nUne sportive plus compacte\r\nqu'une am\u00e9ricaine classique,\r\n\r\n00:28:58:03  00:29:00:01\r\ndestin\u00e9e aussi aux femmes.\r\n\r\n00:29:00:03  00:29:04:03\r\nUn million de v\u00e9hicules vendus\r\ndeux ans apr\u00e8s son lancement.\r\n\r\n00:29:04:05  00:29:09:03\r\nLes ventes seront plomb\u00e9es par les\r\ntaxes sur la puissance des moteurs.\r\n\r\n00:29:09:05  00:29:12:06\r\nElles red\u00e9collent\r\nau milieu des ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n00:29:12:08  00:29:16:21\r\ntoujours port\u00e9es par le cin\u00e9ma:\r\n\"60 minutes chrono\" ou \"Drive\".\r\n\r\n00:29:20:19  00:29:24:13\r\nLes mod\u00e8les reprennent\r\nles lignes \u00e9l\u00e9gantes des d\u00e9buts.\r\n\r\n00:29:24:15  00:29:28:08\r\nLa Mustang \u00e0 l'ancienne,\r\nla pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de ce m\u00e9canicien.\r\n\r\n00:29:28:20  00:29:31:11\r\n-C'est une part du r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:29:31:12  00:29:34:05\r\nC'est habitable, \u00e7a prend pas l'eau.\r\n\r\n00:29:34:07  00:29:36:14\r\nOn a une voiture sympa\r\n\r\n00:29:36:16  00:29:41:22\r\nen \u00e9tant en famille,\r\navec une poussette dans le coffre.\r\n\r\n00:29:42:00  00:29:45:22\r\n-Le dix-millioni\u00e8me cheval sauvage\r\nest sorti des usines.\r\n\r\n00:29:46:00  00:29:51:15\r\nPeut-\u00eatre un peu gr\u00e2ce \u00e0 Rihanna\r\net son slogan marketing.\r\n\r\n00:29:51:17  00:29:54:22\r\n-Shut up and drive !\r\n\r\n00:29:55:00  00:29:57:09\r\n-\"Tais-toi et roule !\"\r\n\r\n00:29:58:21  00:30:03:13\r\n-Apr\u00e8s cette journ\u00e9e pluvieuse,\r\nle soleil annonce d\u00e9j\u00e0 son retour.\r\n\r\n00:30:03:15  00:30:06:23\r\nP.Jeanneret\r\nnous l'expliquera dans un instant.\r\n\r\n00:30:07:01  00:30:10:02\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:12:03  00:30:16:17\r\nSous-titrage SWISS TXT:\r\nV.Born-Dard, C.Guiraud, O.Schopfer,\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041112\r\nDate de transcription : 19-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:05) [71%] : \r\nIl reste 2001 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:19 > 0:01:22) [77%] : \r\nC'est le petit d\u00e9tail ce petit d\u00e9tail qui change tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:01:26) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:03:25) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, Nicola Spirig d\u00e9croche son 6\u00e8me titre de championne d'Europe, elle est d\u00e9sormais la triathl\u00e8te la plus titr\u00e9e dans cette discipline, Nicola Spirig en pleine forme et qui sera notre invit\u00e9 dans ce journal en Direct de Glasgow le clash entre les syndicats et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne va pas faciliter les n\u00e9gociations sur un accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne, au lendemain de l'annonce du boycott des discussions par les syndicats, les cours politiques r\u00e9agissent : l'Argentine ne l\u00e9galise rap \u00e0 l'avortement, les s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 le projet de loi, une question qui a profond\u00e9ment divis\u00e9 ce pays catholique et conservateur, comme nous l'expliquera Flora genoux sur place, c'est un ensemble de cubes multicolores, il faut les assembl\u00e9es pour former des figures et surtout pour muscler le cerveau ce jeu con\u00e7u en Suisse, fait un tabac dans les maisons de retraite pour lutter contre les d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescences c\u00e9r\u00e9brales et objets culte la Ford Mustang, voiture embl\u00e9matique de la marque et de l'Am\u00e9rique, la Mustang vient de passer le cap des 10 millions de v\u00e9hicules assembl\u00e9s dans son usine de Detroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:28 > 0:03:39) [96%] : \r\nNicola Spirig est donc devenue la triathl\u00e8te la plus titr\u00e9e de l'histoire en remportant un 6\u00e8me sacre europ\u00e9en, on va la retrouver en Direct dans un instant, mais juste avant, r\u00e9cit de la course avec Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:39 > 0:03:40) [83%] : \r\nLes violences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:03:58) [93%] : \r\nMais o\u00f9 va-t-elle puis\u00e9 autant d'\u00e9nergie, Nicola Spirig fait partie de ces athl\u00e8tes d'exception \u00e0 36 ans et 2 accouchements 2 m\u00e9dailles olympiques et apr\u00e8s avoir h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se retirer, elle devient aujourd'hui championne d'Europe pour la 6\u00e8me fois une sacr\u00e9e trajectoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:01 > 0:04:05) [77%] : \r\nElle c'\u00e9tait super, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9mu et mentionnant est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:05 > 0:04:24) [90%] : \r\nEt pourtant, apr\u00e8s les 1500 m\u00e8tres de natation et l'accuse 46 secondes de retard sur le duo de t\u00eate mais qu'\u00e0 cela ne tienne, Nicolas est coutumi\u00e8re des retours \u00e0 v\u00e9lo son point fort, elle a aussi un peu de sens, alors qu'elle m\u00e8ne la chasse de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 prise dans cette chute collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:26 > 0:05:04) [92%] : \r\nMais du coup, elle est seule, pour tenter de revenir sur le duo de t\u00eate et elle revient non seulement elle revient, mais elle attaque tout de suite apr\u00e8s la jonction du coup, seule la Britannique leur monde arrive \u00e0 suivre la cadence lors de la derni\u00e8re transition avant les 10 kilom\u00e8tres de course \u00e0 pied, Nicolas Spirig, place d\u00e9marrage, la Britannique ne la reverra plus jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e, la z\u00fcrichoises s'impose aujourd'hui avec maestria, c'est la 6\u00e8me fois que l'hymne suisse retentit en Europe pour Nicolas Spirig, tout simplement, une des plus grandes triathl\u00e8te de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:11 > 0:05:23) [94%] : \r\nNicola Spirig merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, alors tout d'abord f\u00e9licitations pour votre performance alors si titre olympique, une m\u00e9daille 6 titres europ\u00e9ens une m\u00e9daille olympique, un titre de vice- championne du monde et 2 enfants, comment vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:26 > 0:05:36) [88%] : \r\nJ'ai une grande Team, \u00e7a va \u00eatre pas possible son mari sur ma famille sont sont augment\u00e9es, c'\u00e9tait super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:36 > 0:05:41) [91%] : \r\nMais vous vous entra\u00eenez beaucoup comment vous avez toujours enfin de de m\u00e9dailles, vous avez toujours envie d'en avoir plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:44 > 0:06:09) [86%] : \r\nAh oui, pour nous, pour moi, c'est certainement c'est un privil\u00e8ge que je peux avoir une famille et mon mari et \u00e0 la maison, et moi j'ai travaill\u00e9, mais c'est ma passion, le sport, c'est ma passion, je suis toujours motiv\u00e9 et je veux voir mes enfants, apr\u00e8s tout, sont chaque entra\u00eenement, alors pour nous, c'est une vie qui ont quand m\u00eame beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:09 > 0:06:13) [95%] : \r\nLa comp\u00e9tition, c'est comme un virus, impossible d'arr\u00eater pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:16 > 0:06:21) [96%] : \r\nComment c'est comme un virus, la comp\u00e9tition, vous ne pouvez pas vous arr\u00eater, il faut toujours continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:23 > 0:06:33) [91%] : \r\nNon, je pense, je vais continuer, si je suis toujours motiv\u00e9 et si je suis toujours vite, alors \u00e7a c'est l'important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:33 > 0:06:36) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Nicola Spirig d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:38 > 0:06:59) [92%] : \r\nMerci, comment r\u00e9ussir une consultation sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, si les syndicats refusent toute discussion, comme ils l'ont annonc\u00e9, hier, c'est la question que se posent aujourd'hui toute la classe politique, ces mesures d'accompagnement sont, je vous le rappelle, le principal point d'achoppement dans les n\u00e9gociations sur un accord cadre avec la entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:01 > 0:07:24) [92%] : \r\nC'est \u00e0 cet homme que les syndicats ont tourn\u00e9 le dos, hier, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Johann Schneider- Ammann, ministre de l'\u00e9conomie, \u00e0 qui il reproche de mettre en danger la protection des salaires en Suisse, au coeur du conflit, l'assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes exig\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne pour n\u00e9gocier un accord cadre avec la Suisse, les syndicats refusent d'en discuter, une r\u00e9action irresponsable pour le Parti lib\u00e9ral radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:24 > 0:07:42) [92%] : \r\nNon seulement les syndicats se trompent, car il n'est pas du tout question de remettre en cause la protection des salaires des travailleurs, mais en r\u00e9alit\u00e9 il se tire une balle dans le pied, puisqu'ils mettent en p\u00e9ril les les bilat\u00e9rales, ce faisant, ils mettent en p\u00e9ril l'emploi en Suisse et donc il plaide en r\u00e9alit\u00e9 contre les gens qu'ils sont cens\u00e9s d\u00e9fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:42 > 0:07:46) [98%] : \r\nAu contraire, r\u00e9torque la gauche la ligne rouge ne doit pas \u00eatre franchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:46 > 0:07:56) [96%] : \r\nJe crois qu'aujourd'hui, les syndicats sont en train de pallier \u00e0 la faiblesse \u00e0 la mollesse notamment de Ignazio Cassis et c'est eux qui sont en train de mettre les termes de la n\u00e9gociation avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:56 > 0:08:06) [92%] : \r\nDans ce dossier, les int\u00e9r\u00eats sont multiples et divergeants et Jean-Fran\u00e7ois Rime le sait bien, si le politicien UDC plut\u00f4t content du volte-face des syndicats, le patron des PME, lui, regrette le blocage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:06 > 0:08:18) [95%] : \r\nOn doit avoir des relations avec l'Union europ\u00e9enne, mais de vouloir absolument r\u00e9gler ses dossiers dans des d\u00e9lais courts et en faisant des concessions, c'est pas la bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:18 > 0:08:40) [93%] : \r\nReste que la Suisse affiche ses divisions au grand jour devant Bruxelles qui aujourd'hui encore a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa fermet\u00e9 dans les n\u00e9gociations, oui, l\u00e0, il \u00e9tait sur la pour l'Union europ\u00e9enne, c'est tr\u00e8s clair, ceux qui veulent faire des affaires sur notre march\u00e9 int\u00e9rieur doivent respecter les r\u00e8gles, bras de fer entre la Suisse et l'Europe, aujourd'hui bras de fer \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, le si\u00e8ge de Johann Schneider- Ammann a rarement \u00e9t\u00e9 aussi peu confortable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:40 > 0:08:41) [87%] : \r\nLe port.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:41 > 0:08:50) [90%] : \r\nRouven Guessas Johann Schneider- Ammann et Ignacio qui assiste sont finalement sur la m\u00eame ligne dans ce dossier, c'est une sorte de retour de de l'union radicale dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:51 > 0:09:53) [91%] : \r\nOui, les 2 hommes s'entendent bien, on est loin du Style un peu plus mesur\u00e9e de Didier Burkhalter, le pr\u00e9d\u00e9cesseur d'Ignazio Cassis aujourd'hui l'entente radicale semble \u00eatre de retour au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est particuli\u00e8rement \u00e9clatant dans ce dossier europ\u00e9en tant il y aura une Schneider- Ammann qui Ignazio Cassis n'ont pas h\u00e9sit\u00e9, par exemple, \u00e0 remettre en cause cette fameuse r\u00e8gle d\u00e8s 8 jours qui veut obliger les entreprises \u00e9trang\u00e8res \u00e0 annoncer leurs travaux \u00e0 l'avance, en Suisse, il y aura une Schneider- Ammann a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e d'une r\u00e8gle d\u00e8s 8 secondes l\u00e0 aussi c'est une mani\u00e8re de de mesurer o\u00f9 pourrait se trouver le curseur dans ces mesures d'accompagnement, \u00e9videmment, si les 2 conseillers Ferid f\u00e9d\u00e9raux radicaux sont sur la m\u00eame ligne, h\u00e9 bien cet ensemble qu'il suscite le d\u00e9bat, ou qu'il cr\u00e9e la pol\u00e9mique, c'est selon, les petites phrases, surtout celles d'Ignacio Cassis, d'aucuns les per\u00e7oivent comme des ruptures de la coll\u00e9gialit\u00e9, d'autres au contraire y voient une mani\u00e8re bienvenu de faire revenir un peu de vivacit\u00e9 dans le d\u00e9bat politique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:53 > 0:10:19) [93%] : \r\nMerci beaucoup Rouven pour cette analyse et si Johann Schneider- Ammann doit mener en Suisse cette consultation sur les mesures d'accompagnement, c'est ensuite Ignazio Cassis, qui devra tenter de faire aboutir les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, Ignacio Cassis qui d\u00e9frayent r\u00e9guli\u00e8rement la chronique pour ses d\u00e9clarations politiquement peu correctes, le Tessinois se d\u00e9fend pour lui, seules les questions qui d\u00e9rangent permettent d'avancer, analyse de la m\u00e9thode Cassis avec David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:19 > 0:10:29) [97%] : \r\nContrairement aux apparences, Ignazio Cassis ne craint pas de se mouiller embl\u00e9matique du Style du conseiller f\u00e9d\u00e9ral une interview donn\u00e9e tout r\u00e9cemment dans la presse italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:29 > 0:10:36) [87%] : \r\nOui, corrige mod\u00e9ration si l'Union europ\u00e9enne ne se d\u00e9centralisent pas, elle risque l'implosion hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:36 > 0:10:46) [88%] : \r\nParler cash inhabituel mais parfaitement en ligne avec la m\u00e9thode d'Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral simplifi\u00e9 ici en expliquant les Liens avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:47 > 0:10:52) [95%] : \r\nProvoquer ici en mettant en doute l'efficacit\u00e9 de l'agence onusienne d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:53 > 0:11:03) [92%] : \r\nTest\u00e9 ici en voulant bouger les lignes dans le dossier des mesures d'accompagnement na\u00efvet\u00e9 du d\u00e9butant ou strat\u00e9gie Ignazio Cassis assume sur un podium du 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:03 > 0:11:08) [95%] : \r\nJ'aime parfois r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 haute voix pour sentir ce qu'on en pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:08 > 0:11:14) [96%] : \r\nLe malaise est n\u00e9anmoins palpable, notamment apr\u00e8s ses propos sur la Palestine, qui lui ont valu un vrai recadrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:14 > 0:11:19) [86%] : \r\nJe trouve c'est tr\u00e8s sensible agent pour laquelle nous devons aussi agir avec beaucoup de beaucoup de doigt\u00e9 dans ces questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:19 > 0:11:29) [93%] : \r\nPour Olivier Meuwly, historien et membre du PLR, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'est pas un eunuque politique, la d\u00e9mocratie suisse s'est cr\u00e9er le d\u00e9bat avant d'arriver au consensus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:29 > 0:11:55) [90%] : \r\nLui reprocher de traiter ou de vouloir aborder des questions me para\u00eet hautement d\u00e9licat en politicien doit le le faire je dirais m\u00eame que c'est son m\u00e9tier, on d\u00e9plore la mont\u00e9e en puissance de partis populistes dit populiste \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, or c'est parti profite justement souvent du fait que les repr\u00e9sentants des partis traditionnels n'ont pas forc\u00e9ment voulu aborder les sujets qui peuvent f\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:55 > 0:12:02) [92%] : \r\nSi, mais pour les adversaires d'Ignazio Cassis sa communication autre chose, une orientation politique qui les inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:03 > 0:12:19) [88%] : \r\nIl y a un danger dans la mesure o\u00f9 Monsieur Cassis essentiellement tourn\u00e9e vers l'int\u00e9rieur, verser le Parlement et ceux qui l'ont \u00e9lu, plut\u00f4t que de favoriser les politiques ext\u00e9rieures, la question de la collaboration internationale et de vendre au Parlement les enjeux positif de cela pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:19 > 0:12:28) [89%] : \r\nUne sorte de suite First Ignazio Cassis d\u00e9tonne et ne semblent pas d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 rentrer dans le rang, \u00e0 voir si la patine de l'exp\u00e9rience, il changera quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:29 > 0:12:49) [93%] : \r\nLes partisans de l'initiative pour des aliments sains et \u00e9quitable ont lanc\u00e9 aujourd'hui leur campagne le texte, qui demande une industrie agro- alimentaire durable sera soumis au vote le 23 septembre prochain les partisans estiment que l'initiative des Verts est plus n\u00e9cessaire que jamais face au changement climatique et \u00e0 la multiplication des scandales alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:51 > 0:13:15) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9motion et col\u00e8re apr\u00e8s l'agression violente et apparemment gratuite de 5 femmes \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit, mercredi matin, une manifestation de soutien envers les victimes et de protestation contre cet acte brutal a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e aujourd'hui en fin de journ\u00e9e, les 5 femmes, ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital, 2 ont re\u00e7u des coups \u00e0 la t\u00eate et sont toujours dans un \u00e9tat grave, le minist\u00e8re public a lanc\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:18 > 0:13:34) [96%] : \r\nC'est une victoire pour l'\u00c9glise et les milieux anti- avortement en Argentine : le S\u00e9nat rejette un projet de loi visant \u00e0 l\u00e9galiser l'interruption volontaire de grossesse adopt\u00e9 en juin dernier par les d\u00e9put\u00e9s, un refus qui laisse le pays profond\u00e9ment divis\u00e9 sur cette question, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:36 > 0:13:50) [89%] : \r\nUne place des congr\u00e8s coup\u00e9e en 2, \u00e0 l'image du pays depuis la veille, les 2 camps, on guette l'issue du vote devant le S\u00e9nat \u00e0 l'annonce du r\u00e9sultat, les anti- avortement en bleu c\u00e9l\u00e8brent leur victoire face \u00e0 lui la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:13:50 > 0:13:54) [59%] : \r\nC'est gratuit, Wall-Street taille a fait Matteo hors Trenta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:54 > 0:14:08) [97%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, les s\u00e9nateurs viennent de rejeter par 38 voix contre 31, le projet de loi l\u00e9galisant l'avortement jusqu'\u00e0 la 14\u00e8me semaine de grossesse, un texte d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 par la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, moins conservatrice que le S\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:10 > 0:14:16) [91%] : \r\nL'Argentine \u00e9tait et sera pro- pour toujours, nous sommes ici pour d\u00e9fendre les enfants du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:17 > 0:14:28) [92%] : \r\nDes profits qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de l'\u00c9glise, tr\u00e8s mobilis\u00e9s contre le projet de loi lors d'une messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 la cath\u00e9drale, juste avant le vote, l'archev\u00eaque de Buenos-Aires, mettez les \u00e9lecteurs en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:31 > 0:14:40) [89%] : \r\nLorsqu'attaquait cette pour la premi\u00e8re fois, nous sommes face \u00e0 un projet qui vise \u00e0 l\u00e9gitimer en Argentine, le fait qu'un \u00eatre humain puisse en \u00e9liminer un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:45 > 0:14:53) [86%] : \r\nUne \u00e9glise conspu\u00e9 par les militantes pro- avortement envers en col\u00e8re contre la victoire des milieux conservateurs ah oui \u00e0 match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:53 > 0:14:59) [98%] : \r\nIl y avait une chance de faire l'histoire et nous perp\u00e9tuant ce m\u00eame syst\u00e8me qui nous fait tant de mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:59 > 0:15:08) [87%] : \r\nNon, \u00e7a c'est un mal, mais on y mourir, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue et bless\u00e9e de savoir que nous sommes gouvern\u00e9s par des gens qui ne comprennent pas ce que veut le peuple que voyez l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:09 > 0:15:19) [92%] : \r\nDes partisans de l'avortement, d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 poursuivre le combat mais dispers\u00e9s par les policiers au canon \u00e0 eau Les laissant en larmes et d\u00e9sempar\u00e9s par cette d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:21 > 0:15:27) [85%] : \r\nL'orage nous, vous \u00eates \u00e0 Buenos-Aires, ce d\u00e9bat sur l'avortement a profond\u00e9ment divis\u00e9 l'Argentine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:32 > 0:16:35) [92%] : \r\nOui, ce d\u00e9bat a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une Argentine aux 2 visages, les anti- avortement l\u00e9gal d'un c\u00f4t\u00e9, avec une tr\u00e8s forte pr\u00e9sence de l'\u00c9glise catholique et des \u00e9vang\u00e9liques aussi les \u00e9vang\u00e9liques qui avaient organis\u00e9 une tr\u00e8s grande manifestation \u00e0 Buenos Aires, samedi, quelques jours avant le vote, avec des milliers de personnes de l'autre c\u00f4t\u00e9, on trouve les militantes f\u00e9ministes \u00e9videmment et fait tr\u00e8s frappant de tr\u00e8s jeunes femmes, des jeunes filles en r\u00e9alit\u00e9 des adolescentes et des pr\u00e9- adolescentes qui se sont empar\u00e9s de la rue et de cette demande, avec leur symbole un petit foulard Vert que l'on voit partout \u00e0 Buenos Aires nou\u00e9 sur les sacs \u00e0 main ou sur les cartables mais ce d\u00e9bat a surtout fait tomber un tabou, celui de l'avortement, le mot a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9, les histoires de Clandestinit\u00e9 v\u00e9cue par les femmes ont \u00e9t\u00e9 racont\u00e9es \u00e7a c'est historique et les militants d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, savent qu'il n'y a pas de marche arri\u00e8re, de fait, les pro- avortement avortement l\u00e9gal compte bien d\u00e9faut d\u00e9poser une nouvelle proposition de loi, il leur faudra attendre le d\u00e9lai obligatoire d'un an au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:35 > 0:16:41) [91%] : \r\nL'Argentine reste dans la ligne de la majorit\u00e9 des pays de Marie d'Am\u00e9rique latine, c'est-\u00e0-dire une ligne tr\u00e8s conservatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:46 > 0:17:23) [94%] : \r\nOui, en Am\u00e9rique latine, seuls Cuba, l'Uruguay et la capitale du Mexique autorise l'avortement, le Br\u00e9sil vient de d'entamer des audiences publiques pour l\u00e9galiser l'avortement, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est le Chili qui a autoris\u00e9 l'interruption volontaire de grossesse, mais dans des cas tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, celui du viol ou de danger pour la vie de la femme, je rappelle que sur le continent latino- am\u00e9ricain, on trouve les pays avec les lois les plus restrictive en la mati\u00e8re comme le Salvador avec 2 cas r\u00e9cents qui ont provoqu\u00e9 beaucoup d'\u00e9moi : ceux de 2 femmes qui ont pass\u00e9 une dizaine d'ann\u00e9es en prison pour fausses couches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:23 > 0:17:44) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Flora pour ces explications et le droit \u00e0 l'avortement a \u00e9t\u00e9 l'un de ses grands combats au Chili lors de sa pr\u00e9sidence, Michelle Bachelet, vient d'\u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Haut-Commissariat aux droits de l'Homme, bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, opposante au r\u00e9gime de Pinochet, Michelle Bachelet a effectu\u00e9 2 mandats pr\u00e9sidentiels au Chili et diriger l'agence ONU Femmes Marc je lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:46 > 0:18:01) [89%] : \r\nUne femme divorc\u00e9e et non croyante socialiste \u00e9lu d\u00e9mocratiquement \u00e0 la t\u00eate du Chili sous les yeux fatigu\u00e9s du g\u00e9n\u00e9ral Pinochet lorsque Michelle Bachelet acc\u00e8de pour la premi\u00e8re fois la magistrature supr\u00eame, le monde incr\u00e9dules croit avoir une petite r\u00e9volution, se mettre en marche \u00e0 Santiago.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:02 > 0:18:28) [93%] : \r\nC'est pourtant en douceur que cette p\u00e9diatre form\u00e9 en Allemagne de l'Est, pass\u00e9s par les prisons du pouvoir militaire, fille d'un g\u00e9n\u00e9ral anti- putschistes assassin\u00e9s par le r\u00e9gime \u00e0 droite sur la photo, s'installe en 2006 dans le fauteuil pr\u00e9sidentiel et c'est ainsi, sans turbulences qu'elle prend la succession de Salvador-Allende et du g\u00e9n\u00e9ral Augusto Pinochet, les 2 figures antagonistes de la violente histoire chilienne car madame la pr\u00e9sidente, c'est bien comment chasser les fant\u00f4mes du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:28 > 0:18:43) [81%] : \r\n\u00e7a fait renforc\u00e9 ma conviction, mon engagement envers le cap face \u00e0 l'\u00eatre humain, Nolwenn va quand \u00e7a non comme un et et mati\u00e8re m'a convaincu que plus jamais il faudrait que mon pays ni quiconque ne passe par ce genre d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:44 > 0:18:58) [95%] : \r\nD\u00e8s le d\u00e9but de son 1er mandat Michelle Bachelet r\u00e9ussite \u00e0 devenir la pr\u00e9sidente de tous les Chiliens, militaires compris et c'est gr\u00e2ce \u00e0 son approche pragmatique et souriante qu'elle peut faire avancer les causes et les projets qui lui tiennent \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:58 > 0:18:58) [74%] : \r\nEt le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:59 > 0:19:08) [82%] : \r\nQuel l'onciale qui, magnanime je va annoncer que demain, je verrai au Congr\u00e8s le projet de la nouvelle constitution de la R\u00e9publique, comme je vous l'avez publiquement promis bient\u00f4t th\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:08 > 0:19:25) [95%] : \r\nEt c'est ainsi que Michelle Bachelet a gagn\u00e9 ses galons au Chili et sur la sc\u00e8ne internationale, au terme de 2 l\u00e9gislatures, son dernier acte pr\u00e9sidentiel aura \u00e9t\u00e9 la grande visite du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Santiago, l'occasion de tourner une page et de refermer la grande armoire aux souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:27 > 0:19:43) [92%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie sur les cons\u00e9quences des changements climatiques qui consacre aujourd'hui \u00e0 l'agriculture, les s\u00e9cheresses r\u00e9currentes pose d'\u00e9normes d\u00e9fis aux agriculteurs, certains craignent pour leur culture, d'autres cherchent des solutions et tentent de s'adapter, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e \u00e0 la nouvelle donne climatique Antoine si l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:45 > 0:20:27) [93%] : \r\nC'est une image de carte postale, mais en regardant de plus pr\u00e8s la carte postale a mauvaise mine ces plans de la vente devrait avoir une dur\u00e9e de vie de 20 ans mais, dans ce Champ apr\u00e8s seulement 4 ans 50 pourcent sont d\u00e9j\u00e0 morts en cause des \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse, de plus en plus fr\u00e9quents, le produit merveilleux Maurice fait chez voici revenus s'effondrer, alors il a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir avec un collectif d'ONG et plusieurs autres familles, il a port\u00e9 plainte contre l'Union europ\u00e9enne, leur but que Bruxelles revoit \u00e0 la hausse ses objectifs en mati\u00e8re de lutte contre les changements climatiques, une d\u00e9marche in\u00e9dite mais surtout un appel \u00e0 l'aide pour ceux dont la profession d\u00e9pend \u00e9troitement du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:28 > 0:20:47) [92%] : \r\nLes al\u00e9as climatiques, on a l'habitude dans les campagnes \u00e0 assumer, mais comme c'est exceptionnel, bon c'est g\u00e9rable, mais si \u00e7a seront produits 3 fois en disant \u00e7a devient ing\u00e9rable et on a beaucoup de mal \u00e0 continuer de vivre de cette activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:47 > 0:21:05) [94%] : \r\nAux 4 coins du globe, les changements climatiques, ont un impact Direct et rapide sur le monde paysan si certaines cultures profitent du r\u00e9chauffement, d'autres en p\u00e2tissent et la Suisse ne fait pas exception s\u00e9cheresse \u00e9pisodes climatiques violents nouvelles esp\u00e8ces invasives, autant de d\u00e9fis relev\u00e9s par la grosse Coupe de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:06 > 0:21:12) [86%] : \r\nBen, on voit que c'est le moment le le plus sec de l'ann\u00e9e, enfin, c'est qu'on a eu ici, sur cette parcelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:13 > 0:21:27) [90%] : \r\n25 projets et 13 chercheurs se consacrent \u00e0 ces th\u00e9matiques, Marco Meisser et l'Inde, sa sp\u00e9cialit\u00e9, les cultures herbag\u00e8res un sujet loin d'\u00eatre anodin dans un pays o\u00f9 vaches et p\u00e2turages font partie de l'ADN de notre agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:28 > 0:21:52) [88%] : \r\nOn constate que, il y a de grandes variations dans les rendements, l'herbe est une culture qui est assez sensible en fait aux conditions climatiques, le r\u00f4le de notre \u00e9quipe, c'est de comprendre un petit peu ce qui se passe, c'est-\u00e0-dire de savoir en fait comment les, les diff\u00e9rentes prairies r\u00e9agissent en fonction de bain de l'intensit\u00e9 de la s\u00e9cheresse du type de sol du type de v\u00e9g\u00e9tation et du pouvoir quantifier un petit peu ces ses effets, en particulier ces baisses de rendement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:53 > 0:22:13) [91%] : \r\nMoins d'air dans les pr\u00e9s, l'exploitation de la famille Jean Monod, il fait face, presque chaque ann\u00e9e, les s\u00e9cheresses r\u00e9currentes p\u00e8se sur les recettes, alors on cherche des solutions teste de nouvelles semences envoi d'une partie du cheptel en pension durant l'\u00e9t\u00e9 pour \u00e9conomiser l'herbe projet d'irrigation intercommunal, les id\u00e9es ne manquent pas pour contrer les pics de chaleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:16 > 0:22:21) [96%] : \r\nC'est un syst\u00e8me de brumisation pour rafra\u00eechir les bovins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:22 > 0:22:35) [91%] : \r\nDonc, elles ont moins chaud, elles ont tendance \u00e0 mieux manger le fourrage et \u00e0 mieux valoriser ce qui nous permettrait d'un point de vue \u00e9conomique de de maintenir une moyenne laiti\u00e8re qui acceptable pendant ath\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:35 > 0:22:44) [95%] : \r\nDes douches pour rafra\u00eechir les vaches il y a encore quelques ann\u00e9es cela semblait incongru sous nos latitudes, aujourd'hui, c'est une nouveaut\u00e9 et demain probablement une normalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:44 > 0:23:03) [92%] : \r\nC'est plus qu'un d\u00e9fi, j'aimerais vraiment qu'on puisse pouvoir travailler avec ces diff\u00e9rences de temp\u00e9ratures avec ce CHS de toute fa\u00e7on, on pourra rien faire pour l'\u00e9viter, mais qu'on puisse au moins s'adapter au mieux et puis trouver des solutions qu'on puisse harmoniser tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:04 > 0:23:14) [94%] : \r\nS'adapter au changement climatique pour continuer \u00e0 nourrir la population mondiale, c'est le d\u00e9fi auquel font face les 750 millions d'agriculteurs que compte notre plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:15 > 0:23:33) [91%] : \r\nFormaCube, c'est un ensemble de cubes multicolores qu'il faut assembl\u00e9s pour composer des figures, un jeu qui conna\u00eet un destin \u00e9tonnant, le plus grand groupe europ\u00e9en de maisons de retraite est en train de l'introduire dans ces \u00e9tablissements pour lutter contre les d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescences du cerveau par exemple l'Alzheimer explication Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:36 > 0:24:01) [92%] : \r\nAssembl\u00e9e des pi\u00e8ces pour reproduire des figures pr\u00e9d\u00e9finies au d\u00e9but, c'est facile, puis \u00e7a se Corse les niveaux les plus difficiles sont de v\u00e9ritables Caster juste avant les vacances, l'inventeur de ce jeu avait rendu visite aux \u00e9coles de la tour de paix qui ont adopt\u00e9 son FormaCube Meyer Jean-Michel mais il \u00e9tait dans un ou pour personnes \u00e2g\u00e9es, pr\u00e8s de Paris, son jeu est devenu un outil de soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:01 > 0:24:15) [89%] : \r\nSalah d\u00e9clench\u00e9e avec la rencontre avec un neuropsychiatre, \u00e0 qui j'ai demand\u00e9 qu'est-ce qui se passe dans le cerveau, quand on est en train de faire \u00e7a, je voulais l'avoir son avis et puis il m'a, il a \u00e9t\u00e9 plus loin lui m'a dit peut-\u00eatre, \u00e7a peut m\u00eame aider la revendication des gens qui ont fait des arr\u00eats essayer des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:16 > 0:24:22) [97%] : \r\nCes petits cubes ont \u00e9t\u00e9 introduit l'an dernier dans cette maison de retraite et aujourd'hui il y a une liste d'attente pour cette activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:22 > 0:24:34) [79%] : \r\nVoil\u00e0 on payerait le mythique, les larmes, il si\u00e9gera \u00e0 me former avec \u00e9vident aujourd'hui, je veux je peux garder ma t\u00eate, c'est, c'est surtout \u00e7a, c'est surtout \u00e7a va faire travailler sa t\u00eate ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:34 > 0:24:50) [88%] : \r\nCette psychologue mesure avec un test l'efficience cognitives des r\u00e9sidents avec le vieillissement et l'alt\u00e9ration de fonctions c\u00e9r\u00e9brales, certains perdent 1 \u00e0 2 points par ann\u00e9e, une tendance stopper, voire m\u00eame invers\u00e9e avec des exercices cibl\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:50 > 0:25:04) [84%] : \r\nEt en fait sur ces \u00e9valuations, j'ai remarqu\u00e9 que les r\u00e9sidences utiliser l'FormaCube, donc ce sont soit stabilis\u00e9 donc leur Hilton a pas manger ou alors on a une augmentation de 2 \u00e0 capturant bus qui est \u00e9norme en fait donc c'est vraiment un r\u00e9el, un r\u00e9el outil pour travailler toutes les fonctions cognitives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:05 > 0:25:14) [87%] : \r\nCette maison de retraite et g\u00e9r\u00e9 par le groupe Korian qui va introduire FormaCube danser 800 \u00e9tablissements lutter ayant \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par le personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:14 > 0:25:25) [85%] : \r\nL'interface entre l'objet et nos r\u00e9sidences nos salari\u00e9s, donc il fallait une adh\u00e9sion et on l'a observ\u00e9 au-del\u00e0 de nos attentes, puisqu'il y un effet quasiment addict \u00e0 ce parce que les d'appropriation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:25 > 0:25:31) [96%] : \r\nLe groupe Korian va d\u00e9penser pr\u00e8s de 300000 francs pour que ces 70000 r\u00e9sidents aient acc\u00e8s \u00e0 FormaCube.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:31 > 0:25:32) [99%] : \r\n\u00e7a m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:33 > 0:25:40) [94%] : \r\nOlivier Roux, vous \u00eates neurologue au CHUV d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans les m\u00e9dias, maison de retraite toutes les stimulations pour les personnes \u00e2g\u00e9es sont une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:42 > 0:26:26) [90%] : \r\nOui, les stimulation effectivement leur leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 des stimulations comme comme celle-ci, qui sollicite certaines aptitudes cognitives comme la m\u00e9moire, les repr\u00e9sentations visio- spatiales ont leur importance, l'imagerie mentale et autres ce que l'on peut voir aussi justement lorsqu'il y a des activit\u00e9s qui sont d\u00e9velopp\u00e9es lorsque les activit\u00e9s sont ludiques, elles sont, par d\u00e9finition, plaisante le fait de s'adapter \u00e0 des niveaux permet aussi de maintenir la confiance soit et donc, pour des personnes \u00e2g\u00e9es, l'importance de de l'estime de soi et, enfin, elle permet aussi de rompre en quelque sorte l'isolement puisqu'elle favorise l'interaction sociale et on sait que l'ensemble de ces facteurs a un effet sur le comportement et l'attitude de d'un individu qui, qui peut \u00eatre en difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:26 > 0:26:35) [93%] : \r\nOn a vu appara\u00eetre ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur le march\u00e9, pl\u00e9thore de produits pour tous les \u00e2ges pour stimuler le cerveau est ce qu'il y a un int\u00e9r\u00eat dans ces produits ou est-ce que c'est juste commercial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:37 > 0:27:34) [92%] : \r\nOui, alors il y a des choses qui sont effectivement tr\u00e8s int\u00e9ressant de ce qu'on sait c'est qu'effectivement, les maladies lorsqu'elle s'exprime, elle s'exprime sur un cerveau et on sait aussi, avec des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques qu'aujourd'hui ce type de maladie est accessible \u00e0 la pr\u00e9vention, parmi les \u00e9l\u00e9ments de pr\u00e9vention, il y a diff\u00e9rents facteurs, on parle de facteurs modifiables et le acteurs non modifiable et le fait d'avoir une vie avec une \u00e9ducation \u00e0 haut niveau d'\u00e9ducation et une activit\u00e9 de stimulation cognitive tout au long de sa vie, que \u00e7a soit professionnel ou par d'autres \u00e9l\u00e9ments associatif par exemple l'a son importance, parce qu'on sait que ces personnes-l\u00e0 diff\u00e8re l'apparition des sympt\u00f4mes alors en revanche, ce qui est difficile, c'est de montrer par des \u00e9tudes fiables scientifique comme quand on \u00e9value un m\u00e9dicament s'il y a effectivement un effet sur l'autonomie fonctionnelle ou sur la Commission et s'il y a un transfert dans la vie r\u00e9elle, donc il y a beaucoup de choses, mais il faut aussi les interpr\u00e9ter avec avec prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:34 > 0:27:36) [88%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Roux pour cette intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:38 > 0:27:56) [90%] : \r\nC'est un v\u00e9ritable embl\u00e8me de la culture pop am\u00e9ricaine, la Ford Mustang vient de passer le cap historique des Eddie millions de v\u00e9hicules assembl\u00e9s dans son usine de Detroit un produit lanc\u00e9 gr\u00e2ce au cin\u00e9ma, elle appara\u00eet dans pas moins de 500 films et elle est aujourd'hui \u00e9tudi\u00e9e dans les \u00e9coles de publicit\u00e9 cibl\u00e9e au cachot lit et Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:59 > 0:28:06) [91%] : \r\nSteve McQueen dans les rues de San Francisco et dans le r\u00f4le de l'h\u00e9ro\u00efne du film, la forte Mustang, le mythe d\u00e9boule au cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:10 > 0:28:18) [88%] : \r\nC'est sur nos routes, qu'on la voit pour la premi\u00e8re fois, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t quand en descendant le col de la pour qu'\u00e0 Sean Connery et exp\u00e9die une James Bond girl dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:21 > 0:28:27) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, les publicitaires de chez Ford, imagine une strat\u00e9gie encore in\u00e9dite pour imposer leur mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:27 > 0:28:40) [90%] : \r\n\u00e7a faisait partie du plan marketing de Ford qui implique de placer le produit \u00e0 outrance dans les a\u00e9roports, les magazines, le sport, le sport auto, les people, les films qu'on la voit partout, que les gens ne puissent pas l'ignorer, que les gens s'y habitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:40 > 0:28:46) [95%] : \r\nTu un homme et une femme, Jean-Louis Trintignant au volant en amoureux des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:50 > 0:28:52) [90%] : \r\nLouis de Fun\u00e8s dans un genre disons moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:54 > 0:29:08) [90%] : \r\nUne sportive plus compacte qu'une Am\u00e9ricaine classique destin\u00e9 aussi aux femmes, voil\u00e0 pour le concept, un 1000000 de v\u00e9hicules vendus 2 ans \u00e0 peine apr\u00e8s son lancement des ventes bient\u00f4t plomb\u00e9 par les taxes sur la puissance des moteurs et le choc p\u00e9trolier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:10 > 0:29:16) [93%] : \r\nElles vont red\u00e9coller au milieu des ann\u00e9es 2000, toujours port\u00e9 par le cin\u00e9ma 60 minutes chrono.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:21 > 0:29:27) [90%] : \r\nQui reprennent les lignes \u00e9l\u00e9gantes des d\u00e9buts la Mustang \u00e0 l'ancienne, la pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de ce m\u00e9canicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:28 > 0:29:40) [91%] : \r\nFrance ach\u00e8te une part du r\u00eave am\u00e9ricain, \u00e7a d\u00e9marre bien, c'est habitable, \u00e7a prend pas l'eau, \u00e7a permet d'avoir une voiture sympa, on est en famille et avec une poussette dans le coffre par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:41 > 0:29:52) [94%] : \r\nAujourd'hui le 10 millioni\u00e8me cheval sauvage de chez Ford est sorti des usines, peut-\u00eatre aussi un peu gr\u00e2ce \u00e0 une autre ic\u00f4ne de la pub, Rihanna et son fameux slogan marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:52 > 0:29:53) [78%] : \r\nL'achat arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:00 > 0:30:12) [94%] : \r\nApr\u00e8s cette journ\u00e9e pluvieuse, le soleil annonce d\u00e9j\u00e0 son retour, c'est ce que va nous expliquer en d\u00e9tails Philippe Jeanneret, dans un instant, demain vous retrouvez Agn\u00e8s W\u00fcthrich pour vos journaux d'actualit\u00e9, excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:20 > 0:30:24) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:33 > 0:30:38) [86%] : \r\nAh bon, ben c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:38 > 0:30:44) [97%] : \r\n\u00e0 part \u00e7a, \u00e7a fait partie de nos contradictions de parler du r\u00e9chauffement du d\u00e9r\u00e8glement climatique et de faire l'apologie de la Ford Mustang juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:48 > 0:30:51) [91%] : \r\nOui, oui, oui absolument, mais je je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:52 > 0:30:53) [78%] : \r\nEnfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:53 > 0:30:55) [97%] : \r\nJ'assumerai j'assumerai avec vous ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:57 > 0:31:00) [79%] : \r\nD\u00e9licat le fleuve m\u00eame pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:00 > 0:31:09) [91%] : \r\n\u00e0 part \u00e7a, il y a presque un sujet \u00e0 faire sur comment les civilisations se comporte d'une situation de canicule \u00e0 l'autre, on se rend compte, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:11 > 0:31:32) [91%] : \r\nEn moyen\u00e2geux, il y avait des famines quand, quand c'est la canicule de l'ancien r\u00e9gime, il y a des \u00e9pid\u00e9mies de dysenterie qui font des centaines de milliers de morts et puis quand on arrive en 2003, c'est des personnes \u00e2g\u00e9es qui sont vuln\u00e9rables qui meurent par milliers sous les toits de Paris, donc on se rend compte que, voil\u00e0, dans l'histoire, le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne en fait oui exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:34 > 0:31:37) [86%] : \r\nDonc il y a presque un format en grand format \u00e0 faire l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:38 > 0:31:41) [87%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'inspiration du soir, j'esp\u00e8re que tout bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:44 > 0:31:48) [85%] : \r\nJe crois que j'ai une m\u00e8che de cheveux rebelle ne vous que je vais tenter de remettre en plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:48 > 0:31:53) [84%] : \r\nPour nous aussi, \u00e7a me ferait presque pardon dans une goutte d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:53 > 0:31:56) [94%] : \r\nJe viens d'en prendre une, et te remercie bien bas pour cette d\u00e9licate attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:58 > 0:31:59) [94%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:03 > 0:32:04) [92%] : \r\nL'esp\u00e8re que tout le monde va bien r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:22 > 0:32:24) [87%] : \r\nPardon, elle est bien Ga\u00eblle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:31 > 0:32:38) [59%] : \r\nVous avez calcul\u00e9 \u00e0 Raymond \u00e0 le Monop \u00e9cole minutes pour nous merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:39 > 0:37:30) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, il pourra encore y avoir une averse ou un orage dans les heures qui viennent, mais en ce qui concerne l'Ouest, le gros des perturbations est pass\u00e9, voici le front qui abordait la Suisse aujourd'hui, il n'a pas \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e0 actif sur l'ouest de la mesure, o\u00f9 il arriv\u00e9 un moment de la journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures n'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 mais en passant sur l'\u00e9tat \u00e7a sur le Tessin et surtout sur l'Est o\u00f9 ils faisaient jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, il y a ce front \u00e9taient beaucoup plus actifs, il s'est accompagn\u00e9 parfois de forts orages, on le voit sur les images radar dans les heures qui viennent bien les pr\u00e9cipitations seront encore assez soutenues sur le quart Nord-Est, dans les Grisons ou bien encore au Tessin sur l'ouest, une accalmie s'est produite, mais en y regardant de plus pr\u00e8s, on voit qu'il y a encore des \u00e9chos en ce moment sur la France qui pourra nous amener quelques pr\u00e9cipitations de mani\u00e8re locale dans les heures qui viennent, demain ce front tra\u00eenera encore sur l'est de la Suisse, mais l'ouest ou bien encore le Valais devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une hausse de la pression et les am\u00e9liorations seront assez rapide demain matin bien M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit encore un temps nuageux et quelques faibles averses sur le quart Nord-Est ou bien encore sur le Tessin ailleurs le temps sera sec, les \u00e9claircies seront de la partie, elles pourront d\u00e9j\u00e0 localement \u00eatre belle, notamment sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi quelques derni\u00e8res gouttes sont ne sont pas exclues sur les Grisons ou bien encore sur le Tessin meilleur le soleil va gagner du terrain au fil des heures sur l'ouest en Valais, la fin de journ\u00e9e devrait \u00eatre belle, les temp\u00e9ratures seront en fin de saison et tr\u00e8s agr\u00e9able, demain, il devrait faire en moyenne 15 degr\u00e9s le matin et l'apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit 23 24 degr\u00e9s sur le plateau 25 autour du 26 sur le Valais ou encore 27 sur le Tessin la limite du 0 degr\u00e9 va s'abaisser vers 3800 m\u00e8tres les vents, de leur c\u00f4t\u00e9, seront encore fort de secteur sud- ouest sur les cr\u00eates des Alpes, mais ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles sur les autres r\u00e9gions plut\u00f4t de secteur nord- Nord-Ouest le long du Jura ou bien encore sur le plateau et autour du Lehman pendant la journ\u00e9e de samedi, le temps restera ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures vont grimper, il pourra faire jusqu'\u00e0 25 26 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame 28 en Valais, des cumulus vont bourgeonner sur les reliefs mais pas de pr\u00e9cipitation en vue pendant la journ\u00e9e de dimanche, on devrait m\u00eame passer la barre des 30 degr\u00e9s sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, le temps sera encore bien ensoleill\u00e9e, mais des orages de chaleur pourront se produire dans les Alpes l'apr\u00e8s- midi, enfin, lundi, le soleil devrait encore nous accompagner pendant une partie de la journ\u00e9e, mais nous serons \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation la tendance orageuse va peu \u00e0 peu augment\u00e9 les perturbations donc devrait plut\u00f4t arriver en soir\u00e9e et dans la nuit mardi \u00e0 l'arri\u00e8re, le temps devrait rester encore assez humide et changeant avec des temp\u00e9ratures qui devraient plut\u00f4t atteindre les 23 24 degr\u00e9s sur le plateau, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, nous serons dans un courant d'ouest et dans ces conditions, dans le voit bien, les temp\u00e9ratures vont \u00e0 nouveau jouer au yo-yo, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un nouveau reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e \u00e0 Toto Riina qui a terroris\u00e9 l'Italie pendant des d\u00e9cennies, je souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:37:42 > 0:37:43) [67%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808703946", "durationSec": 132, "title": "FRIGO CASSIS_RTS000001553722", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) Ignazio Cassis est connu pour ses d\u00e9clarations politiquement peu correctes. Lui estime que seules les questions qui d\u00e9rangent permettent d'avancer.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703947", "durationSec": 211, "title": "FRIGO SERIE ETE AGRICULTURE PAD 2_RTS000001555135", "excerpt": "Le r\u00e9chauffement climatique a un impact direct et rapide sur l'agriculture. A Grignan, les champs de lavandes souffrent de la s\u00e9cheresse de plus en plus fr\u00e9quente. En Suisse, les cultures herbag\u00e8res connaissent des grandes variations dans le rendement, et les exploitations bovines doivent trouver des solutions pour rafra\u00eechir les vaches qui souffrent de la chaleur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DROME", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VACHE", "LAVANDE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "AGRICULTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703948", "durationSec": 17, "title": "SO ALIMENTATION EQUITABLE_RTS000001558238", "excerpt": "Portrait de l'ex-pr\u00e9sidente du Chili Michelle Bachelet, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du Haut-Commissariat aux droits de l'Homme de l'ONU."}, {"internalArchiveId": "AA1808703949", "durationSec": 106, "title": "SO ARGENTINE AVORTEMENT_RTS000001558316", "excerpt": "Victoire de la triathl\u00e8te suisse Nicola Spirig qui a remport\u00e9 \u00e0 Motherwell le triathlon dames des Championnats d'Europe de triathlon 2018 \u00e0 Glasgow, lors des Championnats sportifs europ\u00e9ens. Elle devance la Britannique Jessica Learmonth et la Fran\u00e7aise Cassandre Beaugrand. Itw Nicola Spirig apr\u00e8s son 6e sacre europ\u00e9en.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808703950", "durationSec": 103, "title": "SO BACHELET NOMINATION_RTS000001558215", "excerpt": "La marque am\u00e9ricaine Ford vient de f\u00eater les 10 millions de v\u00e9hicules Ford Mustang assembl\u00e9s dans son usine de Detroit. Cette voiture est utilis\u00e9e dans de nombreux films cin\u00e9matographiques. Itw du m\u00e9canicien sp\u00e9cialis\u00e9 Fabrice Bayard sur cette automobile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHILI"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["BACHELET, MICHELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703951", "durationSec": 92, "title": "SO COURSE TRIATHLON_RTS000001558241", "excerpt": "Le jeu FormaCube con\u00e7u par le Suisse Jean-Michel Meys est utilis\u00e9 dans les maisons de retraite pour lutter contre les d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescences du cerveau. L'entreprise fran\u00e7aise de gestion de maisons de retraite m\u00e9dicalis\u00e9es Korian va proposer cette activit\u00e9 \u00e0 ses 70000 r\u00e9sidents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLASGOW"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "TRIATHLON", "DAMES"], "thematicPersons": ["SPIRIG, NICOLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703952", "durationSec": 123, "title": "SO FORD MUSTANG_RTS000001558303", "excerpt": "Une centaine de personnes ont manifest\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s l'agression de 5 femmes par un groupe d'hommes \u00e0 la Place des Trois-Perdrix \u00e0 la sortie de la bo\u00eete de nuit genevoise Petit Palace. La manifestation contre la violence envers les femmes \u00e9tait organis\u00e9e par Solidarit\u00e9S et La Marche Mondiale des femmes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "SUISSE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703953", "durationSec": 119, "title": "SO FORMACUBE_RTS000001558270", "excerpt": "Les syndicats ont annonc\u00e9 leur refus de dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Union Europ\u00e9enne (UE) et les mesures d'accompagnement men\u00e9es par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann. R\u00e9actions de politiciens suisses qui approuvent ou d\u00e9sapprouvent cette d\u00e9cision.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEINE-ET-MARNE", "VEVEY"], "thematicThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "JEU", "MAISON DE RETRAITE", "PROCESSUS COGNITIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703954", "durationSec": 21, "title": "SO MARCHE FEMMES_RTS000001558291", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PROTECTION DE LA FEMME", "AGRESSION", "FAIT DIVERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703955", "durationSec": 102, "title": "SO REAX JSA_RTS000001558273", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1704383"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808704004", "summary": "Duplex Glasgow : itw Nicola Spirig, triathl\u00e8te suisse.", "id": "1703826"}, {"internalArchiveId": "AA1808704561", "summary": "Suisse : conf\u00e9rence de presse de Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie.\nGen\u00e8ve-ville : itw Christian Luescher, conseiller national genevois PLR \nLausanne : itw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale vaudoise PS.\nSuisse : Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM et conseiller national fribourgeois UDC, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Jean-Francois Rime. \nBruxelles : itw Mina Andreeva, porte-parole de la Commission europ\u00e9enne.", "id": "1704383", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "MARRA, ADA", "LUESCHER, CHRISTIAN", "RIME, JEAN-FRANCOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704580", "summary": "Suisse : itw Olivier Meuwly, historien et membre du PLR. Itw Carlo Sommaruga, conseiller national genevois PS.", "id": "1704402", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704594", "summary": "Duplex Buenos Aires : Flora Genoux, journaliste.", "id": "1704416"}, {"internalArchiveId": "AA1808704595", "summary": "Grignan : champ de lavandes. Lavandes s\u00e8ches. Itw Maurice Feschet, agriculteur. \nSuisse : Itw Marco Meisser, ing\u00e9nieur agronome agroscope. Itw Logan Jeanmonod, agriculteur. Syst\u00e8me de brumisation sur les vaches dans \u00e9table. Vue a\u00e9rienne par drone d'un tracteur roulant sur chemin de campagne.", "id": "1704417", "visualThemes": ["VACHE", "LAVANDE"], "visualGeographicals": ["DROME", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704599", "summary": "La Tour-de-Peilz : enfants jouant au FormaCube et reproduisant les figures pr\u00e9d\u00e9finies. \nJean-Michel Meys, inventeur FormaCube, pr\u00e9sentant son jeu aux enfants.\nH\u00e9ricy, France : Jean-Michel Meys pr\u00e9sentant son jeu aux patients d'une maison de retraite. Itw Jean-Michel Meys. Itw Alice Gervais, r\u00e9sidente maison de retraite. Itw Sophie Mateo-Ruiz, psychologue. Itw St\u00e9fane H\u00e9dont-Hartmann, directeur Qualit\u00e9 et Soins Korian.", "id": "1704421", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "JEU", "MAISON DE RETRAITE"], "visualGeographicals": ["SEINE-ET-MARNE", "VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704601", "summary": "Duplex Lausanne : itw Olivier Rouaud, neurologue au CHUV.", "id": "1704423", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750355", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041112", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F1BA2A03-4E47-4F22-955A-ACF7DEE97356", "internalArchiveId": "F1BA2A03-4E47-4F22-955A-ACF7DEE97356", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative \"pour la protection des glaciers\": d\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand et Lisa Mazzone", "publicationDate": "2018-08-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise;Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois\r\nL'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale dite \"pour la protection des glaciers\", dont la r\u00e9colte de signature devrait d\u00e9buter en janvier, entend r\u00e9duire massivement les \u00e9missions de CO2. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux genevois Beno\u00eet Genecand (PLR) et Lisa Mazzone (Les Verts).\r\n\r\n* * Initiative \"pour la protection des glaciers\": d\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand et Lisa Mazzone   \r\n***Deux invit\u00e9s avec nous \u00e0 Gen\u00e8ve, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR....bonsoir...\r\nOn va d\u00e9battre avec vous d'une initiative f\u00e9d\u00e9rale pour la protection du climat...qui sera lanc\u00e9e ces prochains mois...nous vous l'apprenions ce matin...mais juste avant une r\u00e9action \u00e0 ce que vous venez d'entendre...\r\n-L'USS remont\u00e9e contre votre ministre JSA...Beno\u00eet Genecand...on se dirige vers un affaiblissement substantiel de la protection des salaires en Suisse?\r\n-Lisa Mazzone...?\r\n***R\u00e9duire massivement les \u00e9missions de CO2...c'est donc l'objectif d'une initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale pour la protection du climat, initialement baptis\u00e9e \"pour la protection des glaciers...dont la r\u00e9colte de signatures devrait d\u00e9buter en janvier...\r\nPort\u00e9e par un collectif citoyen, elle a le soutien de Greenpeace et du WWF. \r\nLISA MAZZONE, CN VERTS GE \r\n-Les initiants pr\u00e9conisent une mesure drastique: la fin des \u00e9nergies fossiles d'ici 2050...\"L'essence, les huiles min\u00e9rales, le charbon et le gaz naturels seront interdits. excessif? irr\u00e9aliste?\r\n-restriction des libert\u00e9s ou abandon d'un certain confort? \r\n-\u00e7a ne sera pas gratuit.. qui va trinquer?\r\n-M\u00eame si l'humanit\u00e9 r\u00e9duit les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre comme pr\u00e9vu par l'accord de Paris, la plan\u00e8te elle-m\u00eame pourrait perturber les efforts des hommes et basculer dans un \u00e9tat durable d'\u00e9tuve, selon une \u00e9tude publi\u00e9e lundi...\r\nIl n'est pas trop tard?\r\n-Initiative lanc\u00e9e aussi pour faire pression sur les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment en train de r\u00e9viser la loi sur le CO2...?\r\n-th\u00e8me de campagne f\u00e9d\u00e9rales 2019?\r\nBENOIT GENECAND, CN PLR GE\r\n-Uniquement mettre en oeuvre ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de mani\u00e8re consensuelle par 196 pays \u00e0 Paris en 2015. c'est pas trop demander non?\r\n-R\u00e9aliste: Il existe beaucoup d'\u00e9nergies alternatives plus attractives non ?\r\n\t-et possible de consommer moins....si tout le monde consommait comme \tles \tSuisses, il faudrait 3 plan\u00e8tes...(dixit Pierrette Rey, pp WWF/ le 1er ao\u00fbt, \tl'humanit\u00e9 \ta connu le \"jour du d\u00e9passement\", qui marque le franchissement du \t\tseuil de \tconsommation de l'ensemble des ressources que la nature peut \t\trenouveler en une \tann\u00e9e.)\r\n\t-les gaz \u00e0 effet de serre ont atteint un niveau reccord en 2017 selon un \trapport am\u00e9ricain publi\u00e9 il y a qq jours...\r\n\t-ambitieux peut-\u00eatre mais n\u00e9cessaire...sinon on court vers la catastrophe \tclimatique...\r\n-Des exceptions sont  pr\u00e9vues...Pas suffisant \u00e0 vous rassurer? \r\n-il y a environ un si\u00e8cle, le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner le charbon pour les chemins de fer. Les \u00e9lus d'aujourd'hui manquent de courage?\r\n-D'autres pays vont faire des efforts....la Su\u00e8de a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire \u00e0 z\u00e9ro ses \u00e9missions d'ici 2045. Les Pays-Bas veulent une r\u00e9duction de 95% \u00e0 l'horizon 2050...", "durationSec": 729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9749041", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Initiative \"pour la protection des glaciers\": d\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand et Lisa Mazzone / FOR_2018-08-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale dite \"pour la protection des glaciers\", dont la r\u00e9colte de signature devrait d\u00e9buter en janvier, entend r\u00e9duire massivement les \u00e9missions de CO2. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux genevois Beno\u00eet Genecand (PLR) et Lisa Mazzone (Les Verts)."], "variantIds": ["ece-9749041"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:11Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn vous a invit\u00e9 pour parler d'autre chose, r\u00e9duire massivement les \u00e9missions de CO2, l'objectif, l'objectif d'une initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale pour la protection du climat initialement baptis\u00e9e pour la protection des glaciers des glaciers dans la r\u00e9colte de signatures devrait d\u00e9buter en janvier, elle est port\u00e9e par un collectif citoyen, elle a le soutien de Greenpeace et du VVF alors Lisa Mazzone vous \u00eates, je le rappelle, conseill\u00e8re nationale verte les initiants pr\u00e9conisent une mesure drastique, la fin des \u00e9nergies fossiles, d\u00e8s 2050, l'essence, les huiles min\u00e9rales, le charbon, gaz naturel, interdit, c'est pas un peu excessif, c'est r\u00e9aliste, a comme ambition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [92%] :\r\nCe qui est ce qui est ce qui ne serait pas r\u00e9aliste c'est de soit ne rien faire, \u00e7a c'est absolument irr\u00e9aliste ou plut\u00f4t suicidaire ou soit faire des demi- mesures, comme le propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on se trouve maintenant \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, il y a une urgence absolue en mati\u00e8re de climat, on est en train en r\u00e9alit\u00e9 de balancer le le carbone qu'on a emmagasin\u00e9e pendant 10 m'des centaines de millions d'ann\u00e9es, on est en train de le balancer dans l'atmosph\u00e8re, c'est in\u00e9dit, \u00e7a a des cons\u00e9quences dramatiques sur nos conditions de vie, \u00e7a a des cons\u00e9quences sur l'agriculture sur sur la stabilit\u00e9 du terrain, on le voit en Suisse, on ne voit pas qu'ailleurs, on le voit en Suisse, la temp\u00e9rature dans l'arc alpin augment 2 fois plus vite que que dans le que la la Belgique l'augmentation globale et donc il faut des mesures qui soient drastique parce qu'on est face \u00e0 un d\u00e9fi drastique et l\u00e0 ce qui est en jeu, c'est juste notre survie \u00e0 long terme, j'aimerais juste citer Churchill qui disait mieux vaut prendre le changement par la main, avant qu'ils nous prennent \u00e0 la gorge, hein, il me semble que \u00e7a r\u00e9sume \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'on fait avec cette initiative, c'est : on prend le changement par la main, on dit : d'ici 2050 c'est pas demain d'ici 2050 on a des ambitions qui sont claires et qui soient \u00e0 la mesure de de l'urgence et du drame qui a, qui est li\u00e9 \u00e0 cette tuerie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [87%] :\r\nEt Beno\u00eet Genecand je vais vous faire peut-\u00eatre r\u00e9agir \u00e0 la situation de de Churchill, agissons maintenant tant qu'on a une marge de manoeuvre finalement est prononc\u00e9 et des mesures aujourd'hui, m\u00eame si elles sont un peu un peu drastique 16 parce que on s'\u00e9tend, on parle beaucoup de r\u00e9chauffement, on parle de s\u00e9cheresse, on parle de graves probl\u00e8mes qui touchent la Suisse et et et le monde est ce que c'est pas le temps d'agir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [91%] :\r\nOui, oui, c'est le temps d'agir le le le, l'horizon qui est port\u00e9e par l'initiative, c'est 2050 tout \u00e0 l'heure, on a un sujet sur les prochains mois, l\u00e0 on a un sujet, c'est plus non plus le cas dans l'\u00e9nergie, on fait des engagements sur 2050, il faut bien se rendre compte que c'est encore dans 32 ans, et que d'ici l\u00e0 beaucoup de choses peuvent se passer, dire qu'on fait rien, \u00e0 mon avis, c'est pas du tout rende justice \u00e0 la politique de la Suisse, la Suisse a \u00e9t\u00e9 un des pays engag\u00e9s dans cette lutte depuis le d\u00e9but \u00e0 Kyoto et ensuite aux accords de Paris, elle a pris des engagements que contrairement \u00e0 d'autres, elle respecte mais j'aimerais juste donner un chiffre, pour qu'on comprenne bien l'eau je le r\u00e9chauffement climatique, c'est pas comme la purification de nos fleuves, nos lacs, \u00e7a on peut le faire tout seul et puis on obtient des bons r\u00e9sultats, le r\u00e9chauffement climatique, finalement, c'est de l'\u00e9mission au niveau mondial de gaz \u00e0 effet de serre, chaque ann\u00e9e on \u00e9met plus de gaz \u00e0 effet de serre, juste pour avoir un chiffre en t\u00eate en 2016 on a \u00e9mis, le monde a \u00e9mis 32 milliards de tonnes, en augmentation de1,4 pourcent c'est-\u00e0-dire 450 millions la Suisse chaque ann\u00e9e c'est 42 millions donc juste l'augmentation mondiale de 2016 c'est 10 fois l'\u00e9mission suisse, le probl\u00e8me de ces mesures qui seraient des mesures cavalier seul ce qu'elles n'auront aucun n'fait sur le r\u00e9chauffement climatique, le seul fait qu'elles auront cette p\u00e9nalis\u00e9es si on veut aller trop vite, si on veut aller trop vite, \u00e7a rench\u00e9rit ici le calme on le co\u00fbt de l'\u00e9nergie et \u00e7a p\u00e9nalisera, ce qui est quand m\u00eame une des forces de la Suisse p\u00e9nalisera nos industries \u00e0 la production en Suisse et les emplois en Suisse les -t-on faire quelque chose, c'est juste, mais faire quelque chose tout seul en \u00e9tant s\u00fbr d'\u00eatre les nouveaux chevaliers de la bonne cause, \u00e7a n'a pas bannir lance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [92%] :\r\nLes Amazones, c'est un argument qu'on entend beaucoup, il y avait, on a re\u00e7u Pierre-Andr\u00e9 Page en d\u00e9but de semaine, conseiller national fribourgeois UDC pour parler des probl\u00e8mes de l'agriculture, mais disait oui quand on peut prendre des mesures ici, mais si on est les seuls dans le monde, \u00e7a changera rien et c'est comment convaincre Beno\u00eet Genecand que \u00e7a peut qu'on est quand m\u00eame produire en effet si la Suisse 8 millions d'habitants, un petit pourcentage de la population mondiale et la seule \u00e0 faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [91%] :\r\nBen, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments : le 1er c'est qu'on fait absolument pas cavalier seul, l'enjeu de l'accord de Paris, c'est justement de r\u00e9unir, c'est un accord Universal alors exception faite maintenant des \u00c9tats-Unis mais son enjeu, c'est de r\u00e9unir l'ensemble des \u00c9tats pour se fixer des objectifs et cet objectif de neutralit\u00e9 carbone en 2050 il est conforme \u00e0 l'accord de Paris donc ce que demande cette initiative, c'est simplement de r\u00e9ellement mettre en oeuvre la corde Paris puis 2\u00e8me allemand on est ou pas seul parce que ma la Su\u00e8de par exemple, la Su\u00e8de s'est fix\u00e9 un objectif de neutralit\u00e9 carbone donc sorti des \u00e9nergies fossiles, en 2000 45 avec une majorit\u00e9 \u00e9crasante du Parlement, c'est int\u00e9ressant, les Pays-Bas ont aussi des objectifs tr\u00e8s ambitieux, en r\u00e9alit\u00e9, on est dans une dynamique et Me un pas et faire partie de cette dynamique, c'est aussi se servir soi -m\u00eame puisque, comme je l'ai dit avant la Suisse se r\u00e9chauffe plus vite qu'ailleurs et donc si on donne une impulsion dans la bonne direction, on va en profiter d'autant plus que \u00e9videmment on subit avec les Alpes, le r\u00e9chauffement de mani\u00e8re beaucoup plus de adresses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [94%] :\r\nBeno\u00eet Genecand, la Suisse ne fait absolument pas cavalier seul, il y a l'exemple de la Su\u00e8de, qui veut r\u00e9duire \u00e0 0 ses \u00e9missions d'ici 2000 45 l'exemple des Pays-Bas, on l'a dit, et au fond, il s'agit simplement de mettre en oeuvre ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Paris en 2015, \u00e7a para\u00eet pas trop demander. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:32) [91%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on fait, on modifie la loi, en ce moment sur le CO2, et on a la prudence de se fixer des objectifs jusqu'\u00e0 2030, c'est ce que fait la Suisse apr\u00e8s des diminution de 8 pourcent de 20 pourcent \u00e7a sera 50 pourcent toujours par rapport aux niveaux de 1990 on est conforme \u00e0 ce qu'on a annonc\u00e9 dans les accords de Paris 2030 c'est un horizon politiquement raisonnable 2050, ai je pense que c'est des horizons en fait pour gagner des des votes mais c'est des horizons qui n'engage personne 2\u00e8me chose c'est bien joli de dire qu'on va faire quelque chose, alors la Su\u00e8de c'est un bon exemple parce que avec la Suisse est un des seuls pays qui taxe le carbone vraiment \u00e0 un prix \u00e9lev\u00e9, la Su\u00e8de est \u00e0 140 ce sont 40 dollars de la tonne de carbone et la Suisse est \u00e0 96 francs suisses qui fait environ le m\u00eame montant en dollars, tous les autres pays, pour l'instant, font beaucoup de blabla mais quand il s'agit de prendre des mesures et de taxer la France, l'Angleterre, etc, ils sont \u00e0 des niveaux bien plus bas, parfois en dessous de 10 euros la tonne, donc moi je veux bien la Suisse, je le dis le fait, la Suisse a d\u00e9j\u00e0 une production en terme de d'entreprise qui est extr\u00eamement efficient dans ce pays pour produire 1 francs de PIB on consomme tr\u00e8s peu d'\u00e9nergie, on a fait ce qu'on pouvait qui \u00e9tait facile, si on veut faire beaucoup plus, on va d\u00e9placer ces entreprises \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ind\u00e9niable, juste encore une chose, un point sur lequel on n'est pas bon et o\u00f9 je serai tout \u00e0 fait d'accord avec Lisa Mazzone on est, on est pas mal dans l'logement et dans la r\u00e9novation, on fait des choses, on injecte de l'argent, \u00e7a ne va pas assez vite, mais on fait des choses, il y a un sujet qui politiquement extr\u00eamement difficile et qu'on n'a pas os\u00e9 aborder, c'est le transport, c'est vrai que pour l'instant en mati\u00e8re de transport, on a fait tr\u00e8s peu au fait des compensations, mais pour l'instant en mati\u00e8re de transport, on pourrait faire la Suisse pourrait faire beaucoup mieux, \u00e7a certainement une piste qu'on peut \u00e9tudier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:12) [93%] :\r\nLisa Mazzone au fond, c'est des horizons qui sont fix\u00e9s pour gagner des votes simplement un th\u00e8me de campagne \u00e9lectorale, pour vous, pour les verts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [91%] :\r\nBon, d'abord c'est pas les Verts qui lancent cette initiative, m\u00eame si on s'y associe pleinement, mais ensuite, je crois pas que ce soit \u00e7a je crois que ce qu'il a actuellement c'est une une proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec une modification de la loi sur le CO2 qui est juste compl\u00e8tement faible par rapport aux objectifs qu'on s'\u00e9tait fix\u00e9 dans la pr\u00e9c\u00e9dente loi sur le CO2, on a, on a diminu\u00e9 par de nos objectifs \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e7a, c'est c'est \u00e7a montre que la Suisse n'a pas pris le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le parlement verra le traitement qu'il en fera n'a vraiment pas pris la mesure du du de l'urgence et pour vous dire juste les mesures qu'on s'\u00e9tait fix\u00e9s par le pass\u00e9, ben, par exemple dans le secteur des transports, ces mesures, elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 atteintes et de mani\u00e8re globale, elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 atteints, donc non, nous ne sommes pas juste des bouts des bons \u00e9l\u00e8ves la taxe CO2 par exemple ne concerne pas les carburants, donc \u00e7a concerne pas les voitures, \u00e7a concerne pas \u00e9videmment l'aviation qui est toujours exclu de de ces, de ces discussions et \u00e7a concerne pas non plus la la la la place financi\u00e8re, qui produit \u00e9norm\u00e9ment en r\u00e9alit\u00e9 de d'effets n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:19) [89%] :\r\nEt Lisa Mazzone vous dites : c'est pas pour aller r\u00e9cup\u00e9rer des voix en m\u00eame temps la la campagne pour la r\u00e9colte de signatures commence en janvier, janvier 2000 19 ans sera pile poil en ann\u00e9e \u00e9lectorale, \u00e7a tombe quand m\u00eame assez bien cette ce pour se profiler l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [91%] :\r\nAlors, je remercie les initiants d'avoir pens\u00e9 \u00e0 nous \u00e0 cela, cela \u00e9tant, nous ce que c'est, c'est un th\u00e8me que vous pouvez regarder les interventions parlementaires qu'on qu'on emploie avec faucons, je veux dire qu'on qu'on traite en permanence parce qu'il y a juste une urgence absolue et puis c'est surtout un un th\u00e8me qui a besoin de mesures qui qu'il aille beaucoup plus loin, en r\u00e9alit\u00e9, que ce qui est fix\u00e9 aujourd'hui, ce qui a pas \u00e9t\u00e9 dit par monsieur Genecand, c'est que dans les zones dans l'objectif de r\u00e9duction de 50 pourcent des \u00e9missions \u00e0 l'horizon 2030, de la Conf\u00e9d\u00e9ration par rapport \u00e0 1990 bah on dit 40 pourcent de ses \u00e9missions pourront \u00eatre faites \u00e0 l'\u00e9tranger pourront \u00eatre compens\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, donc c'est pour dire le peu de courage et le peu de pr\u00e9vision aussi \u00e9conomique parce vous savez pour les investisseurs, \u00e9conomique, c'est aussi important d'avoir un horizon clair avec une limite \u00e0 un moment, c'est la fin, parce que l'objectif de l'accord de Paris 0 \u00e9mission et cet objectif -l\u00e0, on va devoir latin, de toute fa\u00e7on, aussi, en Suisse, donc plut\u00f4t que de repousser de la la poussi\u00e8re sous le tapis, h\u00e9 bien il s'agit d'\u00eatre d'\u00eatre cons\u00e9quent et de penser non seulement \u00e0 nos petits-enfants, \u00e0 nos enfants, mais aussi \u00e0 nous tout de suite, ensuite on le voit avec des p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:48) [87%] :\r\nC'est vrai, Beno\u00eet Genecand, on ne s'est engag\u00e9 \u00e0 un l'accord de de Paris, on va devoir faire si si ces efforts, quoi qu'il arrive peut-\u00eatre votre votre r\u00e9ponse \u00e0 Lisa Mazzone pour le, pour l'\u00e9conomie, vous l'avez cit\u00e9 avant les l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie a besoin de, de, de, de cap clair et si on s'est engag\u00e9 \u00e0 un certain certaines r\u00e9ductions de CO2, peut-\u00eatre que c'est aussi les id\u00e9es de dire que, \u00e0 terme, c'est vers \u00e7a qu'on veut aller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:12) [91%] :\r\nOn s'est engag\u00e9 durant les accords Paris enti\u00e8re nos engagements avec la mise en application par la loi sur le CO2, l'engagement qu'on prend, c'est 50 pourcent de r\u00e9duction d'ici 2030, le fait d'en faire une partie \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est un vaste d\u00e9bat, je rappelle qu'une tonne de CO2 \u00e9conomis\u00e9e ou que ce soit dans le monde contribuent \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, et parfois il fait beaucoup de sens de l'\u00e9conomiser \u00e0 l'endroit o\u00f9 c'est le plus simple, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'endroit o\u00f9 on n'a pas encore fait des efforts d'ailleurs pour les industries suisses qui sont tr\u00e8s connect\u00e9s dans le monde entier, elles peuvent \u00e9galement le faire dans leur cha\u00eene de production dans d'autres endroits parce que les Suisses si on produit aujourd'hui de mani\u00e8re extr\u00eamement efficace, en partie aussi parce qu'on a d\u00e9localis\u00e9 les activit\u00e9s les plus polluantes, donc \u00e7a fait du sens que les grands groupes suisses et la possibilit\u00e9, en Asie, en Inde, o\u00f9 les normes sont moins strictes de faire aussi des \u00e9conomies que ces \u00e9conomies valent pour la Suisse, c'est assez logique, c'est assez sens\u00e9 moi je conteste jamais le r\u00e9chauffement climatique, ni l'urgence de faire quelque chose, je dis simplement que \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'abord de se payer de mots, de faire des grandes promesses qui n'engageront que les politiciens de la prochaine g\u00e9n\u00e9ration, \u00e7a, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, et deuxi\u00e8mement, il faut vraiment \u00eatre conscient que la Suisse doit jouer un autre r\u00f4le fondamental c'est de d'essayer de faire en sorte que ces accords de Paris soit substantiel, parce qu'on a aujourd'hui un grand probl\u00e8me sur la mani\u00e8re de les mettre en oeuvre, comment on va compter, ce qui est effectivement fait tout \u00e7a est encore un peu trouble, je pense que la notre diplomatie peut jouer un r\u00f4le parce qu'elle a les comp\u00e9tences, et \u00e7a serait bien que ceux qui disent qu'ils vont s'engager ce qui signe cet accord ce face, effectivement, si tout le monde le fait, il y a aucun probl\u00e8me pour la Suisse, si tout le monde paye la tonne de CO2 200 francs, les industries suisses pourront survivre et prosp\u00e9rer comme elles le font aujourd'hui, si les seules industries \u00e0 devoir payer 200 francs c'est les Suisses, la seule issue, c'est qu'elles se d\u00e9placeront elles iront \u00e0 l'\u00e9tranger, et nous on sera absent : l'emploi, qui quand m\u00eame fait la force de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:58) [91%] :\r\nOn arrive au terme de ce d\u00e9bat, merci beaucoup, Lisa Mazzone un concert nationale Verte genevoise et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR vous \u00e9tiez tous les 2, \u00e0 Gen\u00e8ve, belle soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-08T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller National PLR Ge, D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92DD54E8-7B9B-41C1-82E0-0944222CD7B9", "internalArchiveId": "92DD54E8-7B9B-41C1-82E0-0944222CD7B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le syndicaliste Aldo Ferrari r\u00e9agit \u00e0 la fin du dialogue entre l'USS et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-08-08T00:00:00Z", "summary": "L'Union syndicale suisse (USS) boycottera les discussions estivales sur les mesures d'accompagnement avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann. Interview d'Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat Unia.\r\n\r\n* * Le syndicaliste Aldo Ferrari r\u00e9agit \u00e0 la fin du dialogue entre l'USS et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Marie : Et on commence ce Forum avec une porte claqu\u00e9e bruyemment cet apr\u00e8s-midi... \r\n*** Les syndicats boycottent les discussions estivales sur les mesures d'accompagnement avec Johann Schneider Ammann. Le ministre de l'Economie, \u00e0 qui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a demand\u00e9 au mois de juin de mener des entretiens avec les partenaires sociaux. Pour voir dans quelle mesure la Suisse peut faire des concessions \u00e0 l'Union europ\u00e9enne concernant la protection de ses salari\u00e9s. Pietro Bugnon, rien ne va plus entre les syndicats et le ministre de l'Economie.\r\nIls sont f\u00e2ch\u00e9s. Tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s. L'attitude de Johann Schneider Ammann est une \"provocation inacceptable\" a lanc\u00e9 tout \u00e0 l'heure le pr\u00e9sident de l'USS, l'union syndicale suisse. Le socialiste Paul Rechsteiner qui a convoqu\u00e9 la presse \u00e0 la derni\u00e8re minute pour dire tout le mal qu'il pensait du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR concernant les mesures d'accompagnement. On savait que le dialogue allait \u00eatre compliqu\u00e9 entre les deux hommes. Et bien les tractations n'auront tout simplement pas lieu. Les syndicats affirment avoir \u00e9t\u00e9 mis devant le fait accompli.\r\n*** Sur quels points en particulier?\r\nSelon eux, le ministre de l'Economie serait pr\u00eat \u00e0 faire trop de concessions sur la protection des travailleurs suisses, pour plaire aux Europ\u00e9ens. Il serait pr\u00eat \u00e0 revoir, par exemple, la fr\u00e9quence des contr\u00f4les sur les chantiers ou encore les sanctions impos\u00e9es aux entreprises qui pratiquent la sous-ench\u00e8re. Autant de modifications qui constitueraient un d\u00e9mant\u00e8lement des mesures d'accompagnement, aux yeux des syndicats. L'USS et Travail.Suisse qui pr\u00e9viennent: si Johann Schneider Ammann poursuit dans cette voie, ils brandiront l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n*** Ca c'est pour le fond. Mais c'est aussi la forme qui a mis le feu aux poudres...\r\nOui les termes de la discussion, tels que pos\u00e9s par Johann Schneider Ammann. Et son attitude dans la pr\u00e9paration des entretiens. Aux dires des syndicats, le d\u00e9partement de l'Economie avait d\u00e9j\u00e0 produit des documents, mis sur pied un groupe de travail interne, avant le d\u00e9but des discussions. Une sorte de plan secret.\r\nSelon l'USS, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR avait d\u00e9j\u00e0 les id\u00e9es tr\u00e8s claires sur les possibilit\u00e9s d'am\u00e9nager les mesures d'accompagnement pour respecter ler exigences de Bruxelles. La direction que Johann Schneider Ammann voulait donner aux tractations n'a pas convenu aux syndicats qui pr\u00e9f\u00e8rent aujourd'hui ne pas entrer dans la danse.\r\n*** Et qu'en pense le principal int\u00e9ress\u00e9, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bernois ?\r\nJohann Schneider Amann vient de r\u00e9pliquer. Fait extr\u00e9mement rare. Qui plus est en pleine tr\u00eave estivale. Ses services ont aussi organis\u00e9 un point de presse \u00e0 la h\u00e2te, dans une salle du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\"Je n'accepte pas\", a lanc\u00e9 le Bernois, visiblement heurt\u00e9 par la d\u00e9marche des syndicats. Les critiques formul\u00e9es, il les r\u00e9fute en bloc. Il dit ne pas comprendre qu'on l'accuse de d\u00e9manteler les conditions de travail alors qu'il s'efforce de les renforcer depuis plusieurs ann\u00e9es. Mais le chef du d\u00e9partement de l'Economie veut rester optimiste. Selon lui, un compromis avec les syndicats est toujours possible. \"On doit trouver une solution avec eux\". Ce sont ses mots.\r\n*** Mais \u00e7a semble compliqu\u00e9 ou en tout cas tr\u00e8s tr\u00e8s mal parti...\r\nFranchement aujourd'hui, on voit mal comment les uns et les autres pourraient se r\u00e9concilier. Quelques phrases jet\u00e9es sur un document de travail ont suffi \u00e0 faire flamber tout le dossier des mesures d'accompagnement. Johann Schneider Ammann devra user de beaucoup de diplomatie pour ramener les syndicats \u00e0 la table du dialogue. Et il en a bien besoin... Parce que sans leur soutien et sans l'appui de la gauche, tr\u00e8s critique aujourd'hui aussi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne parviendra pas \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 de la population de le suivre dans sa politique europ\u00e9enne.", "durationSec": 652, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9749040", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le syndicaliste Aldo Ferrari r\u00e9agit \u00e0 la fin du dialogue entre l'USS et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2018-08-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'Union syndicale suisse (USS) boycottera les discussions estivales sur les mesures d'accompagnement avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann. Interview d'Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat Unia."], "variantIds": ["ece-9749040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:10Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nBerne avec nous, Aldo Ferrari bonsoir bonsoir, vice- pr\u00e9sident du syndicat Unia des mots tr\u00e8s forts, dit : conf\u00e9rence de presse, lanc\u00e9 en dans dans l'urgence, cet apr\u00e8s- midi, c'est c'est quoi, c'est en ao\u00fbt dans une position de n\u00e9gociation ou est -ce qu'aujourd'hui la la hache de guerre est totalement d\u00e9terr\u00e9e entre entre les syndicats et le ministre de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [90%] :\r\n\u00e9coutez, aujourd'hui on peut dire que la hache de guerre est d\u00e9terr\u00e9e totalement ou pas tr\u00e8s loin, les m\u00e9thodes de travail de l'administration et des \u00e9quipes qui sont derri\u00e8re monsieur Schneider- Ammann tonnes ce type de r\u00e9sultats, soit il y a un travail qui se fait dans la bonne foi sur des r\u00e8gles claires avec une ligne rouge le rappelle fix\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas par les syndicats et ici, on voit qu'il y a une remise en cause, c'est de ces Lignes Rouges pr\u00e9sident la Conf\u00e9d\u00e9ration a appel\u00e9 ses lignes rouges de Maurer et pour nous, discuter sur les th\u00e9matiques telles qu'elles sont propos\u00e9es aux telles qu'elles veulent, d'\u00eatre propos\u00e9 par Monsieur, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann s'est tout simplement pas possible, c'est des lignes rouges qui doivent pas \u00eatre franchi, c'est l\u00e0- dessus que les syndicats se sont engag\u00e9s aupr\u00e8s du peuple suisse aussi pour soutenir la voie de la libre circulation et des accords bilat\u00e9raux si on touche \u00e0 \u00e7a, c'est une remise en cause, la protection des salaires, c'est une remise en cause des salaires suisses mais aussi, c'est une protection des salari\u00e9s europ\u00e9ens qui viennent travailler chez nous, c'est tout simplement discriminatoire et pour nous, ce n'est pas n\u00e9gociable, on le r\u00e9p\u00e8te ici, je le r\u00e9p\u00e8te, ce n'est pas n\u00e9gociable, la question de la protection des salaires en Suisse, je crois qu'on a d\u00e9j\u00e0 une le\u00e7on le 4 f\u00e9vrier avec la fameuse votation, hein, sur l'immigration de masse, si on continue monsieur Schneider- Ammann semble de nouveau persister, hein, en mettant en jeu les conditions de travail des salari\u00e9s suisses je crois que la confiance est d\u00e9j\u00e0 assez remise en cause ce cette th\u00e9matique, on ne peut pas jouer avec le feu, monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est jouer avec le feu, nous n'entrerons pas dans la dans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [91%] :\r\nC'est pas n\u00e9gociable, vous dites il joue avec le feu en m\u00eame temps, cette politique de la chaise vide, refuser de discuter, on en est au stade de la de la premi\u00e8re discussions de la de la prise de temp\u00e9rature de la consultation est -ce que c'est pas aussi en un mouvement un peu excessif de de votre part, parce que, parce qu'on discute pour l'instant n'est pas encore au stade o\u00f9 on prend les d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [93%] :\r\nNon, mais on ne peut pas discuter sur les fondamentaux de la libre circulation des personnes, des conditions de protection des salaires pour accepter cette Libre circulation des personnes, nous avons une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des salari\u00e9s de ce pays et nous assumons nos responsabilit\u00e9s, nous souhaiterions que d'autres le fassent de la m\u00eame mani\u00e8re, on a lanc\u00e9 la discussion sur les 8 jours et derri\u00e8re on voit et on s'aper\u00e7oit qu'\u00e9videmment derri\u00e8re, il y a encore d'autres choses, la remise en cause du nombre de contr\u00f4les, la remise en cause que la caution, la caution que les entreprises doivent d\u00e9poser pour venir travailler en Suisse alors que notre syst\u00e8me fonctionne, nous n'avons pas non plus de le\u00e7ons \u00e0 recevoir de l'Union europ\u00e9enne dans ce domaine puisque, dans le domaine de la libre- circulation des personnes, l'Union europ\u00e9enne a aussi connu ces probl\u00e8mes continuent d'en conna\u00eetre, elle a rappel\u00e9 un principe le m\u00eame salaire au m\u00eame endroit pour le m\u00eame travail, c'est ce principe -l\u00e0 que nos mesures d'accompagnement d\u00e9finit c'est exclu de toucher \u00e0 \u00e7a, il en va de notre cr\u00e9dibilit\u00e9, les am\u00e9liorations techniques et autres pourraient bien venir, mais la mani\u00e8re dont ces parties -l\u00e0, nous nous positionnons de mani\u00e8re faible pour n\u00e9gocier et en tout cas dans la discussion avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas notre mani\u00e8re de voir les choses, nous devons \u00eatre dans une position claire vis-\u00e0-vis des salari\u00e9s de ce pays, sinon nous remettons \u00e0 la fin, en cause la libre circulation des personnes et l'acc\u00e8s, \u00e9videmment au march\u00e9 du travail aussi pour les entreprises, je suis, je suis tr\u00e8s surpris dans cette discussion, il faut le dire tout de m\u00eame que du c\u00f4t\u00e9 des patrons romands il y a une position beaucoup plus claire l\u00e0- dessus, mais l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, par exemple, qui repr\u00e9sente les mais les m\u00e9tiers qui sont sous pression de de du d\u00e9tachement des travailleurs et tout, on n'entend pas monsieur Jean-Fran\u00e7ois Rime s'exprimer l\u00e0- dessus, je serais heureux de l'entendre, nous attendons aussi les organisations patronales al\u00e9maniques qui sont concern\u00e9s, d'assumer leurs responsabilit\u00e9s, nous avons des conventions collectives de travail, nous voulons faire respecter nos salaires en Suisse, nous acceptons que des entreprises europ\u00e9ennes viennent travailler ici d'ailleurs, \u00e7a fait 10 ans que \u00e7a que \u00e7a fonctionne, on a combattu mais pour ceux qui respectent les Jeux, notre march\u00e9 accessible, mais il y a des r\u00e8gles du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [89%] :\r\nAldo Ferrari est -ce que vous vous engagez pas l\u00e0 dans un bras de fer dangereux en brandissant d\u00e9j\u00e0 la la menace du r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 ce stade, ce que \u00e7a risque pas de se retourner contre vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que c'est une question de m\u00e9thode, encore une fois, vous l'avez dit, il y a une question de forme, il faut un minimum de bonne foi dans la dans la n\u00e9gociation, hein, nous sommes syst\u00e9matiquement par le Seco aussi dans le cadre des contr\u00f4les d'entreprises confront\u00e9es \u00e0 une bureaucratisation des contr\u00f4les, on est \u00e0 se demander si les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux radicaux sont pas pour un contr\u00f4le \u00e9tatique des conditions de travail, je rappelle que les conventions collectives de travail, c'est une affaire entre employeur et employ\u00e9 cette tripartite dans le cas des commissions tripartites alors si l'\u00c9tat veut reprendre \u00e0 lui tout seul les contr\u00f4les, \u00e7a m'\u00e9tonnerait que \u00e7a soit la vision radicale qui est d\u00e9fendu nous d\u00e9fendre, une vision du m\u00eame salaire, quel que soit le pays de provenance des gens sans \u00e7a La Libre circulation n'a pas de sens et nous aurions des probl\u00e8mes avec leur avec nos salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [90%] :\r\nAldo Ferrari vous citiez tout \u00e0 l'heure, le 9 f\u00e9vrier 2014 et ce d\u00e9bat sur, sur l'immigration de masse, l\u00e0 il y a de nouveau des votations importantes qui qui arrive, qui concerne la libre circulation, qui concerne aussi l'ing\u00e9rence de 2 juges \u00e9trangers pour reprendre le set initial, le, le, la mani\u00e8re dont on appelle cette initiative avec ce discours si doute que vous est -ce que vous exprimez, vous dites, on est pr\u00eat \u00e0 \u00e0 rejeter peut-\u00eatre cet accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, est ce que \u00e7a met pas ce que \u00e7a donne, mais pas de de de l'eau au moulin \u00e7a m\u00e8ne pas de l'eau au moulin \u00e0 ceux qui seraient tent\u00e9s de voter en faveur de ces initiatives, est ce que vous n'\u00eates pas en train de faire le jeu de l'UDC l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [93%] :\r\nNon je crois pas ceux qui font le jeu ce que l'UDC fait c'est bien pour \u00e7a que je serais content d'entendre parler Monsieur Jean-Fran\u00e7ois Rime, c'est justement de remettre en cause la libre- circulation des personnes, mais de soutenir ici parce qu'on les entend pas des mesures qui visent \u00e0 affaiblir la protection des salari\u00e9s suisses donc des conditions de travail \u00e0 l'int\u00e9rieur de notre pays, hein, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les juges, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les juges \u00e9trangers, l'Union europ\u00e9enne fixe ses r\u00e8gles, nous fixons les n\u00f4tres, je rappelle que depuis le d\u00e9but de l'Union europ\u00e9enne n'a jamais contest\u00e9, elle a toujours consid\u00e9r\u00e9 que ces mesures existaient, on voit qu'au sein de l'Union europ\u00e9enne, il y a la pression qui est faite sur certains pays qui avaient introduit des mesures d'accompagnement pour qu'elle retire ce n'est pas notre conception de la chose, nous avons toujours dit : nous sommes pour la libre circulation des personnes, parce qu'elle \u00e9vite effectivement la discrimination mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, elle doit aussi garantir l'\u00e9galit\u00e9, la non- discrimination pour les Europ\u00e9ens, qui viennent travailler chez nous, c'est de toucher le salaire suisse, ce n'est pas de toucher le salaire hongrois ou le salaire fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [89%] :\r\nMerci Aldo Ferrari, d'\u00eatre venu, on l'entend effectivement les syndicats tr\u00e8s remont\u00e9s, vice- pr\u00e9sident du syndicat Unia je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [93%] :\r\nEt 2 invit\u00e9s sont avec nous \u00e0 Gen\u00e8ve, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir, \u00e7a on va d\u00e9battre avec vous d'une initiative f\u00e9d\u00e9rale pour la protection du climat qui sera lanc\u00e9 ces prochains mois nous vous l'apprenions ce matin mais juste avant une r\u00e9action \u00e0 ce que vous venez d'entendre l'USS tr\u00e8s remont\u00e9 contre votre minist\u00e8re Schneider- Ammann, Beno\u00eet Genecand, on se dirige vers un affaiblissement substantiel de la protection des salari\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [89%] :\r\nJe constate que ces ces mouvements d'humeur, ses gesticulations pr\u00e8s n\u00e9gociations se multiplient, les paysans ont fait la m\u00eame chose l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a \u00e7a commence \u00e0 devenir dans ce pays une r\u00e8gle que de ne plus discuter, de faire des proc\u00e8s d'intention, hein, je, je note que Johann Schneider- Ammann a d\u00e9menti toutes les accusations qui sont port\u00e9es contre lui, donc on n'a pas commenc\u00e9 la discussion lui reprochent d'\u00eatre trop \u00e0 la discussion, ce que je trouve quand m\u00eame formidable et puis ensuite on lui fait toute une s\u00e9rie de proc\u00e8s d'intention, il a r\u00e9agi, il a dit que tout \u00e7a \u00e9tait faux, le connaissant, je pense qu'il a pas une seconde, l'envie de diminuer la protection, ce qu'il essaye de faire et ce qu'a essay\u00e9 de feignasses aucun 6 ce nom a peu parl\u00e9, monsieur Ferrari c'est que dans cette histoire, il y a un 3\u00e8me larron, c'est l'Union europ\u00e9enne et elle est pas totalement passive pour conclure les accords avec la Suisse accord institutionnel L \u00e0 certaines attentes, notamment sur cette question de 8 jours et ce qu'il faut savoir, c'est que depuis la conclusion de ces accords, l'Union europ\u00e9enne, de son c\u00f4t\u00e9 a aussi durci les conditions parce que ses membres eux- m\u00eames se sont plaints de certaines de ses libert\u00e9s en se rendant bien compte que c'\u00e9tait difficile de faire valoir la r\u00e8gle de un seul salaire pour un seul travail \u00e0 un seul endroit que l'Union europ\u00e9enne d'ailleurs revendique un tout le monde semble \u00e0 revendiquer, donc l'Union europ\u00e9enne a durci ses directives, la seule chose qui essayent de faire les 2 ministres PLR c'est de dire : essayons de regarder si le durcissement de ces directives n'arrive pas, d'une certaine mani\u00e8re au m\u00eame r\u00e9sultat que celui qu'on avait essay\u00e9 d'obtenir \u00e0 l'\u00e9poque, est ce qu'on peut pas prendre appui l\u00e0- dessus pour obtenir ce r\u00e9sultat, que tout le monde cherche, c'est-\u00e0-dire une pression diminu\u00e9 sur les salaires, malgr\u00e9 la les circulations parce que personne ne conteste qu'il y a une pression sur les salaires, donc essayons de l'obtenir et en m\u00eame temps d'obtenir un accord avec l'Union europ\u00e9enne, parce que c'est \u00e7a le nerf de la guerre, on peut faire toutes les voil\u00e0 ce qu'on veut, si \u00e0 la fin, on n'a pas ces accords institutionnels d'une certaine mani\u00e8re, et vous l'avez dit, on remet en question les accords bilat\u00e9raux qui aujourd'hui sont gel\u00e9es, hein, la la reprise du droit et gel\u00e9 par le fait qu'il y a pas d'institution pour la permettre et donc on on fragilise ce pourquoi les les syndicats, \u00e0 l'\u00e9poque se sont battus parce que sinon, ces accords bilat\u00e9raux n'aurait jamais \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, donc je trouve paradoxal mais surtout sur la m\u00e9thode, je trouve un peu f\u00e2cheux que dans une d\u00e9mocratie comme la n\u00f4tre, la discussion entre les partenaires sociaux si importante maintenant \u00e7a se multiplient, on veut plus discuter, on la salle, on veut que on plus que les sujets soient abord\u00e9s, on veut plus que les gens soient pr\u00e9par\u00e9s quand ils viennent toujours notable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:44) [91%] :\r\nLes Mazzone sur la sur cette m\u00e9thode un peu f\u00e2cheuse de multiplier de brandir des menaces avant m\u00eame de discuter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:50) [90%] :\r\nMais je crois que ce qui est f\u00e2cheux, c'est ce qu'a fait Monsieur K6 parce qu'a fait Monsieur Cassis, qu'il a compl\u00e8tement chang\u00e9 les termes du d\u00e9bat, il y avait pas de discussions autour des des mesures d'accompagnement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait pris position il n'y a pas de discussion, \u00e7a fait partie des lignes rouges de l'accord institutionnel et tout \u00e0 coup Monsieur cette arriv\u00e9e en grande pompe comme \u00e7a, on remet les mesures d'accompagnement sur la table il a chang\u00e9 compl\u00e8tement la teneur du d\u00e9bat et du coup maintenant on dit ah mais c'est les syndicats qui veulent pas discuter, absolument pas, en r\u00e9alit\u00e9, ce que fait monsieur Cassis, c'est ce qui est dans dans sa roue, monsieur Schneider- Ammann, c'est de remettre en question la protection des travailleuses et des travailleurs, \u00e7a va juste pas et \u00e7a va pas, parce que ceux qui sont en train de faire c'est de mettre en p\u00e9ril l'accord cadre qu'on est en train de chercher, parce qu'on touche, on a \u00e7a et en se mettant en plus dos les syndicats et la gauche peut le dire, en tout cas pour les Verts, le probl\u00e8me c'est que il y aura jamais de Manor de majorit\u00e9 et donc on met en p\u00e9ril un accord qui est tr\u00e8s important pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:45) [94%] :\r\nVos r\u00e9actions \u00e0 chaud hein sur sur cette grosse f\u00e2cherie entre l'USS Johann Schneider- Ammann. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-08T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19D9B63B-AB3D-4C60-B52D-6BCD03C568D2", "internalArchiveId": "19D9B63B-AB3D-4C60-B52D-6BCD03C568D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les syndicats refusent le dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'UE", "publicationDate": "2018-08-08T00:00:00Z", "summary": "L'Union syndicale suisse (USS) boycottera la consultation sur les mesures d'accompagnement avec l'Union europ\u00e9enne (UE) men\u00e9es par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann aupr\u00e8s des cantons et des partenaires sociaux.\r\n\r\n* * Les syndicats refusent le dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'UE Marie : Et on commence ce Forum avec une porte claqu\u00e9e bruyemment cet apr\u00e8s-midi... \r\n*** Les syndicats boycottent les discussions estivales sur les mesures d'accompagnement avec Johann Schneider Ammann. Le ministre de l'Economie, \u00e0 qui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a demand\u00e9 au mois de juin de mener des entretiens avec les partenaires sociaux. Pour voir dans quelle mesure la Suisse peut faire des concessions \u00e0 l'Union europ\u00e9enne concernant la protection de ses salari\u00e9s. Pietro Bugnon, rien ne va plus entre les syndicats et le ministre de l'Economie.\r\nIls sont f\u00e2ch\u00e9s. Tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s. L'attitude de Johann Schneider Ammann est une \"provocation inacceptable\" a lanc\u00e9 tout \u00e0 l'heure le pr\u00e9sident de l'USS, l'union syndicale suisse. Le socialiste Paul Rechsteiner qui a convoqu\u00e9 la presse \u00e0 la derni\u00e8re minute pour dire tout le mal qu'il pensait du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR concernant les mesures d'accompagnement. On savait que le dialogue allait \u00eatre compliqu\u00e9 entre les deux hommes. Et bien les tractations n'auront tout simplement pas lieu. Les syndicats affirment avoir \u00e9t\u00e9 mis devant le fait accompli.\r\n*** Sur quels points en particulier?\r\nSelon eux, le ministre de l'Economie serait pr\u00eat \u00e0 faire trop de concessions sur la protection des travailleurs suisses, pour plaire aux Europ\u00e9ens. Il serait pr\u00eat \u00e0 revoir, par exemple, la fr\u00e9quence des contr\u00f4les sur les chantiers ou encore les sanctions impos\u00e9es aux entreprises qui pratiquent la sous-ench\u00e8re. Autant de modifications qui constitueraient un d\u00e9mant\u00e8lement des mesures d'accompagnement, aux yeux des syndicats. L'USS et Travail.Suisse qui pr\u00e9viennent: si Johann Schneider Ammann poursuit dans cette voie, ils brandiront l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n*** Ca c'est pour le fond. Mais c'est aussi la forme qui a mis le feu aux poudres...\r\nOui les termes de la discussion, tels que pos\u00e9s par Johann Schneider Ammann. Et son attitude dans la pr\u00e9paration des entretiens. Aux dires des syndicats, le d\u00e9partement de l'Economie avait d\u00e9j\u00e0 produit des documents, mis sur pied un groupe de travail interne, avant le d\u00e9but des discussions. Une sorte de plan secret.\r\nSelon l'USS, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR avait d\u00e9j\u00e0 les id\u00e9es tr\u00e8s claires sur les possibilit\u00e9s d'am\u00e9nager les mesures d'accompagnement pour respecter ler exigences de Bruxelles. La direction que Johann Schneider Ammann voulait donner aux tractations n'a pas convenu aux syndicats qui pr\u00e9f\u00e8rent aujourd'hui ne pas entrer dans la danse.\r\n*** Et qu'en pense le principal int\u00e9ress\u00e9, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bernois ?\r\nJohann Schneider Amann vient de r\u00e9pliquer. Fait extr\u00e9mement rare. Qui plus est en pleine tr\u00eave estivale. Ses services ont aussi organis\u00e9 un point de presse \u00e0 la h\u00e2te, dans une salle du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\"Je n'accepte pas\", a lanc\u00e9 le Bernois, visiblement heurt\u00e9 par la d\u00e9marche des syndicats. Les critiques formul\u00e9es, il les r\u00e9fute en bloc. Il dit ne pas comprendre qu'on l'accuse de d\u00e9manteler les conditions de travail alors qu'il s'efforce de les renforcer depuis plusieurs ann\u00e9es. Mais le chef du d\u00e9partement de l'Economie veut rester optimiste. Selon lui, un compromis avec les syndicats est toujours possible. \"On doit trouver une solution avec eux\". Ce sont ses mots.\r\n*** Mais \u00e7a semble compliqu\u00e9 ou en tout cas tr\u00e8s tr\u00e8s mal parti...\r\nFranchement aujourd'hui, on voit mal comment les uns et les autres pourraient se r\u00e9concilier. Quelques phrases jet\u00e9es sur un document de travail ont suffi \u00e0 faire flamber tout le dossier des mesures d'accompagnement. Johann Schneider Ammann devra user de beaucoup de diplomatie pour ramener les syndicats \u00e0 la table du dialogue. Et il en a bien besoin... Parce que sans leur soutien et sans l'appui de la gauche, tr\u00e8s critique aujourd'hui aussi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne parviendra pas \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 de la population de le suivre dans sa politique europ\u00e9enne.", "durationSec": 193, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9749039", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les syndicats refusent le dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'UE / FOR_2018-08-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'Union syndicale suisse (USS) boycottera la consultation sur les mesures d'accompagnement avec l'Union europ\u00e9enne (UE) men\u00e9es par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann aupr\u00e8s des cantons et des partenaires sociaux."], "variantIds": ["ece-9749039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:09Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on commence ce Forum avec une porte claqu\u00e9e bruyamment cet apr\u00e8s- midi les syndicats boycottent les discussions estivales sur les mesures d'accompagnement avec Johann Schneider- Ammann, le ministre de l'\u00e9conomie, \u00e0 qui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a demand\u00e9 au mois de juin, de mener des entretiens avec les partenaires sociaux pour voir dans quelle mesure la Suisse peut faire des concessions \u00e0 l'Union europ\u00e9enne concernant la protection des salari\u00e9s, Pietro Bugnon rien ne va plus, on peut le dire, entre les syndicats et le ministre de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [96%] :\r\nOui, on peut le dire, les syndicats sont f\u00e2ch\u00e9s tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s, l'attitude de Johann Schneider- Ammann est une provocation inacceptable, a lanc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse, le socialiste Paul Rechsteiner qui a convoqu\u00e9 la presse \u00e0 la derni\u00e8re minute pour dire tout le mal qu'il pensait du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR concernant les mesures d'accompagnement, on savait que le dialogue allait \u00eatre compliqu\u00e9 entre les 2 hommes, h\u00e9 bien les tractations n'auront tout simplement pas lieu : les syndicats claquent la porte, ils affirment avoir \u00e9t\u00e9 mis devant le fait \u00e0 coup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [87%] :\r\nPar mis devant le fait accompli, sur quels points en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [93%] :\r\nAlors, selon eux, le ministre de l'\u00e9conomie serait pr\u00eate \u00e0 faire trop de concessions sur la protection des travailleurs suisses pour plaire aux Europ\u00e9ens, il serait pr\u00eat \u00e0 revoir, par exemple, la fr\u00e9quence des contr\u00f4les sur les chantiers ou encore les sanctions impos\u00e9es aux entreprises qui pratiquent la sous- ench\u00e8re autant de modifications qui constitueraient un d\u00e9mant\u00e8lement des mesures d'accompagnement aux yeux des syndicats, l'USS et TravailSuisse qui pr\u00e9viennent si il Johann Schneider- Ammann poursuit dans cette voie, il brandit rond l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [90%] :\r\n\u00e7a c'est pour le fond, Pietro, mais c'est aussi sur la forme que \u00e7a pose probl\u00e8me, \u00e7a a mis le feu aux poudres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [96%] :\r\nOui, les termes de la discussion tels que pos\u00e9s par Johann Schneider- Ammann et son attitude dans la pr\u00e9paration des entretiens aux dires des syndicats, le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie avait d\u00e9j\u00e0 produit des documents mis sur pied un groupe de travail interne avant le d\u00e9but des discussions, une sorte de plan secret selon l'USS le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR avait d\u00e9j\u00e0 les id\u00e9es tr\u00e8s claires sur les possibilit\u00e9s d'am\u00e9nager les mesures d'accompagnement pour respecter les exigences des exigences de Bruxelles la direction que Johann Schneider- Ammann voulait donner aux tractations n'a pas convenu aux syndicats qui pr\u00e9f\u00e8rent donc aujourd'hui ne pas entrer dans la danse et qu'en pense le principal int\u00e9ress\u00e9, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bernois h\u00e9 bien Johann Schneider- Ammann vient de r\u00e9pliquer, fait extr\u00eamement rare, qui plus est en pleine tr\u00eave estivale, ses services ont aussi organis\u00e9 un point presse \u00e0 la h\u00e2te dans une salle du Palais f\u00e9d\u00e9ral, je n'accepte pas, a lanc\u00e9 le Bernois visiblement heurt\u00e9 par la d\u00e9marche des syndicats, les critiques formul\u00e9es il les r\u00e9fute en bloc, il dit ne pas comprendre qu'on l'accuse de d\u00e9manteler les conditions de travail alors qu'il s'efforce de les renforcer depuis plusieurs ann\u00e9es, mais le chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, veut rester optimiste, selon lui, un compromis avec les syndicats est toujours possible, on doit trouver une solution avec eux, ce sont ses mots. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [94%] :\r\nOn doit trouver une solution mais Pietro \u00e7a semble compliqu\u00e9 ou en tout cas tr\u00e8s mal parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [96%] :\r\nBah ben franchement, aujourd'hui, on voit mal comment les uns et les autres pourraient se r\u00e9concilier quelques phrases jet\u00e9es sur un document de travail ont suffi \u00e0 faire flamber tout le dossier des mesures d'accompagnement Johann Schneider- Ammann devra user de beaucoup de diplomatie pour ramener les syndicats \u00e0 la table du dialogue et il en a bien besoin, parce que sans leur soutien, et sans l'appui de la gauche tr\u00e8s critique aujourd'hui aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne parviendra pas \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 de la population de le suivre dans sa politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [91%] :\r\nBen merci Pietro Bugnon en Direct de Berne avec nous, Aldo. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-08T16:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FEA634D-7CD3-4DCA-8265-2D4782F1864E", "internalArchiveId": "8FEA634D-7CD3-4DCA-8265-2D4782F1864E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse le PLR plaide pour plus de libert\u00e9 dans le t\u00e9l\u00e9travail et pour des horaires plus flexibles : interviews de Christine Michel, responsable du dossier de la sant\u00e9 au travail pour le syndicat Unia et de Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des Jeunes PLR suisses ", "publicationDate": "2018-08-07T00:00:00Z", "summary": "Le PLR souhaite int\u00e9grer dans la nouvelle loi sur le travail des horaires plus flexibles, facilitant le travail \u00e0 domicile. D\u00e9bat entre Christine Michel, responsable du dossier de la sant\u00e9 au travail pour le syndicat Unia, et Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des Jeunes PLR suisses.\r\nLe PLR plaide pour plus de libert\u00e9 dans le t\u00e9l\u00e9travail  \r\nQuitter le travail \u00e0 16h, aller chercher les enfants \u00e0 la cr\u00e8che, et se remettre \u00e0 son ordinateur \u00e0 21h \u00e0 la maison... des horaires de travail flexibles, voil\u00e0 une id\u00e9e qui s\u00e9duit patrons et employ\u00e9s. Le PLR en a fait un th\u00e8me de campagne. Le principe pourrait \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans la nouvelle loi sur le travail. \r\nAlors... Solution id\u00e9ale pour conjuguer vie priv\u00e9e et professionnelle ou prise en otage de l'employ\u00e9 avec des journ\u00e9es sans fin?\r\nNous en d\u00e9battons avec:\r\nChristine Michel, responsable du dossier de la sant\u00e9 au travail, pour le syndicat Unia et Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des Jeunes PLR suisses.\r\nMichele Barone, vice-pr\u00e9sident des Jeunes PLR suisses:\r\n- l'air sympa et moderne mais au fond prolongation du temps de travail....coups de canifs dans la loi sur le travail...l'air de rien...\r\n -  Une initiative parlementaire PLR demande d'augmenter la dur\u00e9e maximale de t\u00e9l\u00e9travail de quatorze \u00e0 dix-sept heures par jour... Et le temps de repos? \r\n- Si on assouplit le cadre, 17h de t\u00e9l\u00e9travail par jour par ex, rien n'emp\u00eacherait un employeur d'envoyer des mails tard le soir \u00e0 ses collaborateurs... (difficile de refuser pour l'employ\u00e9 - une forme de pression)\r\n-  Le PLR plaide pour plus de libert\u00e9 dans le t\u00e9l\u00e9travail. Mais \u00e7a signifie aussi \u00eatre joignable \u00e0 tout moment pour l'employ\u00e9...\u00eatre \u00e0 disposition 24/24...\r\n-Risque pour la sant\u00e9. Pour la vie sociale aussi (dit Christine Michel - moins de contact avec des coll\u00e8gues, isolement...)\r\n- Pourquoi ne pas le limiter par exemple \u00e0 deux jours par semaine (ce qu'elle sugg\u00e8re elle)?\r\n- Le t\u00e9l\u00e9travail est d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9... est-ce qu'il n'a pas surtout besoin d'\u00eatre mieux encadrer par des r\u00e8gles claires, des limites, plut\u00f4t que d'\u00eatre assoupli?\r\nChristine Michel, responsable du dossier de la sant\u00e9 au travail, chez Unia:\r\n- Elargir les possibilit\u00e9s de t\u00e9l\u00e9travail, c'est plus de libert\u00e9 pour les employ\u00e9s aussi... Eux-m\u00eames le revendiquent d'ailleurs souvent... Pourquoi vous y opposer?\r\n-qqu qui envoie un mail \u00e0 22h n'est pas cens\u00e9 reprendre le travail le lendemain...d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 non? vraiment consid\u00e9r\u00e9 comme une interruption du temps de repos?\r\n- Une bonne solution pour conjuguer vie priv\u00e9e et vie professionnelle... Le PLR avance aussi l'argument de l'\u00e9galit\u00e9 homme/femme...(oui mais sortir de la maison, avoir des contacts avec l'ext\u00e9rieur plut\u00f4t que doube journ\u00e9e maison...)\r\n-\u00e9chapper au stress du bureau...\r\n- Vous n'\u00eates pas forc\u00e9ment oppos\u00e9s au t\u00e9l\u00e9travail... A quelles conditions? Avec quel cadre?\r\n- L\u00e0 o\u00f9 le t\u00e9l\u00e9travail est d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9, le collaborateur peut aussi am\u00e9nager son temps, en fonction de sa vie priv\u00e9e, ses pr\u00e9f\u00e9rences... Et ce qui est pr\u00e9vu ne concerne pas tous les employ\u00e9s, c'est davantage une possibilit\u00e9 qu'une g\u00e9n\u00e9ralisation... Ce n'est pas suffisant comme garde-fou?", "durationSec": 581, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9747312", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "t\u00e9l\u00e9travail", "condition de travail"], "alternativeTitle": ["Le PLR plaide pour plus de libert\u00e9 dans le t\u00e9l\u00e9travail / FOR_2018-08-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le PLR souhaite int\u00e9grer dans la nouvelle loi sur le travail des horaires plus flexibles, facilitant le travail \u00e0 domicile. D\u00e9bat entre Christine Michel, responsable du dossier de la sant\u00e9 au travail pour le syndicat Unia, et Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des Jeunes PLR suisses."], "variantIds": ["ece-9747312"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:08Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQuitter le travail \u00e0 16 heures, aller chercher les enfants \u00e0 la cr\u00e8che et se remettre \u00e0 son ordinateur \u00e0 21 heures \u00e0 la maison des horaires de travail flexibles, voil\u00e0 une id\u00e9e qui s\u00e9duit, patrons et employ\u00e9 le PLR en a fait un th\u00e8me de campagne le principe pourrait \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans la nouvelle loi sur le travail alors Solution id\u00e9ale pour conjuguer vie professionnelle et priv\u00e9e ou prise en otage de l'employ\u00e9, avec des journ\u00e9es sans fin nous en d\u00e9battons avec Christine Michel, responsable du dossier de la sant\u00e9 au travail pour le syndicat Unia, bonsoir, bonsoir et Barone, vice- pr\u00e9sident des Jeunes PLR, suisses bonsoir \u00e0 vous, bonsoir alors Michael et Barone et cette cette id\u00e9e \u00e0 l'a l'air sympa et moderne, mais au fond, est -ce que \u00e7a implique pas une prolongation du temps de travail et des coups de canif dans dans la loi sur le travail, l'air de rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [90%] :\r\nAlors je vous corrige tout de suite, non l'initiative parlementaire ne demande pas une extension du temps de travail, celle -ci avait toujours fix\u00e9 comme actuellement \u00e0 45 heures par semaine, selon la sur le travail, elle demande simplement que le l'employ\u00e9 qui a la possibilit\u00e9 de r\u00e9partir ses heures de travail dans la journ\u00e9e dans la semaine, puisse le faire sur un plus grosse fourchette dans la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [95%] :\r\nC'est quand m\u00eame une initiative qui demande d'augmenter la dur\u00e9e maximale de t\u00e9l\u00e9travail, de 14 \u00e0 17 heures par jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nLa dur\u00e9e maximale pour laquelle oui justement, il pourra choisir de r\u00e9partir sa journ\u00e9e de travail et pouvoir faire autre chose durant certains moments de la journ\u00e9e, c'est-\u00e0-dire faire une activit\u00e9 sportive durant la mi- journ\u00e9e o\u00f9 justement les choses comme vous avez dit aller chercher ses enfants \u00e0 l'\u00e9cole en fin d'apr\u00e8s- midi et s'occuper de sa famille pendant un certain moment, et lorsqu'ils sont all\u00e9s se coucher peut-\u00eatre r\u00e9pondre encore \u00e0 quelques e-mails le en soir\u00e9e, \u00e7a veut dire moins de temps de repos alors \u00e7a veut pas dire moins de temps de repos puisque justement le but, c'est de donner la possibilit\u00e9 \u00e0 l'endroit le l'employ\u00e9 qui a un horaire flexible de jouer un petit peu sur sa journ\u00e9e et sur son se la concilier avec sa vie priv\u00e9e et puis pourrait par exemple aussi parti s'il doit aller un jour au travail, il peut y aller aussi \u00e0 un horaire diff\u00e9rent, ce qui permettra aussi de prendre les transports publics \u00e0 un horaire creux et donc c'est un Avantage aussi pour les transports publics pour la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [95%] :\r\nChristine Michel, au fond, plus de flexibilit\u00e9 dans les horaires, c'est plus de libert\u00e9 et puis une meilleure consolide conciliation vie professionnelle et priv\u00e9e, c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [92%] :\r\nMoi, j'aimerais dire, peut-\u00eatre en 1er lieu que la conciliation, la entre la vie professionnelle et la vie familiale et n'ait pas \u00e9t\u00e9 si on doit se remettre au travail, \u00e0 10 heures du soir, en fait, \u00e7a augmente la double charge \u00e7a \u00e7a \u00e9tant la double charge que qu'on les m\u00e8res de famille au p\u00e8re de famille et c'est en tout cas un mauvais pour la sant\u00e9, donc en fait, pour une bonne conciliation entre la mi- familiale et la vie professionnelle, c'est important de pouvoir planifier ses horaires de travail et je dirais, en fait, il faut plus de cr\u00e8ches. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [91%] :\r\nMais ce que ce le le monde que d\u00e9crivait Mikel et Barone, c'est-\u00e0-dire on a envie de faire du sport \u00e0 la mi- journ\u00e9e, on peut y aller, on peut prendre une plus grande pose ensuite aller chercher ses enfants \u00e0 l'\u00e9cole, c'est aussi une vie famille \u00e7a, \u00e7a vous fait de prendre les transports publics, quand il y a moins de monde, ce qui est le r\u00eave de beaucoup de pendulaires, \u00e7a vous fait pas r\u00eaver, cette nouvelle organisation de du travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [89%] :\r\nJ'aimerais peut-\u00eatre pr\u00e9ciser quand m\u00eame que nous ne sommes pas contre le t\u00e9l\u00e9travail, mais il doit se faire en de bonnes conditions de travail, il faut pas mal de garde- fous pour qu'qui s'effectue d'une bonne mani\u00e8re d'une part, il faut une bonne infrastructure parce que si on travaille tout temps sur le Laptop c'est pas tr\u00e8s bien pour le l'ergonomie, il faut veiller \u00e0 sauvegarder les contacts sociaux, donc il faut bien organis\u00e9e par exemple qu'on participe quand m\u00eame aux s\u00e9ances de l'\u00e9quipe, comment il faut organiser le travail et il faut absolument maintenir la saisie du temps de travail parce que toutes les \u00e9tudes le d\u00e9montrent : d\u00e8s qu'il y a plus de saisies de temps travail et que la la limite entre la vie professionnelle et la vie priv\u00e9e s'estompe bon de rixes de borne out qui qui augmentent et les gens travaillent plus et puis on parle le but, on voit bien que le stress, il augmente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [88%] :\r\nMais est Barone sur sur ces garde- fous et puis peut-\u00eatre ce qui manque aussi c'est c'est voil\u00e0 une personne peut se se d\u00e9cider de son organisation, faire le sport, les chercher les enfants, mais il faut aussi que \u00e7a s'inscrive dans un cadre plus large que les personnes avec qui il a des rendez- vous, il ne doit, qui doit interagir et ces m\u00eames horaires, \u00e7a devient compliqu\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, l'instauration du t\u00e9l\u00e9travail, elle se fait en discussion avec l'employeur, l'employeur et l'employ\u00e9 ensembles vont mettre en ensemble, ensemble en place ce syst\u00e8me, ils vont d\u00e9cider ensemble, combien de jours maximum par semaine, certains employeurs accordent maximum, un jour ou un jour et demi ou 2 par semaine, parce que m\u00eame les employeurs le disent : oui, il faut continuer \u00e0 garder une dynamique de travail \u00e0 des rendez- vous ensemble, il faut continuer \u00e0 avoir cette dynamique de partage entre les employ\u00e9 pour pour avoir une bonne part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:34) [61%] :\r\nIl bien c'est vous ext\u00e9rieur rose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [88%] :\r\nExactement et, aussi, mais \u00e7a permet aussi justement de concilier ses rendez- vous avec son son emploi de son emploi du temps, de les placer les jours o\u00f9 vous \u00eates pr\u00e9sent au bureau physiquement, vous vous \u00eates pas l\u00e0, vous avez encore le d\u00e9veloppement de de du D Day r\u00e9union par visioconf\u00e9rence qui sont possibles et qui, l\u00e0 aussi, limiterait les d\u00e9placements, donc de toute fa\u00e7on, ce syst\u00e8me a mis en place de qu'soit en concertation avec l'employeur et justement pour la mise en place des de l'infrastructure, par exemple la mise en la mise \u00e0 disposition dans l'ordinateur portable, c'est discuter, il peut y avoir une charte entre une employ\u00e9 et l'employeur, \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs par par Charte et je rappelle aussi que les dispositions sur la la la sant\u00e9 sont pr\u00e9serv\u00e9s, l'employeur demeure doit continuer \u00e0 faire attention \u00e0 la sant\u00e9 de son de son employ\u00e9, c'est ces r\u00e8gles ne changent pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [90%] :\r\nChristine Michel au fond quelqu'un qui a envoy\u00e9 un Mail \u00e0 22 heures n'est pas cens\u00e9 un Reprendre le travail avant 9 heures le lendemain est que cette l\u00e9gislation -l\u00e0, elle n'est pas un peu d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [90%] :\r\nBon, il faut se rendre compte que notre loi du travail, elle est tr\u00e8s flexible permet, elle a beaucoup d'exceptions possibles et d'c'est d\u00e9j\u00e0 possible aujourd'hui de d'abaisser le le temps de repos \u00e0 8 heures une fois par semaine parce que \u00e7a va justement rester un peu une exception, donc il faut aussi voir qu'on qu'on a les horaires de travail, les gens travaillent le plus en Europe, en Suisse et puis on a un stress qui qui est grand, donc justement, c'est tr\u00e8s important, ces garde- fous, j'aimerais peut-\u00eatre encore dire l'initiative, elle est beaucoup plus dangereuse qu'elle n'a l'air parce que et la police juste aussi, hein, le le le repos le dimanche et \u00e9galement aussi le le repos pendant la nuit, parce que peut-\u00eatre ce que nous constatons, c'est que les employeurs sont de plus en plus sollicit\u00e9s, nous ne pensons pas que cette simplement volontaire de vouloir travailler le soir, on constate les employeurs, les chefs de demande \u00e0 revoir une pr\u00e9sentation pour le lendemain refaire une prise de position \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des e-mails aussi pendant les vacances, donc en fait cette disponibilit\u00e9 et devient de plus en plus grande Rapha\u00ebl justement 24 heures sur 24 heures et puis en fait, nous, on demande un droit \u00e0 la d\u00e9connexion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [87%] :\r\nMichael est Barone justement ce qu'il y a pas le risque, les employ\u00e9es soient \u00e0 la merci de leurs patrons 24h/24h de plus en plus sollicit\u00e9s le dimanche le soir tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [90%] :\r\nMais \u00e7a, c'est aussi tout dans l'int\u00e9r\u00eat de l'employeur de mettre un cadre avec son employ\u00e9 sur le temps durant lequel il est disponible durant le temps du Hamas appelle maintenant c'est insidieuses, mais je crois qu'aujourd'hui m\u00eame sans m\u00eame sans cette initiative parlementaire, on essaye d\u00e9j\u00e0 on a d\u00e9j\u00e0, on a tous r\u00e9pondu \u00e0 22 heures le soir occasionnellement sans y \u00eatre vraiment forc\u00e9, simplement parce qu'on avait quel vite fait, on voulait vite r\u00e9pondre liquider une petite chose avant d'aller se coucher, \u00e7a c'est quelque chose qui correspond vraiment \u00e0 la libert\u00e9 du de l'employ\u00e9 de vouloir peut-\u00eatre a voulu avoir un petit instant de vouloir casser un petit instant, l'employ\u00e9 de vouloir casser un petit instant dans sa journ\u00e9e pour vite r\u00e9pond hors des heures habituelles, donc en soir\u00e9e, de vouloir vite fait r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [77%] :\r\nLa limite entre vouloir et de voir et en mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [86%] :\r\nAlors non, mais nous justement cette l'initiative parlementaire s'adresse d\u00e9j\u00e0 au personnes qui sont soumises \u00e0 des \u00e0 des horaires libres et l'horaire libre, c'est quelque chose qui qui la flexibilit\u00e9 du travail, quelque chose qui est assez demand\u00e9e par les les employ\u00e9 c'est surtout de la part des employ\u00e9es que cette volont\u00e9 de flexibiliser Saurer revient, c'est surtout de la c'est surtout les employ\u00e9es qui le demandent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:08) [86%] :\r\nChristine Michel, justement, c'est surtout une possibilit\u00e9, alors \u00e7a ne va pas concerner tous les employ\u00e9, c'est une possibilit\u00e9 qui \u00e9toffe offertes, plut\u00f4t qu'une g\u00e9n\u00e9ralisation, certains sont sont demandeurs justement pour plein de de raisons personnelles, est ce que c'est pas suffisant, mais d\u00e9j\u00e0 comme garde- fou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [90%] :\r\nDonc il faut justement voir que \u00e7a s'inscrit dans tout un paquet, hein, il y a 3 initiative parlementaire de du Parti radical, qui attaquent la loi du travail, c'est une attaque \u00e0 de bonnes conditions de travail, il faut justement voir qu'il y a aussi une une initiative qui veut abolir la saisie du temps de travail, donc en fait on abolit justement les mesures de protection qui permettent qu'on qu'on qu'on puisse sauvegarder les cl\u00e9s de bonnes conditions de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:49) [85%] :\r\nC'est bien qu'elle est Barone \u00e7a c'est un peu insidieux en fait chacune prise s\u00e9par\u00e9ment, \u00e7a pourrait aller, mais les les 3 ensembles, l\u00e0 on va vers une vraie d\u00e9r\u00e9gulation du du des conditions de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [90%] :\r\nDonc c'est plut\u00f4t s'attaquer \u00e0 certains certain barri\u00e8re sp\u00e9cifiques qui aujourd'hui le le qui ne qui mettent un frein justement cette \u00e9volution du droit du travail, du travail en soi de la mani\u00e8re de travailler, qu'on a aujourd'hui avec la r\u00e9volution4,0 il y a \u00e7a et l\u00e0 quelques \u00e0 quelques endroits dans le l\u00e9gislation des points qui freinent cette \u00e9volution et c'est pour \u00e7a que, on demande de les modifier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:27) [88%] :\r\nMais est Barone, vice- pr\u00e9sident des Jeunes PLR suisses et Christine Michel, responsable du dossier de la sant\u00e9 au travail chez Unia belle soir\u00e9e \u00e0 tous les d'oeuf. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:35) [90%] :\r\nMerci belle soir\u00e9e merci et on verra si c'est une soir\u00e9e d'ailleurs de travail pour les 2, on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-07T16:20:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michel, Christine", "role": "responsable du dossier de la sant\u00e9 au travail pour le syndicat Unia", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barone, Michele", "role": "vice-pr\u00e9sident des Jeunes PLR suisses ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-786E3D34-CF45-4C00-AD87-B5BB825D0D58", "internalArchiveId": "786E3D34-CF45-4C00-AD87-B5BB825D0D58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des divergences politiques bloquent la construction de nouveaux logements \u00e0 Gen\u00e8ve: d\u00e9bat entre Nicole Valiquer et Adrien Genecand", "publicationDate": "2018-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Valiquer Grecuccio, Nicole\r\nLa p\u00e9nurie de logements est toujours aigu\u00eb \u00e0 Gen\u00e8ve. Paradoxalement, les projets de nouveaux logements n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux, mais la construction de milliers d'entre eux est gel\u00e9e \u00e0 cause de divergences politiques. D\u00e9bat entre Nicole Valiquer (PS/GE) et Adrien Genecand, (PLR/GE).\r\n\r\n* * Des divergences politiques bloquent la construction de nouveaux logements \u00e0 Gen\u00e8ve: d\u00e9bat entre Nicole Valiquer et Adrien Genecand 18h Logement \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nNicole Valiquer (prononc\u00e9 Va-li-k\u00e8r), d\u00e9put\u00e9e socialiste ST GE ** 65)\r\nAdrien Genecand, d\u00e9put\u00e9 PLR par t\u00e9l ** 02\r\nTopo:\r\nJe leur ai dit de ne pas \u00eatre trop techniques, mais le sujet l'est quand m\u00eame un peu. En gros, il s'agit de savoir quel type de terrains d\u00e9classer en priorit\u00e9 pour y b\u00e2tir du logement: est-ce qu'on touche \u00e0 la zone agricole (mais Berne avec la Loi sur l'am\u00e9nagement du territoire LAT voit \u00e7a d'un mauvais oeil, ou alors il faut compenser les terrains d\u00e9class\u00e9s); ou est-ce qu'on touche \u00e0 la zone villa, ce \u00e0 quoi rechigne le PLR (proprios de villas = leur \u00e9lectorat). \r\n2e enjeu: faut-il d\u00e9classer ces terrains:\r\n- en zone de d\u00e9veloppement = l'Etat garde le contr\u00f4le sur la construction de logements et les futurs loyers, et une part importante de logements sociaux y est garantie;\r\n- ou alors en zone ordinaire = les promoteurs ont les mains libres pour construire ce qu'ils veulent, ce qui permet la sp\u00e9culation selon la gauche.\r\n3e enjeu: pour qui faut-il construire? Le PLR accuse l'Etat (et le conseiller d'Etat Vert Antonio Hodgers) de vouloir construire surtout du social (les LUP = logements d'utilit\u00e9 publique, directement subventionn\u00e9s ou au prix contr\u00f4l\u00e9 par l'Etat). Adrien Genecand disait: faut arr\u00eater de construire pour ceux qui viennent faire du tourisme social; il faut construire \"pour les gens qui paient l'imp\u00f4t\", classe moyenne et sup\u00e9rieure; donc faire notamment de logements destin\u00e9s \u00e0 la vente, ou PPE (propri\u00e9t\u00e9 par \u00e9tage). La gauche \u00e9videmment dit qu'il faut construire prioritairement pour les plus modestes.\r\n4e enjeu: on sent une nouvelle tendance percer dans une partie du PLR, des figures importantes comme l'influent d\u00e9put\u00e9 Cyril Aellen, aussi membre du comit\u00e9 de la Chambre genevoise immobili\u00e8re, ou le CN Beno\u00eet Genecand, p\u00e8re d'Adrien, qui disent, un peu en mode UDC: il faut maintenant r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ralentir la croissance d\u00e9mographique, cesser de vouloir absolument attirer un max de monde, donc au final on peut tra\u00eener des pieds dans la construction de logements).\r\nLa p\u00e9nurie de logements est toujours aussi aigu\u00eb \u00e0 Gen\u00e8ve... C'est ce que montrait la derni\u00e8re statistique publi\u00e9e il y a quelques jours, qui fait \u00e9tat d'un taux de vacance des logements stagnant autour de 0,5%...\r\nUn taux trois \u00e0 quatre fois inf\u00e9rieur \u00e0 ce qu'il faut pour un march\u00e9 immobilier consid\u00e9r\u00e9 comme fluide.\r\nParadoxalement, les projets de nouveaux logements n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux... mais la construction de milliers d'entre eux est actuellement gel\u00e9e \u00e0 cause des divergences politiques.\r\nAlors o\u00f9 se situent ces blocages, et quelles sont les responsabilit\u00e9s de chaque camp politique ? \r\nOn en d\u00e9bat avec deux d\u00e9put\u00e9s :\r\nLa socialiste Nicole Valiquer (Valik\u00e8re), bonsoir... Et le PLR Adrien Genecand, bonsoir...\r\nVous \u00eates tous les deux membres de la commission de l'am\u00e9nagement du Grand Conseil genevois.\r\nA Adrien Genecand\r\nAlors gauche et droite se renvoient souvent la balle concernant ces blocages. Mais ces derniers mois, c'est plut\u00f4t le PLR, votre parti Adrien Genecand, qui est montr\u00e9 du doigt: il rechigne \u00e0 faire aller de l'avant six projets de modifications de zone qui repr\u00e9sentent au total 4500 logements... pourquoi refuser ces projets?\r\nTout de m\u00eame... le Conseil d'Etat lui-m\u00eame, \u00e0 majorit\u00e9 de droite, donc de votre camp, s'inqui\u00e8te des retards dans les proc\u00e9dures de d\u00e9classement par le Grand Conseil. Il a \u00e9crit aux d\u00e9put\u00e9s il y a quelques mois (en d\u00e9cembre) pour leur demander de mettre le turbo... vous allez obtemp\u00e9rer?\r\nUn des motifs pour lesquels vous faites tra\u00eener les projets, c'est qu'ils veulent densifier la zone villa... alors pourquoi ne pas y toucher? vous privil\u00e9giez quelques propri\u00e9taires plut\u00f4t que l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 voir des milliers de logements b\u00e2tis? (il dit que les propri\u00e9taires de villas qui doivent quitter ne sont pas assez indemnis\u00e9s)\r\nConcernant ces nouveaux projets d'am\u00e9nagement, vous leur trouvez souvent un d\u00e9faut, c'est que l'Etat veut garder le contr\u00f4le dessus, en les changeant en \"zone de d\u00e9veloppement\", comme on dit; vous, vous voudriez des \"zones ordinaires\", qui donnent les mains libres aux promoteurs... et aussi \u00e0 la sp\u00e9culation non?\r\nAu fond, la question, c'est: pour qui faut-il construire en priorit\u00e9? Vous, vous dites pour la classe moyenne, celle qui rapporte en imp\u00f4ts; et pas pour ceux qui viennent \"faire du tourisme social\".\r\nA Nicole Valiquer\r\nLa gauche aussi a sa part dans les blocages, non? elle multiplie les initiatives qui veulent rigidifier les conditions pour construire. (On pense par exemple \u00e0 l'IN162, cette initiative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e mais actuellement devant les tribunaux, qui oblige \u00e0 d\u00e9classer les terrains seulement en zone de d\u00e9veloppement, donc des zones contr\u00f4l\u00e9es par l'Etat avec 50% de logements sociaux dessus)\r\nQuand vous entendez que l'Etat veut construire trop de logements sociaux, qu'il faut construire maintenant pour la classe moyenne, pour les citoyens qui rapportent quelque chose \u00e0 l'Etat... votre r\u00e9action?\r\nVous n'\u00eates pas convaincue? qu'il faut construire pluss pour la classe moyenne, et aussi pluss d'appartements \u00e0 vendre.\r\nVous, vous soup\u00e7onnez que le PLR et une partie de la droite ne veulent en r\u00e9alit\u00e9 plus de nouvelles constructions... (elle d\u00e9nonce un \"effet d'entre soi\", on est bien comme \u00e7a et tant pis pour les autres) \r\nVous d\u00e9noncez une remise en cause du Plan directeur cantonal, qui fixe les objectifs en mati\u00e8re de construction de logements... un plan directeur qui vient pourtant d'un gouvernement de droite, donc vous ne comprenez plus \u00e0 quoi joue le PLR!\r\nOn vient de d\u00e9buter une nouvelle l\u00e9gislature... est-ce qu'un effet d'apaisement est encore possible?", "durationSec": 464, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9742643", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des divergences politiques bloquent la construction de nouveaux logements \u00e0 Gen\u00e8ve: d\u00e9bat entre Nicole Valiquer et Adrien Genecand / FOR_2018-08-05T18:06:00_developpement-4", "Forum du 05.08.2018"], "alternativeSummary": ["La p\u00e9nurie de logements est toujours aigu\u00eb \u00e0 Gen\u00e8ve. Paradoxalement, les projets de nouveaux logements n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux, mais la construction de milliers d'entre eux est gel\u00e9e \u00e0 cause de divergences politiques. D\u00e9bat entre Nicole Valiquer (PS/GE) et Adrien Genecand, (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9742643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:04Z", "speechToTexts": ["11.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci la p\u00e9nurie de logements est toujours aussi aigu\u00eb \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est ce que montrait la derni\u00e8re statistique publi\u00e9e il y a quelques jours, qui fait \u00e9tat d'un taux de vacance des logements stagnant autour de0,5 pourcent un taux 3 \u00e0 4 fois inf\u00e9rieur \u00e0 ce qu'il faut, d'habitude, pour un march\u00e9 immobilier consid\u00e9r\u00e9 comme fluide, paradoxalement, les projets de nouveaux logements n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux mais voil\u00e0, la construction de milliers d'entre eux est actuellement gel\u00e9e \u00e0 cause des divergences politiques, alors o\u00f9 se situent ces blocages et quelles sont les responsabilit\u00e9s de chaque camp politique on en d\u00e9bat avec deux d\u00e9put\u00e9s la socialiste Nicole Valiquer bonsoir, bonsoir, et le PLR, Adrien Genecand, bonsoir, bonsoir, Adrien Genecand peut-\u00eatre premi\u00e8res questions \u00e0 vous alors que alors, gauche et droite se renvoient un souvent la balle concernant ces blocages, mais ces derniers mois, c'est plut\u00f4t votre parti, le Parti lib\u00e9ral radical qui est montr\u00e9 du doigt, il rechigne \u00e0 faire aller de l'avant six projets de modifications de zone qui repr\u00e9sentent au total 4500 logements, pourquoi refuser ces projets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [82%] :\r\nIl faut rappeler simplement d'abord sur les il et question planification John qu'on fait, je n'ai malheureusement il faut entre chez 15 ans entre les d\u00e9classement de Strasbourg et puis la construction vraiment logements ne pas dire que c'est des milices, qui en attente en commission, je peux dire en discussion entre d\u00e9put\u00e9s et soumise, de toute fa\u00e7on, \u00e0 la fin, les oppositions et les divers et qui sont la cause du manque de logements \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a la absolument rien \u00e0 voir, malheureusement, je n'avais qu'faut beaucoup de temps pour contrer vit logements cr\u00e9eront par l\u00e0 qu'il faut chercher l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [89%] :\r\nLes premi\u00e8res refuser ces projets, \u00e7a n'aide pas, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [87%] :\r\nAh non, \u00e7a n'a absolument rien \u00e0 voir, le fait de passer par un processus d\u00e9mocratique, \u00e0 mon avis, passer dans un autre syst\u00e8me, il faut un syst\u00e8me par lequel l'\u00c9tat des classes tr\u00e8s et exproprier all\u00e9geance pour pas mal de la construction de logements candidate \u00e0 pass\u00e9s dans un syst\u00e8me totalitaire, vous \u00eates oblig\u00e9 de passer par un syst\u00e8me dans lequel vous devez passer par le syst\u00e8me politique, puis par le syst\u00e8me dans lequel les propri\u00e9taires sur place peuvent s'opposer ou faire rembourser cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [97%] :\r\nNicole Valiquer, la gauche a aussi sa part dans les blocages, elle multiplie les initiatives qui veulent rigidifier les conditions pour construire par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [92%] :\r\nOh, je ne pense pas, je r\u00e9pondrais d'abord \u00e0 monsieur Genecand qu'effectivement on respecte la d\u00e9mocratie et la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, impose au Grand Conseil de traiter les projets de lois et de donner, disons un mot de d'contre une prise de position dans les 4 mois et que les projets dont nous parlons aujourd'hui aurait d\u00fb faire l'objet d'une d\u00e9cision du Grand Conseil en d\u00e9cembre 2017, donc effectivement il y a une responsabilit\u00e9 politique et c'est de notre r\u00f4le finalement que de faire fonctionner la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [92%] :\r\nAdrien Genecand tout de m\u00eame, le Conseil d'\u00c9tat lui- m\u00eame, \u00e0 majorit\u00e9 de droite, donc de votre camp, s'inqui\u00e8te des retards dans les proc\u00e9dures de d\u00e9classement par le Grand Conseil, il a \u00e9crit aux d\u00e9put\u00e9s absolument non non mais attendez, vous me corrigerez si le vous me corrigerez apr\u00e8s il a \u00e9crit aux d\u00e9put\u00e9s, il a \u00e9crit au type eut et il y a quelques mois, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre pour leur demander de mettre le turbo. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [86%] :\r\nOui, il peut, il peut \u00e9crire \u00e9videmment ce qu'ils veulent la r\u00e9alit\u00e9, c'est que le la majorit\u00e9 pas 3 c'est simplement dans les faits, si la majorit\u00e9 droite serein, il y a d'autres dossiers qu'aurait pu \u00eatre tu aurais pu \u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, on l'occurrence Canal t\u00e9l\u00e9 est pas de droits qu'elle ne l'est pas, depuis 2 ans oui majorit\u00e9 gauche qui fait les pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [85%] :\r\nOui, il arrive enfin oui tard\u00e9 ce qui \u00e7a c'est votre cas, Whitaker, allez -y, mais alors justement est -ce que vous allez obtemp\u00e9rer ou pas par rapport \u00e0 cette demande du Conseil d'\u00c9tat qui soit de majorit\u00e9 de gauche, comme vous le dites, ou de droite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:32) [81%] :\r\nMais, de nouveau cette c'est un c'est un ex- ni plus ni moins le fait est que vous pouvez bien modifier plaisante vous voulez \u00e0 Gen\u00e8ve avant qu'une modification de son statut, a dit de logements ces 10 \u00e0 15 ans, c'est aussi simple que \u00e7a, donc pour cr\u00e9er du logement, il faut d'abord que le Conseil d'\u00c9tat je finance et puis qu'il faut parler, il se creuser des projets qui ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es et qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s, il Gerpinnes en ce moment il y a le quartier de l'temps plus r\u00e9cemment entre l'annonce du Conseil d'\u00c9tat qui a annonc\u00e9 le 1er coup de qu'il est vrai comit\u00e9 pi\u00e8ge qu'ils ont pu faire, il a fallu 2 ans voil\u00e0 c'est c'est la machine \u00e9tatique et tr\u00e8s lente en mati\u00e8re de construction \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est d'abord l\u00e0 qu'il faut commencer \u00e0 chercher et quotidien l'efficience puisque nouveaux Jean-Guy en mati\u00e8re de logement \u00e0 moins de vouloir passer par expropriation et c'est pas \u00e0 mon avis le syst\u00e8me en tout cas que nous il \u00e0 \u00e0 moins de passer par l'expropriation, \u00e7a prend du tout simplement pour des demander aux gens ce qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [93%] :\r\nNicole Valiquer quand vous entendez que l'\u00c9tat veut construire trop de logements sociaux, hein, c'est ce qu'on entend qu'il faut construire maintenant pour la classe moyenne pour les citoyens qui qui rapporte quelque chose \u00e0 l'\u00c9tat qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [93%] :\r\nEh bien, je dirais que le droit au logement est un droit fondamental que la socialiste que je suis et pour construire tout type de logements pour r\u00e9pondre \u00e0 l'ensemble des besoins par contre Denis et que les plus faibles, la classe moyenne est r\u00e9ellement besoin de logements, h\u00e9 bien cela, je pense, est une attitude compl\u00e8tement irresponsable, on doit aujourd'hui se retrouver autour des projets, on doit concr\u00e9tiser ce droit au logement, la population attend de nous que l'on d\u00e9fende l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et non pas des int\u00e9r\u00eats particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [93%] :\r\nNicole Valiquer, vous vous soup\u00e7onnez que le PLR, une partie de la droite ne veulent en r\u00e9alit\u00e9 plus de nouvelles constructions c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [92%] :\r\nEh bien, je d\u00e9nonce effectivement la l'irresponsabilit\u00e9 de certains PLR car je constate qu'on m\u00eame et je partage le discours de Pierre Maudet pr\u00e9c\u00e9dent du Conseil d'\u00c9tat, qui dit qu'aujourd'hui il faut trouver de nouveaux \u00e9quilibres \u00e0 l'\u00e9chelle de la r\u00e9gion qu'il faut savoir se r\u00e9unir autour de projets concrets au b\u00e9n\u00e9fice de tous et toutes, et je pense que cette cette responsabilit\u00e9 -l\u00e0 qu'on doit assumer et non pas continuer \u00e0 avoir des attitudes comme le gel de ses projets, alors je dirais \u00e0 monsieur Genecand, son parti va -t-il d\u00e9sol\u00e9 ce projet ces projets bloqu\u00e9s son parti va -t-il retirer un projet de loi qui est contre la loi, parce que nous avons vot\u00e9 derni\u00e8rement que la population a accept\u00e9 \u00e0 plus de 60 pourcent quelle sera concr\u00e8tement son attitude lors des votes parce que le verbiage est une chose mais la responsabilit\u00e9 politique implique d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [94%] :\r\nR\u00e9ponse : Adrien Genecand. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:28) [83%] :\r\nOui que malheureusement le la gauche oublie une fois encore que la r\u00e9alit\u00e9 est diff\u00e9rente rajouter consacrent le vachement social et de choses social une crainte, cette partie de la population, je crois, ce qu'on absolument et la preuve en est puisque trop de discours de Pierre Maudet, qui sont vraiment tr\u00e8s pour 3 d'ancrage, le discours de Pierre Maudet sur la r\u00e9gion montre bien le probl\u00e8me : logements \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est quoi, c'est le probl\u00e8me de la classe moyenne, il y a du travail, ils sont accus\u00e9s de s'expose quand d'aller acheter l\u00e0 oui c'est-\u00e0-dire g\u00e9n\u00e9ralement en France voisine et sur la r\u00e9gion vaudoise, alors que la logique voudrait que les enfants jeunes enfants puisse habiter dans un canton, nous sommes, et la r\u00e9alit\u00e9, elle est l\u00e0, ce qu'on fait venir malheureusement c'est pas des gens qui sont les travailleurs de ce canton et la gauche a consacr\u00e9 depuis temps le logement social et le social ne concerne que, malheureusement, est tr\u00e8s cette partie de la population du canton de Gen\u00e8ve doc et puis il faut \u00e9videmment Roberval l'\u00e9quilibre historique, on compte sur un sport, on dit le Leclerc, des gens qui travaillent en faire n'a pratiquement b\u00e9n\u00e9ficiaient de ceux qui travaillent pour vivre sur je suis en territoire je me dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [92%] :\r\nMerci Adrien Genecand, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Nicole Valiquer, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une soit une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, merci \u00e0 18 heures 26. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-05T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Adrien", "role": "Conseiller municipal PLR genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24A16A8A-06E1-46AB-94AD-B123E5FF8BE6", "internalArchiveId": "24A16A8A-06E1-46AB-94AD-B123E5FF8BE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) **********la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec la candidature suisse pour le  conseil de s\u00e9curit\u00e9 des nations unies,  candidature qui soul\u00e8ve un vent de r\u00e9sistance actuellement...\r\nC'\u00e9tait il y a 7 ans: le conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide de se lancer \u00e0 la conqu\u00eate d'un si\u00e8ge au conseil de s\u00e9curit\u00e9. Depuis ministres et diplomates s'activent pour trouver des soutiens un peu partout dans le monde. \r\nL'UDC s'est oppos\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but au projet, mais voil\u00e0 que selon le Tages Anzeiger, le bund,  la Berner et Basler zeitung, la r\u00e9sistance grandit aussi au PDC et au PLR:  \"\u00e7a sera difficile d'obtenir une majorit\u00e9 au parlement\" confirme la PDC B\u00e2loise Elisabeth Schneider, pr\u00e9sidente de la commission de politique ext\u00e9rieur du national.\r\nM\u00eame chose au st\u00f6ckli, au conseil des \u00e9tats: \"la majorit\u00e9 des coll\u00e8gues de parti, si pas tous, sont aujourd'hui contre\" selon  Philippe M\u00fcller.\" C'est qu'entre temps il y a eu la Syrie ou encore la Crim\u00e9e, qui ont montr\u00e9 les limites du conseil de s\u00e9curit\u00e9\" explique le PLR Argovien. \r\nIl faudrait \u00e0 pr\u00e9sent que le parlement vote, estiment certains. En attendant ce qui est s\u00fbr, selon un porte- parole en tous cas, c'est qu'Ignazio Cassis veut en discuter avec ses coll\u00e8gues du gouvernement cet automne encore!\r\nPour l'\u00e9ditorialiste du journal c'est claire: celui qui paie des millions ( 107 pour la suisse) doit aussi participer aux discussions, et cela ne menace pas la neutralit\u00e9 suisse!\r\n*************on reste avec la berne f\u00e9d\u00e9rale et la bagarre pour le milliard de la conf\u00e9d\u00e9ration.... \r\nActuellement une partie des billets de banque p\u00e9rim\u00e9s ne sont pas remplac\u00e9s. Le milliard qui s'en d\u00e9gage est vers\u00e9 dans un fond pour des \u00e9v\u00e8nements naturels impr\u00e9vus. \r\nle conseil f\u00e9d\u00e9ral propose lui d'abolir cette date de p\u00e9remption des billets,  et donc de laisser le milliard chez ses propri\u00e9taires. \r\n\"Pas question\"  disent en coeur les membres de la commission \u00e9conomique du conseil des \u00e9tats. \"on va arriver avec des id\u00e9es cr\u00e9atives\": \"cet argent doit \u00eatre distribu\u00e9 plus largement \u00e0 des institutions d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\"!!!\r\n************direction Fribourg \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 Roger Schuwey devrait \u00eatre blanchi dans l'affaire de l'empoisonnement de plusieurs animaux....\r\nL'affaire avait fait grand bruit en juin 2017. Le d\u00e9put\u00e9 UDC \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir empoisonn\u00e9 une louve, mais aussi six renards, un blaireau, un milan royal et un chat, tous retrouv\u00e9s morts pr\u00e8s de son \u00e9tablissement \u00e0 la Villette. Cinq armes non d\u00e9clar\u00e9es et une carabine avaient \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es \u00e0 son domicile. \r\nOr selon la libert\u00e9, Roger Schuwey ne sera vraisemblablement pas renvoy\u00e9 devant un tribunal. \r\nLa procureur g\u00e9n\u00e9rale adjointe propose de classer l'affaire: \"j'ai auditionn\u00e9 beaucoup de monde, de nombreuses analyses ont \u00e9t\u00e9 faites\" explique-t-elle dans le journal,  mais au terme d'une instruction qu'elle estime compl\u00e8te, les preuves manquent. Reste que c'est bien le procureur g\u00e9n\u00e9ral Fabien Gasser qui prendra la d\u00e9cision finale.\r\nQuand \u00e0 Roger Schuwwy, qui clame  son innocence depuis le d\u00e9but, il entend \u00e0 pr\u00e9sent demander la r\u00e9paration du dommage que lui a caus\u00e9 cette proc\u00e9dure. \r\n****************A Lucerne le centre des religions de l'universit\u00e9 est menac\u00e9 .....\r\nCe projet d'un  centre de th\u00e9ologie comparative, l'universit\u00e9 l'a pr\u00e9sent\u00e9 il y a deux ans. La direction se vantait alors d'une formation unique en suisse. Elle comptait ainsi  renforcer sa position dans le paysage acad\u00e9mique. Le but \u00e9tait d'encourager les \u00e9changes entre chr\u00e9tiens, juifs et musulmans.\r\nMais voil\u00e0, selon la NZZ, apr\u00e8s le d\u00e9part d'un prof d\u00e9j\u00e0 en juillet, c'est une personne cl\u00e9 qui claque la porte: Rana Alsoufi, la Jordanienne, assistante en islamisme devait participer \u00e0 la construction m\u00eame du centre. Elle le consid\u00e9rait comme une chance personnelle aussi d'\u00e9largir ses visions.\r\n Mais voil\u00e0 aujourd'hui la d\u00e9ception est totale: manque de soutien, manque de suivi, manque d'organisation...bref rien ne va selon elle.\r\n Et m\u00eame les politiques s'emparent du dossier: les d\u00e9put\u00e9s exigent des explications du ministre lucernois de la formation. \r\n**************C'est un effet du r\u00e9chauffement climatique auquel on ne pense pas forc\u00e9ment: la fonte des glaciers redessine les fronti\u00e8res.... \r\nImaginez: vous prenez votre repas en Valais, vous  vous levez, allez chercher un caf\u00e9 au bar, revenez \u00e0 table et buvez votre caf\u00e9 en Italie! \r\nC'est possible dans le refuge guide del Cervino, \u00e0 cheval entre Zermatt et Cervinia sur le versant italien. Dans le nouvelliste le gardien Lucio Trucco explique qu'il aimerait bien faire de cette \u00e9tranget\u00e9 administrative qui partage sa cabane en deux une force touristique. \r\nC'est que le cas est unique: au moment de sa construction, il y a bient\u00f4t 50 ans, le rifugio \u00e9tait enti\u00e8rement sur sol italien. C'est qu'en 60 ans la fronti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9e de pr\u00e8s de 150 m dans la r\u00e9gion de Zermatt. \r\nPeut-\u00eatre que la fonte des glaciers aura donc un effet positif, explique un sp\u00e9cialiste : celui de fixer pr\u00e9cis\u00e9ment les fronti\u00e8res: une fois que c'est du roche \u00e7a ne bouge plus!  \r\n((************un tableau pour terminer....\r\nun grand tableau: plus de 5m de large, pr\u00e8s de 2m de haut: son nom: \"panorama de la riviera\" mais il n'est pas sign\u00e9 Hodler non, mais Fran\u00e7ois de Ribaupierre. le tableau profite d'une cure de jouvence \u00e0 la gare de Vevey. \"j'avais 12 ans quand mon p\u00e8re l'a peint\" confie Derib dans 24h....))", "durationSec": 418, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739748", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-03T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-03T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9739764", "ece-9739748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-09T04:47:22Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlexandre Alaphilippe, vous restez avec nous, on va parcourir la presse suisse, il y a manque de sujets qui concernent aussi les r\u00e9seaux sociaux, les g\u00e9ants du web, Sandra Simmerling, vous \u00eates de retour, on commence avec la candidature suisse pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, candidature qui soul\u00e8ve un vent de r\u00e9sistance actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [93%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 7 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide de se lancer \u00e0 la conqu\u00eate d'un si\u00e8ge au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 depuis, ministres et diplomates s'activent pour trouver des soutiens un peu partout dans le monde, l'UDC s'est oppos\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but au projet, mais voil\u00e0 que selon le Tages-Anzeiger, le Bund l\u00e0 Bernard et la base leur Zeitung la r\u00e9sistance grandit aussi au PDC et au PLR \u00e7a sera difficile d'obtenir une majorit\u00e9 au parlement confirme la PDC B\u00e2loise \u00c9lisabeth Schneider, pr\u00e9sidente de la commission de politique ext\u00e9rieure du National, m\u00eame chose au Stokely au Conseil des \u00c9tats, la majorit\u00e9 des coll\u00e8gues de participe \u00e0 tous sont aujourd'hui contre selon Philippe M\u00fcller c'est qu'entre- temps il y a eu la Syrie ou encore la Crim\u00e9e qui a montr\u00e9 les limites du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, explique le PLR Argovien il faudrait \u00e0 pr\u00e9sent que le Parlement vote demandent certains on attend dans ce qui est s\u00fbr, selon un porte- parole, en tout cas ce qu'Ignacio Cassis veut en discuter avec ses coll\u00e8gues du gouvernement cet Automne encore et, pour l'\u00e9ditorialiste des journaux, c'est clair, celui qui paye des millions 100 7 pour la Suisse doit aussi participer aux discussions, cela ne menace pas la neutralit\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [96%] :\r\nOn reste dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, avec la bagarre pour le milliard de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [93%] :\r\nActuellement, une partie des billets de banque p\u00e9rim\u00e9s, ne sont pas remplac\u00e9s, le milliard qui s'en d\u00e9gager Bercy devant un fond pour des \u00e9v\u00e9nements naturels impr\u00e9vus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose lui d'abolir cette date de p\u00e9remption des billets et donc de laisser le milliard chez ses propri\u00e9taires, pas question, disent encore les membres de la commission \u00e9conomique du Conseil des \u00c9tats, on va arriver avec des id\u00e9es cr\u00e9atives, cet argent doit \u00eatre distribu\u00e9 plus largement \u00e0 des institutions d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [94%] :\r\nDirection Fribourg \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 Roger Schuwey devrait \u00eatre blanchi dans l'affaire de l'empoisonnement plusieurs animaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [94%] :\r\nL'affaire avait fait grand bruit en juin 2017, le d\u00e9put\u00e9 UDC \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir empoisonn\u00e9 une louve mais aussi six, renards, blaireaux \u00e0 Milan royal et un chat tous retrouv\u00e9s morts pr\u00e8s de son \u00e9tablissement \u00e0 la Villette cinq armes non d\u00e9clar\u00e9es, une carabine avaient \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es \u00e0 son domicile, or selon la libert\u00e9 Roger Schuwey ne sera vraisemblablement pas renvoy\u00e9 devant un tribunal, la procureur g\u00e9n\u00e9ral adjoint propose de classer l'affaire, j'ai auditionn\u00e9 beaucoup de monde de nombreuses analyses ont \u00e9t\u00e9 faites, explique -t-elle dans le journal, mais au terme d'une instruction qu'elle estime compl\u00e8te les preuves manquent, reste que c'est bien le procureur g\u00e9n\u00e9ral Fabien Gasser, qui prendra la d\u00e9cision finale quant \u00e0 Roger Schuwey, qui clame son innocence depuis le d\u00e9but, il entend \u00e0 pr\u00e9sent demander la r\u00e9paration du dommage que lui a caus\u00e9 cette proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [82%] :\r\n\u00e0 Lucerne, le Centre des religions de l'universit\u00e9 menac\u00e9 ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [93%] :\r\nProjet d'un centre de th\u00e9ologie comparative l'universit\u00e9 l'a pr\u00e9sent\u00e9 il y a 2 ans, la direction se vantait alors d'une formation unique en Suisse, elle comptait ainsi renforcer sa position dans le paysage acad\u00e9mique, le but \u00e9tait d'encourager les \u00e9changes entre chr\u00e9tiens, juifs et musulmans, mais voil\u00e0, selon la NZZ apr\u00e8s le d\u00e9part d'un prof, d\u00e9j\u00e0 en juillet, c'est une personne cl\u00e9 qui claque la porte, Rana \u00e0 soufi la jordanienne assistante en islamisme devait participer \u00e0 la construction m\u00eame du central le consid\u00e9raient comme une chance personnelle aussi d'\u00e9largir ses visions, mais voil\u00e0, aujourd'hui, la d\u00e9ception est totale, manque de soutien, manque de suivi manque d'organisation, bref, rien ne va, selon elle, et m\u00eame les politiques s'emparent du dossier, les d\u00e9put\u00e9s exigent des explications du ministre lucernois de la formation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [98%] :\r\nC'est un des effets du r\u00e9chauffement climatique auquel on ne pense pas forc\u00e9ment la fonte des glaciers redessine les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [91%] :\r\nImaginez vous prenez votre repas en Valais vous vous levez, allez chercher un caf\u00e9 aux bas revenus \u00e0 la table et buvez votre caf\u00e9 en Italie, h\u00e9 bien oui, c'est possible, vous ne r\u00eavez pas, c'est possible, dans le refuge guide del Czernin \u00e0 cheval entre Zermatt et Tcherveniachka sur le versant italien dans le nouvelliste le gardien Lucio Trauco explique qu'il aimerait bien faire de cette \u00e9tranget\u00e9 administrative qui partage sa cabane en 2, une force touristique, c'est que le cas est unique, au moment de sa construction, il y a bient\u00f4t 50 ans, le Fujio \u00e9tait enti\u00e8rement sur sol italien en 60 ans la fronti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9e de pr\u00e8s de 150 m\u00e8tres dans la r\u00e9gion de Zermatt, alors peut-\u00eatre que la fonte des glaciers, aura au moins un effet positif, explique un sp\u00e9cialiste, celui de fixer pr\u00e9cis\u00e9ment les fronti\u00e8res mais oui, une fois que c'est du rocher, h\u00e9 bien \u00e7a ne bouge plus, \u00e7a c'est son clairement \u00e0 la carte m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [88%] :\r\nSi son bras Zimmerli Alexandre Alaphilippe il y a aussi un quotidien suisse aujourd'hui la NZZ qui consacrent \u00e7a une \u00e0 Google qui testerait un moteur de recherche censur\u00e9 en Chine, un moteur de recherche qui r\u00e9pondrait aux crit\u00e8res de censure de P\u00e9kin reporter son Amnesty International dit que ce serait un jour noir pour pour la libert\u00e9 d'internet, si Google retourner en Chine, mais avec un moteur de recherche censur\u00e9, est ce que vous avez un avis sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [91%] :\r\nOn voit bien aujourd'hui, c'est une question plus globale que nous on traite sur la question de la d\u00e9sinformation, c'est qu'il faut qu'on n'arrive \u00e0 identifier quelle est la valeur d\u00e9mocratique des des mecs forts des GAFA, ce qui am\u00e8ne vraiment quelque chose dans dans dans les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques et ceux qui sont des acteurs vertueux d'essayer d\u00e9mocratique ou est -ce que ce sont simplement des acteurs commerciaux dans ce cas -l\u00e0, on a r\u00e9ellement un probl\u00e8me, que ce soit les bo\u00eetes noires de Facebook ou ou le la censure sur Google en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [93%] :\r\nJustement je je voulais vous poser la question finalement est -ce qu'aujourd'hui la d\u00e9mocratie est en danger et que ce sont les g\u00e9ants du Net, ou alors les r\u00e9seaux sociaux qui qui la mettent en danger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [92%] :\r\nNon, les g\u00e9ants du Net la mettent pas en danger, m\u00eame si les outils qui sont d\u00e9velopp\u00e9s, qui sont des outils qui ont permis de faire des choses incroyables en mati\u00e8re de circulation de l'information d'une mani\u00e8re dont on n'avait jamais connu dans l'histoire de l'humanit\u00e9, le probl\u00e8me c'est que il y a toujours des individus malveillants qui arrivent \u00e0 trouver un moyen de d\u00e9tourner les outils pour des, des, des usages qui ne sont pas vertueux, donc je pense que la question n'est pas ce que les g\u00e9ants du Net sont bons ou mauvais, la question c'est est -ce que on est capable en tant que soci\u00e9t\u00e9 civile et en tant qu'habitante d\u00e9mocratie de se se pr\u00e9parer \u00e0 un nouvel \u00e2ge d'information dans lequel ben on est plus dans : on n'est plus au XXe si\u00e8cle, on est dans un \u00e2ge o\u00f9 beaucoup d'informations peuvent circuler en Direct : il faut qu'on fasse attention \u00e0 \u00e0 tous ceux qui circulent et a essay\u00e9 de de d\u00e9velopper des outils qui permettent de mieux comprendre les m\u00e9canismes de d'information de contre- information. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [100%] :\r\nAlexandre Alaphilippe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6EF8F87-616C-4678-8C71-C97A3C62310A", "internalArchiveId": "D6EF8F87-616C-4678-8C71-C97A3C62310A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des parlementaires veulent r\u00e9viser l'aide aux victimes suisses d'infractions \u00e0 l'\u00e9tranger", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste;Andrea Caroni, conseiller aux Etats PLR\r\nLa loi suisse ne pr\u00e9voit pas de r\u00e9paration morale ou financi\u00e8re pour des infractions arriv\u00e9es hors des fronti\u00e8res du pays. Cette situation n'est plus acceptable, selon des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de droite comme de gauche. Ils appellent \u00e0 une r\u00e9vision de cette l\u00e9gislation.\r\n\r\n* * Des parlementaires veulent r\u00e9viser l'aide aux victimes suisses d'infractions \u00e0 l'\u00e9tranger  \r\nLes victimes suisses d'actes terroristes survenus \u00e0 l'\u00e9tranger devraient \u00eatre indemnis\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration. C'est l'avis de plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux. Aujourd'hui la loi ne pr\u00e9voit pas de r\u00e9paration morale ou financi\u00e8re pour des infractions arriv\u00e9es hors des fronti\u00e8res du pays. Nous vous en parlions dans notre Matinale. Une situation qui n'est plus acceptable, estime des \u00e9lus de droite comme de gauche. \r\nMarc Menichini on vous retrouve en direct du Palais F\u00e9d\u00e9ral, ces \u00e9lus appellent \u00e0 une r\u00e9vision de la l\u00e9gislation.\r\nDes parlementaires pr\u00eats \u00e0 r-ouvrir un chantier, ferm\u00e9 voil\u00e0 onze ans. La derni\u00e8re r\u00e9vision de la loi sur l'aide aux victimes d'infractions date en effet de 2007. Cette ann\u00e9e l\u00e0, le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 d'exclure les victimes suisses d'infractions commises \u00e0 l'\u00e9tranger de toute indemnisation financi\u00e8re. Leurs frais m\u00e9dicaux sont en revanche pris en charge. Aujourd'hui les autorit\u00e9s cantonales et f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 de l\u00e9g\u00e8res am\u00e9liorations, sp\u00e9cifiquement pour les victimes suisses d'actes terroristes, et ce sans toucher \u00e0 la loi. Insuffisant, estime Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste\r\n((SON1 32 sec))\r\nEt au fond, peu importe l'infraction, que \u00e7a soit un viol ou un acte terroriste, si c'est arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la victime suisse doit pouvoir \u00eatre indemnis\u00e9e ici, estime la conseill\u00e8re nationale socialiste  \r\n****Et c'est un avis partag\u00e9 \u00e0 droite aussi?\r\nEn grande partie oui, \u00e9couter le conseiller aux Etats PLR Andrea Caroni.   \r\n((SON2 22sec)) \r\nNaturellement, pour ces parlementaires, l'octroi de telles indemnit\u00e9s se ferait \u00e0 certaines conditions. Il faudrait par exemple, \u00e9viter qu'une victime soit indemnis\u00e9 \u00e0 la fois par la Suisse, et par l'Etat \u00e9tranger. Ou encore \u00e9viter d'indemniser les victimes suisses qui se sont rendus dans des pays ou des r\u00e9gions \u00e0 risque, d\u00e9conseill\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739694", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des parlementaires veulent r\u00e9viser l'aide aux victimes suisses d'infractions \u00e0 l'\u00e9tranger / 12H30_2018-08-03T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["La loi suisse ne pr\u00e9voit pas de r\u00e9paration morale ou financi\u00e8re pour des infractions arriv\u00e9es hors des fronti\u00e8res du pays. Cette situation n'est plus acceptable, selon des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de droite comme de gauche. Ils appellent \u00e0 une r\u00e9vision de cette l\u00e9gislation."], "variantIds": ["ece-9739694"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-09T12:16:40Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes victimes suisses d'actes terroristes survenus \u00e0 l'\u00e9tranger devraient \u00eatre indemnis\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est la vie, en tout cas de plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, aujourd'hui, la loi ne pr\u00e9voit pas de r\u00e9paration morale ou financi\u00e8re pour des infractions arriv\u00e9es hors des fronti\u00e8res du pays nous en plein en parlions dans notre Matinale une situation qui n'est plus acceptable, estime des \u00e9lus de droite comme de gauche Marc M\u00fcnich ni vous \u00eates en Direct avec nous du Palais f\u00e9d\u00e9ral ces \u00e9lus appellent \u00e0 une r\u00e9vision de la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, des parlementaires pr\u00eats \u00e0 rouvrir un chantier ferm\u00e9 voil\u00e0 11 ans, la derni\u00e8re r\u00e9vision de la loi sur l'aide aux victimes d'infractions date en effet de 2007, cette ann\u00e9e- l\u00e0, le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 d'exclure les victimes suisses d'infractions commises \u00e0 l'\u00e9tranger de toute indemnisation financi\u00e8re leurs frais m\u00e9dicaux, en revanche, sont prises en charge aujourd'hui les autorit\u00e9s cantonales et f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 de l\u00e9g\u00e8res am\u00e9liorations sp\u00e9cifiquement pour les victimes suisses d'actes terroristes et ce, sans toucher \u00e0 la loi insuffisant, estime Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [90%] :\r\nMalheureusement, le terrorisme commencent \u00e0 devenir plus fr\u00e9quents, il n'y a pas normal que l'on supprime ou qu'on emp\u00eache une personne d'obtenir r\u00e9paration parce qu'elle se trouve \u00e0 l'\u00e9tranger, pourquoi \u00e9tablir cette discrimination Jean n'envoie pas l'objet, et donc \u00e7a fait 10 ans que la Loire Betty r\u00e9viser maintenant pourrait se pencher sur une nouvelle r\u00e9vision parce qu'on a peut-\u00eatre un peu plus de recul, nous pouvons entreprendre un chantier qui, certes, sur le complexe qu'il n'y para\u00eet, mais je pense que \u00e7a vaut la peine de revoir le dispositif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [94%] :\r\nEt au fond peu importe l'infraction, que ce soit un viol ou un acte terroriste si c'est arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la victime suisse doit pouvoir \u00eatre indemnis\u00e9e ici, estime la conseill\u00e8re nationale socialiste tr\u00e8s ce que c'est, un avis partag\u00e9 \u00e0 droite aussi, en grande partie oui, \u00e9couter le conseiller aux \u00e9tats PLR Andr\u00e9a Caroni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [89%] :\r\nAujourd'hui une victime suisse quoi que ce soit le Crime ne re\u00e7oit rien si le Crime se passait \u00e0 l'\u00e9tranger et on peut analyser cette question de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour toutes les victimes, mais je suis contre l'id\u00e9e de introduire une indemnisation juste pour des victimes de terrorisme, parce qu'il y a aussi d'autres crimes d'autres formes de d'\u00eatre un victime quand devrait prendre en compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [97%] :\r\nNaturellement pour ces \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux l'octroi de telles indemnit\u00e9s se ferait \u00e0 certaines conditions, il faudrait par exemple \u00e9viter qu'une victime soit indemnis\u00e9 \u00e0 la fois par la Suisse et par l'\u00c9tat, \u00e9tranger ou encore \u00e9viter \u00e9viter d'indemniser les victimes suisses qui se sont rendus dans des pays ou des r\u00e9gions \u00e0 risque d\u00e9conseill\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [78%] :\r\nOui, explications Marc Meunier qui ni en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62953FAF-76B5-49E0-BA49-0CBBE06474A7", "internalArchiveId": "62953FAF-76B5-49E0-BA49-0CBBE06474A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est fragilis\u00e9e", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Le doute quant \u00e0 la pertinence de la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se fait de plus en plus fort aupr\u00e8s de parlementaires PLR et du centre, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vendredi le quotidien al\u00e9manique Tages Anzeiger.\r\n\r\n* * La candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est fragilis\u00e9e  \r\nLa candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU en bien mauvaise posture... c'est ce qu'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui le quotidien al\u00e9manique Tages Anzeiger... le doute sur la pertinence de si\u00e9ger dans cette instance onusienne se fait de plus en plus fort aupr\u00e8s de parlementaires PLR et du centre... \r\nMarc Menichini, on vous retrouve en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi ces \u00e9lus attaquent-ils cet objectif de la diplomatie suisse?\r\nLe pr\u00e9sident du PDC, conseiller national aussi, Gerhard Pfister, Hans Peter Portmann, conseiller national PLR zurichois, son homologue zurichoise du PDC Kathy Riklin, et d'autres. tous ne voient plus vraiment l'utilit\u00e9 de voir la Suisse acc\u00e9der \u00e0 cette instance onusienne. y si\u00e9ger c'est conduire la neutralit\u00e9 de la Suisse \u00e0 la cuisine du diable, d\u00e9clare Gerhard Pfister dans le Tages Anzeiger. Comprenez par l\u00e0 que proposer ses bons offices deviendrait bien plus compliqu\u00e9. Et comme les positions de la Suisse dans cette instance seront d\u00e9battus au Parlement, ceci augmenteraient les tensions internes, disent ces parlementaires PDC et UDC, qui rejoingnent donc le camp de l'UDC sur ce dossier. \r\nMais Marc, rien n'emp\u00eache \u00e0 la Suisse de si\u00e9ger dans cette instance onusienne et de maintenir sa neutralit\u00e9, non ?\r\nC'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9p\u00e8te depuis 2011, ann\u00e9e o\u00f9 il a officiellement d\u00e9pos\u00e9 la candidature de la Suisse \u00e0 un des 10 si\u00e8ges non permanents au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Deux de ces si\u00e8ges doivent se lib\u00e9rer vers 2022. La responsabilit\u00e9 de cette instance, faut-il le rappeler, garantir le maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 internationales. Mais selon ses d\u00e9tracteurs ici en Suisse, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 valide aussi des interventions militaires ce qui est incompatible, selon eux, avec la neutralit\u00e9. \r\nQu'est-ce qu'ils comptent faire ces parlementaires ?\r\nS'il n'est pas encore question d'exiger le retrait pur et simple de la candidature de la Suisse, ce dont r\u00eave l'UDC, ces parlementaires veulent d'abord soumettre le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de ce dossier, Ignazio Cassis, \u00e0 une batterie de questions pour tester son soutien au projet, port\u00e9 en son temps par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs Micheline Calmy Rey et Didier Burkhalter. Ils veulent aussi savoir si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte soumettre cette candidature au Parlement. Pr\u00e9cision, il n'y est pas contraint. Voil\u00e0 donc un nouveau dossier chaud pour le ministre PLR. Le prochain rapport de son D\u00e9partement sur l'avancement de cette candidature est attendu pour cet automne.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739678", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est fragilis\u00e9e / FOR_2018-08-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le doute quant \u00e0 la pertinence de la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se fait de plus en plus fort aupr\u00e8s de parlementaires PLR et du centre, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vendredi le quotidien al\u00e9manique Tages Anzeiger."], "variantIds": ["ece-9739678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:01Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est en bien mauvaise posture, c'est ce qu'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui le quotidien al\u00e9manique Tages-Anzeiger le doute sur la pertinence de si\u00e9ger dans cette instance onusienne se fait de plus en plus fort aupr\u00e8s des parlementaires du s'PLR et du centre qui, bonsoir, bonsoir, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors pourquoi ces \u00e9lus du Centre, attaque -t-il cet objectif de la diplomatie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nAlors pour commencer un il y a le pr\u00e9sident du PDC, conseiller national aussi Gerhard Pfister, Hans Peter Portmann, conseiller national PLR z\u00fcrichois son homologue zurichoise du PDC Kathy Riklin et d'autre, h\u00e9 bien, tout s'il doute vivement de l'utilit\u00e9 de voir la Suisse acc\u00e9der \u00e0 cette instance onusienne y si\u00e9ger, c'est conduire la neutralit\u00e9 de la Suisse \u00e0 la cuisine du diable, d\u00e9clare Gerhard Pfister dans les colonnes du Tages-Anzeiger, comprenez par l\u00e0 que proposer ses bons offices deviendrait \u00e0 ses yeux bien plus compliqu\u00e9 pour la Suisse, et comme les positions de la Suisse dans cette instance onusienne serait d\u00e9battu au Parlement \u00e7a augmenterait les tensions internes avertissent ces parlementaires PDC et PLR, qui rejoignent donc le camp de l'UDC tr\u00e8s sceptique, voire m\u00eame oppos\u00e9es \u00e0 ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [89%] :\r\nMais rien n'emp\u00eache \u00e0 la Suisse de de c'est juste si\u00e9ger dans cette instance onusienne et de mentir sa neutralit\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [95%] :\r\nOui, c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9p\u00e8te depuis 2011 ann\u00e9e o\u00f9 il a officiellement d\u00e9pos\u00e9 la candidature de la Suisse, un des 10 si\u00e8ges non permanents au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, 2 de ces si\u00e8ges doivent se lib\u00e9rer vers 2022, la responsabilit\u00e9 de cette instance onusienne, faut -il le rappeler, rien de moins que garantir le maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 internationales mais, selon ses d\u00e9tracteurs, ici en Suisse, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU valide aussi des interventions militaires, ce qui est incompatible, selon eux, et on y revient \u00e0 la neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [87%] :\r\nAlors qu'est ce qu'il compte faire, ces parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [96%] :\r\nAlors il n'est pas encore question d'exiger le retrait pur et simple de la candidature suisse ce dont r\u00eave l'UDC ces parlementaires veulent d'abord soumettre le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de ce dossier, Ignazio Cassis \u00e0 une batterie de questions pour tester son soutien au projet, projet port\u00e9 en son temps par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Micheline Calmy-Rey Didier Burkhalter, ils veulent aussi savoir si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte soumettre cette candidature au Parlement, pr\u00e9cision, il n'y ait pas contraint, voil\u00e0 donc un nouveau dossier chaud pour le ministre, PLR et le prochain rapport de son D\u00e9partement sur l'avancement de cette candidature, il est attendu pour cet Automne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [79%] :\r\nMarc qui nie, je vous remercie et pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1050167E-2F33-44F1-B8A6-E790EDC556A3", "internalArchiveId": "1050167E-2F33-44F1-B8A6-E790EDC556A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU: interview de Manuel Tornare", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "La candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est fragilis\u00e9e, selon le Tages Anzeiger. Interview de Manuel Tornare (PS/GE).\r\n\r\n* * Candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU: interview de Manuel Tornare  \r\nLa candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU en bien mauvaise posture... c'est ce qu'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui le quotidien al\u00e9manique Tages Anzeiger... le doute sur la pertinence de si\u00e9ger dans cette instance onusienne se fait de plus en plus fort aupr\u00e8s de parlementaires PLR et du centre... \r\nMarc Menichini, on vous retrouve en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi ces \u00e9lus attaquent-ils cet objectif de la diplomatie suisse?\r\nLe pr\u00e9sident du PDC, conseiller national aussi, Gerhard Pfister, Hans Peter Portmann, conseiller national PLR zurichois, son homologue zurichoise du PDC Kathy Riklin, et d'autres. tous ne voient plus vraiment l'utilit\u00e9 de voir la Suisse acc\u00e9der \u00e0 cette instance onusienne. y si\u00e9ger c'est conduire la neutralit\u00e9 de la Suisse \u00e0 la cuisine du diable, d\u00e9clare Gerhard Pfister dans le Tages Anzeiger. Comprenez par l\u00e0 que proposer ses bons offices deviendrait bien plus compliqu\u00e9. Et comme les positions de la Suisse dans cette instance seront d\u00e9battus au Parlement, ceci augmenteraient les tensions internes, disent ces parlementaires PDC et UDC, qui rejoingnent donc le camp de l'UDC sur ce dossier. \r\nMais Marc, rien n'emp\u00eache \u00e0 la Suisse de si\u00e9ger dans cette instance onusienne et de maintenir sa neutralit\u00e9, non ?\r\nC'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9p\u00e8te depuis 2011, ann\u00e9e o\u00f9 il a officiellement d\u00e9pos\u00e9 la candidature de la Suisse \u00e0 un des 10 si\u00e8ges non permanents au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Deux de ces si\u00e8ges doivent se lib\u00e9rer vers 2022. La responsabilit\u00e9 de cette instance, faut-il le rappeler, garantir le maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 internationales. Mais selon ses d\u00e9tracteurs ici en Suisse, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 valide aussi des interventions militaires ce qui est incompatible, selon eux, avec la neutralit\u00e9. \r\nQu'est-ce qu'ils comptent faire ces parlementaires ?\r\nS'il n'est pas encore question d'exiger le retrait pur et simple de la candidature de la Suisse, ce dont r\u00eave l'UDC, ces parlementaires veulent d'abord soumettre le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de ce dossier, Ignazio Cassis, \u00e0 une batterie de questions pour tester son soutien au projet, port\u00e9 en son temps par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs Micheline Calmy Rey et Didier Burkhalter. Ils veulent aussi savoir si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte soumettre cette candidature au Parlement. Pr\u00e9cision, il n'y est pas contraint. Voil\u00e0 donc un nouveau dossier chaud pour le ministre PLR. Le prochain rapport de son D\u00e9partement sur l'avancement de cette candidature est attendu pour cet automne.", "durationSec": 320, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739679", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU: interview de Manuel Tornare  / FOR_2018-08-03T18:08:00_developpement-5", "Forum du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["La candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est fragilis\u00e9e, selon le Tages Anzeiger. Interview de Manuel Tornare (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-9739679"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:02:59Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi, et pour parler de cette mauvaise posture de la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, je re\u00e7ois Manuel Tornare bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:08) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [92%] :\r\nVous \u00eates conseiller national socialiste, je ne vois alors on, on le voit, la droite et le centre sont de moins en moins solidaire de ce projet de la diplomatie suisse, hein, de, de, de, d'entrer au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, la candidature de la Suisse, elle est menac\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [89%] :\r\nOh, je ne pense pas, je pense que c'est un petit peu les chaleurs de l'\u00e9t\u00e9, non mais il faut peut-\u00eatre revenir aux fondamentaux de de la neutralit\u00e9 suisse ce qu'on veut une neutralit\u00e9 la red\u00e9finition de la neutralit\u00e9 suisse une neutralit\u00e9 active comme voulait Calmy-Rey Burkhalter ou neutralit\u00e9 paillasson, c'est-\u00e0-dire un peu mal inexistante, la voie de la Suisse ne sous- sont dans le concert des nations ou parfois suspecte je vois parfois certains de des personnes que vous avez cit\u00e9 certains parlementaires, certains de mes coll\u00e8gues, \u00eatre assez r\u00e9ceptifs au lobbying de certaines dictatures comme l'Azerba\u00efdjan autre \u00e7a c'est pas la neutralit\u00e9, donc l\u00e0 il y a parfois un dock discuteront discours non moi je, je pense que la voie de la Suisse, elle doit se faire entendre et \u00e0 l'ONU au fait un peu les m\u00eames arguments qu'on entendait au moment de la non- adh\u00e9sion l'adh\u00e9sion de la Suisse, douaniers, la Suisse est quand m\u00eame souvent dans le pass\u00e9 \u00e9tait b\u00e2tisseur de ponts, elle a \u00e9t\u00e9 impartial au B\u00e9nin et ouvert et tout \u00e7a ou b\u00e9n\u00e9fice de la communaut\u00e9 internationale, je rappelle aussi qu'elle est d\u00e9positaire des Conventions de Gen\u00e8ve et dans le d\u00e9bat onusien de paix et s\u00e9curit\u00e9, c'est important que la Suisse soit pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [84%] :\r\nLettre simplement en \u00e9tant \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [94%] :\r\nAlors on vous entend bien Manuel Tornare mais quand m\u00eame, depuis 2011 quand la Suisse a afin Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait part de sa volont\u00e9 de porter la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, il y a pas mal de choses qui sont pass\u00e9s les rapports g\u00e9opolitiques change le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 n'a pas vraiment brill\u00e9 dans la mani\u00e8re de r\u00e9gler le conflit en Syrie ou lors de l'annexion en de la Crim\u00e9e par la Russie, alors est -ce que \u00e7a, \u00e7a remet pas quand m\u00eame un petit peu en cause ce projet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:10) [92%] :\r\nAlors, vous parlez de 2011, mais depuis il y a eu un rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2000 le le 5 juin 2015, qui de leur Conseil f\u00e9d\u00e9ral donnait le feu Vert pour que la Suisse fasse partie de de ce conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour 2023 2024 donc pour 2 ans, les 10 membres comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure et dans ce rapport, je vous invite \u00e0 le relire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral disait qu'\u00eatre dans ce dans ce ce conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9taient pas en opposition avec la neutralit\u00e9 de, de, de la Suisse, donc on va pas refaire sentence les d\u00e9bats, on est en 2018, 2015 c'est quand m\u00eame pas il y a 100 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [90%] :\r\nOui, mais depuis il y a quand m\u00eame eu pas mal de blocage du c\u00f4t\u00e9 de la Chine de la Russie du Manuel Tornare \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis, on voit que les \u00c9tats-Unis \u00e9galement change un petit peu leur position g\u00e9opolitique, alors que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 reste, est ce que \u00e7a ne risque pas finalement cette candidature de la Suisse, de l'emp\u00eacher de jouer ses r\u00f4les de bons offices, maintenant il y a une polarisation de plus en plus forte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [90%] :\r\nBah, au contraire, je pense que le le m\u00eame si nous sommes un petit pays du 1000000 et demi d'habitants, je pense que la voie de la Suisse, pour les raisons que je viens d'invoquer, c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame que que la r\u00e9putation, bonne r\u00e9putation dans ce domaine -l\u00e0, peut-\u00eatre pas dans tous les domaines, d'\u00eatre vraiment la Suisse, un pays qui pr\u00f4ne la la paix, la s\u00e9curit\u00e9, qui essaye de, de, d'\u00eatre le gourbi la go-between entre diff\u00e9rents acteurs bellig\u00e9rants je vous rappel de ce qu'on ce qu'on a fait aussi en G\u00e9orgie, ce qu'on a fait aussi ce que Didier Burkhalter a fait aussi en Ukraine etc, je pense que la voie de la Suisse. \r\nVous \u00eates de plus en plus entendu parce que c'est une voie de, de, de ne pas de va -t-en-guerre, comme les parfois 30 pour d'autres, Poutine mais justement de d'un pays qui veut apaiser le d\u00e9bat, et encore une fois, on peut le faire beaucoup mieux \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, la Suisse, bien s\u00fbr, a toujours manifest\u00e9 son opposition au droit de v\u00e9to, qui existe depuis la cr\u00e9ation, San-Francisco des des Nations unies apr\u00e8s la guerre, elle a souvent propos\u00e9 \u00e0 l'ONU qu'on revienne sur ce droit de v\u00e9to. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:10) [72%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:10) [82%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:11) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'elle fera encore mieux entendus \u00e0 l'int\u00e9rieur du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, avec des arguments \u00e0 la cl\u00e9 pour s'opposer au droit de v\u00e9to. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [89%] :\r\nMais c'est vrai, Manuel Tornare est -ce que vous seriez au moins d'accord, on voit que le projet a du plomb dans l'aile que le que le centre de ce soir, le dit que le centre endroit c'est une enqu\u00eate de nos coll\u00e8gues du Tages-Anzeiger le centre- droit semble avoir un peu moins envie de soutenir ce projet, est ce que vous seriez au moins d'accord que la candidature de la Suisse soit soumise au Parlement que le Parlement puisse voter sur ce projet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:37) [85%] :\r\nBon \u00e0 manger je, on est dans une d\u00e9mocratie parlementaire, pourquoi pas, mais Jean, hein, je suis pas s\u00fbr qu'il y avait pas de majorit\u00e9 en faveur de la participions Sion de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 en membre non permanents. \r\nJe suis pas s\u00fbr, bon, bon, on est pass\u00e9 avec le la page le la avec pignon sur glacier, on est pass\u00e9 d'un gouvernement de centre- gauche centre- droite maintenant puisque, dit avec Burkhalter \u00e9taient sur la m\u00eame ligne que Micheline Calmy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [96%] :\r\nMais vous seriez d'accord pour que le Parlement vote sur ce projet, c'est ce que je comprends de votre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:10) [87%] :\r\nJe sais pas oppos\u00e9 Nizon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [94%] :\r\nJe vous remercie, je vous remercie de Manuel Tornare, je rappelle que vous \u00eates conseiller national socialiste des Genevois, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:19) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D03D2721-AF0F-4364-9D32-00A702B503F9", "internalArchiveId": "D03D2721-AF0F-4364-9D32-00A702B503F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FARCIS;Ravi Bhatnagar, responsable de projet chez Renkitt Benckiser;LOTA L.;Thomass ((prononcer les S)) Wenger, chef du groupe socialiste au Grand Conseil Genevois;Alain Berset, ministre de la culture\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (14/FC BALE LIGUE DES CHAMPIONS - DEFAITE PA - 22.30) Le FC B\u00e2le ne jouera pas la prestigieuse et lucrative ligue des champions... cette saison\r\nLes rh\u00e9nans sont dores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 de la course.... \r\nApr\u00e8s leur d\u00e9faite 2 \u00e0 1 en Gr\u00e8ce, ils ont subi une s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite 3 \u00e0 0 hier soir \u00e0 domicile... face au P-A-O-K Salonique. \r\nEt Laurent Bastardoz... pour le club... c'est une v\u00e9ritable tuile. \r\n  0'59''\r\n((Si le choc psychologique du changement d'entra\u00eeneur, Alex Frei pour Raphael Wicky n'a pas vraiment fonctionn\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel samedi dernier face \u00e0 Xamax, ce match retour du 2\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des Champions devait permettre au FC B\u00e2le de f\u00eater un premier succ\u00e8s cette saison. Et surtout de poursuivre son r\u00eave europ\u00e9en. B\u00e2le on le sait ne planifie pas dans ses budgets l'argent re\u00e7u des comp\u00e9titions europ\u00e9ennes mais ne soyons pas na\u00eff. Cette \u00e9limination a un co\u00fbt : 30 millions de francs suisses. Soit la somme re\u00e7ue par la formation du parc St-Jacques l'an dernier pour sa participation \u00e0 la phase de groupe de la Ligue des Champions. Alors oui, c'est vrai, B\u00e2le version 2018 semble nettement moins affut\u00e9 depuis les d\u00e9parts d'Eliou-Nou-Si, Lang voir Akanji. Oui B\u00e2le peut se permettre on l'a dit de passer un tour. Mais le club a pris l'habitude en d\u00e9crochant 8 titres de champion entre 2010 et 2017 d'avoir une r\u00e9serve financi\u00e8re lui permettant d'acqu\u00e9rir des jeunes joueurs prometteurs, de les former avant de les revendre \u00e0 prix d'or. Une manne financi\u00e8re qui dope aussi son secteur formation dans lequel B\u00e2le investit des millions de francs par ann\u00e9e. D\u00e8s lors cette \u00e9limination pourrait obliger le club rh\u00e9nan \u00e0 revoir ses ambitions \u00e0 la baisse !))  \r\nA noter que Marcel Koller sera sans doute le prochain entra\u00eeneur du FC B\u00e2le\r\nLe technicien et les dirigeants du club se sont en tout cas rencontr\u00e9s hier selon le site blick.chh\r\nLes n\u00e9gociations sont toujours en cours... Un accord pourrait \u00eatre annonc\u00e9 dans les prochaines heures.\r\n(Zimbabwe) **** Le gouvernement du Zimbabwe \"ne tol\u00e9rera pas\" la contestation dans la rue... des r\u00e9sultats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nLa menace est claire... elle intervient apr\u00e8s les heurts engendr\u00e9s par les r\u00e9sultats partiels des l\u00e9gislatives\r\nLe parti au pouvoir... la Zanu PF... aurait recueilli la majorit\u00e9 absolue au parlement... mais les opposants d\u00e9noncent des fraudes\r\nHier... trois personnes sont mortes dans des manifestations de protestation. Et au moins l'une d'entre elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par une balle tir\u00e9e par un militaire\r\nPlusieurs pays... notamment le royaume uni et les Etats-Unis... ont fait par hier de leur profonde inqui\u00e9tude... et appel\u00e9 l'arm\u00e9e \u00e0 faire preuve de retenue.\r\n(Aquarius) Apr\u00e8s un mois d'escale \u00e0 Marseille... l'Aquarius a repris la mer.\r\nLe navire humanitaire de l'ONG SOS M\u00e9diterrann\u00e9e est reparti... \u00e0 18h... hier... pour mener des op\u00e9rations de secours de migrants en M\u00e9diterrann\u00e9e.\r\nLe pr\u00e9sident de l'organisation assure que l'\u00c2quarius va naviguer avec le m\u00eame engagement qu'auparavant... et m\u00eame avec des \"convictions renforc\u00e9es\"\r\nPour m\u00e9moire, l'Aquari\u00fcs avait fait les gros titres de journaux... en juin dernier... apr\u00e8s le refus de l'Italie et de Malte de lui ouvrir leurs ports. Il avait alors \u00e0 son bord 630 migrants. \r\nUn \u00e9pisode qui a relanc\u00e9 le d\u00e9bat politique... sur la gestion des r\u00e9fugi\u00e9s au sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(11/RYANAIR / FRONDE SYNDICALE PA) **** Le mouvement de contestation des pilotes de Ryanair fait tache d'huile... en Europe.\r\nLes syndicats belges et su\u00e9dois ont d\u00e9cid\u00e9 hier... \u00e0 leur tour... de d\u00e9brayer le 10 ao\u00fbt prochain. \r\nUn acte de solidarit\u00e9 avec leurs homologues irlandais, qui ont multipli\u00e9 les journ\u00e9es de gr\u00e8ve pour exiger de meilleurs conditions de travail et salariales. \r\nPlusieurs syndicats de pilotes en Europe ont d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des actions de protestation, d'autres menacent de le faire. Olivier Schorderet\r\n  0'57''\r\n((La compagnie \u00e0 bas co\u00fbts irlandaise a beau avoir reconnu l'existence des syndicats en d\u00e9cembre dernier, les n\u00e9gociations sont depuis globalement dans l'impasse. Ryanair conna\u00eetra ainsi demain le quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve de ses pilotes irlandais. Sept pour cent des vols seront annul\u00e9s. Bien s\u00fbr, il en faudrait plus pour paralyser la compagnie. Mais si apr\u00e8s l'Irlande, l'Espagne, le Portugal et d\u00e9j\u00e0 la Belgique le mouvement devait se poursuivre; avec cette fois le ralliement des pilotes su\u00e9dois puis pourquoi pas n\u00e9erlandais et allemands, tous les march\u00e9s-cl\u00e9s de Ryanair seraient touch\u00e9s. En pleine p\u00e9riode de vacances qui plus est. D'autant que le discours muscl\u00e9 de son patron Michael O'Leary, entre d\u00e9localisations et menaces de licenciement, a contribu\u00e9 \u00e0 durcir les positions. Et ce n'est pas en renon\u00e7ant \u00e0 son bonus pour l'exercice \u00e9coul\u00e9 qu'il a apais\u00e9 les tensions. Depuis l'\u00e9clatement de la crise en septembre 2017 et l'annulation de 20.000 vols, le malaise n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre. Les pilotes qui aimeraient bien aujourd'hui voir les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes se saisir du dossier. ))\r\n(Crash Mexique) La majorit\u00e9 des passagers de l'avion qui s'est \u00e9cras\u00e9 hier au Mexique... sont am\u00e9ricains\r\n65 ressortissants des Etats-Unis \u00e9taient \u00e0 bord de l'appareil Aeromexico... \r\nL'avion transportait \u00e9galement plusieurs Espagnols... et des Mexicains\r\nL'accident n'a heureusement fait aucun mort... uniquement des bless\u00e9s l\u00e9gers\r\nLes 103 passagers et membres d'\u00e9quipage ont pu s'extraire de la carcasse avant qu'elle ne prenne feu.\r\n(TF5/INDE CONSTRUCTION DE TOILETTES PI) **** 80 millions. C'est le nombre de toilettes qui ont \u00e9t\u00e9 construites en Inde durant les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nLe fruit d'un gigantestque programme de sensivilisation \u00e0 l'hygi\u00e8ne personnelle... dans lequel le gouvernement indien a investi 29 milliards de francs\r\nCar pour des raisons culturelles et religieuses, plus de la moiti\u00e9 des Indiens font leurs besoins en plein air\r\nEt Sebastien Farcis... ce programme gouvernemental fait le bonheur... et le profit... des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es sp\u00e9cialis\u00e9es dans le secteur.\r\n  1'34''\r\n((Une augmentation de 48% en 4 ans : les ventes de produits d'entretien de toilettes ont explos\u00e9, un signe de la r\u00e9volution qui se d\u00e9roule en Inde. Le gouvernement construit des latrines \u00e0 marche forc\u00e9e. et les habitants des campagnes, qui refusaient d'en avoir chez eux pour des raisons culturelles, ach\u00e8tent maintenant ces produits pour les nettoyer. Les entreprises priv\u00e9es accompagnent ce changement de mentalit\u00e9 \u00e0 travers leurs branches philantropiques, car en Inde, elles sont tenues de d\u00e9penser l'\u00e9quivalent de 2% de leurs profits sous forme de responsablilit\u00e9 sociale. Les soci\u00e9t\u00e9s du secteur de l'hygi\u00e8ne sont bien s\u00fbr les premi\u00e8res int\u00e9ress\u00e9es : le groupe anglais Renkitt Benckiser, leader du march\u00e9 avec les marques Harpic et Dettol, a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9 plus de 10 millions de francs dans la construction de latrines et dans des campagnes d'\u00e9ducation. Ravi Bhatnagar est responsable de ce projet chez Renkitt Benckiser. \r\nBeaucoup d'habitants utilisent de la terre ou des cendres pour se laver les mains, et le savon est uniquement utilis\u00e9 pour le corps. L'Inde est ainsi l'un des trois pays \u00e0 connaitre la plus forte mortalit\u00e9 infantile due aux diarrh\u00e9es, \u00e0 cause de ce manque d'hygi\u00e8ne. Nous avons ainsi cr\u00e9\u00e9, avec notre marque Dettol, le livre du b\u00e9b\u00e9, dans lequel on d\u00e9crit comme il est important de se laver les mains \u00e0 chaque \u00e9tape de la vie du b\u00e9b\u00e9. La marque n'est pas toujours visible lors de nos campagnes, mais nous avons remarqu\u00e9 que les gens idenfiaient bien mieux nos produits maintenant.\r\nL'Inde a ainsi vu naitre une vraie \u00e9conomie des toilettes. Qui pourrait, selon une \u00e9tude r\u00e9cente, repr\u00e9senter 62 milliars de francs par an en 2021 ))\r\n(Fabio Abate) Fabio Abate ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019\r\nLe parti lib\u00e9ral radical a annonc\u00e9 hier cette d\u00e9cision du conseiller aux \u00e9tats tessinois\r\n\"Cinq l\u00e9gislatures, c'est assez\"... Voil\u00e0 comment Fabio Abate explique son choix... dans le communiqu\u00e9 de presse.\r\nLe PLR est en effet entr\u00e9 au Parlement en 2000\r\nIl a notamment pr\u00e9sident la commission des finances du conseil national... entre 2007 et 2009... au plus fort de la crise financi\u00e8re\r\nIl s'est \u00e9galement engag\u00e9 pour l'am\u00e9lioration des relations entre Berne et le Tessin.\r\n(09/UE/ AIDE GRECE-ESPAGNE MIGRATION PA) La Commission europeenne a decid\u00e9 d'octroyer des aides supplementaires \u00e0 la Grece et \u00e0 l'Espagne pour l'accueil des migrants...\r\n37,5 millions d'euros pour Athenes et 30 millions pour Madrid... Il faut dire que depuis plusieurs mois, le contexte est difficile, d'autant plus avec le refus du nouveau pouvoir italien d'accueillir les bateaux de migrants dans ses ports...\r\nDe Bruxelles, une correspondance de Laxmi Lota...\r\n  0'54''\r\n((\u00abLa Commission fait tout ce qui est en son pouvoir pour soutenir tous les \u00c9tats membres confront\u00e9s \u00e0 des pressions migratoires \u00bb, declare le commissaire europ\u00e9en a la migration... \u00ab Aucun Etat membre n'est laisse seul \u00bb, assure-t-il...\r\nL'executif europ\u00e9en a annonce une aide d'urgence suppl\u00e9mentaire, en provenancedu Fonds \u00abAsile, migration et int\u00e9gration\u00bb...\r\nL'Espagne a demande a beneficier de ce fonds dimanche, car depuis janvier, ce sont plus de 20 000 migrants qui sont arrives dans le pays...Face a l'urgence, \u00ab plusieurs dizaines de millions d'euros seront debloques ces prochains jours \u00bb, confirme une source europ\u00e9enne... Les autorit\u00e9s grecques recevront aussi 31,1 millions d'euros pour financer notamment les soins de sant\u00e9, l'alimentation et les frais de traduction...Une enveloppe suppl\u00e9mentaire de 6,4 millions d'euros a \u00e9t\u00e9 allou\u00e9e \u00e0 l'Organisation internationale pour les migrations pour am\u00e9liorer les conditions d'accueil dans le pays...\r\nLaxmi Lota, pour RTS Info, Bxl))\r\n(02/GE/KAST PAS AU GC REAX PS ITV WENGER) ****La commune d'Onex plut\u00f4t que le parlement cantonal pour Carole-Anne Kast, la pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois...\r\nC'est l'option qui retenue mardi soir par la section on\u00e9sienne du parti. \r\nComme Sandrine Salerno en ville de Gen\u00e8ve, Carole-Anne Kast va donc privil\u00e9gier sa fonction \u00e0 l'ex\u00e9cutif communal plut\u00f4t que celle de d\u00e9put\u00e9e au Grand COnseil\r\nUn choix devenu obligatoire puisqu' on le rappelle... le parti cantonal a refus\u00e9 \u00e0 ces \u00e9lues une d\u00e9rogation pour un double mandat\r\nUn refus \"regrettable\" pour le PS d'Onex.\r\nEt c'est aussi l'avis de Thomasss Wenger, chef du groupe socialiste au grand conseil genevois.\r\nIl d\u00e9plora la perte de d\u00e9put\u00e9s d'exp\u00e9rience\r\n  0'36'' \r\nThomasss Wenger r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Rey.\r\n(15/LOCARNO OUVERTURE FESTIVAL ITV BERSET) **** Le festival international du fim de Locarno est lanc\u00e9. \r\nA l'occasion de la c\u00e9r\u00e9monie officielle d'ouverture...hier soir sur la Piazza Grande... le pr\u00e9sident de la manifestation... Marco Solari... a rappel\u00e9 l'importance des sponsors et du soutien \u00e9tatique\r\nAlain Berset Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ministre de la culture... \u00e9tait aussi pr\u00e9sent... pour l'occasion... il s'est exprim\u00e9 \u00e0 la tribune\r\nSophie Iselin en a profit\u00e9 pour lui demander... quelle est aujourd'hui la strat\u00e9gie de la conf\u00e9d\u00e9ration en faveur du cin\u00e9ma\r\n  0'38''\r\nAlain Berset...au micro de Sophie Iselin\r\nLe festival de Locarno... c'est jusqu'au 11 ao\u00fbt... avec plus de 300 films issus d'une soixantaine de pays.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9737673", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-02T05:59:50_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-02T05:59:50_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9737678", "ece-9737673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-08T03:17:35Z", "speechToTexts": ["08.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nMarielle Savoie bonjour Marielle bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, d\u00e9faite douloureuse pour le FC B\u00e2le en s'inclinant 3 \u00e0 0 hier en match retour face \u00e0 Salonique le club de foot tra\u00eenant est \u00e9limin\u00e9 de la course pour la Ligue des champions, un \u00e9chec qui va lui co\u00fbter cher, au propre comme au figur\u00e9, nouveau jour de gr\u00e8ve demain pour les pilotes irlandais de Ryanair et depuis hier, les syndicats belges et su\u00e9dois brandi, c'\u00e9tait aussi la menace du d\u00e9brayage, les n\u00e9gociations sont dans l'impasse entre la compagnie a\u00e9rienne \u00e0 bas prix et ses employ\u00e9es et les fronts commencent \u00e0 se crisper et puis le Festival de Locarno a officiellement commenc\u00e9 Alain Berset \u00e9tait de la partie hier pour la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, l'occasion d'\u00e9voquer avec lui la strat\u00e9gie de la Conf\u00e9d\u00e9ration en faveur du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [95%] :\r\nLe FC B\u00e2le ne jouera donc pas la prestigieuse et lucrative Ligue des champions cette saison, les rendements sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 de la course apr\u00e8s leur d\u00e9faite 2 \u00e0 1 en Gr\u00e8ce, ils ont subi une s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite 3 \u00e0 0 hier soir \u00e0 domicile face au PAOK Salonique et Laurent Bastard, do pour le club c'est une v\u00e9ritable tuile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [90%] :\r\nSi le choc psychologique du changement d'entra\u00eeneur Alex Frei pour Rapha\u00ebl Wicky n'a pas vraiment fonctionn\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel samedi dernier contre Xamax ce match retour du 2\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des champions, devait permettre au FC B\u00e2le de f\u00eater en 1er succ\u00e8s cette saison, et surtout de poursuive son r\u00eave europ\u00e9en alors le de planifie pas dans ses Budgets \u00e0 l'argent re\u00e7u des comp\u00e9titions europ\u00e9ennes mais ne soyons pas dupes, cette \u00e9limination, co\u00fbt 30 millions de francs suisses soit la somme re\u00e7ue par la formation du Parc Saint-Jacques l'an dernier pour sa participation \u00e0 la phase de groupes de la Ligue des champions, alors oui c'est vrai, B\u00e2le, version 2018 100, nettement moins aff\u00fbt\u00e9 depuis le d\u00e9part des lieux d'aussi longue, voire Akanji mais le club a pris l'habitude en d\u00e9crochant 8 titres de champion entre 2010 et 2017, d'avoir une r\u00e9serve financi\u00e8re lui permettant d'acqu\u00e9rir des jeunes joueurs prometteurs de les former avant de les revendra \u00e0 prix d'or, une manne financi\u00e8re qui dopent aussi son secteur formation dans lequel B\u00e2le investit des millions de francs chaque ann\u00e9e, d\u00e8s lors, cette \u00e9limination pourrait obliger le club rh\u00e9nan \u00e0 revoir \u00e0 l'avenir ses ambitions \u00e0 la baisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [95%] :\r\nOui, \u00e0 noter que Marcel Koller sera sans doute le prochain entra\u00eeneur du FC B\u00e2le, le technicien et les dirigeants du club se sont en tout cas rencontr\u00e9s hier, selon le site Blick Point CH, les n\u00e9gociations sont toujours en cours, mais un accord pourrait \u00eatre annonc\u00e9 dans les prochaines heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [98%] :\r\nLe gouvernement du Zimbabwe ne tol\u00e9rera pas la contestation dans la rue, des r\u00e9sultats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [96%] :\r\nLa menace est claire, elle intervient apr\u00e8s les heurts engendr\u00e9s par les r\u00e9sultats partiels des l\u00e9gislatives o\u00f9 le parti au pouvoir, la Zanu-PF aurait recueilli la majorit\u00e9 absolue au Parlement, mais les opposants d\u00e9noncent des fraudes hier, 3 personnes sont mortes dans des manifestations de protestation et au moins l'une d'entre elles a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par une balle tir\u00e9e par un militaire, plusieurs pays, notamment le Royaume-Uni et les \u00c9tats-Unis ont fait part hier de leur profonde inqui\u00e9tude et appel\u00e9 l'arm\u00e9e \u00e0 faire preuve de retenue apr\u00e8s un mois d'escale \u00e0 Marseille l'Aquarius a repris la mer le navire humanitaire de l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e est reparti \u00e0 18 heures hier pour mener des op\u00e9rations de secours de migrants en M\u00e9diterran\u00e9e, le pr\u00e9sident de l'organisation assure que l'Aquarius va naviguer avec le m\u00eame engagement qu'auparavant et m\u00eame avec des convictions renforc\u00e9es pour m\u00e9moire l'Aquarius avait fait les gros titres des journaux, en juin dernier apr\u00e8s le refus de l'Italie et de Malte, de lui ouvrir leurs ports, il avait alors \u00e0 son bord 630 migrants, un \u00e9pisode qui a relanc\u00e9 le d\u00e9bat politique sur la gestion des r\u00e9fugi\u00e9s au sein de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [98%] :\r\nLe mouvement de contestation des pilotes de Ryanair fait tache d'huile en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [95%] :\r\nPour les syndicats belges et su\u00e9dois ont d\u00e9cid\u00e9, hier, \u00e0 leur tour de d\u00e9brayer le 10 ao\u00fbt prochain un acte de solidarit\u00e9 avec leurs homologues irlandais qui ont multipli\u00e9 les journ\u00e9es de gr\u00e8ve pour exiger de meilleures conditions de travail et de salaire, plusieurs syndicats de pilotes en Europe ont d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des actions de protestation d'autres menacent de le faire Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [92%] :\r\nLa compagnie \u00e0 bas co\u00fbts irlandaise a beau avoir reconnu l'existence des syndicats en d\u00e9cembre dernier, les n\u00e9gociations sont depuis globalement dans l'impasse, Ryanair conna\u00eetra ainsi demain le 4\u00e8me jour de gr\u00e8ve de ses pilotes irlandais 7 pourcent des vols seront annul\u00e9s, bien s\u00fbr, il en faudrait plus pour paralyser la compagnie mais si, apr\u00e8s l'Irlande et l'Espagne et le Portugal, et d\u00e9j\u00e0 la Belgique, le mouvement devait se poursuivre, avec cette fois le ralliement des pilotes su\u00e9dois puis pourquoi pas n\u00e9erlandais et allemands, tous les march\u00e9s cl\u00e9s de Ryanair serait touch\u00e9s en pleine p\u00e9riode de vacances, qui plus est, d'autant que le discours muscl\u00e9 de son patron, Michael O'Leary entre d\u00e9localisation et menace de licenciement, a contribu\u00e9 \u00e0 durcir les positions et ce n'est pas en renon\u00e7ant \u00e0 son bonus pour l'exercice \u00e9coul\u00e9, il a apais\u00e9 les tensions depuis l'\u00e9clatement de la crise en septembre 2017 et l'annulation de 20000 vols le malaise n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre les pilotes de Ryanair, qui aimerait bien aujourd'hui voir les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes se saisir du dossier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [97%] :\r\nLa majorit\u00e9 des passagers de l'avion qui s'est \u00e9cras\u00e9 hier au Mexique sont am\u00e9ricains, 65 ressortissants des \u00c9tats-Unis \u00e9taient \u00e0 bord de l'appareil d'A\u00e9ro Mexico, l'avion transportait \u00e9galement plusieurs espagnols et des Mexicains, l'accident n'a heureusement fait aucun mort, uniquement des bless\u00e9s l\u00e9gers, les 103 passagers et membres d'\u00e9quipage ont pu s'extraire de la carcasse avant qu'elle ne prenne feu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [97%] :\r\n80 millions c'est le nombre de toilettes qui ont \u00e9t\u00e9 construites en Inde durant les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [97%] :\r\nLe fruit d'un gigantesque programme de sensibilisation \u00e0 l'hygi\u00e8ne personnelle dans lequel le gouvernement indien a investi 29 milliards de francs car pour des raisons culturelles et religieuses, plus de la moiti\u00e9 des Indiens font leurs besoins en plein air et Sebastian farcis ce programme gouvernemental fait le bonheur et le profit des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es sp\u00e9cialis\u00e9es dans le secteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [93%] :\r\nUne augmentation de 48 pourcent en 4 ans, les ventes de produits d'entretien, de toilettes ont explos\u00e9, signe de la r\u00e9volution, qui se d\u00e9roule en Inde, le gouvernement construit des latrines \u00e0 marche forc\u00e9e et les habitants des campagnes qui refusaient d'en avoir chez eux pour des raisons culturelles ach\u00e8tent maintenant ces produits pour les nettoyer les entreprises priv\u00e9es accompagnent ce changement de mentalit\u00e9, \u00e0 travers leur branche philanthropique car en Inde, elles sont tenues de d\u00e9penser l'\u00e9quivalent de 2 pourcent de leurs profits sous forme de responsabilit\u00e9 sociale, les soci\u00e9t\u00e9s du secteur de l'hygi\u00e8ne sont bien s\u00fbr les premi\u00e8res int\u00e9ress\u00e9es, le groupe anglais Renkitt qui sera le leader du march\u00e9 avec les marques Harpic et Dettol a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9 plus de 10 millions de francs de la construction de latrines et dans des campagnes d'\u00e9ducation ravi Bhatnagar est responsable de ce projet chez Renkitt Benckiser oui pas o\u00f9 sont -elles toutes les barrages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:22) [96%] :\r\nBeaucoup d'habitants utilisent de la terre ou des cendres pour se laver les mains et le savon est uniquement utilis\u00e9 pour le corps, l'Inde est ainsi l'un des 3 pays \u00e0 conna\u00eetre la plus forte mortalit\u00e9 infantile due aux diarrh\u00e9es \u00e0 cause de ce manque d'hygi\u00e8ne, nous avons ainsi cr\u00e9\u00e9 avec notre marque le livre du b\u00e9b\u00e9 dans lequel on d\u00e9crit comme il est important de se laver les mains \u00e0 chaque \u00e9tape de la vie du b\u00e9b\u00e9, la marque n'est pas toujours visible lors de nos campagnes, mais nous avons remarqu\u00e9 que les gens identifi\u00e9s bien mieux nos produits maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [86%] :\r\nAh le qui, lui, une b\u00eate en Hopman l'Inde a ainsi vu na\u00eetre une vraie \u00e9conomie des toilettes, ce qui pourrait, selon une \u00e9tude r\u00e9cente, repr\u00e9senter 62 milliards de francs par an en 2021 S\u00e9bastien farcis rtsinfo New Delhi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [94%] :\r\nFabio Abate et ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 le Parti lib\u00e9ral- radical, a annonc\u00e9, hier, cette d\u00e9cision du conseiller aux \u00c9tats tessinois cinq l\u00e9gislatures, c'est assez voil\u00e0 comment Fabio Abate explique son choix dans le communiqu\u00e9 de presse, le PLR est en effet entr\u00e9 au Parlement en 2000, il a notamment pr\u00e9sid\u00e9 la commission des finances du Conseil national entre 2007 et 2009, au plus fort de la crise financi\u00e8re, il s'est \u00e9galement engag\u00e9 pour l'am\u00e9lioration des relations entre Berne et le Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:33) [89%] :\r\nLa commune donn\u00e9e plut\u00f4t que le parlement cantonal pour Carole, Anne Kast, la pr\u00e9sidente du Parti socialiste, Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [93%] :\r\nC'est l'option qui a \u00e9t\u00e9 retenu mardi soir par la section onusienne du parti comme Sandrine Salerno en ville de Gen\u00e8ve Carole-Anne Kast va donc privil\u00e9gier sa fonction \u00e0 l'ex\u00e9cutif communal plut\u00f4t que celle de d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil, un choix devenu obligatoire puisqu'on le rappelle, le parti cantonal a refus\u00e9 \u00e0 ces \u00e9lues une d\u00e9rogation pour un double mandat un refus regrettable pour le PS donnait et c'est aussi l'avis de Thomas Wenger, chef du groupe socialiste au Grand Conseil Genevois il d\u00e9plore la perte de d\u00e9put\u00e9s d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:07) [86%] :\r\nQuand on a des personnalit\u00e9s comme carolingien sous Sandrine Salerno sur une liste qui tire la liste qui sont \u00e0 extr\u00eamement bien \u00e9lu et qui, apr\u00e8s un gros tiers d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale socialiste refus\u00e9 comme \u00e7a de leur accorder une d\u00e9rogation pour si\u00e9ger de mani\u00e8re transitoire et dans leur commune et au \u00e0 Conseil moi, voil\u00e0, on arrive \u00e0 des d\u00e9cisions ou les 2, ont d\u00e9cid\u00e9 de rester dans leur commune, donc c'est s\u00fbr que pour le groupe socialiste au Grand Conseil cette terre, c'est une perte parce que ce sont des personnalit\u00e9s qui ont beaucoup d'exp\u00e9rience, de comp\u00e9tences et qu'il aurait beaucoup apport\u00e9, on sent du groupe soutiennent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [97%] :\r\nEt des propos recueillis par Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:47) [92%] :\r\nLe festival international du film de Locarno est lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:50) [93%] :\r\n\u00e0 l'occasion de la c\u00e9r\u00e9monie officielle d'ouverture, hier soir, sur la Piazza Grande est le pr\u00e9sident de la manifestation, Marco Solari a rappel\u00e9 l'importance des sponsors et du soutien \u00e9tatique Alain Berset, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ministre de la culture \u00e9taient aussi pr\u00e9sents pour l'occasion, il s'est exprim\u00e9 \u00e0 la tribune, Sophie Zlin en a profit\u00e9 pour lui demander quelle est aujourd'hui la strat\u00e9gie de la Conf\u00e9d\u00e9ration en faveur du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:12) [87%] :\r\nNotre strat\u00e9gie elle est simple, elle se base d'une part sur le soutien au festival et nous soutenons des festivals, certains sont g\u00e9n\u00e9ralistes tourner \u00e7a l'international, d'autres sont beaucoup plus sp\u00e9cialis\u00e9es si festival, nous les suivons de pr\u00e8s, ils sont soutenus par la par la Conf\u00e9d\u00e9ration et nous avons \u00e9galement avec le, le soutien \u00e0 la r\u00e9alisation de films avec les commissions qui s\u00e9lectionne des projets des exigences tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es des films de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 qui sortent des travaux du cin\u00e9aste, nous avons \u00e9galement des Prix du cin\u00e9ma suisse qui permettent aussi, dans le fond de chaque ann\u00e9e r\u00e9compenser les meilleurs, les meilleurs films choisir aussi quels sont les films qui vont nous repr\u00e9senter \u00e0 l'international, ce strat\u00e9gie je crois qu'elle a fait, c'est elle, a fait ses preuves, elle fonctionne bien, elle nous a permis d'ailleurs les derni\u00e8res ann\u00e9es dans de tr\u00e8s tr\u00e8s bons films et nous allons poursuivre sur cette voie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [95%] :\r\nAlain Berset au micro de Sophie Iselin, le festival de Locarno, c'est jusqu'au 11 ao\u00fbt avec plus de 300 films issus d'une soixantaine de pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:58) [95%] :\r\nEt c'est \u00e0 suivre en tout temps sur notre site RTSinfo Point CH merci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-02T04:50:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A93F9DE3-DC58-44F3-BB11-CC53E4052880", "internalArchiveId": "A93F9DE3-DC58-44F3-BB11-CC53E4052880", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Aloys Vimard, membre de M\u00e9decins Sans fronti\u00e8re;Boukari, Fouad;LOTA L.;HUON P.;manisfestants zimbabw\u00e9ens;Charles Pellegrini, ancien commissaire divisionnaire de police en France, et expert en s\u00fbret\u00e9 a\u00e9rienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(05/ACQUARIUS REPREND LA MER 2 ITV VIMARD) L'Aquarius a repris la mer hier \u00e0 18h depuis Marseille. \r\nLe navire fait cap sur la zone de secours au large de c\u00f4tes libyennes.\r\nA son bord, deux ONG : SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8re...\r\nLes militants ont mis \u00e0 profit cette escale d'un mois pour am\u00e9liorer les capacit\u00e9s d'accueil de \"l'ambulance des mers\" et tirer les le\u00e7ons de son errance d\u00e9but juin avec 630 migrants \u00e0 son bord...\r\nCompte tenu du contexte politique en Europe... L'Aquarius se pr\u00e9pare donc \u00e0 devoir prendre soin des rescap\u00e9s sur des p\u00e9riodes bien plus longues que par le pass\u00e9... \r\nEcoutez Aloys Vimard... membre de M\u00e9decins Sans fronti\u00e8re... \r\n  0'35''\r\nAloys Vimard interrog\u00e9 par notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 bord de l'Aquarius, Maurine Mercier\r\nDepuis son premier d\u00e9part du port de Marseille en 2016 l'Aquarius a sauv\u00e9 29'318 migrants...\r\nMais depuis 4 ans selon SOS M\u00e9diterran\u00e9e, au moins 15'000 r\u00e9fugiers, hommes, femmes et enfants sont morts noy\u00e9 en m\u00e9diterann\u00e9e...\r\n(Bve  Fabio Abate) Camorino TI (ats) Le conseiller aux Etats PLR Fabio Abate (TI) ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, a annonc\u00e9 mercredi son parti. Il \u00e9tait entr\u00e9 au Parlement en 2000.\r\n\"Ce n'est ni l'enthousiasme ni la d\u00e9termination qui manquent pour affronter une nouvelle campagne et un nouveau mandat, mais il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence: cinq l\u00e9gislatures sous la Coupole, c'est assez\", d\u00e9clare le Tessinois, 52 ans, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.\r\nFabio Abate avait succ\u00e9d\u00e9 en 2011 \u00e0 Dick Marty au Conseil des Etats.\r\nActuellement, le Locarnais est membre de la commission des affaires juridiques, de la commission des institutions politiques, de la commission des finances et de la commission de r\u00e9daction qu'il a pr\u00e9sid\u00e9e de 2015 \u00e0 2017. Il est aussi vice-pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation pour les relations avec le Parlement italien.\r\n(09/UE/ AIDE GRECE-ESPAGNE MIGRATION PA) *** Et dans cette crise de l'accueil des migrants, la Commission europeenne a decid\u00e9 d'octroyer des aides supplementaires \u00e0 la Grece et \u00e0 l'Espagne.\r\n37 millions et demi d'euros pour Athenes et 30 millions pour Madrid... \r\nIl faut dire que depuis plusieurs mois, le contexte est difficile... \r\nD'autant plus avec le refus du nouveau pouvoir italien d'accueillir les bateaux de migrants dans ses ports... Laxmi Lota...\r\n  0'54''\r\n(07/ZBW/LEGISLATIVES MANIF RE - 22.30) *** Le Zimbabwe attend toujours les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle, avec la crainte de nouvelles violences.\r\nLe Zimbabwe entre aujourd'hui dans sa troisi\u00e8me journ\u00e9e d'attente f\u00e9brile des r\u00e9sultats d'une pr\u00e9sidentielle historique...\r\nAu lendemain des violences qui ont suivi l'annonce du triomphe au parlement du pr\u00e9sident sortant, face \u00e0 une opposition qui revendique aussi la victoire.\r\nLes forces de l'ordre ont ouvert le feu sur des manifestants hier \u00e0 Harare, la capitale, tuant 3 personnes.....\r\nLes partisans de l'opposition sont descendus dans les rues en accusant la commission \u00e9lectorale de fraude. Au coeur de la manifestation, notre correspondante Patricia Huon a tendu son micro aux partisans de Nelson Chamisa...\r\n  0'41''\r\nLes r\u00e9actions des partisans de l'oppostion au Zimbawe recueillis par notre correspondante Patricia Huon..\r\n(01/SEQUENCAGE ADN 150 LOUPS PA) *** S\u00e9quencer l'ADN de 150 loups: c'est le travail men\u00e9e par des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\nIls ont analys\u00e9 des \u00e9chantillons d'os ou de peau, conserv\u00e9es dans plusieurs mus\u00e9es europ\u00e9ens. \r\nLes scientifiques voulaient comprendre comment les actions humaines ont conduit au d\u00e9clin de l'esp\u00e8ce. Natacha Van Cutsem. \r\n  0'47''\r\n(TF2/SURVEILLANCE PASSAGERS AERIENS PI) *** On les appelle \"Air Marshals\". Leur mission : assurer la s\u00e9curit\u00e9 des passagers a\u00e9riens. \r\nCes agents f\u00e9d\u00e9raux americains sont habilit\u00e9s \u00e0 d\u00e9tecter et pr\u00e9venir toute menace terroriste. \r\nIls ciblent des lignes \"\u00e0 risque\", ou des passagers \"sensibles\", inscrits dans les bases de donn\u00e9es des services de renseignement. \r\nLe Boston Globe a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 samedi dernier qu'ils allaient en r\u00e9alit\u00e9 bien plus loin que \u00e7a. C\u00e9dric Guigon.\r\n  1'48''\r\n(Bve FC BAle) Le FC B\u00e2le dit adieu \u00e0 la Ligue des Champions\r\nD\u00e9j\u00e0 battus au match aller, les Rh\u00e9nans se sont inclin\u00e9s 3-0 \u00e0 domicile mercredi soir face au PAOK Salonique lors du 2e tour pr\u00e9liminaire...\r\nLes B\u00e2lois pourraient toutefois rebondir en Ligue Europa mais devront d\u00e9sormais passer deux tours qualificatifs pour disputer la phase de groupe. \r\nPar ailleurs, Marcel Koller devrait bient\u00f4t \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme nouvel entra\u00eeneur du FC B\u00e2le. Le technicien a rencontr\u00e9 hier (mercredi) les dirigeants, dont les dirigeants du club.\r\nUn accord serait proche entre les parties et pourrait \u00eatre annonc\u00e9 dans les prochains jours.", "durationSec": 535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9737700", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-02T06:30:09_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-02T06:30:09_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9737727", "ece-9737700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-08T04:45:11Z", "speechToTexts": ["08.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari bonjour, bonjour l'Aquarius reprend ses missions de sauvetage en mer apr\u00e8s un mois d'escale technique, une pause qui a permis aux militants d'am\u00e9liorer les capacit\u00e9s d'accueil du navire Harare, la capitale du Zimbabwe s'embrase apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives, des violences opposant forces de l'ordre et partisans de l'opposition ont fait plusieurs morts hier sur fond d'accusations de fraude l'ADN du loup \u00e9tudi\u00e9 sous toutes ses formes, c'est la mission de l'Universit\u00e9 de Lausanne, ces chercheurs veulent comprendre comment l'activit\u00e9 humaine a conduit au d\u00e9clin du canid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nL'Aquarius a repris la mer hier \u00e0 18 heures depuis Marseille, le navire fait cap sur la zone de secours au large des c\u00f4tes libyennes \u00e0 son bord deux ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, les militants ont mis \u00e0 profit cette escale d'un mois pour am\u00e9liorer les capacit\u00e9s d'accueil de l'ambulance des mers et tirer les le\u00e7ons de son errance depuis juin avec 630 migrants \u00e0 son bord, compte tenu du contexte politique en Europe, la Cor\u00e9e-du-Sud se pr\u00e9pare donc \u00e0 devoir prendre soin des rescap\u00e9s sur des p\u00e9riodes bien plus long que par le pass\u00e9, \u00e9coutez Alo\u00efs Vimard membre de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [91%] :\r\nOn a augment\u00e9 les stocks de nourriture, de m\u00e9dicaments, on a essay\u00e9 d'am\u00e9liorer les conditions \u00e0 bord, qui reste toutefois pr\u00e9caire, \u00e7a reste un bateau, c'est un bateau d'urgence et une ambulance en mer avec un des personnes qui seront expos\u00e9s aux \u00e9l\u00e9ments sur un sur le le pont au soleil, on a essay\u00e9 d'am\u00e9liorer tout ce qu'on pouvait au niveau des des sanitaires, de l'hygi\u00e8ne, on a augment\u00e9 les stocks de nourriture, aujourd'hui on peut nourrir 400 personnes pendant 2 semaines, mais c'est un challenge pour stocker tout \u00e7a ne nourriture, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment difficile, pour vous donner un exemple, on a la combler tous les recoins dans le bateau pour pour moi stocker cette nourriture et puis pouvoir \u00eatre \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 au mieux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nAlors oui, c'est Vimard, interrog\u00e9 par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 bord de l'Aquarius Maurine Mercier depuis son 1er d\u00e9part du port de Marseille en 2016 l'Aquarius a sauv\u00e9 29318 migrants depuis 4 ans, selon SOS M\u00e9diterran\u00e9e au moins 15000 r\u00e9fugi\u00e9s, hommes, femmes et enfants sont morts noy\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [95%] :\r\nEt dans cette grille dans cette crise de l'accueil des migrants, la Commission europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 d'octroyer des aides suppl\u00e9mentaires \u00e0 la Gr\u00e8ce et \u00e0 l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [95%] :\r\n37 millions et demi d'euros pour Athenes 30 millions pour Madrid, il faut dire que depuis plusieurs mois, le contexte politique est difficile, d'autant plus avec le refus du nouveau pouvoir italien d'accueillir les bateaux de migrants dans ses ports Laxmi Lothar. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:23) [95%] :\r\nLa commission fait tout ce qui est en son pouvoir pour soutenir tous les \u00c9tats membres confront\u00e9s \u00e0 des pressions migratoires, d\u00e9clare le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la migration, aucun \u00c9tat membre n'est laiss\u00e9e seule, assure -t-il, l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en a annonc\u00e9 une aide d'urgence suppl\u00e9mentaires en provenance du Fonds asile migration et int\u00e9gration, l'Espagne a demand\u00e9 \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de ce fonds dimanche car depuis janvier, ce sont plus de 20000 migrants qui sont arriv\u00e9s dans le pays face \u00e0 l'urgence, plusieurs dizaines de millions d'euros seront d\u00e9bloqu\u00e9s ces prochains jours, confirme une source europ\u00e9enne, les autorit\u00e9s grecques recevront aussi31,1 millions d'euros pour financer notamment les soins de sant\u00e9, l'alimentation et les frais de traduction une enveloppe suppl\u00e9mentaire de6,4 millions d'euros a \u00e9t\u00e9 allou\u00e9e \u00e0 l'Organisation internationale pour les migrations pour am\u00e9liorer les conditions d'accueil dans le pays Laxmi Lotta pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [94%] :\r\nLe conseiller aux \u00c9tats PLR Fabio Abate et ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, il \u00e9tait entr\u00e9 au Parlement en 2000, ce n'est ni l'enthousiasme ni la d\u00e9termination qui manquent pour affronter une nouvelle campagne et un nouveau mandat, mais il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence cinq l\u00e9gislatures sous la Coupole, c'est assez, explique le Tessinois de 52 ans, Fabio Abate et qui avait succ\u00e9d\u00e9 en 2011 \u00e0 Dick Marty au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [96%] :\r\nLe Zimbabwe attend toujours les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle, avec la crainte de nouvelles violences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [96%] :\r\nLa Zimbabwe qui entre aujourd'hui dans sa 3\u00e8me journ\u00e9e d'attente f\u00e9brile des r\u00e9sultats d'une pr\u00e9sidentielle historique, au lendemain des violences qui ont suivi l'annonce du triomphe au parlement du pr\u00e9sident sortant, face \u00e0 une opposition qui revendique aussi la victoire, les forces de l'ordre ont ouvert le feu sur des manifestants hier \u00e0 Harare, la capitale, le bilan est de 3 morts, les partisans de l'opposition sont descendus dans la rue en accusant la commission \u00e9lectorale de fraude au coeur de la manifestation, notre correspondante Patricia Huon qui a tendu son micro aux partisans de Nelson Chamisa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [89%] :\r\nPour au processus tout ce processus n'est pas libre pas \u00e9quitable, pas cr\u00e9dible, c'est pas \u00e7a, nous manifestons, ils veulent ignorer notre voix, nous, les citoyens de ce pays, nous nous sommes exprim\u00e9s dans les urnes, mais maintenant il retarde les choses car ils veulent nier notre vote, c'est pour \u00e7a que nous sommes dans la rue et nous y resterons jusqu'\u00e0 ce que Nelson Chamisa prenne ses fonctions P\u00e9ronne \u00e0 partir, on pressent de nos ondes Chamisa ultime Hobbits \u00e0 TF \u00e7a ce sont des voleurs, nous voulons Chamisa, nous ne voulons pas Emosson il faut qu'il parte \u00e0 travers le pays il y avait tellement de gens \u00e0 nos meetings o\u00f9 sont -ils aujourd'hui sur les chiffres, nous ne voulons pas de cette \u00e9lection, elle n'est pas juste les gens veulent le changement pour avoir caisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [93%] :\r\nLa r\u00e9action des partisans de l'opposition au Zimbabwe recueillis par notre correspondante Patricia Huon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:04) [91%] :\r\nToute autre chose, en Suisse, les chercheurs de l'Universit\u00e9 de Lausanne ont s\u00e9quenc\u00e9 l'ADN de 150 loups. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [97%] :\r\nIls ont analys\u00e9 des \u00e9chantillons d'os ou de peau conserv\u00e9es dans plusieurs mus\u00e9es europ\u00e9ens, les scientifiques voulaient comprendre comment les actions humaines ont conduit au d\u00e9clin de l'esp\u00e8ce Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [90%] :\r\nLes chercheurs se sont pench\u00e9s sur la g\u00e9n\u00e9tique de ce d\u00e9clin en constituant un ADN historique du loup, ils se sont focalis\u00e9s sur des sp\u00e9cimens tu\u00e9s \u00e0 l'apog\u00e9e de la p\u00e9riode des pers\u00e9cutions soit au XIXe et XXe si\u00e8cles la premi\u00e8res conclusions concernent la diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique de l'animal en Europe, c'est-\u00e0-dire le degr\u00e9 de vari\u00e9t\u00e9s de l'esp\u00e8ce, cette diversit\u00e9 \u00e9tait 2 fois plus \u00e9lev\u00e9, il y a un si\u00e8cle, on remarque aussi des diff\u00e9rences entre Europe occidentale et orientale \u00e0 l'ouest, les loups ont \u00e9t\u00e9 totalement extermin\u00e9e, contrairement \u00e0 l'Est, la pers\u00e9cution du mammif\u00e8re jusqu'au 20\u00e8me si\u00e8cle ne fait elle aucun doute par le pass\u00e9, le loup \u00e9tait l'animal le plus r\u00e9pandu g\u00e9ographiquement sur terre, puis il a disparu des Alpes suisses avant de faire son retour, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es lors notamment d'une recolonisation en provenance de l'Italie, on les appelle les airs Marshall, leur mission : assurer la s\u00e9curit\u00e9 des passagers a\u00e9riens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [93%] :\r\nCes agents f\u00e9d\u00e9raux am\u00e9ricains sont habilit\u00e9s \u00e0 d\u00e9tecter et pr\u00e9venir toute menace terroriste ils ciblent des lignes \u00e0 risque ou des passagers sensibles inscrits dans les bases de donn\u00e9es, des services de renseignement, le Boston Globe, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 samedi dernier qu'ils allaient en r\u00e9alit\u00e9 bien plus loin que \u00e7a, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:33) [92%] :\r\nSi vous \u00eates un bon citoyen am\u00e9ricain et que vous prenez parfois un vol interne, vous avez peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s par un agent civil avez -vous dormi dans l'avion, combien de fois vous \u00eates vous lever pour aller aux toilettes, avez -vous trembler et transpirer paru nerveux, tout est not\u00e9 minute par minute par un Air Marshal le programme existe depuis 2010 et s'appelle Quiet Sky litt\u00e9ralement se calme, l'administration de la s\u00e9curit\u00e9 des transports la TSA utilise un algorithme qui signalent des passagers hors des radars, sans casier judiciaire en moyenne 35 individus sont suivi et surveill\u00e9 par ses agents et cela ne surprend pas Charles Pellegrini, ancien commissaire divisionnaire de police en France et expert en s\u00fbret\u00e9 a\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:12) [90%] :\r\nVous savez, quand une cellule de leur s\u00e9curit\u00e9, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont pris une approche tr\u00e8s pragmatique et g\u00e9n\u00e9ralement ils font peu de cas des lois et des r\u00e8glements en vigueur, et pour les contourner, il n'h\u00e9site pas \u00e0 monter ce qu'ils appellent des Black programs, c'est-\u00e0-dire des programmes secrets et, apparemment, apparemment avec ses r\u00e9serves d'usage, que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu le cas du programme pas escale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [87%] :\r\nUne question : comment s\u00e9lectionne -t-il les passagers surveiller les crit\u00e8res sont flous mais ATS assure ne pas faire de profilage racial, les craintes de l'arbitraire subsistent n\u00e9anmoins. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:47) [86%] :\r\nVous savez comme moi le nombre de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s pour Pauvert, question d'homonymie parce qu'un jour de leur vie, elles en 1000, un pied dans un territoire consid\u00e9r\u00e9 comme soutien du terrorisme etc etc, donc tr\u00e8s sinc\u00e8rement je ne crois pas sp\u00e9cialement \u00e0 l'efficacit\u00e9, il a une m\u00e9thode pareille, mais les Am\u00e9ricains ont air Descroix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:09) [92%] :\r\nAutre question soulev\u00e9e le programme quoi \u00eatre Sky viole -t-il le 4\u00e8me amendement de la Constitution am\u00e9ricaine, qui garantit le droit \u00e0 la vie priv\u00e9e, le pr\u00e9sident de l'association des Marshall reconna\u00eet lui- m\u00eame que le programme va trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [94%] :\r\nEn football, le FC B\u00e2le dit adieu \u00e0 la Ligue des champions ont d\u00e9j\u00e0 battu au match aller la semaine derni\u00e8re les Rh\u00e9nans se sont inclin\u00e9s hier soir 3 buts \u00e0 0 \u00e0 domicile face au PAOK Salonique lors du 2\u00e8me tour pr\u00e9liminaire Lebolloch qui pourrait toutefois rebondir en Ligue Europa, ils devront d\u00e9sormais passer 2 tours qualificatifs pour disputer la phase de groupes et puis Marcel Koller devrait bient\u00f4t \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme nouvel entra\u00eeneur du FC B\u00e2le, le technicien rencontr\u00e9 hier les dirigeants du club un accord serait proche entre les parties et pourrait \u00eatre annonc\u00e9 dans les prochains jours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:51) [98%] :\r\nMerci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-02T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C819090-ED3D-432F-BE90-56C0E5329FC6", "internalArchiveId": "3C819090-ED3D-432F-BE90-56C0E5329FC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Francis Vallat, pr\u00e9sident de SOS M\u00e9diterrann\u00e9e;Boukari, Fouad;Andr\u00e9 Gruber, avocat, un des associ\u00e9s fondateurs de l'\u00e9tude DGE;Daniel Gisiger, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe suisse de cyclisme sur piste\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(04/AQUARIUS REPREND LA MER 1 ITV VALLAT) L'\u00e9quipage de l'Aquarius reprend la mer et ses missions de sauvetage au large de la Libye. \r\nLe bateau \u00e0 la coque orange et blanche affr\u00e9t\u00e9 par les associations SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res a quitt\u00e9 hier \u00e0 18h00 le port de Marseille...\r\nL'escale technique aura dur\u00e9 un mois. \r\nMais depuis le refus de L'italie et de Malte de le laisser accoster avec 630 migrants \u00e0 son bord... Le contexte est devenue plus compliqu\u00e9... \r\nDepuis juin, l'organisation maritime internationale a officialis\u00e9 le fait que les Libyens coordonnent les op\u00e9rations de sauvetage. \r\nSOS M\u00e9diterrann\u00e9e a d\u00fb revoir son plan op\u00e9rationnel comme le d\u00e9taille FRANCIS Vallat, son pr\u00e9sident... \r\n  0'50''\r\nFrancis Vallat interrog\u00e9 par Maurine Mercier, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 bord de l'Aquarius...\r\nLes militants \u00e0 bord du bateau qui ont aussi profit\u00e9 de l'escale pour am\u00e9liorer les capacit\u00e9s d'accueil de \"l'ambulance des mers\"... \r\nComme l'augmentation du stockage de nourriture, l'am\u00e9lioration des sanitaires, ou encore le traitement des d\u00e9chets pour \u00e9viter les \u00e9pid\u00e9mies...\r\n(Bve Gaza) Les palestiniens de Gaza n'ont quasiment plus acc\u00e9s \u00e0 l'\u00e9nergie... \r\nLa fourniture de carburant et de gaza \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 de nouveau par Israel ce matin et jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\nEn r\u00e9plique \u00e0 de nouveaux envois de cerf-volants incendiaires vers Isra\u00ebl... \r\nDes cerf-volants incendiaires pour d\u00e9noncer le blocus isra\u00e9lien impos\u00e9 depuis plus de dix ans \u00e0 Gaza et pour r\u00e9clamer le droit au retour sur le droit au retour des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens dans leurs terres d'avant 1948.\r\nLes Gazaouis qui souffrent d\u00e9j\u00e0 de coupures d'\u00e9lectricit\u00e9, notamment pour les h\u00f4pitaux.\r\n(18/ PHARMA - ROCHE CORRUPTION IRAK 8H) *** 5 grandes entreprises pharmaceutiques dont une suisse sont sous le coup d'une enqu\u00eate aux Etats-Unis pour leurs activit\u00e9s en Irak. \r\nElles sont accus\u00e9es par d'anciens combattants am\u00e9ricaines de corruption. \r\nAnouk Henry... Ces multinationales auraient, selon les plaignants, donn\u00e9 des m\u00e9dicaments qui auraient ensuite \u00e9t\u00e9 revendus pour financer le terrorisme... \r\n----\r\nL'entreprise b\u00e2loise Roche, ainsi que 4 autres g\u00e9ants de la pharmas, ont ils particip\u00e9 en connaissance de cause au financement indirect de terroriste? ou ont-ils au contaire fait preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 en offrant gratuitement des m\u00e9dicaments \u00e0 l'Etat Irakien?\r\nLa premi\u00e8re version est celle soutenue par les proches d'anciens combattants, bless\u00e9s ou tu\u00e9s entre 2005 et 2009. Ils ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte qui conduit la justice am\u00e9ricaine \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate pour corruption. Roche et ses concurrents Astra-Zeneca, Pfizer, Johnson & Johnson, ainsi que General Electric, sont accus\u00e9s d'avoir fourni gratuitement des m\u00e9dicaments et du mat\u00e9riel au gouvernement irakien, en \u00e9change de contrats. A cette \u00e9poque, le minist\u00e8re irakien de la sant\u00e9 \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9 par des partisans du dirigeant chiite Moqtada Sader, responsable d'attaques sanglantes contre des irakiens sunnites. La revente des m\u00e9dicaments auraient servi \u00e0 financer ces attaques, et les plaignants accusent les entreprises d'avoir agit en toute connaissance de cause, en \u00e9change de contrats.\r\nNous avons contact\u00e9 Roche t\u00f4t ce matin et l'entreprise s'est engag\u00e9e qu'elle nous r\u00e9pondrait plus tard dans la journ\u00e9e. De son c\u00f4t\u00e9, le britannique Asta-Zenaca a confirm\u00e9 aux m\u00e9dias l'ouverture d'une enqu\u00eate, mais nie les accusations: elle explique que le gouvernement am\u00e9ricain encourageait justement les compagnies \u00e0 faire dont de m\u00e9dicaments au minist\u00e8re irakien de la sant\u00e9. \r\n-----\r\nEXTRO : Merci Anouk Henry\r\n(Bve Abate CE) \"Ce n'est ni l'enthousiasme ni la d\u00e9termination qui manquent pour affronter une nouvelle campagne, mais 5 l\u00e9gislatures...\u00e0 Berne...c'est assez\"\r\nLes explications donn\u00e9es hier par Fabio Abat\u00e9.\r\nLe conseiller aux Etats tessinois qui ne se pr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l'ann\u00e9e prochaine...\r\nFabio Abate \u00e9lu PLR \u00e9tait entr\u00e9 au parlement en 2000.\r\nAvcocat et sp\u00e9cialistes des questions financi\u00e8res, il avait ensuite succ\u00e9d\u00e9 en 2011 \u00e0 Dick Marty au Conseil des Etats.\r\n(Intemp\u00e9ries du premier ao\u00fbt) Une f\u00eate du premier a\u00f4ut g\u00e2ch\u00e9e par les intemp\u00e9ries en Suisse orientale...\r\nFace aux forts orages, et des vents \u00e0 prs\u00e9 de 120km/h les pompiers ont multipli\u00e9 les interventions notamment dans la r\u00e9gion de Saint-Gall.\r\nDes coul\u00e9es de boues sur les routes et des caves inond\u00e9es\r\nLa presse locale \u00e9voque ce matin...pr\u00e8s de 300s interventions...\r\nDes pluies cepandant pas rem\u00e9di\u00e9 \u00e0 la situation de s\u00e9cheresse.\r\nLes averses \u00e9taient de trop courte dur\u00e9e selon MeteoSuisse\r\n(TF1/FACEBOOK PLAINTES INVESTISSEURS PI) *** Une nouvelle plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre Facebook. \r\nCette fois, elle est li\u00e9e \u00e0 la chute du cours de l'action. \r\nA la fin de la semaine deni\u00e8re en effet, le titre du r\u00e9seau social d\u00e9vissait de 20%. \r\nUne chute de 120 milliards de dollars de capitalisation boursi\u00e8re qui a motiv\u00e9 un actionnaire \u00e0 d\u00e9poser plainte contre Facebook, contre son patron Mark Zuckerberg et son directeur financier. Katja Schaer\r\n  1'13''\r\n((Motif de la plainte : manque de transparence. Le groupe aurait m\u00eame tromp\u00e9 ses investisseurs sur l'\u00e9volution du nombre d'utilisateurs actifs et sur le ralentissement de sa croissance notamment. Et l'actionnaire l\u00e9s\u00e9 esp\u00e8re donc, compenser ses pertes. Ce type de plaintes - dite stock drop pour chute d'action - n'est pas nouveau aux Etats-Unis. Elles ressemblent \u00e0 une forme de pari pris par des actionnaires l\u00e9s\u00e9s - qui doivent, pour donner suffisamment de poids \u00e0 la d\u00e9marche, se regrouper en en plainte collective et d\u00e9montrer la culpabilit\u00e9 de l'entreprise vis\u00e9e. Et dans le cas de Facebook, ce pari est int\u00e9ressant. Andr\u00e9 Gruber, avocat, il est l'un des associ\u00e9 fondateurs de l'\u00e9tude DGE.\r\nSON 23\r\nEt c'est peut-\u00eatre bien le paradoxe de ce type de plainte men\u00e9e aux Etats-Unis ... C'est que les actionnaires verront le titre de leur soci\u00e9t\u00e9 baisser - parce qu'elle doit leur payer des d\u00e9dommagements. Et au final, comme le souligne Andr\u00e9 Gruber, les plus grands gagnants de ce type de plainte collective sont ... les avocats qui se chargent de l'affaire.))\r\n(Bve Climat) Les ann\u00e9es se suivent pour le climat et les records s'encha\u00eenent\r\nLes gaz \u00e0 effet de serre ont atteint un niveau record l'an dernier partour dans le monde selon le apport annuel publi\u00e9 par l'Agence nationale oc\u00e9anique et atmosph\u00e9rique et la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine des m\u00e9t\u00e9orologistes. \r\n2017 marqu\u00e9e par des temp\u00e9ratures anormalement \u00e9lev\u00e9es et une fonte des glaces sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'Arctique, d'apr\u00e9s cette \u00e9tude, men\u00e9e par 450 scientifiques originaires d'une soixantaine de pays.. \r\nLe taux de croissance global du CO2 a presque \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par quatre depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 60.\r\nPar ailleurs, l'an dernier, le niveau de la mer a \u00e9galement affich\u00e9 un record pour la 6\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Le niveau moyen de la mer est d\u00e9sormais plus \u00e9lev\u00e9 de 7,7 centim\u00e8tres qu'en 1993.\r\n(10/AUT/PROJET 140KM/H S/AUTOROUTE PA) *** Rouler \u00e0 140 km/h sur autoroute ... L'Autriche a d\u00e9cid\u00e9 de tenter pendant un an l'exp\u00e9rience sur deux tron\u00e7ons entre Vienne et Salzbourg. Pour le gouvernement il s'agit de tester les effets de cette nouvelle limite compar\u00e9s aux traditionnels 130 km/h. Et, pourquoi pas, s'ils sont concluants d'\u00e9tendre alors la mesure \u00e0 toutes les autoroutes du pays. Opposition et organisations \u00e9cologistes s'insurgent,  Lucien Giordani, elle qualifient la mesure de populiste et nuisible. \r\n  0'54''\r\n((La limite de 130kmh sur autoroute date de 1974. A l'\u00e9poque la coccinelle \u00e9tait une des voitures les plus modernes. Aujourd'hui les voitures sont plus sures, plus propres et 140km/h devront permettre aux automobilistes de gagner du temps. Voila ce que d\u00e9clare le ministre des transports Norbert Hofer, qui appartient au parti d'extr\u00eame droite FP\u00d6. Donc pendant un ans deux tron\u00e7ons d'autoroute seront test\u00e9. Bruits, gaz toxiques et accidents.  Si ces test sont concluants les 140 km/h pourront \u00eatre \u00e9tendus \"\u00e0 d'autres itin\u00e9raires\", Mais en fait la vitesse maximale sera beaucoup plus \u00e9lev\u00e9e en raison des marges d'erreur des radars qui peuvent atteindre 8 pour cent. D'apr\u00e8s la loi, les gendarmes ne pourront donc, verbaliser que ceux qui d\u00e9passent 151 km/h\r\nLucien Giordani pour RTS-info, Vienne))\r\n(Bve Agression rue) La vid\u00e9o de son agression a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9 dans de nombreux pays. \r\nLa jeune francaise, de 22 ans frapp\u00e9e par son harceleur dans les rues de Paris a lanc\u00e9 hier une nouvelle plateforme en ligne... : \"noustoutesharcelement.com\"\r\nUn site internet pour partager de mani\u00e8re anonyme les t\u00e9moignages de femmes victimes de harc\u00e8lement dans la rue, au travail, ou dans la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n(Bve Japon Femmes) Ce Scandale dans l'enseignement au Japon : une \u00e9cole de m\u00e9decine de Tokyo est accus\u00e9e par un journal d'avoir, pendant plusieurs ann\u00e9es, baiss\u00e9 les notes des femmes se pr\u00e9sentant au concours d'admission pour limiter leur nombre parmi les \u00e9l\u00e8ves. Une mesure prise en 2011 : l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, le nombre de femmes re\u00e7ues avait doubl\u00e9, passant \u00e0 40% des effectifs. Le pourcentage \u00e9tait maintenu artificiellement \u00e0 30% depuis\r\n(14/FC BALE LIGUE DES CHAMPIONS - DEFAITE PA - 22.30) *** En football, le FC B\u00e2le est \u00e9limin\u00e9 de la course \u00e0 la prestigieuse et lucrative Ligue des Champions. \r\nApr\u00e8s sa d\u00e9faite 2 \u00e0 1 en Gr\u00e8ce, le club rh\u00e9nan a subit une s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite 3 \u00e0 0 hier soir ((ME)) \u00e0 domicile face au PAOK Salonique. Une v\u00e9ritable tuile pour l'\u00e9quipe b\u00e2loise. Laurent Bastardoz\r\n  0'59''\r\n((Si le choc psychologique du changement d'entra\u00eeneur, Alex Frei pour Raphael Wicky n'a pas vraiment fonctionn\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel samedi dernier face \u00e0 Xamax, ce match retour du 2\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des Champions devait permettre au FC B\u00e2le de f\u00eater un premier succ\u00e8s cette saison. Et surtout de poursuivre son r\u00eave europ\u00e9en. B\u00e2le on le sait ne planifie pas dans ses budgets l'argent re\u00e7u des comp\u00e9titions europ\u00e9ennes mais ne soyons pas na\u00eff. Cette \u00e9limination a un co\u00fbt : 30 millions de francs suisses. Soit la somme re\u00e7ue par la formation du parc St-Jacques l'an dernier pour sa participation \u00e0 la phase de groupe de la Ligue des Champions. Alors oui, c'est vrai, B\u00e2le version 2018 semble nettement moins affut\u00e9 depuis les d\u00e9parts d'Eliou-Nou-Si, Lang voir Akanji. Oui B\u00e2le peut se permettre on l'a dit de passer un tour. Mais le club a pris l'habitude en d\u00e9crochant 8 titres de champion entre 2010 et 2017 d'avoir une r\u00e9serve financi\u00e8re lui permettant d'acqu\u00e9rir des jeunes joueurs prometteurs, de les former avant de les revendre \u00e0 prix d'or. Une manne financi\u00e8re qui dope aussi son secteur formation dans lequel B\u00e2le investit des millions de francs par ann\u00e9e. D\u00e8s lors cette \u00e9limination pourrait obliger le club rh\u00e9nan \u00e0 revoir ses ambitions \u00e0 la baisse !))\r\n(TF4/CHAMPIONNATS EUROPEENS GLASGOW PI) Les  championnats europ\u00e9ens d\u00e9butent aujourd'hui \u00e0 Glasgow en Ecosse. \r\nSept f\u00e9d\u00e9rations sportives se sont entendues pour organiser de mani\u00e8re simultan\u00e9e leur championnats d'Europe. \r\nElles y voient des avantages pratiques \u00e9videmment, mais surtout \u00e9conomiques. Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  1'21''\r\n((Cyclisme, natation, gymnastique, Triathlon, golf et aviron \u00e0 Glasgow, athl\u00e9tisme d\u00e8s lundi \u00e0 Berlin. La premi\u00e8re \u00e9dition des championnats europ\u00e9ens n'a pas encore tout \u00e0 fait atteint son but de r\u00e9unir dans une seule ville plusieurs disciplines, dans ce qui ressemble \u00e0 des petits jeux olympiques. \r\nSportivement, la concentration et la vari\u00e9t\u00e9 promet un nombre plus important de spectateurs, et du point vue marketing sportif, c'est la couverture m\u00e9diatique qui int\u00e9resse les f\u00e9d\u00e9rations. \r\nPour Daniel Gisiger, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe suisse de cyclisme sur piste, qui a connu toutes les organisations, suisses, europ\u00e9ennes, mondiale et olympiques, jamais un championnat d'europe sur piste n'auraient attir\u00e9 autant de m\u00e9dias d'importance. L'Eurovision \u00e9tant partenaire de l'organisation, elle assure la pr\u00e9sence des grands m\u00e9dias de service public, permettant une couverture jamais atteinte pour certaines disciplines.  L'occasion peut-\u00eatre de sortir d'un certain anonymat. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTSsport, Glasgow.))\r\n(Bve \u00eele de P\u00e2ques) Le Chili restreint les conditions d'acc\u00e8s \u00e0 la fameuse \u00eele de P\u00e2ques : \"Cette \u00eele est magique, tout le monde veut la visiter, mais c'est aussi une \u00eele d\u00e9licate que nous devons prot\u00e9ger\". \r\nLes touristes ne pourront plus y rester que 30 jours au maximum. \r\nMais la loi vise aussi \u00e0 r\u00e9duire la population de r\u00e9sidents, qui a doubl\u00e9 en quelques d\u00e9cennies.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 712, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9737714", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9737728", "ece-9737714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-08T04:54:22Z", "speechToTexts": ["08.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nFoued Boukari apr\u00e8s un mois d'escale l'Aquarius a quitt\u00e9 Marseille hier soir, pour reprendre ses missions de sauvetage mais les ONG \u00e0 bord du navire doivent maintenant s'adapter \u00e0 un contexte politique qui a \u00e9volu\u00e9 depuis leur derni\u00e8re mission proches soup\u00e7onn\u00e9 par la justice am\u00e9ricaine de corruption en Irak, l'entreprise b\u00e2loise ainsi que 4 autres g\u00e9ants de la Pharma sont accus\u00e9s d'avoir fourni gratuitement du mat\u00e9riel au gouvernement irakien sur fond d'attaques terroristes et puis des disciplines sportives en qu\u00eate d'Exposition et d'audience, les premiers championnats d'Europe multisports d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Glasgow. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nL'\u00e9quipage de l'accord reprend la mer et ses missions de sauvetage au large de la Libye, le bateau \u00e0 la coque orange et blanche, affr\u00e9t\u00e9 par les associations SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res a quitt\u00e9 hier \u00e0 18 heures le port de Marseille l'escale technique aura dur\u00e9 un mois, mais depuis le refus de l'Italie et de Malte, de laisser accoster avec 630 migrants \u00e0 son bord, le contexte est devenue plus compliqu\u00e9 depuis juin, l'Organisation maritime internationale a officialis\u00e9 le fait que les libyens coordonnent les op\u00e9rations de sauvetage SOS M\u00e9diterrann\u00e9e a d\u00fb revoir son plan op\u00e9rationnel, comme l'explique Francis Vallat, son pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [92%] :\r\nLes principes sont tr\u00e8s claires : le 1er principe c'est la s\u00e9curit\u00e9 du navire, le 2\u00e8me qui est un principe qui, pour nous, a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9vident c'est d'ob\u00e9ir aux autorit\u00e9s l\u00e9gales et de se placer sur leur coordination, y compris les autorit\u00e9s libyennes mais une chose qui est \u00e9vidente, c'est qu'il faut que l'autorit\u00e9 l\u00e9gale donne des instructions, l\u00e9gal et en particulier qui soit conforme au droit de la mer aux conventions internationales, etc donc, par exemple, si on nous dit de les ramener en Libye dans l'enfer qu'ils viennent de quitter alors qu'il n'y a pas de port sur la on pourra pas le faire, par exemple, si il y a un naufrage d'une embarcation tr\u00e8s menac\u00e9 de couler et qui est devant nous et qu'on nous dit : attendez, etc, et que la vie des personnes soit menac\u00e9e, on ne pourra pas ne pas sauver les personnes qui sont en train de couler, enfin des choses genre si vous voulez, et puis on a b\u00e2ti un tas de sc\u00e9narios mais dont je vous parle pas parce que c'est \u00e9videmment celui qu'on n'a pas pr\u00e9vu qui va se produire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [96%] :\r\nFrancis Vallat, interrog\u00e9 par Maurine Mercier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 bord de l'Aquarius, les militants du navire qui ont aussi profit\u00e9 de l'escale pour am\u00e9liorer les capacit\u00e9s d'accueil comme l'augmentation du stockage de nourriture, l'am\u00e9lioration des sanitaires ou encore le traitement des d\u00e9chets pour \u00e9viter les \u00e9pid\u00e9mies, les Palestiniens de Gaza n'ont quasiment plus acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9nergie, la fourniture de carburant et de gaz a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 de nouveau par Isra\u00ebl ce matin jusqu'\u00e0 nouvel ordre, en r\u00e9plique \u00e0 de nouveaux envois de cerf-volants incendiaires vers Isra\u00ebl des cerf-volants pour d\u00e9noncer le blocus isra\u00e9lien impos\u00e9 depuis plus de 10 ans \u00e0 Gaza, les Gazaouis qui souffrent d\u00e9j\u00e0 de coupures d'\u00e9lectricit\u00e9, notamment pour les h\u00f4pitaux 5 grandes entreprises pharmaceutiques dont une suisse sont sous le coup d'une enqu\u00eate aux \u00c9tats-Unis pour leurs activit\u00e9s en Irak, elles sont soup\u00e7onn\u00e9es sont accus\u00e9s par d'anciens combattants am\u00e9ricains de corruption Anouk Henry Ces multinationales auraient, selon les plaignants, donn\u00e9 des m\u00e9dicaments qui auraient ensuite \u00e9t\u00e9 revendus pour financer le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [93%] :\r\nAlors l'entreprise b\u00e2loise Roche ainsi que 4 autres g\u00e9ants de la Pharma ont -ils particip\u00e9 en connaissance de cause au financement indirect du terrorisme ou ont -ils au contraire fait preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 en offrant gratuitement des m\u00e9dicaments \u00e0 l'\u00c9tat irakien, c'est la premi\u00e8re version, qui est soutenu par des proches d'anciens combattants bless\u00e9s ou tu\u00e9s entre 2005 et 2009, ils ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte qui conduit la justice am\u00e9ricaine, \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate pour corruption Roche et ses concurrents Astra- Zdenek \u00e0 Pfizer, Johnson Johnson ainsi que General Electric sont accus\u00e9s d'avoir fourni gratuitement des m\u00e9dicaments et du mat\u00e9riel au gouvernement irakien en \u00e9change de contrats \u00e0 cette \u00e9poque, le minist\u00e8re iranien, irakien de la sant\u00e9 \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9 par des partisans du dirigeant chiite Moqtada Sadr responsables d'attaques sanglantes contre des irakiens sunnites la revente des m\u00e9dicaments auraient servi \u00e0 financer ces attaques et les plaignants accusent les entreprises d'avoir agi en toute connaissance de cause, en \u00e9change de contrats, nous avons contact\u00e9 ce matin t\u00f4t l'entreprise rocher, il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 nous r\u00e9pondre plus tard dans la journ\u00e9e, de son c\u00f4t\u00e9, le britannique AstraZeneca a confirm\u00e9 aux m\u00e9dias, l'ouverture d'une enqu\u00eate, mais nie les accusations, elle explique que le gouvernement am\u00e9ricain encourageait justement les compagnies \u00e0 faire des dons de m\u00e9dicaments au minist\u00e8re irakien de la 100. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [93%] :\r\nMerci Anouk Henry ni l'enthousiasme ni la d\u00e9termination qui manquent pour affronter une nouvelle campagne, mais 5 l\u00e9gislatures \u00e0 Berne c'est assez les explications donn\u00e9es hier par Fabio Abate et le conseiller aux \u00c9tats tessinois qui ne se repr\u00e9sentera donc pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'ann\u00e9e prochaine, Fabio Abate est \u00e9lu PLR \u00e9tait entr\u00e9 au Parlement en 2000, avocat et sp\u00e9cialiste des questions financi\u00e8res, il avait ensuite succ\u00e9d\u00e9 en 2011 \u00e0 Dick Marty au Conseil des \u00c9tats une f\u00eate du 1er ao\u00fbt g\u00e2ch\u00e9e par des intemp\u00e9ries en Suisse orientale face aux forts orages et des vents \u00e0 pr\u00e8s de 120 kilom\u00e8tres heure, les pompiers ont multipli\u00e9 les interventions, notamment dans la r\u00e9gion de Saint-Gall, la presse locale \u00e9voque ce matin pr\u00e8s de 300 interventions des pluies cependant qui n'ont pas rem\u00e9di\u00e9 \u00e0 la situation de s\u00e9cheresse, les averses \u00e9taient de trop courte dur\u00e9e selon MeteoSuisse et une nouvelle plainte contre Facebook, cette fois, elle est li\u00e9e \u00e0 la chute du cours de l'action \u00e0 la fin de la semaine derni\u00e8re le titre du r\u00e9seau social d\u00e9vissait de 20 pourcent une chute de 120 milliards de dollars de capitalisation boursi\u00e8re, qui a motiv\u00e9 un actionnaire rat\u00e9, beaux et plainte contre Facebook contre son patron Mark Zuckerberg et son directeur financier, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:17) [95%] :\r\nMotif de la plainte, manque de transparence, le groupe aurait m\u00eame tromp\u00e9 ses investisseurs sur l'\u00e9volution du nombre d'utilisateurs actifs et sur le ralentissement de sa croissance notamment et l'actionnaire l\u00e9s\u00e9 esp\u00e8re donc compenser ces pertes, ce type de plaintes dite stock drop pour chute d'action n'est pas nouveau, aux \u00c9tats-Unis, elle ressemble \u00e0 une forme de pari pris par des actionnaires l\u00e9s\u00e9s qui doivent pour donner suffisamment de poids \u00e0 la d\u00e9marche se regrouper en une plainte collective et d\u00e9montrer la culpabilit\u00e9 de l'entreprise vis\u00e9e et dans le cas de Facebook, ce pari est int\u00e9ressant Andr\u00e9 Gruber, avocat il est l'un des associ\u00e9 fondateurs de l'\u00e9tude DGE. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:51) [88%] :\r\nVous imaginez bien qu'\u00e0 120 milliards, soit il y aura un accord cons\u00e9quent soit \u00e7a ira en jugement ensuite ils pourront gagner ou perdre, mais s'il gagne, c'est des montants colossaux et l\u00e0, \u00e7a vaut la peine de continuer et, si j'\u00e9tais un actionnaire qui d\u00e9cidait de faire \u00e7a, ben je vendrais tr\u00e8s vite mes actions Facebook avant de poursuivre l'action en stade grappes pass\u00e9 tr\u00e8s clair que le le titre va perdre encore plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:14) [97%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre bien le paradoxe de ce type de plainte men\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, ce que les actionnaires verront le titre de leur soci\u00e9t\u00e9 baisser parce qu'elle doit leur payer des d\u00e9dommagements et au final, comme le souligne Andr\u00e9 Gruber, les plus grands gagnants de ce type de plainte collective sont les avocats qui se charge de l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [95%] :\r\nLes ann\u00e9es se suivent pour le climat et les records s'encha\u00eenent les gaz \u00e0 effet de serre ont atteint un niveau record l'an dernier, partout dans le monde, selon le rapport annuel publi\u00e9 par l'Agence nationale oc\u00e9anique et atmosph\u00e9rique et la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine des m\u00e9t\u00e9orologistes 2017 marqu\u00e9e par des temp\u00e9ratures anormalement \u00e9lev\u00e9es une fonte des glaces sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'Arctique, d'apr\u00e8s cette \u00e9tude, men\u00e9e par 450 scientifiques originaires d'une soixantaine de pays, le taux de croissance global du CO2 a presque \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 4 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 60 par ailleurs l'an dernier, le niveau de la mer \u00e9galement affich\u00e9 un record pour la 6\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le niveau moyen de la mer est d\u00e9sormais plus \u00e9lev\u00e9 de7,7 centim\u00e8tres par rapport \u00e0 1993 rouler \u00e0 140 kilom\u00e8tres heure sur autoroute, h\u00e9 bien, l'Autriche a d\u00e9cid\u00e9 de tenter pendant un an, l'exp\u00e9rience sur deux tron\u00e7ons entre Vienne et Salzbourg pour le gouvernement il s'agit de tester les effets de cette nouvelle limite compar\u00e9s aux traditionnels 130 kilom\u00e8tres heure et, pourquoi pas, s'ils sont concluants d\u00e9tendre la mesure \u00e0 toutes les autoroutes du pays, opposition et organisations \u00e9cologistes s'insurgent Lucien Giordani, elle qualifie la mesure de populiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [92%] :\r\nEt nuisible, la limite de 130 km/h sur autoroute date de 1974 \u00e0 l'\u00e9poque, la coccinelle \u00e9tait une des voitures les plus modernes aujourd'hui les voitures sont plus plus propre et 140 kilom\u00e8tres heure devront permettre aux automobilistes de gagner du temps, voil\u00e0 ce que d\u00e9clare le ministre des transports Norbert Truthers qui appartient au parti d'extr\u00eame droite FPE donc pendant un an deux tron\u00e7ons d'autoroute seront test\u00e9 bruits gaz toxiques et accidents et si ces tests sont concluants, les 140 kilom\u00e8tres heure pourront \u00eatre \u00e9tendus \u00e0 d'autres itin\u00e9raires, mais en fait, les vitesses maximales sera beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 en raison des marges d'erreur des radars qui peuvent atteindre 8 pourcent d'apr\u00e8s la loi, les gendarmes ne pourront donc verbaliser que ceux qui d\u00e9passent 151 kilom\u00e8tres heure Lucien Giordani pour rtsinfo viennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [94%] :\r\nCe scandale dans l'enseignement, au Japon, une \u00e9cole de m\u00e9decine de Tokyo est accus\u00e9 par un journal d'avoir, pendant plusieurs ann\u00e9es, baiss\u00e9 les notes des femmes se pr\u00e9sentant au concours d'admission pour limiter le nombre parmi les \u00e9l\u00e8ves, une mesure prise en 2011 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, le nombre de femmes re\u00e7ues avait doubl\u00e9, passant \u00e0 40 pourcent des effectifs, le pourcentage \u00e9tait maintenu artificiellement \u00e0 30 pourcent football : le FC B\u00e2le est \u00e9limin\u00e9 de la course \u00e0 la prestigieuse et lucrative Ligue des champions apr\u00e8s sa d\u00e9faite 2 buts \u00e0 1 en Gr\u00e8ce le club rh\u00e9nan a subi une s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite 3 \u00e0 0 hier soir \u00e0 domicile face au P aucun Salonique une v\u00e9ritable tuile pour l'\u00e9quipe b\u00e2loise Laurent Bastard d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:10) [90%] :\r\nSi le choc psychologique du changement d'entra\u00eeneur Alex Frei pour Rapha\u00ebl Wicky n'a pas vraiment fonctionn\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel samedi dernier contre Xamax ce match retour du 2\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des champions, devait permettre au FC B\u00e2le II f\u00eater en 1er succ\u00e8s cette saison et, surtout, de poursuivre son r\u00eave europ\u00e9en le sait planifie pas dans ses Budgets \u00e0 l'argent re\u00e7u des comp\u00e9titions europ\u00e9ennes mais ne soyons pas dupes, cette \u00e9limination, co\u00fbt 30 millions de francs suisses soit la somme re\u00e7ue par la formation du Parc Saint-Jacques l'an dernier pour sa participation \u00e0 la phase de groupes de la Ligue des champions, alors oui c'est vrai, B\u00e2le, version 2018 100, nettement moins aff\u00fbt\u00e9 depuis les d\u00e9parts des lieux d'aussi longue, voire Akanji mais le club a pris l'habitude en d\u00e9crochant 8 titres de champion entre 2010 et 2017, d'avoir une r\u00e9serve financi\u00e8re lui permettant d'acqu\u00e9rir des jeunes joueurs prometteurs de les former avant de les revendra \u00e0 prix d'or, une manne financi\u00e8re qui dopent aussi son secteur formation dans lequel B\u00e2le investit des millions de francs chaque ann\u00e9e, d\u00e8s lors, cette \u00e9limination pourrait obliger le club rh\u00e9nan \u00e0 revoir \u00e0 l'avenir ses ambitions \u00e0 la baisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [93%] :\r\nLes championnats europ\u00e9ens d\u00e9butent aujourd'hui \u00e0 Glasgow en Ecosse 7 f\u00e9d\u00e9rations sportives se sont entendus pour organiser de mani\u00e8re simultan\u00e9e leur championnats d'Europe, elles y voient des avantages pratiques, \u00e9videmment, mais surtout \u00e9conomiques Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:23) [95%] :\r\nCyclisme, natation, gymnastique Triathlon golf et aviron \u00e0 Glasgow athl\u00e9tisme d\u00e8s lundi \u00e0 Berlin la premi\u00e8re \u00e9dition des championnats europ\u00e9ens n'a pas encore tout \u00e0 fait atteint son but de r\u00e9unir dans une seule ville plusieurs disciplines dans ce qui ressemblent \u00e0 des petits jeux olympiques sportivement la concentration et la vari\u00e9t\u00e9 promet un nombre plus important de spectateurs et du point de vue marketing sportif, c'est la couverture m\u00e9diatique qui int\u00e9resse les f\u00e9d\u00e9rations pour Daniel Guisi gu\u00e8re, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe suisse de cyclisme sur piste, qui a connu toutes les organisations suisses europ\u00e9ennes mondiale et olympiques jamais un championnat d'Europe sur piste n'auraient attir\u00e9 autant de m\u00e9dias d'importance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:00) [93%] :\r\nIl y a toujours un peu les m\u00e9dias locaux, mais c'est vrai que les les m\u00e9dias internationaux, les diff\u00e9rents pays ne se d\u00e9place pas uniquement pour un championnat d'Europe de cyclisme sur piste, toutes les disciplines qui sont r\u00e9unis ici font que c'est plus facile de de faire venir les les t\u00e9l\u00e9visions nationales, les Allemands sont tout heureux d'avoir les 2 grandes t\u00e9l\u00e9visions qui viennent retransmettent pratiquement comme des Jeux olympiques, donc \u00e0 ce niveau -l\u00e0, pour les retomb\u00e9es m\u00e9tier m\u00e9diatique, je pense que c'est un Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:29) [95%] :\r\nL'Eurovision \u00e9tant partenaire de l'organisation et la sur la pr\u00e9sence des grands m\u00e9dias de service public permettant une couverture jamais atteinte pour certaines disciplines, l'occasion peut-\u00eatre de sortir d'un certain anonymat Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTSsport Glasgow. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [92%] :\r\nAh les championnats europ\u00e9ens qui d\u00e9bute donc aujourd'hui merci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re et il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-02T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D08888A-E518-400A-A27A-9ABCCA0E625A", "internalArchiveId": "3D08888A-E518-400A-A27A-9ABCCA0E625A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Russotto, avocat d'affaires suisse; Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC;Hans J\u00f6rg H\u00f6hener, chef du bureau de la formation professionnelle \u00e0 la Direction de la formation du canton de Zurich;Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides;Lino Guzzela, Pr\u00e9sident de l'Ecole polytechnique de Zurich\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/SUISSE LISTE NOIRE PARADIS FISCAUX OCDE PI - 7H) La Suisse...sur une liste noire des paradis fiscaux...au c\u00f4t\u00e9 des Emirats Arabes Unis ou du Panama...\r\nLe risque existe...\r\nUn peu plus encore..suite \u00e0 une proposition qui fait son chemin \u00e0 Berne : lier la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises aux retraites, ainsi qu'\u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re...\r\nQuelle que soit sa forme...cette r\u00e9forme...ne pourrait pas \u00eatre pr\u00eate....\u00e0  temps...pour d\u00e9but 2019. \r\nLa Suisse a pris des engagements aupr\u00e8s de l'Union Europ\u00e9enne...et Bruxelles pourrait finir par  perdre patience, Muriel Ballaman...\r\n  1'33''\r\n((C'\u00e9tait il y a un an et demi, le peuple refusait la RIE3. Et le nouveau projet en discussion aux chambres actuellement - qui propose de lier l'imposition des entreprises et les retraites - ressemble plus \u00e0 un mamouth qu'\u00e0 une gazelle pr\u00eate \u00e0 boudir pour entrer en vigueur \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. D'autant moins que dimanche dernier, une \u00e9ni\u00e8me proposition venait ajouter quelques kilos de plus au pachiderme, en y ajoutant la r\u00e9vision de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. \r\nDes kilos qui pourraient peser lors du sprint final, car la Suisse a d\u00e9j\u00e0 manqu\u00e9 un premier d\u00e9lai pour mettre en vigeur sa nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises. \u00e7a lui a valu de se retrouver sur une liste grise. Une mauvaise surprise: elle ne s'y attendait pas. \r\nAlors, que risque la Suisse \u00e0 se retrouver sur une liste noire? Un d\u00e9gat d'image principalement, selon l'avocat d'affaires suisse bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles Jean Russotto. \r\nSON 11\" \r\nEt si l'Union europ\u00e9enne devait perdre patience et inscrire la Suisse sur une liste noire, le conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime a d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ponse inspir\u00e9e des Etats Unis. \r\nSON 18\"\r\nMontrer les muscles donc. C'est la m\u00e9thode UDC. On verra ce qu'en pensera Bruxelles. C'est \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e que l'Union europ\u00e9enne met \u00e0 jour ses listes noires et grises.))\r\n(Discours du premier ao\u00fbt) Des drapeaux...des feux d'artifice...et \u00e9videmment des discours...hier soir...pour f\u00eater le premier ao\u00fbt...\r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux...ont cumul\u00e9...pr\u00e8s de 17 allocutions...dont 4 en Suisse romande.\r\nDori Leuthard...\u00e0 Lausanne...pour souligner l'importance du multi-lat\u00e9ralisme...\r\nGuy Parmelin....\u00e0 Payerne...pour  vanter les m\u00e9rites du consensus..\r\nA Fribourg, Johan Schneider-Amann s'est focaisli\u00e9s...sur les atouts \u00e9ducatifs et num\u00e9riques de la Suisse.\r\nEt puis discours...\u00e9videmment aussi...sur la prairie du Gr\u00fctli...avec pr\u00e8s de 1'300 invit\u00e9s...\r\nLe pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration ALain Berset...a mis en avant la capacit\u00e9 de compromis helv\u00e9tique...\r\n(Intemp\u00e9ries du premier ao\u00fbt) *** Une f\u00eate du premier a\u00f4ut...un peu trop arros\u00e9e...g\u00e2ch\u00e9e par la pluie..en Suisse orientale...\r\nFace aux forts orages, les  pompiers ont d\u00fb multipli\u00e9 les interventions...notamment dans la r\u00e9gion de Saint-Gall.\r\nDes  coul\u00e9es de boues sur les routes, des caves inond\u00e9es... des vents \u00e0 pr\u00e8s de 120 km/heure.\r\nLa presse locale \u00e9voque ce matin...pr\u00e8s de 300s interventions...\r\nA Arbon, sur les rives du Lac de Constance...un festival a d\u00fb \u00eatre interrompu....\r\nMais malgr\u00e9 tout.....le pluie n'a pas rem\u00e9di\u00e9 \u00e0.... la situation...de s\u00e9cheresse....\r\nSelon MEteo Suisse...les averses...certes tr\u00e8s intenses...\u00e9taient de trop courte dur\u00e9e...\r\n(TF3/ZH/PREAPPRENTISSAGES REFUGIES PI - 7H) ***Les r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse doivent s'int\u00e9grer sur le march\u00e9 du travail... et devenir plus autonomes sur le plan financier...\r\nC'est..l'objectif d'un projet-pilote d'une ann\u00e9e...lanc\u00e9 dans 18 cantons...dont Gen\u00e8ve, Vaud et Zurich...\r\nL'id\u00e9e \u00e9mane du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.....qui l'avait propos\u00e9 en 2015...au plus fort de la crise migratoire...\r\nLe  programme accueillera......ses premiers apprentis...\u00e0 la fin du mois...\r\nEt pr\u00e8s de mille r\u00e9fugi\u00e9s...pourront y participer, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'29''\r\n((Il s'agit d'une ann\u00e9e-passerelle pour permettre \u00e0 ces migrants de raccrocher ensuite avec le syst\u00e8me classique de l'apprentissage.\r\nIl concerne des r\u00e9fugi\u00e9s reconnus ou des personnes admises provisoirement entre 21 et 40 ans. A c'est  Zurich une grande majorit\u00e9 d'hommes mais ausi quelques femmes, qui pourront gagner un salaire \u00e9quivalent \u00e0 la moiti\u00e9 de celui d'un apprenti en premi\u00e8re ann\u00e9e. Ils et elles passeront entre un \u00e0 deux jours par semaine en salle de classe, le reste dans en entreprise. Hans J\u00f6rg H\u00f6hener, chef du bureau de la formation professionnelle \u00e0 la Direction de la formation du canton de Zurich.\r\n-> son 1 \u00ab Il y a bien s\u00fbr des cours de langue mais aussi, et c'est presque plus important encore, la possibilit\u00e9 d'apprendre comment se passe la vie professionnelle en Suisse, les r\u00e8gles, les valeurs de la soci\u00e9t\u00e9, notre culture \u00e9galement. Comment on se comporte. Des \u00e9l\u00e9ments de base comme la fiabilit\u00e9, la ponctualit\u00e9. Tout cela, ce sont des choses qu'il est important que ces personnes puissent int\u00e9grer. \u00bb\r\nZurich avait d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 une premi\u00e8re exp\u00e9rience en 2016 avec deux entreprises qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e concluante et a permis de convaincre d'autres professionnels de s'associer au projet. Hans J\u00f6rg H\u00f6hener\r\n-> SON 2 \u00abLes r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s positives. Des entreprises de tailles diff\u00e9rentes ce sont lanc\u00e9es dans l'aventure. Nous constatons que c'est dans les domaines o\u00f9 les entreprises ont le plus de difficult\u00e9 \u00e0 recruter des apprentis, comme par exemple la boucherie, que nous avons pu le plus facilement trouver des places. \u00bb\r\nUne fa\u00e7on aussi donc de r\u00e9pondre au manque d'apprentis chronique dans certains secteur. Et, Hans J\u00f6rg H\u00f6hener en est convaincu:  r\u00e9fugi\u00e9s, entreprise et pouvoirs publics: la solution est profitable \u00e0 tous.))\r\n(Abate ne rempilera pas au CE) \"Cinq l\u00e9gislatures...\u00e0 Berne...c'est assez\"\r\nLe conseiller aux Etats tessinois...Fabio Abat\u00e9...ne se pr\u00e9sentera pas aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\nIl l'a annonc\u00e9 hier soir dans un communiqu\u00e9...\r\nFabio Abate...\u00e9lu PLR...\u00e9tait entr\u00e9 au parlement en 2000.\r\nAvcocat et sp\u00e9cialistes des questions financi\u00e8res...il avait...ensuite...succ\u00e9d\u00e9...en 2011...\u00e0 Dick Marty...au Conseil des Etats...\r\n(IRAK - Corruption pharma) Des g\u00e9ants de la pharma...ont-ils...indirectement...financ\u00e9 des attaques en Irak?\r\nLa justice am\u00e9ricaine...a en tout cas...ouvert une enqu\u00eate....contre plusieurs groupes...dont le B\u00e2lois...Roche...\r\nDes enteprises...accus\u00e9es d'avoir viol\u00e9...la loi anti-terroriste am\u00e9ricaine...\r\nPour obtenir de novueaux march\u00e9s...elles auraient fourni gratuitement....du mat\u00e9riel...au gouvernement irakien..entre 2005 et 2009...\r\nDes milices...chiites revendaient ces m\u00e9dicaments au march\u00e9 noir...pour financer...des attaques contre l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine...et des citoyens suunites...\r\nL'enqu\u00eate se base...sur des t\u00e9moignagnes de soldats am\u00e9ricains...\r\n(06/ZBW/RIFIFI LEGISLATIVES PA) ***Le gouvernemnt du Zimbabawe....\"ne tol\u00e9rera plus les contestations...dans la rue...\"\r\nMessage tr\u00e8s ferme annonc\u00e9....cette nuit.....alors que l'arm\u00e9e a ouverte le feu  hier....sur les manifestants...r\u00e9unis dans la capitale.\r\nAu moins trois  citoyens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\nLes partisans de l'opposition...prennet la rue...pour d\u00e9noncer des fraudes \u00e9lectorales..\r\nUne comission a annonc\u00e9 hier...une large victoire...du parti au pouvoir...pour les l\u00e9gislatives...\r\nEt les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle...de la sucession de Robert Mugab\u00e9...se font attendre...\r\nCorrespondance \u00e0 Harrar\u00e9... :  Patricia Huon\r\n  0'52''\r\n((Ce mercredi, au Zimbabwe, la commission \u00e9lectorale a annonc\u00e9 les r\u00e9sultats de l'\u00e9lection l\u00e9gislative. La Zanu-PF, le parti au pouvoir obtient la majorit\u00e9 des si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Mais les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle tardent. Et l'opposition crie \u00e0 la fraude. \r\nA Harare, des manifestants descendent dans la rue, autour de l'endroit o\u00f9 sont annonc\u00e9s les r\u00e9sultats, puis au centre-ville et devant le si\u00e8ge du MDC, le parti du candidat de l'opposition, Nelson Chamisa. Face \u00e0 eux, la police anti-\u00e9meute. Des tirs de sommation, des gazs lacrymog\u00e8nes, des canons \u00e0 eau sont utilis\u00e9s pour les disperser. Les manifestants jettent des pierres, l'arm\u00e9e arrive en renfort, avec des v\u00e9hicules blind\u00e9s. Les militaires tirent \u00e0 balles r\u00e9elles. Pas de bilan d\u00e9finitif, mais les violences ont fait au moins 3 morts et plusieurs bless\u00e9s. Patricia Huon, pour RTS info, Harare))\r\n(RDC - Nouveau foyer d'Ebola) Et plus au nord du continent...l'un des plus grand pays d'Afrique...la R\u00e9pulique d\u00e9mocratique du Congo...fait face \u00e0 une nouvelle \u00e9pid\u00e9mie de fi\u00e8vre \"Ebola\"....\r\nLe minist\u00e8re de la sant\u00e9 \u00e9voque ce matin... 22 morts.... \r\nIl promet...de vaincre...l'\u00e9pdi\u00e9mie...comme celles qui ont d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 le pays ces derniers mois...\r\nLa Rivi\u00e8re Ebola...qui coule dans l'est de la RDC...avait donn\u00e9 son nom au virus...d\u00e9couvert...en 1976...\r\n(17/ GAZ A EFFETS DE SERRE RECORD ET EFFETS DU PLASTIQUE 7H) ***Ce chiffre maintenant : 8 millards de tonnes de plastiques sont r\u00e9pandus chaque ann\u00e9 dans le monde. \r\nCette pratique est \u00e9videmment nocive pour la faune et le paysage. \r\nMais pas seulement. \r\nAnouk Henry, on apprend maintenant que ces d\u00e9chets sont aussi responsables du r\u00e9chauffement climatique.\r\noui, car des chercheurs viennent de d\u00e9couvrir que les objets en plastique lib\u00e8rent des gaz \u00e0 effet de serre. Aux Etast-Unis, des chercheurs ont d\u00e9voil\u00e9 hier leur nouvelle d\u00e9couverte: les bouteilles d'eau, sacs et autres emballages \u00e9mettent du m\u00e9thane ou de l'\u00e9thyl\u00e8ne. La recherche publi\u00e9e dans la revue Plos ONE montre que c'est le poly\u00e9thyl\u00e8ne qui est \"l'\u00e9metteur le plus prolifique\".\r\nProbl\u00e8me: cette forme d'\u00e9mission de gaz n'a pas \u00e9t\u00e9 pris en compte dans les pr\u00e9visions d'\u00e9manations de gaz a effet de serre... et par voie de cons\u00e9quence sur les projections du r\u00e9chauffement climatique.\r\nLes scientifique n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 en mesure de mesurer la quantiti\u00e9 de gaz lib\u00e9r\u00e9e de cette mani\u00e8re, mais elle serait, selon eux, significative. \r\nPour une des auteurs de l'\u00e9tude, cette d\u00e9couverte apporte encore une fois la preuve qu'il faut arr\u00eater la production de plastiques \u00e0 la source, en particulier les produits \u00e0 usage unique\". Ce d'autant que la production de plastique est sens\u00e9e doubler ces 20 prochaines ann\u00e9es. \r\nEXTRO : \r\nAnouk Henry, merci.... Les gaz \u00e0 effets de serre ont par ailleurs...atteint un niveau record...partout dans le monde l'an derneir...\r\nC'est ce qu'affirme dans son rapport...publi\u00e9 hier soir...l'agence am\u00e9ricaine oc\u00e9anique et atmo-sph\u00e9rique...\r\nLa fonte des glaces en Arctique...notamment...continue de s'acc\u00e9l\u00e9rer...\r\n(Trump VS Chine - Taxes \u00e0 25%?) Les Etats-Unis...qui pourraient en remettre..une couche...dans la guerre commerciale...face \u00e0 la Chine\r\nL'administration Trump a annonc\u00e9 cette nuit...son intention....d'accro\u00eetre ses tarifs douanier...non plus de 10%...mais de 25%...sur tout une s\u00e9rie d'importations chinoises...\r\nObjectif d\u00e9clar\u00e9 : convaincre P\u00e9kin....de mettre fin \u00e0 des pratiques commerciales...jug\u00e9es d\u00e9loyales...\r\nLa Chine...qui a fait savoir r\u00e9cmement...que le chantage et la pression n'influenceront pas sa politique...\r\n(03/HAUSSE ACCIDENTS MONTAGNE ITV MATHEY) ***7h....attention si vous si d\u00e9cidez d'aller respirer l'air frais...en altitude...les accidents de montagne en Suisse sont en hausse. \r\nA la mi-juillet le canton du Valais comptait autant de d\u00e9c\u00e8s que durant toute l'ann\u00e9e 2017. \r\nCertes, il y a eu quelques drames hors norme, comme lorsque 7 skieurs ont perdu la vie \u00e0 Arolla en avril; mais les accidents arrivent aussi l'\u00e9t\u00e9... \r\nDans le canton de Berne, deux randonneurs ont perdu la vie depuis une semaine. \r\nEt durant l'\u00e9t\u00e9, les dangers de la montagne sont sous-estim\u00e9s, comme le rappelle Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides.\r\n  0'48''\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(16/MEDAILLE FIELDS EPFZ ITV GUZZELLA - 22.30) On l'\u00e9voquait en titre : Le monde des math\u00e9matiques consacre un chercheur de l'Ecole polytechnique de Zurich.\r\nl a r\u00e9solu un probl\u00e8me vieux de vingnt ans...l'\u00e9quation du Monge-Amp\u00e8re...\r\nL'Italien Alessio Figali fait partie cette ann\u00e9e des quatre laur\u00e9ats de la m\u00e9daille Fields, l'\u00e9quivalent du prix Nobel de la discipline, prix d\u00e9cern\u00e9 hier \u00e0 Rio de Janeiro.\r\nLe math\u00e9maticien de 34 ans a vu son travail salu\u00e9 en particulier pour sa r\u00e9solution d'un probl\u00e8me dans la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9quation de Monge-Amp\u00e8re, sur lequel les chercheurs planchaient depuis plus de 20 ans.\r\nPr\u00e9sident de l'Ecole polytechnique de Zurich , Lino Guzzella ne cache pas combien ce prix le ravit...\r\n  0'52''\r\nLino Guzzela \u00e9tait au t\u00e9l\u00e9phone de S\u00e9verine Ambrus\r\n(Foot - CL d\u00e9j\u00e0 finie pour B\u00e2le) Le FC B\u00e2le ne participera pas \u00e0 la ligue des champions cette saison\r\nLes rh\u00e9nans \u00e9chouent d\u00e8s le deuxi\u00e8me tour qualifiquatif... \r\nApr\u00e8s une d\u00e9faite 2 \u00e0 1 contre le P-A-O-K Salonique au match aller... une victoire 1 \u00e0 0 au parc St-Jacques leur aurait suffi\r\nMais ils se sont finalement inclin\u00e9s 3 \u00e0 0 hier soir. \r\n(Le FC B\u00e2le qui pourrait officialiser dans les prochaines heures le nom de son nouvel entra\u00eeneur\r\nMarcel Koller a en tout cas rencontr\u00e9 hier les dirigeants du club... selon le site blick.ch\r\nLes n\u00e9gociations sont toujours en cours mais les deux parties seraient proches d'un accord. )\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 871, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9737706", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9737718", "ece-9737706"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-08T04:55:12Z", "speechToTexts": ["08.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nLa Suisse sur liste noire, la menace est -elle cr\u00e9dible Berne ne bouclera pas dans les temps sa r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises et Bruxelles attend depuis un moment, alors question l'OCDE va -t-elle s\u00e9vir et placer la Suisse sur sa fameuse liste noire des paradis fiscaux, la r\u00e9ponse dans un instant de monsieur transparence fiscale \u00e0 l'OCDE, Pascal Saint-Amans, le premier ao\u00fbt, jour de f\u00eate nationale le jour du d\u00e9passement aussi depuis hier l'humanit\u00e9 vit \u00e0 cr\u00e9dit sur les ressources de la terre, nous avons d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9 tout ce que la plan\u00e8te peut renouveler en une ann\u00e9e, la porte- parole du VVF Pierrette Rey et notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures et demie dans cette matinale aussi la Gr\u00e8ce, une semaine apr\u00e8s les incendies, reportage Amati et puis l'amour et l'homosexualit\u00e9 au Kosovo en 2018 dans notre s\u00e9rie sur les pas de Nicolas Bouvier tout de suite le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [92%] :\r\nJulien Bangerter, bonjour, bonjour la Suisse parmi les cancres des paradis fiscaux, le risque existe, surtout si l'Union europ\u00e9enne venait \u00e0 perdre patience, certains \u00e9lus estiment d\u00e9j\u00e0 que la Suisse devra montrer les muscles, la transition post- Mugabe prend une tournure violente au Zimbabwe, 3 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es hier dans les manifestations de l'opposition f\u00e2ch\u00e9 par la victoire annonc\u00e9e du parti au pouvoir aux l\u00e9gislatives malgr\u00e9 les soup\u00e7ons de corruption, le gouvernement dit ne plus vouloir la moindre contestation \u00e0 suivre dans ce journal, la d\u00e9gradation du plastique mis en cause pour la premi\u00e8re fois dans l'\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre, et puis un ma\u00eetre de l'\u00e9quation de la g\u00e9om\u00e9trie, un professeur de l'E.P.M.Z. re\u00e7oit la m\u00e9daille Fields de math\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [94%] :\r\nLa Suisse sur une liste noire des paradis fiscaux, aux c\u00f4t\u00e9s des \u00c9mirats Arabes Unis ou du Panama, le risque existe un peu plus encore, suite \u00e0 une proposition qui fait son chemin \u00e0 Berne lier la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises aux retraites ainsi qu'\u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, quelle que soit sa forme, cette r\u00e9forme ne pourrait pas \u00eatre pr\u00eate \u00e0 temps pour d\u00e9but 2019, la Suisse a pris des engagements aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne et Bruxelles pourrait finir par perdre patience Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [95%] :\r\nC'\u00e9tait il y a un an et demi, le peuple refusait la RIE III et le nouveau projet en discussion en chambres actuellement qui propose de lier l'imposition des entreprises et les retraites ressemble plus \u00e0 un mamouth qui a une gazelle, pr\u00eate \u00e0 bondir pour entrer en vigueur \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e d'autant moins que dimanche dernier, une \u00e9ni\u00e8me proposition venait alourdir le pachyderme en y ajoutant la r\u00e9vision de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re des kilos qui pourraient peser lors du sprint final, car la Suisse a d\u00e9j\u00e0 manqu\u00e9 un premier d\u00e9lai pour mettre en vigueur sa nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises, \u00e7a lui a valu de se retrouver sur une liste grise, une mauvaise surprise, elle ne s'y attendait pas alors que risque la Suisse \u00e0 se retrouver sur une liste noire, un d\u00e9g\u00e2t d'image principalement, selon l'avocat d'affaires suisse bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles, Jean Russotto. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:54) [81%] :\r\nSe trouver sur 10, dites -nous si les en langage tr\u00e8s simple : \u00eatre en mauvaise compagnie, fiscalement parlant, en compagnie d'\u00c9tat fiscalement voyou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [98%] :\r\nEt si l'Union europ\u00e9enne devait perdre patience et inscrire la Suisse sur une liste noire, le conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime a d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ponse inspir\u00e9e des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:14) [93%] :\r\nOn devrait faire comme le pr\u00e9sident Trump, on devrait avoir une liste des moyens de r\u00e9torsion vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, j'en ai un qui me vient \u00e0 l'esprit directement, c'est notamment le passage de tous les camions qui traversent la Suisse avec le avec le Gothard on pourrait d\u00e9cider de limiter ses passages, voire d'augmenter massivement le prix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [94%] :\r\nMontrer les muscles, donc c'est la m\u00e9thode UDC on verra ce qu'on pense Bruxelles, c'est \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e que l'Union europ\u00e9enne met \u00e0 jour ses listes noires et grises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [90%] :\r\nDes drapeaux, des feux d'artifice et \u00e9videmment le discours hier soir pour la f\u00eate du premier ao\u00fbt, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont cumul\u00e9 pr\u00e8s de 17 allocutions dont 4 en Suisse romande sur les tartes \u00e0 Lausanne pour souligner l'importance du multilat\u00e9ralisme Guy Parmelin Payerne pour vanter les m\u00e9rites du consensus \u00e0 Fribourg, Johan Schneider- Ammann lui focalis\u00e9 sur les atouts \u00e9ducatifs et num\u00e9riques de la Suisse et puis discours \u00e9videmment aussi sur la prairie du Gr\u00fctli face \u00e0 1000 300 invit\u00e9s, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset a mis en avant la capacit\u00e9 de compromis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:11) [81%] :\r\nEn 1er route une f\u00eate un peu trop arros\u00e9e g\u00e2ch\u00e9e par la pluie en Suisse occidentale oui, enfin oui Antal pardon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [94%] :\r\nOui, face aux forts orages, les pompiers ont d\u00fb multipli\u00e9 les interventions, notamment dans la r\u00e9gion de Saint-Gall des coul\u00e9es de boue sur les routes des caves inond\u00e9es, des vents \u00e0 pr\u00e8s de 120 kilom\u00e8tres heure, la presse locale \u00e9voque ce matin pr\u00e8s de 300 interventions Arbonne sur les rives du lac de Constance, un festival a d\u00fb \u00eatre interrompu, mais malgr\u00e9 tout, la pluie n'a pas rem\u00e9di\u00e9 \u00e0 la situation de s\u00e9cheresse, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse, les averses certes tr\u00e8s intenses \u00e9taient de trop courte dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [95%] :\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse doivent s'int\u00e9grer sur le march\u00e9 du travail et devenir plus autonomes sur le plan financier \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [95%] :\r\nC'est l'objectif d'un projet-pilote d'une ann\u00e9e lanc\u00e9 dans 18 cantons dont, Gen\u00e8ve, Vaud et Z\u00fcrich l'id\u00e9e \u00e9mane du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui l'avait propos\u00e9 en 2015 au plus fort de la crise migratoire le programme accueillera ses premiers apprentis \u00e0 la fin du mois et pr\u00e8s de 1000 r\u00e9fugi\u00e9s pourront y participer, S\u00e9verine Ambrus s'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:08) [94%] :\r\nIl s'agit d'une ann\u00e9e- passerelle pour permettre \u00e0 ces migrants de raccrocher ensuite avec le syst\u00e8me classique de l'apprentissage, elle concerne des r\u00e9fugi\u00e9s reconnus ou des personnes admises provisoirement entre 21 et 40 ans \u00e0 Z\u00fcrich, c'est une grande majorit\u00e9 d'hommes mais aussi quelques femmes qui pourront gagner un salaire \u00e9quivalent \u00e0 la moiti\u00e9 de celui d'un apprenti en premi\u00e8re ann\u00e9e, il et elles passeront entre un \u00e0 2 jours par semaine en salle de classe, le reste en entreprises sur Guenere, chef du bureau de la formation professionnelle \u00e0 la direction de la formation du canton de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:05:41) [68%] :\r\nLa \u00e9tait sa th\u00e9orie aux mouches par arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:43) [93%] :\r\nIl y a bien s\u00fbr des cours de langues et c'est presque plus important, la possibilit\u00e9 d'apprendre comment se passe la vie professionnelle et r\u00e8gles les valeurs de la soci\u00e9t\u00e9 notre culture \u00e9galement comment se comporter la fiabilit\u00e9, la ponctualit\u00e9, toutes ces choses qu'il est important que ces personnes puissent int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:58) [88%] :\r\nZ\u00fcrich avait d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 une premi\u00e8re exp\u00e9rience en 2016 avec 2 entreprises qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 concluante et a permis de convaincre d'autres professionnels de s'associer au projet en sur Goven v\u00e9n\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:06:09) [49%] :\r\nIl \u00e9tait Act\u00e9on c'est pose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:11) [92%] :\r\nLes r\u00e9actions sont tr\u00e8s positives, des entreprises de tailles diff\u00e9rentes se sont lanc\u00e9es dans l'aventure m\u00eame constatons que c'est dans les domaines o\u00f9 les entreprises ont le plus de difficult\u00e9 \u00e0 recruter des apprentis comme par exemple la boucherie que nous avons le plus facilement trouver des places. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:06:24) [71%] :\r\nFurtivement Karen Heller l\u00e9gu\u00e9s ma question de pneus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:26) [92%] :\r\nUne fa\u00e7on aussi donc de r\u00e9pondre au manque d'apprentis chronique dans certains secteurs et en sur Gwen en est convaincu : r\u00e9fugi\u00e9s entreprise et pouvoirs publics, la solution est profitable \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [92%] :\r\nSans \u00eatre l\u00e9gislatures \u00e0 Berne c'est assez le conseiller aux \u00c9tats tessinois Fabio Abate et ne se pr\u00e9sentera pas aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il l'a annonc\u00e9 hier soir dans un communiqu\u00e9, Fabio Abate et \u00e0 lui PLR \u00e9tait entr\u00e9 au Parlement en 2000, avocat et sp\u00e9cialiste des questions financi\u00e8res, il avait ensuite succ\u00e9d\u00e9 en 2011 \u00e0 Dick Marty au Conseil des \u00c9tats, des g\u00e9ants de la Pharma ont -ils indirectement financ\u00e9 des attaques en Irak, la justice am\u00e9ricaine a en tout cas, ouvert une enqu\u00eate compte plusieurs groupes, dont le B\u00e2lois Roche des entreprises accus\u00e9es d'avoir viol\u00e9 la loi anti- terroriste am\u00e9ricaine pour obtenir de nouveaux march\u00e9s, elles auraient fourni gratuitement du mat\u00e9riel au gouvernement irakien entre 2005 et 2009, des milices chiites revendaient ces m\u00e9dicaments au march\u00e9 noir pour financer des attaques contre l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine et des citoyens sunnites, l'enqu\u00eate se base sur des t\u00e9moignages de soldats am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:25) [99%] :\r\nLe gouvernement du Zimbabwe ne tol\u00e9rera plus les contestations dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [96%] :\r\nUn message tr\u00e8s ferme annonc\u00e9 cette nuit, alors que l'arm\u00e9e a ouvert le feu hier sur les manifestants r\u00e9unis dans la capitale, au moins trois citoyens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, les partisans de l'opposition apprenne la rue pour d\u00e9noncer des fraudes \u00e9lectorales, une commission a annonc\u00e9 hier une large victoire du parti au pouvoir pour les l\u00e9gislatives et les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle de la succession de Robert Mugabe se font attendre, correspondance \u00e0 Harare Patricia. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:53) [93%] :\r\nCe mercredi au Zimbabwe, la commission \u00e9lectorale a annonc\u00e9 les r\u00e9sultats de l'\u00e9lection l\u00e9gislative, la Zanu-PF, le parti au pouvoir, obtient la majorit\u00e9 des si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, mais les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle tardent et l'opposition crie \u00e0 la fraude, \u00e0 Harare des manifestants descendent dans la rue autour de l'endroit o\u00f9 sont annonc\u00e9s les r\u00e9sultats puis au centre- ville, et devant le si\u00e8ge du MDC, le parti du candidat de l'opposition, Nelson Chamisa face \u00e0 eux, la police anti- \u00e9meute des tirs de sommation des gaz lacrymog\u00e8nes et des canons \u00e0 eau sont utilis\u00e9s pour les disperser les manifestants jettent des pierres, l'arm\u00e9e arrive en renfort avec des v\u00e9hicules blind\u00e9s, les militaires tirent \u00e0 balles r\u00e9elles, pas de bilan d\u00e9finitif, mais les violences ont fait au moins 3 morts et plusieurs bless\u00e9s, Patricia, une on pour RTS info arabe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [94%] :\r\nEt, plus au nord du continent, l'un des plus grand pays d'Afrique, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, fait face \u00e0 une nouvelle \u00e9pid\u00e9mie de fi\u00e8vre Ebola, le minist\u00e8re de la sant\u00e9 \u00e9voque ce matin 22 morts, il promet de vaincre l'\u00e9pid\u00e9mie comme celles qui ont d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 le pays ces derniers mois, la Rivi\u00e8re Ebola qui coule dans l'est de la RDC avait donn\u00e9 son nom au virus d\u00e9couvert en 1976. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:05) [93%] :\r\nCe chiffre maintenant 8 milliards de tonnes de plastiques sont r\u00e9pandus dans le monde chaque ann\u00e9e \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [95%] :\r\nPratique est \u00e9videmment nocive pour la faune et le paysage, mais pas seulement : Anouk Henry on apprend maintenant que ces d\u00e9chets sont aussi responsables du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:20) [94%] :\r\nOui, car les riches, des chercheurs viennent de d\u00e9couvrir que les objets en plastique lib\u00e8rent des quarts de gaz \u00e0 effet de serre aux \u00c9tats-Unis et des scientifiques ont d\u00e9voil\u00e9 hier leur nouvelle d\u00e9couverte les bouteilles d'eau, sacs et autres emballages \u00e9mettent du m\u00e9thane ou de l'\u00e9thyl\u00e8ne la recherche publi\u00e9e dans la revue PLoS One montrent que c'est le poly\u00e9thyl\u00e8ne qui est l'\u00e9metteur le plus prolifique probl\u00e8me cette forme d'\u00e9mission de gaz n'a pas \u00e9t\u00e9 prise en compte dans les pr\u00e9visions d'\u00e9manations de gaz \u00e0 effet de serre, et par voie de cons\u00e9quence sur les projections du r\u00e9chauffement climatique, les scientifiques n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 capable de mesurer la quantit\u00e9 de gaz lib\u00e9r\u00e9e de cette maintenir mais elle serait, selon eux, significative pour une pour une des auteurs de l'\u00e9tude, cette d\u00e9couverte apporte encore une fois la preuve qu'il faut arr\u00eater la production de plastique \u00e0 la source, en particulier pour les produits \u00e0 usage unique, ce d'autant que la fabrication d'objets en plastique est sens\u00e9e doubler ces 20 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [94%] :\r\nAnouk Henry merci les gaz \u00e0 effet de serre en par ailleurs atteint un niveau record, partout dans le monde, l'an dernier, c'est ce qu'affirme dans son rapport publi\u00e9 hier soir, l'agence am\u00e9ricaine oc\u00e9anique et atmosph\u00e9rique, la fonte des glaces en Arctique notamment continue de s'acc\u00e9l\u00e9rer, les \u00c9tats-Unis, qui pourraient en remettre une couche dans la guerre commerciale face \u00e0 la Chine, l'administration Trump a annonc\u00e9 cette nuit son intention d'accro\u00eetre ses tarifs douaniers n'ont plus de 10 pourcent mais de 25 pourcent sur toute une s\u00e9rie d'importations chinoises, objectif d\u00e9clar\u00e9 convaincre P\u00e9kin de mettent fin \u00e0 des pratiques commerciales jug\u00e9es d\u00e9loyales, la Chine qui a fait savoir r\u00e9cemment que le chantage et la pression n'influenceront pas sa politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:46) [95%] :\r\n7 heures 11 attention si vous d\u00e9cidez d'aller respirer l'air frais en m'altitude les accidents de montagne en Suisse sont en hausse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [94%] :\r\n\u00e0 la mijuillet dans le canton du Valais, on comptait autant d'essais que durant toute l'ann\u00e9e 2017, certes il y a eu quelques drames hors norme, comme lorsque 7 skieurs ont perdu la vie \u00e0 Arolla en avril, mais les accidents arrivent aussi l'\u00e9t\u00e9 dans le canton de Berne deux randonneurs ont perdu la vie depuis une semaine et durant l'\u00e9t\u00e9, les dangers de la montagne sont sous- estim\u00e9s, comme le rappelle Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:17) [87%] :\r\nDans l'ADN de chaque Suisse il y a Arondel alors en activit\u00e9 qui sommeille, on se rend compte que les gens qui ont march\u00e9 jeunes pensent qu'il peut le faire peut-\u00eatre toujours la m\u00eame chose une fois plus \u00e2g\u00e9s et la chute en montagne et souvent tr\u00e8s graves, voire mortelles et ce danger -l\u00e0 est sous- estim\u00e9 tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:34) [93%] :\r\nOn a aussi ses chiffres en Valais 41 morts \u00e0 la mi- juillet, c'est autant que toute l'ann\u00e9e sur la moyenne des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, est ce que d'apr\u00e8s vous, il y a une augmentation de la dangerosit\u00e9 des activit\u00e9s en montagne. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:45) [91%] :\r\nMoi, je ne le pense pas, c'est tr\u00e8s difficile de parler de statistiques \u00e0 ce niveau -l\u00e0, l'\u00e9chec en beaucoup trop restreint et puis si on met en parall\u00e8le de ce nombre d'accidents, le nombre de pratiquant le ski hors- piste la randonn\u00e9e \u00e0 ce qui lui la marche en montagne ou l'alpinisme, on se rend compte que c'est en augmentation et on n'a pas une augmentation parall\u00e8le du nombre d'accidents graves et mortels ont pas dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [93%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher qui en titre Le monde des math\u00e9matiques consacre un chercheur de le colle polytechnique de Z\u00fcrich il a r\u00e9solu un probl\u00e8me vieux de 20 ans, l'\u00e9quation du Monge Amp\u00e8re, je sais pas vous Coralie, mais en tout cas moi \u00e7a m'impressionne L Italien Alessio Figali fait partie cette ann\u00e9e des quatre laur\u00e9ats de la m\u00e9daille Fields, l'\u00e9quivalent du prix Nobel de la discipline, prix d\u00e9cern\u00e9 hier \u00e0 Rio de Janeiro le math\u00e9maticien, 34 ans, a vu son travail salu\u00e9 en particulier pour sa r\u00e9solution, donc de cette fameuse \u00e9quation sur laquelle les chercheurs planchaient depuis plus de 20 ans, pr\u00e9sident de l'\u00e9cole polytechnique de Z\u00fcrich lino Guzzela ne cache pas combien ce prix le ravit. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:42) [82%] :\r\nUn grand honneur, parce que la math\u00e9matique pour nous c'est quelque chose de sp\u00e9cial est en cette langue Franck ou \u00e0 Franck, je crois que c'est tr\u00e8s important de expliquer au sp\u00e9cialement les jeunes, la math\u00e9matique est une discipline fascinant, et je crois qu'on ayant re\u00e7u ce prix- l\u00e0, \u00e7a nous donnera la possibilit\u00e9 de expliquer samedi \u00e0 la en public. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:00) [87%] :\r\nC'est un prix important aussi pour les PME, aider et et pour la recherche en Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:04) [87%] :\r\nJe dirais que la derni\u00e8re c'est la chose la plus importante, la Suisse ne vit pas de des ressources naturelles, la seule richesse qu'on a madame, c'est vraiment notre cerveau et en ayant des gens qui re\u00e7oit des prix six important c'est le camp Avantage c'est que \u00e7a nous aide \u00e0 attirer des autres gens brillants et avec \u00e7a on peut vraiment soutenir cette les gens avec beaucoup d'Intelligence avec beaucoup de cr\u00e9ativit\u00e9 qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 cr\u00e9er un pays riche et de le maintenir chose c'est dans la crypte, c'est un grand cadeau pour notre pr\u00eatre nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [93%] :\r\nVoil\u00e0 et puis, c\u00f4t\u00e9 chiffres des millions en moins a priori cette ann\u00e9e pour le FC B\u00e2le en football, qui ne participera pas \u00e0 la Ligue des champions cette saison les Rh\u00e9nans \u00e9chouent d\u00e8s le 2\u00e8me tour qualificatif apr\u00e8s une d\u00e9faite 2 1 compte le PAOK Salonique au match aller, une d\u00e9faite 3 0 hier soir au Parc Saint-Jacques, le FC B\u00e2le qui pourrait officialiser dans les prochaines heures, toutefois le nom de son nouvel entra\u00eeneur Marcel Koller en tout cas, rencontr\u00e9 hier les dirigeants du club selon le site Blick prend Ch, les n\u00e9gociations sont toujours en cours, mais les 2 parties seraient proches d'un accord. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:06) [94%] :\r\nMerci, Julien, vous parliez de de ce prix de math\u00e9matiques Fields ben figurez -vous qu'un des laur\u00e9ats de cette promotion 2018 s'est fait d\u00e9rober sa m\u00e9daille \u00e0 l'a\u00e9roport, \u00e0 Rio, c'est un peu un peu dommage, j'esp\u00e8re qu'il la retrouvera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [88%] :\r\nOn avait vu ses malheurs effective, on esp\u00e8re qu'il qu'il la retrouvera d'autant plus que nous, faut bien l'avouer, on a assez impressionn\u00e9 par ses performances math\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:26) [92%] :\r\nTout ce qui touche aux math\u00e9matiques effectivement \u00e0 demain Julien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-02T05:24:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}