{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1375&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1400&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1517&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1350&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-1A06F733-BA79-4FEB-A3C0-3FAEA200E316", "internalArchiveId": "1A06F733-BA79-4FEB-A3C0-3FAEA200E316", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Vaud claque la porte de l'entente des partis de centre-droite", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "La direction de l'UDC vaudoise annonce jeudi son retrait de l'alliance Centre-droite vaudois (CDV), qui la reliait au PLR et aux Vert'lib\u00e9raux. Ce sont des d\u00e9clarations r\u00e9centes de ces deux alli\u00e9s qui ont fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n* * L'UDC Vaud claque la porte de l'entente des partis de centre-droite La direction de l'UDC vaudoise claque la porte au centre droit vaudois. Cette alliance avec le PLR et les Vert lib\u00e9raux. Plusieurs r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements font dire \u00e0 l'UDC que leurs alli\u00e9s ne leur apporte pas grand chose et qu'il est temps de faire cavalier seul, par loyaut\u00e9 envers la population. Tania Barril ce sont de r\u00e9centes d\u00e9clarations du PLR et des Verts lib\u00e9raux qui ont fait d\u00e9border le vase\r\nOui il y a tout d'abord Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois qui parle dans la presse du candidat UDC \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Aigle comme d'un extr\u00eamiste, peu consensuel. Et puis Micha\u00ebl Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Verts lib\u00e9raux qui qualifie dans les r\u00e9seaux sociaux le journal de l'UDC Suisse de \"torchon de propagande\". Pour l'UDC c'en est trop... l'alliance n'a pas de sens. Ce d'autant plus que les d\u00e9put\u00e9s PLR n'ont pas soutenu l'UDC dans leur demande au parlement d'instituer une commision d'enqu\u00eate parlementaire sur les prisons vaudoises ou encore sur l'interdiction de cr\u00e9er des locaux d'injection dans le canton. \r\nPour le pr\u00e9sident Jacques Nicolet, ses alli\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent suivre la politique de l'autruche du conseil d'\u00e9tat. \u00e7a ne sert donc \u00e0 rien de faire penser aux Vaudois que le centre droit est une alliance o\u00f9 les membres se serrent les coudes.\r\n***Et comment r\u00e9agit le PLR face \u00e0 cette d\u00e9cision?\r\nEt bien, m\u00eame s'il la regrette, le parti relativise ce coup de sang. Pour des d\u00e9put\u00e9s, ce qui compte c'est comment on travaille, un parti de droite reste un parti de droite. En clair, s'il faut faire bloc face \u00e0 la gauche, ils feront bloc, que ce soit sous la banni\u00e8re centre-droite ou non. Et puis, il faut dire aussi que ni le pr\u00e9sident de l'UDC Vaud, ni celui du PLR ne ferment la porte \u00e0 une nouvelle alliance lors des \u00e9lections cantonales de 2021. Du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux, r\u00e9action similaire, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral esp\u00e8re pouvoir continuer \u00e0 collaborer, sachant qu'il n'a aucun grief contre l'UDC vaudoise, et que c'est l'UDC suisse qu'il critique.\r\n****Quelles seront les cons\u00e9quences de cette scission?\r\nOn peut imaginer que l'UDC entre dans une opposition plus dure face au gouvernement dans lequel il n'a aucun repr\u00e9sentant et que les fronts se cristallisent avec d'un c\u00f4t\u00e9 l'extr\u00eame gauche, de l'autre l'UDC. Et puis, le PLR pourrait aussi tenter de refaire les yeux doux au groupe PDC-Vaud libre, cette alliance du centre qu'il a maltrait\u00e9 en vue des \u00e9lections l'an dernier. \r\nA noter que cette d\u00e9cision va devoir \u00eater avalis\u00e9e par le comit\u00e9 central de l'UDC qui se r\u00e9unira d\u00e9but mars", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9317045", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC Vaud claque la porte de l'entente des partis de centre-droite / FOR_2018-02-15T18:08:00_developpement-5", "Forum du 15.02.2018"], "alternativeSummary": ["La direction de l'UDC vaudoise annonce jeudi son retrait de l'alliance Centre-droite vaudois (CDV), qui la reliait au PLR et aux Vert'lib\u00e9raux. Ce sont des d\u00e9clarations r\u00e9centes de ces deux alli\u00e9s qui ont fait d\u00e9border le vase."], "variantIds": ["ece-9317045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:48Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne reparler du canton de Vaud l'UDC o\u00f9 la direction de l'UDC vaudoise claque la porte au au centre droit Vaudois, cette alliance avec le PLR et les Verts lib\u00e9raux plusieurs r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements font dire \u00e0 l'UDC que leurs alli\u00e9s ne leur apporte pas grand- chose et qu'il est temps de faire cavalier seul, par loyaut\u00e9 envers la population alors Tanya Barril, ce sont de r\u00e9centes d\u00e9clarations du PLR et des Verts lib\u00e9raux qui ont fait d\u00e9border le vase. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, il y a tout d'abord, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois qui parle dans la presse du candidat UDC \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Aigle comme d'un extr\u00e9miste peu consensuel et puis Micha\u00ebl Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Verts lib\u00e9raux qui qualifie dans les r\u00e9seaux sociaux, le journal de l'UDC Suisse de torchon de propagande pour l'UDC, c'en est trop : l'alliance n'a pas de sens, le parti ne se sont pas soutenu et d\u00e9nonce un manque de loyaut\u00e9 lorsqu'il a fallu d\u00e9fendre au Parlement l'id\u00e9e d'instituer une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les prisons vaudoises l'ensemble du PLR n'a pas suivi pour le pr\u00e9sident UDC Jacques Nicolet, ses alli\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent suivre la politique de l'autruche du Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a ne sert donc \u00e0 rien de faire penser aux Vaudois que le centre- droite est une alliance o\u00f9 les membres se serrent les coudes, alors comment r\u00e9agit le PLR h\u00e9 bien, m\u00eame s'il regrette cette d\u00e9cision, le parti relativise ce coup de sang pour certains d\u00e9put\u00e9s, ce qui compte, c'est comment on travaille, un parti de droite reste en partie droite en clair, s'il faut faire bloc face \u00e0 la gauche, ils feront bloc, que ce soit sous la banni\u00e8re centre- droite ou non, et puis il faut dire aussi que ni le pr\u00e9sident de l'UDC Vaud ni celui du PLR ne ferme la porte \u00e0 une nouvelle alliance lors des \u00e9lections cantonales de 2021 et il faut dire, du coup, que du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux, la r\u00e9action est similaire, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral esp\u00e8re pouvoir continuer \u00e0 collaborer, sachant qu'il n'a aucun grief contre l'UDC vaudoise et que c'est l'UDC suisse qu'il critique Martin n'pu seront les, les cons\u00e9quences de cette scission, mais enfin, imaginez que l'UDC entrent dans une opposition plus dure face au gouvernement, dans lequel il n'a aucun repr\u00e9sentant et que les fronts se cristallisent, avec d'un c\u00f4t\u00e9, l'extr\u00eame gauche, de l'autre, l'UDC et puis le PLR pourrait aussi tenter de refaire les yeux doux au groupe PDC libre, groupe qu'il a maltrait\u00e9 en vue des \u00e9lections l'an dernier \u00e0 noter que cette d\u00e9cision de quitter le centre- droite Vaudois va devoir \u00eatre avalis\u00e9e par le comit\u00e9 central de l'UDC, qui se r\u00e9unira d\u00e9but mars y Barril merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T17:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C29EF20-6A3E-4F4F-A028-7C3C8BB8224D", "internalArchiveId": "5C29EF20-6A3E-4F4F-A028-7C3C8BB8224D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration: faut-il baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques?", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "Les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration affichent pr\u00e8s de 3 milliards d'exc\u00e9dents pour 2017. Et si les contribuables en profitaient par une baisse des imp\u00f4ts? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Philippe Nantermod (PLR/VS), vice-pr\u00e9sident du PLR, et Denis de la Reussille (POP/NE).\r\n\r\n* * Finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration: faut-il baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques?   \r\n*** Et si les contribuables profitaient de la bonne sant\u00e9 des finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration par une baisse des imp\u00f4ts ? \r\nHier on apprenait que les comptes affichaient pr\u00e8s de 5 milliards d'exc\u00e9dents. \r\nVous avez sans doute entendu ce matin le Conseiller national PLR Olivier Feller sur cette antenne, qui n'excluait pas qu'on se penche sur la fiscalit\u00e9 des personnes physiques, une fois la r\u00e9forme des entreprises r\u00e9gl\u00e9e. \r\nEt vous Philippe Nantermod, vous le dites sans ambage sur les r\u00e9seaux sociaux: \"rends l'argent\" baissons les imp\u00f4ts!\"\r\nPhilippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident PLR CN VS\r\n- le temps est m\u00fbr pour des baisses d'imp\u00f4ts? mais o\u00f9? IFD? TVA? \r\n- pourquoi toujours les entreprises d'abord?\r\n- en m\u00eame temps, baisser les imp\u00f4ts, c'est aussi baisser les t\u00e2ches et comp\u00e9tences de l'Etat...participe du d\u00e9mant\u00e8lement de l'Etat...\r\n- pourquoi se lancer dans des baisses d'imp\u00f4ts avant d'avoir fait l'\u00e9tat des lieux de ce qui est n\u00e9cessaire ?\r\n- baisse de rentr\u00e9e fiscale il y aura si le projet de suppression du droit de timbre est men\u00e9 \u00e0 bien. Avec la r\u00e9forme fiscale des entreprises... au final, il restera rien pour le citoyen\r\nDenis de la Reussille CN POP NE\r\n- pourquoi pas? permettrait de rendre du pouvoir d'achat aux citoyens?\r\n- baisse de la TVA, l'imp\u00f4t le moins social car tout le monde paie la m\u00eame chose quel que soit le revenu... une bonne chose?\r\n- \r\n***********************\r\n- question de philosophie: comment mieux aider la classe moyenne notamment... en baissant les imp\u00f4ts ou en augmentant les aides et contributions f\u00e9d\u00e9rales?\r\n-", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9317040", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration: faut-il baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques? / FOR_2018-02-15T18:06:00_developpement-4", "Forum du 15.02.2018"], "alternativeSummary": ["Les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration affichent pr\u00e8s de 3 milliards d'exc\u00e9dents pour 2017. Et si les contribuables en profitaient par une baisse des imp\u00f4ts? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Philippe Nantermod (PLR/VS), vice-pr\u00e9sident du PLR, et Denis de la Reussille (POP/NE)."], "variantIds": ["ece-9317040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:49Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt on a qualifi\u00e9 Nantermod bonsoir, bonsoir, on vous accueille pour parler baisses fiscales apr\u00e8s les les chiffres, les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui physiques et termine sur un sur un exc\u00e9dent de 5 milliards peut-\u00eatre une r\u00e9action quand m\u00eame \u00e0 prendre le d\u00e9part dans secr\u00e9taire d'\u00c9tat, par une petite annonce sur le portail d'employes de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans dans un personnes proche du Conseil f\u00e9d\u00e9ral que \u00e7a manque cruellement de sensibilit\u00e9 est -ce que c'est pas un point sensible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nBon, moi j'ai appris en entrant dans le Studio, ici c'est c'est difficile \u00e0 dire, je suis pas du tout au fait des des pratiques habituelles, c'est vrai que c'est pas comme \u00e7a qu'on peut s'y attendre, mais apr\u00e8s je ne peux pas m'exprimer sur ce qui se fait, ce qui se ne ce qui ne se fait pas en la mati\u00e8re, on a aussi des des diff\u00e9rences peut-\u00eatre cette manie la Suisse romande dans certains, j'en sais rien, et si \u00e7a aboutit \u00e0 un secr\u00e9taire d'\u00c9tat 4 virgule 0 un peu plus sur le num\u00e9rique, ce serait une bonne chose, j'esp\u00e8re que le prochain secr\u00e9taire d'\u00c9tat sera un secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e9lu en avec son nez avec son temps, \u00e9videmment, et puis peu le pr\u00e9c\u00e9dent vivait avec le sien, \u00e7a va, \u00e7a fait partie de son cahier des charges naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [91%] :\r\nUn Philippe Nantermod j'ai dit on vous accueille, parce que vous l'avez dit sans ambages sur les r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui, il faut baisser les imp\u00f4ts \u00e7a c'\u00e9tait une r\u00e9action apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9compte de la Conf\u00e9d\u00e9ration hier 5 milliards d'exc\u00e9dents 3 si on enl\u00e8ve les 2 milliards qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 mis de c\u00f4t\u00e9, alors on va s'interroger et d'ailleurs aussi votre votre coll\u00e8gue du Conseil national, Olivier f\u00e9d\u00e9rales, disait ce matin sur cette antenne, une fois qu'on aura r\u00e9gl\u00e9 la question de de la r\u00e9forme des entreprises et c'est lui, faut pas exclure de se pencher sur la fiscalit\u00e9 des personnes physiques, on va en d\u00e9battre avec Denis de la Reussille bonsoir cette conseiller national popiste neuch\u00e2telois alors Philippe Nantermod vous dites m\u00eame rend l'argent baissons les imp\u00f4ts qu'est -ce que vous entendez par l\u00e0, il faut baisser quoi, il faut baisser la TVA vous baisser l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct vous baisser le les imp\u00f4ts pour tout le monde, qu'est ce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nAlors, globalement, il faut d'abord mettre en oeuvre EPF 17 la r\u00e9forme imposition des entreprises III qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e pour tout un tas de raisons, bon, il faut entendre sa raisons mais on sait qu'il faut baisser les imp\u00f4ts d\u00e9j\u00e0 des entreprises en Suisse pour rester performant et quand on baisse l'imp\u00f4t des entreprises, c'est l'ensemble des citoyens qui s'y retrouvent puisque, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait imaginer l'imp\u00f4t des entreprises n'est pas pay\u00e9e par les entreprises, il est pay\u00e9 par des gens, vous le payez soit par le prix des produits, soit par des salaires plus bas, soit par votre rente qui diminuent quand vous \u00eates \u00e0 la retraite, mais en fin de compte, tous les imp\u00f4ts sont pay\u00e9s par des gens biens physiques avec qui vous pouvez manger ou partir en vacances et quand vous baisser les imp\u00f4ts des entreprises vous baisser l'imposition de la population, donc aujourd'hui, \u00e7a fait des ann\u00e9es que la Conf\u00e9d\u00e9ration a plus de recettes que de d\u00e9penses, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle, \u00e7a signifie qu'on a pu diminuer la dette je me je me r\u00e9jouis quand m\u00eame \u00eatre dans cette situation -l\u00e0 plut\u00f4t la situation inverse, mais on a aussi des grands en d\u00e9grad\u00e9 grand d\u00e9fi pour l'avenir, avec des d\u00e9penses annonc\u00e9es importantes et puis des besoins aussi de r\u00e9duire la fiscalit\u00e9 pour rester tr\u00e8s comp\u00e9titifs sur la sc\u00e8ne internationale, notamment pour les entreprises et personnelle, je suis aussi favorable \u00e0 ce qu'on fasse aussi un geste directement \u00e0 l'\u00e9gard des personnes physiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [85%] :\r\nUn geste pour les personnes physiques, Denis de la Russie, c'est : on parle beaucoup parler de fiscalit\u00e9 des entreprises maintenant h\u00e9 on entend, on ne ferme pas la porte \u00e0 baisser la la fiscalit\u00e9 de tout un chacun, bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [87%] :\r\n\u00e9coutez, faut d'abord peut-\u00eatre pr\u00e9ciser que ce chiffre de 5 milliards effectivement c'est en soi une bonne nouvelle pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qui ne \u00e9vidence comme se pose la question : comment ce qu'on peut passer de 800 millions annonc\u00e9s au mois d'octobre 2006 \u00e0 5 milliards peut-\u00eatre quand m\u00eame se poser ce genre de question est -ce que syst\u00e9matiquement les recettes ne sont pas sous- \u00e9valu\u00e9 par l'autre responsable des des finances tendance notamment au mois d'octobre, \u00e0 la veille du d\u00e9bat budg\u00e9taire 2018 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour mettent la pression sur sous les \u00e9lus \u00e9taient encore, d'\u00e9conomie, c'est peut-\u00eatre 1er remarque, on peut faire 2\u00e8me remarque : je pense qu'il faut quand m\u00eame tirer tirer et analyser la situation du du pays \u00e0 l'heure actuelle, tous les indices montrent qu'on a malheureusement une partie de la population qui se paup\u00e9rise une partie des populations qui n'arrive qu'plus \u00e0 payer ses caisses maladie, je pense que il y a sur cette base l\u00e0 une \u00e9vidence, a attir\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il faut porter l'effort de solidarit\u00e9 sur les, les, les, les familles, les personnes les plus fragilis\u00e9es et on remarque toutes les enqu\u00eates montrent que nous avons \u00e0 l'heure actuelle des profs, une partie de la population, donc pour nous, \u00e9videmment, pour le Parti ouvrier populaire c'est vers cette population -l\u00e0 qu'il faut g\u00e9rer, men\u00e9 des actions, notamment sur le principal probl\u00e8me pour la population qui, \u00e0 l'heure actuelle, les primes de caisse-maladie qui mettent de la difficult\u00e9 des dizaines de milliers de citoyens familles de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [92%] :\r\nAlors on comprend bien votre souci pour les les couches modestes de la population, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, la couche qui paye peut-\u00eatre le plus d'imp\u00f4ts, Denis de la Russie, c'est la classe moyenne aujourd'hui, peut-\u00eatre qu'un all\u00e9gement, permettrait de, de, de lui faire payer par exemple certaines, certaines assurances sociales plus facilement, notamment l'assurance- maladie peut-\u00eatre d\u00e9velopperait son pouvoir d'achat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:43) [83%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que si on regarde aussi, parce que bonjour entendre demande un office f\u00e9d\u00e9ral fasciste et qu'on allait donner scientifique. \r\nNous montre l'\u00e9volution c'est nos amis et l'\u00e9volution de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est l'enrichissement extr\u00eamement important d\u00e9class\u00e9 g\u00e9rer les plus ais\u00e9s, alors c'est vrai que donnerait classe moyenne moyenne inf\u00e9rieure, effectivement, il y a aussi beaucoup de familles qui ont des difficult\u00e9s mais je vous c'est une vraie question politique, on doit se poser est -ce qu'on veut continuer \u00e0 ce que 3 4 5 pourcent de la population s'enrichissent \u00e9norm\u00e9ment au d\u00e9triment des autres ou bien -ce qu'on veut g\u00e9rer redresser un peu le curseur et s'occuper vraiment des familles des classes moyennes et des des personnes seraient d\u00e9favoris\u00e9s pour nous \u00e9videmment au Parc voulait populaire ces ces personnes -l\u00e0 qui maintenant doivent b\u00e9n\u00e9ficier aussi g\u00e9rer l'excellente sant\u00e9 financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [95%] :\r\nPhilippe Nantermod cette mesure manquerait sa cible, nous dit Denis de la Reussille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [92%] :\r\nAlors \u00e9videmment qui rendre Denis de la Reussille et moi, il y a un foss\u00e9 sur ce genre de questions qui est carr\u00e9ment id\u00e9ologique mais je r\u00eave que depuis des ann\u00e9es, depuis des d\u00e9cennies, m\u00eame la quote-part de l'\u00c9tat est toujours en progression en Suisse ce que prend l'\u00c9tat sur la les richesses cr\u00e9\u00e9es par les les Suissesses et les Suisses, c'est toujours plus important, alors \u00e7a part en partie dans les les les imp\u00f4ts directement dans les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, comme les assurances maladie obligatoire dans les diff\u00e9rentes taxes et en fin de compte, il reste toujours une part plus petite pour les citoyens, m\u00eame si nous avons encore ensuite une fiscalit\u00e9 raisonnable, m\u00eame si nous parvenons \u00e0 avoir une dette qui est continu, je crois qu'il est important aussi quand on constate que l'\u00c9tat pr\u00e9l\u00e8ve plus que ce qui n'a besoin pour assumer ses t\u00e2ches, h\u00e9 bien qu'on rende ses ses moyens directement aux citoyens, je rappellerai quand m\u00eame que les personnes les plus pr\u00e9caires en Suisse sont aid\u00e9s avec des moyens importants, c'est quand m\u00eame la d\u00e9pense principal de des collectivit\u00e9s, les assurances sociales et l\u00e0 directement aux personnes et puis que si nous pouvons toujours en faire un peu plus, on peut aussi aider les gens en \u00e9vitant de pr\u00e9lever le le produit de leur travail. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:32) [83%] :\r\nOui, je crois que l\u00e0 aussi \u00e7a peut pas regarder les r\u00e9alit\u00e9s tout ce qui est paru dans la presse depuis maintenant quelques ann\u00e9es notamment, \u00e7a aussi c'est bien certaines monsieur l'enterrement ce mode mots se trompent, effectivement, il y a une partie des populations qui souffrent, mais il y a une partie population qui se porte de mesures, une mise en il y a de plus en plus de gens dans notre pays qui sont extr\u00eamement riches, et \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 statistique et que Monsieur Leterme on peut pas contredire veut pas simplement dire tous les boules \u00e0 la population, a g\u00e9n\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:58) [81%] :\r\nContribuer \u00e0 peu plus ou budget communal, cantonal ou f\u00e9d\u00e9ral et s'appauvrit, c'est totalement faux, cet appauvrissement qu'on s'est on concerne vu arriver excusez -moi. \r\nSi seulement de la population, une autre partie de la population minoritaire mais se porte de mieux en donner 2 mises en mieux et c'est l\u00e0 tout je pense que politiquement on doit porter notre notre notre tr\u00e8s effectivement il y a la r\u00e9forme EPF 17 ce qui va arriver, qui va effectivement g\u00e9rer, \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment qui va probablement apport\u00e9 j'dirais avantages il y am\u00e9lioration du bout entreprises il \u00e9tait indispensable que les classes moyennes et les classes populaires maintenant puisse aussi avoir leur situation se se s'am\u00e9liorer, notamment je r\u00e9p\u00e8te avec un probl\u00e8me extr\u00eamement important qui p\u00e9nalise dans le bois de notre de secr\u00e9tariats sociaux partout Aubry populaire ont fait des centaines de milliers, d\u00e9claration d'un peu de d'imp\u00f4ts chaque chaque printemps o\u00f9 la probl\u00e9matique des caisses maladie op\u00e9r\u00e9 une partie de la population, je pense que nous devons intervenir ce \u00e0 ce niveau -l\u00e0, dans un pays qui reste riche mais dont les richesses de sont de plus en plus mal r\u00e9parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:05) [93%] :\r\nDenis de la Russie, une proposition de baisser par exemple la TVA, vous seriez pour. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:10) [87%] :\r\n\u00e9coutez sur le peu sous le le le le principe nous sommes -nous toujours plut\u00f4t favorable d'imp\u00f4ts Directs et l'imp\u00f4t, la TVA, de l'imp\u00f4t qui touche indiff\u00e9remment les personnes extr\u00eamement riche et les personnes plus sur des produits par exemple de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s donc c'est pass\u00e9 je dirais essentiellement sur ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 que nous souhaiterions agir par contre effectivement du tout \u00e0 l'heure, il y a des aides ponctuelles \u00e0 Hamlet \u00e0 toute une partie de la de la population, donc nous pr\u00e9parons nous pr\u00e9f\u00e9rons cibler g\u00e9rer des aides au niveau des caisses maladie au niveau de la formation dans les derniers Budgets de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a eu des tirs quelques efforts ont \u00e9t\u00e9 faits mais insuffisant \u00e0 nos yeux, donc nous avons maintenant aussi les moyens de nous tourner vers l'avenir et puis de consacrer des Budgets plus importants \u00e0 la recherche et la formation d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:57) [88%] :\r\nEn tout cas, on le voit que ce ce ce milliard ce pactole, c'est 5 milliards qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es hier donne des id\u00e9es \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, merci beaucoup, Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical et Denis Russie conseiller national peut piste, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C45F84F-7AD8-4DDA-9B03-122D056C7721", "internalArchiveId": "0C45F84F-7AD8-4DDA-9B03-122D056C7721", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 14.02.2018", "publicationDate": "2018-02-14T00:00:00Z", "summary": "Invit\u00e9 de la semaine: Romain Castella, directeur de l'interprofession du Vacherin Fribourgeois, CFC d'agriculteur en production laiti\u00e8re, brevet f\u00e9d\u00e9ral agro-commer\u00e7ant et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois \r\nEnregistrement de l'\u00e9mission: l'Espace Gourmand - Route De l'Intyamon, 126 - 1666 Villars-sous-Mont\r\n\r\n* Infotrafic: 12:06:15-12:06:32 / * L'\u00e9mission se d\u00e9roule \u00e0 l'Espace Gourmand. Romain Castella est directeur de l'interprofession du Vacherin Fribourgeois, a un CFC d'agriculteur en production laiti\u00e8re, un brevet f\u00e9d\u00e9ral agro-commer\u00e7ant et est d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois.", "durationSec": 3538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9294746", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 14.02.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 Villars-sous-Mont (FR) du 12 au 16 f\u00e9vrier 2018 3/5 / DIC_2018-02-14T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 14.02.2018", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-02-14T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Villars-sous-Mont (FR) du 12 au 16 f\u00e9vrier 2018 3/5 / DIC_2018-02-14T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9 de la semaine: Romain Castella, directeur de l\u2019interprofession du Vacherin Fribourgeois, CFC d\u2019agriculteur en production laiti\u00e8re, brevet f\u00e9d\u00e9ral agro-commer\u00e7ant et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois \n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: l'Espace Gourmand - Route De l\u2019Intyamon, 126 - 1666 Villars-sous-Mont", "Invit\u00e9 de la semaine: Romain Castella, directeur de l\u2019interprofession du Vacherin Fribourgeois, CFC d\u2019agriculteur en production laiti\u00e8re, brevet f\u00e9d\u00e9ral agro-commer\u00e7ant et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois \n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: l'Espace Gourmand - Route De l\u2019Intyamon, 126 - 1666 Villars-sous-Mont"], "variantIds": ["ece-9294747", "ece-9294746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T18:26:05Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nLeur avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [84%] :\r\nSi je vous parle de b\u00e9ton optimum de Fashion au Net ou 2 que rejette et que vous payez j'ai ben vous savez de quoi je parle, il y a fort \u00e0 parier que vous soyez fribourgeoise ou Fribourgeois ce sont des noms de recettes traditionnelles Fribourgeois ce que j'ai trouv\u00e9 sur le site terroir Fribourg l'invit\u00e9 des d\u00e9codeurs connaissent \u00e0 G\u00e9orgina, il est le directeur de l'interprofession du Vacherin fribourgeois mais est largement ouvert aux autres produits, sp\u00e9cialit\u00e9 du contour mais l\u00e0 vous d\u00e9licieux Romain Castella. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:50) [94%] :\r\nAlors dites -moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [79%] :\r\nLe b\u00e9ton Paimpol fa\u00e7on b\u00eate que rejette vous les choses oui syndiqu\u00e9s vous connaissez tout \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on va d\u00e9tailler un petit peu ces recettes apr\u00e8s le 1er, je veux que vous allez bien s\u00fbr partag\u00e9 avec quatre fringant d\u00e9codeur d'un homme Thierry Roma non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [85%] :\r\nIl y a ce que nous sommes \u00e0 la guerre, plus ou moins Espace Gourmand \u00e0 Villars ou non on est pas loin de Bull degr\u00e9s hier le ch\u00e2teau et vraiment pas loin, le Mol\u00e9son par l\u00e0 ou par l\u00e0, par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:34) [77%] :\r\nLa nouvelle a de quoi, hein, on est d'accord, comment s'appelle la montagne la vanille St\u00e9phane \u00c9douard l'Allemagne il y a la cha\u00eene va annuler vanille noir en fait un des animaux, et l\u00e0 on est pile poil, donc la cha\u00eene Diwali noir et le mot les L\u00e9sotho c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [90%] :\r\nUne carte postale depuis l'Espace Gourmand canton c'est extraordinaire en plus \u00e9videmment \u00e0 cette saison avec la neige et tout, c'est fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:57) [69%] :\r\nIntercommunal enfin les pays au au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [80%] :\r\nMais alors qu'il y aura un jour oui One oui bon pays, du cuir et du Vacherin, mais pas que bien entendu c'est ouvert, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s large, on aura l'occasion d'en reparler j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:12) [77%] :\r\nQui vous suit, retournez vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [87%] :\r\nOui, on est, il y a, il y a une \u00e9picerie, s'il y a une \u00e9picerie du terroir qui est ouverte 7j/7 c'est vrai tout \u00e0 fait assez extraordinaire et derri\u00e8re nous, des fromages qui sont un peu sous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [75%] :\r\nM\u00eame il y a quand m\u00eame pour ce qui est sans papiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [88%] :\r\nIls sont ouverts \u00e0 parce m\u00eame \u00e0 une t\u00eate de Moine, donc c'est pour dire qu'ils sont pas compl\u00e8tement, voil\u00e0, il y a pas de oeill\u00e8res les fromages de cette r\u00e9gion oui de Fribourg, oui mais les autres aussi, pourquoi pas, bon 1er je il est devant nous, nous sommes le mercredi 14 f\u00e9vrier et j'embrasse toutes celles et ceux qui sont amoureuses en cette Saint-Valentin. \r\nAlors, ce 1er jeu \u00e7a attitude qu\u00e8saco donc tout est possible, Romain Castella, la question est la suivante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [82%] :\r\nQu'est -ce qu'un Kukeli en un mot, vous dites si bien, qu'il dit non seulement directeur qui \u00e9crivait Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:11) [84%] :\r\nUn cucul, l'id\u00e9e est un vieux sage chinois qui m\u00e9dite tout nu assis dans la nature et \u00e0 force de m\u00e9diter assis et l\u00e0 le qui l'id\u00e9e. \r\nLe kiki tout l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [91%] :\r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [95%] :\r\nBon 2\u00e8me Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:37) [87%] :\r\nC'est le nom d'un petit l\u00e9gume qui prend un peu trop de place dans les bocaux alors on le consomme plut\u00f4t frais qu'au vinaigre assez pratique pour les amuse-gueule parce qu'on peut y piquer Des petites boulettes de mozzarella le QG des c'est l'autre nom du cornichon \u00e9pineux \u00e9pineux cornichon \u00e9pineux cornichon avecD. sur lequel on peut planter des petites boulettes de mozzarelle ou des tomates cerises pour les ap\u00e9ros reconnaissez \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, sous cette forme ou sous d'autres culinaire d'accord c'est joli de le dire ce mot Alice d\u00e9tient. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:09) [80%] :\r\nTucudean, un nom de famille, elle est pas facile \u00e0 porter un bon ballon pour moi, \u00e7a ferait irr\u00e9gulier ses bottes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [75%] :\r\nMais moi j'adorerai \u00eates tout \u00e7a sur le sol je sachant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:19) [81%] :\r\nAlors c'est une, c'est une famille de Piaf, de petite taille des de petits allons allons \u00e0 que longue et au bec \u00e9troit g\u00e9n\u00e9ralement sombres dessus dessous comme les veuves des milliardaires, donc les kuklis 10 APC oui sombres dessus \u00e9clair de ce voil\u00e0, \u00e7a repr\u00e9sente 146 esp\u00e8ces dont le r\u00f4le r\u00e9sidents il y en a beaucoup, donc j'ai, j'en ai cit\u00e9 IV le mal quoi le Callot battent le coulis et le Grira et un autre plus connus dont j'ai b\u00eatement oubli\u00e9 le nom mais donc, c'est une famille de d'oiseaux mol\u00e9cules il est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [92%] :\r\nD'accord, ce charmant question oui, s\u00fbrement, mais pas maintenant, Kaya G\u00fcner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:55) [83%] :\r\nApr\u00e8s les chiffres, on passe pour les press\u00e9s, c'est vous qui commencez Madame Sharif au d\u00eener brusquer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:01) [75%] :\r\nAlors Monsieur symbole France B oui elle rajoute : elle voyelles et consonnes c'est voyelles et consonnes c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:30) [69%] :\r\nCombien de lettres Madame Sharif, ce qui est qui, train monsieur sobre, alors \u00e0 vous madame chat Suffredini whisky. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:41) [73%] :\r\nQue l'inqui\u00e9tude est que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:45) [78%] :\r\nOui, j'ai entendu Madame Sharif ont jug\u00e9 qu'une liquidit\u00e9, d\u00e9sol\u00e9, ce mot n'existe pas dans le dictionnaire madame Sharif Audi n\u00e9goci\u00e9 par contre Xavier aussi, il est pr\u00eat \u00e0 Bertrand. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:54) [83%] :\r\nOui y recul\u00e9 de Anna int\u00e9ressant et vous allez nous dire ce que c'est, oui le cultiver d'une vari\u00e9t\u00e9 de concombres petit par une pas son utilisation merci Bertrand passons maintenant au Chili. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:10) [93%] :\r\nCe sera pour demain, tr\u00e8s belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [84%] :\r\nEt au bout du compte, nous avons 4 versions 4, d\u00e9finition d'un qui Romain Castella pour Nicolas le qui tue selon donc ce vieux sage chinois qui tout nu dans l'herbe humide du petit matin Daniel Rausis nous dit que le calcul id\u00e9e c'est un petit l\u00e9gume qui prend trop de place pour \u00eatre enferm\u00e9 dans un bocal, donc il faut le manger frais frais cornichons \u00e9pineux et puis ne s'il vous pla\u00eet, terreau maintenant, vous nous avez dit que le recul id\u00e9e enfin l'c'est une famille d'oiseaux oui avec des noms un j'ai par donc voil\u00e0 Malcolm cela et qu'G\u00fcner enfin apr\u00e8s son exp\u00e9rience ludique, nous explique que l'\u00e9quipe qui l'id\u00e9e sont une vari\u00e9t\u00e9 de concombres exact voil\u00e0 2 petits cons mais dont on peut faire de grandes choses alors Romain Castella. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:13) [67%] :\r\nSi vous pouvez cornichons \u00e9pineux qui Servent m\u00eame des petits morceaux, \u00e7a changera les appels \u00e9t\u00e9 celle qui celle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:18) [67%] :\r\nCar je ne vois pas \u00e7a pourrait oui gardons pas c'est pas et puis le Gardon oui dans ces points que l'id\u00e9e. \r\nDonc, vous \u00e9liminez Daniel Rausis j'\u00e9limine puis de Concorde, ce que je garde, histoire d'oiseaux, des oiseaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [77%] :\r\nUn Cutuli il IDC UCE Hallyday accident\u00e9s du qui tue l'id\u00e9e est un membre d'une famille d'oiseaux, de petite taille au bec \u00e9troit et \u00e0 la longue que g\u00e9n\u00e9ralement sombre dessus de dessous satirique nous a dit les coucous font partie des qui l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:59) [70%] :\r\nLes coucous, c'est-\u00e0-dire oublier tout lieu l'oiseau connu voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [82%] :\r\nAlors il faut dire que tu l'id\u00e9e, \u00e7a vient de Ecully, qui vient de l'Inde au europ\u00e9en qu'a eu, qu'a eue et qui veut dire beaucoup, voil\u00e0, \u00e7a n'aurait pas plus de une et les cumulus, c'est un genre qui comprend 19 esp\u00e8ces de coucou dont le concours europ\u00e9en qu'on entend dans nos bois, j'imagine, voil\u00e0 qui va Cutuli id\u00e9e cucul et un 10\u00e8me point pour Romain. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:11) [78%] :\r\nElle me dit que je pleure tout le temps que je suis comme un tout petit enfant qui si \u00e7a, \u00e7a, elle dit : je pleure dans ce qu'il a tellement m\u00e9chant sur la MNEF entend non mais j'ai jamais content d\u00e9j\u00e0 mais pas dans le temps que j'aille faire le charmant perdez la tellement a 13 ans, tr\u00e8s original, puis sont morts enroul\u00e9s dans sa peau dans les pas, moi, je suis triste, voulait que je crois, les avions accroch\u00e9 pays a une digne et on dit pas je mets en Angleterre Man SuperClub les cheveux et sourcils pour \u00eatre plus pervers, il y a vraiment des vies, je trouve pas m\u00eame et je trouve pas chiche dans des chansons sur mon lit une comment il chante pas bien fallait qui, disent -ils, il y a la marque non tout nu, et c'est tout au moins, que se passe -t-il ce tableau d'avoir construit des cours carton, les petits, les gar\u00e7ons donc ce est bon mais il y a fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:15) [82%] :\r\nElle tout le temps que je suis encore un tout petit enfant qui le s\u00e9jour, sa maman, elle dit que je pleure, je suis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:25) [91%] :\r\nLes d\u00e9codeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:31) [89%] :\r\nSi vous surfez sur 3 W point terroir Tiret Fribourg Point CH, vous allez trouver des recettes traditionnelles fribourgeoise \u00e9labor\u00e9 au maximum avec des produits locaux, alors je sais pas si vous connaissez ce site Romain Castella, mais tr\u00e8s certainement, mais j'en suis s\u00fbr vous avez notamment g\u00e9rer l'association terroir Fribourg, donc j'imagine que vous \u00e9tiez en train de surfer toute la journ\u00e9e, non je plaisante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:55) [86%] :\r\nBon alors, en d\u00e9but d'\u00e9mission, j'ai cit\u00e9 3 recettes alors sont -elles vraiment connu par vous, par exemple, ou par les Fribourgeois qui Fribourgeois qui se trouve ici, dans cet espace Gourmand jeudi le b\u00e9ton, \u00e7a vous parle, bien s\u00fbr, \u00e7a vous pas c'est quoi le b\u00e9ton ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:08) [84%] :\r\nNon emb\u00eatant, vous savez que, en fait c'est tr\u00e8s incertain \u00e0 Fribourg, mais, mais ailleurs aussi aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:13) [89%] :\r\nAvec le le 1er d\u00e9bat apr\u00e8s le v\u00ealage exactement l'austro- exactement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:18) [81%] :\r\nOn attend quand m\u00eame de parce que les premi\u00e8res traitant les r\u00e9serves, on vous emm\u00e8ne aille bien dans cette ville, c'est surtout charg\u00e9 un anticorps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:26) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est valable pour les mamans et les b\u00e9b\u00e9s assez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:29) [80%] :\r\nIl a pour les b\u00e9b\u00e9s de de nos honorables maman qui en besoin et c'est tr\u00e8s important, \u00e7a \u00e9vite d'utiliser des antibiotiques ou d'autres m\u00e9thodes pour \u00e9lever les veaux par la suite, meilleur colostrum meilleurs l'\u00e9levage des d\u00e9vots sera aura d\u00e9but\u00e9 et apr\u00e8s ces quelques traitant garde le b\u00e9ton d'images, c'est possible, pas les vaches du 1er vous parce qu'on dit qu'il est moins bon, mais celles qui ont d\u00e9j\u00e0 qui sont des des m\u00e8res vaches du 1er long de des m\u00e8res de famille nombreuse et alors \u00e7a en fait, le b\u00e9ton N\u00eemes durant du poireau on peut -on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:00) [65%] :\r\nL'OL emb\u00eatant pas mettons fromage d\u00e9di\u00e9 aux moeurs on veut avec lui en a plein trucs l\u00e0 quand il y a le monde qui aime mais essentiel, restez avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:10) [80%] :\r\nC'est du solide, ce samedi, ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:12) [90%] :\r\nCe que je peux vous dire que les b\u00fbcherons toute une journ\u00e9e gr\u00e2ce aux b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:16) [80%] :\r\nD'accord, c'est \u00e7a qui vont \u00eatre la vache en \u00e9change la quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:22) [82%] :\r\nEnsuite, j'ai cit\u00e9 le le facho Hobette fa\u00e7on \u00e7a aussi vous connaissez ou pas oui, bien s\u00fbr, aux b\u00eates, c'est une fa\u00e7on de de pr\u00e9senter les b\u00eates et les \u00e9pinards, c'est un plat vers l\u00e9gumes quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:36) [71%] :\r\nJ'ai pas forc\u00e9ment vague l\u00e0 \u00e7a se d\u00e9gage tr\u00e8s peu de viande, voire pas dans cet la conna\u00eet mon Okapi, un r\u00e9seau : il y a pas non plus qui sont mal dans les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:47) [81%] :\r\nDonc \u00e7a son nombre de b\u00eates pour voir le verre des b\u00eates vers d\u00e9laissement les \u00e9pinards sont vers toute fa\u00e7on 30 grammes de mati\u00e8re grasse, alors l\u00e0, voil\u00e0 un oignon, une gousse d'ail, raisins secs, le Vert de 2 missiles de cr\u00e8me, sel pour non mais \u00e7a doit \u00eatre vu, hein, c'est vrai que c'est voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:03) [98%] :\r\nD'un peu pr\u00e8s n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:04) [87%] :\r\nDe toute fa\u00e7on \u00e7a rajoute, on est d'accord que \u00e7a fait du bien, et puis les les que rejette alors que rejette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:10) [69%] :\r\nLes roseaux, les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:15) [73%] :\r\nMais quand j'ai tout donn\u00e9 c'est une finaliser les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:19) [83%] :\r\nC'est parce que ce que l'pas je crois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:21) [72%] :\r\nConnaissez pas les crevettes personne, bon ben qu'on avait vu que c'\u00e9tait tout simple d'oeuf, sucre, farine, Kirch beurre blanc, l'Andra, vous m\u00e9langez tout \u00e7a qui c'est Free. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:30) [81%] :\r\nAlors, le score merveille alors sans frites \u00e9merveillant les frais, mais je crois qu'on ne avait pas tous les apr\u00e8s, il y a d'autres, c'est pas sur les genoux, h\u00e9 ben il y a les beignets mais oui mais oui, d'accord la nuit, enfin bon, voil\u00e0, \u00e7a donne envie peut-\u00eatre de go\u00fbter, tout \u00e7a, voil\u00e0 vous cuisinez vous m\u00eame Romain, alors oui, oui, oui, il y a c'est vrai des supers 10 pourcent tr\u00e8s bon 90 pourcent je dis que c'est tr\u00e8s bon, donc vous avez raison, une bonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:00) [80%] :\r\nBon, apr\u00e8s toutes ces \u00e7a me donne faim finalement tout \u00e7a, on va croquer dans notre d\u00e9fi, enfin surtout les d\u00e9codeurs, je pense quand m\u00eame Castella et ils sont tout ou\u00efe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:08) [83%] :\r\nPeuvent, \u00e0 quelques jours de la Saint-Valentin, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 toutefois vous parlez de La Grange Neuve Lagrange non qui a appartenu \u00e0 l'\u00e9poque, Hubert taurin Hubert Tora, qui \u00e9tait un conseiller d'\u00c9tat, Conseil d'\u00c9tat qui Annecy- \u00e0 diverses souvent et qui \u00e9tait le 1er, propri\u00e9taire de cette grange qui avait \u00e9galement une une habitation et puis cette grange malheureusement a br\u00fbl\u00e9, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une fois reconstruite dans les ann\u00e9es 1890 et puis \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y a une tragique histoire qui s'est d\u00e9roul\u00e9e, parce que, lors de sa reconstruction est bien le propri\u00e9taire Hubert n'\u00e9tait plus l\u00e0, alors quelle est cette tragique histoire o\u00f9 \u00e9tait -il et pourquoi astrales. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:50) [82%] :\r\nAlors la balle au fond du jardin, c'\u00e9tait en tout cas j'ai pens\u00e9 tragique oui mais il aussi dans leur difficile c'est ce gauchiste il alors suicid\u00e9, c'est \u00e7a qui a foutu le feu la maison non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:00) [85%] :\r\nNon, il \u00e9tait en train de pr\u00e9parer de la cr\u00e8me et puis l'affaire a br\u00fbl\u00e9, \u00e7a faisait de la cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e qui il n'y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:05) [76%] :\r\nEt c'est noy\u00e9 dans la Sarine ont, certes, on a d'incendier, accord qui s'est noy\u00e9 en prenant de l'pour l'incendie n'\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 par une vache donc est ce qu'il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pendant le c'\u00e9tait l'\u00e9poque des mais, en fait, et \u00e7a il y \u00e9t\u00e9 au moins est pas bon, il est mort, il y avait pas vraiment il aborda une partie de la r\u00e9ponse ce dans quelles circonstances d'accord par le train, peintre mais c'est c'est une mort accidentelle de c'est pas, c'est pas suicid\u00e9 on dire dans arri\u00e8re dans un incident oui c'est un peu \u00e7a qui le serait accord\u00e9e au d\u00e9but c'est accidentel, d'accord, il a nous avons en t\u00eate et on a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:43) [73%] :\r\nEt puis remplissez la forme 12, 13, 14, 15, 16 et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:49) [77%] :\r\nPara\u00eet compliqu\u00e9, alors dites -nous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:51) [83%] :\r\nLes circonstances, c'est vrai qu'\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, 37 Granger, l'ann\u00e9e o\u00f9 cette grange a br\u00fbl\u00e9 bien Hubert, l'ancien propri\u00e9taire de cette b\u00e2tisse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mais est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Rome, l\u00e0 o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 un p\u00e8lerinage pour avoir les la b\u00e9n\u00e9diction du pape et l'avait eu cette b\u00e9n\u00e9diction du pape, mais o\u00f9, je vous donne pas totalement tort, c'est que il y a d\u00e9cid\u00e9 de suite d'\u00eatre tomber il \u00e9tait bouscul\u00e9 tomb\u00e9 du train non, puis \u00eatre par la suite qui il est mort \u00e0 petit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:17) [81%] :\r\nTomb\u00e9 dans nom de du int\u00e9rieur duquel \u00e9tant en train passer tant de trains dans la Rome, alors c'est un roman deJ. o\u00f9 il y a dix qui, \u00e9tant dans le train et on sait pas pourquoi dans le roman deJ. donc peut-\u00eatre que \u00e7a lui alors finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:30) [74%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, c'\u00e9tait, vous dites : c'\u00e9tait en partie accidentelles, dit, il est bien du temps mort en tombant du train et \u00e7a parce qu'il a chop\u00e9 le le t\u00e9tanos peut-\u00eatre mais non seulement il se suicide cette Ir\u00e8ne parler c'est pas tout \u00e0 fait, c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:47) [85%] :\r\nOn rigole, on rigole, etc et vos histoires, n\u00e9anmoins il y a un positif, vous avez gagn\u00e9 votre pari et imp\u00f4ts, alors moi. \r\nDans cette histoire, avant de passer \u00e0 la suite, on va \u00e9couter, aider 2 tr\u00e8s t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:10) [83%] :\r\nOn nous dit \u00e7a c'est Jean-Baptiste mince notre programmateur musical qui nous c'est une grosse sensation francophone du moment, il est \u00e0 d\u00e9couvrir sur la sc\u00e8ne de La Gravi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve le 21 mars prochain il jouit d'un certain temps dans le cas du festival Voix de fait, hein, \u00e7a \u00e7a joli festival, vous le savez sans doute Eddy De Pretto il a 27 ans blondinet comme \u00e7a, elle chante, faite de trouver, bien entendu, le voici juge. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:33) [81%] :\r\nCe soir, j'ai vu tous les joyaux de la pop, j'ai m\u00eame d\u00fb \u00e0 outrance toute l'absence de tes potes, j'ai c\u00f4toy\u00e9 du pris a et on avance dans des salles bien trop noir, sans lumi\u00e8re d'\u00e9l\u00e9gance d'avant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:47) [80%] :\r\nLaissez les m\u00e2choires et r\u00e9cemment des gar\u00e7ons de passer ce que j'ai tent\u00e9 d'approcher mais que ma Rabaska adapt\u00e9 fuir lentement sa froideur maussades, alors j'ai rempli ma de vivre les urgences pour autant que sur la piste de temps j'ai ajust\u00e9 mais pour que mes saignements sont beaucoup moins pas sur la piste d'argent, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:14) [75%] :\r\nC'est de bon moi j'ai fait des fringues descend jusqu'au fiasco, si la r\u00e8gle de droit, on regarde celui de paille des mots r\u00e9duit. \r\nTu sais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:29) [78%] :\r\nCe soir, sur de la soci\u00e9t\u00e9 Emmanuel tortur\u00e9 de cette secte, et j'ai m\u00eame lyc\u00e9e d\u00e9bouche dans de tout petits, o\u00f9 l'on voit que les n'est plus l\u00e0, je suis rentr\u00e9 et bien les mains nues avec s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vu et l'envie de surplus, j'ai rien trouv\u00e9 pr\u00e9cis accepter la exactement, m\u00eame si tout se c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:57) [78%] :\r\nFait de trop, moi j'ai fait des faits \u00e7a jusqu'au fiasco, si la d\u00e9faite de trop regarder celui de paillettes r\u00e9duits au chaos aussi la f\u00eate de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:13) [76%] :\r\nMoi, je l'ai fait effet et \u00e7a jusqu'au fiasco c'est la. \r\nOn regarde le le r\u00e9duit o\u00f9 il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:53) [90%] :\r\nLes d\u00e9codeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:57) [89%] :\r\nPour Romain Castella, vous avez droit \u00e0 l'exercice de Style, c'est un jeu qui revient comme \u00e7a maintenant et que c'\u00e9tait comment qui est l\u00e0 depuis un petit moment dans cette \u00e9mission, les 4 du code qui vont vous raconter exactement la m\u00eame histoire mais chacun sa fa\u00e7on accord et en toute libert\u00e9, \u00e9videmment, cette histoire, je vous la donner, pour nous, la lisiez d'abord neutre d'accord \u00e0 haute voix oui 80, Castella. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:27) [89%] :\r\nIl est midi, un homme moustachu entrent dans la lign\u00e9e de son immeuble, il ouvre sa bo\u00eete aux lettres, il n'y a pas de courrier, juste de la publicit\u00e9 en allant prendre l'ascenseur, il croit C\u00e9cile, la femme du 12\u00e8me, elle porte un parfum tr\u00e8s agr\u00e9able, elle lui dit que l'ascenseur est de nouveau l'homme f\u00e2ch\u00e9 mon \u00e0 jusqu'au 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:53) [89%] :\r\nMoi pas sorcier, vous avez entendu la m\u00eame histoire mais ils ont d'apprendre \u00e0 l'envers, enfin dans tous les sens et puis ensuite une petite question pour vous bien s\u00fbr Romain Castella alors premi\u00e8res versions Thierry maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:06) [94%] :\r\nMoi je la fais Style abb\u00e9 Beauvais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:08) [73%] :\r\nMoins bien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:11) [75%] :\r\nL\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:12) [89%] :\r\nComme une coque. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:14) [73%] :\r\nLe clocher, \u00e7a me dit, on a cr\u00e9\u00e9 le regard pas de l'\u00eatre pour lui dans le dos, il croise C\u00e9cile secr\u00e8te qui sensiblement l\u00e0 \u00e7a serait donc pas un peu. \r\nAu fond du coeur, il commence \u00e0 raser \u00e7a. \r\nC'est sign\u00e9, donc ce n'est pas all\u00e9. \r\nOui, et c'est ainsi, je voulais mais d'ici l\u00e0, Mourad, c'est du courage, je lui montre, \u00e0 l'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:23) [80%] :\r\n2\u00e8me version la m\u00eame histoire ce jour- bien sur Romain Castella Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:28) [74%] :\r\nOui, alors j'y a quelque temps, je vous avez expliqu\u00e9 qu'un professeur du coll\u00e8ge notion donnent \u00e7a comme un exercice \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves, alors c'est \u00e0 la mani\u00e8re de ma jeune voisine L\u00e9a qui a d\u00fb faire cet exercice au coll\u00e8ge de la Planta au cours de fran\u00e7ais, de la classe de Monsieur d\u00e9lit trop, elle a fait \u00e7a accent Martini Bourg r\u00e8gle envoy\u00e9 par mais je vais le faire moi- m\u00eame, un jour, je vous ferai \u00e9couter sa version, c'est que c'\u00e9tait peu pr\u00e8s l\u00e0 autour, tout cas n'est pas fini tr\u00e8s guerrier \u00e0 l'ap\u00e9ro depuis un moment, il y a eu lieu, carence carambole la couche qui avait suicide lundi Wiliam j'ai pas trop bien ce qu'il faut \u00e9tait habit\u00e9 par le retour a plant\u00e9 la bo\u00eete allait la bo\u00eete chaude avec douche, ni la Bill Haas Alex bordel l\u00e0 tout foutu loin apr\u00e8s la navette 3\u00e8me mais \u00e7a pue la cocotte sa synth\u00e8se par la guerre et je John alors comme l'arri\u00e8re d\u00e9pend de la grille ainsi garanti pouvait pas prendre l'escalier qui en avec le pinard qu'il retire la des, je crois, l\u00e0 \u00e7a les machines la gouvernement qui se m\u00eale de tout, la la paix tels alors le doute jouait alors l\u00e0 t'aurais vu l'autre il est au sacs tourn\u00e9e de Blardone dans le coffre, les Rebatet qui la faute, augmenter \u00e0 autre chose, a acquis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:35) [99%] :\r\nBravo. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:24:43) [69%] :\r\nEn disant voil\u00e0 je des filles, elle est blonde, l'un v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:46) [72%] :\r\nLes jeunettes peut donner son \u00e2ge quand m\u00eame je ai pas \u00e9trange, je demande l'\u00e2ge des filiales trop jeune la apparente, la mer est vachement sympa, alors l\u00e0 c'est humain tout cas bravo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:57) [94%] :\r\nOK, on continue, cette fois avec l'histoire racont\u00e9e par Kaya G\u00fcner comment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:03) [80%] :\r\nOui, alors dans un Style t\u00e9l\u00e9gramme ni dit Stop moustachu, pas de courrier tartiflette du 2\u00e8me Coco Chanel : panne d'ascenseur \u00e0 pied 5\u00e8me f\u00e2ch\u00e9 enfin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:23) [95%] :\r\nJessica, c'est comme \u00e7a, d'accord, merci. \r\nEt la derni\u00e8re version est sign\u00e9e Nicolas au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:31) [88%] :\r\nBen, on est le 14 f\u00e9vrier je vais vous faire une version Saint-Valentin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:34) [85%] :\r\nJ'adore dans ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:38) [93%] :\r\nIl est midi, mon amour je vais je viens dans l'all\u00e9e de notre petite mais moustache fr\u00e9tille \u00e0 l'id\u00e9e de te retrouver, j'ai ouvert la bo\u00eete aux lettres, comme j'ai ouvert jadis ton petit coeur qui renfermait des milliers d'\u00e9toiles et de papillons dans la bo\u00eete aux lettres aussi, il y avait des papillons devant l'ascenseur j'ai crois\u00e9 C\u00e9cile, elle a encore grossi et vieilli. \r\nD\u00e9cid\u00e9ment, comme j'aime \u00e0 te le rappeler, elle ne me pla\u00eet pas du tout cette b\u00e9casse du 2\u00e8me et tu sais quoi, je crois qu'elle t'as piqu\u00e9 ton parfum quel toupet de Savoie d\u00e9sagr\u00e9able, elle m'a dit que l'ascenseur \u00e9tait encore en panne, \u00e7a m'a f\u00e2ch\u00e9 car 5 \u00e9tages me s\u00e9pare de ta peau, j'arrive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:33) [88%] :\r\nVous avez un c'est tr\u00e8s joli, la question elle est bicolore est aussi, vous allez nous dire Romain Castella, lequel de ces cas tricolore n'a pas utilis\u00e9 n'a pas gliss\u00e9 le nom d'un mets au fromage dans son r\u00e9cit, ce qui veut dire qu'il y en a eu 3 parce que j'en avais entendu escarpin qui vous m\u00eame pas, non parce qu'on se laisse emporter par une soir\u00e9e P\u00e9chiney. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:58) [77%] :\r\nOui, c'est vrai, et puis je me m\u00e9fiais plein de choses, sauf du fromage, faut dire voir plus difficile \u00e0 venir voir venir, \u00e7a c'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:07) [80%] :\r\nPourtant essay\u00e9 c'est aujourd'hui dans le Style avait brevet \u00e7a c'est Thierry Daniel Rausis qui reprend les rats de Kaya G\u00fcner et le t\u00e9l\u00e9gramme Nicolas Auvers sur sa Valentin voil\u00e0 il y a rien qui est \u00e9vident dans le public non plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:22) [81%] :\r\nNon, non, c'est pas, on a, on a alors faut y aller au hasard, alors on y va sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:31) [77%] :\r\nLa 5\u00e8me place \u00e0 r\u00e9pondit dans le dans la 5, il y a que 4 donc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:37) [88%] :\r\nThierry Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:43) [76%] :\r\nIl a la avait au fond du coeur, il pense au fond du. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:47) [82%] :\r\nPour justement fond\u00e9 ou non, c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:52) [90%] :\r\nMais c'est comme \u00e7a, hein, c'est c'est toujours un peu tir\u00e9 par les cheveux mais \u00e7a joue ok tr\u00e8s bien Daniel Rausis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:57) [84%] :\r\nVous avez dit hier, il doit \u00e9viter par l\u00e0, il s'est plant\u00e9 baudroie dans la bo\u00eete aux lettres, la bo\u00eete de la bo\u00eete chaude \u00e9tant le nom du monde Or quand on passe au four avec l'ail et du vin blanc, c'est vrai, cette remarque au fond : voil\u00e0 bien, on appelle \u00e7a aussi la fondue au Mont d'Or, o\u00f9 l'Vacherin Mont d'Or, disent la bo\u00eete chaudes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:14) [86%] :\r\nJe la connaissais pas mal non plus, et alors, Kaya G\u00fcner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:17) [72%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais franco- top tartiflette : les 2, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:21) [81%] :\r\nL'a entendu en avait et donc c'est Nicolas ou qui n'a pas gliss\u00e9 de fromage dans sa version \u00e7a Valentin et on le remercie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:29) [81%] :\r\nM\u00eame si fromage est bon, pourquoi \u00e7a va avec hommage pourquoi c'est vrai finalement absolument une bonne fond\u00e9e entre 2 et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:37) [83%] :\r\nParfait, bon bah, pas toi, c'est pas grave, soutien du public \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:49) [78%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:53) [87%] :\r\nLa suite c'est juste apr\u00e8s les informations que voici que voil\u00e0 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et toutes ces 500 mots Didier du ployer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:00) [89%] :\r\nUn budget dans le rouge, mais des comptes dans le noir, la Conf\u00e9d\u00e9ration bouclera son exercice 2017 sur un exc\u00e9dent qui d\u00e9passe le milliard de francs la presse al\u00e9manique qui s'est procur\u00e9 des documents au-del\u00e0 de ministre Sion f\u00e9d\u00e9ral par le m\u00eame aujourd'hui de 2000 y a 800 millions un bilan financier que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait communiquer cet apr\u00e8s- midi, Pietro Bugnon, on vous rejoint en Direct de Berne, alors comment expliquer ce d\u00e9calage entre les pr\u00e9visions budg\u00e9taires et la r\u00e9alisation comptable. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:27) [92%] :\r\nLe gouvernement tablait d\u00e9j\u00e0 fin octobre sur un bon r\u00e9sultat 800 millions d'exc\u00e9dent au lieu du trou de 250 millions valid\u00e9 par le Parlement en d\u00e9cembre 2016, mais au final, le bilan, vous l'avez dit s'annonce encore meilleur, il devrait d\u00e9passer de plus de 3 milliards le montant inscrit au budget par rapport aux pr\u00e9visions, les recettes se sont av\u00e9r\u00e9s plus importantes et les d\u00e9penses moins \u00e9lev\u00e9 le m\u00e9canisme du frein \u00e0 l'endettement a introduit en 2003, il y a, pour beaucoup, cela fait pr\u00e8s de 15 ans si on excepte 2014, que les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont meilleur que le budget. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:00) [91%] :\r\nMais bien trop alors que vont devenir ces 2 milliards 800 millions de francs non- d\u00e9pens\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:04) [94%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration devrait utiliser cette manne pour r\u00e9duire sa dette, rembourser une partie des pr\u00eats qu'elle a contract\u00e9s, ce qui fait de la Suisse, un des pays au taux d'endettement, les plus bas d'Europe, le r\u00e9sultat 2017 des comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration confirme l'excellente sant\u00e9 de ses finances, voil\u00e0 qui tranche avec l'atmosph\u00e8re tr\u00e8s aust\u00e8re qui accompagnent les d\u00e9bats sur le budget \u00e0 chaque fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:26) [93%] :\r\nPi\u00e8tre opinion en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci ces chiffres encore avec Cr\u00e9dit Suisse qui reste dans le rouge en 2017, la 2\u00e8me, banque helv\u00e9tique annonce une perte nette de 983 millions de francs un r\u00e9sultat n\u00e9gatif attendu apr\u00e8s la r\u00e9forme fiscale am\u00e9ricaine Cr\u00e9dit Suisse plomb\u00e9e, donc par des charges, d'imp\u00f4ts pour 2 milliards 700 millions ce matin avec le patron de Cr\u00e9dit Suisse Tidjane Thiam s'est montr\u00e9 tr\u00e8s optimiste, lui, mise \u00e0 part cette ce facteur am\u00e9ricain, la banque reprend des couleurs et le plan de restructuration entrepris depuis 2015 porte ses fruits selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:00) [91%] :\r\nQuand on a annonc\u00e9 ses objectifs \u00e7a scepticisme si vous regardez les profits de notre activit\u00e9 de fortune, gestion de fortune, on a fait4,2 milliards de francs suisses donc on est \u00e0 85 pourcent de l'objectif apr\u00e8s 2 ans, sur 3, r\u00e9duction de co\u00fbts, on avait dit qu'on ferait4,2 milliards d'\u00e9conomies entre 2016 17 et 18 aujourd'hui, ce qui reste c'est c'est moins de 20 pourcent donc on peut dire je pense objectivement que \u00e7a se d\u00e9roule bien, le programme marche bien, mais apr\u00e8s \u00e7a le plus important, c'est que c'est, c'est une mani\u00e8re de je vais entreprise pendant 185 robot et on va aller \u00e0 350 \u00e0 400 donc \u00e7a, \u00e7a va pas s'arr\u00eater, c'est l'utilisation de l'Intelligence artificielle, l'utilisation de technologies modernes digitalisation c'est quelque chose qui va rester avec nous, donc, mon ambition, c'est que, une fois ce programme de Restructuration qui \u00e9tait malheureusement n\u00e9cessaire termin\u00e9e, on entre dans un fonctionnement de jeudi d'am\u00e9lioration du doigt 3 pourcent par an. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:54) [94%] :\r\nTidjane Thiam r\u00e9pondait \u00e0 Romain Bardet et ces autres chiffres encore ceux de Cooder, ce qui est en pleine transformation, cette soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Cheseaux dans le canton de Vaud enregistre un fort recul de son b\u00e9n\u00e9fice 2 millions et demi en 2017 contre 88 millions une ann\u00e9e auparavant en cause donc la r\u00e9orientation vers la cybers\u00e9curit\u00e9 sa transformation s'acc\u00e9l\u00e8re et des investissements importants sont encore pr\u00e9vues cette ann\u00e9e, la police isra\u00e9lienne a recommand\u00e9 d'inculper Benyamin N\u00e9tanyahou pour corruption, fraude et abus de confiance depuis plusieurs mois, des manifestations anti- corruption exige sa d\u00e9mission le 1er ministre lui exclut toute d\u00e9mission et minimise l'enqu\u00eate polici\u00e8re, reste maintenant \u00e0 savoir comment vont agir le procureur et les partenaires politiques de la coalition, explications de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:32:41) [91%] :\r\nLa police a des premiers quelques surprises dans la publication de ces recommandations c'est chose faite avec le montant des cadeaux re\u00e7us par Binyamin Natanyahu entre 2007 et 2016, 2 hommes d'affaires, lui aurait offert pour 280000 dollars de cigares, champagne et bijoux Natanyahu auraient notamment tent\u00e9 de faire voter une loi fiscale favorable Alain 2 Arnold M\u00fcnich un producteur \u00e0 Hollywood, c'est d\u00e9sormais vers le procureur que se tournent les regards \u00e0 lui de d\u00e9cider l'inculpation ou non du 1er ministre enqu\u00eate inculpation Natanyahu n'est pas tenu \u00e0 la d\u00e9mission, mais la pression de la rue et de la classe politique ne lui permettrait son doute pas de rester au pouvoir, pour le moment, la coalition au pouvoir, continue de d\u00e9fendre le 1er ministre Naftali Bennett, l'influent ministre de l'\u00c9ducation a affirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'il restait au gouvernement mais il a critiqu\u00e9 l'attitude de N\u00e9tanyahou en estimant qu'il ne r\u00e9pondait pas \u00e0 la hauteur des standards attendu de lui, Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:41) [91%] :\r\nEnfin, aux Jeux olympiques de Pyeongchang ces r\u00e9sultats avec d'abord le Soleurois Team ou qui termine vingt-septi\u00e8me du combin\u00e9 d'or comme Sotchi d'ailleurs un combin\u00e9 remport\u00e9 l'par l'allemand Erik Frenzel en curling l'\u00e9quipe masculine s'est inclin\u00e9e devant la Grande-Bretagne d\u00e9faite \u00e9galement de l'\u00e9quipe f\u00e9minine face \u00e0 la Chine en snowboard ce dipl\u00f4me olympique pour pas d'ordinaire 5\u00e8me de la finale du half- Spy preuve remport\u00e9e par la Star am\u00e9ricaine Chevron White quant au slalom dames, il a \u00e9t\u00e9 report\u00e9, lui, \u00e0 vendredi en raison du vent et de rafales extr\u00eamement violente et puis Pita ou Fatos fois c'est le porte- drapeau au torse nu de la d\u00e9l\u00e9gation des \u00eeles Tonga, il a d\u00e9voil\u00e9 sa strat\u00e9gie, lui qui a particip\u00e9 aux jets de Rio il y a 2 ans en taekwondo, avant de se mettre au ski de fond vendredi justement, il va s'aligner sur les 15 kilom\u00e8tres ces objectifs, a -t-il dit, dans une salle de presse, pleine \u00e0 craquer, premi\u00e8rement, avant qu'ils n'\u00e9teignent la lumi\u00e8re, deuxi\u00e8mement, ne pas se prendre un arbre, je pense qu'il terminera sur son entra\u00eeneur peut-\u00eatre dernier mais peut-\u00eatre et le temps qui vous attend avec le retour progressif du soleil cet apr\u00e8s- midi en toutes r\u00e9gions temp\u00e9rature de 3 \u00e0 5 degr\u00e9s en plaine demain sera tr\u00e8s nuageux avec des pr\u00e9cipitations, le matin, sous forme de neige jusqu'en plaine avant que la limite des flocons ne remontent entre 1800 et 2000 m\u00e8tres en Valais la neige tombera en pleine plus longuement jusqu'en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, vendredi et samedi, m\u00eame programme avec des nuages et de la pluie dimanche retour du soleil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:08) [84%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:15) [93%] :\r\nInfo trafic RTS dans le canton de Neuch\u00e2tel, la route qui relie La Chaux-de-Fonds \u00e0 La Cibourg est toujours ferm\u00e9e dans les 2 sens, \u00e0 la suite d'un accident, une d\u00e9viation a signal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:28) [89%] :\r\nLes d\u00e9codeurs avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:36) [77%] :\r\nL'Espace gourmand de Villars ou mot hier est habit\u00e9 par l'\u00e2me joueuse Hoedic auteur \u00e0 savoir Daniel Rausis ce qu'est G\u00fcner Romain Nikolaos, voil\u00e0 pour le quatuor. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:47) [91%] :\r\nJe vous signale qu'il y a un sacr\u00e9 duo aussi une paire incroyable \u00e0 la production de cette \u00e9mission, G\u00e9rard Mermet par ici Jean-Luc Sudan par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:02) [88%] :\r\nEt les d\u00e9codeurs joue avec un jeune Fribourgeois qui dirige l'interprofession du Vacherin fribourgeois depuis une ann\u00e9e, Romain Castella. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:14) [96%] :\r\nL'interprofession du Vacherin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:18) [86%] :\r\nAvec le directeur et qu'il est votre r\u00f4le exactement au fond. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:22) [87%] :\r\nLe r\u00f4le de l'interprofession du Vacherin toutes les autres, c'est vraiment faire le lien de de g\u00e9rer et de g\u00e9rer la marque en tant que telle, pour la prot\u00e9ger pour \u00e9viter qu'il y a les pr\u00e9sent\u00e9 fraude crat\u00e8re \u00e0 g\u00e9rer sa qualit\u00e9 aussi pour essayer d'avoir un standard de qualit\u00e9, pas une uniformisation du produit mais un standard de qualit\u00e9 que consommateur pour trouver, par exemple sur le march\u00e9, dans notre cas particulier, on g\u00e8re aussi les quantit\u00e9s de produits, on essaye de produire uniquement ce que le march\u00e9 combien de la main 2800 tonnes de Vacherin fribourgeois par ann\u00e9e et justement le 3\u00e8me volet de l'interprofession, c'est de promouvoir le produit et il faut dire, avec un certain succ\u00e8s puisque depuis un peu plus de 10 ans que l'AOP a \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on Vacherin Fribourgeois h\u00e9 bien les quantit\u00e9s en Top de mais tandis que vous, vous \u00eates l\u00e0 quand m\u00eame pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:09) [71%] :\r\nFin une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:09) [86%] :\r\nJ'ose pas vous parler d'pourcent parce que depuis cette ann\u00e9e on a produit pr\u00e8s de 10 pourcent de plus que les 2 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, il semblerait que le march\u00e9, les incendies \u00e0 consommer puisque les plus de cas, les c\u00e2bles niveau d'\u00e9cart est en bon \u00e9tat, mais il faut aussi dire que le Vacherin fribourgeois est un produit qui est extr\u00eamement li\u00e9e \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, quand il fait froid, on mange beaucoup de vaches Fribourgeois on mange beaucoup de et 70 pourcent Vacherin fribourgeois et manger au travers de la fondue et on a eu un petit site c'est vrai c'est pourcent et donc cet Automne, nous avons eu une entr\u00e9e de saison favorable \u00e0 la consommation finale cherchent toujours et gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, nos producteurs ont suivi cette tendance, si on produit des quantit\u00e9s qui leur \u00e9taient octroy\u00e9s il y a pas eu de de surplus, ni quoi que ce soit, mais ils ont pu r\u00e9pondre \u00e0 cette demande \u00e0 cette demande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:54) [86%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien, alors Vacherin AOP, bien entendu, donc c'est ces fromages sont faits \u00e0 \u00e0 Fribourg, et particuli\u00e8rement dans les alpages. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:01) [96%] :\r\nOn peut pas dire, particuli\u00e8rement dans les Alpes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:03) [88%] :\r\nNon, c'\u00e9tait strictement dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:05) [83%] :\r\nTh\u00e9oriquement, on a d\u00e9but\u00e9 dans les alpages \u00e0 transformer Vacherin fribourgeois, mais aujourd'hui il y a fait majoritairement dans les fromageries de villages qui r\u00e9colte de l'de quelques producteurs de lait souvent 25 15 20 producteurs de lait, qui viennent d'un tout petit rayon souvent c'est le village. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:20) [70%] :\r\nProducteur, productrice. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:22) [91%] :\r\nProducteur productrice, il y en a de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:24) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien ceux qui sont en comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:27) [85%] :\r\nLes fromageries oui les fromageries sont quelque peu entre en comp\u00e9tition parce que le march\u00e9 demande toujours avoir le meilleur et axer fromages donc chaque quinzaine recommence \u00e0 taxer les les chaque match Fribourgeois en l'\u00e9tat pour les dans les Grands Lacs d\u00e9guste et puis bien s\u00fbr que le march\u00e9 que sur les grands distributeurs ou les petites cr\u00e9merie, d'ici ou d'ailleurs, demande \u00e0 avoir le meilleur Vacherin fribourgeois et bien s\u00fbr qu'on a mieux les fromagers qui ont 20 points que celle qui est en orange. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:52) [88%] :\r\nDonc il y a quand m\u00eame il faut il faut faire, \u00e0 part \u00e7a, on parle, vous r\u00e9pondez \u00e0 la demande, la demande c'est en Suisse c'est alors suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:59) [88%] :\r\nC'est en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, a tranch\u00e9 : on a la chance d'exporter 10 pourcent de notre production, mais c'est une part qu'on souhaite vraiment augmenter \u00e0 \u00e0 l'avenir, vous savez qu'en Suisse on on a une consommation de fromage qui augmente chaque ann\u00e9e malheureusement c'est pas forc\u00e9ment de pas durer mi- dure les fromages traditionnellement fabriqu\u00e9s en Suisse, on apporte aussi toujours plus de fromage et nous, on doit aussi se positionner sur un march\u00e9 \u00e0 la \u00e0 l'exportation pour qu'une certaine valeur ajout\u00e9e reste dans nos r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:28) [86%] :\r\nC'est ce que la Chine fait partie de l'expansion. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:32) [91%] :\r\nAlors je vais marcher les vous dire oui, pour les grandes marques telles que le gruy\u00e8re, la Chine fait partie des march\u00e9s d'exportation, on doit dire que malgr\u00e9 le fait que cette population n'aime pas trop les fromages \u00e0 cause de vous faites fausse des baguettes. \r\n\u00e7a va pas si mal mais enfin prendre qu'une part la la pain : le pain dedans, mais c'est vrai que de quelques pourcent de plusieurs millions de personnes, \u00e7a fait quelques pour qui sont bien int\u00e9ressantes, il faut dire toutefois que, comme vous le savez l'pour les produits Swisscom donc vos autres produits il y a pas que les produits alimentaires sont soumis \u00e0 une forte une concurrence f\u00e9roce \u00e0 l'exportation, notamment dans les pays europ\u00e9ens, on a plut\u00f4t une tendance \u00e0 voir une diminution des exportations sur les pays europ\u00e9ens, un petit peu quand m\u00eame, \u00e0 cause du franc fort Vacherin fribourgeois n'a pas de quantit\u00e9 \u00e0 l'export qui ont diminu\u00e9, et \u00e7a c'est plut\u00f4t r\u00e9jouissant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:21) [86%] :\r\n\u00e7a marche est -ce que vous en avez toujours dans votre frigo, monsieur le directeur de l'interprofession du Vacherin Fribourgeois c'\u00e9tait \u00e9vident, c'est clair, a mang\u00e9 comme \u00e7a force \u00e0 manger comme \u00e7a aussi, on mange, vous dites \u00e0 70 pourcent a fondu mais c'est c'est il est bon \u00e0 manger comme \u00e7a \u00e0 la main aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:36) [88%] :\r\nMais bien s\u00fbr c'est MacKinsey m\u00eame l\u00e0 qu'il est le meilleur, peut-\u00eatre que c'est vrai qu'il a, il a suivi son grand fr\u00e8re le gruy\u00e8re pour se sortir \u00e0 partir du canton de Fribourg, on a beaucoup connu au travers de la fondue d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1900, vous \u00eates l\u00e0, de la publicit\u00e9 pour la fondue moiti\u00e9-moiti\u00e9, un petit peu partout en Suisse, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger o\u00f9 l'Expo universelle \u00e0 Paris, la Suisse \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 au travers d'un de la fondue de des des fromages de Brie Almarcha Fribourgeois pour le savoir, plus tard, \u00e0 New York en 1940 aussi et on a \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 \u00e0 manger, se produit au travers de la fondue, tout le monde, c'est tout le monde le conna\u00eet, on conna\u00eet pas assez comme fromage de tables, alors qu'il est absolument exquis et \u00e0 Paris o\u00f9 j'\u00e9tais derni\u00e8rement les cr\u00e8mes et des beaux quartiers disaient on n'ose plus pr\u00e9parer un plateau de fromages qui veut bien s'appeler comme \u00e7a de la part d'un meilleur ouvrier de France, il n'y a pas un vin chaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:28) [82%] :\r\nSur bravo \u00e7a \u00e7a flatte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:39) [86%] :\r\nBon on peut pas tellement croquer tout de suite dans un fromage, donc on va croquer dans un jeu tr\u00e8s certainement Gucci go\u00fbter \u00e0 Lens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:49) [79%] :\r\nJuste un mot : 4 d\u00e9codeurs pour le d\u00e9crire vous tromper \u00e9videmment Romain Castella qu'est -ce que l'art en aller r\u00e9guli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:58) [89%] :\r\nOui, l'arbitre dans la prison est un m\u00e9lange d'\u00e9pices du Sud-Ouest de la France, on y trouve entre autres de la coriandre dans les vertus ne sont plus \u00e0 prouver, gr\u00e2ce \u00e0 son activit\u00e9 antioxydante elle prot\u00e8ge compte la d\u00e9gradation de l'ADN qui peut donner lieu \u00e0 des cancers et diminue le cholest\u00e9rol et joue un r\u00f4le positif dans la maladie d'Alzheimer pour le cholest\u00e9rol et Leipheimer l'effet a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9e uniquement sur des rats, mais para\u00eet -il que \u00e7a marche aussi sur l'homme, c'est pour \u00e7a que moi tous les matins je m'envoie une pilule de coriandre, je vous dirai si c'est efficace, l'art vite en lapidant est un m\u00e9lange d'\u00e9pices du Sud-Ouest de la France, on y trouve entre autres de la coriandre, dont les vertus ne sont vraiment plus \u00e0 trouver gr\u00e2ce \u00e0 son activit\u00e9 antioxydante elle prot\u00e9gerait compte la d\u00e9gradation de l'ADN qui peut donner lieu \u00e0 des cancers, on dit aussi qu'elle diminuent le cholest\u00e9rol et joue un r\u00f4le positif dans la maladie d'Alzheimer pour le cholest\u00e9rol et l'actuel maire, l'effet a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9e uniquement sur des rats, mais para\u00eet -il que \u00e7a marche aussi sur la, c'est pour \u00e7a que moi tous les matins je m'envoie une pilule de Corrientes Geodis si c'est efficace, tant la p\u00e9tanque est un m\u00e9lange d'\u00e9picerie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:01) [74%] :\r\nPropos de l'affaire Danone, Gironde. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:08) [77%] :\r\nMoi ce que j'en ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:09) [77%] :\r\nJe crois qu'il crois vous devez prendre votre pastis de Korian OK voil\u00e0, \u00e7a c'est la premi\u00e8re r\u00e9ponse 2\u00e8me Daniel Rausis redif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:18) [82%] :\r\nOn se souvient qu'il y a 2 mondes qui divisent notre grande langue francophone, il y a la langue du Nord qu'on appelle la langue deuil la langue du Sud de qu'on appelle, qu'on appelle la langue parce que en dans le Nord, on dit : oeil pour dire oui et aller dans le Languedoc, pour dire oui au niveau bac, donc 2 yeux plus un parle germaniques avec un peu plus de substrat celtique et puis il y a aussi la langue de bureaux que la langue d\u00e8s Germain et la langue de si que la langue des Italiens, mais il y a notre langue \u00e0 nous la langue d'o\u00f9 on dit oui, c'est notre patois, la langue deuil c'est le Fran\u00e7ais a Languedoc celle proven\u00e7al, la langue de ouais c'est le franco- proven\u00e7al et pour bien montrer que c'est pas un m\u00e9lange de fran\u00e7ais proven\u00e7al plus franco- proven\u00e7al, maintenant on dit harpies tant parce qu'en patois Che, Noir pitance le montagnard, c'est l'homme de l'Alpe pitance le berger des Alpes, le Vicat le le qui va Coco, il s'appelle \u00e7a la r\u00e9silience alpage quoi alors, comment dire, l'occitan, le Catalan la Rapid tant c'est le langage qu'on parle dans les montagnes, alors on parle tout \u00e7a peut pas toi, mais il y a une phrase que j'ai bien dit en patois, je vous la chante passe encore plus dr\u00f4le \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:33) [65%] :\r\nMais l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:37) [83%] :\r\n\u00e7a veut dire \u00e7a veut dire mon coeur t'attend toujours ceux qui, \u00e0 sa promise par ce refrain plein d'amour, il faut qu'il dise que son coeur latin toujours Hillary voil\u00e0 donc c'est la langue en parlant Bressan Bourgogne du Sud au budget au Dauphin\u00e9 en Franche-Comt\u00e9 dans le Lyonnais, la Savoie, la Suisse romande sauf le Jura c'est rigolo quelques vall\u00e9es du Pi\u00e9mont, le Waldhaus des communes d\u00e9pouille passe y a des gars qui avaient \u00e9t\u00e9 au XIVe si\u00e8cle jusqu'au sud de l'Italie, en gros c'est le pays qui passerait par La Chaux-de-Fonds Fribourg si on poste, Grenoble, Saint-\u00c9tienne, M\u00e2con, voil\u00e0 et ici aussi je pense vous parlez de la pitance si vous voulez, vous savez que vous savez comment on \u00e9crit montre no-repeat enM. O accent circonflexe T R O mots-cl\u00e9s elle X. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:24) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s joli bravo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:26) [77%] :\r\nIl a fait 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:29) [64%] :\r\nUne 3\u00e8me r\u00e9ponse s'impose : leur pays Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:33) [89%] :\r\nN\u00e9anmoins, la, la premi\u00e8re chose que je fais -le quand je me l\u00e8ve le matin, c'est lire mon horoscope et ensuite je regarde quel est le th\u00e8me de la journ\u00e9e, vous savez les les fameuses journ\u00e9es mondiales par exemple aujourd'hui on est le 14 f\u00e9vrier donc c'est la Saint-Valentin, on en a parl\u00e9, mais c'est aussi la journ\u00e9e mondiale de la sensibilisation aux cardiopathies cong\u00e9nitales c'est v\u00e9ridique, \u00e7a, ils ont le sens de l'\u00e0-propos en journ\u00e9e mondiale on c\u00e9l\u00e8bre l'amour et on en profite pour saluer les malades du coeur, au passage, c'est pas qu'en c'est pas con ce que je comprends moins, moins, c'est le le 21 juin le 21 juin c'est la Journ\u00e9e de la lenteur et 2 jours plus tard, le 23 c'est la journ\u00e9e de la fonction publique, 2 jours pour le m\u00eame combat, je crois qu'on pensait : \u00e9tait -ce vraiment n\u00e9cessaire, je me pose la question et en regardant ma liste des des journ\u00e9es mondiales, j'ai rep\u00e9r\u00e9 une journ\u00e9e qui va forc\u00e9ment vous vous int\u00e9ressez Monsieur Castella c'est le 27 mars le 27 mars, c'est la journ\u00e9e mondiale du fromage, vous le saviez, oui, tr\u00e8s bien et puis, le 27 mars c'est aussi la Journ\u00e9e du th\u00e9\u00e2tre, c'est \u00e9trange comme association un th\u00e9\u00e2tre et fromage pour les 2, il y a un plateau mais sinon vois d\u00e9j\u00e0 \u00e7a para\u00eet tellement de points comment et en y pensant, je me suis dit qu'il y avait tr\u00e8s peu de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, qui parlait de fromage, personne n'a jamais \u00e9crit des souris et des tomes, par exemple, et l\u00e0 il y a peut-\u00eatre un filon \u00e0 exploiter pour vous monsieur Castella pour promouvoir le fromage vous devriez \u00e9crire un spectacle dont le h\u00e9ros est un fromage, c'est une bonne id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire donc c'est une bonne id\u00e9e, alors je vous conseille, je vous conseille de faire une com\u00e9die musicale avec un Style de musique bien d\u00e9fini un truc moderne, le Hip-Hop, une com\u00e9die de fromage r\u00e2p\u00e9 \u00e7a serait forc\u00e9ment bien \u00e7a pourrait \u00eatre l'histoire de 2 bandes rivales d'un c\u00f4t\u00e9, il y aurait une bande de gentils fromages labellis\u00e9s et de l'autre, une bande de vilains l\u00e9gumes transg\u00e9niques, hein, ce serait les au pays complet j'aiM. \u00e7a serait il tra\u00eenerait la nuit au fond du frigo, il ferait gare et dans la bande AOP, le h\u00e9ros, ce serait un s\u00e9duisant Vacherin un peu rebelle mais bien coup\u00e9, qui serait amoureux d'une patate une patate bio, oui, mais, mais, malheureusement, dans la bande des OGM, il y aurait un vilain brocolis qui serait aussi amoureux de la patate, ou alors le Vacherin, il sera oblig\u00e9 d'affronter le brocoli, alors comment \u00e7a je sais pas encore lui donnerait des coups de cro\u00fbte peut attirer par la Fage, moi \u00e7a fait des d\u00e9taillants, vous verrez, et \u00e0 la fin, la patate bio tomberait dans les bras du Vacherin qui fondrait de plaisir et le titre de la com\u00e9die musicale, ce serait l'arbitre parce que l'art pitance en chimie, c'est le moment pr\u00e9cis o\u00f9 un \u00e9l\u00e9ment solide se liqu\u00e9fie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:12) [89%] :\r\n\u00e7a nous permet tout joyeusement d'\u00e9couter la derni\u00e8re r\u00e9ponse de ce jeu concernant la p\u00e9tanque, un homme \u00e0 Nancy. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:16) [89%] :\r\nOui a 8 alors ce n'est pas inclus l'id\u00e9e mais c'est un oiseau quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:20) [74%] :\r\nPuis l'amalgame les oiseaux ben c'est-\u00e0-dire j'ai beau morphine les r\u00e9pond Loiseau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:24) [84%] :\r\nC'est un oiseau d'Amazonie, pas tr\u00e8s grand, 16 centim\u00e8tres en moyenne, mais qui a des go\u00fbts luxe en terme de logement son il peut faire jusqu'\u00e0 6 m\u00e8tres de long, c'est le champion des grandissent rigolo c'est la particularit\u00e9 de cet oiseau leur pitance, il est con\u00e7u sur des branches assez proche de l'eau et pas facile \u00e0 atteindre, ce qui fait qu'il se prot\u00e8ge ainsi des pr\u00e9dateurs, pourquoi il fait 6 m\u00e8tres de long sont dit je n'en sais rien, c'est comme demander un roi pourquoi il ch\u00e2teau et 36 pi\u00e8ces lui c'est parce qu'il aime bien, je ne sais pas et alors un autre truc de particulier, c'est que son plus bas, c'est assez terne, mais donc un peu brun, brun, sans int\u00e9r\u00eat, un peu comme \u00e7a, il y a eu le de couleurs aux couleurs \u00e9clatantes qui se r\u00e9serve quand il sort, c'est un peu comme la la roue du paon, hein, mais lui il a sur la t\u00eate, il a aplati comme un \u00e9ventail, elle est cach\u00e9, on voit pas ses bras et l\u00e0 il y a un truc, mais sans doute \u00e7a impressionne pas mal \u00e0 la femme et se livre magie comme une vingtaine d'un argent noir qui aurait eu la ah oui c'est vraiment facile, la France et puis c'est joli noir pitance \u00e7a fait alors l'\u00e9ventail rouge taxe \u00e0 ravir, nous le taureau qui sommeille, voil\u00e0 l'Peter est en voie disparition c'est une, c'est une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e, voil\u00e0 bonjour je connaissais pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:31) [80%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a fait 15. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:36) [84%] :\r\nL'ARC 8 ans Romain Castella Kaya G\u00fcner a parl\u00e9 d'un m\u00e9lange d'\u00e9pices du Sud-Ouest de la France notamment, de la corruption. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:44) [83%] :\r\nOui, parce que je vous ils savent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:46) [81%] :\r\nOui, c'est vrai, pour Daniel Rausis, la r\u00e9p\u00e9tant serait une langue franco- proven\u00e7al qu'on parle notamment donc qu'on a parl\u00e9, en tout cas en Suisse romande Nicolas au vous nous avez dit que leur pays en chimie, c'est quand m\u00eame un solide, celui qui fit c'\u00e9tait le roman le monde, le moment o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:05) [87%] :\r\nLe solide se liqu\u00e9fie et pourtant maintenant la fuite en est un oiseau d'Amazonie, qui fait des tr\u00e8s tr\u00e8s grands ni et surtout qui a un peu le match terne mais une up de couleur, de couleur quand elle se l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:19) [87%] :\r\nLa saison des extraordinaire \u00e0 la saison des trucs s\u00e9rie d'accord de 14 f\u00e9vrier elle fait \u00e7a alors voil\u00e0, je pense qu'ils jouent \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:29) [73%] :\r\nVraiment capital Alcatel ou de folie foule alors Romain Castella. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:39) [78%] :\r\nPeut-\u00eatre y un bon il y a un mois, je me suis par pench\u00e9 sur une v\u00e9ritables r\u00e9ponses de Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:43) [95%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:53) [82%] :\r\nLa tend donc \u00e0 RP ITA, on peut dire aussi franco- proven\u00e7al est une langue parl\u00e9e autrefois en harpie Tany je \u00e7a, c'est-\u00e0-dire le Waldhaus la Romandie sauf le Jura nous dit Daniel Rausis \u00e7a Rh\u00f4ne-Alpes et Pi\u00e9mont, le c\u00e9l\u00e8bre hymne Gen\u00e8ve c'est qu'elle est dans les Pouilles en a repris tant non mais il y a, il y a que Kaya, qui pourrait chanter avec moins d'un an, le ma\u00eetre des batailles \u00e9crit qui c'est moi, etc, et c'est vrai qu'on savait pas que c'\u00e9tait de la fuite en on savait pas Gen\u00e8ve que ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:24) [90%] :\r\nNon, mais moi qui vient d'\u00eatre invent\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:26) [84%] :\r\nAvec OK, \u00e7a peut-\u00eatre un autre nom, h\u00e9 ben \u00e7a fait rien parce que \u00e7a fait un en tout cas un point pour notre invit\u00e9 Romain et Castella, on applaudit votre dossier. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:51:46) [93%] :\r\nEt il y a c'est que. \r\nIl veille et c'est. \r\nMais je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:42) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:49) [83%] :\r\nMais d\u00e9codeur sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:53) [82%] :\r\nEt donc les d\u00e9codeurs sont \u00e9videmment pour vous Romain Castella et toutes celles et ceux qui nous \u00e9coutent aimablement nous pr\u00eate une voire 2 oreilles aujourd'hui le se, les d\u00e9codeurs pour vous interpr\u00e9tez, elle a les yeux revolvers titre de Marc Lavoine 4 couplets et vous cherchez le beaucoup couplet bien s\u00fbr Romain Castella, vous \u00eates les gar\u00e7ons, vous entendez des accompagnements mesdames et messieurs, s'il vous pla\u00eet, Olivier Magar auto. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:31) [85%] :\r\nJe l'ai vu pour la premi\u00e8re fois, discr\u00e8tement, elle m'a point\u00e9 du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:41) [78%] :\r\nMaxime quelque chose de \u00e0 sa ceinture de poids de cas. \r\nUn peu sp\u00e9ciale : elle est c\u00e9libataire et pas et j'aime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:55:13) [95%] :\r\nDes. \r\nSa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:08) [83%] :\r\nProf d'allemand, on l'appelle KGB de Moscou, rien ne lui \u00e9chappe. \r\nAmiante Antelme tient jour je suis \u00e7a si je bien le dire, un je joue les hommes. \r\nJe voudrais sa lettre \u00eatre dans son sein. \r\n\u00e9tait mais ne paie pas sa place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:35) [82%] :\r\nEmma Castella \u00e9t\u00e9 il y a, il peut-\u00eatre un petit peu perdu mais qui chantait bon complet vous connaissez la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:43) [80%] :\r\nIl y a peu pr\u00e8s mais j'ai parl\u00e9 de la chanter ailleurs j'ai failli prendre leur frein avec vous puis ma femme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:50) [78%] :\r\nJe me conna\u00eet et vous allez me sens alors j'dit \u00e7a va vite, m\u00eame alors moi je dirais qu'ailleurs, mais c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:04) [98%] :\r\nEt \u00e7a fait notre 13\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:05) [88%] :\r\nPour moi, et c'est l\u00e0- dessus qu'on se quitte, voil\u00e0, \u00e7a se passe extr\u00eamement bien, c'est \u00e0 l'Espace Gourmand il y a une belle ambiance ici, il faut dire c'est un bel endroit hein franchement avec, on est entour\u00e9 de meringue de fromage, de produits du terroir Dunbar voil\u00e0, venez voir parce que \u00e7a c'est vrai que c'est tout \u00e0 fait sympathique et puis c'est un endroit qui sortira bien le fromage, ce week- end, on vous le rappelle, vendredi, samedi, dimanche, puisqu'il y a donc fondu en folie, il y a un, c'est \u00e7a qui va se passer avec des fondus les classiques, les Vacherin moiti\u00e9-moiti\u00e9 Epitomax \u00e9chalotes, enfin, voil\u00e0 les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s, \u00e7a se passe ici \u00e0 Villars o\u00f9 mon o\u00f9 nous nous retrouvons dans bon app\u00e9tit si vous passez \u00e0 table et salue tous et \u00e0 toutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:43) [82%] :\r\nDit Coderre avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand de 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:58:49) [79%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:56) [72%] :\r\nMais il y a une mais sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-14T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, Romain", "role": "Directeur de l'interprofession du Vacherin Fribourgeois et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois., ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Belge", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B47E22A2-4542-47C9-B34C-A16DBDB34800", "internalArchiveId": "B47E22A2-4542-47C9-B34C-A16DBDB34800", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-02-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Gaby Lasky, avocate d'Ahed Tamimi;Homme, p\u00e8re d'Ahed Tamimi;Marc Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand Conseil VD;Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident de la Chaux-de-Fonds, PS;Daras\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (21/JO Hockey Direct 6h) Direction Pyeongchang... pour faire un point sur ce qui se passe aux Jeux Olympiques.\r\nEn hockey sur glace f\u00e9minin... la Suisse affronte actuellement la Su\u00e8de... dans le troisi\u00e8me match de la phase de groupe.\r\nUne bataille pour la premi\u00e8re place du groupe B.  Bataille \u00e0 laquelle vous assistez Bernardin Allemman...\r\nEt pour l'instant... les Suissesses m\u00e8nent 1 \u00e0 0.\r\n((PAPIER DIRECT))\r\nBernardin Allemann... en direct de Pyeongchang.\r\n(Halfpipe) Pyeongchang... o\u00f9 le vent continue \u00e0 jouer les trouble-f\u00eate... sur les sites des \u00e9preuves de ski alpin. Le slalom dames... qui devait avoir lieu cette nuit... est report\u00e9 \u00e0 vendredi.\r\nEt puis en halfipipe... le snowboarder Am\u00e9ricain Shaun White a remport\u00e9 ce matin son troisi\u00e8me titre olympique... apr\u00e8s 2006 et 2010.\r\nIl est arriv\u00e9 devant le Japonais Ayumu Hirano.\r\nLe Valaisan Pat Burgener... lui... n'est pas pass\u00e9 loin du podium puisqu'il s'est class\u00e9 5e.\r\nAutre suisse en lice... le Saint Gallois Jan Scherrer a quant a lui fini \u00e0 la 9e place. \r\nEt puis on rappelle encore que les \u00e9preuves de ces jeux olympiques de pyeongchang sont \u00e0 suivre sur RTS2... tout au long de la journ\u00e9e... mais aussi \u00e0 la radio dans nos rendez-vous d'information... ainsi que sur rtssport.ch\r\n(TF4/ISRAEL/PROCES AHED TAMIMI PI) La premi\u00e8re audience du proc\u00e8s d'Ahed Tamimi.... une adolescente palestinienne devenue ic\u00f4ne de la lutte contre l'occupation.... a eu lieu hier devant un tribunal militaire isra\u00e9lien. \r\nLa jeune femme est accus\u00e9e d'avoir gifl\u00e9 et frapp\u00e9 deux soldats isra\u00e9liens... en d\u00e9cembre dernier... en Cisjordanie occup\u00e9e. \r\nFace \u00e0 l'engouement m\u00e9diatique et \u00e0 la foule pr\u00e9sente au proc\u00e8s... le juge a d\u00e9cid\u00e9 de tenir l'audience \u00e0 huis clos.\r\nL'avocate d'Ahed estime pour sa part que la l\u00e9galit\u00e9 de la cour est contestable...\r\nElle veut faire de ce proc\u00e8s celui de l'occupation. \r\nNotre correspondante Aude Marcovitch \u00e9tait sur place. \r\n  1'41 \r\n((Le ph\u00e9nom\u00e8ne Ahed Tamimi \u00e9tait mesurable \u00e0 la quantit\u00e9 de journalistes et diplomates pr\u00e9sents hier \u00e0 l'ouverture de son proc\u00e8s. L'adolescente palestinienne \u00e0 la chevelure l\u00e9onine doit r\u00e9pondre de douze chefs d'accusation, y compris d'agression aggrav\u00e9e, pour avoir gifl\u00e9 et donn\u00e9 des coups de poing \u00e0 deux soldats. Une vid\u00e9o de l'incident avait largement circul\u00e9 sur internet. \r\nEmbarrass\u00e9 par le tapage m\u00e9diatique autour de la jeune fille, la cour a demand\u00e9 le huis clos. Gaby Lasky est l'avocate d'Ahed.\r\nSon Gaby\r\nTrad. : La cour a d\u00e9cid\u00e9 du huis clos parce qu'elle dit que ce n'est pas bon pour Ahed. Et ce que je pense moi, c'est que la cour estime que ce n'est pas bon pour la cour de vous avoir tous \u00e0 l'int\u00e9rieur. Ils comprennent qu'on enfreint ses droits et qu'elle ne devrait pas \u00eatre jug\u00e9e. Donc la mani\u00e8re de d\u00e9tourner l'attention est de prononcer le huis clos. \r\nLe p\u00e8re d'Ahed Tamimi, actif dans les manifestations contre l'occupation qui ont r\u00e9guli\u00e8rement lieu dans leur village de Nabi Saleh plaide pour la pr\u00e9sence des media.\r\nSon p\u00e8re\r\nTrad. : On a besoin des media et du public pour voir ce qui arrive \u00e0 Ahed parce qu'on n'a pas confiance dans ce tribunal. \r\nL'avocate Gaby Lasky veut faire de ce proc\u00e8s, celui de l'occupation. \r\nSon Gaby\r\nTrad. : Nous avons fait nos d\u00e9clarations pr\u00e9liminaires et affirm\u00e9 que l'occupation n'est pas l\u00e9gale. Et comme l'occupation n'est pas l\u00e9gale, la l\u00e9galit\u00e9 de la cour militaire d'occupation est contestable. Il est temps que la cour, et Isra\u00ebl, acceptent que l'occupation est ill\u00e9gale et qu'elle doit prendre fin. \r\nL'audience reprendra \u00e0 la mi-mars. Ahed Tamimi est maintenue en d\u00e9tention d'ici l\u00e0.  Aude Marcovitch, rts-info, prison militaire d'Ofer))\r\n(Le) **** Toujours en Isra\u00ebl... lui aussi pourrait bient\u00f4t se retrouver devant la justice... Lui... c'est le premier ministre en personne\r\nLa police isra\u00e9lienne a recommand\u00e9 hier d'inculper Benyamin Netanyahu... pour corruption... fraude et abus de confiance.\r\nUne recommandation qui intervient apr\u00e8s deux ans d'enqu\u00eate... sur deux affaires distinctes li\u00e9es \u00e0 des pots de vins et des \u00e9changes douteux de bons proc\u00e9d\u00e9s avec de puissants hommes d'affaires. \r\nC'est maintenant au procureur g\u00e9n\u00e9ral d'examiner ce dossier... et il pourrait prendre plusieurs semaines... voire plusieurs mois pour trancher.\r\nHier soir... dans une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e... Benyamin Netanyahu a r\u00e9fut\u00e9 ces accusations. Il a exclu de d\u00e9missionner.\r\n(Assange) Au Royaume-Uni... Julian Assange ne pourra toujours pas se risquer \u00e0 sortir de l'ambassade d'Equateur.\r\nLa justice britannique a rejet\u00e9 hier une nouvelle demande de lev\u00e9e du mandat d'arr\u00eat du fondateur de Wikileaks.\r\nElle estime que cela ne va pas \u00e0 l'encontre de l'int\u00e9r\u00eat public... contrairement \u00e0 ce que soutenait la d\u00e9fense du lanceur d'alerte.\r\nJulian Assange est r\u00e9fugi\u00e9 dans l'ambassade \u00e9quatorienne depuis bient\u00f4t 6 ans...\r\nS'il en sort... il risque d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 puis extrad\u00e9 aux Etats-Unis... o\u00f9 il serait jug\u00e9 pour avoir publi\u00e9 des secrets militaires et des documents diplomatiques am\u00e9ricains.\r\n(05/VD/BROULIS ITV BUFFAT) **** Dans l'actualit\u00e9 en Suisse... L'affaire Pascal Broulis a fait l'objet de plusieurs interpellations hier au Grand Conseil... vaudois. \r\nLa semaine derni\u00e8re... le Tages Anzeiger accusait le conseiller d'Etat d'optimisation fiscale...\r\nCar Pascal Broulis paie deux tiers de ses imp\u00f4ts communaux \u00e0 Sainte Croix, o\u00f9 il poss\u00e8de une maison, et un tiers \u00e0 Lausanne, o\u00f9 il vit en grande partie la semaine... \r\nLe groupe socialiste, au travers de son interpellation, se demande donc si la loi sur les imp\u00f4ts communaux est encore adapt\u00e9e \u00e0 la mobilit\u00e9 actuelle des gens... \r\nPour Marc Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand Conseil, il ne faut pas chercher de probl\u00e8mes l\u00e0 o\u00f9 il n'y en n'a pas...\r\n  45'' ((FIN UN PEU CUT...))\r\nMarc Olivier Buffat interrog\u00e9 par Agathe Birden.\r\n(TF3/NE/PERTE HABITANTS VILLES PI) **** La d\u00e9mographie du canton de Neuch\u00e2tel est en d\u00e9clin!\r\nLa population a diminu\u00e9 de 572 personnes en 2017 et le canton compte aujourd'hui pr\u00e8s de 178 000 habitants\r\nVoil\u00e0 ce qu'indique le dernier recensement.\r\nLa perte est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans les deux grandes villes de La Chaux-de-Fonds et de Neuch\u00e2tel. \r\nDepuis de nombreuses ann\u00e9es, observe la Chancellerie, les mouvements de population entre cantons laissent appara\u00eetre un solde n\u00e9gatif pour Neuch\u00e2tel. \r\nRoger Guignard... plusieurs facteurs sont en cause. \r\n   1'25 \r\n((Le canton de Neuch\u00e2tel perd chaque ann\u00e9e entre 600 et 900 personnes au profit du reste de la Suisse. Et lorsque l'immigration internationale ralentit, le canton voit sa population diminuer. La premi\u00e8re explication qui vient \u00e0 l'esprit est le fameux \"exode fiscal\" de contribuables qui jugent la charge trop lourde. Mais le pr\u00e9sident socialiste de la Chaux-de-Fonds, Th\u00e9o Huguenin-Elie, invoque d'abord la conjoncture.\r\nMag Huguenin-Elie 0'26\" \r\nUne courbe d\u00e9mographique qui ob\u00e9it d'abord aux soubresauts conjoncturels, mais impossible d'\u00e9liminer totalement l'attrait fiscal des autres cantons. \r\nMag Huguenin-Elie  0'16\".\r\nLe Conseil d'Etat, lui, veut inverser la tendance par un am\u00e9nagement du territoire plus attractif. Il travaillera aussi \u00e0 un repositionnement de la fiscalit\u00e9 cantonale...citation !))\r\n(Foot) Du football... et Manchester City qui n'a laiss\u00e9 aucune chance au FC B\u00e2le hier... au stade Saint-Jacques\r\nLa t\u00e2che s'annon\u00e7ait difficile... pour les rh\u00e9nans... dans ce match aller des huiti\u00e8mes de finales de la ligue des champions...\r\nMais finalement la rencontre a carr\u00e9ment tourn\u00e9 au calvaire... et les b\u00e2lois se sont inclin\u00e9s 4-0\r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e... La Juventus et Tottenham ont fait march nul... 2 \u00e0 2.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(06/UK/ASSANGE PA) Julian Assange toujours poursuivi par la justice britannique... Celle-ci a d\u00e9cid\u00e9 hier ((ma))  de maintenir mardi le mandat d'arr\u00eat contre le fondateur de WikiLeaks.  Julian Assange est r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 l'ambassade d'\u00c9quateur \u00e0 Londres depuis juin 2012. Recherch\u00e9 par la justice su\u00e9doise pour des accusations de viol qu'il niait, l'Australien de 46 ans avait trouv\u00e9 asile \u00e0 l'ambassade d'\u00c9quateur craignant, en cas d'arrestation, d'\u00eatre ensuite extrad\u00e9 et jug\u00e9 aux \u00c9tats-Unis pour la publication par WikiLeaks en 2010 de nombreux secrets militaires et documents diplomatiques am\u00e9ricains. A Londres, Marina Daras. \r\n   46'' \r\n((Le tribunal londonien de Westminster a estim\u00e9 que le mandat d'arr\u00eat contre Julian Assange n'allait \u00ab?pas \u00e0 l'encontre de l'int\u00e9r\u00eat public?\u00bb, comme le soutenait les avocats du fondateur de Wikileaks. Son \u00e9quipe juridique a avanc\u00e9 le fait que pr\u00e8s de 6 ann\u00e9es de poursuite judiciaire pour avoir enfreint les termes de sa lib\u00e9ration conditionnelle \u00e9taient tout \u00e0 fait disproportionn\u00e9es. Mais la juge estime que Julian Assange a lui-m\u00eame restreint sa propre libert\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es et que son refus de se pr\u00e9senter devant le tribunal est une entrave \u00e0 la justice. Elle lui reproche \u00e9galement de se sentir au dessus des lois et de et ne r\u00e9clamer la justice que lorsqu'elle est en sa faveur. Mais Julian Assange ne semble pas perdre espoir. Il a annonc\u00e9 sur Twitter que l'affaire n'\u00e9tait pas finie et qu'il avait trois mois pour faire appel de ce jugement.))", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9314408", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-14T06:00:14_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-14T06:00:14_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9314414", "ece-9314408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T16:01:30Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous : 1 partout entre la Suisse et la Su\u00e8de dans la question de la semaine aux Jeux olympiques, les 2 \u00e9quipes s'affrontent en ce moment pour la 1\u00e8re place du groupeB. nous retrouverons Bernardin Allemann en Direct de Cor\u00e9e du Sud, c'est le proc\u00e8s d'une adolescente mais la d\u00e9fense le temps faire le proc\u00e8s de l'occupation en Cisjordanie Ahed Tamimi 17 ans et devant la justice militaire pour avoir frapp\u00e9 des soldats isra\u00e9liens Aude Marcovitch nous racontera la premi\u00e8re journ\u00e9e d'audience dans le canton de Vaud l'affaire Pascal Broulis se poursuit au Grand Conseil, le ministre- paye la majorit\u00e9 de ses imp\u00f4ts dans une commune 8 communes o\u00f9 il passe une minorit\u00e9 de son temps et pour une partie de la gauche, la loi qui l'autorise \u00e0 le faire est obsol\u00e8te, les lib\u00e9raux- radicaux ne sont pas convaincu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [93%] :\r\nDirection Pyongyang pour faire un point sur ce qui se passe aux Jeux olympiques en hockey-sur-glace f\u00e9minin, la Suisse affronte actuellement la Su\u00e8de dans le 3\u00e8me match de la phase de groupes une bataille pour la 1\u00e8re place de ce groupe bataille \u00e0 laquelle vous assistez Bernardin Allemann et pour l'instant c'est un partout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [88%] :\r\nOui, la Suisse a men\u00e9 d\u00e8s la 34\u00e8me minute et le but d'Alina M\u00fcller, son 6\u00e8me, but de la comp\u00e9tition, un but inscrit \u00e0 5 contre 4 ensuite \u00e0 suisse a continu\u00e9 \u00e0 dominer, mais l\u00e0, pas r\u00e9ussi \u00e0 inscrire le 2\u00e8me but qui lui aurait donn\u00e9 un peu plus de et peut-\u00eatre de faciliter aussi et les Su\u00e9doises alors \u00e0 5 contre 4 elles aussi r\u00e9ussi tout \u00e0 l'heure \u00e0 \u00e9galiser par une tr\u00e8s astucieuse d\u00e9viation de Anne Christ qui a tromp\u00e9 donc Florence Schelling battue seulement pour la 2\u00e8me fois du tournoi l'excellente gardienne de l'\u00e9quipe de Suisse, c'est donc \u00e0 partout et la premi\u00e8re place du groupe va se jouer dans ces 9 derni\u00e8res minutes une premi\u00e8re place qui est qui est important parce qu'il va d\u00e9finir ensuite \u00e9videmment l'adversaire de l'\u00e9quipe de Suisse en quart de finale, quart de finale qui, de toute mani\u00e8re, se jouera samedi avec l'\u00e9quipe de Suisse Bernardin Aleman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [89%] :\r\nDirect de Cor\u00e9e du Sud, Pierre Django le vent continue \u00e0 jouer les trouble-f\u00eate sur les sites des \u00e9preuves de ski alpin Slalom dames qui devait avoir lieu cette nuit est report\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [93%] :\r\nUn vendredi, oui et puis Alpha et plus snowboarder am\u00e9ricain Shaun White a remport\u00e9 ce matin son 3\u00e8me titre olympique apr\u00e8s 2006 et 2010 il est arriv\u00e9 devant le Japonais Ayumu Hirano et le Valaisan Pat, lui, ce n'est pas pass\u00e9 loin du podium puisqu'il s'est class\u00e9 5\u00e8me et puis autre suisse en lice, le Saint Gallois Jan Scherrer a quant \u00e0 lui fini \u00e0 la 9\u00e8me place et puis on rappelle encore que les \u00e9preuves de ces Jeux olympiques de Pyeongchang sont \u00e0 suivre sur RTS 2 tout au long de la journ\u00e9e, mais aussi \u00e0 la radio dans nos rendez- vous d'information, ainsi que sur RTL Sport Point CH la premi\u00e8re audience du proc\u00e8s d'Ahed Tamimi, une adolescente palestinienne devenue ic\u00f4ne de la lutte contre l'occupation, a eu lieu hier devant un tribunal militaire isra\u00e9lien, la jeune femme est accus\u00e9e d'avoir gifl\u00e9 et frapp\u00e9 2 soldats isra\u00e9liens en d\u00e9cembre dernier en Cisjordanie occup\u00e9e, face \u00e0 l'engouement m\u00e9diatique et \u00e0 la foule qui \u00e9tait pr\u00e9sente au proc\u00e8s, le juge a d\u00e9cid\u00e9 de tenir l'audience \u00e0 huis clos, l'avocate d'Ahed, estime pour sa part que la l\u00e9galit\u00e9 de la cour est contestable, elle veut faire de ce proc\u00e8s celui de l'occupation, notre correspondante Aude Marcovitch \u00e9tait sur place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [93%] :\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne Ahed Tamimi \u00e9tait mesurable \u00e0 la quantit\u00e9 de journalistes et diplomates pr\u00e9sents hier \u00e0 l'ouverture de son proc\u00e8s, l'adolescente palestinienne \u00e0 la chevelure l\u00e9onine doit r\u00e9pondre de douze chefs d'accusation, y compris d'agression aggrav\u00e9e pour avoir gifl\u00e9 et donn\u00e9 des coups de poing \u00e0 deux soldats une vid\u00e9o de l'incident avait largement circul\u00e9 sur internet, embarrass\u00e9 par le tapage m\u00e9diatique autour de la jeune fille, la cour a demand\u00e9 le huis clos, Gaby Lasky et l'avocate d'Ahed, il s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [91%] :\r\nLa cour a d\u00e9cid\u00e9 du huis clos parce qu'elle dit que ce n'est pas bon pour Ahed et ce que je pense, moi, c'est que la cour estime que ce n'est pas m\u00eame pour la cour de vous avoir tous \u00e0 l'int\u00e9rieur, ils comprennent qu'on en France droit et qu'elle ne devrait pas \u00eatre jug\u00e9e donc la mani\u00e8re de d\u00e9tourner l'attention et de prononcer le huis clos. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [88%] :\r\nCe qui est pas \u00e0 ben oui et Ste-Croix, le p\u00e8re d'Ahed Tamimi, actif dans les manifestations contre l'occupation qui ont r\u00e9guli\u00e8rement lieu dans leur village de Nabi Saleh et plaide pour la pr\u00e9sence des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [90%] :\r\nOn a besoin des m\u00e9dias et du public, voir ce qui arrive \u00e0 \u00eatre parce qu'on n'a pas confiance dans ce tribunal Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [87%] :\r\nL'avocate Gaby Lasky vous faire de ce proc\u00e8s celui de l'occupation se d\u00e9roule en effet les intemp\u00e9ries mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:26) [97%] :\r\nNous avons fait nos d\u00e9clarations pr\u00e9liminaires et affirm\u00e9 que l'occupation n'est pas l\u00e9gale, et comme l'occupation n'est pas l\u00e9gale la l\u00e9galit\u00e9 de la cour militaire d'occupation est contestable, il est temps que la cour et Isra\u00ebl acceptent que l'occupation est ill\u00e9gale et qu'elle doit prendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:41) [86%] :\r\nEnfin \u00e0 ce que l'audience reprendra \u00e0 la mi- mars Ahed Tamimi est maintenu en d\u00e9tention d'ici l\u00e0, Aude Marcovitch rtsinfo prison militaire de faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [94%] :\r\nEt toujours en Isra\u00ebl un haut mais pas n'importe lequel pourrait se retrouver devant la justice le 1er ministre en personne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [95%] :\r\nLa police isra\u00e9lienne a recommand\u00e9 hier d'inculper Benyamin Netanyahu pour corruption, fraude et abus de confiance, une recommandation qui intervient apr\u00e8s 2 ans d'enqu\u00eate sur 2 affaires distinctes li\u00e9es \u00e0 des pots-de-vin et des \u00e9changes douteux de bons proc\u00e9d\u00e9s avec de puissance, d'hommes d'affaires, c'est maintenant au procureur g\u00e9n\u00e9ral d'examiner s'dossier et il pourrait prendre plusieurs semaines voire plusieurs mois pour trancher hier soir dans une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Benyamin Netanyahu a r\u00e9fut\u00e9 ces accusations, il a exclu de d\u00e9missionner au Royaume-Uni, Julian Assange ne pourra toujours pas se risquer \u00e0 sortir de l'ambassade d'Equateur, la justice britannique a rejet\u00e9 hier une nouvelle demande de lev\u00e9e de mandat d'arr\u00eat du fondateur de WikiLeaks, elle estime que cela ne va pas \u00e0 l'encontre de l'int\u00e9r\u00eat public, contrairement \u00e0 ce que soit soutenait la d\u00e9fense du lanceur d'alerte Julian Assange est r\u00e9fugi\u00e9 dans l'ambassade \u00e9quatorienne depuis bient\u00f4t 6 ans, s'il en sort, il risque d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 puis extrad\u00e9 aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il serait jug\u00e9 pour avoir publi\u00e9 des secrets militaires et des documents diplomatiques am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:58) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse l'affaire Pascal Broulis a fait l'objet de plusieurs interpellations \u00e9t\u00e9 au Grand Conseil Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [95%] :\r\nLa semaine derri\u00e8re derni\u00e8re le Tages-Anzeiger accusait le conseiller d'\u00c9tat, d'optimisation fiscale car Pascal Broulis paie 2 tiers de ses imp\u00f4ts communaux \u00e0 Sainte-Croix, o\u00f9 il poss\u00e8de une maison et un tiers seulement \u00e0 Lausanne, o\u00f9 il vit en grande partie la semaine, le groupe socialiste au travers de son interpellation se demande donc si la loi sur les imp\u00f4ts communaux est encore adapt\u00e9e \u00e0 la mobilit\u00e9 actuelle des gens pour Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand Conseil, il ne faut pas chercher de probl\u00e8mes l\u00e0 o\u00f9 il n'y en a pas. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:33) [92%] :\r\nC'est facile de dire la situation actuelle n'est pas satisfaisante mais mais qu'est -ce qu'on fait \u00e0 la place, s'agit pas prot\u00e9ger des avantages de calquer au plus pr\u00e8s d'une certaine r\u00e9alit\u00e9, alors il faut peut-\u00eatre aller vers d'autres types de fiscalit\u00e9 Bernie fiscalit\u00e9 plus indirect, c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre et hausse de TVA, ai pas s\u00fbr que ce soit tr\u00e8s populaire, mais tant qu'on en reste sur un sch\u00e9ma d'imp\u00f4t sur le revenu et la fortune, h\u00e9 bien on est un tout petit peu condamn\u00e9 \u00e0 avoir une part de subjectivit\u00e9 dans l'appr\u00e9ciation que l'on a de la situation du contribuable si on veut modifier le syst\u00e8me fiscal suisse pourquoi on peut le faire, mais il faudra \u00eatre conscient du fait que la r\u00e9forme sera tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s d\u00e9licat parce que ceux qui gagneront y a ceux qui perdront. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:18) [91%] :\r\nMarc-Olivier Buffat, interrog\u00e9 par Agathe Birden juste un petit mot pour vous dire que les Suissesses ont marqu\u00e9 face \u00e0 la Su\u00e8de, et qu'elle m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 1 dans le 3\u00e8me tiers- temps hockey-sur-glace Jeux olympiques, donc \u00e0 6 heures 7 : la d\u00e9mographie du canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [96%] :\r\nEst en d\u00e9clin, la population a diminu\u00e9 de 572 personnes en 2017 et le canton compte aujourd'hui pr\u00e8s de 178000 habitants, voil\u00e0 ce qu'indique le dernier recensement, la perte est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans les 2 grandes villes de La Chaux-de-Fonds et de Neuch\u00e2tel depuis de nombreuses ann\u00e9es, observe la Chancellerie, les mouvements de population entre cantons laissent appara\u00eetre un solde n\u00e9gatif pour Neuch\u00e2tel Roger Guignard, plusieurs facteurs sont en cause. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:57) [98%] :\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel perd chaque ann\u00e9e entre 600 et 900 personnes au profit du reste de la Suisse, et lorsque l'immigration internationale ralentit le canton voit sa population diminuer la premi\u00e8re explication qui vient \u00e0 l'esprit et le fameux exode fiscal de contribuables qui jugent la charge trop lourde, mais le pr\u00e9sident socialiste de la Chaux-de-Fonds Th\u00e9o Huguenin Elie invoque d'abord la conjoncture. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:21) [88%] :\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es ont vu un ralentissement conjoncturel dans le canton de Neuch\u00e2tel, sur la place industrielle assez majeur avec un reflux \u00e9galement de l'emploi et, naturellement, h\u00e9 bien, on assiste \u00e0 un certain nombres de d\u00e9part des d\u00e9parts qu'il faut aussi mettre en lien avec les arriv\u00e9es assez forte, ce que l'on a constat\u00e9 globalement entre 2011 si jeunes, ses erreurs et et 2014. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:47) [99%] :\r\nUne courbe d\u00e9mographique qui ob\u00e9it d'abord aux soubresauts conjoncturels mais impossible d'\u00e9liminer totalement l'attrait fiscal des autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:55) [93%] :\r\nSans doute qu'il serait compl\u00e8tement erron\u00e9 d'analyser les chiffres actuels en disant h\u00e9 bien c'est l'attrait fiscal des autres cantons qui am\u00e8ne \u00e0 cette baisse d\u00e9mographique comme il serait erron\u00e9 de dire dans aucun cas l'attrait fiscal joue un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:11) [97%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat lui veut inverser la tendance par l'am\u00e9nagement du territoire plus attractif, il travaillera aussi \u00e0 un repositionnement de la fiscalit\u00e9 cantonale citation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [94%] :\r\nEt puis on termine avec du football \u00e9mane chester City qui n'a laiss\u00e9 aucune chance au FC B\u00e2le, hier soir, hier soir au stade Saint-Jacques, la t\u00e2che s'annon\u00e7ait difficile pour les Rh\u00e9nans dans ce match aller de huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, mais finalement la rencontre a carr\u00e9ment tourn\u00e9 au calvaire et les b\u00e2lois se sont inclin\u00e9s 4 \u00e0 0 dans l'autre match de la soir\u00e9e : La Juventus et Tottenham ont fait match nul 2 \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:44) [85%] :\r\nIl y a toujours 2 ans pour la Suisse, face \u00e0 la Su\u00e8de en hockey sur glace merci Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-14T06:08:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED9C71DA-847A-4FEB-A1C8-CE7EE44F1C92", "internalArchiveId": "ED9C71DA-847A-4FEB-A1C8-CE7EE44F1C92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat autour de l'initiative sur un parking souterrain \u00e0 la Place du March\u00e9 de Vevey", "publicationDate": "2018-02-14T00:00:00Z", "summary": "Les Veveysans se prononceront sur l'initiative pour la cr\u00e9ation d'un parking sous la place du March\u00e9. Les initiants ont remis mercredi leur texte qui a recueilli plus de 3000 signatures. D\u00e9bat entre Elina Leimgruber, syndique \u00e9cologiste de Vevey, et Patrick Bertschy, pr\u00e9sident du groupe PLR au Conseil communal.\r\n\r\n* * D\u00e9bat autour de l'initiative sur un parking souterrain \u00e0 la Place du March\u00e9 de Vevey *** C'est un d\u00e9bat qui agite r\u00e9guli\u00e8rement Vevey depuis une cinquantaine d'ann\u00e9es: que faire de la Place du March\u00e9, la fameuse place o\u00f9 tous les quarts de si\u00e8cle environ est organis\u00e9e la F\u00eate des Vignerons. \r\nActuellement, l'espace est occup\u00e9 par un immense parking. \r\nUne initiative propose de chasser les voitures et d'enterrer ce parking. Alors que la municipalit\u00e9 pr\u00e9f\u00e8rerait conserver 200 places de stationnement. \r\nElina Leimgruber, syndique \u00e9cologiste de Vevey\r\n pourquoi proposer de garder quand m\u00eame 200 places en surface plut\u00f4t que de mettre toutes les voitures en sous-sol?\r\n.si le priv\u00e9 participe au financement, \u00e7a ne co\u00fbterait pas trop \u00e0 la ville? Vous craignez quoi?\r\n(selon les initiants, des caisses de pension ou des assurances seraient int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 financer le parking)\r\n- anachronique? la plupart des villes suisses ont chass\u00e9 les voitures des places. Cf Berne et la place f\u00e9d\u00e9rale\r\nvos adversaires vous reprochent une politique hostile \u00e0 la voiture en ville qui met en p\u00e9ril la sant\u00e9 du commerce parce que les gens ne trouvent que difficilement une place...quand on est une maman avec une poussette, on va difficilement vouloir se parquer loin du centre...que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cette critique?\r\nPatrick Bertschy, pr\u00e9sident du groupe PLR au Conseil communal ((paysagiste))\r\n pourquoi \u00e7a ne vous satisfait pas, c'est un compromis \u00e0 la vaudoise?\r\nVotre solution, elle ne co\u00fbte pas trop \u00e0 la collectivit\u00e9 veveysanne? Combien \u00e7a co\u00fbterait? (une place de parc est rentable si elle rapporte 40 \u00e0 50 000 francs, para\u00eet-il)\r\nIl faudrait combien de temps pour creuser et avoir ce parking? (18 mois selon les initiants)\r\n(il va dire qu'ils veulent un partenariat public-priv\u00e9)\r\nBertschy: votre initiative est soutenue par les milieux \u00e9conomiques...c'est surtout leur chiffre d'affaires qui les pr\u00e9occupe avant l'avenir de la place?\r\n- comment am\u00e9nager un espace aussi grand pour conserver l'espace pour la f\u00eate des vignerons et en m\u00eame temps l'occuper? \r\n*****************\r\nLes partis politiques sont divis\u00e9s...quel pourrait \u00eatre un consensus minimal? \r\nLes Veveysans auront le dernier mot lors d'un vote...peut-on l'imaginer cette ann\u00e9e encore?\r\nSi c'est non, on repart pour 20 ans de bagarres?\r\nCe matin, les partisans d'un parking souterrain ont remis \u00e0 l l'H\u00f4tel de ville plus de 3000 signatures en faveur de leur id\u00e9e. Une id\u00e9e \u00e0 l'oppos\u00e9 de la solution de la municipalit\u00e9 qui propose de supprimer 250 places qui seront cr\u00e9\u00e9es dans un parking proche de la gare.\r\nBERTSCHY DIRECT STL\r\nLEIMGRUBER  ** 80.  ( ** 07)", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9314490", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat autour de l'initiative sur un parking souterrain \u00e0 la Place du March\u00e9 de Vevey / FOR_2018-02-14T18:12:00_developpement-7", "Forum du 14.02.2018"], "alternativeSummary": ["Les Veveysans se prononceront sur l'initiative pour la cr\u00e9ation d'un parking sous la place du March\u00e9. Les initiants ont remis mercredi leur texte qui a recueilli plus de 3000 signatures. D\u00e9bat entre Elina Leimgruber, syndique \u00e9cologiste de Vevey, et Patrick Bertschy, pr\u00e9sident du groupe PLR au Conseil communal."], "variantIds": ["ece-9314490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:48Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est un d\u00e9bat qui agite r\u00e9guli\u00e8rement Vevey depuis une cinquantaine d'ann\u00e9es que faire de la place du march\u00e9, cette fameuse place o\u00f9 tous les quarts de si\u00e8cle environ est organis\u00e9e la F\u00eate des Vignerons actuellement l'espace est occup\u00e9 par un immense Parking \u00e0 ciel ouvert, une initiative d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui propose de chasser les voitures et d'enterrer ce Parking alors que la municipalit\u00e9 de Vevey pr\u00e9f\u00e9reraient conserver 200 places de stationnement, alors on va d\u00e9battre de ce projet urbanistique, avec 2 invit\u00e9s, Elina Leimgruber bonsoir, vous \u00eates syndique \u00e9cologiste de Vevey et Patrick Bertschy, bonsoir, bonsoir cette le pr\u00e9sident du groupe PLR au Conseil communal et dynamique Robert donc le le la municipalit\u00e9 de de Vevey a propos\u00e9 parce qu'\u00e0 un compromis, c'est-\u00e0-dire garder 200 places de parcs en surface plut\u00f4t que mettre toutes les voitures en sous- sol et et r\u00e9am\u00e9nager la la place, pourquoi, pourquoi ce compromis pourquoi pas profiter parce que ce qu'on fait beaucoup de de ville en Suisse, c'est-\u00e0-dire se r\u00e9approprier cet espace et chasser les voitures de de l'espace public. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:00) [89%] :\r\nBon \u00e0 quelque part le projet qu'on propose c'est effectivement chasser ces comme vous le dites, une partie des v\u00e9hicules pour les mettre ailleurs, nous au niveau de la municipalit\u00e9, on pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chir sur sur des parkings qui sont sur les, sur l'axe structurant, c'est-\u00e0-dire on a un Parking qui existent d\u00e9j\u00e0, le panorama, on aimerait cr\u00e9er un Parking \u00e0 l'aide de Vevey et l\u00e0, on travaille sur un Parking nord quand on arrive du Nord, ce qui veut dire que les gens qui arriveraient du Nord pourrait directement se parquer \u00e0 la gare et enfin minutes arriver sur la place du march\u00e9, c'est sur ce projet qu'on travaille puisque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [78%] :\r\nIl y aurait plus besoin d'Parking du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:37) [93%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est exactement \u00e7a, et le but en fait c'est de les places de Parking qu'on enl\u00e8ve \u00e0 la place du march\u00e9, h\u00e9 bien on les mettrait \u00e0 l'arri\u00e8re de la part de la gare. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [88%] :\r\n\u00e0 par Patrick Bertschy, vous vous proposez de faire un Parking souterrain, ce compromis que que vient d'expliquer la la syndique de Vevey, pourquoi \u00e7a ne vous convainc pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [92%] :\r\nEn l'occurrence, ce qui pose probl\u00e8me \u00e0 Vevey, c'est non seulement le l'impossibilit\u00e9 de se parquer \u00e0 proximit\u00e9 des commerces mais \u00e9galement l'acc\u00e8s \u00e0 ces commerces et on voit bien que la situation actuelle d\u00e9pla\u00eet \u00e0 tout le monde, toute la population ne peut pas se satisfaire de la situation, d\u00e8s lors, il est temps que les Veveysans \u00e7a fait plus de 50 ans dont on parle de cette part du march\u00e9, il est temps que les Veveysans puisse une fois pour toutes se prononcer par rapport \u00e0 l'avenir du sous- sol de la place en ce qui concerne la surface, l'Avantage de notre initiative, elle permettrait de donner la totalit\u00e9 de cette place pour le pi\u00e9ton et la les villes, les cyclistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [92%] :\r\nDonc rendre l'espace au Veveysans par contre, \u00e7a co\u00fbterait cher un Parking souterrain, c'est beaucoup plus cher que que de faire des places en surface. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [91%] :\r\nExactement, mais on va pas r\u00e9inventer la roue, la, la, la situation de Vevey finance la situation financi\u00e8re Vevey catastrophique, tout le monde le serment Par-contre le le le le partenariat public- priv\u00e9 et souhaiter souhaitables d'autres villes ont montr\u00e9 l'exemple, que ce soit, Lausanne, que ce soit Gen\u00e8ve 2, les exemples ne manquent pas \u00e0 nous de, de, d'aller dans cette voie -l\u00e0, nous avons eu des contacts avec des entreprises, certaines sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s de pouvoir investir de l'argent et de pouvoir mettre \u00e0 disposition des Veveysans Parking qui pour eux- m\u00eames, ne co\u00fbterait pas un franc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [89%] :\r\nElina Leimgruber vous \u00eates syndique \u00e9cologiste ne vous fait pas r\u00eaver cette place rendue aux pi\u00e9tons, aux cyclistes et \u00e0 la vue peut-\u00eatre des touristes qui les visitent. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:25) [89%] :\r\nAlors sur cette \u00e9l\u00e9ments l\u00e0, on est \u00e9videmment tout \u00e0 fait d'accord avec les initiants hein, c'est clair que nous on a coeur de garantir l'attractivit\u00e9 commerciale du centre de la vieille ville de Vevey, mais c'est vrai que ce sont les moyens finalement sur lesquels on n'est pas tout \u00e0 fait d'accord, nous on voit d'une mani\u00e8re on pr\u00e9f\u00e8re travailler sur d'autres projets Parking comme je dis, le but \u00e0 quelque part, c'est de diminuer, on a un gros probl\u00e8me non seulement financier mais \u00e9galement de circulation \u00e0 Vevey et c'est vrai que d'amener au coeur de de cette, de ce lieu historique de Vevey amener 450 voitures, c'est pas une solution, nous on pr\u00e9f\u00e8re mettre c'est c'est ses possibilit\u00e9s de parcage souterraine de souterrain sur les sur les axes, c'est-\u00e0-dire sur les rues routes cantonales ou sur l'entr\u00e9e par \u00e9videmment qui est l\u00e0, l'entr\u00e9e du Nord et nous on pense que l'on peut offrir une norme une une meilleure en fait possibilit\u00e9 au veveysanne et de profiter de de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [88%] :\r\nPatrick Bertschy votre initiative est soutenue par par les milieux \u00e9conomiques surtout c'est, c'est c'est \u00e7a qui est pr\u00e9occupant en c'est l'argent, parce que c'est vrai, il faut peut-\u00eatre le le le situer cette place du march\u00e9, c'est c'est l'entr\u00e9e en ville, c'est le seul long l'endroit le plus touristique de de la de la ville de de Vevey peut-\u00eatre que que veut enlever les les voitures ou un grand Parking, \u00e0 cet endroit et qu'il faut dire aussi une route d'acc\u00e8s, c'est peut-\u00eatre pas le meilleur moyen de de rendent la beaut\u00e9 \u00e0 cet endroit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [89%] :\r\nEn l'occurrence il faut avoir beaucoup d'ambition, l'ambition c'est pas seulement la place du march\u00e9 accessible et son voitures c'est \u00e9galement les rues environnantes la vieille ville, nous proposons que la vieille ville devienne enti\u00e8rement pi\u00e9tonne, que le projet municipal, il ne prend m\u00eame pas en compte la volont\u00e9 que nous avons c'est v\u00e9ritablement de redonner Vevey aux habitants \u00e0 leurs habitants si nous supprimons un maximum de places de parc en surface pour les mettre en souterrain, la fluidit\u00e9 du trafic se retrouvera largement am\u00e9lior\u00e9 les gens actuellement viennent \u00e0 Vevey, ne savent pas exactement o\u00f9 se parquer font le tour de la vieille ville, font le tour des diff\u00e9rents trucs, il y a environnent le qui perd Donnelly votre les autruches et parmi celles -l\u00e0 se baladent \u00e0 la recherche d'une place si toutes ces places \u00e9taient mises dans un centre- clair bien indiqu\u00e9 les gens arrivent \u00e0 Vevey vont se parquer sur la place du march\u00e9, et elle ne ne ne circulent plus \u00e0 travers Vevey donc la la possibilit\u00e9 d'am\u00e9liorer le trafic est \u00e9vidente avec un Parking assez suffisant en place de parc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [92%] :\r\nMais on a mentionn\u00e9 la le, la probl\u00e9matique de la circulation en ville de Vevey -ce qu'avec un Parking justement au centre et pas sur les axes qui am\u00e8ne justement au centre, on ne risque pas d'engorger la ville avec des gens qui qui se rendraient toujours au centre pour se parquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [89%] :\r\nMais il n'y aura pas plus de voitures qu'aujourd'hui, simplement elles iront \u00e0 un endroit pr\u00e9cis o\u00f9 il y a des places de parc aujourd'hui si vous connaissez un peu Vevey il y a cinq-six possibilit\u00e9 d'arriver \u00e0 la place du march\u00e9, ce que nous souhaitons, c'est qu'il n'en est plus qu'une seule, et que les gens soient oblig\u00e9s d'arriver par une route claire pour que ce soit les gens qui viennent de la r\u00e9gion de Lausanne, o\u00f9 les gens qui viennent de la r\u00e9gion de montre que, clairement, elles aillent une possibilit\u00e9 d'arriver directement dans l'Place de la place de parc et n'est plus \u00e0 circuler \u00e0 travers des vues qui ne sont pas adapt\u00e9es \u00e0 la circulation aujourd'hui et donc ent\u00e9riner ces voitures et redonner la bauxite et au Veveysans de pouvoir s'approprier ces rues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [88%] :\r\nElina Leimgruber justement, c'est cette place fait elle est \u00e9norme, il faut la garder son sang en construction, parce que tous les 25 ans environ, il y a la f\u00eate des vignerons d'ailleurs, ce sera la prochaine \u00e9dition et et l'ann\u00e9e prochaine, alors comment utiliser c'est espace qui sera lib\u00e9r\u00e9 en tout cas en partie des des voitures comme vous avez d\u00e9j\u00e0 des id\u00e9es d'am\u00e9nagement de de cet espace qui est quand m\u00eame assez assez \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:08) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e0, c'est une des plus grandes places d'Europe 1 c'est quand m\u00eame le le coeur de la ville de Vevey, elle est dynamique, hein, c'est c'est une place qui est il y a le march\u00e9 qui va tous les mardis, tous les samedis, on accueille la F\u00eate des Vignerons l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [76%] :\r\n\u00e7a, c'est tous les 25. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:26) [82%] :\r\n\u00e7a c'est pour les 25 ans apr\u00e8s, nous avons beaucoup de manifestations qui, qui y a les march\u00e9s folle que il y a les cirques il y a, il y a aussi la foi n'\u00e0 Martin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:36) [93%] :\r\nOui et \u00e7a risque d'\u00eatre un grand vide quand il se passe rien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:38) [90%] :\r\nC'est alors, justement, c'est la raison pour laquelle on a fait ce ce mandat d'\u00e9tudes parall\u00e8les, on a, on a termin\u00e9 justement tout le processus mercredi pass\u00e9 et on a communiqu\u00e9 le le nom de l'au-del\u00e0 de l'\u00e9quipe qui a gagn\u00e9 finalement ce mandat parall\u00e8le seulement l'\u00e9tude parall\u00e8le avec une vision finalement de l'utilisation de cette place et l'id\u00e9e, c'est effectivement de conserver 200 places de parc sur une partie, mais c'est 200 places de parts peuvent \u00eatre \u00e0 tout moment diminuer d\u00e8s lors o\u00f9 on a effectivement des possibilit\u00e9s de parcage souterrain, un autre endroit, pour l'instant, travaille sur ce Parking, \u00e0 la gare, c'est-\u00e0-dire dans la partie nord de de Vevey et et c'est pour \u00e7a qu'il reste finalement 200 places pour l'instant sur cette place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [93%] :\r\nPatrick Berche, vous verriez quoi sur cette sur cette immense place une des plus grandes d'Europe qu'est -ce que dans votre, dans votre id\u00e9al, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:31) [91%] :\r\nEn l'occurrence c'est de l'am\u00e9liorer pour les habitants \u00e0 la base, c'est ce que nous souhaitons, apr\u00e8s il y a les diff\u00e9rentes manifestations, il y a, c'est le seul endroit \u00e0 Vevey, au bord du lac o\u00f9 l'acc\u00e8s dans le lac est interdit actuellement, il est interdit de se baigner \u00e0 la place du march\u00e9 de l'or pour nous, il est important d'am\u00e9liorer cette situation, de pouvoir am\u00e9liorer la possibilit\u00e9 pour les veveysanne, les Veveysans d'aller d'abord un acc\u00e8s dans le lac dans l'eau mais \u00e9galement les infrastructures existantes, comme ce sont le Ali terrasse o\u00f9 les possibilit\u00e9s pour les gens de de simplement se poser sur un banc, tout \u00e7a \u00e0 la place du march\u00e9 aujourd'hui, il n'y a pas de blanc de bancs publics et les Veveysans pourront donc ce texte. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:14) [90%] :\r\nAlors effectivement l\u00e0 je rejoins tout \u00e0 fait les les propos de monsieur Bertschy, le 24 25 26 avril prochain on va pr\u00e9senter le r\u00e9sultat du concours et et \u00e7a rend tout \u00e0 fait danser id\u00e9e l\u00e0, c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e8s au lac une un espace convivial avec de l'air, la enfin des arbres a vraiment un endroit magnifique convivial o\u00f9 toutes les veveysanne, les Veveysans peuvent aller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [90%] :\r\nEt les Veveysans on va on malheureusement avec encore 200 voitures qui auront toujours l'acc\u00e8s par le qui perd donner en vieille ville et c'est ce que nous voulons justement l\u00e0, je suis pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:48) [93%] :\r\nLes habitants pourront se se de donner leur avis, s'ils veulent ou pas, des places de parc sur cette grande place du March\u00e9 \u00e0 Vevey, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, Patrick Bertschy, pr\u00e9sident du groupe PLR au Conseil communal Veveysans Elina Leimgruber syndique \u00e9cologiste de la ville, une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [87%] :\r\nLes 2 merci beaucoup fin 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-14T17:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1642577", "internalArchiveId": "AA1712642858", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No Billag : la fin du service public ?", "publicationDate": "2018-02-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'initiative populaire dite \"No Billag\" pour la suppression de la redevance TV et radio soumise \u00e0 votation populaire le 4 mars 2018. Si certains estiment que cette initiative mettrait fin au service public audiovisuel SSR les autres pensent que la TV et la radio publique pourraient subsister gr\u00e2ce \u00e0 la publicit\u00e9.", "durationSec": 300, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9335718", "imageURL": "http://www.rts.ch/9301268.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL", "REDEVANCE RADIO-TV"], "thematicCorporations": ["RTS", "SSR"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Infrarouge", "No Billag: la fin du service public ?", "No Billag : la fin du service public ?", "Quels sont les enjeux de la votation sur NO Billag pour les m\u00e9dias r\u00e9gionaux ? Reportage \u00e0 Radio Chablais", "Explication des enjeux de l\u2019initiative No Billag"], "alternativeSummary": ["Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "No Billag : la fin du service public ?", "Faut-il supprimer la redevance et interdire \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de financer les radios et les t\u00e9l\u00e9visions ? C'est la question pos\u00e9e par l'initiative No Billag. En cas d'acceptation, la SSR verrait son budget amput\u00e9 de 75% et les 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es de Suisse devraient renoncer en moyenne \u00e0 50% de leur revenu. Pour les initiants, la manne publique pourrait facilement \u00eatre compens\u00e9e par l'argent de la publicit\u00e9, par des abonnements payants ou encore par un soutien des cantons. Pour les opposants un oui signifierait la fin de la SSR, un coup de frein \u00e0 la coh\u00e9sion nationale et redimensionnement massif des radios et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es r\u00e9gionales. Et vous qu'en pensez-vous ?", "Faut-il supprimer la redevance et interdire \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de financer les radios et les t\u00e9l\u00e9visions ? C'est la question pos\u00e9e par l'initiative No Billag. En cas d'acceptation, la SSR verrait son budget amput\u00e9 de 75% et les 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es de Suisse devraient renoncer en moyenne \u00e0 50% de leur revenu. Pour les initiants, la manne publique pourrait facilement \u00eatre compens\u00e9e par l'argent de la publicit\u00e9, par des abonnements payants ou encore par un soutien des cantons. Pour les opposants un oui signifierait la fin de la SSR, un coup de frein \u00e0 la coh\u00e9sion nationale et redimensionnement massif des radios et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es r\u00e9gionales. Et vous qu'en pensez-vous ?"], "variantIds": ["ece-9216117", "ece-9215796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-08T18:30:10Z", "subTitles": ["20:10:17:18  20:10:38:09\r\n...\r\n\r\n20:10:38:11  20:10:42:10\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n    Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n20:10:42:11  20:10:47:17\r\n    Emission en direct ce soir\r\nautour de l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n20:10:47:19  20:10:53:03\r\n      Un scrutin qui suscite\r\n      une grande virulence.\r\n\r\n20:10:53:05  20:10:56:23\r\nC'est normal, l'enjeu est de taille.\r\n\r\n20:10:57:01  20:11:00:16\r\n   Voulez-vous que la redevance\r\n   continue de financer la SSR\r\n\r\n20:11:00:18  20:11:03:04\r\net vos radios et t\u00e9l\u00e9s r\u00e9gionales ?\r\n\r\n20:11:03:06  20:11:06:10\r\nLe march\u00e9 peut-il prendre le relais ?\r\n\r\n20:11:06:11  20:11:14:17\r\nFaites-nous part de vos remarques.\r\n\r\n20:11:14:19  20:11:19:14\r\n       en direct \u00e0 l'antenne\r\n         et sur Facebook.\r\n\r\n20:11:19:16  20:11:26:10\r\nEcrivez-nous sur notre page Facebook\r\n      ou notre compte Twitter.\r\n\r\n20:11:26:11  20:11:30:09\r\n        Avec nous ce soir,\r\n\r\n20:11:30:11  20:11:34:05\r\n      G.Marchand, il a dirig\u00e9\r\n      la RTS pendant 17 ans.\r\n\r\n20:11:34:07  20:11:39:16\r\n    Il est \u00e0 la t\u00eate de la SSR.\r\n\r\n20:11:39:18  20:11:43:13\r\nP.Veya, responsable de la rubrique\r\n      \u00e9conomique de Tamedia.\r\n\r\n20:11:43:15  20:11:47:14\r\nIl veut un d\u00e9mant\u00e8lement de la SSR.\r\n\r\n20:11:47:16  20:11:50:09\r\nL.Wehrli, conseiller national PLR,\r\n\r\n20:11:50:11  20:11:55:04\r\npour lui, une acceptation mettrait \r\nen danger notre coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n20:11:55:06  20:12:02:14\r\n J-F.Rime, conseiller national UDC,\r\nun fervent d\u00e9fenseur de l'initiative.\r\n\r\n20:12:02:16  20:12:05:05\r\n D.Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n20:12:05:07  20:12:09:10\r\n   cette votation pourrait \u00eatre \r\n   son dernier combat politique.\r\n\r\n20:12:09:11  20:12:12:04\r\n     Pour elle, l'information\r\n        est un bien public\r\n\r\n20:12:12:06  20:12:14:18\r\n       que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n      doit pouvoir financer.\r\n\r\n20:12:14:20  20:12:18:13\r\n   Et N.Jutzet, c'est le visage\r\n   de \"No Billag\" en Romandie.\r\n\r\n20:12:18:15  20:12:20:22\r\nIl ne voit pas pourquoi il paierait\r\n\r\n20:12:21:00  20:12:23:15\r\n        pour quelque chose\r\n      qu'il ne consomme pas.\r\n\r\n20:12:23:17  20:12:25:16\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:12:33:04  20:12:38:11\r\n    Nous commen\u00e7ons avec les 4\r\n           politiciens.\r\n\r\n20:12:38:15  20:12:44:13\r\nVous entendrez les repr\u00e9sentants des\r\n   m\u00e9dias dans un deuxi\u00e8me temps.\r\n\r\n20:12:45:06  20:12:48:16\r\nJe vous rappelle que ce soit, comme\r\n    \u00e0 chaque d\u00e9bat de votation,\r\n\r\n20:12:48:20  20:12:54:18\r\nles temps de parole sont calcul\u00e9s.\r\n\r\n20:12:55:06  20:12:59:13\r\nNicolas Jutzet, vous \u00eates membre des\r\n            jeunes PLR,\r\n\r\n20:12:59:17  20:13:04:11\r\n vous avez d\u00e9cid\u00e9 de lancer cette\r\n           initiative.\r\n\r\n20:13:04:14  20:13:09:19\r\nAu d\u00e9but, on ne vous a pas vraiment\r\n         pris au s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:13:09:23  20:13:15:08\r\nPourquoi vouloir d\u00e9fendre cette id\u00e9e\r\n        tellement radicale ?\r\n\r\n20:13:15:11  20:13:20:18\r\n     \u00c7a veut dire supprimer le\r\nfinancement public de l'audiovisuel.\r\n\r\n20:13:20:22  20:13:25:00\r\n N.JUTZET: On pense que le syst\u00e8me\r\n  actuel est injuste et d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n20:13:25:04  20:13:29:05\r\n Il ne r\u00e9pond plus \u00e0 la mani\u00e8re de\r\n            consommer.\r\n\r\n20:13:29:09  20:13:33:02\r\n C'est le citoyen qui doit d\u00e9cider\r\n             lui-m\u00eame.\r\n\r\n20:13:33:06  20:13:38:02\r\n  Ce n'est pas aux politiciens de\r\n             d\u00e9cider.\r\n\r\n20:13:38:06  20:13:42:03\r\n  Nous pensons que le citoyen est\r\n           responsable.\r\n\r\n20:13:42:07  20:13:48:05\r\n   Il peut prendre des d\u00e9cisions\r\n           importantes.\r\n\r\n20:13:52:11  20:13:56:03\r\n Nous pensons qu'il est capable de\r\n choisir le m\u00e9dia qu'il a envie de\r\n\r\n20:13:56:07  20:13:58:10\r\n             soutenir.\r\n\r\n20:13:58:13  20:14:04:01\r\n    La population a pris cette \r\n    th\u00e9matique \u00e0 bras le corps.\r\n\r\n20:14:04:05  20:14:09:15\r\n  On esp\u00e8re arriver \u00e0 notre faim.\r\n\r\n20:14:09:19  20:14:14:09\r\nE.MAMARBACHI: Le d\u00e9bat est tr\u00e8s vif.\r\n\r\n20:14:14:12  20:14:19:19\r\n  Vous dites que la redevance est\r\n       injuste et d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n20:14:19:23  20:14:23:12\r\n D.LEUTHARD: C'est un syst\u00e8me tr\u00e8s\r\n            important.\r\n\r\n20:14:23:16  20:14:28:12\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n20:14:28:16  20:14:32:16\r\n  Dans toute l'Europe, il y a le\r\n      syst\u00e8me de redevances.\r\n\r\n20:14:32:20  20:14:36:02\r\n       Pour un m\u00e9dia public.\r\n\r\n20:14:36:06  20:14:42:04\r\n      Ce syst\u00e8me est reconnu.\r\n\r\n20:14:42:13  20:14:46:00\r\n On a eu cette exp\u00e9rience, avec un\r\n           m\u00e9dia priv\u00e9,\r\n\r\n20:14:46:04  20:14:52:02\r\n\u00e7a ne marche pas pour l'information.\r\n\r\n20:14:53:08  20:14:56:11\r\n Ce n'est pas possible d'avoir des\r\n     solutions de financement\r\n\r\n20:14:56:15  20:14:58:18\r\n           commercialES.\r\n\r\n20:14:58:22  20:15:02:16\r\n   Dans un pays comme le n\u00f4tre,\r\n\r\n20:15:02:20  20:15:08:18\r\nil nous faut un audiovisuel public.\r\n\r\n20:15:13:11  20:15:17:17\r\nE.MAMARBACHI: vous voulez privatiser\r\n          l'information ?\r\n\r\n20:15:17:21  20:15:23:19\r\n  N.JUTZET: C'est d\u00e9j\u00e0 en partie\r\n             priv\u00e9e.\r\n\r\n20:15:25:01  20:15:27:15\r\n   E.MAMARBACHI: On pense \u00e0 une\r\n       \"berlusconisation\",\r\n\r\n20:15:27:19  20:15:29:22\r\n         \"blocherisation\".\r\n\r\n20:15:30:02  20:15:33:06\r\n N.JUTZET: C'est des grands mots.\r\n\r\n20:15:33:10  20:15:36:18\r\nLes citoyens sont attach\u00e9s \u00e0 l'offre\r\n             actuelle.\r\n\r\n20:15:36:21  20:15:42:20\r\n Ils soutiendront ce genre d'offre\r\n                l\u00e0.\r\n\r\n20:15:43:22  20:15:48:00\r\n  Il ne faut pas avoir peur de ce\r\n       genre d'\u00e9pouvantail.\r\n\r\n20:15:48:04  20:15:51:17\r\n \u00c7a ne se transformera pas en \u00e7a.\r\n\r\n20:15:51:21  20:15:57:19\r\nIl faut faire confiance aux citoyens\r\n              du pays.\r\n\r\n20:15:58:11  20:16:01:22\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce qu'on a utilis\u00e9\r\n     les arguments de la peur ?\r\n\r\n20:16:02:02  20:16:06:04\r\n         D.LEUTHARD: Non.\r\n\r\n20:16:06:08  20:16:12:06\r\n   L'initiative ne veut plus de\r\n           redevances.\r\n\r\n20:16:12:21  20:16:18:13\r\n On n'a pas un syst\u00e8me o\u00f9 on peut\r\n  dire quelle est l'alternative.\r\n\r\n20:16:18:17  20:16:22:02\r\n   Pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral et le\r\n Parlement, avec une diversit\u00e9 des\r\n\r\n20:16:22:06  20:16:25:19\r\n   m\u00e9dias, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:16:25:23  20:16:29:16\r\nTout le monde doit avoir acc\u00e8s \u00e0 ces\r\n           informations.\r\n\r\n20:16:29:20  20:16:33:20\r\n   Avec votre initiative, c'est\r\n        tellement rigide,\r\n\r\n20:16:34:00  20:16:37:02\r\non peut perdre des ordres priv\u00e9s ou\r\n             publics.\r\n\r\n20:16:37:06  20:16:40:07\r\n On perd la diversit\u00e9 des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:16:40:11  20:16:44:10\r\n    Et l'acc\u00e8s \u00e0 l'information.\r\n\r\n20:16:44:13  20:16:50:10\r\n  \u00c0 tout le monde a suffisamment\r\n            d'argent.\r\n\r\n20:16:50:13  20:16:53:19\r\n   Pour faire un choix entre ces\r\n        diff\u00e9rentes offres.\r\n\r\n20:16:53:23  20:16:59:21\r\nQuelqu'un doit produire toutes ces\r\n             offres.\r\n\r\n20:17:01:07  20:17:07:01\r\n   Ce march\u00e9 ne fonctionne pas.\r\n\r\n20:17:07:05  20:17:11:16\r\nE.MAMARBACHI: on a regard\u00e9 dans le\r\n d\u00e9tail ce que propose le texte.\r\n\r\n20:17:11:18  20:17:13:15\r\n-Voici la fameuse facture Billag.\r\n\r\n20:17:13:17  20:17:16:04\r\nUne redevance annuelle de 451 frs\r\n\r\n20:17:16:20  20:17:20:07\r\n qui sert \u00e0 financer les cha\u00eenes\r\n   de radios et TV de la SSR.\r\n\r\n20:17:20:09  20:17:25:18\r\n       \"No Billag\" demande\r\nla suppression de cette redevance.\r\n\r\n20:17:41:04  20:17:43:16\r\n  Fini l'intervention de Berne.\r\n\r\n20:17:43:18  20:17:51:07\r\nD\u00e8s le premier janvier 2019, la SSR\r\n serait priv\u00e9e de 1,2 mia de frs,\r\n\r\n20:17:51:09  20:17:53:19\r\n       75 % de son budget.\r\n\r\n20:17:53:21  20:17:59:17\r\n Les 34 radios et TV r\u00e9gionales\r\n  auraient 67,5 mios de moins.\r\n\r\n20:17:59:19  20:18:03:16\r\nEntre 35 et 70 % de leur budget.\r\n\r\n20:18:03:18  20:18:06:18\r\n        Cette initiative\r\n  bifferait de la Constitution\r\n\r\n20:18:06:20  20:18:11:07\r\n  le mandat de service public,\r\n auquel sont soumis les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:18:11:09  20:18:14:04\r\n  C'est la fin de l'obligation\r\n\r\n20:18:14:06  20:18:17:16\r\n   de refl\u00e9ter \u00e9quitablement \r\n   la diversit\u00e9 des opinions.\r\n\r\n20:18:17:18  20:18:21:15\r\n  La fin aussi de tenir compte\r\n  des particularit\u00e9s du pays.\r\n\r\n20:18:21:17  20:18:24:17\r\n   Pour un m\u00e9dia comme la SSR,\r\n     la fin de l'obligation\r\n\r\n20:18:24:19  20:18:28:16\r\n   de proposer des programmes\r\n    dans les quatre langues.\r\n\r\n20:18:46:11  20:18:52:08\r\nE.MAMARBACHI: Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\nvous repr\u00e9sentez l'UDC et l'USAM.\r\n\r\n20:18:53:15  20:18:59:15\r\n Pourquoi vous d\u00e9fendez ce texte ?\r\n\r\n20:19:00:01  20:19:04:12\r\nJ-F.RIME: La redevance n'est pas une\r\n      redevance mais un imp\u00f4t.\r\n\r\n20:19:04:16  20:19:10:09\r\n  Du moment que tous les gens qui\r\n        habitent la Suisse\r\n\r\n20:19:10:12  20:19:13:23\r\n et qui ne consomment pas doivent\r\n      payer, c'est un imp\u00f4t.\r\n\r\n20:19:14:03  20:19:20:01\r\n    E.MAMARBACHI: On dit taxe.\r\n\r\n20:19:20:05  20:19:23:07\r\nJ-F.RIME: On a d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait un\r\n               imp\u00f4t.\r\n\r\n20:19:23:11  20:19:27:08\r\n   Mais je ne suis pas juriste.\r\n\r\n20:19:27:11  20:19:31:23\r\n Lorsqu'on s'est pos\u00e9 la question,\r\n\r\n20:19:32:03  20:19:36:00\r\n  avec la loi sur la radio et TV,\r\n\r\n20:19:36:04  20:19:39:15\r\n   pour nous, ce qui nous g\u00eane,\r\n\r\n20:19:39:19  20:19:45:11\r\n   c'est qu'on paye 2 fois comme\r\n            entreprise.\r\n\r\n20:19:45:14  20:19:51:03\r\nSi tous nos employ\u00e9s doivent payer\r\n             l'imp\u00f4t,\r\n\r\n20:19:51:07  20:19:57:05\r\nje ne vois pas pourquoi l'entreprise\r\n        doit le faire aussi.\r\n\r\n20:19:59:11  20:20:02:06\r\nLorsque les jeunes ont lanc\u00e9 cette\r\n           initiative,\r\n\r\n20:20:02:10  20:20:07:01\r\n       on avait 3 solutions:\r\n\r\n20:20:07:05  20:20:13:03\r\nNe rien faire, lancer une nouvelle\r\n            initiative\r\n\r\n20:20:13:07  20:20:16:09\r\n dans laquelle on aurait exclu le\r\n    subventionnement pour les\r\n\r\n20:20:16:12  20:20:18:15\r\n           entreprises,\r\n\r\n20:20:18:19  20:20:20:14\r\n   vu la modestie de nos moyens,\r\n\r\n20:20:20:18  20:20:26:16\r\n      on a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir\r\n           l'initiative.\r\n\r\n20:20:27:01  20:20:31:14\r\n E.MAMARBACHI: Que r\u00e9pondez-vous \u00e0\r\n       Jean-Fran\u00e7ois Rime ?\r\n\r\n20:20:31:18  20:20:36:11\r\nIl rappelle que les entreprises vont\r\n           payer 2 fois.\r\n\r\n20:20:36:15  20:20:42:13\r\n       75 % des entreprises.\r\n\r\n20:20:43:03  20:20:47:22\r\n    75 % des PME sont exon\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n20:20:48:02  20:20:53:07\r\nJ-F.RIME: Celles qui ont moins de 3\r\n             employ\u00e9s.\r\n\r\n20:20:53:11  20:20:59:09\r\nE.MAMARBACHI: 75 % des entreprises ?\r\n\r\n20:21:01:12  20:21:06:09\r\n J-F.RIME: quand on veut cacher la\r\n   v\u00e9rit\u00e9, on parle en pourcent.\r\n\r\n20:21:06:12  20:21:12:11\r\n D.LEUTHARD: C'est faux, ce qu'il\r\n               dit.\r\n\r\n20:21:13:07  20:21:19:07\r\n La propri\u00e9t\u00e9 de l'appareil et la\r\n        base de paiement.\r\n\r\n20:21:19:11  20:21:25:08\r\n On payerait plus avec le syst\u00e8me\r\n             nouveau.\r\n\r\n20:21:29:06  20:21:33:21\r\nLa majorit\u00e9 des PME paye 365 francs.\r\n\r\n20:21:34:01  20:21:38:03\r\nPour l'\u00e9conomie, le service public\r\n          est important.\r\n\r\n20:21:38:07  20:21:41:15\r\n Les votations, les informations,\r\n\r\n20:21:41:19  20:21:45:23\r\n    c'est aussi important pour\r\n           l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:21:46:03  20:21:48:10\r\n          \u00c7a a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9.\r\n\r\n20:21:48:13  20:21:53:10\r\n       Par le peuple suisse.\r\n\r\n20:21:53:13  20:21:57:00\r\nJ-F.RIME: Le montant de 365 francs\r\n            est faux.\r\n\r\n20:21:57:04  20:22:01:20\r\n   Aujourd'hui, il y a un tarif.\r\n\r\n20:22:02:00  20:22:04:23\r\nAujourd'hui, on paye en fonction du\r\n        chiffre d'affaires.\r\n\r\n20:22:05:03  20:22:10:16\r\nJe prends un exemple que je connais.\r\n\r\n20:22:10:20  20:22:16:18\r\n        J'ai 3 entreprises.\r\n\r\n20:22:18:18  20:22:23:13\r\nJe paye entre 12 et 15'000 francs.\r\n\r\n20:22:23:17  20:22:29:04\r\n  Alors que l'UBS va payer 35'000\r\n              francs.\r\n\r\n20:22:29:08  20:22:35:06\r\n  E.MAMARBACHI: 75 % des PME sont\r\n             exon\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n20:22:35:23  20:22:39:19\r\nLaurent Wehrli, que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:22:39:23  20:22:43:13\r\n  L.WEHRLI: Quand je vais chez ma\r\n            coiffeuse,\r\n\r\n20:22:43:17  20:22:45:21\r\n il y a la radio, elle fonctionne.\r\n\r\n20:22:46:01  20:22:51:14\r\n        Elle est publique.\r\n\r\n20:22:51:18  20:22:56:00\r\nEn l'occurrence, ma coiffeuse sera\r\n            exon\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n20:22:56:04  20:22:59:19\r\nC'est important de rappeler que la\r\n prise en charge des entreprises\r\n\r\n20:22:59:23  20:23:03:09\r\n      a \u00e9t\u00e9 faite de mani\u00e8re\r\n          proportionn\u00e9e.\r\n\r\n20:23:03:12  20:23:06:13\r\n Les entreprises qui vont payer la\r\n             redevance\r\n\r\n20:23:06:17  20:23:08:21\r\n sont des membres d'economiesuisse\r\n\r\n20:23:09:01  20:23:15:00\r\n         qui pr\u00f4ne le nom.\r\n\r\n20:23:17:02  20:23:22:07\r\n Les entreprises proches de l'USAM\r\n        doit \u00eatre exon\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:23:22:11  20:23:28:07\r\n   La section cantonale de Jean-\r\n           Fran\u00e7ois Rime\r\n\r\n20:23:28:11  20:23:34:09\r\n         sont pour le non.\r\n\r\n20:23:37:23  20:23:43:23\r\n  E.MAMARBACHI: Il faut rappeler\r\n\r\n20:23:45:05  20:23:49:10\r\nque toutes les sections cantonales\r\n      de l'USAM en Romandie,\r\n\r\n20:23:49:13  20:23:55:11\r\nsont contre l'initiative No Billag.\r\n\r\n20:23:56:17  20:24:00:04\r\n Vous parliez de la redevance, le\r\n  montant aujourd'hui est de 451\r\n\r\n20:24:00:08  20:24:03:15\r\n              francs.\r\n\r\n20:24:03:19  20:24:06:06\r\n\u00c0 partir de l'an prochain, ce sera\r\n           365 francs.\r\n\r\n20:24:06:10  20:24:09:06\r\n        Un franc par jour.\r\n\r\n20:24:09:10  20:24:12:12\r\n   Si l'initiative est rejet\u00e9e.\r\n\r\n20:24:12:16  20:24:15:23\r\n Jean-Fran\u00e7ois Rime, un franc par\r\n               jour\r\n\r\n20:24:16:03  20:24:20:03\r\n     pour regarder infrarouge\r\n\r\n20:24:20:07  20:24:23:06\r\net un match important sur RTS Deux,\r\n\r\n20:24:23:10  20:24:29:08\r\n      est-ce que c'est cher ?\r\n\r\n20:24:29:17  20:24:34:15\r\n  J-F.RIME: Le franc par jour, ce\r\n       n'est pas mon sujet.\r\n\r\n20:24:34:19  20:24:40:17\r\n Mon sujet, c'est les milliers de\r\n     francs des entreprises.\r\n\r\n20:24:42:01  20:24:45:21\r\n Dans mes entreprises, personne ne \r\nregarde la t\u00e9l\u00e9 ou \u00e9coutent la radio\r\n\r\n20:24:46:01  20:24:50:04\r\n      \u00e0 part si Federer joue.\r\n\r\n20:24:50:08  20:24:56:02\r\nQui me garantit que les matchs PSG\r\n\r\n20:24:56:06  20:24:59:14\r\nou les autres sports seront toujours\r\n     sur la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat ?\r\n\r\n20:24:59:18  20:25:05:16\r\n         J'aime le hockey.\r\n\r\n20:25:07:06  20:25:11:15\r\nSi vous voulez voir Gott\u00e9ron, vous\r\n    \u00eatre sur la t\u00e9l\u00e9 payante.\r\n\r\n20:25:11:19  20:25:16:09\r\n9 francs par match ou 30 francs par\r\n               mois.\r\n\r\n20:25:16:12  20:25:19:18\r\nE.MAMARBACHI: Vous payez 25 francs.\r\n\r\n20:25:19:22  20:25:21:05\r\n    \u00c7a fait 300 francs parents.\r\n\r\n20:25:24:03  20:25:29:20\r\n    \u00c7a fait 300 francs par ans.\r\n\r\n20:25:30:00  20:25:33:13\r\nJ-F.RIME: La t\u00e9l\u00e9vision n'aura pas\r\n les matchs de hockey en direct.\r\n\r\n20:25:33:17  20:25:36:21\r\n  E.MAMARBACHI: On est en direct.\r\n\r\n20:25:37:01  20:25:41:09\r\n  On va prendre des messages des\r\n         t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n20:25:41:12  20:25:47:11\r\n    Un message pour vous, Doris\r\n             Leuthard.\r\n\r\n20:25:55:13  20:26:00:05\r\n     D.LEUTHARD: C'est juste.\r\n\r\n20:26:00:09  20:26:06:07\r\nDans certains pays, la redevance est\r\n            moins ch\u00e8re.\r\n\r\n20:26:10:19  20:26:14:01\r\n    Si on \u00e9tait que la Suisse\r\n  al\u00e9manique, ce serait 200 frs.\r\n\r\n20:26:14:05  20:26:17:16\r\n       Mais on a 4 langues.\r\n\r\n20:26:17:20  20:26:21:02\r\n    La coh\u00e9sion est importante.\r\n\r\n20:26:21:06  20:26:25:22\r\nE.MAMARBACHI: on va en parler tout\r\n            de suite.\r\n\r\n20:26:26:02  20:26:32:00\r\nMais voici un nouveau message pour\r\n         Nicolas Jutzet.\r\n\r\n20:26:36:17  20:26:39:19\r\n E.MAMARBACHI: Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:26:39:23  20:26:44:11\r\n  Pourquoi financer la formation\r\n\r\n20:26:44:15  20:26:48:00\r\n    est pas des audiovisuels ?\r\n\r\n20:26:48:04  20:26:53:06\r\n N.JUTZET: C'est une diff\u00e9rence de\r\n               fond.\r\n\r\n20:26:53:09  20:26:59:07\r\nLa formation est pay\u00e9e par un imp\u00f4t\r\n      est pas une redevance.\r\n\r\n20:27:01:07  20:27:05:02\r\nElle demande \u00e0 une famille pauvre et\r\n  un milliardaire de payer la m\u00eame\r\n\r\n20:27:05:06  20:27:07:08\r\n              chose.\r\n\r\n20:27:07:11  20:27:09:23\r\nPour une \u00e9conomie, la formation est\r\n            importante.\r\n\r\n20:27:10:04  20:27:14:10\r\n   C'est une logique diff\u00e9rente.\r\n\r\n20:27:14:13  20:27:20:11\r\nPour les entreprises, on utilise les\r\n  pourcentages qui nous arrangent.\r\n\r\n20:27:26:10  20:27:30:21\r\n        On remercie l'USAM.\r\n\r\n20:27:31:01  20:27:36:23\r\n L.WEHRLI: Economiesuisse pr\u00f4ne le\r\n               nom.\r\n\r\n20:27:40:19  20:27:46:13\r\nJ-F.RIME: La plus grande association\r\n       \u00e9conomique et l'USAM.\r\n\r\n20:27:46:17  20:27:52:15\r\nE.MAMARBACHI: Remarque pour Laurent\r\n              Wehrli.\r\n\r\n20:27:56:16  20:28:01:23\r\nQue dites-vous \u00e0 tous ces gens qui\r\n              disent\r\n\r\n20:28:02:03  20:28:07:06\r\n que payer d'une fois, c'est trop.\r\n\r\n20:28:07:10  20:28:10:21\r\n   L.WEHRLI: Dans une situation\r\n            familiale,\r\n\r\n20:28:11:01  20:28:15:05\r\n   \u00e7a peut repr\u00e9senter un moment\r\n            important.\r\n\r\n20:28:15:09  20:28:17:22\r\nMais faisons l'analyse de l'ensemble\r\n             des co\u00fbts\r\n\r\n20:28:18:02  20:28:23:03\r\n      qu'on est pr\u00eat \u00e0 payer.\r\n\r\n20:28:23:07  20:28:29:05\r\n  Rien que pour le hockey, Jean- \r\n Fran\u00e7ois Rime va payer plus cher.\r\n\r\n20:28:32:22  20:28:36:11\r\n    Il faut faire ses calculs.\r\n\r\n20:28:36:14  20:28:40:00\r\n  Pour voir que cette redevance,\r\n\r\n20:28:40:04  20:28:44:04\r\n par le fait qu'elle est pay\u00e9e par\r\n               tous,\r\n\r\n20:28:44:08  20:28:48:00\r\n       est meilleur march\u00e9.\r\n\r\n20:28:48:04  20:28:53:12\r\n E.MAMARBACHI: Si on reste sur le\r\n              texte,\r\n\r\n20:28:53:16  20:28:57:10\r\nil y a l'id\u00e9e de supprimer le mandat\r\n         du service public.\r\n\r\n20:28:57:13  20:29:03:03\r\n Je vous propose de voir l'article\r\n\r\n20:29:03:07  20:29:06:05\r\nqui serait supprim\u00e9, l'alin\u00e9a 2 de\r\n          l'article 93.\r\n\r\n20:29:17:15  20:29:22:11\r\n Nicolas Jutzet, un oui, c'est un\r\n  coup de frein au f\u00e9d\u00e9ralisme ?\r\n\r\n20:29:22:15  20:29:28:13\r\nN.JUTZET: La Suisse existait avant\r\n          la redevance.\r\n\r\n20:29:28:17  20:29:33:00\r\n Partout dans le pays, les gens ont\r\nenvie de consommer de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n20:29:33:04  20:29:38:02\r\n C'est une offre qui doit exister\r\n      partout dans le pays.\r\n\r\n20:29:38:06  20:29:42:16\r\n\u00c7a ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une loi mais \u00e0\r\n        l'envi des citoyens.\r\n\r\n20:29:42:20  20:29:47:10\r\n  On est d'accord de soutenir une\r\n         offre de la SSR.\r\n\r\n20:29:47:13  20:29:51:09\r\n C'est une \u00e9preuve pour les Suisses\r\nde d\u00e9montrer qu'ils sont solidaires.\r\n\r\n20:29:51:12  20:29:57:11\r\nE.MAMARBACHI: C'est tr\u00e8s th\u00e9orique.\r\n\r\n20:29:57:14  20:30:01:01\r\nDoris Leuthard parlait du m\u00e9canisme\r\n         de redistribution\r\n\r\n20:30:01:05  20:30:07:03\r\n       qui existe \u00e0 la SSR.\r\n\r\n20:30:07:07  20:30:10:11\r\nLa Suisse al\u00e9manique g\u00e9n\u00e8re 73 % des\r\n       ressources de la SSR,\r\n\r\n20:30:10:14  20:30:14:20\r\n     elle n'en garde que 43 %.\r\n\r\n20:30:15:00  20:30:18:13\r\nLe reste est redistribu\u00e9, notamment\r\n        la Suisse romande.\r\n\r\n20:30:18:17  20:30:22:09\r\nVous p\u00e9nalisez la Suisse romande ?\r\n\r\n20:30:22:12  20:30:26:16\r\n    N.JUTZET: La SSR est libre.\r\n\r\n20:30:26:20  20:30:32:18\r\n   Elle est libre de faire cette\r\n       p\u00e9r\u00e9quation interne.\r\n\r\n20:30:36:11  20:30:40:18\r\n    La SSR n'est pas nomm\u00e9 par\r\n          l'initiative.\r\n\r\n20:30:40:22  20:30:45:19\r\n   On l'encourage \u00e0 continuer ce\r\n          fonctionnement.\r\n\r\n20:30:45:23  20:30:50:17\r\nCe sera une offre int\u00e9ressante pour\r\n            le citoyen.\r\n\r\n20:30:50:22  20:30:54:01\r\n   L.WEHRLI: Il y a des \u00e9l\u00e9ments\r\n       purement d'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:30:54:05  20:31:00:03\r\nVous faites des \u00e9tudes d'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:31:02:17  20:31:06:14\r\nC'est absolument, pour un march\u00e9, vu\r\n qu'on veut parler de consommation,\r\n\r\n20:31:06:18  20:31:09:23\r\npour consommer, il faut un produit.\r\n\r\n20:31:10:03  20:31:16:01\r\n    Il faut penser aux co\u00fbts de\r\n            production.\r\n\r\n20:31:16:18  20:31:20:03\r\nProduire une \u00e9mission en romanche a\r\n     le m\u00eame coup qu'en Suisse\r\n\r\n20:31:20:07  20:31:26:05\r\n            al\u00e9manique.\r\n\r\n20:31:27:11  20:31:33:11\r\nMais la r\u00e9gion romanche n'a pas les\r\n        moyens de produire.\r\n\r\n20:31:37:08  20:31:40:17\r\nIl y a une possibilit\u00e9 \u00e9conomique,\r\n   par les abonnements, par la\r\n\r\n20:31:40:21  20:31:43:00\r\n            publicit\u00e9,\r\n\r\n20:31:43:04  20:31:46:02\r\n  d'assurer un m\u00e9dia audiovisuel\r\n              priv\u00e9,\r\n\r\n20:31:46:06  20:31:48:21\r\n mais il faut un bassin de public\r\n            suffisant\r\n\r\n20:31:49:01  20:31:54:23\r\n   pour qu'il y ait un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n20:31:57:03  20:32:00:23\r\n  M\u00eame si tout les romanche \u00e9tait\r\n      responsable et payait,\r\n\r\n20:32:01:03  20:32:04:09\r\n   \u00e7a repr\u00e9senterait plus que la\r\n            redevance.\r\n\r\n20:32:04:12  20:32:08:10\r\n   La suppression de l'alin\u00e9a 2,\r\n\r\n20:32:08:13  20:32:13:14\r\n quand on parle de payer ce qu'on\r\n            consomme,\r\n\r\n20:32:13:18  20:32:16:12\r\n que vient faire la suppression de\r\n           l'alin\u00e9a 2 ?\r\n\r\n20:32:16:16  20:32:20:04\r\n E.MAMARBACHI: l'id\u00e9e d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n20:32:20:08  20:32:22:23\r\n      L.WEHRLI: qui parle de\r\n        repr\u00e9sentativit\u00e9,\r\n\r\n20:32:23:03  20:32:26:04\r\n  de mettre les \u00e9l\u00e9ments ensemble\r\n\r\n20:32:26:08  20:32:29:09\r\npour avoir une information de m\u00e8re\r\n             qualit\u00e9.\r\n\r\n20:32:29:12  20:32:33:11\r\n    L'alin\u00e9a 2 pouvait rester.\r\n\r\n20:32:33:15  20:32:36:19\r\nAvec le principe de payer ce qu'on\r\n            consomme.\r\n\r\n20:32:36:23  20:32:42:21\r\n E.MAMARBACHI: Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\n\r\n20:32:44:04  20:32:49:00\r\ncertains disent qu'on est un peu en\r\n  train de tuer de cette Suisse.\r\n\r\n20:32:49:04  20:32:52:05\r\nIl faut rappeler que les soci\u00e9t\u00e9s de\r\n        musique folklorique,\r\n\r\n20:32:52:09  20:32:58:07\r\ntoutes ces associations culturelles\r\n\r\n20:32:58:11  20:33:04:09\r\n   sont contre cette initiative.\r\n\r\n20:33:04:21  20:33:08:04\r\n   J-F.RIME: Je reviens sur les \r\n  d\u00e9clarations de Laurent Wehrli.\r\n\r\n20:33:08:08  20:33:14:06\r\n  C'est une analyse du vingti\u00e8me\r\n             si\u00e8cle.\r\n\r\n20:33:18:02  20:33:21:07\r\n    Ce n'est pas un hasard que\r\n l'initiative soit lanc\u00e9e par les\r\n\r\n20:33:21:11  20:33:23:13\r\n        jeunes PLR et UDC.\r\n\r\n20:33:23:17  20:33:27:09\r\nLes besoins de la jeunesse ne sont\r\n      pas ceux qu'on d\u00e9crit.\r\n\r\n20:33:27:12  20:33:31:20\r\n   E.MAMARBACHI: Sur la coh\u00e9sion\r\n            nationale ?\r\n\r\n20:33:32:00  20:33:36:17\r\n J-F.RIME: elle a exist\u00e9 longtemps\r\n           avant la RTS.\r\n\r\n20:33:36:21  20:33:41:01\r\nJ'ai 3 fils qui ont entre 30 et 40\r\n               ans,\r\n\r\n20:33:41:05  20:33:44:21\r\n ils ne consomment plus les m\u00e9dias\r\n            comme moi.\r\n\r\n20:33:45:01  20:33:50:06\r\nC'est ce d\u00e9bat qui n'a pas eu lieu.\r\n\r\n20:33:50:10  20:33:53:11\r\n   Il a abouti peut-\u00eatre \u00e0 cette\r\n   situation de cette votation,\r\n\r\n20:33:53:15  20:33:57:00\r\n      qui n'est pas parfaite.\r\n\r\n20:33:57:04  20:34:03:02\r\n Ce que je souhaite, c'est que si\r\n           vous gagnez,\r\n\r\n20:34:04:09  20:34:10:09\r\n c'est que ce d\u00e9bat ait quand m\u00eame\r\n          lieu une fois.\r\n\r\n20:34:10:12  20:34:16:11\r\nOn aurait pu le faire en 2015, mais\r\n        on ne l'a pas fait.\r\n\r\n20:34:17:22  20:34:21:18\r\n   D.LEUTHARD: Il y a une faute\r\n  intellectuelle de l'initiative\r\n\r\n20:34:21:22  20:34:24:09\r\n    qui pense que le march\u00e9 va\r\n           fonctionner.\r\n\r\n20:34:24:12  20:34:28:07\r\n       Ce n'est pas le cas.\r\n\r\n20:34:28:11  20:34:34:00\r\n  Les 34 t\u00e9l\u00e9s et radio r\u00e9gionale\r\n\r\n20:34:34:04  20:34:39:10\r\ndisent que ce march\u00e9 n'existe pas.\r\n\r\n20:34:39:13  20:34:42:14\r\nE.MAMARBACHI: Sur ce que vous disait\r\n        Jean-Fran\u00e7ois Rime ?\r\n\r\n20:34:42:18  20:34:45:15\r\n    D.LEUTHARD: J'en ai marre.\r\n\r\n20:34:45:19  20:34:51:14\r\n   On l'entend depuis longtemps.\r\n\r\n20:34:51:18  20:34:57:16\r\n  J'ai tout le rapport, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n        discut\u00e9 14 heures.\r\n\r\n20:34:57:20  20:35:03:17\r\n  C'est juste que vous n'avez pas\r\n    particip\u00e9 \u00e0 la discussion.\r\n\r\n20:35:06:16  20:35:11:07\r\n   Vous m'avez pos\u00e9 qu'une seule\r\n             question.\r\n\r\n20:35:11:11  20:35:16:12\r\n   Mais on a discut\u00e9 14 heures.\r\n\r\n20:35:16:17  20:35:20:02\r\n Je peux accepter que le r\u00e9sultat\r\n  n'\u00e9tait pas correct pour vous,\r\n\r\n20:35:20:06  20:35:25:13\r\n   mais c'\u00e9tait une d\u00e9cision du\r\n            Parlement.\r\n\r\n20:35:25:16  20:35:29:00\r\nJ-F.RIME: C'est vrai que je ne fais\r\n    pas parti de la commission\r\n\r\n20:35:29:04  20:35:31:20\r\n     qui a trait\u00e9 ce dossier.\r\n\r\n20:35:32:00  20:35:35:15\r\nOn ne peut pas \u00eatre dans toutes les\r\n           commissions.\r\n\r\n20:35:35:19  20:35:39:16\r\n Quand on est dans un grand groupe\r\n           comme l'UDC,\r\n\r\n20:35:39:20  20:35:43:05\r\n c'est les sp\u00e9cialistes du dossier\r\n         qui intervienne.\r\n\r\n20:35:43:09  20:35:47:09\r\n      Je vous ai bien \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n20:35:47:12  20:35:51:01\r\n  Dans ce dossier, je suis rest\u00e9.\r\n\r\n20:35:51:05  20:35:54:00\r\n E.MAMARBACHI: pour revenir sur la\r\n        coh\u00e9sion nationale,\r\n\r\n20:35:54:04  20:35:57:04\r\n       on en parle beaucoup.\r\n\r\n20:35:57:08  20:36:00:11\r\n     En quoi la SSR contribue\r\n\r\n20:36:00:15  20:36:04:00\r\n   \u00e0 cette coh\u00e9sion nationale ?\r\n\r\n20:36:04:04  20:36:07:13\r\nEst-ce que ce n'est pas un slogan ?\r\n\r\n20:36:07:17  20:36:10:20\r\n L.WEHRLI: Dans un certain nombre\r\n           d'\u00e9missions,\r\n\r\n20:36:11:00  20:36:16:22\r\n        on voit clairement.\r\n\r\n20:36:17:21  20:36:20:21\r\n      Comment est-ce qu'on se\r\n  renseignerait sur comment \u00e7a se\r\n\r\n20:36:21:01  20:36:23:04\r\n     passe dans les Grisons ?\r\n\r\n20:36:23:08  20:36:26:13\r\n Si un m\u00e9dia ne donnait pas cette\r\n           information.\r\n\r\n20:36:26:17  20:36:32:15\r\nOn parle beaucoup de consommation.\r\n\r\n20:36:33:17  20:36:36:13\r\nSi on veut consommer quelque chose,\r\n\r\n20:36:36:17  20:36:40:13\r\n  il faut qu'ils soient produits.\r\n\r\n20:36:40:17  20:36:46:03\r\n   On oublie toujours ce co\u00fbt de\r\n            production.\r\n\r\n20:36:46:07  20:36:50:11\r\n  Jean-Fran\u00e7ois Rime, merci de me\r\n         rappeler mon \u00e2ge,\r\n\r\n20:36:50:14  20:36:55:14\r\n    je suis 2 fois grand-papa.\r\n\r\n20:36:55:18  20:36:58:17\r\nLe slogan de la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 grand-papa,\r\n          je le connais.\r\n\r\n20:36:58:21  20:37:04:01\r\n      Je suis aussi connect\u00e9.\r\n\r\n20:37:04:05  20:37:09:09\r\nToujours est-il que la question et\r\n          la production.\r\n\r\n20:37:09:12  20:37:12:23\r\n    Netflix et dans un d\u00e9ficit.\r\n\r\n20:37:13:03  20:37:16:22\r\n  Ils ne couvrent pas leur co\u00fbt.\r\n\r\n20:37:17:02  20:37:23:00\r\n Gr\u00e2ce \u00e0 la bourse, ils arrivent \u00e0\r\n             survivre.\r\n\r\n20:37:26:00  20:37:30:11\r\nE.MAMARBACHI: On va revenir \u00e0 tout\r\n       ce d\u00e9bat \u00e9conomique.\r\n\r\n20:37:30:14  20:37:34:08\r\n J'aimerais qu'on s'arr\u00eate sur la\r\n    question de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:37:34:11  20:37:37:17\r\n On a dit que \u00e7a pouvait \u00eatre une\r\n         mise en danger.\r\n\r\n20:37:37:21  20:37:43:19\r\n Dans le mandat de service public,\r\n\r\n20:37:47:13  20:37:53:13\r\n il y a l'importance de donner et\r\n  d'informer l'opinion publique.\r\n\r\n20:37:56:22  20:38:02:22\r\nN.JUTZET: le d\u00e9bat d\u00e9mocratique a \r\n\u00e9t\u00e9 vitalis\u00e9 par notre initiative.\r\n\r\n20:38:04:07  20:38:08:13\r\n Le d\u00e9bat a lieu partout ailleurs,\r\n       pas que dans la RTS.\r\n\r\n20:38:08:17  20:38:14:15\r\nHeureusement que le service public\r\n    ne s'arr\u00eate pas \u00e0 la loi.\r\n\r\n20:38:15:11  20:38:19:00\r\n On peut s'int\u00e9resser \u00e0 la Suisse\r\n allemande avec la presse \u00e9crite.\r\n\r\n20:38:19:04  20:38:25:02\r\n   Il y a d'autres fa\u00e7ons de le\r\n            d\u00e9couvrir.\r\n\r\n20:38:26:05  20:38:31:04\r\nL.WEHRLI: La t\u00e9l\u00e9vision apporte des\r\n   informations suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:38:31:07  20:38:36:10\r\nN.JUTZET: On a un tissu social fort.\r\n\r\n20:38:36:13  20:38:38:23\r\n\u00c7a ne va pas d\u00e9pendre d'une facture,\r\n\r\n20:38:39:03  20:38:43:11\r\n       ce serait r\u00e9ducteur.\r\n\r\n20:38:43:15  20:38:47:17\r\n L.WEHRLI: Si les familles ont des\r\n      probl\u00e8mes \u00e9conomiques,\r\n\r\n20:38:47:22  20:38:51:12\r\nelles ne peuvent pas s'abonner \u00e0 la\r\n          presse \u00e9crite.\r\n\r\n20:38:51:16  20:38:52:07\r\nN.JUTZET: les familles Peya double.\r\n\r\n20:38:57:19  20:39:03:19\r\n  N.JUTZET: les familles payen \u00e0\r\n             double.\r\n\r\n20:39:05:11  20:39:10:12\r\n D.LEUTHARD: Vous mettez en danger\r\n   les 34 radios et t\u00e9l\u00e9 priv\u00e9e.\r\n\r\n20:39:10:16  20:39:16:07\r\n  N.JUTZET: Moi pas, les citoyens\r\n           choisissent.\r\n\r\n20:39:16:11  20:39:20:09\r\nD.LEUTHARD: Elles vivent avec 50 %\r\n         de la redevance.\r\n\r\n20:39:20:11  20:39:23:18\r\n       Avec des abonnements,\r\n\r\n20:39:23:22  20:39:27:04\r\n on nous dit que c'est impossible.\r\n\r\n20:39:27:08  20:39:31:13\r\nE.MAMARBACHI: On va ouvrir ce d\u00e9bat.\r\n\r\n20:39:31:17  20:39:37:15\r\n  Vous parlez des radios et t\u00e9l\u00e9\r\n             priv\u00e9e.\r\n\r\n20:39:39:14  20:39:43:13\r\n  La redevance finance aussi ces\r\n         radios et t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n20:39:43:17  20:39:46:08\r\nOn va voir un exemple tr\u00e8s concret.\r\n\r\n20:39:46:11  20:39:49:08\r\n          Radio Chablais.\r\n\r\n20:39:49:10  20:39:53:17\r\n-Elle est \u00e9cout\u00e9e quotidiennement\r\n  par plus de 5'000 personnes.\r\n\r\n20:39:53:19  20:39:59:04\r\n   -La Municipalit\u00e9 de Montreux\r\n         veut investir...\r\n\r\n20:39:59:06  20:40:03:04\r\n    -L'information r\u00e9gionale \r\n    est la mission principale\r\n\r\n20:40:03:06  20:40:06:03\r\n       de Radio Chablais.\r\n\r\n20:40:06:05  20:40:10:17\r\n   La radio emploie 35 personnes\r\net tourne avec un budget de 5 mios.\r\n\r\n20:40:12:07  20:40:14:05\r\nLe tiers provient de la redevance.\r\n\r\n20:40:14:07  20:40:18:15\r\nPour son directeur, un OUI le 4 mars\r\naurait des cons\u00e9quences dramatiques.\r\n\r\n20:40:18:22  20:40:22:12\r\n     F.JEANNERET: Ca signifie\r\n la moiti\u00e9 du personnel en moins,\r\n\r\n20:40:22:14  20:40:27:06\r\n une r\u00e9daction drastiquement r\u00e9duite\r\net l'essence m\u00eame d'un m\u00e9dia r\u00e9gional\r\n\r\n20:40:27:08  20:40:30:21\r\n     qui est remis en question\r\n puisque sans actualit\u00e9 r\u00e9gionale,\r\n\r\n20:40:30:23  20:40:33:11\r\n           quel int\u00e9r\u00eat\r\n    d'avoir un m\u00e9dia r\u00e9gional ?\r\n\r\n20:40:33:13  20:40:36:03\r\n        A l'aube de 2020,\r\n      la radio s'\u00e9teindrait.\r\n\r\n20:40:36:10  20:40:40:11\r\n   -J\u00e9r\u00f4me Desmeules reconna\u00eet\r\nl'importance des m\u00e9dias r\u00e9gionaux,\r\n\r\n20:40:40:12  20:40:43:22\r\n     mais il est d\u00e9fenseur\r\n  de l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n20:40:44:07  20:40:46:20\r\n     J.DESMEULES: Je soutiens\r\n       la libert\u00e9 de choix.\r\n\r\n20:40:46:22  20:40:48:11\r\n     Le financement des m\u00e9dias\r\n\r\n20:40:48:12  20:40:51:10\r\n    est une question volontaire\r\n     plut\u00f4t qu'une obligation.\r\n\r\n20:40:51:16  20:40:54:12\r\n     -Le pr\u00e9sident de l'UDC\r\n   du Valais romand a accept\u00e9\r\n\r\n20:40:54:14  20:40:57:11\r\n   de rencontrer le directeur\r\n       de Radio Chablais.\r\n\r\n20:40:58:22  20:41:03:00\r\nPour lui, le discours alarmiste \r\ndu directeur n'est pas justifi\u00e9,\r\n\r\n20:41:03:02  20:41:06:10\r\n    l'initiative \"No Billag\"\r\n    ne tuera pas la station.\r\n\r\n20:41:07:03  20:41:10:14\r\n   J.DESMEULES: Tous les patrons\r\n     de TV ou radio r\u00e9gionale\r\n\r\n20:41:10:16  20:41:12:00\r\n       ont le m\u00eame discours.\r\n\r\n20:41:12:02  20:41:13:12\r\n      Moi, je n'y crois pas.\r\n\r\n20:41:13:14  20:41:17:16\r\n La Suisse est assez intelligente\r\n         pour nous amener\r\n\r\n20:41:17:18  20:41:21:22\r\n     \u00e0 trouver des solutions \r\n    pour maintenir nos m\u00e9dias.\r\n\r\n20:41:22:06  20:41:26:14\r\n    -Visite de la r\u00e9daction.\r\n\r\n20:41:26:16  20:41:31:09\r\nF.JEANNERET: Radio Chablais couvre\r\n3'000 sujets r\u00e9dactionnels par an.\r\n\r\n20:41:31:11  20:41:35:11\r\n    J.DESMEULES: On reconna\u00eet\r\nque pour une radio comme la v\u00f4tre,\r\n\r\n20:41:35:12  20:41:40:23\r\n    c'est difficile de tourner\r\nsans la redevance ou un \u00e9quivalent.\r\n\r\n20:41:41:01  20:41:43:07\r\n    On a fait une proposition.\r\n\r\n20:41:43:09  20:41:46:22\r\n-Sa proposition: une contribution\r\n      volontaire en Valais\r\n\r\n20:41:47:00  20:41:51:02\r\nde 7 frs par mois et par m\u00e9nage.\r\n\r\n20:41:51:04  20:41:55:10\r\nUtopique pour le patron de la radio.\r\n\r\n20:41:57:02  20:42:02:20\r\nF.JEANNERET: Quand les appels de dons\r\nsont faits, le r\u00e9sultat est moindre.\r\n\r\n20:42:03:04  20:42:07:14\r\n   -En Suisse, 34 radios et TV\r\n     touchent la redevance.\r\n\r\n20:42:07:16  20:42:12:06\r\n    Elle repr\u00e9sente entre un\r\n  et deux tiers de leur budget.\r\n\r\n20:42:12:08  20:42:15:08\r\n    Tous ces m\u00e9dias craignent\r\n        pour leur survie;\r\n\r\n20:42:15:10  20:42:17:23\r\n    crainte justifi\u00e9e ou pas,\r\n\r\n20:42:18:01  20:42:20:22\r\n   J.Desmeules et F.Jeanneret\r\n       se quittent chacun\r\n\r\n20:42:21:00  20:42:24:05\r\n   avec sa propre conviction.\r\n\r\n20:42:30:21  20:42:34:13\r\n E.MAMARBACHI: de nouveaux invit\u00e9s\r\n         nous ont rejoint.\r\n\r\n20:42:34:17  20:42:40:07\r\nJe commence avec vous, Pierre Veya.\r\n\r\n20:42:40:11  20:42:43:12\r\nOn vous lit notamment dans Le Matin\r\n             Dimanche.\r\n\r\n20:42:43:16  20:42:47:00\r\n Il fut un temps o\u00f9 vous \u00e9criviez\r\n          pour l'Hebdo.\r\n\r\n20:42:47:04  20:42:50:20\r\n      On a retrouv\u00e9 une une.\r\n\r\n20:42:51:00  20:42:56:22\r\n      vous \u00e9tiez visionnaire.\r\n\r\n20:42:58:08  20:43:01:04\r\nP.VEYA: \u00c0 l'\u00e9poque, j'avais analys\u00e9\r\n         avec un coll\u00e8gue\r\n\r\n20:43:01:08  20:43:03:18\r\n      le syst\u00e8me des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:43:03:22  20:43:07:01\r\nJe m'\u00e9tais rendu compte qu'il avait\r\n        une contradiction.\r\n\r\n20:43:07:05  20:43:09:09\r\nUne contradiction \u00e9conomique assez\r\n              grave.\r\n\r\n20:43:09:12  20:43:12:09\r\n            En mettant\r\n\r\n20:43:12:12  20:43:18:11\r\ncomp\u00e9tition le secteur public avec\r\n  les entreprises commerciales.\r\n\r\n20:43:19:22  20:43:24:09\r\nAvec les t\u00e9l\u00e9visions commerciales ou\r\n             publiques.\r\n\r\n20:43:24:12  20:43:30:05\r\n Les Anglais avaient bien compris,\r\n\r\n20:43:30:08  20:43:33:15\r\n   la BBC, quand elle touche la\r\n redevance ne peut pas avoir acc\u00e8s\r\n\r\n20:43:33:19  20:43:37:06\r\n      au march\u00e9 publicitaire.\r\n\r\n20:43:37:10  20:43:43:08\r\n  Mais quand elle l'est, elle ne\r\n     touche pas la redevance.\r\n\r\n20:43:45:03  20:43:48:15\r\nEnsuite, il n'y avait pas la menace\r\n   de la fusion des m\u00e9dias avec\r\n\r\n20:43:48:19  20:43:53:05\r\n             Internet.\r\n\r\n20:43:53:09  20:43:59:07\r\n Mais cela rend la gouvernance des\r\n   m\u00e9dias qui doit \u00eatre chang\u00e9s.\r\n\r\n20:44:02:05  20:44:08:05\r\nJe ne partage pas la conclusion de\r\n         Nicolas Jutzet.\r\n\r\n20:44:09:12  20:44:12:23\r\n   Le service public, o\u00f9 le bien\r\n commun, doit \u00eatre financ\u00e9 par des\r\n\r\n20:44:13:03  20:44:15:06\r\n          moyens d'\u00c9tat.\r\n\r\n20:44:15:10  20:44:19:11\r\n   Le budget de l'\u00c9tat devrait y\r\n             parvenir.\r\n\r\n20:44:19:14  20:44:23:11\r\n        L'imp\u00f4t est juste.\r\n    Mais la taxe ne l'est pas.\r\n\r\n20:44:23:15  20:44:25:18\r\nE.MAMARBACHI: On va revenir sur tout\r\n                \u00e7a.\r\n\r\n20:44:25:23  20:44:28:05\r\n  Un mot sur la distorsion de la\r\n           concurrence.\r\n\r\n20:44:28:09  20:44:33:08\r\n         Gilles Marchand.\r\n\r\n20:44:33:11  20:44:37:06\r\nDans le fond, pourquoi l'audiovisuel\r\n       recevrait la redevance\r\n\r\n20:44:37:10  20:44:42:16\r\n      et les journaux, pas ?\r\n\r\n20:44:42:20  20:44:46:12\r\nG.MARCHAND: Parce que nous n'avons\r\npas les m\u00eames mandats ni les m\u00eames\r\n\r\n20:44:46:16  20:44:48:19\r\n         responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n20:44:48:23  20:44:52:09\r\nOn doit adresser des programmes en 4\r\n              langues.\r\n\r\n20:44:52:12  20:44:57:07\r\n    Chacun doit y retrouver de\r\n            l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n20:44:57:11  20:45:03:09\r\n On ne choisit pas nos audiences.\r\n\r\n20:45:03:19  20:45:07:11\r\nJ'aimerais dira Pierre Veya que la\r\n BBC est une machine commerciale\r\n\r\n20:45:07:14  20:45:09:17\r\n           ph\u00e9nom\u00e9nale.\r\n\r\n20:45:09:21  20:45:15:19\r\nContrairement \u00e0 ce que l'on pense,\r\n       elle commercialise.\r\n\r\n20:45:18:22  20:45:21:18\r\n    Elle s'adresse \u00e0 un march\u00e9\r\n    international en anglais.\r\n\r\n20:45:21:22  20:45:25:07\r\nCe qui n'est pas le cas d'une petite\r\n     radiot\u00e9l\u00e9vision en Suisse.\r\n\r\n20:45:25:11  20:45:28:22\r\n   C'est difficile de comparer.\r\n\r\n20:45:29:02  20:45:34:08\r\nP.VEYA: Le patron de M6 en France a\r\n           dit r\u00e9cemment\r\n\r\n20:45:34:11  20:45:38:01\r\n   que quand un acteur public qui\r\ntouche une redevance est aussi actif\r\n\r\n20:45:38:05  20:45:39:03\r\n        sur le commercial,\r\n\r\n20:45:39:07  20:45:41:10\r\n     toutes les t\u00e9l\u00e9visions se\r\n           ressemblent.\r\n\r\n20:45:41:13  20:45:43:16\r\n            C'est vrai.\r\n\r\n20:45:43:20  20:45:45:23\r\n     De 18 heures \u00e0 21 heures,\r\n\r\n20:45:46:03  20:45:48:04\r\n     vous avez la m\u00eame offre.\r\n\r\n20:45:48:08  20:45:50:23\r\n    Il y a un \u00e9norme probl\u00e8me.\r\n\r\n20:45:51:03  20:45:54:15\r\n Vous avez de temps en temps des \r\n\u00e9missions publiques ou politiques.\r\n\r\n20:45:54:19  20:45:57:10\r\n    Mais \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n20:45:57:13  20:46:02:10\r\n G.MARCHAND: J'esp\u00e8re ce soir que\r\n     l'on aura de l'audience.\r\n\r\n20:46:02:13  20:46:05:11\r\n  P.VEYA: On discute ce soir d'un\r\n      montant d'un milliard,\r\n\r\n20:46:05:14  20:46:11:12\r\n      c'est un gros montant.\r\n\r\n20:46:11:21  20:46:15:06\r\n   Une entreprise qui fournit un\r\n  service public est essentielle.\r\n\r\n20:46:15:10  20:46:17:20\r\n C'est l'\u00e9pine dorsale du syst\u00e8me\r\n          d'information.\r\n\r\n20:46:18:00  20:46:20:21\r\n              L'ATS.\r\n\r\n20:46:21:01  20:46:23:13\r\nOn va supprimer beaucoup de postes.\r\n\r\n20:46:23:17  20:46:25:22\r\n       Personne ne bronche.\r\n\r\n20:46:26:02  20:46:31:15\r\n  Et c'est une vraie catastrophe.\r\n\r\n20:46:31:19  20:46:35:19\r\n    Quand l'ATS sera affaibli,\r\n\r\n20:46:35:23  20:46:39:07\r\n  vous vous rendrez compte de la \r\n  disparition d'un bien commun du\r\n\r\n20:46:39:11  20:46:45:09\r\n          service public.\r\n\r\n20:46:46:12  20:46:49:18\r\nG.MARCHAND: L\u00e0-dessus, l'actionnaire\r\n       num\u00e9ro un est Tamedia.\r\n\r\n20:46:49:22  20:46:54:21\r\n    Nous sommes un actionnaire\r\n           minoritaire.\r\n\r\n20:46:55:01  20:47:00:23\r\n Je suis d'accord avec l'id\u00e9e que\r\n    l'ATS doit \u00eatre soutenue.\r\n\r\n20:47:02:13  20:47:05:15\r\nNous n'avons en rien diminu\u00e9 notre\r\n      mandat de prestations.\r\n\r\n20:47:05:19  20:47:11:14\r\nNous sommes dispos\u00e9s \u00e0 la soutenir.\r\n\r\n20:47:11:18  20:47:15:10\r\nLa l\u00e9gitimit\u00e9 du service public en\r\nSuisse de proposer des programmes\r\n\r\n20:47:15:13  20:47:21:11\r\ndiff\u00e9rents de ce que proposent les\r\ncha\u00eenes fran\u00e7aises ou allemandes.\r\n\r\n20:47:23:14  20:47:27:05\r\n  Je vous d\u00e9fie de trouver cette\r\ntexture que nous proposons tous les\r\n\r\n20:47:27:09  20:47:29:11\r\n   jours sur les autres cha\u00eenes\r\n           \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n20:47:29:15  20:47:33:04\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais revenir sur\r\n    l'exemple de Radio Chablais.\r\n\r\n20:47:33:08  20:47:35:10\r\n  Le patron dit que si c'est OUI,\r\n\r\n20:47:35:13  20:47:39:17\r\n  c'est la mort de Radio Chablais\r\n\r\n20:47:39:21  20:47:42:00\r\n  et des 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions\r\n             locales.\r\n\r\n20:47:42:04  20:47:46:15\r\nQue dites-vous aux t\u00e9l\u00e9spectateurs ?\r\n\r\n20:47:46:19  20:47:52:17\r\n    P.VEYA: Si l'initiative est\r\n       accept\u00e9e, c'est vrai.\r\n\r\n20:47:53:00  20:47:56:14\r\n Mais le parlement ou le Conseil \r\nf\u00e9d\u00e9ral va proposer une adaptation\r\n\r\n20:47:56:18  20:47:59:16\r\n           de cette loi.\r\n\r\n20:47:59:20  20:48:03:20\r\n      Le probl\u00e8me des radios,\r\n\r\n20:48:04:00  20:48:07:10\r\nles concessions ont \u00e9t\u00e9 faites pour\r\n    que ne soit jamais vraiment\r\n\r\n20:48:07:13  20:48:09:15\r\n             rentable.\r\n\r\n20:48:09:19  20:48:12:16\r\nLes \u00e9diteurs priv\u00e9s de la presse se\r\n        sont tous retir\u00e9s.\r\n\r\n20:48:12:20  20:48:18:18\r\nC'\u00e9tait impossible \u00e0 financer compte\r\n       tenu des contraintes.\r\n\r\n20:48:22:23  20:48:28:22\r\n Le directeur de Rouge FM le dit.\r\n\r\n20:48:29:02  20:48:35:00\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez dit quelque\r\n        chose d'important.\r\n\r\n20:48:36:21  20:48:39:17\r\n  Si c'est OUI, ce n'est pas tr\u00e8s\r\n              grave.\r\n\r\n20:48:39:21  20:48:44:12\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va trouver une\r\n             solution.\r\n\r\n20:48:44:16  20:48:50:00\r\nDoris Leuthard, que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:48:50:04  20:48:56:04\r\nBeaucoup d'initiatives n'ont pas \u00e9t\u00e9\r\n            appliqu\u00e9es.\r\n\r\n20:48:58:01  20:49:02:17\r\n    D.LEUTHARD: je dirais une,\r\n\r\n20:49:02:21  20:49:06:22\r\n   sur les migrations de masse.\r\n\r\n20:49:07:02  20:49:11:13\r\n         Je suis \u00e9tonn\u00e9e.\r\n\r\n20:49:11:17  20:49:15:10\r\n\u00c7a n'a l'interdiction de redevances,\r\n\r\n20:49:15:13  20:49:17:16\r\non ne peut pas ensuite interpr\u00e9ter.\r\n\r\n20:49:17:20  20:49:22:03\r\n          C'est interdit.\r\n\r\n20:49:22:07  20:49:25:18\r\n C'est impossible de faire une loi\r\n  avec une base constitutionnelle\r\n\r\n20:49:25:22  20:49:30:04\r\n qui est une interdiction totale.\r\n\r\n20:49:30:08  20:49:33:17\r\n Je suis \u00e9tonn\u00e9 que vous faites un\r\n     p\u00eale-m\u00eale avec la presse.\r\n\r\n20:49:33:21  20:49:36:14\r\n        C'est autre chose.\r\n     On ne vote pas l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:49:36:18  20:49:42:16\r\n  M\u00eame les \u00e9diteurs sont contre.\r\n\r\n20:49:43:07  20:49:49:07\r\nSi on n'a plus la redevance, c'est\r\n   ce que disent les \u00e9diteurs,\r\n\r\n20:49:50:04  20:49:56:04\r\n     ils n'existeraient plus.\r\n\r\n20:49:56:11  20:49:58:16\r\n  J-F.RIME: Madame la Conseill\u00e8re\r\n             f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:49:58:20  20:50:04:18\r\n Je peux comprendre vos arguments.\r\n\r\n20:50:06:05  20:50:09:15\r\nMais quand on nous dit qu'on a que\r\n   10 mois pour appliquer cette\r\n\r\n20:50:09:19  20:50:14:19\r\ninitiative, le texte a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\r\n    au conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2015.\r\n\r\n20:50:14:23  20:50:20:21\r\n Les r\u00e9coltes de signature ont \u00e9t\u00e9\r\n              faites.\r\n\r\n20:50:21:12  20:50:27:12\r\n             En 2016.\r\n\r\n20:50:27:21  20:50:32:13\r\nOn n'a pas eu le temps de r\u00e9fl\u00e9chir\r\n     sur d'autres solutions ?\r\n\r\n20:50:32:17  20:50:38:15\r\n E.MAMARBACHI: Vous parlez du plan\r\n                B ?\r\n\r\n20:50:40:17  20:50:43:22\r\n   J-F.RIME: Pour les postes de\r\n    travail, c'est important.\r\n\r\n20:50:44:02  20:50:47:22\r\n Mais le d\u00e9bat que l'on a pas fait,\r\nc'est le d\u00e9bat global sur les m\u00e9dias\r\n\r\n20:50:48:02  20:50:50:18\r\n         et l'information.\r\n E.MAMARBACHI: On le fait ce soir.\r\n\r\n20:50:50:22  20:50:54:02\r\nJ-F.RIME: C'est le moment \u00e0 15 jours\r\n           des votations.\r\n\r\n20:50:54:06  20:51:00:04\r\nE.MAMARBACHI: \u00c7a fait des mois que\r\n     l'on couvre la campagne.\r\n\r\n20:51:05:12  20:51:09:12\r\nJ-F.RIME: Les jeunes qui ont soulev\u00e9\r\nle probl\u00e8me paieront les m\u00e9dias dans\r\n\r\n20:51:09:16  20:51:12:03\r\nquelques ann\u00e9es ce n'est plus moi.\r\n\r\n20:51:12:07  20:51:16:07\r\nE.MAMARBACHI: Durant cette campagne,\r\n         Monsieur Marchand,\r\n\r\n20:51:16:10  20:51:20:18\r\nvous aviez dit qu'il n'y avait pas\r\n            de plan B.\r\n\r\n20:51:20:22  20:51:26:20\r\n Vous n'\u00eates pas pay\u00e9 pour cela ?\r\n\r\n20:51:29:22  20:51:33:15\r\nG.MARCHAND: Je rappelle \u00e0 Monsieur\r\nRime que nous avons \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9s\r\n\r\n20:51:33:19  20:51:37:13\r\n  les cons\u00e9quences n\u00e9cessaires au\r\n            parlement.\r\n\r\n20:51:37:17  20:51:40:09\r\nLe contre-projet n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9\r\n           suite \u00e0 cela.\r\n\r\n20:51:40:12  20:51:45:04\r\n Si on regarde les choses de fa\u00e7on\r\n             s\u00e9rieuse,\r\n\r\n20:51:45:08  20:51:48:19\r\non ne peut pas faire des \u00e9missions\r\n  en 4 langues en la gorgeant de\r\n\r\n20:51:48:23  20:51:51:02\r\n            publicit\u00e9.\r\n\r\n20:51:51:06  20:51:54:02\r\n    Et en fonctionnant avec des\r\n           abonnements.\r\n\r\n20:51:54:06  20:51:57:08\r\n         Canal 9 a essay\u00e9\r\n\r\n20:51:57:11  20:52:01:15\r\n   et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une catastrophe.\r\n\r\n20:52:01:18  20:52:06:10\r\n    Juste un mot de correction,\r\n\r\n20:52:06:13  20:52:09:22\r\n   beaucoup d'\u00e9diteurs en Suisse\r\n italienne et en Suisse al\u00e9manique\r\n\r\n20:52:10:02  20:52:11:20\r\n son r\u00e9cipiendaire de la redevance\r\n\r\n20:52:12:00  20:52:17:15\r\ncar ils ont \u00e9galement de t\u00e9l\u00e9vision\r\n          ou des radios.\r\n\r\n20:52:17:19  20:52:20:23\r\n    Le secteur de la publicit\u00e9\r\n\r\n20:52:21:03  20:52:23:06\r\n        en Suisse consid\u00e8re\r\n\r\n20:52:23:10  20:52:27:08\r\n cette initiative comme mortif\u00e8re.\r\n\r\n20:52:27:11  20:52:32:09\r\n    Quand on regarde les choses\r\n   s\u00e9rieusement avec la branche,\r\n\r\n20:52:32:12  20:52:36:21\r\n  on se rend compte qu'il y a des\r\n       choses pas possibles.\r\n\r\n20:52:37:00  20:52:39:15\r\n    E.MAMARBACHI: Message d'un\r\n           internaute.\r\n\r\n20:52:39:19  20:52:45:17\r\n    Adress\u00e9 \u00e0 Gilles Marchand.\r\n\r\n20:52:49:04  20:52:55:02\r\n        Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:52:55:06  20:52:59:06\r\n G.MARCHAND: Je fais mon m\u00e9tier de\r\n       fa\u00e7on professionnel.\r\n\r\n20:52:59:10  20:53:05:08\r\nJe suis r\u00e9cipiendaire d'un mandat de\r\n          service public.\r\n\r\n20:53:05:15  20:53:09:02\r\n    Je dois avoir une partie de\r\nfinancement public et une partie de\r\n\r\n20:53:09:06  20:53:11:15\r\n      financement commercial.\r\n\r\n20:53:11:19  20:53:15:06\r\n  \u00c7a nous permet de proposer des \r\n choses int\u00e9ressantes aux citoyens\r\n\r\n20:53:15:10  20:53:17:12\r\n    qui ne sont pas rentables.\r\n\r\n20:53:17:16  20:53:21:04\r\n  Ce qui serait terrible si tout\r\ns'achetait \u00e0 la pi\u00e8ce, c'est de ne\r\n\r\n20:53:21:08  20:53:26:03\r\n faire que des choses qui seraient\r\n      des succ\u00e8s populaires.\r\n\r\n20:53:26:06  20:53:30:17\r\n De ce point de vue l\u00e0, il y a un\r\n     investissement important\r\n\r\n20:53:30:21  20:53:34:11\r\n  qui a fait dans le milieu de la\r\n       culture par exemple.\r\n\r\n20:53:34:14  20:53:36:17\r\n E.MAMARBACHI: Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\n\r\n20:53:36:21  20:53:42:17\r\n       ce message pour vous.\r\n\r\n20:53:49:15  20:53:54:11\r\n  J-F.RIME: Je ne connais pas les\r\n           statistiques.\r\n\r\n20:53:54:14  20:53:57:00\r\n    Je sais que la RTS utilise\r\n\r\n20:53:57:04  20:54:03:02\r\n     un personnel pl\u00e9thorique.\r\n\r\n20:54:04:19  20:54:10:00\r\n E.MAMARBACHI: que dites-vous pour\r\n           les emplois ?\r\n\r\n20:54:10:04  20:54:14:18\r\nJ-F.RIME: Il y a beaucoup d'emplois,\r\nmais on peut se poser des questions.\r\n\r\n20:54:14:22  20:54:18:13\r\n  Certains emplois sont tr\u00e8s bien\r\n              pay\u00e9s.\r\n\r\n20:54:18:17  20:54:21:10\r\n  Si on compare avec le reste du\r\n       march\u00e9 du travail...\r\n\r\n20:54:21:13  20:54:26:21\r\n   On doit se poser la question.\r\n\r\n20:54:27:01  20:54:30:20\r\nDans une entreprise priv\u00e9e, quand il\r\n y a un client qui va vous quitter,\r\n\r\n20:54:31:00  20:54:36:22\r\nvous allez lui demander un plan B ?\r\n\r\n20:54:37:02  20:54:40:20\r\nNon, on doit anticiper et analyser\r\n            le march\u00e9.\r\n\r\n20:54:41:00  20:54:46:22\r\nC'est le reproche que je fais \u00e0 la\r\n               SSR.\r\n\r\n20:54:49:07  20:54:52:18\r\n Monsieur Marchand, vous avez une\r\n excuse, vous \u00eates patron depuis\r\n\r\n20:54:52:22  20:54:55:01\r\n             novembre.\r\n\r\n20:54:55:05  20:54:58:07\r\nG.MARCHAND: Tous ces sc\u00e9narios ont\r\n     \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s devant les\r\n\r\n20:54:58:11  20:55:00:13\r\n          parlementaires.\r\n\r\n20:55:00:17  20:55:06:15\r\nLa conclusion \u00e9tait que ce n'\u00e9tait\r\n          pas possible.\r\n\r\n20:55:06:19  20:55:10:11\r\n C'est pour cela qu'il y avait un \r\nrefus massif du contre-projet \u00e0 200\r\n\r\n20:55:10:15  20:55:12:18\r\n              francs.\r\n\r\n20:55:12:22  20:55:15:11\r\nE.MAMARBACHI: O\u00f9 vont les d\u00e9penses\r\n           de la SSR ?\r\n\r\n20:55:15:14  20:55:20:13\r\n Essentiellement \u00e0 l'information.\r\n\r\n20:55:20:17  20:55:26:07\r\nIl y a \u00e9galement le divertissement\r\n          et les s\u00e9ries.\r\n\r\n20:55:26:11  20:55:32:08\r\n18 % pour la culture et la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:55:36:23  20:55:40:15\r\n Monsieur Jutzet, en cas de oui \u00e0\r\nl'initiative, tout sera va tomber.\r\n\r\n20:55:40:19  20:55:46:17\r\nComment vous allez financer cela ?\r\n\r\n20:55:47:01  20:55:50:16\r\n N.JUTZET: Ce qu'on propose, c'est\r\n que les citoyens payent de fa\u00e7on\r\n\r\n20:55:50:20  20:55:56:18\r\n            volontaire.\r\n\r\n20:55:56:22  20:55:59:09\r\n    Chaque semaine, 94 % de la\r\n       population regardent\r\n\r\n20:55:59:12  20:56:01:22\r\n          ces contenus.\r\n Il y a une volont\u00e9 de payer pour\r\n\r\n20:56:02:02  20:56:05:11\r\n               cela.\r\n\r\n20:56:05:14  20:56:08:18\r\n Mettre en place des abonnements,\r\n         c'est possible.\r\n\r\n20:56:08:22  20:56:12:14\r\nLa population tient \u00e0 l'information\r\n\r\n20:56:12:18  20:56:14:05\r\n       et la culture suisse.\r\n\r\n20:56:14:09  20:56:18:18\r\n Il faut arr\u00eater de lui imposer un\r\n             produit.\r\n\r\n20:56:18:22  20:56:23:07\r\n On est le seul pays du monde qui\r\n      vote tous les 4 mois.\r\n\r\n20:56:23:11  20:56:28:04\r\n    O\u00f9 il y a autant de r\u00e9gions\r\n          linguistiques.\r\n\r\n20:56:28:08  20:56:32:11\r\nE.MAMARBACHI: Doris Leuthard, c'est\r\n              simple.\r\n\r\n20:56:32:15  20:56:38:13\r\n Les citoyens qui nous aiment vont\r\n         payer pour nous.\r\n\r\n20:56:46:09  20:56:50:02\r\n D.LEUTHARD: Si c'\u00e9tait le cas et \r\nqu'on avait qu'une langue comme les\r\n\r\n20:56:50:06  20:56:53:17\r\n autres, on aurait fait \u00e7a depuis\r\n longtemps. Le march\u00e9 audiovisuel\r\n\r\n20:56:53:21  20:56:58:04\r\n        n'est pas rentable.\r\n M\u00eame le sport n'est pas rentable.\r\n\r\n20:56:58:08  20:57:04:06\r\n Les abonnements comme Sky existe.\r\n\r\n20:57:09:18  20:57:13:11\r\nAvec le service public, vous avez \r\nune soixantaine d'offres de sports\r\n\r\n20:57:13:15  20:57:18:11\r\n            diff\u00e9rents.\r\n  Personne ne peut produire cela.\r\n\r\n20:57:18:15  20:57:22:00\r\n   \u00c0 la limite, je pourrais \u00eatre\r\n contente que chacun veuille payer\r\n\r\n20:57:22:04  20:57:24:18\r\n        tout \u00e7a eux-m\u00eames.\r\n  Avec un march\u00e9 tr\u00e8s fragment\u00e9.\r\n\r\n20:57:24:22  20:57:27:04\r\nPeut-\u00eatre que Monsieur aime le foot,\r\n\r\n20:57:27:08  20:57:29:11\r\n  et Monsieur Veya le hockey sur\r\n              glace.\r\n\r\n20:57:29:14  20:57:34:06\r\n        Un autre le tennis.\r\n\r\n20:57:34:10  20:57:37:00\r\n      Ce sont des march\u00e9s...\r\n\r\n20:57:37:04  20:57:41:20\r\n       Les prix augmentent,\r\n\r\n20:57:42:00  20:57:47:22\r\n c'est normal que vous auriez des\r\n        prix plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n20:57:48:13  20:57:52:11\r\nTous les experts nous disent que \u00e7a \r\nne fonctionne pas pour l'information\r\n\r\n20:57:52:15  20:57:54:18\r\n          et la culture.\r\n\r\n20:57:54:22  20:58:00:15\r\n   P.VEYA: La grande diff\u00e9rence,\r\n\r\n20:58:00:19  20:58:04:13\r\nc'est qu'il faut relever ce qui est\r\ndu bien commun et ce qui doit \u00eatre\r\n\r\n20:58:04:17  20:58:06:22\r\n             financ\u00e9.\r\n L'information fait partie du bien\r\n\r\n20:58:07:02  20:58:11:18\r\n              commun.\r\n\r\n20:58:11:22  20:58:15:13\r\nDans les soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9es\r\ncomme la Suisse, il est clair que\r\n\r\n20:58:15:17  20:58:18:02\r\n  l'information joue un r\u00f4le tr\u00e8s\r\n            important.\r\n\r\n20:58:18:06  20:58:22:03\r\n     E.MAMARBACHI: Qui finance\r\n  information dans votre mod\u00e8le ?\r\n\r\n20:58:22:07  20:58:27:05\r\n P.VEYA: L'\u00c9tat quand le march\u00e9 ne\r\n        peut pas le faire.\r\n\r\n20:58:27:09  20:58:33:07\r\nG.MARCHAND: comment en peut le faire\r\n      avec cette initiative ?\r\n\r\n20:58:35:13  20:58:38:22\r\n   P.VEYA: Le sport en revanche\r\n n'appartient pas au bien commun.\r\n\r\n20:58:39:01  20:58:41:12\r\n      C'est totalement priv\u00e9.\r\n\r\n20:58:41:16  20:58:47:14\r\n Il n'y aura aucun probl\u00e8me, il y \r\naura toujours un march\u00e9 commercial.\r\n\r\n20:58:50:03  20:58:56:03\r\n     L.WEHRLI: Pas en Suisse.\r\n\r\n20:58:59:11  20:59:05:11\r\n P.VEYA: Son fonds public, l'op\u00e9ra\r\n         n'existerait pas.\r\n\r\n20:59:13:01  20:59:16:14\r\n  L.WEHRLI: Une commune comme la\r\nmienne mais beaucoup d'argent dans\r\n\r\n20:59:16:18  20:59:18:21\r\n     les fanfares par exemple.\r\n\r\n20:59:19:01  20:59:24:23\r\nP.VEYA: Le service public doit faire\r\n             des choix.\r\n\r\n20:59:25:05  20:59:28:20\r\nSi on veut investir dans la culture,\r\n   l'information, scientifique ou\r\n\r\n20:59:29:00  20:59:33:11\r\n   politique, il faut des moyens\r\n            importants.\r\n\r\n20:59:33:15  20:59:37:00\r\n   Actuellement, ces moyens sont\r\n utilis\u00e9s dans des secteurs qui ne\r\n\r\n20:59:37:04  20:59:40:12\r\n   rel\u00e8vent pas du bien commun.\r\n\r\n20:59:40:16  20:59:43:19\r\n   L.WEHRLI: je crois qu'il faut\r\n   revenir au texte qui nous est\r\n\r\n20:59:43:23  20:59:46:12\r\n             propos\u00e9.\r\n\r\n20:59:46:16  20:59:50:05\r\nOn peut faire beaucoup de plans sur\r\n  la com\u00e8te et r\u00e9fl\u00e9chir sur des\r\n\r\n20:59:50:09  20:59:52:13\r\nd\u00e9bats qui auront lieu ou non pas eu\r\n               lieu.\r\n\r\n20:59:52:17  20:59:55:19\r\n   On a un texte \u00e0 voter dans 2\r\n            semaines.\r\n\r\n20:59:55:23  20:59:59:03\r\n   Il dit tr\u00e8s clairement que la\r\n   Conf\u00e9d\u00e9ration ne subventionne\r\n\r\n20:59:59:07  21:00:05:05\r\naucune cha\u00eene de radio t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n21:00:05:09  21:00:08:13\r\n  Aucune redevance ne peut \u00eatre \r\n  pr\u00e9lev\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n21:00:08:17  21:00:11:15\r\n     Les choses sont claires.\r\n\r\n21:00:11:19  21:00:17:17\r\nIl faut bien voir les enjeux que ce\r\n               sera.\r\n\r\n21:00:18:16  21:00:21:16\r\nTout ce que dit Monsieur Veya, m\u00eame\r\n        si je peux partager\r\n\r\n21:00:21:20  21:00:25:00\r\nintellectuellement certaines choses,\r\n       ce n'est pas possible.\r\n\r\n21:00:25:04  21:00:31:02\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir vu le\r\n         reportage d'avant.\r\n\r\n21:00:49:00  21:00:52:22\r\n L'UDC du Valais romand a d\u00e9pos\u00e9 un\r\npostulat pour que le Valais paye par\r\n\r\n21:00:53:02  21:00:57:05\r\n      l'imp\u00f4t Radio Chablais.\r\n\r\n21:00:57:09  21:01:01:00\r\nL'\u00c9tat du Valais doit cr\u00e9er une base\r\n  l\u00e9gale pour prendre sur l'imp\u00f4t\r\n\r\n21:01:01:04  21:01:03:07\r\ncantonal pour combler la diff\u00e9rence.\r\n\r\n21:01:03:11  21:01:07:02\r\n\u00c7a veut dire qu'on quitte le niveau\r\n Conf\u00e9d\u00e9ration pour venir au plan\r\n\r\n21:01:07:06  21:01:08:07\r\n        cantonal en cr\u00e9ant\r\n\r\n21:01:08:11  21:01:11:10\r\n   des nouvelles bases l\u00e9gales.\r\n   C'est une politisation plus\r\n\r\n21:01:11:13  21:01:13:16\r\n importante encore qu'aujourd'hui.\r\n\r\n21:01:13:20  21:01:18:07\r\n E.MAMARBACHI: L'USAM a propos\u00e9 un\r\n              plan B.\r\n\r\n21:01:18:11  21:01:24:09\r\n  Elle a dit que Monsieur Jutzet\r\n\r\n21:01:24:21  21:01:28:10\r\n  que ce sera facile de trouver 1\r\n milliard avec la publicit\u00e9 et des\r\n\r\n21:01:28:13  21:01:30:16\r\n     abonnements volontaires.\r\n\r\n21:01:30:20  21:01:32:23\r\n    Entre 200 et 600 millions.\r\n\r\n21:01:33:03  21:01:37:10\r\n      C'est votre solution ?\r\n\r\n21:01:37:13  21:01:42:02\r\nJ-F.RIME: avec le syst\u00e8me actuel, on\r\n   a un exercice \u00e0 subventionner\r\n\r\n21:01:42:06  21:01:47:03\r\nles petites radios locales en leur\r\n    faisant une aum\u00f4ne de 5 %.\r\n\r\n21:01:47:07  21:01:53:05\r\n E.MAMARBACHI: Entre 30 et 70 pour\r\n              cent...\r\n\r\n21:01:53:16  21:01:59:11\r\n  J-F.RIME: \u00c7a montrait \u00e0 6 % si\r\n    l'initiative est refus\u00e9e.\r\n\r\n21:01:59:15  21:02:03:09\r\n E.MAMARBACHI: Dans les budgets de\r\nces Radio-T\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a repr\u00e9sente\r\n\r\n21:02:03:12  21:02:07:16\r\ncombien ? Entre 30 et 70 pour cent.\r\n\r\n21:02:07:20  21:02:10:20\r\nJ-F.RIME: De nous dire toujours que\r\n       la SSR est g\u00e9n\u00e9reuse,\r\n\r\n21:02:11:00  21:02:13:13\r\n il faut mettre les choses sur la\r\n              table.\r\n\r\n21:02:13:17  21:02:15:20\r\n  On fait une aum\u00f4ne \u00e0 ces radios\r\n\r\n21:02:16:00  21:02:19:07\r\n      locales et r\u00e9gionales.\r\n\r\n21:02:19:11  21:02:25:09\r\n  E.MAMARBACHI: La majorit\u00e9 de la\r\n      redevance va \u00e0 la SSR.\r\n\r\n21:02:25:16  21:02:30:20\r\n   L'aum\u00f4ne, que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n21:02:31:00  21:02:34:20\r\nG.MARCHAND: La SSR ne fixe pas elle-\r\nm\u00eame les modalit\u00e9s de son exercice.\r\n\r\n21:02:35:00  21:02:40:22\r\n      Elle re\u00e7oit un mandat.\r\n\r\n21:02:43:00  21:02:48:20\r\n      Ensuite, j'observe des\r\n  contradictions extraordinaires.\r\n\r\n21:02:49:00  21:02:51:22\r\n   D'un c\u00f4t\u00e9, on nous dit qu'il\r\n    faudrait qu'on se finance\r\n\r\n21:02:52:02  21:02:54:03\r\nmassivement par la publicit\u00e9 pourra\r\n\r\n21:02:54:07  21:02:59:14\r\n   ne plus avoir de redevances,\r\n\r\n21:02:59:18  21:03:03:09\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9, il faudrait que les\r\n   op\u00e9rateurs priv\u00e9s n'est pas de\r\n\r\n21:03:03:12  21:03:09:11\r\npublicit\u00e9 pour laisser la place aux\r\n          acteurs priv\u00e9s.\r\n\r\n21:03:11:17  21:03:17:16\r\n     Il y a une cacophonie de \r\n     propositions irr\u00e9alistes.\r\n\r\n21:03:19:18  21:03:22:16\r\n     J-F.RIME: C'est compliqu\u00e9\r\n\r\n21:03:22:20  21:03:28:09\r\n   car c'est un march\u00e9 en pleine\r\n            \u00e9volution.\r\n\r\n21:03:28:12  21:03:31:17\r\n   Ce ne sont pas les m\u00e9dias du \r\n  vingti\u00e8me si\u00e8cle ni du vingt et\r\n\r\n21:03:31:21  21:03:37:19\r\n          uni\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n21:03:38:21  21:03:42:12\r\nTous les jeunes dans cette salle, ce\r\n   ne sont pas les m\u00e9dias qu'ils\r\n\r\n21:03:42:16  21:03:47:10\r\n            consomment.\r\n\r\n21:03:47:13  21:03:50:13\r\n   G.MARCHAND: Depuis 2001, on a\r\n    bascul\u00e9 une partie de notre\r\n\r\n21:03:50:17  21:03:55:13\r\n   distribution pour ce public.\r\n Et c'est ce qu'on nous reproche.\r\n\r\n21:03:55:17  21:03:58:18\r\n          Il faut savoir.\r\n\r\n21:03:58:22  21:04:02:15\r\n  Je pense qu'il est l\u00e9gitime et\r\n   normal qu'un service public\r\n\r\n21:04:02:19  21:04:07:02\r\n   soit actif sur le domaine de\r\n          l'innovation.\r\n\r\n21:04:07:06  21:04:11:18\r\nP.VEYA: On vous reproche d'utiliser\r\n     l'argent de la redevance\r\n\r\n21:04:11:22  21:04:15:04\r\n  et de la publicit\u00e9 pour mettre\r\n  gratuitement \u00e0 disposition des\r\n\r\n21:04:15:08  21:04:19:05\r\n             contenus\r\n\r\n21:04:19:09  21:04:22:21\r\n   que les m\u00e9dias priv\u00e9s rendent\r\n             payants.\r\n\r\n21:04:23:01  21:04:26:16\r\nC'est comme si je vous invite \u00e0 \u00e0 \r\nune f\u00eate de la bi\u00e8re je disais aux\r\n\r\n21:04:26:20  21:04:30:08\r\n restaurateurs que la guerre sera \r\n gratuit dans la rue mais que chez\r\n\r\n21:04:33:22  21:04:37:11\r\n  restaurateurs que la bi\u00e8re sera\r\n gratuit dans la rue mais que chez\r\n\r\n21:04:37:15  21:04:43:13\r\n     lui elle sera \u00e0 2 francs.\r\n\r\n21:04:48:01  21:04:51:22\r\n Imaginez que les CFF disent qu'ils\r\nvendent des tickets de chemin de fer\r\n\r\n21:04:52:02  21:04:55:15\r\net qu'il aura une cha\u00eene d'h\u00f4tels en\r\n              Suisse.\r\n\r\n21:04:55:19  21:05:01:17\r\nE.MAMARBACHI: vous pouvez r\u00e9pondre,\r\n          Doris Leuthard.\r\n\r\n21:05:08:14  21:05:12:06\r\nD.LEUTHARD: C'est une initiative que\r\n   les CFF qu'il termine avec les\r\n\r\n21:05:12:10  21:05:17:21\r\n  subsides, \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n21:05:18:01  21:05:21:20\r\nTous ces bagarres entre les milieux\r\ndes m\u00e9dias que je re\u00e7ois depuis des\r\n\r\n21:05:22:00  21:05:27:02\r\nann\u00e9es, c'est une autre discussion.\r\n\r\n21:05:27:06  21:05:33:04\r\n Il faut s'occuper de l'importance\r\n            d'Internet.\r\n\r\n21:05:42:14  21:05:45:21\r\n Un Monsieur Rime, encore 79 % des\r\n    consommateurs regardent la\r\n\r\n21:05:46:01  21:05:48:04\r\n       t\u00e9l\u00e9vision lin\u00e9aire.\r\n\r\n21:05:48:08  21:05:51:01\r\n Il ne faut pas seulement regarder\r\n            les jeunes.\r\n\r\n21:05:51:05  21:05:56:11\r\n   Ils sont une minorit\u00e9 de la \r\n  consommation de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n21:05:56:14  21:06:00:04\r\n Je dois aussi m'occuper de notre\r\n           g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n21:06:00:08  21:06:02:20\r\n  Ma maman regarde chaque soir la\r\n            t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n21:06:03:00  21:06:06:01\r\n   C'est aussi un aspect social.\r\n\r\n21:06:06:05  21:06:10:07\r\n        Avec la redevance,\r\n\r\n21:06:10:11  21:06:12:12\r\n          c'est correct.\r\n\r\n21:06:12:16  21:06:18:00\r\n  \u00c7a permet la diversit\u00e9 au niveau\r\nr\u00e9gional et la diversit\u00e9 des m\u00e9dias.\r\n\r\n21:06:18:04  21:06:24:02\r\n J-F.RIME: Vous avez raison sur un\r\n              point.\r\n\r\n21:06:24:23  21:06:28:07\r\n   On a un vieillissement de la\r\n           population.\r\n\r\n21:06:28:11  21:06:32:09\r\nLa part des personnes \u00e2g\u00e9es qui sont\r\npeu actives dans la soci\u00e9t\u00e9 a besoin\r\n\r\n21:06:32:12  21:06:37:05\r\n     de consommer ces m\u00e9dias.\r\n\r\n21:06:37:09  21:06:41:00\r\nMais le d\u00e9bat qu'on aurait d\u00fb faire\r\n et que l'on a pas fait, c'est le\r\n\r\n21:06:41:04  21:06:43:07\r\n        d\u00e9bat sur l'avenir.\r\n\r\n21:06:43:11  21:06:49:09\r\n Vous revenez toujours avec votre\r\n article je ne sais plus combien.\r\n\r\n21:06:51:06  21:06:54:15\r\nJe peux aussi avoir une id\u00e9e fixe.\r\n\r\n21:06:54:19  21:07:00:17\r\n  E.MAMARBACHI: pas tous en m\u00eame\r\n              temps.\r\n\r\n21:07:06:23  21:07:10:09\r\n  J-F.RIME: on a un jeune PLR de \r\n  Suisse romande qui est pour une\r\n\r\n21:07:10:12  21:07:13:20\r\n     lib\u00e9ralisation du trafic.\r\nE.MAMARBACHI: C'est un autre d\u00e9bat.\r\n\r\n21:07:14:00  21:07:16:23\r\n   On va encore prendre quelques\r\n    messages qui nous viennent\r\n\r\n21:07:17:03  21:07:19:06\r\n            d'Internet.\r\n\r\n21:07:19:10  21:07:25:08\r\n   Ce message pour vous, Nicolas\r\n              Jutzet.\r\n\r\n21:07:31:20  21:07:35:17\r\n N.JUTZET: ce qu'on veut, c'est de\r\nrendre la responsabilit\u00e9 au march\u00e9.\r\n\r\n21:07:35:21  21:07:41:19\r\n E.MAMARBACHI: Gilles Marchand, un\r\n        message pour vous.\r\n\r\n21:07:57:09  21:08:03:01\r\n G.MARCHAND: une t\u00e9l\u00e9vision qui ne\r\n  pr\u00e9senterait que des jeux et se\r\n\r\n21:08:03:05  21:08:06:13\r\n  concentrera sur une r\u00e9gion bien\r\n  pr\u00e9cise, ce n'est pas le cas de\r\n\r\n21:08:06:17  21:08:08:20\r\n         notre t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n21:08:09:00  21:08:13:05\r\nOn est \u00e0 cet pr\u00e9sent partout, dans\r\n          chaque canton.\r\n\r\n21:08:13:09  21:08:19:07\r\n On fait en sorte que le maillage\r\n        territorial vive.\r\n\r\n21:08:23:22  21:08:29:21\r\n E.MAMARBACHI: Message pour Jean-\r\n          Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n21:08:36:11  21:08:39:13\r\n         que dites-vous ?\r\n\r\n21:08:39:17  21:08:41:20\r\n    J-F.RIME: Pour ces gens-l\u00e0,\r\n\r\n21:08:42:00  21:08:47:07\r\n   il a des institutions et des\r\n           financements\r\n\r\n21:08:47:11  21:08:51:05\r\n qui permet de tenir compte d'eux.\r\n\r\n21:08:51:09  21:08:57:04\r\nJe connais mal le probl\u00e8me concret.\r\n\r\n21:08:57:08  21:09:02:20\r\n  Mais je suis d'avis qu'on doit\r\n     soutenir le financement\r\n\r\n21:09:03:00  21:09:08:16\r\n pour que ces gens profitent de la\r\n            t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n21:09:08:20  21:09:14:03\r\nUn collaborateur dans mon entreprise\r\n          perdait la vue.\r\n\r\n21:09:14:07  21:09:20:05\r\nOn lui a donn\u00e9 des moyens avec par\r\n   exemple un tr\u00e8s grand \u00e9cran.\r\n\r\n21:09:22:09  21:09:25:09\r\n N.JUTZET: C'est quelque chose qui\r\n       est r\u00e9gl\u00e9 par la loi.\r\n\r\n21:09:25:12  21:09:29:22\r\n L.WEHRLI: Mais qui va produire ?\r\n\r\n21:09:30:02  21:09:36:00\r\n Si on paye ce que l'on consomme,\r\n\r\n21:09:38:00  21:09:41:18\r\navec un langage des signes, il faut\r\n payer la s\u00e9rie avec la langue des\r\n\r\n21:09:41:22  21:09:42:13\r\n             signes ?\r\n\r\n21:09:42:17  21:09:47:03\r\n  N.JUTZET: C'est une obligation\r\n        l\u00e9gale qui existe.\r\n\r\n21:09:47:07  21:09:50:18\r\nL.WEHRLI: Donc vous acceptez qu'il y\r\n    a des soutiens cantonaux qui\r\n\r\n21:09:50:22  21:09:53:14\r\n             viennent\r\n\r\n21:09:53:18  21:09:56:22\r\n     aux m\u00e9dias audiovisuels.\r\nC'est contraire \u00e0 ce qui est \u00e9crit\r\n\r\n21:09:57:02  21:10:00:06\r\n        dans l'initiative.\r\n\r\n21:10:00:10  21:10:03:19\r\n N.JUTZET: on est pas oblig\u00e9 de le\r\n   financer par le canton et les\r\n\r\n21:10:03:23  21:10:06:02\r\n             communes.\r\n\r\n21:10:06:06  21:10:11:16\r\n     C'est oblig\u00e9 par la loi.\r\n\r\n21:10:11:20  21:10:17:07\r\n   L.WEHRLI: elle peut payer la \r\n  diffusion de communiqu\u00e9 urgent.\r\n\r\n21:10:17:11  21:10:20:19\r\n   Il n'est pas parl\u00e9 de mesures\r\n compensatoires pour les personnes\r\n\r\n21:10:20:23  21:10:26:21\r\n           handicap\u00e9es.\r\n\r\n21:10:30:13  21:10:36:03\r\nJ-F.RIME: \u00e7a ne fait pas longtemps\r\n que vous \u00eates conseil national.\r\n\r\n21:10:36:07  21:10:38:20\r\n       On a des ordonnances.\r\n\r\n21:10:39:00  21:10:41:04\r\n On r\u00e8gle ses probl\u00e8mes de d\u00e9tails\r\n\r\n21:10:41:08  21:10:47:04\r\n       dans les ordonnances.\r\n\r\n21:10:47:08  21:10:49:23\r\nL.WEHRLI: l'initiative ne permette\r\n         pas les nuances\r\n\r\n21:10:50:03  21:10:52:06\r\n   dont vous parlez maintenant.\r\n\r\n21:10:52:10  21:10:54:12\r\nN.JUTZET: C'est une question l\u00e9gale.\r\n\r\n21:10:54:16  21:10:58:16\r\n L.WEHRLI: Mais qui va produire ?\r\n\r\n21:10:58:20  21:11:01:01\r\nN.JUTZET: en France par exemple...\r\n\r\n21:11:01:05  21:11:05:10\r\n    L.WEHRLI: Mais en Suisse ?\r\n\r\n21:11:05:13  21:11:08:03\r\n  N.JUTZET: C'est une obligation\r\n        l\u00e9gale en France.\r\n\r\n21:11:08:07  21:11:10:10\r\n Il n'y a pas de d\u00e9dommagement de\r\n             l'\u00c9tat.\r\n\r\n21:11:10:13  21:11:16:11\r\n    Les cha\u00eenes pour le faire.\r\n\r\n21:11:17:14  21:11:23:15\r\n E.MAMARBACHI: Un exemple fran\u00e7ais\r\n qui est pris par Monsieur Jutzet.\r\n\r\n21:11:23:19  21:11:26:17\r\n   D.LEUTHARD: c'est une fausse\r\n         interpr\u00e9tation.\r\n\r\n21:11:26:21  21:11:29:19\r\nSi vous regardez en Allemagne ou en\r\n             Autriche,\r\n\r\n21:11:29:23  21:11:32:18\r\nen France ou en Italie, ce sont des\r\n         cha\u00eenes publiques\r\n\r\n21:11:32:22  21:11:38:15\r\n    financ\u00e9es par la redevance.\r\n\r\n21:11:38:19  21:11:40:20\r\n   Plus de 60 % de la population\r\n             regardent\r\n\r\n21:11:41:00  21:11:43:03\r\n   ces cha\u00eenes financ\u00e9es par nos\r\n             voisins.\r\n\r\n21:11:43:07  21:11:49:05\r\n   C'est une fausse perception.\r\n\r\n21:11:52:10  21:11:55:20\r\n  Toutes ces minorit\u00e9s, pour les\r\n handicap\u00e9s, si vous dites que \u00e7a\r\n\r\n21:11:56:00  21:11:58:06\r\n    marche que sur les recettes\r\n           commerciales,\r\n\r\n21:11:58:09  21:12:01:07\r\nil faut un prix pour la production\r\n       pour les handicap\u00e9s.\r\n\r\n21:12:01:11  21:12:03:18\r\n   Ils vont payer beaucoup plus\r\n         qu'aujourd'hui.\r\n\r\n21:12:03:22  21:12:08:04\r\n  Je ne veux pas qu'il y ait des\r\n    discriminations en Suisse\r\n\r\n21:12:08:08  21:12:10:16\r\nni pour les handicap\u00e9s, ni pour les\r\n             minorit\u00e9s\r\n\r\n21:12:10:20  21:12:12:06\r\n          linguistiques.\r\n\r\n21:12:12:06  21:12:18:06\r\nE.MAMARBACHI: Le march\u00e9 Romand est\r\n           tr\u00e8s petit.\r\n\r\n21:12:19:15  21:12:25:15\r\n     J'aimerais qu'on avance.\r\n\r\n21:12:27:11  21:12:31:22\r\n   Derni\u00e8re question pour Gilles\r\n             Marchand.\r\n\r\n21:12:32:02  21:12:38:00\r\nQu'est-ce qu'il va se passer en cas\r\n             de non ?\r\n\r\n21:12:41:11  21:12:47:11\r\nEst-ce qu'il faut en d\u00e9duire que la\r\n    SSR va arr\u00eater de grossir ?\r\n\r\n21:12:54:16  21:12:59:15\r\n G.MARCHAND: \u00c0 partir de 2019, les\r\n      conditions cadre fix\u00e9es\r\n\r\n21:12:59:19  21:13:02:22\r\n  d\u00e9clarent qu'il faudra faire un\r\n      programme d'\u00e9conomies.\r\n\r\n21:13:03:02  21:13:07:09\r\n        Et deuxi\u00e8me \u00e9tape,\r\n\r\n21:13:07:12  21:13:10:12\r\n  nous allons devoir continuer \u00e0\r\n    adapter notre entreprise.\r\n\r\n21:13:10:16  21:13:16:14\r\n    On n'a pas attendu ce d\u00e9bat\r\n\r\n21:13:16:19  21:13:20:10\r\npour se demander comment on va \u00eatre\r\n  en relation avec ceux qui nous\r\n\r\n21:13:20:13  21:13:22:16\r\n             \u00e9coutent.\r\n\r\n21:13:22:20  21:13:27:11\r\n    On va continuer \u00e0 le faire.\r\n\r\n21:13:27:15  21:13:31:03\r\n \u00c0 terme, je pense qu'il y aura un\r\n  peu moins de cha\u00eenes lin\u00e9aires,\r\n\r\n21:13:31:07  21:13:33:10\r\n            classique,\r\n\r\n21:13:33:13  21:13:35:21\r\n un peu plus d'offres \u00e0 la carte.\r\n\r\n21:13:36:01  21:13:41:12\r\nLe public ira chercher ce que nous\r\n          avons produit.\r\n\r\n21:13:41:16  21:13:47:14\r\nC'est ce qui va se passer je pense.\r\n\r\n21:13:49:14  21:13:53:06\r\n P.VEYA: C'est le plan b prime de\r\n         Gilles Marchand.\r\n\r\n21:13:53:10  21:13:57:04\r\n  Il entre en mati\u00e8re maintenant.\r\n\r\n21:13:57:08  21:14:03:06\r\n   Quelque chose est en train de\r\n             changer.\r\n\r\n21:14:04:16  21:14:07:18\r\n   Pour les non professionnels.\r\n\r\n21:14:07:22  21:14:13:20\r\n     On a v\u00e9cu dans une bulle.\r\n\r\n21:14:14:04  21:14:18:12\r\nL'essentiel de l'information \u00e9tait\r\n   financ\u00e9 par les publicit\u00e9s.\r\n\r\n21:14:18:16  21:14:21:22\r\n  Cette part de la publicit\u00e9 dans\r\n           l'information\r\n\r\n21:14:22:02  21:14:24:12\r\n      va tomber de 10 \u00e0 12 %.\r\n\r\n21:14:24:16  21:14:28:03\r\n       Comme aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n21:14:28:07  21:14:31:18\r\n On est \u00e0 40 % pour les journaux.\r\n\r\n21:14:31:22  21:14:37:20\r\nIl fallait avoir un \u00e9norme probl\u00e8me\r\n\r\n21:14:38:21  21:14:43:00\r\nparce que l'information ne va plus\r\n    retrouver le financement.\r\n\r\n21:14:43:04  21:14:46:02\r\nSoit vous augment\u00e9 les abonnements,\r\n\r\n21:14:46:06  21:14:50:15\r\n    mais \u00e7a devient tr\u00e8s cher,\r\n\r\n21:14:50:19  21:14:56:17\r\n1200 francs suisses pour un journal\r\n           britannique.\r\n\r\n21:14:56:21  21:15:01:09\r\nCe n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de tout le\r\n              monde,\r\n\r\n21:15:01:12  21:15:05:23\r\nmais c'est le prix pour la qualit\u00e9\r\nd'information de ce grand journal.\r\n\r\n21:15:06:03  21:15:12:01\r\nLe monde politique n'en a pas pris\r\n           conscience.\r\n\r\n21:15:23:10  21:15:29:08\r\n       La crise de l'ATS...\r\n\r\n21:15:29:11  21:15:33:00\r\nE.MAMARBACHI: Cet exemple est tr\u00e8s\r\n important mais il reste quelque\r\n\r\n21:15:33:04  21:15:35:07\r\n             minutes.\r\n\r\n21:15:35:11  21:15:41:00\r\n  L.WEHRLI: Tamedia doit prendre\r\n      d'autres dispositions.\r\n\r\n21:15:41:04  21:15:45:20\r\nE.MAMARBACHI: Doris Leuthard, cette\r\n   initiative est sur la table.\r\n\r\n21:15:46:00  21:15:51:03\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui disent\r\n      que le monde politique\r\n\r\n21:15:51:07  21:15:56:15\r\n n'a pas suffisamment anticip\u00e9 sa\r\n   transformation des m\u00e9dias ?\r\n\r\n21:15:56:19  21:16:00:20\r\nPourquoi on a d\u00fb en arriver \u00e0 cette\r\n           initiative ?\r\n\r\n21:16:01:00  21:16:05:01\r\n   D.LEUTHARD: on a pr\u00e9par\u00e9 des\r\n    rapports depuis longtemps.\r\n\r\n21:16:05:05  21:16:09:09\r\nOn a discut\u00e9 sur les subsides \u00e0 la\r\n             presse.\r\n\r\n21:16:09:11  21:16:15:10\r\nJe n'aimerais pas \u00e7a, mais on n'en a\r\n              discut\u00e9.\r\n\r\n21:16:15:16  21:16:17:18\r\nOn est en train de pr\u00e9parer un grand\r\n                pa.\r\n\r\n21:16:24:01  21:16:29:22\r\nOn est en train de pr\u00e9parer un grand\r\n               pack.\r\n\r\n21:16:30:02  21:16:33:02\r\n La presse est beaucoup en ligne.\r\n\r\n21:16:33:06  21:16:35:20\r\n   Il faut trouver des r\u00e9ponses.\r\n\r\n21:16:36:00  21:16:38:15\r\n       On va les pr\u00e9senter.\r\n\r\n21:16:38:19  21:16:41:11\r\n      Il faudra des r\u00e9formes.\r\n\r\n21:16:41:14  21:16:47:12\r\n        Sur l'audiovisuel.\r\n\r\n21:16:48:19  21:16:54:19\r\n E.MAMARBACHI: En cas de non, il y\r\n aura un r\u00e9gime minceur de la SSR.\r\n\r\n21:16:55:14  21:17:01:14\r\n  D.LEUTHARD: c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n21:17:03:15  21:17:09:12\r\n  E.MAMARBACHI: Vous avez dit en\r\n     janvier, Doris Leuthard,\r\n\r\n21:17:09:16  21:17:13:01\r\n que d'ici 5 ans, la redevance va\r\n  peut-\u00eatre passer \u00e0 300 francs.\r\n\r\n21:17:13:05  21:17:17:07\r\n     D.LEUTHARD: C'est juste.\r\n\r\n21:17:17:11  21:17:23:09\r\nOn a fait le calcul car il y a aura\r\n         plus de m\u00e9nages.\r\n\r\n21:17:23:14  21:17:26:19\r\nLa tendance va tendre vers les 300\r\n             francs.\r\n\r\n21:17:26:23  21:17:29:18\r\nC'est l'avantage de notre syst\u00e8me.\r\n\r\n21:17:29:22  21:17:32:13\r\nE.MAMARBACHI: il nous reste quelque\r\n             minutes.\r\n\r\n21:17:32:17  21:17:38:15\r\n   C'est le moment de conclure.\r\n\r\n21:17:40:09  21:17:44:22\r\n Je vais demander \u00e0 mes 2 invit\u00e9s\r\n            principaux\r\n\r\n21:17:45:02  21:17:47:23\r\n  de donner leur mot d'ordre pour\r\n      convaincre les Suisses\r\n\r\n21:17:48:03  21:17:54:01\r\n            le 4 mars.\r\n\r\n21:17:54:07  21:17:59:21\r\n Nicolas Jutzet, que dites-vous ?\r\n\r\n21:18:00:01  21:18:03:14\r\n N.JUTZET: si vous pensez que les \r\n citoyens sont assez responsables,\r\n\r\n21:18:03:18  21:18:06:20\r\nil faut soutenir notre initiative.\r\n\r\n21:18:07:00  21:18:09:21\r\n   Pour lancer quelque chose au\r\n            Parlement.\r\n\r\n21:18:10:01  21:18:13:16\r\n  E.MAMARBACHI: Doris Leuthard ?\r\n\r\n21:18:13:20  21:18:16:11\r\n   D.LEUTHARD: Il faut voter non\r\n\r\n21:18:16:15  21:18:21:05\r\n si on veut que toutes les r\u00e9gions\r\n\r\n21:18:21:09  21:18:26:15\r\naient acc\u00e8s \u00e0 un service audiovisuel\r\n            ind\u00e9pendant.\r\n\r\n21:18:26:19  21:18:29:06\r\n Et offert \u00e0 tout le monde au m\u00eame\r\n               prix.\r\n\r\n21:18:29:10  21:18:32:07\r\n       E.MAMARBACHI: Merci.\r\n\r\n21:18:32:11  21:18:35:20\r\n    Vous aurez le dernier mot.\r\n\r\n21:18:36:00  21:18:39:03\r\n      Aller voter le 4 mars.\r\n\r\n21:18:39:07  21:18:41:13\r\nOn se retrouve la semaine prochaine.\r\n\r\n21:18:41:17  21:18:44:09\r\n          \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n21:18:44:12  21:18:48:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035348\r\nDate de transcription : 08-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:26 > 0:02:07) [93%] : \r\n\u00e9mission sp\u00e9ciale ce soir autour de l'initiative, No Billag, un scrutin qui d\u00e9cha\u00eene les passions depuis des mois et c'est normal, j'ai envie de dire, tellement l'enjeu est d'importance : voulez-vous que la redevance continue de financer la SSR ainsi toujours, radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales bien pensez-vous que le march\u00e9, la publicit\u00e9 notamment pourront prendre le relais, c'est tout l'enjeu de la votation du 4 mars il reste encore 2 semaines et demie avant le jour J. alors nous ouvrons le d\u00e9bat ce soir \u00e0 infrarouge, vous pouvez participer \u00e0 ce d\u00e9bat, puisque nous sommes en Direct alors posez-nous vos questions, vos remarques, vos commentaires sur Facebook ou bien s\u00fbr le compte 8 aires d'Infrarouge, nous les relaieront ici en plateau avec nous ce soir, Gilles Marchand il a dirig\u00e9 la RTS pendant 16 ans, il est \u00e0 la t\u00eate de la SSR depuis quelques mois, il a fait de la d\u00e9fense du service public, son cheval de bataille, Pierre Veya, responsable de la rubrique \u00e9conomique m\u00e9dias vous le lisez dans Le Matin dimanche, ils ont un d\u00e9mant\u00e8lement de la SSR, un combat qu'il m\u00e8ne depuis plus de 20 ans Laurent Wehrli syndic de Montreux et conseiller national PLR pour lui une acceptation de l'initiative mettrait en danger notre coh\u00e9sion nationale, pas d'accord lui dira Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM et conseiller national UDC fribourgeois c'est un fervent d\u00e9fenseur de l'initiative, nous Billag, Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale c'est votation pourrait \u00eatre son dernier combat politique et elle esp\u00e8re bien le gagner pour elle, l'information est un bien public que la conf\u00e9d\u00e9ration doit pouvoir soutenir et enfin Nicolas 7 c'est le visage de No Billag en Suisse romande, il est membre des Jeunes PLR il a 22 ans, et il ne voit pas pourquoi ils paieraient pour quelque chose qu'ne consomme pas merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:10 > 0:02:55) [92%] : \r\nEt nous commen\u00e7ons cette \u00e9mission avec les 4 politiciens que nous avons invit\u00e9 ce soir, vous entendrez les repr\u00e9sentants des m\u00e9dias, Pierre Veya et Gilles Marchand dans un 2\u00e8me temps de ce d\u00e9bat et puis je vous rappelle, Madame et messieurs que ce soir, comme \u00e0 chaque d\u00e9bat votation, h\u00e9 bien les temps de parole de chaque camp sont calcul\u00e9s Nicola\u00ef ao\u00fbt 7 je commence ce d\u00e9bat avec vous, vous qui faites partie des initiants vous \u00eates membre des Jeunes PLR avec les jeunes UDC, vous avez donc lanc\u00e9 2 vous avez donc d\u00e9cid\u00e9 de lancer cette initiative au d\u00e9but, pas grand monde vous a pris au s\u00e9rieux un aujourd'hui, l'id\u00e9e a a fait son chemin dans le fond pourquoi vouloir cette id\u00e9e, fonds de cette id\u00e9e tellement radicale mais j'ai envie de dire supprimer la redevance, \u00e7a veut dire supprimer le financement public de l'audiovisuel dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:55 > 0:03:44) [90%] : \r\nBon alors, \u00e9videmment, les raisons sont nombreuses, mais la raison de fond, c'est parce qu'on pense que le syst\u00e8me actuel est injuste et d\u00e9pass\u00e9, d\u00e9pass\u00e9, parce qu'il ne r\u00e9pond plus \u00e0 la main, Huma la mani\u00e8re de consommer qu'on va notamment la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration et aux nouvelles technologies donc nous on pense que sur le fond, c'est plut\u00f4t le citoyen qui doit d\u00e9cider lui- m\u00eame, c'est lui qui doit \u00eatre au centre de la discussion et c'est pas aux politiciens de d\u00e9cider pour lui que les m\u00e9dias sont bons, avec une liste arbitraire qui doit soutenir chaque ann\u00e9e et qui doit payer, par la force, nous, nous pensons que le citoyen et responsable qui peut prendre des d\u00e9cisions importantes dans la vie tous les jours comme il le fait quand il choisit son travail quand il choisit ses amis quand ils choisissent sa nourriture, donc nous pensons qu'il est \u00e9galement capable de choisir le m\u00e9dia qu'il a envie de soutenir commune fait notamment par exemple dans la presse \u00e9crite, donc c'est ce combat-l\u00e0 qui nous a motiv\u00e9 tout au d\u00e9but, et on a vu que la population a pris cette th\u00e9matique \u00e0 bras le corps et qu'il on discute de mani\u00e8re extr\u00eamement vive et c'est extr\u00eamement vite \u00e0 10 ans pour la d\u00e9mocratie, donc on est tr\u00e8s fier d'avoir men\u00e9 ce d\u00e9bat- l\u00e0 et on esp\u00e8re maintenant arriver \u00e0 notre faim, et enfin arriver \u00e0 des r\u00e9formes de fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:44 > 0:03:52) [94%] : \r\nC'est vrai que le d\u00e9bat est tr\u00e8s vif en tout cas, vous l'avez sollicit\u00e9 ce d\u00e9bat, vous dites que la redevance est injuste et d\u00e9pass\u00e9 dor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:52 > 0:03:55) [79%] : \r\nVous avez tort qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Nicolas Hulot de 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:56 > 0:04:43) [84%] : \r\nAlors, je pense, c'est un syst\u00e8me qui est vraiment important, qui a vot\u00e9 plusieurs fois, je pense en toute Europe on a ce syst\u00e8me de redevance pour avoir service audit Bissuel public et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, les priv\u00e9s, ce syst\u00e8me est reconnue et on a aussi l'exp\u00e9rience auront dont ces ou un a qu'un c\u00f4t\u00e9 priv\u00e9 commercial, \u00e7a ne fonctionne pas, notamment pour les domaines de l'information, c'est pas possible t'avoir dire des, des, des solutions, des financements qui sont que commercial, \u00e7a ne fonctionne pas, il est dans un pays comme de l'autre, avec beaucoup de votation avec 4 langues nationales, il faut qu'on a aussi un nous dit oui va \u00eatre public ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:43 > 0:04:48) [92%] : \r\nUne r\u00e9ponse est ce que vous voulez privatiser toute l'information de ce pays d'un mot monsieur YouTube.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:48 > 0:04:55) [83%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, la SSR est d\u00e9j\u00e0 priv\u00e9, donc on ne changera rien, c'est juste le financement qu'est-ce qui vend et priv\u00e9, \u00e7a veut dire que c'est les citoyens qui payent, donc il faut, par peur de ce mot, c'est finalement nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:55 > 0:05:03) [89%] : \r\nMais pour tous, dans la victoire de ce qui \u00e9tatisation, on pense souvent \u00e0 berlusconisation Blocher isolation qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a c'est vrai que c'est quelque chose qui revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:03 > 0:05:33) [89%] : \r\nEt les grands mots qui r\u00e9pondent pas tellement une r\u00e9alit\u00e9 Monsieur Blocher a dit lui- m\u00eame qu'il n'\u00e9tait pas int\u00e9ress\u00e9 par ce secteur-l\u00e0, donc il faut arr\u00eater d'agiter des noms comme \u00e7a, il ne faut plus dire que les citoyens sont attach\u00e9s \u00e0 l'offre actuelle et qu'ils aiment plut\u00f4t quelque chose d'\u00e9quilibr\u00e9 et qui soutiendront plut\u00f4t ce genre d'offres l\u00e0 dans le futur, donc il faut, par peur de ce genre d'\u00e9pouvantail et penser qu'effectivement on a un pays diff\u00e9rent avec une d\u00e9mocratie directe qui votons r\u00e9guli\u00e8rement, donc pour nous c'est l'information de qualit\u00e9 qui compte et c'est pas quelque chose qui se transformera en Berlusconi TV ou Blocher TV parce qu'il faut faire confiance \u00e0 l'individu au citoyen du pays qui a envie d'une offre de qualit\u00e9 et \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:33 > 0:05:40) [88%] : \r\nDans les secteurs que ce qu'on n'a pas utiliser les arguments de la peur dans le fond dans cette, dans cette bataille, ce qu'on n'a pas essay\u00e9 de faire peur aux citoyens non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:40 > 0:05:51) [82%] : \r\nPasse pas du tout, mais l'initiative sont veut clairement, on a plus de redevance, on a plus de subsides et on n'a pas syst\u00e8me au bout pouvait m\u00eame pas nous dire quel serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:51 > 0:06:42) [85%] : \r\nL'alternative et pour nous que pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement, on a une diversit\u00e9 des m\u00e9dias c'est ex- extr\u00eamement important que tout le monde a acc\u00e8s \u00e0 ces informations c'est extr\u00eamement important et avec votre initiative, c'est tellement rigides, vous risquez on perd pas mal de temps offre soit priv\u00e9 soient publiques et alors on perd aussi la la diversit\u00e9 des m\u00e9dias op\u00e8re l'acc\u00e8s \u00e0 la formation de tout monde parce pas tout le monde a a vraiment suffisamment d'argent qui peut payer des des imp\u00f4ts ou vraiment faire un choix entre tous, c'est diff\u00e9rent, offrent et comme aussi produire tous ses centres vous pensez la march\u00e9 va r\u00e9gler tout, on a vraiment l'exp\u00e9rience partout au monde que ce march\u00e9 n'existe pas ce march\u00e9 ne fonctionne pas, ah il faut une dr\u00f4le de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:42 > 0:06:49) [96%] : \r\nAlors on va regarder dans le d\u00e9tail ce que propose effectivement le texte de votre initiative, je vous propose de faire le point sur les enjeux avec Jean-Marc Aellen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:51 > 0:08:10) [93%] : \r\nLa voici cette fameuse facture Billag une redevance annuelle de 451 francs qui sert principalement \u00e0 financer les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision et de radio, de la SSR l'initiative No Billag demandent la suppression pure et simple de cette redevance, le texte est limpide : aucune redevance de r\u00e9ception ne peut \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration ou par un tiers, mandat\u00e9 par elle, il pr\u00e9cise aussi la Conf\u00e9d\u00e9ration ne subventionne aucune cha\u00eene de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision, elle peut uniquement pay\u00e9e pour la diffusion de communiqu\u00e9s officiels urgents, fini donc l'intervention de Bernanos, le financement des radio- TV d\u00e8s le 1er janvier 2019 la SSR seraient priv\u00e9s de 1,2 milliards de francs 75 pourcent de son budget les 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales qui touchent la redevance aurait 67,5 millions de moins, \u00e7a repr\u00e9sente entre 35 et 70 pourcent de leur budget, cette initiative aussi de la Constitution, le mandat de service publics auquel sont soumis les m\u00e9dias au b\u00e9n\u00e9fice de la redevance, cela signifie par exemple la fin de l'obligation de refl\u00e9ter \u00e9quitablement la diversit\u00e9 des opinions la fin aussi de devoir tenir compte des particularit\u00e9s du pays et donc pour un m\u00e9dia comme la SSR, la fin de l'obligation de proposer des programmes dans les 4 langues nationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:14 > 0:08:29) [85%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime vous repr\u00e9sentez ce soir, l'UDC ainsi que que l'USAM, que vous pr\u00e9sidez, vous \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s des des initiants pourquoi avoir d\u00e9cid\u00e9 de de soutenir ce texte qui, on l'a dit, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s radical et et r\u00e9volutionnaire janvier sans lui dire se savoure son pas forc\u00e9ment \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:29 > 0:08:48) [86%] : \r\nR\u00e9volutionnaire l'amour mission peut-\u00eatre non la redevance d'abord permettez-moi une remarque formelle, ce n'est pas une redevance est un imp\u00f4t, du moment que tous les gens qui habitent la Suisse et qui ne consomme aucune console pas ces m\u00e9dias devront payer, c'est un imp\u00f4t maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:48 > 0:08:52) [68%] : \r\nOn vit d'AXA plut\u00f4t en g\u00e9n\u00e9ral la peau saine c'est c'est fonction du revenu imposable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:52 > 0:09:59) [92%] : \r\nTribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 lorsqu'il a supprim\u00e9 la TVA sur la taxe radio- t\u00e9l\u00e9vision c'\u00e9tait un imp\u00f4t mais je ne suis pas juriste, donc on ne va pas faire d\u00e9bat l\u00e0 dessus 2\u00e8me chose lorsqu'on a, on se pose la question, on a eu des discussions au Parlement n'a, on a parl\u00e9 de la loi sur la radio, TV on a d\u00e9j\u00e0 une votation qui s'\u00e9tait termin\u00e9e de fa\u00e7on extr\u00eamement serr\u00e9 pour nous ce qui nous g\u00eane, c'est que comme entreprise on paye 2 fois si tous nos employ\u00e9es sont appel\u00e9s \u00e0 payer cet imp\u00f4t, je ne vois pas pourquoi les entreprises doivent \u00e9galement payer \u00e0 peu pr\u00e8s 200 millions alors on va je crois chipoter sur les chiffres ont 150 et 200 millions par ann\u00e9e, selon un bar\u00e8me que d'ailleurs autres tr\u00e8s discutable, mais j'aurais peut-\u00eatre l'occasion d'y revenir, et lorsque les jeunes ont lanc\u00e9 cette initiative qui a abouti, on avait 3 solutions : ne rien faire, mais c'est pas le Style de l'USAM lance une nouvelle initiative de laquelle on aurait exclu justement le subventionnement par les entreprises ou soutenir l'initiative alors vous la modestie de nos moyens \u00e0 disposition, on a d\u00e9cid\u00e9 que la meilleure fa\u00e7on c'\u00e9tait soutenir l'initiative ce qu'on a \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:59 > 0:10:14) [92%] : \r\nDouble imposition, c'est vrai que c'est quelque chose qui revient beaucoup dans dans cette campagne du c\u00f4t\u00e9 de de l'USAM Doris qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e0 monsieur Rime qui n'a de cesse de rappeler effectivement que les entreprises vont vont payer certaines vont payer 2 fois toute presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:14 > 0:10:22) [89%] : \r\n75 pourcent excusez-moi monsieur Rime, on ne va \u00eatre pr\u00e9cis 75 pourcent des entreprises et vous me direz si je me si je me trompe 75 pourcent des PME sont exon\u00e9r\u00e9es de la redevance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:22 > 0:10:28) [86%] : \r\nCelles qui ont moins de trois angoissant coiffure avec 3 personnes, fait plus de 500000 francs tu voudras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:28 > 0:10:33) [85%] : \r\n75 pourcent des entreprises, on est d'accord avec ce monsieur Rime canton 75 pourcent des lampes Christian Jacob av\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:33 > 0:10:37) [79%] : \r\nC'est en parlant pour son soudain vous dire la v\u00e9rit\u00e9, on parle en francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:37 > 0:11:30) [81%] : \r\nAlors, alors, \u00e9coutez Madame agresseur mesdames que vous voulez r\u00e9pondre pourtant il c'est faux qui dit aujourd'hui aussi les PME devraient payer la redevance parce que droits le syst\u00e8me actuel, c'est la propri\u00e9t\u00e9 d'un appareil qui est la base de paiement on paye beaucoup plus monsieur Rime qu'avec le syst\u00e8me nouveau un PMU tr\u00e8s payer 590 95 francs par an, maintenant on a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 la majorit\u00e9 TPMP et on paye 360 100 francs adoptons sous moi et je pense aussi pour l'\u00e9conomie, le service public important les votation les informations \u00e0 disposition, c'est aussi pour l'\u00e9conomie, un point fort est ce vraiment les plus l'\u00e9cran qui payent la redevance, et je pense, et s'\u00e9tait c'\u00e9tait beaut\u00e9 monsieur conseiller national cit\u00e9 vot\u00e9 par le peuple suisse, alors il faut aussi accepter les vo\u00fbtes taxi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:30 > 0:12:04) [88%] : \r\nLe montant 360 environ et faut aujourd'hui il y a un tarif \u00e9coutez quand m\u00eame je permettez-moi de pr\u00e9ciser sa puis on y reviendra plus au jeu, merci on pays en fonction du chiffre d'affaires, donc je prends un exemple que je connais pour pas qu'on puisse me contredire, j'ai 3 entreprises ont paye, j'en ai une qui fait un peu \u00e0 peu pr\u00e8s 2 millions le chiffre d'affaires et autres qui font \u00e0 peu pr\u00e8s 20 millions chacune a souvent ce qu'on fait, je vais payer entre 12 et 15000 francs alors que le groupe Fenaco, l'UBS la Migros etc, vont payer 35000 francs donc l\u00e0- dessus, c'est un syst\u00e8me qui est pas tout \u00e0 fait qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:04 > 0:12:16) [89%] : \r\nAlors, on rappelle quand m\u00eame \u00e0 75 pourcent des PME qui sont exon\u00e9r\u00e9es de la redevance, mais Laurent Wehrli, qui est conseiller national lib\u00e9ral et surtout qui a men\u00e9 la campagne du non \u00e0 Nobile avant en Suisse romande qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e0 monsieur Rime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:16 > 0:13:12) [90%] : \r\nD'abord, un clin d'oeil, il s'av\u00e8re que quand je vais chez ma coiffeuse puisqu'il prenait l'exemple d'une d'un salon de coiffure, h\u00e9 bien il y a la radio : elle fonctionne, et c'est une radio qui justement public donc, quelque part, elle b\u00e9n\u00e9ficie de la redevance, mais en l'occurrence, elle sera justement exon\u00e9r\u00e9 et je crois que c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important de rappeler justement que cette prise en charge par des entreprises et les f\u00eates de mani\u00e8re proportionn\u00e9e, c'est d'ailleurs assez piquant de voir que les entreprises qui vaut vraiment pas payer cette redevance sont plut\u00f4t des membres d'\u00e9conomie suisse qui elle pr\u00f4ne le non \u00e0 cette initiative et que plut\u00f4t les entreprises proches de l'USAM elles vont \u00eatre exon\u00e9r\u00e9es, alors que l'USAM propose le oui \u00e0 l'initiative, \u00e7a va, c'est int\u00e9ressant d'ailleurs que la section cantonale de Monsieur Rime comme la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes ici \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le Centre patronal dans le canton de Vaud en tout cas en Suisse romande, il y a des milieux \u00e9conomiques tr\u00e8s clairement sont pour le non, m\u00eame certains, vice- pr\u00e9sident de l'USAM ne se g\u00eane pas de faire campagne pour d\u00e9noncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:12 > 0:13:34) [93%] : \r\nOn pensait le sujet mais \u00e7a int\u00e9resse Fournier un conseiller aux \u00c9tats PDC valaisan c'est vrai qu'il faut juste rappeler Monsieur Rime puisque on va tenter d'\u00eatre pr\u00e9cis ce soir c'est que toutes les sections cantonales de l'USAM en Suisse romande, sauf le Jura qui a pas encore donn\u00e9 son mode Horde sont contre l'initiative No Billag et puis vous parliez de la redevance, il faut peut-\u00eatre rappeler le montant de la redevance \u00e0 la redevance aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:34 > 0:14:02) [85%] : \r\nC'est 451 francs, on va voir ce chiffre qui qui s'affiche et puis \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine, ce sera 365 francs en 2019, \u00e7a veut dire 1 francs par jour 365 francs bien s\u00fbr c'est initiative \u00eatre est rejet\u00e9, monsieur Rime un franc par jour pour regarder infrarouge par exemple et puis ce soir, il y a aussi sur RTS deux un match important, Real Madrid : PSG 1 francs par jour pour \u00e7a est ce que c'est cher pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:02 > 0:14:39) [80%] : \r\nAlors \u00e9coutez sur le franc par jour, c'est plut\u00f4t au sujet de Monsieur Youth ce mois et les, les, les milliers de francs que les entreprises vont payer, alors que si vous faites le tour de monde entreprise ouvert la personne qui regarde la t\u00e9l\u00e9vision ou qui \u00e9coutent la radio, peut-\u00eatre quand Roger Federer joue ce costume, tu as acception alors si, enfin, c'est sa fille, et moi j'ai qui peut garantir assure bernique que dans 2 ans ou 3 ans, les matchs de PSG Real Madrid ou les autres sports seront toujours sur la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, \u00e7a je suis pas s\u00fbre, moi j'aime le hockey vous madame Mamarbachi Berger, tout \u00e7a, mais lorsqu'a comme Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:39 > 0:14:42) [90%] : \r\nJe voudrais bien s\u00fbr, je suis le comme vous, si vous voulez voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:42 > 0:14:52) [82%] : \r\nGott\u00e9ron les matchs en laisse, vous \u00eates sur la TV payante My TV oui combien vous payez combien feront encore mal sous 30 francs par mois, je paye 30 francs par mois sans bonnet planer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:53 > 0:15:03) [81%] : \r\n\u00e7a fait 30 francs par match, vous payez 25 francs bah votre sang froid 21 francs mais \u00e7a fait son m\u00e9decin bulgares 300 francs par ann\u00e9e monsieur oui oui juste arr\u00eater sa juste regarder le hockey et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:03 > 0:15:08) [90%] : \r\nContinuera parce que la TV romande Novak, la t\u00e9l\u00e9vision va pas avoir les macarons Kearney.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:08 > 0:15:34) [90%] : \r\nVera dans un 2\u00e8me temps ce qui ne se qui va pouvoir \u00eatre financ\u00e9e par par le priv\u00e9, je vous disais, on est en Direct, ce soir, donc on va prendre des des messages des des t\u00e9l\u00e9spectateurs des internautes plut\u00f4t et ses premiers messages qui tombe un message pour vous madame Leuthard je vais vous demander d'r\u00e9pondent bri\u00e8vement message de Leandro Fernandez Carvalho qui nous dit la chose suivante : dans certains pays, la redevance est moins co\u00fbteuse que la n\u00f4tre, \u00e7a n'emp\u00eache pas de pondre des \u00e9missions et des reportages d'une tr\u00e8s bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:34 > 0:15:59) [86%] : \r\nVotre r\u00e9ponse, c'est juste, il y a 10 ou la redevance un mois cher si on aurait que la Suisse al\u00e9manique, \u00e7a serait vraiment 200 francs alors la moiti\u00e9 qui \u00e9tait un peu un contre- projet mais on a 4 longueurs alors et on a un transfert de la redevance de la Suisse al\u00e9manique pour la Suisse Romande de la Suisse italienne, c'est pour nous aussi je pensais important \u00e7a exactement la coh\u00e9sion que Monsieur Wehrli a mentionn\u00e9, et c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:59 > 0:16:21) [87%] : \r\nOn va parler de la coh\u00e9sion tout de suite mais ce message pour vous Nicola\u00ef ao\u00fbt 7 Philippe de Philippe Michaud, qui nous dit la chose suivante : je n'ai pas eu d'enfant et j'ai toujours pay\u00e9 l'enseignement avec mes imp\u00f4ts alors si No Billag passe remboursez-moi s'il vous pla\u00eet ma participation scolaire qu'est ce que vous voulez, r\u00e9pondez : pourquoi, dans le fond on financerait, c'est une question aussi qui revient souvent, hein pourquoi on financerait la formation et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:21 > 0:16:25) [87%] : \r\nUne des, des, des audiovisuel de de l'audiovisuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:25 > 0:17:01) [88%] : \r\nBon, c'est une diff\u00e9rence de fond les pr\u00e9rogatives de l'\u00c9tat et le pourtour de l'\u00c9tat est quelque chose qui doit se disputer, mais la, la formation est pay\u00e9e par un imp\u00f4t et pas par une redevance qui taxe la m\u00eame chose, toutes les, tous les m\u00e9nages \u00e9taient totalement asocial qui demandait une famille pauvre est un milliardaire de payer la m\u00eame chose donc sur le fond, c'est surtout la les enfin l'esprit induit par la vraiment ce qui nous d\u00e9pla\u00eet, sur le fond, je crois que pour une \u00e9conomie et pour un pays qui va fonctionner, la formation est importante et c'est une logique compl\u00e8tement diff\u00e9rente, peut-\u00eatre pour r\u00e9pondre encore sur les entreprises, avant on utilise toujours les pourcentages qu'on qui nous arrange parce que les 25 pourcent d'entreprises qui payeront la redevance, \u00e7a repr\u00e9sente 85 pourcent de l'emploi donc quasiment tous les employes du pays, donc c'est int\u00e9ressant d'utiliser certains pourcentages qui disent que ce principe-l\u00e0 qui est une entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:01 > 0:17:12) [82%] : \r\nMais il y a 12 r\u00e9ponse br\u00e8ve redevance je disais tout \u00e0 fait oui mais c'est pour \u00e7a qu'on peut pas \u00eatre merci d'une m\u00e8re si maire sera merci Jean-Claude Serge \u00e9conomie lors du 1er non mais eux ils se battent pour un principe et \u00e9cologistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:12 > 0:17:15) [81%] : \r\nPour rappeler que son si Laurence Wehrli, et si on peut commencer, si on peut continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:15 > 0:17:19) [77%] : \r\nC'est pas \u00c9conomie Suisse nous, hommes, la plus grande association \u00e9conomique du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:19 > 0:17:32) [91%] : \r\nDonc, petit tour des r\u00e9seaux sociaux Laurent Wehrli cette question- remarque pour vous de Thierry \u00e9clusiers qui qui nous dit la chose chose suivante : je n'ai plus envie de payer la facture Billag elle est trop cher, alors j'assume, oui mon bulletin de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:32 > 0:17:39) [92%] : \r\nC'est mon porte- monnaie c'est vrai, qu'est ce que vous dites \u00e0 tous ces gens qui disent payer 450 francs ou payer 365 francs d'une fois, c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:40 > 0:18:20) [90%] : \r\nJe peux entendre \u00e9videmment que dans une situation familiale ou une femme, une situation personnelle leur point de vue d'un salaire, \u00e7a peut repr\u00e9senter un montant important, maintenant, je vous appelle les gens \u00e0 vraiment faire l'analyse de l'ensemble du coup qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 payer, on vient de le voir avec l'exemple de Monsieur Rime pour les matchs de Gott\u00e9ron rien que pour le hockey et Gott\u00e9ron il va payer plus cher que ce qu'il va payer avec la redevance pour avoir un paquet beaucoup plus large et beaucoup plus complet et c'est bien cette analyse l\u00e0 c'est bien cette analyse l\u00e0 que dans une notion tout \u00e0 fait lib\u00e9ral et radical de responsabilit\u00e9, il va falloir faire ses calculs et alors, le calcul est tr\u00e8s rapide pour voir que cette redevance par le fait qu'elle est pay\u00e9 par l'ensemble des personnes que le meilleur march\u00e9 pour tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:20 > 0:18:33) [88%] : \r\nAinsi de ces remarques, c'est des petits pics Penguins donc merci d'\u00eatre br\u00e8ve, alors si on reste toujours sur le texte de l'initiative sur lequel vous allez voter donc toute la suppression de la redevance, l'autre grande id\u00e9e, c'est de supprimer le mandat de service public qui incombe aujourd'hui notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:33 > 0:18:52) [91%] : \r\n\u00e0 la SSR, alors je vous propose de voir l'article l'alin\u00e9a, plus pr\u00e9cis\u00e9ment en fait qui serait supprim\u00e9e, c'est l'alin\u00e9a 2 de l'article 93 de la Constitution et il dit notamment la radio et la t\u00e9l\u00e9vision prennent en consid\u00e9ration les particularit\u00e9s du pays et les besoins des cantons Nicola\u00ef ao\u00fbt 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:52 > 0:18:59) [91%] : \r\nAh oui, \u00e0 l'initiative, c'est un coup de franc, un coup de poignard au f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e0 la coh\u00e9sion nationale de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:59 > 0:19:29) [90%] : \r\nBon, je crois que la Suisse existait avant la redevance, elle existera apr\u00e8s, il faut arr\u00eater de peindre le diable sur la muraille et il faut dire que partout dans le pays, les gens ont envie de suivre la formation et de consommer de la t\u00e9l\u00e9vision, donc c'est une offre qui doit exister dans toutes les parties du canton, toutes les parties du pays, et je crois que \u00e7a ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une loi, \u00e7a c'est \u00e7a se r\u00e9sume plut\u00f4t \u00e0 l'envie des citoyens, je crois que dans l'esprit suisse, on est d'accord, de soutenir une offre de la SSR m\u00eame qu'quand elle n'est plus fort, par une loi de le faire, donc bient\u00f4t une \u00e9preuve pour les Suisses de d\u00e9montrer qu'ils sont r\u00e9ellement solidaire avec les diff\u00e9rentes parties du pays, dire que c'est dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:29 > 0:19:57) [89%] : \r\nVous pensez rester tr\u00e8s th\u00e9orique, on verra apr\u00e8s si c'est vraiment c'est pas servi de 11 responsabilit\u00e9 aussit\u00f4t Westphalie tard vous disiez quelque chose tout \u00e0 l'heure, elle parlait de ce m\u00e9canisme de redistribution hein qui existe \u00e0 la \u00e0 la SSR, \u00e7a fonctionne, la chose la la la mani\u00e8re suivante : la Suisse al\u00e9manique g\u00e9n\u00e8re 73 pourcent des ressources de la SSR redevance et publicit\u00e9 et elle n'en garde que 43 pourcent, se dire que le reste est redistribu\u00e9 notamment \u00e0 la Suisse romande, vous \u00eates en train de p\u00e9naliser la Suisse romande avec votre messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:57 > 0:20:25) [90%] : \r\nEncore une fois, on rend une responsabilit\u00e9 de choix aux citoyens, donc on ne p\u00e9nalise personne la SSR est libre, dans un march\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 de la contrainte de payer cette redevance est libre de faire cette p\u00e9r\u00e9quation interne, rien ne l'interdit dans l'initiative d'ailleurs la SSR n'est m\u00eame pas nomm\u00e9 par le texte, initiative, donc la politique interne de la SSR n'est pas impact\u00e9e par notre initiative, on lui interdit rien on encourage dans ce dans l'id\u00e9e de SSR id\u00e9e suisse de continuer avec ce moyen de financement la et de respecter les diff\u00e9rentes minorit\u00e9s linguistiques et \u00e7a tiendra, ce sera une offre int\u00e9ressante pour le citoyen qui l'encouragera \u00e0 financer cette eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:25 > 0:20:28) [74%] : \r\nPour l'ann\u00e9e hardiment vers qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur de \u00eatre sur la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:28 > 0:22:14) [90%] : \r\nMais il y a des \u00e9l\u00e9ments purement d'\u00e9conomie, enfin, de ce fait des \u00e9tudes d'\u00e9conomie dont je peux que que ce qui est sugg\u00e9r\u00e9 de faire cette m\u00eame analyse ce n'est pas seulement pour un march\u00e9 puisqu'il veut parler de consommation, on a beaucoup parl\u00e9 de consommation, on a juste oubli\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment : c'est que pour consommer, il faut qu'il y a un produit donc il faut aussi penser au co\u00fbt de production et que de produire une heure d'\u00e9mission en romanche a le m\u00eame coup que si c'est en Suisse al\u00e9manique, le seul probl\u00e8me, c'est que le produit en revanche n'a pas du tout le m\u00eame public n'a pas du tout la m\u00eame capacit\u00e9 de produire des abonnements en suffisance respectivement d'avoir des publicit\u00e9s en suffisance pour couvrir le co\u00fbt Sousa 30 ao\u00fbt dans une r\u00e9gion comme celle de Z\u00fcrich, on peut certainement imaginer d'ailleurs des exemples sur le prouve, bon l'ont prouv\u00e9 dans la dur\u00e9e qu'il y a une possibilit\u00e9 \u00e9conomique par les abonnements respectivement par la publicit\u00e9, d'assurer \u00e0 m\u00e9dias audiovisuels priv\u00e9s mais il faut un bassin de que le produit est public suffisant pour qui l'int\u00e9r\u00eat de cette responsabilit\u00e9, m\u00eame si tous les romans, j'\u00e9tais responsable et payer pour avoir des \u00e9missions revanche quel co\u00fbt cela repr\u00e9senterait largement plus que la redevance, encore une fois par la redistribution et c'est d'ailleurs tr\u00e8s s\u00fbr que non, quand m\u00eame, cette suppression de l'alin\u00e9a 2 quand on parle de consommer, de payer ce qu'on consomme, ce qui est un principe que je peux entendre et que je respecte \u00e9videmment dans la d\u00e9mocratie, que vient faire la suppression de la baignade, que vient faire la suppression de l'alin\u00e9a 2 cette id\u00e9e qui dribble c'est vie cette id\u00e9e, je parle de repr\u00e9sentativit\u00e9 qui parle de notion de ma\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments ensemble pour avoir une information de meilleure qualit\u00e9, l'alin\u00e9a 2 pouvait parfaitement rester dans cette initiative avec le principe de payer ce qu'on consomme, elle est quand m\u00eame \u00e9tonnant qu'il ait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 de supprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:14 > 0:22:35) [89%] : \r\nMonsieur Rime monsieur comme Richard bien vous entende l\u00e0- dessus parce que c'est important, hein, vous \u00eates vous \u00eates UDC certains disent dans cette campagne, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, qu'on est un peu en train de tuer de cette Suisse il faut aussi rappeler que, que Les \u00c9chos : Les yodleurs, que les soci\u00e9t\u00e9s de musique folklorique toutes ces associations culturelles qui font aussi de la culture typiquement suisse sont contre cette initiative qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, on est en train de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:35 > 0:23:02) [87%] : \r\nDe tuer alors cette coh\u00e9sion devient quand m\u00eame aussi un peu sur les d\u00e9clarations de mon coll\u00e8gue vers l'est, mon coll\u00e8gue vers Life, une analyse que n'analyse du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est pas un hasard si l'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les Jeunes PLR et les jeunes UDC j'en fais plus partie, j'ai fait partie des jeunes PLR on a dit de bien mission mais le probl\u00e8me c'est que les besoins de la jeunesse ne sont plus du tout ce que d\u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:02 > 0:23:04) [78%] : \r\nEt sur la voyez ce que je viens d'indices sur la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:04 > 0:23:50) [88%] : \r\nOui national, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit aussi : elle a exist\u00e9 longtemps avant la RTS elle existera encore avec d'autres moyens de consommation, moi j'ai 3 fils qui ont 30 \u00e0 40 ans, je peux vous promettre qu'il ne consomme plus du tout les m\u00e9dias comme moi je l'ai consomment ou comme vous probablement, voulez-vous consommer et c'est ce d\u00e9bat qui n'a pas eu lieu et c'est ce d\u00e9bat qui a, qui a abouti, peut-\u00eatre \u00e0 cette situation de cette votation qui n'est pas parfaite, c'est clair, mais maintenant ce que je souhaite vraiment, alors ce que si vous gagnez, d'apr\u00e8s les sondages, vous allez largement gagn\u00e9 que ce d\u00e9bat est quand m\u00eame lieu une fois parce qu'on aurait pu le faire en 2015 lorsqu'on a eu la premi\u00e8re votation et ce d\u00e9bat, on n'a pas fait, on a voulu fixer un syst\u00e8me qui est aujourd'hui mis en danger ou qu'il a contest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:50 > 0:24:03) [87%] : \r\nDoris Leuthard d'une r\u00e9ponse, premi\u00e8rement, peut-\u00eatre encore une fois sur 5 cette faute intellectuelle de l'initiative qui qui pense \u00e0 sa coh\u00e9sion et c'est un march\u00e9 qui va fonctionner \u00e7a dit exactement pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:03 > 0:24:11) [79%] : \r\nOn a les 34, t\u00e9l\u00e9, radio hein r\u00e9gional qui disent clairement ce march\u00e9 n'existait pas, le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:11 > 0:24:17) [85%] : \r\nEnfin, sur le march\u00e9, Doris Leuthard, excusez-moi de vous voulez-vous de ce journaliste concernant l'a eu mais mais mais je suis s\u00fbr, sur ce que vous disait monsieur Rime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:17 > 0:25:03) [84%] : \r\nJ'en ai marre, vraiment j'\u00e9coute depuis longtemps de lui d'on n'a jamais qui une service public j'ai j'ai avec moi Monsieur Rime tout ce rapport c'\u00e9tait c'\u00e9tait discut\u00e9 4 ans 11 heures dans le le le national et aux \u00c9tats, et ce jusqu'\u00e0 bout, o\u00f9 il avait pas participer \u00e0 la discussion ou oui mais o\u00f9 ma c'est une une phrase, une usine, une question \u00e0 la fin du d\u00e9bat, c'est votre contribution \u00e0 la discussion mais le pl\u00e9num a a disput\u00e9 14 heures je veux je peux accepter que ce que le r\u00e9sultat n'\u00e9tait pas correct pour toi, mais c'\u00e9tait une d\u00e9cision du Parlement et il faut quand m\u00eame aussi accepter les r\u00e9sultats du bus de la discussion du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:03 > 0:25:28) [89%] : \r\nBon c'est vrai que je ne fait pas partie de la commission qui a trait\u00e9 ce monsieur aime observer comme moi qu'on ne peut pas \u00eatre dans toutes les commissions et quand on a la chance d'appartenir \u00e0 un grand groupe comme l'UDC qui a 8 repr\u00e9sentants, dont 9 dans chaque commission, c'est en principe le sp\u00e9cialiste du dossier qui interviennent, mais je vous promets que je vous ai bien \u00e9cout\u00e9e et que c'est tr\u00e8s rare que je reste assis 14 heures \u00e0 ma place, mais dans ce dossier- l\u00e0, j'y suis rest\u00e9 je connais tr\u00e8s bien le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:28 > 0:25:43) [90%] : \r\nAlors, pour revenir sur la coh\u00e9sion nationale, monsieur Wehrli, c'est vrai que c'est quelque chose qu'on convoque beaucoup dans ce d\u00e9bat, c'est une tr\u00e8s belle id\u00e9e, mais tr\u00e8s franchement, en quoi la SSR, j'ai envie de vous demander, contribue \u00e0 cette coh\u00e9sion nationale \u00e0 cette id\u00e9e de la la Suisse parce que c'est pas plut\u00f4t un slogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:43 > 0:26:28) [92%] : \r\nAh non, c'est pas un slogan, je crois que dans un certain nombre d'\u00e9missions, on le voit tr\u00e8s bien tr\u00e8s clairement comment est-ce qu'on se renseigner sur ce qui se passe aux Grisons au Tessin dans certaines dans certains cantons de Suisse allemande nous les Romands s'il n'y avait pas un m\u00e9dia qui donnait cette information parce que je pense qu'on a une grande grande diff\u00e9rence dans la discussion et on le voit encore une fois, ce soir, on parle beaucoup de consommation, moi je voudrais qu'on aime, on rapporte aussi et ce qui est un principe \u00e9conomique complet que si on veut consommer quelque chose, il faut qu'il ait \u00e9t\u00e9 produit et ce co\u00fbt de production, on l'oublie compl\u00e8tement quand on parle ici de uniquement l'aspect de la consommation et Monsieur Rime, merci de me rappeler mon \u00e2ge en disant que suis du 20\u00e8me si\u00e8cle, il est vrai que je suis d\u00e9j\u00e0 2 fois grand- papa donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:28 > 0:26:31) [72%] : \r\nJ'ai pas des listes qui mentionne chaque jeudi Claude \u00e9t\u00e9 un d\u00e9bat du vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:31 > 0:27:02) [85%] : \r\nVous, slogan de la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 grand- papa, je le connais, je suis aussi connect\u00e9, je regarde la t\u00e9l\u00e9vision avec ces nouvelles formes j'ai aussi Netflix, tous ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 sont sont une de tr\u00e8s clair, mais toujours est-il que la question, c'est la production de fixe est actuellement dans un d\u00e9ficit noir depuis qu'ils ont comment\u00e9 \u00e0 produire, ils ne couvrent pas leurs co\u00fbts alors par des raisons de bourse ils y arrivent encore \u00e0 survivre, mais la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique dont co\u00fbt de production, qui doit \u00eatre assum\u00e9e par des coups de consommation n'est pas \u00e0 l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:02 > 0:27:07) [90%] : \r\nAlors on va revenir, on va revenir en fait \u00e0 \u00e0 tout ce d\u00e9bat \u00e9conomique mais avant cela, j'aurais quand m\u00eame qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:07 > 0:27:27) [90%] : \r\nOn s'arr\u00eate sur la question aussi de la d\u00e9mocratie, on a dit : votre initiative aussi, c'est une mise en danger de de la d\u00e9mocratie, c'est vrai que dans le mandat de service public de la SSR, il y a aussi cette importance de, de, de, de donner et de former l'opinion publique de l'informer par rapport \u00e0 \u00e0 cette d\u00e9mocratie qu'est ce que vous dites Monsieur Hudson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:27 > 0:28:19) [88%] : \r\nBon, je crois que le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t vite vitalit\u00e9 par notre initiative, donc on voit que la SSR n'a heureusement pas le monopole de cette d\u00e9mocratie et du d\u00e9bat \u00e9quilibr\u00e9, donc c'est plut\u00f4t une position assez arrogante et qu'on trouve plut\u00f4t assez \u00e9tonnante de la SSR parce qu'heureusement, le d\u00e9bat a lieu partout ailleurs dans la rue \u00e0 lieu dans des assembl\u00e9es lieu aupr\u00e8s de la population comptant 10 oui des frayeurs donc heureusement que le service public ne s'arr\u00eate pas \u00e0 la loi et que, par exemple, la presse \u00e9crite livre monsieur Wehrli parler avant, comment est-ce qu'on peut s'adresser \u00e0 la Suisse allemande mais Monsieur Verdez, moi je lis le journal je suis int\u00e9ress\u00e9 et je connais la Suisse allemande, je crois qu'il y a d'autres, il y a d'autres fa\u00e7ons, d\u00e9couvrir la allemand n\u00e9 le la, les divisions apporte des \u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires \u00e0 la presse \u00e9crite, mais c'est pas dit, dire que la coh\u00e9sion nationale d\u00e9pend \u00e7a c'est quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9ducteur, je pense, la coh\u00e9sion nationale d\u00e9pend des valeurs communes que nous d\u00e9fendons, du fait qu'on ait un march\u00e9 du travail qui est efficient conna\u00eet un tissu social fort, je crois pas que \u00e7a d\u00e9pend des d'une facture qu'on impose \u00e0 des familles qui, notamment, on a peine \u00e0 le payer chaque ann\u00e9e je crois que ce serait tr\u00e8s r\u00e9ducteur et pas du tout satisfaisant comme vision de la Suisse, et moi je la partage Corsica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:19 > 0:28:26) [80%] : \r\nAlors ici, famille, ont des probl\u00e8mes \u00e9conomiques puisque les \u00e9voquer et certainement qu'elles ne peuvent pas s'abonner \u00e0 la NZZ Alassane 4 Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:26 > 0:28:31) [73%] : \r\n\u00e0 la redevance ce aujourd'hui les familles payent double paye la redevance en la consommer, forc\u00e9ment, ils ne peuvent penser que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:31 > 0:28:34) [87%] : \r\nParce qu'ils ne payeront plus ils ach\u00e8teront le car leur Tagblatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:34 > 0:28:38) [91%] : \r\nLes jours, moi je suis d'accord leur donner cette responsabilit\u00e9 parce que je crois en l'\u00eatre humain, je pense qu'il est responsable pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:38 > 0:28:44) [84%] : \r\nDans les secteurs d'un mot, il faut quand m\u00eame, vous mettez en danger, c'est 34 radios t\u00e9l\u00e9 priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:44 > 0:28:48) [78%] : \r\nMais moi, pas assez, citoyens, on lui donne la libert\u00e9 choisir ses buts je me rejouis d\u00e9j\u00e0 pas tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:48 > 0:29:02) [88%] : \r\nTous, tous ces tous ces entreprises vivent avec 50 pourcent au moins de la redevance \u00e0 la v\u00f4tre, votre id\u00e9e, \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a, on pourrait faire la publicit\u00e9 ou des abonnements Lisa \u00e0 Pau pour remplacer Sarko pourcent de redevance tous ces entreprises le 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:02 > 0:29:08) [89%] : \r\nPas impossible remarque on va ouvrir ce d\u00e9bat, on va ouvrir ce d\u00e9bat, si vous permettez, Madame et messieurs pr\u00e9cis\u00e9ment, vous parlez de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:08 > 0:29:28) [92%] : \r\n34 radios et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es, on en a encore peu parl\u00e9 depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, on a beaucoup parl\u00e9 de la SSR mais la redevance finance aussi ses 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es r\u00e9gionales que vous regardez aussi probablement, on va d'avoir d'ailleurs voir un exemple maintenant tr\u00e8s concret, c'est l'exemple de Radio Chablais, c'est un reportage qui est sign\u00e9 Jean-Marc Aellen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:31 > 0:29:36) [99%] : \r\nElle est \u00e9cout\u00e9e quotidiennement par plus de 50000 personnes entre Sion et Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:36 > 0:29:41) [96%] : \r\nEn Virginie, la municipalit\u00e9 de Montreux veut investir 45 \u00e0 50 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:41 > 0:30:01) [92%] : \r\nL'information r\u00e9gionale, c'est la mission principale de Radio Chablais, une radio qui emploie 35 personnes et qui tourne avec un budget de 5 millions 5 millions dont le tiers provient de la redevance alors pour son directeur, Florian Jeanneret oui le 4 mars aurait des cons\u00e9quences dramatiques fusion pourriez c'est possible l'impeccable, \u00e7a signifie \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:01 > 0:30:17) [92%] : \r\nPeu pr\u00e8s la moiti\u00e9 du personnel en moins, \u00e7a signifie une r\u00e9daction qui est drastiquement r\u00e9duite et l'essence m\u00eame d'un m\u00e9dia r\u00e9gional qui est remise en question, puisque si on n'a plus d'actualit\u00e9 r\u00e9gionale, quel int\u00e9r\u00eat d'avoir un m\u00e9dia r\u00e9gional probablement qu'\u00e0 l'aube de 2020 la radio c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:19 > 0:30:27) [91%] : \r\nLes m\u00e9dias r\u00e9gionaux J\u00e9r\u00f4me Desmeules reconna\u00eet leur importance, il est pourtant un fervent d\u00e9fenseur de l'initiative, No Billag je soutiens la libert\u00e9 d'choix et je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:27 > 0:30:32) [92%] : \r\nPense que le financement des m\u00e9dias est une question volontaires plut\u00f4t que d'\u00eatre une obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:33 > 0:30:48) [89%] : \r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand a accept\u00e9 de rencontrer le directeur de Radio Chablais dans ses locaux, il a plus \u00e0 Radio Chablais pour \u00e7a pour nuit le discours alarmiste de Florian Jeanneret n'est pas justifi\u00e9 l'initiative No Billag ne va pas tuer la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:49 > 0:31:04) [93%] : \r\nC'est le m\u00eame discours qu'on entend de la part de tous les patrons de de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale, moi j'y crois pas, je pense que la Suisse est un pays suffisamment intelligents Le g\u00e9nie helv\u00e9tique quelque part peut nous amener \u00e0 trouver des solutions qui permettront de maintenir nos m\u00e9dias r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:05 > 0:31:13) [88%] : \r\nVisite de la r\u00e9daction, le nerf de la guerre pour Radio Chablais, la r\u00e9daction du Chablais couvre 3000 sujets r\u00e9dactionnel sur le Chablais chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:13 > 0:31:26) [87%] : \r\nNous, on reconna\u00eet aussi volontiers pour une radio comme Radio Chablais Rh\u00f4ne FM pour nos t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales par exemple c'est difficile de tourner sans la redevance ou sans un \u00e9quivalent de cette redevance, c'est pour \u00e7a qu'on a fait une une proposition dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:26 > 0:31:38) [88%] : \r\nSa proposition, une contribution volontaire en Valais de 7 francs par mois et par m\u00e9nage pour compenser la redevance et financer les m\u00e9dias audiovisuels de la r\u00e9gion utopique : moins 10 pour le patron de la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:38 > 0:31:46) [88%] : \r\nParce qu'on a ainsi insist\u00e9 les appels de dons sont fait surface fa\u00e7on volontaire, on le voit, le r\u00e9sultat est nettement moindre par rapport \u00e0 ce que l'on peut esp\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:46 > 0:32:06) [90%] : \r\nEn Suisse, au total 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales touche une part de la redevance, une part qui repr\u00e9sentent entre 1 et 2 tiers de leur budget, tous ces m\u00e9dias craignent aujourd'hui pour leur survie craintes justifi\u00e9es ou pas, J\u00e9r\u00f4me Desmeules et Florian Jeanneret, ce qui, chacun avec sa propre conviction \u00e0 bient\u00f4t j'esp\u00e8re provoquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:08 > 0:32:33) [89%] : \r\nDe nouveaux invit\u00e9s nous ont rejoint, Pierre Veya et Gilles Marchand je vais commencer avec vous, Pierre Veya, je le rappelle, vous \u00eates responsable de la rubrique \u00e9conomique chez Tamedia, on vous lit notamment dans dans Le Matin dimanche, il fut un temps o\u00f9 vous \u00e9criviez pour l'hebdo, on a retrouv\u00e9 une une, elle date de 1995 et vous \u00e9tiez visionnaire, vous disiez : et si on supprimait la SSR, vous \u00e9tiez visionnaire effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:34 > 0:33:57) [90%] : \r\nOui, parce que, \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, j'avais analys\u00e9 avec un coll\u00e8gue, le syst\u00e8me des m\u00e9dias et je m'\u00e9tais rendu compte qu'il y avait une contradiction, un syst\u00e8me qui \u00e9tait une contradiction \u00e9conomique assez grave, c'est-\u00e0-dire qu'on mettait en comp\u00e9tition, le secteur public, avec des entreprises commerciales et vous \u00eates bonjour nous aura notamment notamment mais pr\u00e8s exemple aussi les t\u00e9l\u00e9visions commerciales ou les t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es, publiques et les Anglais qui sont beaucoup plus intelligents dans ce dans la gouvernance des entreprises \u00e0 a a compris puisqu'ils ont une BBC qui lorsqu'elle produit des \u00e9missions et qu'elle touche la redevance ne peut pas avoir acc\u00e8s au march\u00e9 publicitaire, mais lorsqu'elle est sur le march\u00e9 publicitaire ne peut pas toucher la redevance, ce qui \u00e9vite la distorsion de concurrence et on \u00e9tait parti d\u00e9j\u00e0 de cette, de ce constat, ensuite il n'y avait pas encore la menace : si vous voulez de la fusion des m\u00e9dias avec Internet mais l'arriv\u00e9e d'Internet et la fusion de tous les m\u00e9dias rend la gouvernance des m\u00e9dias doit \u00eatre compl\u00e8tement chang\u00e9 et je pense que cette initiative libertarienne de monsieur Luxair qui est un courant \u00e9conomique tout \u00e0 fait respectable, je ne partage pas la conclusion, si vous voulez les moyens, je pense que le service public ou ce que j'appelle moi le bien commun doit \u00eatre financ\u00e9 par des moyens d'\u00c9tat et je pense que le budget de l'\u00c9tat devrait y parvenir devraient se leurrer, mais le meilleur moyen, c'est parce que je pense que d'abord l'imp\u00f4t et juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:57 > 0:34:11) [91%] : \r\nOn va revenir, monsieur Pe\u00ef Veya on va revenir sur tout \u00e7a vous a dit beaucoup de choses, d'un mot quand m\u00eame sur la distorsion de la concurrence c'est vrai Gilles Marchand et on reviendra bien s\u00fbr, c'est l'exemple de de Radio Chablais parce qu'il est tr\u00e8s important, mais sur la distorsion de la concurrence, c'est vraiment le font peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:11 > 0:34:17) [86%] : \r\nQuoi l'audiovisuel recevrait la la redevance et puis les journaux dans lesquels travaillent Monsieur V\u00e9gas pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:17 > 0:35:01) [91%] : \r\nMais parce que nous n'avons pas exactement le m\u00eame mandat, ni les m\u00eames responsabilit\u00e9s, nous avons un mandat de prestations qui consiste \u00e0 adresser des programmes 4 langues g\u00e9n\u00e9raliste sans choisir le public en faisant en sorte que chacun y trouve de l'int\u00e9r\u00eat en \u00e9tant aussi universelle que les la population suisse, on essaie de rassembler ces populations avec des programmes qui la rapproche alors \u00e9videmment on ne choisit pas nos audiences ne choisit pas nos public on essaie d'\u00eatre int\u00e9ressant pour tout le monde et j'aimerais dire \u00e0 Pierre Veya, que la BBC que tout le monde ne cite en exemple d'une machine commerciale ph\u00e9nom\u00e9nal parce que la BBC, contrairement \u00e0 ce que l'on pense commercialise manifestement et tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, ces antennes, notamment sur le, sur le r\u00e9seau international et mondial et, pour finir, la BBC s'adresse \u00e0 un march\u00e9 international, en anglais, ce qui n'est pas du tout le cas d'une petite radio t\u00e9l\u00e9vision en Suisse, qui s'adresse un petit march\u00e9 en 4 langues, donc c'est difficile de comparer Monsieur Marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:01 > 0:36:15) [87%] : \r\nPourquoi je dis \u00e7a, le patron de M6 en France, l'a dit r\u00e9cemment dans une interview au Monde, et je crois qu'il avait raison vis\u00e9 le probl\u00e8me lorsque vous avez un acteur public qui touche une redevance aussi actif sur le commercial, toutes les t\u00e9l\u00e9s \u00e0 se ressent et c'est vrai, nous avons tous beaucoup TV mais vous pouvez faire la l'analyse de 18 heures \u00e0 21 heures, vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame offre c'est donc il y a un \u00e9norme probl\u00e8me et je, je, alors vous avez tant d'antan d'\u00e9missions publiques politique qu'on peu d'audience, etc, \u00e7a l'est, mais \u00e7a, \u00e7a ne fonctionne pas, ce sont, justement, je dois le dire cette phrase \u00e0 r\u00e9soudre un autre \u00e9l\u00e9ment, c'est paradoxal, on discute ce soir d'une dans mon trou de un milliard 300 millions, c'est-\u00e0-dire le plus gros, c'est un, c'est un gros montant et une entreprise qui fournit un service public essentiel c'est l'\u00e9pine dorsale du syst\u00e8me d'information, de la Suisse comme dans d'autrui, c'est l'ATS, la th\u00e8se, c'est un budget de 30 millions on va supprimer 40 postes sur 180 journalistes, vous \u00eates le 3\u00e8me actionnaire, personne ne bronche, et je peux vous dire \u00e7a, c'est une vraie catastrophe parce que comptent l'ATS sera vraiment affaibli parce que je pense qu'que ben ce sera extr\u00eamement difficile de survivre avec les moyens qu'elle a, vous allez vous rendent compte ce que c'est la disparition d'un bien commun de service public, 2 remarques rapides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:15 > 0:36:16) [70%] : \r\nAlors bien s\u00fbr la ATS sur la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:16 > 0:36:31) [76%] : \r\nSi on les tests l'actionnaire num\u00e9ro 1 c'\u00e9tait un m\u00e9dia, pr\u00e9cis\u00e9ment, nous sommes un actionnaire tout \u00e0 fait minoritaire, nous r\u00eavons en rien, nous n'avons rien fait c'est 3\u00e8me actionnaire on a r\u00e9cemment parl\u00e9 devant nous devons rien baisser notre mandat de pr\u00e8s, c'est ce que nous avons du pourcent hein, d\u00e9parts de la je suis absolument d'accord avec l'id\u00e9e que la th\u00e8se est importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:31 > 0:36:38) [66%] : \r\nDonc la si chose t\u00e9l\u00e9graphique suisse et comme c'est bien soutenu par ce que vous ne vous \u00eates pas oppos\u00e9 au plan de Rostock, enfin je longe Taylor, laissez-moi chez le marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:38 > 0:37:02) [88%] : \r\nNe vont en rien, nous devons rien Pierre Veya diminuer notre mandat de prestations notre commande \u00e0 au contraire, nous sommes absolument dispos\u00e9 \u00e0 la soutenir et ce que j'aimerais vous dire c'est que la l\u00e9gitimit\u00e9 du service public en Suisse, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de proposer des programmes qui sont diff\u00e9rents de ce que proposent les cha\u00eenes fran\u00e7aises, allemandes, est, et je vous mets au d\u00e9fi quand m\u00eame honn\u00eatement de trouver cette texture, cette saveur cette ce cette relation \u00e0 la Suisse que nous proposons, tous les jours sur les cha\u00eenes qui arrivent d'un c\u00f4t\u00e9 l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:02 > 0:37:21) [89%] : \r\nAlors j'aimerais revenir, j'aimerais bien revenir Monsieur Veya sous permettez sur l'exemple de Radio Chablais, on a vu Radio Chablais, on a vu le patron de Radio Chablais qui vous dit si c'est oui, le 4 mars prochain c'est la mort, c'est la mort de Radio Chablais, c'est la mort des 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions mais qu'est ce que vous dites ce soir aux t\u00e9l\u00e9spectateurs et aux auditeurs des 34, t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:21 > 0:38:05) [86%] : \r\nSi les national s'initiative les habitudes, c'est vrai, mais si elle est accept\u00e9e, je pose que le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va proposer un mais, adaptation de cette loi et on peut apporter des modifications, alors donc c'\u00e9tait alors votre quelque chose attendez tr\u00e8s le carnet le probl\u00e8me des radios, t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es vous dire qu'elles sont dans un corset, elles ont \u00e9t\u00e9 les concessions ont \u00e9t\u00e9 faites pour qu'elle ne soit jamais vraiment rentable, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que les oeufs, les \u00e9diteurs priv\u00e9s de la presse se sont tous retir\u00e9s parce qu'il se rendit compte que c'\u00e9tait impossible \u00e0 financer, compte tenu des contraintes et je vous rappelle que le directeur par exemple mais ce pas le Rouge FM le dit tr\u00e8s clairement, c'est impossible d'exister dans ce march\u00e9, donc il faudrait lib\u00e9raliser beaucoup plus le syst\u00e8me des radios et priv\u00e9 alors qu'elle puisse or se se se consolider et vraiment exist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:05 > 0:38:08) [62%] : \r\nMonsieur veiller \u00e0 ce que tout le monde, son candidat pigeons Jean-Bernard le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:08 > 0:38:10) [80%] : \r\nMais contrairement aux plus on \u00e9prouve pas grandir entailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:10 > 0:38:26) [89%] : \r\nD'accord Monsieur Meyer vous a dit quelque chose d'important dans le fond si c'est oui, c'est c'est pas tr\u00e8s grave, hein, je je caricature un petit peu, c'est pas tr\u00e8s grave, le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va trouver une une somme qu'on aura enfin un peu de restaurer solitaire Doris Leuthard qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, c'est vrai qu'il y a, il y a beaucoup d'initiatives qui ont pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:26 > 0:38:45) [84%] : \r\nApr\u00e8s une je dirais une c'est laquelle, c'est c'est l'immigration de masse o\u00f9 le Parlement vraiment \u00e0 essayer de faire la part du maire, c'est un mot pour \u00e7a comme \u00e7a, hein, mais, mais je pense, il n'a pas beaucoup d'autres initiatives Warner en le m\u00eame probl\u00e8me : je suis un peu \u00e9tonn\u00e9 de monsieur, de monsieur parce qu'il conna\u00eet un peu le monde politique en et alors il s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:38:45 > 0:39:30) [81%] : \r\nC'est une initiative si on a l'interdiction de subsides, l'interdiction de redevance, c'est interdit, on peut pas si on peut pas apr\u00e8s interpr\u00e9t\u00e9 un peut-\u00eatre seulement 50 pourcent qui est interdit, c'est interdire \u00e7a c'est vraiment impossible de te faire une va avec une passe constitutionnel qui est une interdiction faite au service parce que celui-l\u00e0, on va tout donner l\u00e0 que vous faites, on se un belle avec avec avec la presse, vous savez ou trop chaud en bout de pas sur la presse et m\u00eame les \u00e9diteurs sont contre cette initiative parce qu'il disent exactement si on n'a plus la redevance et les \u00e9diteurs poss\u00e8dent aussi les les radios priv\u00e9es, le priv\u00e9, ils seront d'accord E. Lucet n'existerait plus, alors on manque cette diversit\u00e9 de m\u00e9dias apr\u00e8s oui \u00e0 cette mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:30 > 0:40:08) [91%] : \r\nOui, mais, madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, je peux comprendre vos arguments, mais quand on nous dit : on n'a que 10 mois ou 8 mois pour appliquer cette initiative, le texte a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2015, les r\u00e9coltes de signatures, il est cet effet en 2016 et aujourd'hui on va \u00eatre en 2010, on est en 2018 et on n'a pas pris la peine de r\u00e9fl\u00e9chir et de faire des contre- propositions, vous avez dit qu'on a fait 14 heures de d\u00e9bat au Parlement, ce sujet mais ce d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but, bloqu\u00e9, il y a eu aucune discussion possible sur une r\u00e9flexion justement alors moi je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:08 > 0:40:11) [69%] : \r\nVa les surmonter et je vais vous regardez Monsieur Richard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:40:11 > 0:40:29) [87%] : \r\nPrend les remarques sur la DS de monsieur et probablement pour les postes de travail c'est c'est important, mais le d\u00e9bat qu'on n'a pas fait non plus, c'est le d\u00e9bat global sur leur les m\u00e9dias et sur l'information, on le fait ce soir monsieur Rime que demandent les jeunes oui ben c'est le dernier moment, \u00e0 15 jours des votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:29 > 0:40:33) [73%] : \r\nOn on aussi, \u00e7a fait, \u00e7a fait des mois qu'on coupe pas choix ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:40:33 > 0:40:43) [84%] : \r\nSi les jeunes ont soulev\u00e9 ce probl\u00e8me c'est justement parce que ces ces jeunes- l\u00e0 qui, dans les 20 ou 30 prochaines ann\u00e9es payeront ces m\u00e9dias et consulteront ces m\u00e9dias se plus moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:43 > 0:40:55) [85%] : \r\nAlors Monsieur, monsieur Rime vous la la vous \u00eates en train de, de, de parler du Plan B notamment un homme Monsieur Marchand, je dois vous passer la parole, c'est vrai que, durant cette campagne, vous avez beaucoup d'il y a pas de plan B, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour \u00e7a, tr\u00e8s franchement, est-ce que vous n'avez pas pay\u00e9 pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:55 > 0:42:10) [91%] : \r\nMais pas du pour un plan mais pas du tout, si on regarde la situation, si on regarde la situation s\u00e9rieusement et je rappelle ici \u00e0 monsieur Rime et aux acteurs politiques que nous avons \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment dans la commission du National expliquer quelles seraient les cons\u00e9quences d'une SSR avec 200, 300, 400 millions de moins et que c'est justement suite \u00e0 cela que le contre- projet n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 donc c'est pas vrai de dire qu'on s'en est pr\u00e9occup\u00e9, mais simplement si on regarde les choses de mani\u00e8re professionnelle et s\u00e9rieux, on ne peut pas faire vivre une radio et une t\u00e9l\u00e9vision en Suisse en 4 langues simplement en la gorge en de publicit\u00e9 en mettant de la publicit\u00e9 partout \u00e0 la radio partout \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, beaucoup plus qu'aujourd'hui et en fonctionnant avec des abonnements, Canal 9 \u00e0 essayer ce mod\u00e8le-l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre absolu 9 un besoin, un besoin absolument vital aujourd'hui de la redevance pour vivre alors que c'est une excellente t\u00e9l\u00e9vision de proximit\u00e9 quant \u00e0 ce que disait Pierre Veya juste un mot de correction beaucoup d'auditeurs, beaucoup d'\u00e9diteurs en Suisse italienne en Suisse al\u00e9manique sont \u00e9galement au fond r\u00e9cipiendaires de la redevance parce qu'ils ont \u00e9galement des radios, des t\u00e9l\u00e9visions, et c'est la raison pour laquelle l'association des \u00e9diteurs de mani\u00e8re totalement spontan\u00e9e s'est \u00e9lev\u00e9 contre contre cette initiative, tout comme le secteur de la publicit\u00e9 de la semaine, le secteur de la publicit\u00e9 en Suisse consid\u00e8re cette initiative comme mortif\u00e8re donc juste pour dire on est quand m\u00eame dans une dans une affaire o\u00f9 lorsque l'on regarde les choses s\u00e9rieusement avec la branche pardon de vous le dire, aussi, aussi directement, mais enfin, on se rend compte qu'il y a des choses qui ne sont juste pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:10 > 0:42:28) [91%] : \r\nAlors, messages, messages des internautes, j'aimerais bien, tout d'abord adress\u00e9 un message \u00e0 \u00e0 \u00e0 Gilles Marchand je passe tout de suite donc au message qui est adress\u00e9 \u00e0 Gilles Marchand c'est un message de Micheline, c'est l'\u00e9tau qui vous dit la chose suivante : arr\u00eatez de faire peur aux citoyens la RTS fonctionnera tr\u00e8s bien sans notre redevance, vous faites un chantage aux citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:28 > 0:43:11) [91%] : \r\nVous r\u00e9pondez mais je fais mon m\u00e9tier de mani\u00e8re professionnelle, j'ai si vous essayez d'expliquer ce qui est possible, ce qui ne veut pas, je suis aujourd'hui, au fond, r\u00e9cipiendaire d'un mandat de service public que j'essaie d'honorer pour le faire, j'ai besoin d'avoir un financement public et une partie de financement commercial ce mod\u00e8le mixte correspond parfaitement \u00e0 la t\u00eate de notre pays, il nous permet de proposer des choses int\u00e9ressantes pour les citoyens qui ne sont pas rentables pr\u00e9cis\u00e9ment car ce qui serait terrible dans un, dans une logique o\u00f9 tout s'ach\u00e8te tr\u00e8s \u00e0 la pi\u00e8ce et que nous devrions faire que des choses qui trouve un succ\u00e8s populaire et donc nous ne pourrions plus nous int\u00e9resser \u00e0 des domaines d'int\u00e9r\u00eat qui sont beaucoup plus minoritaires qui correspondent \u00e0 des gens qui n'ont pas forc\u00e9ment envie de regarder toutes les choses en m\u00eame temps alors de ce point de vue l\u00e0 il y a un investissement tr\u00e8s important qui est fait dans le domaine de la culture, par exemple par le service public et je trouve \u00e7a tout \u00e0 fait l\u00e9gitime et tout \u00e0 fait normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:11 > 0:43:26) [91%] : \r\nR\u00e9ponse br\u00e8ve je disait \u00e0 ses messages Jean-Fran\u00e7ois Rime ce message pour vous de Valentin du jour qui nous dit la chose suivante : la RTS, les radios et t\u00e9l\u00e9visions locales repr\u00e9sentent \u00e9galement des centaines de places d'apprentissage, comment des m\u00e9dias priv\u00e9s \u00e9trangers pourront d\u00e9velopper les talents de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:43:26 > 0:43:40) [84%] : \r\nAlors je ne connais pas les statistiques placent l'apprentissage, c'est en tout cas que la RTS utilise un personnel pl\u00e9thorique, notamment dans la partie de la Suisse italienne etc \u00e7a Serge l'herp\u00e8s n'est pas exact, c'est \u00e7a, excusez-moi, la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:40 > 0:43:44) [70%] : \r\nMais il y m\u00eame des places apprentis j'aussi 1000 emplois qu'est-ce qu'on on yards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:43:44 > 0:44:25) [92%] : \r\nOu d'emploi mais c'est clair qu'on peut se poser des questions, il y a surtout des emplois qui sont relativement ou m\u00eame tr\u00e8s bien pay\u00e9s et si on compare avec le reste du march\u00e9 du travail, je voulais pas sujet mais enfin puisqu'on me lance l\u00e0- dessus, je le fais quand m\u00eame et c'est vrai qu'on doit se poser la question : vous croyez que dans une entreprise priv\u00e9e aujourd'hui quand il y a un client qui va vous quitter, vous allez lui dire fournit moins plan B : dis moi ce que je dois faire mon personnel non on doit anticiper, on doit r\u00e9fl\u00e9chir, on doit analyser le march\u00e9, et c'est le reproche que je fais \u00e0 la SSR quand l'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, on aurait d\u00fb se poser des questions, ce qu'on n'a pas fait Monsieur Marchand, vous avez une excuse, vous \u00eates le patron depuis le mois d'octobre, on allait passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:25 > 0:44:43) [88%] : \r\nC'est pas, c'est pas, c'est pas le probl\u00e8me, je redis ici je redis ici de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise et tr\u00e8s claire que tous ces sc\u00e9narios ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s aux commissions parlementaires qui sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion politique et s\u00e9rieuse que ce n'\u00e9tait pas possible, c'est la raison pour laquelle ils ont refus\u00e9 de mani\u00e8re massive, l'id\u00e9e de ce contre- projet 200 francs ce n'est pas tomb\u00e9 du ciel, sport, on se pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:44:43 > 0:44:54) [93%] : \r\nAlors j'aimerais juste qu'on partage ensemble quelques informations o\u00f9 vont les d\u00e9penses de la SSR, je crois que \u00e7a int\u00e9resse tout le monde, on va voir un un graphique et c'est assez int\u00e9ressant parce qu'on voit que les d\u00e9penses de la SSR essentiellement \u00e0 l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:54 > 0:45:11) [91%] : \r\n39 pourcent il y a le divertissement et les s\u00e9ries, troisi\u00e8mement, la culture et la soci\u00e9t\u00e9 13 pourcent le sport et puis 7 pourcent la musique et la jeunesse alors Monsieur Youth 7 en cas de oui \u00e0 votre initiative, tout \u00e7a va tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:11 > 0:45:22) [88%] : \r\nVous avez un un plan B comment est-ce que vous allez financer \u00e7a, on a entendu durant cette campagne qu'en fait c'est l'argent des cantons et des communes qui en partie pourrait financer notamment l'information c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:22 > 0:45:51) [90%] : \r\nNon, alors ce qu'on propose, c'est surtout que les citoyens de pays de mani\u00e8re volontaire, on voit en Suisse romande que 94 pourcent de la population consomme chaque jour suisse m\u00eame en Suisse moi chaque jour c'est chaque semaine, chaque semaine, c'est exact, vous avez raison, donc chaque semaine 94 pourcent de la population en regarde ses contenus donc \u00e9tant donn\u00e9 il y a une volont\u00e9 de payer pour cela et dans les rapports qu'on a fait il y a plus de 60 pourcent \u00e0 la population, qui sont d'accord de payer 200 francs par ann\u00e9e pour ce service l\u00e0, donc le mettre en place l'aime mettre en place des abonnements sur tout \u00e0 fait possible et on voit que la population tient \u00e0 sp\u00e9cialement \u00e0 l'information et la culture suisse, donc il faut faire confiance, cette population est arr\u00eat\u00e9 lui a pos\u00e9 un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:45:51 > 0:45:57) [87%] : \r\nProduit m\u00eame si sous pr\u00e9texte qu'il est pas assez grand pour d\u00e9cider au monde quasiment qui en est le seul pays on est le seul service public on est le seul pays du monde qui vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:57 > 0:46:05) [91%] : \r\nJe voulais 3 ou 4 mois, les seuls pays au monde qui a autant de r\u00e9gion linguistique, on est le seul pays au monde qui un Sonderfall \u00e9tait une nation de volont\u00e9 donc la Suisse est diff\u00e9rente et la Suisse est un pays qui a le droit d'avoir des diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:46:05 > 0:46:09) [82%] : \r\nJaur\u00e8s Letarte franchement, c'est simple, c'est les citoyens qui vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:46:09 > 0:47:30) [82%] : \r\n\u00e7a serait perdu ensemble je pense \u00e9cran comme nous voisins qui en seulement une donc aurait fait \u00e7a depuis longtemps, mais vous savez, vous savez je pense r\u00e9ellement l\u00e0 une approche qui qui ne fonctionne pas ses parts de march\u00e9 comme confiance aux citoyens, si \u00e7a ne marche pas, c'est que cette est citoyennet\u00e9 marcher comme des pommes ou des savants le march\u00e9 audiovisuel n'est pas rentable ni ni le Nil, m\u00eame pas le sport et rentables ou vous savez les aide les prix qui existe Sky PC pour le sport, une petite pi\u00e8ce du sport qui co\u00fbte beaucoup plus si vous avez, vous avez avec le service public, une soixantaine de de de diff\u00e9rents offrent de sport, personne ne peut produire 100 personnes et vous quand m\u00eame, comme si \u00e7a allait pourrait \u00eatre content : ah, vous vous en Romandie vous payez tout \u00e7a, vous- m\u00eame, avec un march\u00e9 tr\u00e8s fragment\u00e9, avec diff\u00e9rents choix parce que mais peut-\u00eatre le foot monsieur Weill M. peut-\u00eatre le hockey-sur-glace 3\u00e8me de tennis et en ajoute un autre voudrait avoir Nasr pour pour le volleyball et o\u00f9 l'athl\u00e9tisme alors ce sont des march\u00e9s beaucoup plus alors les prix augmentent, c'est normal que je voudrais g\u00e9n\u00e9raliste journaliste je crois, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent deshabiller et tous les, tous les experts nous disent \u00e7a ne fonctionne pas, pour l'information, pas pour la culture et pas pour l'\u00e9ducation juste alors, Monsieur le Monsieur Veya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:30 > 0:47:32) [87%] : \r\nJe pense, c'est l\u00e0 la grande diff\u00e9rence et je pense qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:47:32 > 0:47:33) [95%] : \r\nComment, comment on va financer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:33 > 0:48:04) [87%] : \r\nIl faut tout \u00e7a il faut il faut relever ce qui est du bien commun qui doit \u00eatre financ\u00e9, je pense que dans le bien commun et \u00e0 l'information, pour moi, l'information, c'est l'\u00e9quivalent au 21\u00e8me si\u00e8cle, de ce que sont les a fracture physique du 19 1000 20\u00e8me si\u00e8cles dans les soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, comme la Suisse, il est clair que l'information et joue un r\u00f4le extr\u00eamement joue et de plus, non plus un r\u00f4le tr\u00e8s important, donc \u00e7a je pense c'est un bien information dans votre je pense que l'\u00c9tat doit le financer chaque fois que le march\u00e9 ne peut pas le faire, mais contre une voil\u00e0 les contribuables tout \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:04 > 0:48:09) [69%] : \r\nMoi, \u00e7a ne peut pas avec cette pens\u00e9es et l\u00e0 c'est vrai qu'on on sait, on sait que le score restait sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:09 > 0:48:40) [87%] : \r\nLe sport, je pense, n'appartient pas \u00e0 au bien commun, parce que c'est totalement priv\u00e9e, et je peux vous assurer que le sport, il y a aucun probl\u00e8me, il y aura toujours un march\u00e9 commercial, non c'est pas la culture faire voter public ici pour son \u00e9coutez suis c'est aussi qu'est-ce que le sport cher monsieur ma formation tous les cantons, les communes subventionne les op\u00e9ras, il n'y aurait pas d'op\u00e9ra \u00e0 Gen\u00e8ve, ni \u00e0 Lausanne, ni \u00e0 Z\u00fcrich, s'il y avait pas des fonds publics, en revanche, les cantons, les communes ne subventionne pas les fanfares, on doit faire des choix se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:40 > 0:48:45) [65%] : \r\nDans le cerveau de ses fonctionne alors je ferais \u00e0 t\u00e9moigner je regard\u00e9 sa derni\u00e8re c'est-\u00e0-dire pas avec Bertrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:48:45 > 0:48:51) [91%] : \r\nJe peux vous certifier qu'une commune comme par exemple la mienne mais beaucoup plus dans les fanfares que dans d'autres styles de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:51 > 0:48:54) [83%] : \r\nVous savez, le cin\u00e9ma comique de la sc\u00e8ne de Gen\u00e8ve aussi alors m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:54 > 0:49:14) [90%] : \r\nLe service complet doit faire des choix, c'est extr\u00eamement important, si on veut le sauver, si on m'investir dans la culture dans l'information dans l'information scientifique dans l'information \u00e9conomique de l'information politique dans l'information r\u00e9gionale, il faut des moyens qui sont importants : actuellement, ces moyens sont utilis\u00e9s pour des secteurs qui ne rel\u00e8vent pas du bien commun, c'est une grave erreur, c'est un affaiblissement de service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:14 > 0:49:15) [78%] : \r\nAlors Monsieur Wehrli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:49:15 > 0:50:07) [90%] : \r\nOui, enfin si je crois qu'il faut revenir simplement au texte qui nous est propos\u00e9e, propos\u00e9 d'\u00eatre vot\u00e9e le 4 mars je crois qu'on peut faire beaucoup de plans sur la conna\u00eetre beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir sur des d\u00e9bats qui n'ont pas au lieu, qui auront lieu de comment il faut faire les choses, on a un texte \u00e0 voter dans un peu plus de 2 semaines et demie qui dit tr\u00e8s clairement la Conf\u00e9d\u00e9ration ne subventionne aucune cha\u00eene de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision, aucune redevance de r\u00e9ception ne peut \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration ou par un tiers, mandat\u00e9 par les choses sont tr\u00e8s claires, elles sont \u00e9crites un oeil vaut sup\u00e9rieure qui est la constitution de notre pays, si cette initiative passe, il faut bien voir les enjeux que \u00e7a fait, et c'est tout ce que dit Monsieur Veiga, m\u00eame si je pouvais partager \u00e0 tout le moins, intellectuellement, ne sera pas possible d'\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chi au niveau d'une contribution de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est d'ailleurs tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir vu le reportage avec monsieur des moules cass\u00e9s, monsieur Desmeules r\u00e9cemment au Grand Conseil valaisan avec quelques coll\u00e8gues, il est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:07 > 0:50:09) [70%] : \r\nOui, c'est la du Valais revenons hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:50:09 > 0:50:48) [90%] : \r\nIl a d\u00e9pos\u00e9 un postulat pour que le canton du Valais paye par l'imp\u00f4t, la part qu'il n'y aurait plus de redevance si l'initiative passait le 4 mars pour Radio Chablais Radio Rh\u00f4ne et les autres m\u00e9dias audiovisuels quoi vous savez une contribution volontaire, donc c'est pour \u00e7a diminue, c'est super, mais c'est pas du tout, sinon son postulat dit tr\u00e8s clairement que l'\u00c9tat du Valais doit cr\u00e9er une base l\u00e9gale pour prendre l'imp\u00f4t cantonal pour payer la diff\u00e9rence qu'il n'y aura plus accro, ce qu'il y a plus large m\u00eame \u00e7a veut dire donc on quitte le niveau pour venir au plan cantonal en cr\u00e9ant des nouvelles bases l\u00e9gales mais ce sera le m\u00eame probl\u00e9matique, voire m\u00eame une politisation et l'\u00e9tatisation, plus important encore, toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:48 > 0:51:10) [87%] : \r\nMonsieur Rime lui \u00e7a audiovisuel USAM votre votre association a propos\u00e9, elles aussi ont un plan B, hein, vous \u00e9tiez \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse, elle a dit comme Monsieur Youth c'est d'ailleurs peut-\u00eatre que vous avez raison, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s facile en fait de trouver un milliard avec la publicit\u00e9 et puis des, des, des abonnements abonnement volontaire, vous avez dit que \u00e7a sera 200 et 600 millions 400 millions pour pour la publicit\u00e9, c'est \u00e7a votre solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:51:10 > 0:51:22) [93%] : \r\nEn tout cas, je peux vous dire une chose, c'est qu'avec le syst\u00e8me actuel, on a un exercice alibi qui consiste \u00e0 subventionner les petites radios locales dans leur sang, une aum\u00f4ne, qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 5 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:22 > 0:51:26) [78%] : \r\n\u00e7a repr\u00e9sente encore creus\u00e9 70 sans solution pesant SOS enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:51:26 > 0:51:33) [81%] : \r\nSans de la redevance oui et \u00e7a repr\u00e9senterait ASUS pourcent si l'initiative est refus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:33 > 0:51:37) [91%] : \r\nEt dans les Budgets de ces radios et t\u00e9l\u00e9visions, \u00e7a repr\u00e9sente combien bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:51:37 > 0:51:54) [84%] : \r\n\u00e7a repr\u00e9sente certaines sommes, c'est clair, mais cette donne, on dit toujours que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la SSR, la SSR et g\u00e9n\u00e9reuse qu'on redistribue l'argent de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a il faut une fois mais les choses sur la table et on fait en fait une aum\u00f4ne \u00e0 ces radios locales et r\u00e9gionales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:51:55 > 0:51:59) [97%] : \r\nVous avez raison, \u00e0 la majorit\u00e9 de la redevance va effectivement \u00e0 \u00e0 la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:59 > 0:52:05) [74%] : \r\nMonsieur monsieur Marcellin anc\u00eatre poss\u00e8de le long Moon oui pour vous dit : c'est une, c'est tout simplement une question, c'est : le monde est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:05 > 0:52:52) [88%] : \r\nSur les bords, j'aimerais ici quand m\u00eame rappeler une chose, la SSR ne fixe pas elles-m\u00eames les modalit\u00e9s de son exercice, la SSR re\u00e7oit un mandat qui est pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9crits et encadr\u00e9 par une concession par une loi qui est fix\u00e9 par une une instance politique d\u00e9mocratiquement \u00e9lu premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, j'observe et je trouve que le d\u00e9bat, \u00e0 part \u00e7a, Pierre Weill halte int\u00e9ressant sur le fond, j'observe des contradictions extraordinaire quand m\u00eame d'un c\u00f4t\u00e9 on nous dit : il faudrait qu'on se finance massivement par la publicit\u00e9 pour arriver \u00e0 ne plus avoir de redevance de l'autre, on entend : ah non, il faudrait, attendez de l'autre, remontant \u00e0 non, il faudrait au contraire que les op\u00e9rateurs priv\u00e9s ne pas de publicit\u00e9 pour laisser de la place aux acteurs priv\u00e9s, ensuite, on nous dit ici, surtout pas d'intervention de l'\u00c9tat, et l\u00e0 on nous dit : ah non, mais le bien commun, il financ\u00e9 par des dotations directes de l'\u00c9tat, mais en fait il y a une cacophonie de propositions absolument irr\u00e9aliste, qui montre bien que c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 et que les \u00e9quilibres sont tr\u00e8s fragiles en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:52 > 0:53:13) [86%] : \r\nMais dans son est d'accord se constituer, j'admet, \u00e7a c'est vrai, mais c'est pour \u00e7a qu'on devait faire une discussion et c'est surtout compliqu\u00e9 parce que c'est un march\u00e9 qui est en pleine \u00e9volution et que c'est pas les les m\u00e9dias de du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est pas les m\u00e9dias du 21\u00e8me si\u00e8cle, les m\u00e9dias, tous les jeunes qui sont ici dans cette salle, c'est pas les m\u00e9dias, que je suis assez, m\u00eame moi aussi mes grands- parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:13 > 0:53:15) [87%] : \r\nJe suis bien s\u00fbr mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:15 > 0:53:38) [84%] : \r\nTandis que cette production monsieur Riboud \u00e7a va consommation juste un bref mot hein, on a, on a pr\u00e9cis\u00e9ment dans cette maison depuis 2000, or on a au fond basculer une partie de notre distribution sur internet pour toucher pr\u00e9cis\u00e9ment sur une public 7 aujourd'hui ce que l'on nous reproche en disant que les troupes actives sur les distributions nouvelles qui int\u00e9resse que je n'public non, non, alors il faut savoir et moi je pense qu'il est l\u00e9gitime et qu'il est normal qu'il important que le service public qui effectivement b\u00e9n\u00e9ficient un dans d'financement public non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:38 > 0:54:30) [85%] : \r\nSoit tr\u00e8s actif locaux sur le domaine de l'innovation, ce qu'on vous reproche, c'est quand ou d'arriver sur les m\u00e9dias, internet, c'est d'utiliser l'argent de la redevance et en m\u00eame temps, l\u00e0, l'argent de la publicit\u00e9 pour mettre gratuitement \u00e0 disposition des contenus que les m\u00e9dias priv\u00e9s eux renvoyant c'est un peu comme si je vous invit\u00e9s \u00e0 une f\u00eate de la bi\u00e8re et puis, il disait au restaurateur bah vous savez cher monsieur, il y a une f\u00eate de la bi\u00e8re, la bi\u00e8re, elle sera gratuite dans la rue mais chez vous, alors elle sera 2 francs et fier si on r\u00e9instaure je me m\u00e9fie, je remercie ses id\u00e9es, je veux juste des id\u00e9es de bi\u00e8re en pour laquelle donne \u00e0 leur d\u00e9sert \u00e0 un autre exemple, imaginez les CFF imaginez les CFF dont Madame le temps, la grande patronne, imaginez que les CFF disent : ben voil\u00e0, on vend des tickets de chemin de fer, mais en m\u00eame temps on va avoir des une cha\u00eene d'h\u00f4tels en Suisse et on va subventionner nos h\u00f4tels en Suisse puis comme \u00e7a le le prix du lit de la chambre sera meilleur march\u00e9, h\u00e9 bien c'est ce que vous faites \u00e7a, h\u00e9 ben les h\u00f4teliers dire attendez, \u00e7a va pas, il y a des distorsions de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:30 > 0:54:33) [87%] : \r\nBon, alors l\u00e0, donc \u00e7a c'est un \u00e9norme p\u00e9pin, vous avez fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:54:33 > 0:54:56) [78%] : \r\n\u00e7a, vous voyez bien qu'on pourra vraie comparaison avec les CFF serait si une initiative Deezer au CFR on fini avec les subsides \u00e0 partir, que l'initiative fait acc\u00e9der les seuls FAIF augmente les abonnements, le march\u00e9 va va pas fonctionner \u00e7a fonctionne pas et je vous vois voil\u00e0 tous ces bagarres milieu des m\u00e9dias que ce que je re\u00e7ois \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:54:56 > 0:55:54) [88%] : \r\nEt puis des seniors, une autre discussion l\u00e0, l'Internet, l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait d'accord, il faut s'occupe l'importance de l'internet de ce changement qu'on a c'est des m\u00e9dias, c'est pour cela qu'on a propos\u00e9, il sur les m\u00e9dias \u00e9lectrique, \u00e7a sera le monte demain mais aujourd'hui aussi \u00e0 Monsieur rime encore 79 pourcent des consommateurs en Suisse, regarde la t\u00e9l\u00e9 lin\u00e9aire, alors il faut pas seulement regarder les jeunes qui sont une petite minorit\u00e9 dit consommation de la t\u00e9l\u00e9 et pour la Suisse est l\u00e0 pour tout le monde, je dois aussi m'occuper comme vous pour aussi de notre chez G\u00e9n\u00e9ration et ma maman, elle leur chaque soir, elle regarde la t\u00e9l\u00e9, parce que c'est aussi une une un aspect social et c'est pour \u00e7a l\u00e0 la solution avec la redevance c'est correct, \u00e7a permet la diversit\u00e9 au niveau r\u00e9gional, au niveau avec la diversit\u00e9 des m\u00e9dias et il faut s'occupe de Todd l'avenir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:54 > 0:55:55) [84%] : \r\nC'est peut-\u00eatre que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:55:55 > 0:56:23) [88%] : \r\nBonjour, madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sur un point : on a un vieillissement de la population, donc c'est clair que la part des personnes \u00e2g\u00e9es qui sont peut-\u00eatre plus active directement dans la soci\u00e9t\u00e9 a besoin de consommer cette d'avoir ces m\u00e9dias qui consomme en temps r\u00e9el, mais le d\u00e9bat qu'on aurait d\u00fb faire et qu'on n'a pas fait, c'est le d\u00e9bat sur l'avenir : \u00e9coutez, vous, vous revenez toujours avec votre article, je sais plus combien ce que c'est ce que je trouve, c'est un surcro\u00eet d'avoir une id\u00e9e fixe au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:56:23 > 0:56:33) [76%] : \r\nCe sont encore \u00e0 faire le 4 mars Monsieur Ribes le combat passe Karoutzos queue de peloton initiative le CAC probl\u00e8me, on ne va pas refaire un bon d\u00e9bat, on doit voter une initiative Cappadoce en m\u00eame temps des troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:56:33 > 0:56:45) [77%] : \r\nPour public bien s\u00fbr \u00e7a, permettez-moi une phrase de le ministre des Transports l'affaire alors on a, jeune PLR de Suisse romande du Valais, qui lui a, pour une lib\u00e9ralisation du trafic et de reproduire au trafic parler boeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:56:46 > 0:56:52) [80%] : \r\nMais \u00e7a c'est moi j'\u00e7a c'est un autre d\u00e9bat, \u00e7a ne veut pas de bain mais c'est dans la m\u00eame ligne, voil\u00e0 quelques messages ou encore message en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:52 > 0:57:07) [85%] : \r\nFaites qui nous viennent d'Internet, et ce message pour vous Nicolas 8 7 Jean-Claude Hugues Gall, qui nous dit : si le probl\u00e8me est la redevance pourquoi supprimer l'alin\u00e9a 2 de l'article 93 c'est pour vous monsieur Rime qui d\u00e9fini le mandat de service public, d'un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:07 > 0:57:13) [88%] : \r\nMais parce que cet alin\u00e9a justifier la redevance, donc nous ce qu'on veut c'est rendent cette fois une responsabilit\u00e9 au march\u00e9 et le march\u00e9 peut tout \u00e0 fait une r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:13 > 0:57:28) [89%] : \r\nParfait, Gilles Marchand, message de Catherine JO qui nous dit la chose suivante : d'une TV avec des jeux, des reportages qui sont toujours faire entre Gen\u00e8ve et Lausanne, des invit\u00e9s qui viennent presque toujours de l'arc l\u00e9manique, bref un grand oui \u00e0 Billag bilingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:28 > 0:57:53) [89%] : \r\nUn grand oui \u00e0 No Billag oui j'ai dans le leur voyage, et l\u00e0 je je pense que je pense qu'une t\u00e9l\u00e9vision qui ne pr\u00e9senteraient que des jeux qui ne saurait ax\u00e9 que sur une r\u00e9gion bien pr\u00e9cise aura un probl\u00e8me de l\u00e9gitimit\u00e9 est, elle n'est pas du tout le cas de la t\u00e9l\u00e9vision ici en Suisse romande, ou en Suisse al\u00e9manique ou en Suisse italienne, nous essayons de quadriller le territoire nous sommes assez pr\u00e9sents dans la d\u00e9centralisation, nous avons des bureaux dans chaque canton, nous avons des bureaux dans chaque ville, nous essayons de faire en sorte que vraiment cette ce pays ce maillage territorial et Pierre Veya juste un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:57:53 > 0:58:02) [72%] : \r\nAlors \u00e9videmment juste r\u00e9pondez-vous vraiment le r\u00e9gime de me dire que monsieur Berlusconi Rozon, on regrette le sergent peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 la redevance, donc en fait rose contenu alors message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:02 > 0:58:10) [92%] : \r\nPour Jean-Fran\u00e7ois Rime de Christophe le Steinberger qui vous dit la chose suivante : pour moi qui suis malvoyant No Billag ce serait une nouvelle ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:58:10 > 0:58:16) [83%] : \r\nPlusieurs des handicap\u00e9s de la vue et des malentendants, est ce que vous dites \u00e0 \u00e0 tous ces gens, mais si on dans son corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:58:16 > 0:58:53) [87%] : \r\nJe regarde les joueurs pour ces gens-l\u00e0 on a des institutions et des financements qui permettent de tenir compte de ces gens-l\u00e0, disons, en revanche, t\u00e9l\u00e9vision, j'ai vu, je connais mal disons le probl\u00e8me concret mais je suis en tout cas l'avis qu'on doit soutenir le financement de moyens qui permettent \u00e0 ces gens-l\u00e0 de de profiter quand m\u00eame de l'information, j'avais au bureau chez moi un collaborateur qui avait conquis perdait la vue, on l'a gard\u00e9 en lui acheter un tr\u00e8s grand \u00e9cran on le, on a mis \u00e0 disposition certains moyens qui sont d'ailleurs pay\u00e9es par l'AI ou par d'autres institutions sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:53 > 0:58:57) [78%] : \r\nJ'tr\u00e8s bien sur ce t\u00e9l\u00e9film Rey j'aimerais non mais je c'est des questions aussi bref c'est ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:57 > 0:59:01) [78%] : \r\nMais donc \u00e7a existe au-del\u00e0 de la redevance, c'est quelque chose qui est r\u00e9gl\u00e9e dans la loi dans la ex- TV dans l'OL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:59:01 > 0:59:07) [83%] : \r\nEh bien, donc les sourds et malentendants auront toujours qui va produire et qui va payer la meilleure \u00e9lection donc le plus, c'est dans ce qu'on aime se promener conformiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:07 > 0:59:12) [91%] : \r\nSi on paye ce qu'on consomme, si on compte somme avec un langage des signes, on doit donc payer pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:59:12 > 0:59:32) [79%] : \r\nL'\u00e9mission avec le langage, ils ont en France, en France, c'est une obligation l\u00e9gale de faire \u00e7a, non, non, mais je ne suis le fond oui mais non en Suisse dans le RTV dans l'alerte ne les existe cette obligation l\u00e9gale quand, coup d'autres ne sont oblig\u00e9s de le faire, on pense, accepter qu'il y ait des soutiens cantonaux ou \u00e0 sa connaissance viennent aux m\u00e9dias audiovisuels et donc c'est pas tr\u00e8s \u00e0 ce qui \u00e9tait plut\u00f4t construit sa chance concernant absolument pas s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:32 > 0:59:39) [91%] : \r\nOn peut faire partie d'une concession, donc c'est une obligation faite aux cha\u00eenes o\u00f9 \u00e7a peut faire partie de la l\u00e9gislation, donc on est pas oblig\u00e9 de le financer par les cantons et les communes, c'est une obligation faite aux cha\u00eenes et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:59:39 > 0:59:56) [79%] : \r\nMagnifique pour mais c'est, par exemple en Belgique Jutzet cette monsieur ce vote, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne subventionne aucune cha\u00eene de radio, de t\u00e9l\u00e9vision dire quoi, je dis qu'elle peut payer la diffusion de pol\u00e9miquer officiels urgent, il est pas des virgules et des mesures compensatoires pour les personnes ayant un handicap, c'est ce que \u00e7a \u00e7a leur d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:59:56 > 1:00:20) [78%] : \r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 vous, vous savez tr\u00e8s bien, il n'y a pas longtemps que vous \u00eates con\u00e7u \u00e0 national non je te rien mais \u00e7a a beau jeu alors papa maintenant chers gamin tr\u00e8s bien le film, je viens de retrouver les actions quand m\u00eame, quand m\u00eame, vous savez tr\u00e8s tr\u00e8s bien que dans la loi et Madame Lothar de l'a dit \u00e0 ma place, elle a parl\u00e9 de l'immigration de masse, on a les ordonnances apr\u00e8s et qu'on r\u00eave, ce probl\u00e8me n'inclut ni sa d'h\u00f4tel I qui sont pas r\u00e9dig\u00e9 Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:20 > 1:00:28) [88%] : \r\nC'\u00e9tait initiative r\u00e9dig\u00e9 tellement pr\u00e9cis\u00e9ment qu'elle ne permettra pas des nuances que vous \u00e9voquiez maintenant, alors faut pas tromper le peuple \u00e0 la veille de son propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:28 > 1:00:31) [81%] : \r\nC'est des obligations l\u00e9gales compteront pas ce quelque chose qui existe au-del\u00e0 de la redevance qu'il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:00:31 > 1:00:41) [74%] : \r\nJ'appelle \u00e7a par \u00e7a et comme \u00e9clips\u00e9 1er set up en France, c'est une r\u00e9union filiation l\u00e9gale mais je prends l'exemple \u00e0 l'international, c'est une obligation, prenez l\u00e0 vous en laisse comme exemplaire, c'est s\u00fbr que c'est un pays 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:41 > 1:00:50) [87%] : \r\n\u00e7a serait pas mal de me laisser parler, c'est une obligation l\u00e9gale en France, donc, et m\u00eame les cha\u00eenes priv\u00e9es sont oblig\u00e9es de le faire, il y a pas un d\u00e9dommagement de l'\u00c9tat, donc c'est une obligation qu'on peut, mais dont la concession et du coup, les cha\u00eenes pourront le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:50 > 1:00:57) [77%] : \r\nOui, mais ce pas AXA 400 Fran\u00e7ais qui a pris par monsieur scientifique Doris tort parce que c'est un exemple, la France \u00e0 la redevance, il faut le rappeler quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:00:57 > 1:01:16) [91%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a c'est aussi Strauss tout toujours une fausse interpr\u00e9tation si vous regardez en Allemagne, en Autriche, en France, en Italie, ce sont des cha\u00eenes publiques financ\u00e9es par la redevance et aujourd'hui le plus de 60 pourcent de la population regarde ces cha\u00eenes de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:01:16 > 1:01:46) [87%] : \r\nQui sont financ\u00e9es par nos voisins et \u00e7a c'est vraiment une fausse perception M6, TF1 et Canal Plus aussi s'\u00e9tonner description des handicap\u00e9s tous ces minorit\u00e9s si vous dites \u00e0 ce \u00e7a fonctionne que sur des recettes du commercial, alors il font un prix pour pour la production des handicap\u00e9s alors ils payent beaucoup plus qu'aujourd'hui, et moi je ne vais pas qu'on a des discriminations aussi, ni pour les minorit\u00e9s, l\u00e0 on n'a pas le droit de le faire, les gamins, \u00e7a serait bien faire, ni pour les ont tout ce quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:46 > 1:01:52) [83%] : \r\nMonsieur, c'est une peut-\u00eatre faut pr\u00e9ciser que le march\u00e9 Romand, hein, on l'applaudit mais quand m\u00eame, est extr\u00eamement petits c'est difficile de comparer avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:53 > 1:02:07) [85%] : \r\nAvec le march\u00e9 fran\u00e7ais, mais j'en ai heureusement \u00e7a petite stations fran\u00e7aises j'aimerais par exemple, mais j'ai, j'ai compris que vous savez bien, l'exemple fran\u00e7ais, on aura tenu \u00e7a en tout cas ce soir, c'est vrai qu'il y a des exemples tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 l'\u00e9tranger, derni\u00e8re question que je voulais, je voulais vous poser notamment \u00e0 vous Monsieur Marchand, qu'est ce qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:07 > 1:02:19) [92%] : \r\nEn cas de non \u00e0 l'initiative, vous avez d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 certains sc\u00e9narios et ce qu'il faut en d\u00e9duire qu'enfin le mammouth SSR va arr\u00eater de de grossir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:02:19 > 1:03:20) [91%] : \r\nComme vous y allez, ma ch\u00e8re Esther non \u00e9coutez ce qui va se passer, simplement c'est que, \u00e0 partir de 2019 les conditions 4 qui nous ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales d\u00e9clare donc que nous allons devoir travailler avec m\u00eame presque produire les m\u00eames prestations, avec un budget de Manille de budget bien moins important Premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments va devoir faire une vaste programme d'\u00e9conomies, un vaste programme d'\u00e9conomies en maintenant les prestations et puis 2\u00e8me 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9tape de la, de, de, de, de la fus\u00e9e, nous allons devoir continuer \u00e0 adapter notre entreprise \u00e0 l'\u00e9volution de son public, on n'a pas attendu ce d\u00e9bat, les dames si messieurs pour simplement se demander comment allons-nous demain \u00eatre en relation avec celles et ceux qui nous \u00e9coutent, nous faisons cette r\u00e9flexion de mani\u00e8re constante, alors nous allons continuer \u00e0 le faire, je pense qu'\u00e0 terme, et je l'ai dit \u00e0 plusieurs reprises dans diff\u00e9rentes dans diff\u00e9rentes publications, je pense qu'\u00e0 terme il y aura un peu moins de cha\u00eenes lin\u00e9aire classique comme nous les connaissons aujourd'hui un peu plus de \u00e0 la carte ou en effet le le public pour aller chercher ce qu'il souhaite, \u00e9tant entendu qu'il irait chercher ce que nous avons produit et qu'il n'ira pas simplement se rendre au rendez- vous d'une distribution il se rendra au niveau d'une production, c'est \u00e7a qui va se passer, je pense dans les prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:20 > 1:03:24) [86%] : \r\nPierre Veya, vous avez quoi, vous y croyez r\u00e9gime minceur de la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:03:24 > 1:04:40) [88%] : \r\nAlors c'est le plan B prime de, de, de Gilles Marchand pendant certains temps Monsieur Marchand a dit que c'\u00e9tait la catastrophe, maintenant il autres mati\u00e8re et comprend, je crois qu'il y a des r\u00e9formes \u00e0 faire, pas du tout parce qu'il y a quelque chose qui est en train d'championnat des repr\u00e9sentations erron\u00e9es poulet non professionnels, il y a quelque chose qu'il faut bien visualiser parce que c'est tr\u00e8s important, on a v\u00e9cu dans une bulle, une bulle, je m'explique : depuis les ann\u00e9es 40 jusque dans les ann\u00e9es 2000, l'essentiel de l'information \u00e9tait financ\u00e9 par la publicit\u00e9, la publicit\u00e9, \u00e7a repr\u00e9sentait dans les journaux, jusqu'\u00e0 80 pourcent des recettes cette par la publicit\u00e9 dans l'information, elle va tomber \u00e0 peu pr\u00e8s 10 \u00e0 12 pourcent c'est ce qui s'est pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, on est pour votre information \u00e0 40 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s dans les journaux, mais il faut s'attendre \u00e0 une baisse encore jusqu'\u00e0 10 pourcent donc ce sera dit par exemple pour un \u00e9norme probl\u00e8me parce que cette information ne va plus, trouver son financement pour la publicit\u00e9, alors il y a 2 possibilit\u00e9s : soit vous augmentez les abonnements mais \u00e7a devient tr\u00e8s cher je suis abonn\u00e9 \u00e0 un excellent quotidien britannique mais 1200 francs suisses l'abonnement, c'est plus long sur le Times c'est round sans doute l'un des meilleurs une quotidien d'Europe mais c'est cher, c'est pas \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde, mais c'est le prix pour la qualit\u00e9 de l'information de ce grand journal alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:04:40 > 1:04:43) [84%] : \r\nAlors on a bien compris, on a bien Herv\u00e9 Cr\u00e8s grise r\u00e9cemment le monde Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:04:43 > 1:05:03) [90%] : \r\nTic n'a encore jamais pris conscience, \u00e7a veut dire toutes les r\u00e9formes qui sont faites \u00e0 Berne n'ont pas tenu compte d'internet ou qu'on dit simplement, 10 ans apr\u00e8s, et puis je suis pas s\u00fbr et la crise de l'ATS qui extr\u00eamement grave Letarte parce que je peux vous dire que comptent l'ATS va vraiment s'effondrer parce que je crains que \u00e7a un effondrement quand on enl\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:05:03 > 1:05:08) [90%] : \r\nMonsieur, on a compris, on a compris l'exemple donc on pense \u00e0 son compte de ce que \u00e7a repr\u00e9sente, il reste quelques minutes \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:05:08 > 1:05:12) [86%] : \r\nQue Tamedia le comprennent et que Tamedia alors d'autres dispositions sur la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:05:12 > 1:05:15) [79%] : \r\nAlors \u00e0 alors cette implication parce que c'est vrai que c'est c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:05:15 > 1:05:36) [90%] : \r\nQue dit monsieur Veya dans le fond on on a cette initiative qui est, qui est sur la table qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 tous ceux qui disent le monde politique n'a pas suffisamment anticip\u00e9 cette transformation des m\u00e9dias, est ce que vous avez pas rater le coche l\u00e0, pourquoi on a d\u00fb en arriver dans le fond \u00e0 cette initiative pour avoir un vrai d\u00e9bat sur le service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:05:36 > 1:06:24) [83%] : \r\nNon, on a depuis longtemps pris part et aussi des rapports avec ce changement, on a discut\u00e9 aussi sur ces 6 petits dans la presse, moi j'avais aimerait pas \u00e7a, mais on a discut\u00e9, on a, on a aussi montr\u00e9 quelques instruments et maintenant le grand par quand la est en train de pr\u00e9parer et je vais venir avec ce message en unit\u00e9s, c'est vraiment le monde il \u00e9lectronique, l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait d'accord, la pub, c'est vraiment \u00e7a me va tout toucher Online alors la, la, la presse \u00e9crite perd beaucoup beaucoup et les t\u00e9l\u00e9visions, ensuite on suivra mais TV et l\u00e0 une faute, mais des r\u00e9ponses il est on va pr\u00e9senter ses r\u00e9ponses, alors il faut avoir il faut aussi ton avenir, avoir des r\u00e9formes soit sur le c\u00f4t\u00e9 des audiovisuel \u00e7a pour les, les, les priv\u00e9s, soit pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:06:24 > 1:06:28) [93%] : \r\nAlors on a entendu en cas de non \u00e0 l'initiative sur un r\u00e9gime minceur de la de la SSR avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:06:28 > 1:06:31) [72%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 le a d\u00e9j\u00e0 dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:06:31 > 1:06:38) [70%] : \r\nVous ne recevaient que 1 virgule de 200 millions alors \u00e7a c'est un virgule d'un milliard 1,2 \u00e0 la milliards \u00e7a c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:06:38 > 1:06:48) [90%] : \r\n365 francs de de redevance, vous avez dit en janvier Madame Letarte si je vous ai bien lu d'ici 5 ans, la redevance n'a peut-\u00eatre passer \u00e0 300 francs c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:06:48 > 1:06:53) [75%] : \r\nOui c'est injuste, on a fait les calculs, c'est le syst\u00e8me hein avec plus m\u00e9nage et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:06:53 > 1:06:59) [65%] : \r\nHistoire : si les entreprises si je trouve dans la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale monsieur L\u00e9onetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:07:00 > 1:07:06) [85%] : \r\nAttendons sera clairement verser 300, \u00e7a c'est le le l'Avantage de ce syst\u00e8me qu'on a vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:07:06 > 1:07:11) [96%] : \r\nAlors il nous reste encore quelques minutes, \u00e0 cette \u00e9mission et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:07:17 > 1:07:33) [91%] : \r\nEt en guise de conclusion, je vais demander \u00e0 mes 2 invit\u00e9s principaux de donner leur mot d'ordre pour convaincre les Suisses le 4 mars prochain et je vais commencer avec vous, Nicolas Hulot de cette qu'est ce que vous dites aux Suisses pour les convaincre de dire oui, le 4 mars \u00e0 votre initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:07:33 > 1:07:47) [91%] : \r\nAlors simplement, si vous pensez que les citoyens soient assez grands pour d\u00e9cider eux- m\u00eames quel m\u00e9dia ils souhaitent soutenir, il faut absolument soutenir notre initiative et si vous voulez, enfin, lancer des r\u00e9formes de fond, les r\u00e9formes syst\u00e9miques, il faut absolument voter oui le 4 mars pour qu'on lance quelque chose au Parlement pour que les discussions et enfin lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:07:47 > 1:07:52) [82%] : \r\nDoris Leuthard ce qu'est ce que vous dites aux Suisses, ce soir, pour les convaincre de dire non le 4 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:07:52 > 1:08:03) [86%] : \r\nProchain il faut absolument voter non, si on veut que tout le monde tous les r\u00e9gions entre les minorit\u00e9s ont acc\u00e8s \u00e0 un service ou Dimitri, l'un des pour autant et offert \u00e0 tout le monde au m\u00eame prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:08:03 > 1:08:22) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci, merci \u00e0 vous tous, en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis, c'est vous qui aurez le dernier mot, alors allez voter le le 4 mars quant \u00e0 nous, on se retrouve la semaine prochaine sur le plateau d'infrarouges pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-14T23:02:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802659609", "title": "Didactique nobillag", "excerpt": "Enjeux de l'initiative populaire dite \"no Billag\" qui pr\u00e9voit la suppression de la redevance radio-TV soumise \u00e0 votation du peuple le 4 mars 2018.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802659610", "title": "radio chablais", "excerpt": "Radio Chablais est une radio qui ne pourrait pas se passer de la redevance du service public selon son directeur Florian Jeanneret. Le pr\u00e9sident de l'UDC Valais J\u00e9r\u00f4me Desmeules ne le croit pas.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "VAUD"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV"], "thematicPersons": ["DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805681421", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident de la campagne romande \"No Billag\", Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe de la Communication, Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois et pr\u00e9sident de l'USAM, Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois et pr\u00e9sident romand de \"non \u00e0 No Billag\", Pierre Veya, chef de la rubrique \u00e9conomique \u00e0 Tamedia, Gilles Marchand, directeur de la SSR.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent \u00e0 des questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\n\nEt si on concluait : Nicolas Jutzet et Doris Leuthard r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1681076", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "MARCHAND, GILLES"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721651", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035348", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D1EF0B0C-69F8-4555-8885-04921E926814", "internalArchiveId": "D1EF0B0C-69F8-4555-8885-04921E926814", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - La renaissance de la \"voiture parlante\"", "publicationDate": "2018-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brigitte Diserens, conseill\u00e8re communale (ex\u00e9cutif) de la commune de Troistorrents (\u00e0 laquelle appartient Morgins), charg\u00e9e de la formation. Ancienne d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil valaisan. Ancienne h\u00f4teli\u00e8re.\r\nConsciente que l'information de proximit\u00e9 a du mal \u00e0 circuler, Brigitte Diserens, conseill\u00e8re communale \u00e0 Troistorrents (VS), a d\u00e9cid\u00e9 de faire rena\u00eetre un concept qu'on croyait disparu, la \"voiture parlante\".\r\n\r\n* * On nous dit rien! - La renaissance de la \"voiture parlante\" *******7h15,  on retrouve notre chroniqueur m\u00e9dias Renaud Malik...\r\n... Qui s'est promen\u00e9 hier \u00e0 bord d'une voiture parlante.\r\nOui je vous jure que c'est vrai: une voiture parlante...\r\nC'\u00e9tait celle de notre invit\u00e9e, d'ailleurs, Brigitte Diserens, qui est assise en face de moi...\r\nElle m'a emmen\u00e9 hier pour une petite promenade dans les rues de Morgins.\r\n SON 1\r\nBrigitte Diserens qui a donc d\u00e9cid\u00e9 de faire revivre une pratique qu'on aurait pu croire disparue \u00e0 jamais, en Suisse en tout cas: la voiture parlante, qui annonce au m\u00e9gaphone les informations locales.\r\nDonc c'est comme un crieur public... sauf qu'il est motoris\u00e9?\r\nExactement! \r\nVous savez qu'on est dans le Chablais... Eh bien ici la tradition du crieur public, elle s'est maintenue particuli\u00e8rement longtemps.\r\nDans les ann\u00e9es 60 encore il y avait dans les villages des crieurs \u00e0 pied, avec leur tambour, \u00e0 l'ancienne...\r\nApr\u00e8s \u00e7a a \u00e9volu\u00e9, et dans les stations on a commenc\u00e9 \u00e0 voir ces fameuses voitures parlantes... A Morgins on voyait encore \u00e7a dans les ann\u00e9es 1990... \r\nMais \u00e7a a fini par se perdre... \u00e0 la fois parce qu'il n'y avait plus de volontaires pour faire le job, et puis aussi parce que \u00e7a faisait un peu d\u00e9suet, un peu \"Les Bronz\u00e9s font du ski\"... Bref, pas tr\u00e8s 21e si\u00e8cle.\r\nEt pourquoi est-ce que \u00e7a revient maintenant?\r\nParce qu'on se rend compte que ces moyens de communication tr\u00e8s basiques, \u00e7a avait du bon.\r\n\u00e7a permettait de faire circuler tr\u00e8s efficacement l'information au niveau vraiment local.\r\nEt aujourd'hui, malgr\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux, malgr\u00e9 internet, la radio, les journaux, ben le constat qu'on fait c'est que les gens ne savent souvent pas ce qui se passe tout pr\u00e8s de chez eux...\r\nD'o\u00f9 l'id\u00e9e de faire rena\u00eetre cette tradition de la voiture parlante: c'est une d\u00e9marche surtout utilitaire... M\u00eame s'il y a aussi un petit c\u00f4t\u00e9 nostalgique.\r\nOn voit bien l'esprit... Renaud, une pr\u00e9cision quand m\u00eame: cette voiture parlante n'est pas encore compl\u00e8tement op\u00e9rationnelle!\r\nC'est juste!\r\nL'id\u00e9e au d\u00e9part c'\u00e9tait que ce soit op\u00e9rationnel cet hiver... Mais bon voil\u00e0, le projet a pris un peu de retard, il faut encore monter l'\u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles qui se chargera des tourn\u00e9es... Ce sera pr\u00eat, visiblement, pour le printemps... Ce qui n'emp\u00eache pas Brigitte Diserens de faire chauffer un peu son m\u00e9gaphone en attendant:\r\n  SON 2 (ROMAINE REPREND APRES \"AU BORD DE CETTE PATINOIRE\", PAS DE VIRGULE ONDR)\r\nON NOUS DIT RIEN, la chronique m\u00e9dia de Renaud Malik...\r\nQuestions \u00e9ventuelles p  our la suite: \r\n-Brigitte Diserens, c'est donc vous qui avez eu l'id\u00e9e de relancer cette technique de communication un peu d\u00e9su\u00e8te... Quand vous en avez parl\u00e9 autour de vous, tout le monde \u00e9tait unanime?\r\n-La difficult\u00e9, dans les stations, c'est de trouver un moyen de communication qui permette \u00e0 la fois de parler aux locaux, aux propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires et aux touristes?", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9330101", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - La renaissance de la \"voiture parlante\"", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - La renaissance de la \"voiture parlante\"", "On nous dit rien! - La renaissance de la \"voiture parlante\" / LME_2018-02-13T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - La renaissance de la \"voiture parlante\" / LME_2018-02-13T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Consciente que l'information de proximit\u00e9 a du mal \u00e0 circuler, Brigitte Diserens, conseill\u00e8re communale \u00e0 Troistorrents (VS), a d\u00e9cid\u00e9 de faire rena\u00eetre un concept qu'on croyait disparu, la \"voiture parlante\".", "Consciente que l'information de proximit\u00e9 a du mal \u00e0 circuler, Brigitte Diserens, conseill\u00e8re communale \u00e0 Troistorrents (VS), a d\u00e9cid\u00e9 de faire rena\u00eetre un concept qu'on croyait disparu, la \"voiture parlante\".", "Consciente que l'information de proximit\u00e9 a du mal \u00e0 circuler, Brigitte Diserens, conseill\u00e8re communale \u00e0 Troistorrents (VS), a d\u00e9cid\u00e9 de faire rena\u00eetre un concept qu'on croyait disparu, la \"voiture parlante\"."], "variantIds": ["ece-9310195", "ece-9310169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T10:22:04Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nPour la premi\u00e8re, si vous le voulez bien on retrouve notre chroniqueur m\u00e9dias qui est qui, aussi, \u00e0 un Morgins Renaud Malik Renan vous \u00eates promen\u00e9 hier \u00e0 bord d'une voiture parlante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [90%] :\r\nOui, oui, je vous jure que c'est vrai, une voiture parlante, c'\u00e9tait celle de notre invit\u00e9e d'ailleurs, Brigitte Diserens, qui \u00e9tait assise en face de moi, elle m'a emmen\u00e9 hier pour une petite promenade dans les rues de Morgins. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:18) [76%] :\r\nPresque ray\u00e9 le carnaval des enfants, vous recevrez \u00e0 la salle de la chaleur, grande bataille de conflit. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:27) [77%] :\r\nSachez que Chalet, le salon de l'habitat et de la d\u00e9co. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [96%] :\r\nBrigitte Diserens, qui a donc d\u00e9cid\u00e9 de faire revivre une pratique qu'on aurait pu croire disparue \u00e0 jamais en Suisse, en tout cas la voiture parlante qui annonce au m\u00e9gaphone les informations locales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [97%] :\r\nDonc c'est un peu comme un crieur public, sauf qu'il est motoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [91%] :\r\nExactement, vous savez qu'on est dans le Chablais h\u00e9 bien ici, la tradition du crieur public, elle s'est maintenue particuli\u00e8rement longtemps dans les ann\u00e9es 60 encore, il y avait dans les villages des crieurs \u00e0 pied avec leur tambour \u00e0 l'ancienne, quoi, apr\u00e8s \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 dans les stations n'a commenc\u00e9 \u00e0 voir ces fameuses voitures parlantes A Morgins on voyait encore \u00e7a dans les ann\u00e9es 1990 mais \u00e7a finit par se perdre \u00e0 la fois parce qu'il n'y avait plus de volontaires pour faire le job et puis aussi parce que \u00e7a faisait un petit peu d\u00e9\u00e7u et un peu Les Bronz\u00e9s font du ski : Bref, pas tr\u00e8s XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [86%] :\r\nEt Renaud pourquoi est -ce que \u00e7a revient justement maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [96%] :\r\nBah, parce qu'on se rend compte que ces moyens de communication tr\u00e8s basiques, \u00e7a avait du bon, \u00e7a permettait de faire circuler tr\u00e8s efficacement l'information au niveau vraiment local aujourd'hui, il y a les r\u00e9seaux sociaux internet, la radio, les journaux et pourtant le constat qu'on fait, c'est que les gens ne savent souvent pas ce qui se passe tout pr\u00e8s de chez eux, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de faire rena\u00eetre cette tradition de la voiture parlante : c'est une d\u00e9marche surtout utilitaire, m\u00eame s'il y a aussi un petit c\u00f4t\u00e9 nostalgique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [88%] :\r\nAlors on voit bien l'esprit de notre disons une pr\u00e9cision quand m\u00eame, cette voiture parlante allait compl\u00e8tement op\u00e9rationnelle encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [95%] :\r\nC'est juste l'id\u00e9e au d\u00e9part, c'\u00e9tait que ce soit op\u00e9rationnel cet hiver, mais bon voil\u00e0, le projet a pris un peu de retard, il faut encore monter l'\u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles qui se chargera des tourn\u00e9es ce sera pr\u00eat, visiblement pour le printemps, \u00e7a n'emp\u00eache pas Brigitte Diserens de faire chauffer un peu son m\u00e9gaphone en attendant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:00) [78%] :\r\nEh bien, parce que tous les soirs, la patinoire de Morgins \u00e9touff\u00e9e, prenez vos patins et venez perdez des pas et boire du vin chaud autour de cette patinoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [89%] :\r\nOn nous dit rien La chronique m\u00e9dia de Renaud Malik Brigitte Diserens se distribuer des Flyers parler dans une voiture avec un micro, allez voir les gens, c'est mieux que les r\u00e9seaux sociaux pour bah pour faire de la com, pour ce qui se passe dans la station, je crois qu'il y a rien de telles que de frapper de faire du porte-\u00e0-porte et d'annoncer aux gens ce qui se passe souvent cette voiture parlante : les gens n'entendent pas distinctement ce qui est dit, mais vu qu'ils entendent un bruit se disent il y a quelque chose qui se passe ce soir, et l\u00e0 ils vont chercher l'information, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est -ce que en terme de de communication en fait assez, on l'entendait un l\u00e0 et on va y revenir d'ailleurs la concurrence autrichienne est tr\u00e8s forte est -ce qu'on en fait assez et je pose la question \u00e0 tous les 2 pour pour placer le Valais, les Alpes suisses ben, au coeur de, de, de, peut-\u00eatre des, des id\u00e9es, des des touristes ici mais aussi plus loin, en Asie notamment, je pense que c'est tr\u00e8s politique et puis c'est l\u00e0 que j'alerte monte coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s pour venir au canton et demand\u00e9 aussi quelque chose, l'argent aussi pour faire plus de communication, vous disiez tout \u00e0 l'heure pourquoi pas hein, demander \u00e0 l'\u00c9tat d'investir, de devenir assez fortement pour soutenir ce secteur, c'est quelque chose que les Verts vous demander. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [91%] :\r\nMais \u00e9videmment, je pense qu'on en fait de loin pas assez pour plusieurs raisons : d'abord parce qu'on a tendance, encore une fois, \u00e0 vouloir tout d'investir sur une seule discipline sur l'hiver, je pense que c'est une faute, le tourisme valaisan, \u00e7a n'est pas du tourisme hivernal, c'est aussi du tourisme estival aussi du tourisme culturel du tourisme arch\u00e9ologique, historique, il faut pas l'oublier, ce tourisme qui permet d'attirer une autre client\u00e8le, donc il faut investir dans ce domaine -l\u00e0, il faut qu'on soit se conna\u00eetre, il faut aussi consacrent se conna\u00eetre en tant qu'une seule destination, arr\u00eatons de vouloir se d\u00e9chirer entre les stations et puis c'est de faire mieux que sa voisine non il faut plut\u00f4t s'associer dans une vision commune, il y a tir\u00e9 les gens en Valais avec des tours \u00e0 travers le canton et je pense que l\u00e0 il y a repens\u00e9 et le r\u00f4le du canton est essentielle et plut\u00f4t que d'investir 157 millions uniquement pour des remont\u00e9es m\u00e9caniques investissons la m\u00eame somme et pour le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral et \u00e7a doit prendre non seulement en compte les installations de remont\u00e9es m\u00e9caniques, mais \u00e9galement les infrastructures des berges \u00e9galement les infrastructures pour accueillir un autre public que le public de skieurs, donc je pense qu'il a une vision globale \u00e0 avoir et elle compte un r\u00f4le principal \u00e0 jouer et l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-13T07:05:21Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31945E45-D273-45CE-AD92-07A2DF6C7D2B", "internalArchiveId": "31945E45-D273-45CE-AD92-07A2DF6C7D2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La flamme controvers\u00e9e allum\u00e9e au sommet du Cervin pour soutenir la candidature de Sion 2026", "publicationDate": "2018-02-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La flamme controvers\u00e9e allum\u00e9e au sommet du Cervin pour soutenir la candidature de Sion 2026 (L'histoire du jour) ***5h07\r\nC'est l'histoire d'une flamme controvers\u00e9e...\r\nallum\u00e9e au sommet du Cervin...\r\nL'image est symbolique...\r\npour soutenir la candidature olympique de Sion 2026. \r\nSauf que....\r\n-la flamme n'est autre qu'un bidon d'essence allum\u00e9...\r\n-Par un champion olympique...h\u00e9liport\u00e9...\r\nLe skieur Pirmin Zurbriggen. \r\nL'action s'est d\u00e9roul\u00e9e jeudi dernier...\r\nDepuis elle fait pol\u00e9mique. \r\nC'est vrai que pour promouvoir des JO \u00e0 taille humaine, respecteux de l'environnement...on peut mieux faire...\r\nEt le vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de Sion 2026...\r\nLe conseiller d'Etat valaisan F\u00e9d\u00e9ric Favre s'en d\u00e9fend...\r\n  story 1\r\nTiens Christian Constantin...comment se d\u00e9fend-il? \r\n  story 2\r\n...allumer le feu...au Cervin \u00e7a s'est fait!\r\nMais le pr\u00e9sident du FC Sion n'est-il pas devenu encombrant, en m\u00eame temps?\r\n  story 3\r\n...F\u00e9d\u00e9ric Favre, qui depuis Pyeongchang o\u00f9 il d\u00e9fend le dossier s\u00e9dunois...pr\u00e9f\u00e8re voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein...\r\n  story 4 \r\n...peut-\u00eatre comme ces \u00e9charpes Sion 2026 distribu\u00e9es \u00e0 des \u00e9coliers...l'initiative de priv\u00e9s...\r\nqui rev\u00eate quand m\u00eame un caract\u00e8re public...\r\npour le co-pr\u00e9sident de l'UDC du valais romand...J\u00e9r\u00f4me Desmeules.\r\n  story 5 \r\nParole \u00e0 la d\u00e9fense...\r\nRepr\u00e9sent\u00e9e par Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais. Grand d\u00e9fenseur de Sion 2026.\r\n  story 6\r\n...et l'amour des jeux...\r\nd'ailleurs, le pr\u00e9sident du CIO Thomas Bach...reste optimiste pour Sion 2026...\r\n(malgr\u00e9 le sondage qui annoncent 59% de suisses oppos\u00e9s \u00e0 ces jeux) \r\nil le disait hier dans le 19h30...\r\n  story 7\r\n((Une chose est s\u00fbre...l'op\u00e9ration Cervin...a fait t\u00e2che d'huile...//couler beaucoup d'encre....ou d'huile...))\r\nMais ce sont les valaisans qui trancheront le 10 juin prochain.\r\n((mais comme l'expliquait Fr\u00e9d\u00e9ric Favre...elle ne fait pas partie de la campagne lanc\u00e9e par le comit\u00e9 Sion 2026 quelques jours avant...\r\nMais Fr\u00e9d\u00e9ric Favre \r\nPirmin Zurbriggen, \r\n3260 m\u00e8tres d'altitude \r\n-champion olympique de descente \u00e0 Calgary, plus grand sportif valaisan ))", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9310130", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La flamme controvers\u00e9e allum\u00e9e au sommet du Cervin pour soutenir la candidature de Sion 2026 / LMA_2018-02-13T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.02.2018"], "variantIds": ["ece-9310130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T10:11:07Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCar cette c'est l'histoire d'une flamme controvers\u00e9e allum\u00e9e au sommet du Cervin, l'image est symbolique pour soutenir la candidature olympique de Sion 2026 sauf que petit \u00e0 la flamme n'est autre qu'un bidon d'essence allum\u00e9 et petit B allum\u00e9e par un champion olympique h\u00e9liport\u00e9 le skieur Pirmin Zurbriggen, l'action s'est d\u00e9roul\u00e9e jeudi dernier, depuis elle fait pol\u00e9mique, et le vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de Sion 2000 26 s'en d\u00e9fend : le Conseil d'\u00c9tat valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [91%] :\r\nTout d'un bon j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser que c'est pas une action du comit\u00e9 de candidature, c'est une action de Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [86%] :\r\nJustement, Christian Constantin, il dit quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:42) [75%] :\r\nJamais personne allumer une flamme sur Cervin c'est occasion habitant dans les zones qu'on esp\u00e8re qu'ont lieu ici de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [94%] :\r\nAlors allumer le feu au Cervin, \u00e7a c'est fait, mais le pr\u00e9sident du FC Sion n'est -il pas devenu encombrant dans cette campagne pour la candidature de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [86%] :\r\nOui, \u00e9coutez Christian Constantin est personnalit\u00e9 incontournable, je crois que les m\u00e9dias l'affectionne beaucoup, je crois qu'il essaie maintenant de s'investir, \u00e9videmment, il y a eu, c'\u00e9tait d'\u00e9l\u00e9ments qui l'a fait, mais j'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 le comit\u00e9 a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e sur le principe, apr\u00e8s on va pas dans les d\u00e9tails, moi j'aurais imagin\u00e9 m\u00eame jolie basque communes comme la flamme olympique hein finalement \u00e9videmment pas un combustible comme \u00e7a ou donc on n'est pas, on va pas discuter chaque d\u00e9tail et puis \u00e0 ce moment, a des erreurs qui peuvent arriver, mais \u00e7a partait d'une bonne intention, \u00e9videmment, il y a que ceux qui font rien, qui ne font pas, rumeurs, \u00e7a remet pas en question la valeur intrins\u00e8que de la candidature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [97%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre qui, depuis, Pyeongchang o\u00f9 il d\u00e9fend le dossier s\u00e9dunois pr\u00e9f\u00e8re voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [86%] :\r\nMoi j'aimerais surtout regarder passer le fait qu'a Pirmin Zurbriggen qui \u00e9taient contre un des Jeux olympiques en Valais, il y a quelques ann\u00e9es, h\u00e9 bien il a chang\u00e9 d'avis commune Chantal Bournissen lorsqu'il a vu passer cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de joueurs qu'on propose et l\u00e0- bas, une id\u00e9e de raviver la flamme, 30 ans apr\u00e8s son sacre olympique, c'\u00e9tait une excellente id\u00e9e maintenant effectivement les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s, la mani\u00e8re \u00e9tait certainement mal choisi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [95%] :\r\nUn peut-\u00eatre comme ces \u00e9charpes Sion 2026 distribu\u00e9es \u00e0 des \u00e9coliers, l'initiative de priv\u00e9s qui rev\u00eate quand m\u00eame un caract\u00e8re public en tout cas pour le co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand J\u00e9r\u00f4me Desmeules. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:25) [88%] :\r\nMoi, quand j'entends, apr\u00e8s ce sera un des anecdotes, mais quand on parle de cette histoire de des \u00e9charpes dans les \u00e9coles publiques, c'est l'\u00e9cole publique, l'appartenance \u00e0 l'\u00e9cole publique, c'est une initiative pour qu'elle soit priv\u00e9e ou pas, elle devient forc\u00e9ment public puisqu'on est dans une dans une salle de classe, donc moi je peux pas accepter cette distinction la avec la question du du bidon d'essence au sommet du du Cervin, on va pas tirer sur l'ambulance, mais c'est vrai que \u00e7a relevait quand m\u00eame plus du sketch qu'autre chose et ce qui m'emb\u00eate un peu, c'est qu'on a quand m\u00eame un amateurisme au niveau de l'image, je pense pas que \u00e7a parte d'une mauvaise volont\u00e9 mais l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait peur, c'est justement qui font pas expr\u00e8s, on voit que les vieux r\u00e9flexes qui sont toujours l\u00e0, alors que ce qu'on aimerait voir, c'est effectivement de durable, \u00e7a brasse 128 p\u00e9trole qui br\u00fble au sommet du Cervin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [95%] :\r\nParole \u00e0 la d\u00e9fense, repr\u00e9sent\u00e9e par Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan, grand d\u00e9fenseur de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [91%] :\r\nIl s'agit d'une action individuelle, on ne peut pas emp\u00eacher Monsieur Constantin de vouloir jouer sa partition, vous parliez tout \u00e0 l'heure aussi de sketches, h\u00e9 bien Monsieur Constantin est un acteur avoue au public de d\u00e9cider aujourd'hui si c'est un bon ce qu'elle soit mauvais sketch dans l'occurrence dans ce projet, on ne peut pas accuser l'organisation d'avoir mal fait les choses, et moi je regrette aussi, on se focalise maintenant sur des petits \u00e9l\u00e9ments sur ces petits couacs, c'est vrai qu'ils n'ont pas exist\u00e9, mais l'important est ailleurs : nous avons un projet extraordinaire f\u00e9d\u00e9rateur \u00f4 combien porteur d'esp\u00e9rance pour toute la Romandie et le pays, et voil\u00e0 qu'on s'attache sur un bidon d'essence, sachons raison garder pour l'amour de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [91%] :\r\nEt pour l'amour des Jeux, d'ailleurs, le pr\u00e9sident du CIO, Thomas reste optimiste pour la candidature valaisanne, il le disait hier dans le 19 30. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [85%] :\r\nAlors les sondages, il faut toujours avoir le r\u00e9sultat recevoir les meilleurs athl\u00e8tes du monde dans dans le dans les sports d'hiver et tout le monde peut voir ici en Cor\u00e9e, quelle grande f\u00eate ses cheveux raison et quel message est et le et, le 11 juin au au monde, ils sont bien compris bien communiquer aux gens qu'on veut de, de, de, je fais sable qu'on veut des des Jeux durable qu'on veut se servir des des infrastructures existantes ou ou temporaires et l\u00e0, la Suisse a beaucoup \u00e0 offrir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [88%] :\r\nMais un sondage publi\u00e9 par Tamedia non c'est que 59 pourcent des Suisses \u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 ces jeux Gration en 2026 reste que ce sont les valaisans qui trancheront le 10 juin prochain en votation. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-13T05:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9594D888-4D7B-4490-A4E4-26FE67FAB492", "internalArchiveId": "9594D888-4D7B-4490-A4E4-26FE67FAB492", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Les invit\u00e9s d'actualit\u00e9 - Brigitte Diserens, Thierry Largey et Laurent Tissot", "publicationDate": "2018-02-13T00:00:00Z", "summary": "Brigitte Diserens, conseill\u00e8re communale \u00e0 Troistorrents (VS), Thierry Largey, chef de groupe des Verts au Grand Conseil valaisan et Laurent Tissot, professeur d'histoire, sp\u00e9cialiste \u00e9conomique \u00e0 l'UNINE.\r\n\r\n* * Les invit\u00e9s d'actualit\u00e9 - Brigitte Diserens, Thierry Largey et Laurent Tissot 6h30 - 8h00 Equipe sur place\r\nJournalistes\r\nRomaine Morard\tPr\u00e9sentation\r\nMarie Giovanola\tIci la Suisse\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\tAlter Eco\r\nRenaud Malik\t\tOn nous dit rien\r\nVal\u00e9rie Droux\t\tRevues de presse\r\nRomain Clivaz\t\tInterview 7h32\r\nFoued Boukari\t\tJournaux 6h30 - 7h00 - 7h30\r\nYves Terrani\r\nJo\u00ebl Marchetti\r\nTechnique/R\u00e9alisation audio\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Zahnd\r\nSylvain Michel\r\nGilles Hausammann\r\nBernard Combe\r\nTechnique/R\u00e9alisation vid\u00e9o\r\nPhilippe Cavin\r\nStephan Mahrer\r\nLouis Troyon\r\nA Lausanne \r\nR\u00e9daction en chef - Vincent Bourquin\r\nPr\u00e9sence de secours en cas de rupture ligne - Coralie Claude\r\nInvit\u00e9s\r\nD\u00e8s 6h30\r\nLaurent Tissot\r\nProf d'Histoire - sp\u00e9cialiste \u00e9conomie - UniNE\r\nDort sur place (Chalet Suisse - Morgins)\r\n** 52\r\nD\u00e8s 7h00\r\nBrigitte Diserens, conseill\u00e8re communale (ex\u00e9cutif) de la commune de Troistorrents (\u00e0 laquelle appartient Morgins), charg\u00e9e de la formation. Ancienne d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil valaisan. Ancienne h\u00f4teli\u00e8re.\r\n** 50\r\nThierry Largey, chef de groupe des Verts au Grand Conseil valaisan. Directeur de Pro Natura Valais. \r\nCharg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne.\r\n** 78.\r\nD\u00e8s 7h30\r\nChristophe Darbellay\r\nConseiller d'Etat / VS / Economie et formation\r\n** 11\r\nConducteur partie 1\r\n6h30\tTitres de l'\u00e9mission et de la matin\u00e9e \t\tRomaine\r\n6h32 \tJournal 6'\t\t\t\t\tFoued\r\n6h38 \tPr\u00e9sentation et qq mots du fil rouge\t\tRomaine\r\nLaurent Tissot\r\n6h41\tSport Matin \t\t\t\t\tJo\u00ebl Robert - Cor\u00e9e\r\n6h45 \tR\u00e9action et itw fil rouge\t\t\tRomaine\r\n6h47 \tRevue de presse (3')\t\t\t\tVal\u00e9rie\r\n6h50 \tIci La Suisse\t\t\t\t\tMarie\r\n6h56 \tR\u00e9action et itw fil rouge\t\t\tRomaine\r\n6h59\tM\u00e9t\u00e9o/route\t\t\t\t\tRomaine\r\nConducteur partie 2 \r\n7h00\tTitres de l'\u00e9mission et de la matin\u00e9e\t\tRomaine\r\n7h01'30''\tJournal 9'\t\t\t\tFoued\r\nDans le journal, \u00e9l\u00e9ments \u00ab bilan saison de ski \u00bb et \u00ab le mod\u00e8le autrichien (accueil/prix)\r\n7h11\tAccueil invit\u00e9s \t\t\t\t\tRomaine\r\nBrigitte Diserens, conseill\u00e8re communale (ex\u00e9cutif) de la commune de Troistorrents (\u00e0 laquelle appartient Morgins), charg\u00e9e de la formation. Ancienne d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil valaisan. Ancienne h\u00f4teli\u00e8re.\r\nThierry Largey, chef de groupe des Verts au Grand Conseil valaisan. Directeur de Pro Natura Valais. \r\nCharg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne.\r\n7h14\tOn nous dit rien\t\t\t\tRenaud\r\nLes moyens de communication \u00ab originaux \u00bb de certaines stations, comme les voitures \u00e0 haut parleur\r\n7h17\tR\u00e9actions invit\u00e9s et d\u00e9bat \u00ab d\u00e9pendance \u00e0 la neige \u00bb, \u00ab tourisme 4 saisons \u00bb, \u00ab concurrence internationale (r\u00e9action au sujet autrichien) \u00bb\r\n7h24 \tAlter Eco\t\t\t\t\tFr\u00e9d\u00e9ric\r\nComment les communes de Montagnes utilisent la fiscalit\u00e9 pour concilier r\u00e9sident locaux et secondaires\r\n7h26\tR\u00e9actions invit\u00e9s\t\t\t\tRomaine\r\n7h29 \tTeasing Romain (30'') + M\u00e9t\u00e9o\r\nConducteur partie 3\r\n7h30 \tRappel des titres 1'30''\t\t\t\tFoued\r\n7h32 \tItw Romain Clivaz (7')\t\t\t\tRomain\r\nChristophe Darbellay\r\nConseiller d'Etat VS/Economie et Formation/PDC\r\nAngle politique / politique du ski ? (camps de ski, etc..), JO, etc..\r\n7h39\tR\u00e9action invit\u00e9s - d\u00e9bat \t\t\tRomaine\r\nPolitique du tourisme - JO\r\n7h45\tReportage \u00e9tat des for\u00eats - d\u00e9gats temp\u00eate\tSandra Zimmerli / enregistr\u00e9\r\n7h49\tR\u00e9actions invit\u00e9s\t\t\t\tRomaine\r\n7h52 \tRevue de presse (4')\t\t\t\tVal\u00e9rie Droux\r\nSi possible avec un dernier article infl\u00e9chi \u00ab neige/montagne \u00bb\r\n7h56\tR\u00e9actions invit\u00e9s \r\n7h59\tConclusion / promo matin\u00e9e / route / m\u00e9t\u00e9o\r\n8h00\tJingle long fin de matinale (signal pour sortir de la TV) + Relais TUM", "durationSec": 308, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9310162", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9s d'actualit\u00e9 - Brigitte Diserens, Thierry Largey et Laurent Tissot / LME_2018-02-13T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 13.02.2018"], "alternativeSummary": ["Brigitte Diserens, conseill\u00e8re communale \u00e0 Troistorrents (VS), Thierry Largey, chef de groupe des Verts au Grand Conseil valaisan et Laurent Tissot, professeur d'histoire, sp\u00e9cialiste \u00e9conomique \u00e0 l'UNINE."], "variantIds": ["ece-9310162"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T10:11:06Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nVoil\u00e0, jouer, l\u00e0 on parle d'aide politique, un secteur qui est celui du du tourisme et on peut se demander aussi qu'est -ce que fasse ce secteur est -ce qu'on ait Madame dit seront vraiment \u00e0 la pointe de l'offre est -ce qu'aujourd'hui, on offre aux clients ce qu'il a envie d'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [88%] :\r\nHein, je pense qu'on s'est fait largement distancer par les autres pays qui nous entourent nous on le voit tr\u00e8s bien, on est dans les Portes du Soleil et on doit vraiment ram\u00e9 pour arriver \u00e0 la cheville des fois je ne c'est loin des sciences fran\u00e7aise l'implication l'implication publique clairement l'implication des milieux publics ici, c'est plut\u00f4t du priv\u00e9 souvent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [91%] :\r\nJustement, vous parlez du du priv\u00e9 puis j'aimerais bien qu'on revienne, on entendait tout \u00e0 l'heure dans le sujet de Marie Giovanola cette id\u00e9e car Philippe Lathion il a commenc\u00e9 \u00e0 Vercorin cette id\u00e9e de faire du aux lignes, c'est-\u00e0-dire de faire venir des gens qu'on construit au fond des, des, des h\u00f4tels, des structures au bas des pistes pour permettre aux gens d'\u00eatre tout de suite sur les pistes, c'est ce que demande notamment les les touristes asiatiques, par exemple, ils veulent pas faire des kilom\u00e8tres et des kilom\u00e8tres avant de, de, de, d'entrer dans leur t\u00e9l\u00e9cabine est -ce que est -ce que l\u00e0 aussi on a des id\u00e9es on des initiatives ou bien ce qu'on a pas un peu perdu la la culture du client : Thierry Largey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [90%] :\r\nJe pense qu'il y a un \u00e9norme effort effectivement pourront se demander ce que veut le client ou pas ce que veulent les stations o\u00f9 les les promoteurs immobiliers des stations et \u00e7a c'est, c'est la question qu'on s'est pas pos\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es et je crois qu'on est en train de changer si je prends le le voilier que je connais assez bien depuis 2003 pour pour contribuer \u00e0 la r\u00e9flexion sur notamment sur le domaine skiable, je pense qu'il y a eu un changement aussi d'attitude qui est pass\u00e9 d'une n'attitude de conflit entre stations entre communes entre soci\u00e9t\u00e9s de de remont\u00e9es m\u00e9caniques, a une dimension qui est plut\u00f4t de collaboration \u00e7a moi je me r\u00e9jouis parce que \u00e7a veut dire qu'on est en train de viser une seule destination con quand tirent tous \u00e0 la m\u00eame corde dans cette, dans cette vall\u00e9e, c'est \u00e9videmment important pour attirer le client, parce que \u00e7a donne, puis finalement qu'une seule adresse \u00e0 laquelle aller et si on peut g\u00e9n\u00e9raliser dans et r\u00e9gionalis\u00e9s on va dire cette cette d\u00e9marche touristique, je pense que l\u00e0 aussi on va attirer des clients qui seront pas perdu en arrivant ici en sachant on ne sachant pas o\u00f9 aller se renseigner, il y a 10000 office du tourisme, on sait pas vraiment l\u00e0 o\u00f9 on peut obtenir un renseignement d'ensemble pour faire peut-\u00eatre le tour du Valais en une semaine, 2 semaines et aller voir un peu de tout ce qui peut int\u00e9resser pas simplement sur une r\u00e9gion, mais l'ensemble du Valais pour que \u00e7a profite l\u00e0 encore \u00e0 tous et \u00e0 tous les domaines touristiques pas simplement tourisme d'hiver pas simplement touristes du ski mais \u00e0 d'autres formes de tourisme, j'habite ici, on joue \u00e9norm\u00e9ment de gens qui viennent ainsi on aussi pour voir autre chose et qui vont, ce qui est certains jouent, d'autres jours qui viennent visiter les richesses touristiques de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [88%] :\r\nMais ce que les temps n'ont pas chang\u00e9 \u00e9videmment Clegg, les temps ont chang\u00e9 Laurent Tissot, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste du de de l'histoire du tourisme \u00e0 une certaine \u00e9poque, si on \u00e9tait je je ne vois jeune Vaudois, on se demandait peut-\u00eatre si on allait qui est \u00e0 Crans-Montana Verbier 11 Air morts, que sais -je, pour les, pour les vacances de f\u00e9vrier, aujourd'hui on se demande si on va \u00e0 Londres, \u00e0 Prague, \u00e0 Barcelone est -ce qu'on n'a pas perdu toute une partie de notre client\u00e8le et comme on fait pour aller r\u00e9cup\u00e9rer ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [89%] :\r\nJe ne sais pas, peut-\u00eatre que le enfin des modes de vie ont chang\u00e9, on a peut-\u00eatre une diversification des existences on on peut aller \u00e0 Londres et on peut aller faire du ski, donc je ne crois pas que c'est une perte moins ce que l\u00e0 il y a plus de choix et oui, il y a plus de choix, c'est vrai, mais peut-\u00eatre on peut choisir plusieurs choses \u00e0 la fois il y a peut-\u00eatre quand m\u00eame plusieurs existences mais sur l'Autriche, c'est int\u00e9ressant parce que il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 ironique au lieu d'investir dans des canons \u00e0 neige, on nous dit qu'il faut investir dans des canons \u00e0 bi\u00e8re et dans des canaux \u00e0 votre cas et je crois pas que l'exemple autrichien l\u00e0 vraiment pertinent, l'Autriche a toujours une politique c'\u00e9tait une politique anti- suisse, il y a ne pas faire ce que font les Suisses en terme d'h\u00e9bergement, ils ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 peu \u00e0 favoriser les logements chez l'habitant, alors que les Suisses choisissait la construction du gros h\u00f4tel, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est en quelque sorte un contre- exemple pour eux, mais l\u00e0, pour moi, dans ce qui se passe, Alice gueule c'est compl\u00e8tement absurde parce qu'ils arrivent et ils vont arriver \u00e0 un point o\u00f9 on voit ce qui se passe \u00e0 Barcelone justement il y a un rejet, les f\u00eates incroyable au bord de la plage o\u00f9 les Barcelonais en ont marre et plus de touristes et \u00e7a peut amener exactement le m\u00eame, la m\u00eame r\u00e9action dans les stations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [86%] :\r\nAccueil elle effectivement l'exemple peut-\u00eatre serait pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame, mais n'emp\u00eache, l'Autriche, \u00e7a marche, c'est notre plus grand concurrent Brigitte disant est -ce que l\u00e0 en terme d'accueil, en terme de jeu, de faire en sorte que le ski est la station soit une f\u00eate, on n'a pas un peu rat\u00e9 le coche, alors je sais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [88%] :\r\nPas parce que c'est vraiment un bon exemple : ce que vous donnez quand j'\u00e9tais h\u00f4teli\u00e8re j'avais justement des clients qui venaient des Allemands, surtout qu'il \u00e9tait surpris de l'accueil ici dans les Portes du Soleil et du calme qui r\u00e8gne et c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient tr\u00e8s habituel en Autriche et des on peut pas s'arr\u00eater un restaurant \u00eatre calme, cool manger tranquillement, boire un verre, sans entendre de la musique \u00e0 coin et ils appr\u00e9ciaient se calme, alors c'est un peu ambivalent, c'est pas trop certains \u00e7a d\u00e9pend des cat\u00e9gories, je pense que les jeunes, ils ont vraiment envie de faire la noce et puis les autres, ils ont peut-\u00eatre envie de se retrouver dans la nature, de retrouver le calme et tout, tout le reste que la voiture peut donner, il faut se positionner. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-13T07:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69D5A28F-4751-4B5E-9B8C-B8DBF44A86A4", "internalArchiveId": "69D5A28F-4751-4B5E-9B8C-B8DBF44A86A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Hadrien Buclin, du groupe Ensemble \u00e0 gauche;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(09/RECH. CLIM: STATIONS FRANCAISES EPINGLEES PA   6H30) **** Elles ne r\u00e9pondent pas de mani\u00e8re inadapt\u00e9e aux d\u00e9fis pos\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique. \r\nAinsi en a conclu la Cour des Comptes, dans son rapport annuel publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re au sujet des stations de ski des Alpes fran\u00e7aises. \r\nApr\u00e8s avoir contr\u00f4l\u00e9 17 domaines skiables, elle remarque que ses recommandations faites en 2011 d\u00e9j\u00e0 n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendues. Notamment, Olivier Schorderet, celles qui proposaient de miser davantage sur le d\u00e9veloppement durable.\r\n  0'52''\r\n((Si la saison actuelle s'annonce prometteuse, \u00e0 terme il y aura moins de neige. Et moins longtemps, r\u00e9chauffement climatique oblige. Ce constat, les stations le font depuis longtemps. Pourtant, d\u00e9plore la Cour des Comptes, le mod\u00e8le de d\u00e9veloppement qu'elles proposent a atteint ses limites: des investissements on\u00e9reux, peu rentables, \u00e0 court terme. Comme les canons \u00e0 neige, m\u00eame si le taux d'\u00e9quipement en France -32%- reste loin des 70% autrichiens. Ou la course au d\u00e9bit des remont\u00e9es m\u00e9caniques. La Cour des Comptes \u00e9pingle aussi la gouvernance des collectivit\u00e9s publiques: trop individualistes, alors qu'elles devraient se regrouper. Notamment face aux op\u00e9rateurs priv\u00e9s, comme la Compagnie des Alpes. Enfin, trop de stations ont manqu\u00e9 -ou pris trop mollement- le virage de la diversification des activit\u00e9s. Voire tout simplement de leur reconversion. En France, le march\u00e9 du ski est arriv\u00e9 \u00e0 maturit\u00e9 estime la Cour des Comptes: une gestion inadapt\u00e9e fait donc de ces stations des victimes de choix du r\u00e9chauffement climatique. ))\r\n(04/SUITE AFFAIRE BROULIS GAUCHE ITV BUCLIN) *** L'affaire Pascal Broulis rebondit au Grand conseil vaudois. \r\nLe conseiller d'\u00e9tat en charge des finances s'est fait \u00e9pingler la semaine derni\u00e8re dans la presse al\u00e9manique parce qu'il paie la plupart de ses imp\u00f4ts dans la commune de Sainte-Croix alors qu'il vit et travaille \u00e0 Lausanne. \r\nLe ministre PLR se d\u00e9fend de faire de l'optimisation fiscale, il dit respecter la loi. Mais pour Hadrien Buclin, du groupe Ensemble \u00e0 gauche, plusieurs questions se posent. Il va d\u00e9poser aujourd'hui une interpellation.\r\n  0'40''\r\nHadrien Buclin r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\nA noter que le groupe socialiste va \u00e9galement interpeler le conseil d'\u00e9tat mais plut\u00f4t sur le cadre l\u00e9gal et son ad\u00e9quation avec les pratiques actuelles des contribuables.\r\n(Bve USA) La r\u00e9novation des infrastructures, priorit\u00e9 de Donald Trump pour cette ann\u00e9e\r\nLe pr\u00e9sident americain va demander au Congr\u00e8s d'approuver une d\u00e9pense de 200 milliards de dollars sur dix ans pour contribuer aux am\u00e9liorations - estim\u00e9es \u00e0 1 500 milliards de dollars...\r\nDes am\u00e9lioratzions qui seront financ\u00e9es par les Etats, les municipalit\u00e9s et le secteur priv\u00e9.\r\nAlors que se profilent les \u00e9lections de mi-mandat, Donald Trump a fait de la r\u00e9novation des infrastructures am\u00e9ricaines l'une des ses priorit\u00e9s \r\nIl devra toutefois obtenir le feu vert du S\u00e9nat, o\u00f9 une majorit\u00e9 de 60 voix sur 100 sera n\u00e9cessaire. \r\nAlors que le Parti r\u00e9publicain n'y d\u00e9tient que 51 si\u00e8ges.\r\n(14bis/ZUMA 6h30) *** En Afrique du sud, la direciton de l'ANC  aurait finalement d\u00e9cid\u00e9  de demander la d\u00e9mission imm\u00e9diate du pr\u00e9sident Jacob Zuma. \r\nMis en cause dans une litanie de scandales, Jacob Zuma est r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre insubmersible, mais la fin semble proche pour le pr\u00e9sident sud africain... \r\nLes d\u00e9bats ont dur\u00e9 pendant treize heures lors de cette r\u00e9union de l'ANC..\r\nPreuves des divisions au sein du parti au pouvoir. \r\nLe Congr\u00e8s national africain, va donner une conf\u00e9rence de presse ce midi. \r\nA Johannesburg, les precisions de notre correspondante Val\u00e9rie Hirsch.\r\n ((Il n'y a pas eu de d\u00e9claration \u00e0 l'issue de la r\u00e9union du comit\u00e9 direction l'ANC. Zuma n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent. Selon plusieurs sources, les 86 membres du comit\u00e9 ont d\u00e9cid\u00e9 de demander au pr\u00e9sident Zuma de d\u00e9missionner imm\u00e9diatement ; Il a fallu 13 heures de d\u00e9bat pour arriver \u00e0 cette d\u00e9cision, ce qui montre \u00e0 quel point le parti au pouvoir est divis\u00e9. Le chef de l'Etat voulait un sursis d'au moins trois mois. Le pr\u00e9sident de l'ANC Cyril  Ramaphosa et ses partisans ont refus\u00e9.  Selon plusieurs sources, Zuma ne d\u00e9missionne pas, il sera rappel\u00e9 par l'ANC avant la fin de la semaine.  Un rappel, c'est un ordre de d\u00e9mission mais qui n'a pas force l\u00e9gale. Si refuse toujours de d\u00e9missionner, la prochaine \u00e9tape est un vote de d\u00e9fiance au Parlement \u00e0 la majorit\u00e9 simple, qui le forcerait \u00e0 la d\u00e9mission\r\nVal\u00e9rie Hirsch, pour RTS-info, Johannesburg))\r\n(Bve JO Dopage) Quatre jours apr\u00e8s l'ouverture des Jeux olympiques de Pyeongchang, un premier cas officiel de dopage a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9. \r\nC'est le patineur de vitesse japonais Kei Saito, 22 ans, sp\u00e9cialiste du \u00ab short-track \u00bb, qui est concern\u00e9.\r\nTest\u00e9 positif \u00e0 l'ac\u00e9talozamide, un produit diur\u00e9tique consid\u00e9r\u00e9 comme masquant, inscrit sur la liste des substances interdites. \r\nLe Tribunal arbitral du sport, le TAS a \u00e9t\u00e9 saisi.\r\nCela s'est pass\u00e9 \"hors comp\u00e9tition\" et \"aucun des r\u00e9sultats enregistr\u00e9s pendant les Jeux n'a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9\", a pr\u00e9cis\u00e9 le TAS.\r\nCe premier contr\u00f4le positif de Pyeongchang, ram\u00e8ne l'ombre du dopage sur des Jeux olympiques qui peinaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 s'extirper du dossier russe, et ternit l'image du Japon, pays qui accueillera les prochains JO d'\u00e9t\u00e9 en 2020.\r\n(Bve JO) L'Autrichien Marcel Hirscher et le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault sont id\u00e9alement plac\u00e9s apr\u00e8s la descente cette nuit du combin\u00e9 des Jeux de Pyeongchang, remport\u00e9e par l'Allemand Thomas Dressen. \r\nMarcel Hirscher a profit\u00e9 du parcours raccourci de la descente (d\u00e9part du Super-G) pour prendre une tr\u00e8s s\u00e9rieuse option sur le plus beau des m\u00e9taux.\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, Luca Aerni peut encore jouer le bronze.\r\nLe Valaisan a limit\u00e9 la casse en vitesse et le voil\u00e0 23e \u00e0 2''10.\r\nPour ne pas trop d\u00e9savantager les descendeurs, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de retirer dix portes sur le slalom. Mais m\u00eame avec des piquets en moins, Marcel Hirscher devrait se r\u00e9galer. La manche de slalom se tiendra \u00e0 7h, heure suisse.", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9310167", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-13T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-13T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9310192", "ece-9310167"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T13:16:57Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nC'est le journal de Foued Boukari bonjour Fred bonjour les stations de ski des Alpes fran\u00e7aises r\u00e9pond de mani\u00e8re inadapt\u00e9e aux d\u00e9fis pos\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique, conclusion de la Cour des comptes, Pascal Paoli se d\u00e9fend apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de la presse al\u00e9manique, il l'accuse d'optimisation fiscale, le conseiller d'\u00c9tat dit respecter la loi, l'affaire qui rebondit aujourd'hui devant le Grand Conseil Vaudois emp\u00eatr\u00e9 dans de nombreux scandales de corruption, le pr\u00e9sident sud- africain Jacob Zuma pouss\u00e9 vers la sortie apr\u00e8s une auront une r\u00e9union hier soir de la une, c'est le Congr\u00e8s national africain, le parti au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:36) [95%] :\r\nElles ne r\u00e9pondent pas de mani\u00e8re inadapt\u00e9e aux d\u00e9fis pos\u00e9s par le r\u00e9chauffement Climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nSi, ainsi en a conclu la Cour des comptes dans son rapport annuel publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re au sujet des stations de ski des Alpes fran\u00e7aises, apr\u00e8s avoir contr\u00f4l\u00e9 17 domaines skiables, elle remarque que ces recommandations faites en 2011 d\u00e9j\u00e0 n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus notamment Olivier Schorderet celles qui proposaient de miser davantage sur le d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [91%] :\r\nSi la saison actuelle s'annonce prometteuse : \u00e0 terme il y aura moins de neige et moins longtemps, r\u00e9chauffement climatique oblige, ce constat, les stations le font depuis longtemps, pourtant, d\u00e9plore la Cour des comptes, le mod\u00e8le de d\u00e9veloppement qu'elle propose, atteint ses limites, des investissements on\u00e9reuse peu rentable \u00e0 court terme comme les canons \u00e0 neige, m\u00eame si le taux d'\u00e9quipement en France 32 pourcent reste loin des 70 pourcent autrichien ou alors la course au d\u00e9bit des remont\u00e9es m\u00e9caniques, la Cour des comptes \u00e9pingle aussi la gouvernance des collectivit\u00e9s publiques, trop individualiste, alors qu'elles devraient se regrouper, notamment face aux op\u00e9rateurs priv\u00e9s comme la Compagnie des Alpes, enfin, trop de stations ont manqu\u00e9 au prix trop mollement, le virage de la diversification des activit\u00e9s, voire tout simplement de leur reconversion en France le march\u00e9 du ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 maturit\u00e9, estime la Cour des comptes, une gestion inadapt\u00e9e fait donc de ces stations \u00e9taient victimes de choix du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [91%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:52) [100%] :\r\nL'affaire Pascal Broulis rebondit au Grand Conseil Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [95%] :\r\nLe conseiller d'\u00c9tat en charge des finances fait \u00e9pingler la semaine derni\u00e8re dans la presse al\u00e9manique parce qu'il paie la plupart de ses imp\u00f4ts dans la commune de Sainte-Croix, alors qu'il vit et travaille \u00e0 Lausanne le ministre PLR se d\u00e9fend de faire de l'optimisation fiscale, il dit respecter la loi mais pour Hadrien Buclin du groupe Ensemble \u00e0 gauche, plusieurs questions se posent, il va d\u00e9poser aujourd'hui une interpellation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:14) [88%] :\r\nIl y a quand m\u00eame le soup\u00e7on que monsieur connaissait il y a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une sorte de de Passe-droit puisque les contribuables ordinaires doivent remplir un formulaire pour montrer, il travaille en semaine dans une commune que la crise, les infrastructures, est ce qu'il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, dans le cas o\u00f9 il n'aurait pas rempli aussi de d\u00e9duction de transport entre Sainte-Croix et Lausanne tout en habitant semaine \u00e0 Lausanne, enfin il y a quand m\u00eame des questions qui se posent et je pense qu'il y a de la part du du chef des finances du canton, un devoir d'exemplarit\u00e9 maintenant une certaine transparence de le monsieur le conseiller d'\u00c9tat, pour que le malaise autour de ces questions, soit de se taire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril la r\u00e9novation des infrastructures, priorit\u00e9 de Donald Trump pour cette ann\u00e9e, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va demander au Congr\u00e8s d'approuver une d\u00e9pense de 200 milliards de dollars sur 10 ans pour contribuer aux am\u00e9liorations estim\u00e9es \u00e0 1500 milliards de dollars, des am\u00e9liorations qui seront financ\u00e9es par les \u00c9tats, les municipalit\u00e9s et le secteur priv\u00e9, alors que se profilent les \u00e9lections de mi- mandat, Donald Trump a fait de la r\u00e9novation de ses infrastructures, l'une de ses priorit\u00e9s, il devra toutefois obtenir le feu Vert du S\u00e9nat, o\u00f9 une majorit\u00e9 de 60 voix sur 100 sera n\u00e9cessaire alors que le Parti r\u00e9publicain n'y d\u00e9tient que 51 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:27) [98%] :\r\nEn Afrique du Sud, la direction de l'ANC, aurait finalement d\u00e9cid\u00e9 de demander la d\u00e9mission imm\u00e9diate du pr\u00e9sident Jacob Zuma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [96%] :\r\nMis en cause dans une litanie de scandales, Jacob Zuma est r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre insubmersible, mais la fin semble proche pour le pr\u00e9sident sud- africain, les d\u00e9bats ont dur\u00e9 pendant 13 heures lors de cette r\u00e9union hier de l'ANC preuves des divisions au sein du parti au pouvoir, le Congr\u00e8s national africain va donner une conf\u00e9rence de presse ce midi \u00e0 Johannesburg, les pr\u00e9cisions de notre correspondante Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:52) [94%] :\r\nIl n'y a pas eu de d\u00e9claration \u00e0 l'issue du comit\u00e9 de direction de l'ANC Zouma n'\u00e9taient pas pr\u00e9sents, selon plusieurs sources, les 80 6 membres du comit\u00e9 ont d\u00e9cid\u00e9 de demander au pr\u00e9sident Zuma de pr\u00e9senter sa d\u00e9mission imm\u00e9diate, il a fallu 13 heures de d\u00e9bat pour arriver \u00e0 cette d\u00e9cision, ce qui montre \u00e0 quel point le parti au pouvoir, est divis\u00e9, le chef de l'\u00c9tat voulait un sursis d'au moins 3 mois, le pr\u00e9sident de l'ANC, Cyril Ramaphosa et ses partisans ont refus\u00e9, selon ces sources aussi Zouma ne d\u00e9missionne pas, il sera rappel\u00e9 par l'ANC d'ici la fin de la semaine, un rappel : c'est un ordre de d\u00e9mission, mais qui n'a pas force l\u00e9gale si Zouma refuse toujours de d\u00e9missionner, la prochaine \u00e9tape est un vote de d\u00e9fiance au Parlement \u00e0 la majorit\u00e9 simple qui forcerait Zouma \u00e0 rendre son tablier Val\u00e9rie Hirsch pour rtsinfo Johannesburg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [91%] :\r\n4 jours apr\u00e8s l'ouverture des Jeux olympiques de Pyeongchang un 1er cas officiel de dopage, a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9, c'est le patineur de vitesse japonais Kei Sight au 22 ans, sp\u00e9cialiste du short- Track est concern\u00e9, test\u00e9 positif allait Satolas, ami d'un produit diur\u00e9tique consid\u00e9r\u00e9 comme masquant inscrit sur la liste des substances interdites, le Tribunal arbitral du sport, le TAS a \u00e9t\u00e9 saisi, cela s'est pass\u00e9 hors comp\u00e9tition et aucun des r\u00e9sultats enregistr\u00e9s pendant les jeunes a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 le TAS et puis l'Autrichien Marcel Hirscher et le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault id\u00e9alement plac\u00e9s apr\u00e8s la descente, cette nuit du combin\u00e9 des Jeux de Pyongyang, remport\u00e9e par l'Allemand Thomas Dressen, Marcel Hirscher, qui a profit\u00e9 du parcours raccourci de la descente D\u00e9part du super- G pour prendre une tr\u00e8s s\u00e9rieuse option le c\u00f4t\u00e9 suisse, h\u00e9 bien c'est le Valaisan Luca Aerni qui peut encore jouer le bronze. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [85%] :\r\nC'\u00e9tait le journal 2 fois de Boukari, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Foued, vous \u00eates. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-13T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AD385B6-5B46-4484-B64A-78D4B1380F04", "internalArchiveId": "2AD385B6-5B46-4484-B64A-78D4B1380F04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La DDC a d\u00e9voil\u00e9 sa nouvelle strat\u00e9gie lors de sa conf\u00e9rence annuelle", "publicationDate": "2018-02-13T00:00:00Z", "summary": "La direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration (DDC) veut intensifier ses partenariats avec des entreprises priv\u00e9es. Ses responsables ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette nouvelle strat\u00e9gie mardi matin \u00e0 Berne, lors de la conf\u00e9rence annuelle de la DDC.\r\n\r\n* * La DDC a d\u00e9voil\u00e9 sa nouvelle strat\u00e9gie lors de sa conf\u00e9rence annuelle La DDC et le secteur priv\u00e9 main dans la main... \r\nLa direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration veut intensifier ses partenariats avec des entreprises priv\u00e9es. Ses responsables ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette nouvelle strat\u00e9gie ce matin \u00e0 Berne, lors de la conf\u00e9rence annuelle de la DDC. Rouven Gueissaz, comment comprendre cette nouvelle orientation?\r\nTexte:\r\nLa DDC compte aujourd'hui une trentaine de partenariats avec le secteur priv\u00e9. Elle veut doubler cette proportion d'ici 2020. Il s'agit de lancer des projets avec des soci\u00e9t\u00e9s tourn\u00e9es vers le d\u00e9veloppement durable, mais aussi de mieux coop\u00e9rer avec les ONG et les hautes \u00e9coles, qu'elles soient suisses ou locales, l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roulent les projets.\r\nLa DDC est la plus grosse entit\u00e9 du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Elle dispose d'un budget d'un milliard et demi de francs pour la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement et pilote des projets sur pratiquement tous les continents. \r\nLe fait qu'elle soit sous pression n'est pas un secret. Et \u00e0 l'interne, l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res ne rassure pas. Car le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame s'il r\u00e9p\u00e8te son attachement \u00e0 la tradition humanitaire de la Suisse, a aussi laiss\u00e9 entendre qu'il fallait plafonner les moyens de la DDC.\r\nLe budget de la coop\u00e9ration et du d\u00e9veloppement est d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement remis en question au Parlement. Avec L'UDC et une partie du PLR qui souhaitent r\u00e9duire et red\u00e9finir les missions de la DDC.", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9310198", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La DDC a d\u00e9voil\u00e9 sa nouvelle strat\u00e9gie lors de sa conf\u00e9rence annuelle  / 12H30_2018-02-13T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 13.02.2018"], "alternativeSummary": ["La direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration (DDC) veut intensifier ses partenariats avec des entreprises priv\u00e9es. Ses responsables ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette nouvelle strat\u00e9gie mardi matin \u00e0 Berne, lors de la conf\u00e9rence annuelle de la DDC."], "variantIds": ["ece-9310198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T02:15:00Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa DDC et le secteur priv\u00e9, main dans la main la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration veut intensifier ses partenariats avec des entreprises priv\u00e9es, ses responsables ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette nouvelle strat\u00e9gie ce matin \u00e0 Berne lors d'une conf\u00e9rence annuelle de la DDC on Veng et \u00e7a : comment comprendre cette nouvelle orientation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nAlors la DDC compte aujourd'hui une trentaine de partenariats avec le secteur priv\u00e9 et elle veut doubler cette proportion d'ici 2020, il s'agit de lancer des projets avec des soci\u00e9t\u00e9s tourn\u00e9es vers le d\u00e9veloppement durable, mais aussi de mieux coop\u00e9rer avec les ONG et les routes, \u00e9coles, qu'elles soient suisses ou locales, l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roulent les projets la DDC est la plus grosse entit\u00e9 du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, elle dispose d'un budget d'un milliard et demi de francs pour la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement et elle pilote des projets sur pratiquement tous les continents, le fait qu'elle soit sous pression n'est pas un secret et \u00e0 l'interne \u00e0 l'arriv\u00e9e d'Ignacio Cassis \u00e0 la t\u00eate du DFAE ne rassure pas le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral a souvent dit son attachement \u00e0 la tradition humanitaire de la Suisse, mais le lib\u00e9ral- radical a aussi laiss\u00e9 entendre qu'il fallait plafonner les moyens de la DDC le budget de la coop\u00e9ration et du d\u00e9veloppement, et d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement remis en question au Parlement avec l'UDC et une partie du PLR en t\u00eate, qui souhaitent r\u00e9duire et red\u00e9finir ses missions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\n\u00e7a vous \u00e9tiez en Direct de Berne, il y aura d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-13T11:42:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5367E81-B082-4512-B976-9AEECCF95847", "internalArchiveId": "E5367E81-B082-4512-B976-9AEECCF95847", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 13.02.2018", "publicationDate": "2018-02-13T00:00:00Z", "summary": "Invit\u00e9 de la semaine: Romain Castella, directeur de l'interprofession du Vacherin Fribourgeois, CFC d'agriculteur en production laiti\u00e8re, brevet f\u00e9d\u00e9ral agro-commer\u00e7ant et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois \r\nEnregistrement de l'\u00e9mission: l'Espace Gourmand - Route De l'Intyamon, 126 - 1666 Villars-sous-Mont\r\n\r\n* * L'\u00e9mission se d\u00e9roule \u00e0 l'Espace Gourmand. Romain Castella est directeur de l'interprofession du Vacherin Fribourgeois, a un CFC d'agriculteur en production laiti\u00e8re, un brevet f\u00e9d\u00e9ral agro-commer\u00e7ant et est d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois.", "durationSec": 3543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9290682", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 13.02.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 Villars-sous-Mont (FR) du 12 au 16 f\u00e9vrier 2018 2/5 / DIC_2018-02-13T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 13.02.2018", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-02-13T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Villars-sous-Mont (FR) du 12 au 16 f\u00e9vrier 2018 2/5 / DIC_2018-02-13T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9 de la semaine: Romain Castella, directeur de l\u2019interprofession du Vacherin Fribourgeois, CFC d\u2019agriculteur en production laiti\u00e8re, brevet f\u00e9d\u00e9ral agro-commer\u00e7ant et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois \n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: l'Espace Gourmand - Route De l\u2019Intyamon, 126 - 1666 Villars-sous-Mont", "Invit\u00e9 de la semaine: Romain Castella, directeur de l\u2019interprofession du Vacherin Fribourgeois, CFC d\u2019agriculteur en production laiti\u00e8re, brevet f\u00e9d\u00e9ral agro-commer\u00e7ant et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois \n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: l'Espace Gourmand - Route De l\u2019Intyamon, 126 - 1666 Villars-sous-Mont"], "variantIds": ["ece-9290683", "ece-9290682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T10:26:26Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLes d\u00e9codeurs avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [82%] :\r\nTelle une \u00e9charpe en laine King rate pas tricot\u00e9s \u00e0 la main autour du cou, au milieu de la bise, chose que \u00e7a la fout du ludique qui le bagout fou, la ville des d\u00e9codeurs vient r\u00e9chauffer l'atmosph\u00e8re sans vous chauffer les oreilles en tout cas j'esp\u00e8re, voici les calories faire radiophonique de cette semaine, attention chaud les marrons Daniel Rausis faut moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [56%] :\r\nL'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [86%] :\r\nBon, notre invit\u00e9 les marrons chauds, c'est une question, je peux poser la ch\u00e2taigne fribourgeoise non pas tellement terroir atteignant je crois pas que bon, lui il d\u00e9fend le terroir et sa t\u00eate de gondole, enfin disons une des t\u00eates de gondole de ce terroir Fribourgeois c'est le Vacherin Fribourgeois par des qui lui fait Romain Castella oui. \r\nVacherin fribourgeois et les ch\u00e2taignes, c'est pas incompatible cela dit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:17) [85%] :\r\nC'est m\u00eame tr\u00e8s bon d'ailleurs en aurait pas faire une prison laissant Fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [81%] :\r\nC'est \u00e7a la prisonniers en Valais voil\u00e0 typiquement hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:24) [86%] :\r\nLa brise aller en Valais qui fait vivre tout un village polonais qui nous livrent les ch\u00e2taigniers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [80%] :\r\nMais du moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:31) [75%] :\r\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ressant et pas assez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [88%] :\r\nOuais, bon d'accord, bon enfin c'\u00e9tait extr\u00eamement bon tout \u00e7a, c'est bon comme une chanson chahut\u00e9 par les d\u00e9codeurs, je vous propose de la d\u00e9couvrir tout de suite, c'est celle de ce jour. \r\nEt quelle chanson pour les d\u00e9codeurs en Castella du Jacques Brel, \u00e7a vous va tr\u00e8s Madeleine Madeleine Italie Tintin par 4 couplets, donc \u00e7a va \u00eatre un petit peu fantaisiste, \u00e9videmment vous cherchez le bon complet d\u00e9codeur qui sont calmes, sage, il a les doigts sur le clavier pour les accompagner Olivier Magar auto. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:14) [87%] :\r\nCe soir je aime faire des madeleines c'est Proust qui m'a dit de faire \u00e7a para\u00eet qu'avec elle, on se rappelle du temps jadis, et tout \u00e7a, ce soir, j'aime faire des madeleines je vais me rappeler de mon embarras au coll\u00e8ge en 2\u00e8me de mon acn\u00e9 mais faut pas, je vais venir de quand j'\u00e9tais jeune et 2 des moments o\u00f9 les jeunes et puis il y a un traitement de me faire des meringues au Madeleine, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a, je sens que \u00e7a va me rendre moins d'un que les Madeleine c'est pas pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:56) [79%] :\r\nJ'attends Madeleine mais il pleut sur Melilla il pleut comme tout de mes semaine et Madeleine n'arrive pas ce soir, j'attends Madeleine, c'est trop tard pour le 30 33, trop tard pour les frites, donc j'ai et Madeleine n'arrive pas Madeleine non les \u00e7a mon Am\u00e9rique \u00e0 moi m\u00eame qu'elle tr\u00e8s bien pour moi que son cousin Gaston mais ce soir j'attends Madeleine, il me reste le cin\u00e9ma, je vous dirais \u00e9taient jet\u00e9s Madelin belle. \r\nIl y arrive, ce soir, j'attends Madeleine, je vais l'avoir dans mon lit l\u00e0, m\u00eame si j'ai pas de Porsche Cayenne, ce soir, j'adore Madonna mais j'ai chang\u00e9 de rire, j'ai m\u00eame achet\u00e9 dans la Madeleine, elle va Madeleine c'est bon saucisson et je fais \u00e7a planche en bois, en finale de la ma foi et ce soir j'attends Madeleine, on va vers des carri\u00e8res, la ville sans parce que c'est le cas il y a. \r\nBien, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 3 semaines, 3 semaines que dans la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:26) [85%] :\r\nTu vois, je la et, un jour tu le sauras \u00e0 3 que j'attends, ben ils ont s\u00e9ch\u00e9, mais il a bon sens, c'est vraiment pas savoir \u00e9couter Madeleine retrouve la raison, tu peux pas vous laisser comme \u00e7a, l\u00e0 j'ai vraiment l'air dans le camp des beaucoup seraient 3 semaines que j'attends, il y a pas de toilettes, par l\u00e0, j'ai fait dans mon pantalon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:15) [80%] :\r\nElle est attendue, Madeleine, on peut dire, n'est -ce pas Romain Castella, vous n'avez pas attendu Madeleine, vous avez rencontr\u00e9 qui votre \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:23) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps Amandine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:26) [86%] :\r\nAmandine aussi, vous avez 3 enfants, une belle histoire, \u00e7a c'est beau, histoire d'amour, j'adore, c'est dans cette r\u00e9gion, \u00e7a marche, histoire d'amour fait \u00e7a Albeuve tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:37) [83%] :\r\nAlors il y en a qui vont plus loin : moi, je me suis arr\u00eat\u00e9 Estavannens donc c'est c'est pas enti\u00e8rement c'est c'est la fin de c'est la fin de la tient bon la encore plus parce qu'il sait quoi oui mais habitant n'avons donc pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [82%] :\r\nOn va \u00eatre en passe des choses, on peut voir, on en vient \u00e0 la chanson, donc je ne suis \u00e9videmment et qui sont -elles le bon complet Romain Castella. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:55) [88%] :\r\nAlors moi, j'aurais donn\u00e9 ma voix Daniel mais vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:13) [82%] :\r\nC'\u00e9tait plut\u00f4t, c'est vrai, le plus, ce qui est nouveau c'est pas. \r\nParce hier particulier de dire que les alors si un jour il faut. \r\nPlus rien. \r\nA toujours raison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:14) [93%] :\r\nAvec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [83%] :\r\nC'est un mot gallois qui va vous \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 ici Romain Castella au Pays de Galles qu'est -ce que le internes, le teint terne bon de r\u00e9ponses seulement une bonne il faut sous forme de sketches, d'accord, alors le 1er qui vous est propos\u00e9 par Thierry Romain lance voil\u00e0, c'est lui qui l'a \u00e9crit, en tout cas, il va l'interpr\u00e9ter avec la complicit\u00e9 de Nicolas Roux le th\u00e9 interne Pays-de-Galles. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:09:45) [84%] :\r\nAh salut Thierry salut Nicolas donc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:49) [92%] :\r\nLa paix. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:50) [80%] :\r\nA pas manger que des pommes \u00e0 Jaja Tutu abattage de j'aime voir une guerre donc c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui est, mais l\u00e0, c'est \u00e7a, \u00e7a c'est pas de la bi\u00e8re, \u00e7a l'attitude d\u00e9gage un truc, je sais, je ai pas ces gens Repetto avec 3 kilos donnions cru ou quoi, moi, je suis d\u00e9sol\u00e9, moi je viens de quitter une copie dans la pauvret\u00e9, non, non, non, non, mais elle revient du Pays de Galles, alors elle a ramen\u00e9 une sp\u00e9cialit\u00e9 locale mais \u00e7a local, c'est un fromage \u00e0 Rabat, il y a pas que du fromage l\u00e0 attend bateau de laiss\u00e9 un bout le tout de suite dans certains conseils d'amis mais il y a les il y a l'\u00e9tiquette, on va voir ce qu'il a \u00e9crit sur un mois, non, non, non, on les laisse -le dans la bo\u00eete, alors je lis Milk bat du lait, \u00e7a rassure, il y a Chivot aussi Shiver, c'est de l'anglais, je le chichi Schibsted la ciboulette, \u00e7a \u00e7a on la sent pas trop, hein, il doit y avoir d'autres trucs \u00e0 mon avis, alors qu'est ce qu'ils ont Charlotte tient, Charlotte, oui c'est \u00e7a, oui, \u00e9chalotes, l\u00e0 les Charlotte dose pas \u00e7a, \u00e7a peut vite pourrir la laine enfin c'est marrant parce que moi je sans rien Abbas \u00e7a pour, il n'est alors \u00e7a, il a une belle gueule quand m\u00eame comme fromage ouvre le doucement dans le regard rien dit donc il est, il est ouvert, il y a une couche de cire verte autour du c'est c'est un peu c'est ces ces trucs comme le chef d'art le chez Darty, souvent c'est rouge bah s\u00e9v\u00e8re, quoi, c'est un signe, moi, je me serais m\u00e9fi\u00e9 non mais tu h\u00e9 ben oui \u00e7a sans rien m\u00e9tal n'est pourrie, je te dis, tu sais quoi, non, je pense que la cro\u00fbte l\u00e0 en cire qui souvent manger un peu emb\u00eat\u00e9 fou \u00e7a de la science ben justement, \u00e7a permettrait d'\u00e9liminer \u00e7a au plus vite en. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:29) [77%] :\r\nTu veux histoire et cinq ainsi la non merci, non merci, je pr\u00e9f\u00e8re qu'on reste amis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:43) [80%] :\r\nDonc j'\u00e9tais interne, tellement c'est un fromage alors \u00e7a, c'\u00e9tait le 1er sketch qu'on a Castella le second hier en est l'auteur et voyez -vous, ils sont tous les quatre, l\u00e0 pour l'interpr\u00e9tation en balance d'ailleurs ici. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:59) [80%] :\r\nOui pardon pardon pardon par pardon pardon s'cusez pardon, pardon, vous, faut pas pousser le langage d'd\u00e9sol\u00e9 monsieur je je ne sais pas o\u00f9 je voulais juste passer devant vous, comment en penser devant moi, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:12) [87%] :\r\nMais en fait j'juste un article qui s'est pass\u00e9, je voulais vous demander si je voulais passer devant vous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:18) [80%] :\r\n\u00e7a c'est bien, les jeunes d'aujourd'hui, toujours press\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:21) [91%] :\r\nNon, non, non, c'est que, en fait j'ai j'ai j'ai mal gar\u00e9 la voiture et \u00e7a aujourd'hui excuse non non mais oui c'est vrai et en plus j'ai la petite \u00e0 chercher \u00e0 la cr\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:31) [58%] :\r\nBah je plus forme alors dans la couche plus vous aimeriez bien avoir la peut-\u00eatre de opter. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:38) [97%] :\r\nOui, comment vous savez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:41) [87%] :\r\nJ'ai m\u00e9decin il y a 2 jours, vous \u00e9tiez dans la salle d'attente avec votre femme, j'ai cru que l'exploser. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:47) [79%] :\r\nAh oui avait oui Monsieur est en train d'accoucher, j'essayerai occup\u00e9 de tout, la petite, les courses, le m\u00e9nage, Toto, tout \u00e7a pour \u00e7a tourne quoi, je suis sur les joues, je j'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:58) [96%] :\r\nAlors vous aimeriez que je vous laisse passer devant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:01) [85%] :\r\nOui, ce serait sympa la mer non, m\u00eame si, attendez je j'ai juste un article qu'est -ce que vous l'exemple foot non mais j'ai juste un art. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:12) [79%] :\r\nEst juste \u00e0 la du bobo des r\u00e9sultats limpide non, ben oui, j'ai demand\u00e9 pauvre de bon moi, si je vous passer devant baba du non, la coupe, c'est moins de 10 ans donc, mais baisse du personnage, h\u00e9 oui, je vous dis non, voyez, faut faire la queue comme tout le monde mais et pourquoi je vous ai dit non, vous r\u00e9pondez pas dire pourquoi je vous ai dit non, vous avancez, s'il vous pla\u00eet, non, je veux que monsieur r\u00e9pondre \u00e0 ma question, je vais penser au c'est maintenant alors pour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:47) [88%] :\r\nOn va \u00e9couter alors franchement l\u00e0, moi je m'en fiche un peu, si \u00e7a vous arrange pas madame, je veux passer devant vous, j'ai juste un article non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:53) [72%] :\r\nJe veux que monsieur r\u00e9pond plein on se d\u00e9p\u00eache maintenant, alors oui, que l'arr\u00eat\u00e9 Closer, voil\u00e0 pourquoi je n'ai pas les \u00e9meutiers devant parce que moi aussi, pr\u00e9voit lancer par tabac la caissi\u00e8re en fait votre boulot et calmer la des pourparlers parler mais il y a un an, bien vous savez ce que j'ai en fait pour quelques jours mais non mais non. \r\nMais elles vendent faut Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:24) [93%] :\r\nAlors, mais alors mais c'est pas vrai, tout \u00e7a pour un saucisson. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:36) [72%] :\r\nC'est aussi je m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:43) [80%] :\r\nVous avez aussi des dignitaires du du pays il y a avec moi seulement, pas toujours o\u00f9 les villes quoi, non mais vous avez vous aussi du saucisson du pays. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:54) [78%] :\r\nIl y a l\u00e0, j'ai pas entendu vous avez disons 6 du pays, oui, oui, ben oui, j'ai pris parce qu'on a \u00e9t\u00e9 actu Peugeot Jean-Paul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:17) [82%] :\r\nApparemment, le teint terne se mange, que dans les de ce que nous comprenons enfin que le Pays de Galles avait toutes sp\u00e9cialit\u00e9s int\u00e9ressantes Romain Castella dans le sketch de Thierry Roman en Slut interne une TNT : une cha\u00eene peut-\u00eatre, on devrait dire c'est un fromage. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:35) [78%] :\r\nOui, mais alors cossue au niveau de Riboud Charlotte ciboulette fromage d\u00e9j\u00e0 c'est pour lequel Kaya G\u00fcner lui nous dit que le King c'\u00e9tait un de ceux -ci se succ\u00e8s \u00e7a aussi ce on dit en anglais, c'est pas sans cette semaine vous annon\u00e7ait un saucisson, tr\u00e8s bien, alors choisissez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:58) [81%] :\r\n\u00e9tait pas beaucoup mais quand m\u00eame, Castella, on va vous conna\u00eet sur le th\u00e8me du prochain il imagine tout de m\u00eame que on pourrait parler d'un fromage bien bien cors\u00e9 emp\u00eacher \u00e0 l'autre et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:15) [74%] :\r\nQui est jaloux jaloux notre \u00e9tait exact. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:18) [86%] :\r\n\u00e7a, bravo au Pays de Galles le temps un pays INT REM Clinton est un fromage de type qui sait d\u00e9j\u00e0 il y a la aromatis\u00e9e avec de la ciboulette et des \u00e9chalotes, il est vendu, recouvert d'une couche de cire verte au moins on se trompe pas, hein, on le prend pas par hasard, le Team et puis on le mange tout dans Central non je plaisante, \u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s bon cela dit non ce fromage provient du village de Clinton dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:49) [74%] :\r\nComment vous dites -moi, monsieur, et vraiment moustache \u00e0 avoir dans la poche pour l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:59) [81%] :\r\nEt c'est vraiment excellent pour la l'y et \u00e7a existe par le Vacherin avec des armes non, non, alors, n'avait pas droit, ni le hier, enfin voil\u00e0, il y a des fromages qui touche, on touche pas, \u00e7a on peut faire avec prot\u00e9g\u00e9s parfait bien et c'est votre 6\u00e8me point que nous pouvons avoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:12) [92%] :\r\nUn caf\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:18) [81%] :\r\nEt avant de passer \u00e0 la suite, je vous propose d'\u00e9couter mais Lavaux qui sont ici, on a ici \u00e0 un pays dont ses parents sont originaires, elle sera en concert le dimanche 15 avril prochain au QI Jazz Festival si jamais notez -le en Lavaux exactement l'avant Lavaux exactement mais Lisa Lavaux avec je vous le donne en Ha\u00eftiens \u00e0 main l'Inde fin de bois, d'accord, mais le Champ d'une coupe \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:05) [74%] :\r\nEt que je. \r\nMais je vais donc c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:53) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re, les d\u00e9codeurs avec Laurence visant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:59) [89%] :\r\nRomain Castella, vous \u00e9tiez d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois \u00e0 34 ans, m\u00eame avant on voil\u00e0 c'est \u00e7a, vous avez fait baisser la moyenne d'\u00e2ge du coup Rudloff on peut dire : voil\u00e0, effectivement, la moyenne d'\u00e2ge des femmes de votre agenda dans ce Grand Conseil Fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:17) [81%] :\r\nDonc, inqui\u00e8te et il y en avait pas, mais maintenant il y en a profit\u00e9 pour d\u00e9put\u00e9 qui ont 18 ans, mais c'est parce que vous avez des d\u00e9put\u00e9s suppl\u00e9ants, et puis quoi argumentaire quoi donner une place aux jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:33) [85%] :\r\nD'accord, bon alors vous, vous \u00eates plus parce que l\u00e0 vous avez plus temps parce que \u00e7a prend quand m\u00eame du temps, la politique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:38) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a prend beaucoup de temps et puis \u00e7a \u00e7a prend beaucoup de soir\u00e9e beaucoup de week- end, etc, et puis \u00e7a vous positionne aussi une place bien pr\u00e9cise, et puis j'en prenant ce nouveau poste Vacherin fribourgeois, j'ai l'intention d'avoir les coud\u00e9es franches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:53) [76%] :\r\nPour d\u00e9fendre le magnifique on sens de type voil\u00e0 ma politique tout le Vacherin friands que non, il y a 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:00) [78%] :\r\nDe plusieurs couleurs la qualit\u00e9 classique le rumsteck,etc. pas etc le classique, le rustique, l'extra mentalement \u00e0 l'alpage et le bio, vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:15) [84%] :\r\nAttention, il a 3 qui sortir par les autres, il y a, il avait un peu et vous \u00eates en danger aussi sur le sujet, assure : je me suis dit pour les d\u00e9fis, parce que d'accord, on verra bien si justement, ben c'est le moment du d\u00e9fi avance que ce sera au tour du Vacherin non pas aujourd'hui pas aujourd'hui \u00e0 la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:32) [83%] :\r\nApr\u00e8s le le Moine d'hier qui est \u00e0 l'origine d'Espagne 23 qui donc 1265 c'est quand m\u00eame impressionnant : bon alors mais moi dans quel domaine, allons -nous nous nous promenez -vous maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:46) [68%] :\r\nDonc magasin c'est surtout les d\u00e9codeurs : de l'enti\u00e8rement d'accord, c'est o\u00f9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:51) [83%] :\r\nAlors c'est l'histoire des petits soldats de bi\u00e8re sous mon nez, y a il a souvent c'est magnifique la conna\u00eet les j'ai pens\u00e9 que vous la connaissez, et n'est pas un peu plus loin quand m\u00eame une tradition m\u00e9connu perdure dans les villages de souvent et de Neirivue sont juste les les uns apr\u00e8s les autres, ici, sauf que oui, ou un tient bon et l'autre ah bah, tiens bon, c'est ici, dans la vall\u00e9e de la bon et \u00e7a se d\u00e9roule chaque matin du mardi gras, au rythme des tambours, les \u00e9coliers parade de porte-\u00e0-porte d\u00e9guis\u00e9s en soldats puis drapeaux lev\u00e9s au garde-\u00e0 -vous, les gosses chante beau pays de l'abb\u00e9 basta c'est parce que nous emp\u00eacher de d'mer d'ailleurs c'est vrai fait \u00e0 Fribourg touchante sur l'abb\u00e9 Beauvais non tout cela avec un s\u00e9rieux, une discipline, une musicalit\u00e9 exemplaire et en r\u00e9coltant des pi\u00e8ces monnaie alors question est un petit peu en 2 phases : patience, un peu trop facile, je voulais aussi Malusi je dois dire et rallonge petit peu truqu\u00e9s, donc vous aurez peut-\u00eatre me dire de diff\u00e9rence entre les petits soldats de Neirivue et de souvent parce qu'il existe des diff\u00e9rences malgr\u00e9 cette tradition qui a la m\u00eame et qui a barr\u00e9 dans les m\u00eames ann\u00e9es et puis surtout, \u00e0 votre avis finalement qu'est -ce qui relie cette jolie tradition qui se perd avec les \u00e9v\u00e9nements prochain du 16 au 18 f\u00e9vrier si nous ferons du en folie. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:15) [90%] :\r\nRien d'abord il y en a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:18) [74%] :\r\nDiff\u00e9rence entre petits soldats d'abord petit dit oui alors son p\u00e8re, de Neirivue et de. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:24) [80%] :\r\nC'\u00e9tait alimentaire ces on enterre la couleur, c'est par l\u00e0, c'est, c'est le haut et le bas, il y en a qui ont l'eau et puis les autres, Sedan et son bureau, peut-\u00eatre, on va pas se dire que Nanterre visait pas Sedan, non c'est pas \u00e7a, c'est short 102 choses non ce dont ils ont la t\u00eate cercl\u00e9e la que j'ai pas du sapin non mais on parle en effet de leur couvre- chef \u00e0 2 couvre- chefs diff\u00e9rents, il y a un an, avait abord\u00e9 il y a eu l'outil, la casquette toujours s\u00e9rieux qui est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:59) [78%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est au tour du c\u00f4t\u00e9 tout et pas non plus l'autre r\u00e9ponse un peu compliqu\u00e9e, est ce qu'il y a, \u00e0 ce week- end, fondu qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:07) [77%] :\r\nEn plus volontiers point si vous trouvez le lien avec un terrain de la fondue entre \u00e0 la parce qu'on est quand m\u00eame si \u00e7a on s\u00e8che Charles la moiti\u00e9 c'est carnaval dans les 2 cas, alors dans ce sera plus carnaval, les FrancoFolies, ce serait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, mais il n'est pas dr\u00f4le entreprendre et pas plus, oui, j'aurais trop peur de n\u00e9gocier, ils apportent du du Vacherin partout, et donc \u00e7a pouvait enregistrer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:36) [86%] :\r\nTout ce qui est quand m\u00eame c'est vraiment alors d'abord, la diff\u00e9rence entre les petits soldats de Neirivue et violent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:43) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est tout \u00e7a, ben j'ai fait quand on a la m\u00eame tradition certains pour des k\u00e9pis \u00e9voque des poneys parsemant son arm\u00e9e alors que ceux de Neirivue, le sont pas pourquoi et pourquoi \u00e7a je peux pas vous dire parce que je peux vous dire pourquoi il y a jamais eu de fille qui \u00e9tait accept\u00e9 dans cette d\u00e9l\u00e9gation et avais m\u00eame assez sympathique, un petit gar\u00e7on qui t\u00e9moignait il y a plusieurs ann\u00e9es de c'est c'est \u00e0 la radio qui lui demander pourquoi il y avait pas de filles disaient : mais nous on a des \u00e9p\u00e9es, on n'a pas des baguettes magiques, c'est pas une place pour les filles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:12) [64%] :\r\nCes jaloux en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:12) [74%] :\r\nC'est que S\u00e9bastien Gilles vu vous savez qu'\u00e0 l'\u00e9poque beaucoup d'activit\u00e9s \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e aux gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:16) [94%] :\r\n\u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:26:20) [88%] :\r\nMais la couleur, l\u00e0 on va s'y a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:24) [75%] :\r\nTradition reste oui, oui, mais c'est pas des votre discours, des fois, bon d'accord \u00e7a c'est not\u00e9, qui alors enfant, lui, le lien avec le week- end qui arrive ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:32) [85%] :\r\nOn aurait vu le rapport McLaren les fess\u00e9es mais alors avec le c'est pas \u00e9t\u00e9 \u00e7a puis fondu en folie, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il faut savoir que les ann\u00e9es 1400 1500 il y avait des faits dans le canton de Fribourg pour c\u00e9l\u00e9brer mardi gras, un petit peu partout en fait et avant le Car\u00eame, on appelait m\u00eame \u00e7a la f\u00eate des fous et puis pour finir, c'est le Conseil d'\u00c9tat, au m\u00eame titre que la B\u00e9nichon qui adieu agir et interdire ces un peu partout dans le canton de Fribourg et puis tout le monde s'y a pli\u00e9, sauf Neirivue Evilard mais on n'est pas encore un petit peu apr\u00e8s, on en qu'vous en fait office ici et l\u00e0 des r\u00e9calcitrants de r\u00e9sistance et qui ont gard\u00e9 cette jolie tradition et je trouvais \u00e7a joli lien entre la f\u00eate des fous du mardi gras, m\u00eame homme ce d\u00e9but de car\u00eame ici avec nos fendue en folie bravo. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:23) [74%] :\r\nJe lis bravo. \r\nEt alors on pr\u00e9cise n'fondu en folie, c'est les fondu en folie d'ici donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:34) [89%] :\r\nDe l'Espace Gourmand \u00e0 Villars sous mon ce sera vendredi, samedi, dimanche et il y en aura un peu pour tous les go\u00fbts, parce que voil\u00e0, il y a la moiti\u00e9 moiti\u00e9, \u00e7a c'est la classe, il la pure Vacherin bien entendu, hein, \u00e7a c'est clair de temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:48) [73%] :\r\n\u00c9douard, il y avait fait 3 Vacherin diff\u00e9rents, donc c'est une c'est une au fond du tiers TRT, c'est vrai, ben oui \u00e0 l'aussi, mais de l\u00e0 qu'il y a, il y a 3 mois, l'pas Bongo le mode 400 de faire un en termine ils avez apr\u00e8s dans un cas, trio peut \u00eatre bio \u00e7a vraiment Antenne 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:07) [80%] :\r\nEt puis il y a d'autres possibilit\u00e9s encore donc, notez ce week- end \u00e0 Villa sous mon \u00e7a c'est top, c'est joli. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:14) [72%] :\r\nMais si on vient \u00e0 Villars ou moins que le train, il faut descendre \u00e0 Granville, face \u00e0 la science Grandvillard les dents sous le mon, elle est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, nous, o\u00f9 on a eu la rh\u00e9torique n'a pas de gare, mais seulement de la gare de la sous, mon choix, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e9tait arr\u00eater directement d'ailleurs le Euro enfin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:33) [78%] :\r\nIl a essay\u00e9 l'appareil le seule chose bon j'aimerais dire que le d\u00e9fi gagner c'est votre 7\u00e8me compte vous \u00eates bon alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:45) [91%] :\r\nOn va c\u00e9der la place aux informations parce que c'est leur bien entendu et on se retrouve dans cet espace Gourmand juste apr\u00e8s pour la suite de ces Jeux tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:54) [82%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure il sonne midi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:03) [74%] :\r\nRtsinfo Didier du ployer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:05) [87%] :\r\nEt nous partons tout de suite aux Jeux olympiques de Pyeongchang avec le sprint masculin et f\u00e9minin, ce matin, une \u00e9preuve qui a permis \u00e0 3 des 5 Suisses engag\u00e9s de se qualifier pour les quarts de finale qui d\u00e9bute \u00e0 l'instant, alors on Bastard on vous retrouve en Direct de Pyeongchang alors si le Vaudois Erdem et le Lucernois au lifting ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s, h\u00e9 bien le chablaisien, je viens d'id\u00e9es, les 2 Suissesses en lice Laurine van der Graaf et Nadine Froehlich ont tous obtenu alors que leur s\u00e9same. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:33) [89%] :\r\nAbsolument, mais reste d\u00e9sormais pour poursuivre l'aventure de ce sprint 5 s\u00e9ries de 6 concurrents, on s'est lanc\u00e9 d'abord chez les dames, puis ensuite chez les hommes, sur en virgule 250 km les 2 premiers de chaque s\u00e9rie, ainsi que les 2 meilleurs temps des viennent ensuite seront qualifi\u00e9s pour les 2000 final la strat\u00e9gie entrent donc en ligne de compte d'ailleurs \u00e0 ce titre- je viens, dit guerre 17\u00e8me du prologue, a choisi une s\u00e9rie tr\u00e8s difficile avec 2 des 3 meilleurs temps des qualifications, un choix personnel, sans aucun doute dict\u00e9 par le fait que cette s\u00e9rie, la troisi\u00e8me ira tr\u00e8s vite et qu'en cas de 3\u00e8me ou 4\u00e8me place le Vaudois aurait peut-\u00eatre encore une petite chance de se qualifier pour les 2000 finale c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin pour une demi- finale, on aurait pu compter sur le ring van der Graaf si cette course disput\u00e9e en Style libre mais au classique, ce sera plus difficile dans la concurrence \u00e9rudition Cor\u00e9e devra 21\u00e8me du prologue un an derri\u00e8re un rang derri\u00e8re la 2\u00e8me Suissesse qualifi\u00e9e Nadine Fendrich qui a disput\u00e9 un tr\u00e8s bon prologue ne reste plus Didier alors que la course d\u00e9fi vient de partir la premi\u00e8re s\u00e9rie des quarts de finale qu'esp\u00e9rer une surprise, ceux qui ont ski nordique reste quand m\u00eame assez al\u00e9atoire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:35) [90%] :\r\nMais esp\u00e9rant quand m\u00eame Laurent Bastard, do merci, en Direct, des jeux de Pyongyang et puis en curling mixte Jenny Perret et Martin Rios s'appr\u00eate \u00e0 disputer leur finale donc finale face au Canada, ce sera donc la premi\u00e8re m\u00e9daille suisse de l'or ou de l'argent au coup d'envoi donc de cette finale dans quelques instants, et bien s\u00fbr toutes ces \u00e9preuves la RTS vous invite Ali suivre surtout ces vecteurs TV, radio et multim\u00e9dia, le convoyeur de fonds, maintenant, le convoyeur de fonds braqu\u00e9 \u00e0 Chavornay dans le canton de Vaud et sa fille prise en otage, jeudi dernier, ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue, un 3\u00e8me homme a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 et sont d\u00e9sormais Agathe Birden tous les 3 dans les locaux de la police judiciaire de Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:13) [93%] :\r\nOui, samedi, ils ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel de police de Lyon pour \u00eatre entendu et depuis hier, ils sont donc en garde \u00e0 vue, les motifs de cette garde \u00e0 vue n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es, mais la police vaudoise, nous a expliqu\u00e9 qu'elle collaborait \u00e9troitement avec la police judiciaire fran\u00e7aise pour d\u00e9m\u00ealer cette affaire car, au dire des protagonistes, jeudi 2 faux plombiers ont pris en otage la fille du convoyeur de fonds dans son appartement \u00e0 Lyon, le p\u00e8re travailler en Suisse, il transportait plusieurs millions de francs et circuler sur la Une en direction de Lausanne selon la fille de 22 ans, ses ravisseurs ont contact\u00e9 son p\u00e8re par t\u00e9l\u00e9phone pour lui demander une ran\u00e7on, le p\u00e8re accepte le rendez- vous, il s'arr\u00eate sur un Parking de Chavornay dans le canton de Vaud donc et donne la totalit\u00e9 de son fourgon \u00e0 plusieurs hommes arm\u00e9s qui l'attendait, soit entre 15 et 30 millions de francs, la garde \u00e0 vue de la jeune fille du convoyeur de fonds et de l'un de ses coll\u00e8gues peut durer maintenant jusqu'\u00e0 96 heures. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:04) [88%] :\r\nAgathe merci l'un des d\u00e9c\u00e8s et le secteur priv\u00e9, main dans la main la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration veut tourner fait intensifi\u00e9 ses partenariats avec des entreprises priv\u00e9es, ses responsables ont d\u00e9voil\u00e9 cette nouvelle strat\u00e9gie ce matin \u00e0 Berne lors d'un de de la conf\u00e9rence annuelle de la DDC Berne d'o\u00f9 vous \u00eates en Direct avec nous caisse alors comment peut -on comprendre cette nouvelle orientation. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:26) [93%] :\r\nEh bien la DDC compte aujourd'hui une trentaine de partenariats avec le secteur priv\u00e9 et elle veut doubler cette proportion d'ici 2020, il s'agit de lancer des projets avec des soci\u00e9t\u00e9s tourn\u00e9e vers le d\u00e9veloppement durable, mais aussi de mieux coop\u00e9rer avec les ONG et Les hautes \u00e9coles, qu'elles soient suisses ou local, l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roulent les projets la DDC est la plus grosse entit\u00e9 du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, elle dispose d'un budget d'un milliard et demi de francs pour la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement et pilote des projets sur pratiquement tous les continents, le fait qu'elle soit sous pression n'est pas un secret et \u00e0 l'interne \u00e0 l'arriv\u00e9e d'Ignacio Cassis \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res ne rassure pas, car le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame s'il r\u00e9p\u00e8te son attachement \u00e0 la tradition humanitaire de la Suisse a aussi laiss\u00e9 entendre qu'il fallait plafonner les moyens de la DDC le budget de la coop\u00e9ration et du d\u00e9veloppement, et d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement remise en question au Parlement avec l'UDC et une partie du PLR qui souhaite r\u00e9duire et red\u00e9finir les missions de cette DDC. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:25) [93%] :\r\nQui sera en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, merci la France, la France veut r\u00e9introduire le service militaire obligatoire, annonce faite ce matin par le porte- parole du gouvernement, Benjamin Griveaux sur Radio Classique et Paris Premi\u00e8re, l'annonce n'est donc pas encore officiel, mais c'\u00e9tait une promesse de campagne d'Emmanuel Macron, qui semble donc maintenant se concr\u00e9tiser ce service militaire obligatoire durer un mois et concernerait entre 600000 et 800000 jeunes par ann\u00e9e, la population du canton de Neuch\u00e2tel a diminu\u00e9 l'an dernier, ce canton comptait 177862 habitants fin d\u00e9cembre dernier 572 de moins qu'une ann\u00e9e auparavant, selon les statistiques du dernier recensement publi\u00e9 ce matin \u00e0 La Chaux-de-Fonds, par exemple, la commune la plus peupl\u00e9e du canton compte 38633 habitants, contre un peu plus de 33000 pour la Ville de Neuch\u00e2tel -l\u00e0 Chaux-de-Fonds qui reste ainsi la 3\u00e8me ville de Suisse romande, mais telle n'est, de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s par la ville de Fribourg, en fait, la nuit derni\u00e8re, vous vous en \u00eates peut-\u00eatre aper\u00e7u la nuit derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 glaciale en Suisse la plus froide de cet hiver, pour l'instant \u00e0 La Br\u00e9vine, le thermom\u00e8tre est tomb\u00e9 \u00e0 moins27,2 degr\u00e9s, bon, on est encore loin du record du 12 janvier 1987 o\u00f9 l'on avait enregistr\u00e9 moins41,8 degr\u00e9s et le temps qui vous attend justement avec pas plus de 2 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en pleine m\u00eame si le soleil est bien pr\u00e9sent, un ciel qui va se voiler au fil de l'apr\u00e8s- midi sera couvert ce soir avec quelques flocons jusqu'en plaine, la nuit prochaine, demain sera nuageux le matin avant le retour du soleil d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, temp\u00e9rature 4 degr\u00e9s en plaine jeudi sera gris et pluvieux avec un risque de verglas ou de neige en d\u00e9but de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:04) [85%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui ou d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule caf\u00e9 Italie les d\u00e9codeurs avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:21) [78%] :\r\nAngry hier \u00e0 Villars Houlmont les d\u00e9codeurs joue \u00e0 l'Espace Gourmand les d\u00e9codeurs on annonce Kaya G\u00fcner Daniel odyss\u00e9e Nicolas au cette semaine. \r\nAvec le directeur de l'interprofession du Vacherin Fribourgeois Romain Castella. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:44) [77%] :\r\nCe doit dire Fribourgeois hein oui on d'autres principes \u00e9videmment qu'il peut avoir, il y en a d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:51) [80%] :\r\nVoil\u00e0 donc il il y a un peu d'autres, il y a le Vacherin Mont d'Or, elle Vacherin Fribourgeois final ne devrait pas en existe et en tout cas pas notre connaissance. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:59) [84%] :\r\nD'accord, Kaya G\u00fcner est -ce que \u00e7a va bien, oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s, \u00e7a va tr\u00e8s bien, alors le directeur de l'interprofession du Vacherin va discuter avec le directeur ou le co- directeur de th\u00e9\u00e2tre, dans les mairies, il y a, il y a un nom, il y a, c'est bien oui ou bien oui absolument de vous et vous invite debout devant le public dans cet espace Gourmand vous \u00e9coute tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:21) [85%] :\r\nOn va Castella bonjour bonjour en 2 petites minutes pour faire le tour, enfin \u00e0 votre tour, enfin, en parlant de Tours, connaissez -vous votre tour de taille, non, non, c'est parce qu'on conna\u00eet pas, on fait semblant pas conna\u00eetre alors toujours dans le but de faire connaissance un autre pointure chaussure \u00e7a vous savez, oui, \u00e7a je suis d'accord merci alors et c'est du du 43 43 43 fillette alors je m'arr\u00eate l\u00e0 Romain Castella RC sont vos initiales est -ce que vous en avez une bonne oui oui, pas nous raconter mais de RC oui, vous avez une bonne question parce que assur\u00e9 oui parce que je demande \u00e7a parce que on dit toujours que sont les coordonn\u00e9es, les moins bien chauss\u00e9 comme vous avez \u00e9t\u00e9 responsable du secteur assurance personnelle de 2005 \u00e0 2008, \u00eates -vous bien et c'\u00e9tait ma question donc rien, bravo pour le mieux, vous aimez la danse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:15) [79%] :\r\nNon, non, depuis que Euro un peu bouger votre tour de taille, la foule et les auditeurs ne le voient pas essayer de faire diminuer le convoi, enfin la d\u00e9rogation je prierai pour la premi\u00e8re volontiers d\u00e9riv\u00e9 du o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 on peut g\u00eaner. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:30) [87%] :\r\nRomain Castella, vous \u00eates pas mal jeune encore 34 ans, et vous \u00eates aujourd'hui depuis ses 34 ainsi 35 25 l'accord 35 une ann\u00e9e plus ou moins \u00e0 la directeur de l'interprofession du Vacherin fribourgeois est -ce c'est un peu comme Ob\u00e9lix quand vous \u00e9tiez petit vous \u00eates tomb\u00e9 dedans dans le Vacherin entend ou alors est -ce que le fait de faire de la politique, c'est un peu aid\u00e9 quand m\u00eame pour devenir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:52) [80%] :\r\nNon, c'est pas un politique qui va aider \u00e0 faire du Vacherin, c'est plut\u00f4t le contraire, je pas tomber dans le match plut\u00f4t tomb\u00e9e dans le lait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:57) [93%] :\r\nD'accord on d'accord OK, il y a encore un peu de lait derri\u00e8re les oreilles, alors on va parler un peu de nourriture \u00e0 la maison qui fait qui cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:05) [83%] :\r\nAlors, dans le 90 pourcent des cas c'est mon \u00e9pouse n'est -ce pas 90 pourcent j'ai mais j'ai cette favorite des qui sont aussi les favorites de mes enfants. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:14) [86%] :\r\nD'accord\u00e9on, vous avez une fabrique qui puisse qui nous int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:18) [78%] :\r\nAlors, je suis chef d\u00e9fendu bien \u00e9videmment g\u00e9nial et les enfants aiment la France, les enfants adorent la enfant la n'\u00e9tait \u00e9videmment dans la fondue alors dans la moiti\u00e9 moiti\u00e9, on met du vin, oui, on a aussi un petit peu d'eau, moi j'aime pas quand de l'eau, voil\u00e0, mais dans l'affaire du plan vachement mais que de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:32) [84%] :\r\nQue de l'eau, d'accord, donc on est quand m\u00eame de l'eau quelque part oui, mais d'un ado qui est est -ce que quand on est directeur du Vacherin fribourgeois, on a des actions sur la est -ce que vous l'avez moins cher non, alors pas du tout payer plein pot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:45) [77%] :\r\nJe paye plein pot je mais un peu plus cher ce qu'on ne fait pas de rabais et que dans l'acheter, on comprenait bien nul avec mais pas quand j'ai des bons tuyaux aussi vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:55) [89%] :\r\nAh, vous \u00eates et on va partir avec le camion, donc une question comme \u00e7a en l'air qui se qui descend la poubelle \u00e0 la maison, allez on recommence, on a demand\u00e9 Romain Castella est -ce que le summum pour vous, ce serait de prendre un bain dans une baignoire remplie de Vacherin fondu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:13) [83%] :\r\nNon, je dois vous dire j'y pense pas du tout l'pas du tout du tout du tout l\u00e0 peut-\u00eatre dans du pilote. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:17) [83%] :\r\nOn est l\u00e0 pour les auditeurs qui nous \u00e9coutent, il est en train de remonter son pantalon non, il fait des trucs non- Stop du alors moi j'aurais un slogan pour la prochaine campagne du Vacherin si le Vacherin bon pour le teint si vous preniez des d\u00e9bats de fond du Vacherin volont\u00e9 : volont\u00e9 on attend c'est sont sont approuv\u00e9s \u00e7a visiblement c'est un slogan qui tombent un peu \u00e0 l'eau bienvenue au d\u00e9codeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:49) [91%] :\r\nIl y a une formule dans le jeu suivant Romain Castella qu'appelle -t-on la formule de h\u00e9rons Nicolas au. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:57) [91%] :\r\nAlors la formule de h\u00e9ron c'est une formule qui permet de calculer la surface d'un triangle en ne connaissant que la longueur de ses c\u00f4t\u00e9s voil\u00e0 formule de h\u00e9rons, \u00e7a me rappelle un po\u00e8me, le h\u00e9ron au long bec emmanch\u00e9 d'un long coup tenait dans son bec un fromage Ma\u00eetre Renard \u00e0 l'odeur all\u00e9ch\u00e9, lui tint \u00e0 peu pr\u00e8s selon Gage vous chantiez, j'en suis fort aise, h\u00e9 bien la raison du plus fort est toujours la meilleure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:27) [85%] :\r\nMaintenant, \u00e7a c'est un restaurant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:31) [87%] :\r\nPour -ci mais pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:34) [86%] :\r\nFinalement, \u00e7a passe assez bien \u00e7a c'est chatoyant Nicolas formule de h\u00e9rons, qu'en dites -vous Kaya G\u00fcner. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:41) [90%] :\r\nOui, alors on a tous une fois ou l'autre observer le h\u00e9ron au bord de la route, son comportement est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de celui du h\u00e9risson, contrairement au h\u00e9risson le H\u00e9ron ne traverse pas la route pour montrer ce qu'il a dans le ventre, non, non, non, il n'a pas ce courage d'ailleurs est -ce du courage pour question h\u00e9risson en train de traverser la route bonjour Jean Tib\u00e9ri sont alors est -ce qu'on peut parler de courage que vous traversez la route. \r\nMerci ne rend pas la r\u00e9ponse, non le h\u00e9ron ne traverse pas la route, il reste la planter sans bouger, on croirait presque une statue et non et non et non : Petit Patapon un h\u00e9ron et cet ascendant anc\u00eatre le c\u00e9l\u00e8bre philosophe h\u00e9ros que l'on attribue la fameuse formule qui ne dit mot consent, c'est un peu comme le h\u00e9risson qui ne parlent pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:33) [67%] :\r\nIls peuvent plus disons Claude voil\u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:39) [74%] :\r\nAutre p\u00e9riode \u00e7a Laurence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:42) [77%] :\r\nJe note le Lot, le Lot, notez, notez, je je note, je note, et maintenant la r\u00e9ponse de Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:47) [81%] :\r\nMais c'est un b\u00e9b\u00e9 Thomas qui traverse la route finalement tu viens gaspacho. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:55) [89%] :\r\nEt dans le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:55) [83%] :\r\nCes grands- p\u00e8res maintenant des histoires Jean-Fran\u00e7ois mais r\u00e9elle et elle est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9glise r\u00e9cents, ils adorent aussi c'est clair, la formule du H\u00e9ron est un proc\u00e9d\u00e9 litt\u00e9raire qui autorise le pl\u00e9onasme qui permet la redondance, pour des raisons esth\u00e9tiques alors \u00e7a vient de de quelques phrases dont une est la presse qui \u00e9tait cit\u00e9 par Nicolas c'est \u00e9coutez bien, un jour sur ses longs, allez, je ne sais o\u00f9 le h\u00e9ron au long bec emmanch\u00e9 dans le long coup \u00e7a c'est la fronti\u00e8re du tout, il faut pas r\u00e9p\u00e9ter ou bien la fameuse chanson h\u00e9ron, h\u00e9ron Petit Patapon et alors le principe avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e en rh\u00e9torique antiques et on se demandait quel \u00e9tait le nombre maximal de h\u00e9rons que n'avait le droit de prononcer, dans un discours, et c'est cette sur cette formule qu'on s'est mis d'accord la r\u00e9ponse est : Cic\u00e9ron c'est parfait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:57) [85%] :\r\nDerni\u00e8re r\u00e9ponse sign\u00e9e Thierry Roman. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:59) [87%] :\r\nQuelquefois la nature inspire l'homme hein, et donc les les roues ont inspir\u00e9 les humains, je veux dire pourquoi, parce que le h\u00e9ros prennent en moyenne une semaine pour construire leur nid, 4 semaines pour trouver les oeufs et 8 de plus pour \u00e9lever leurs jeunes et ils en ont d\u00e9duit cette formule donc une semaine fois 4 le coup va, choix de l'\u00e9levage 1 4 8 et 16 une formule qu'on nous dit dans le marketing, un mois pour la conception d'un projet plus 4 mois pour le d\u00e9marchage, plus 8 mois pour la commercialisation, et donc au bout de 13 mois sur l'additionne tout \u00e7a, c'est un projet viable et c'est le temps minimum pour \u00e9valuer un projet, on peut aussi l'appliquer \u00e0 plein l'autre chose, hein, un an pour rencontrer l'\u00e2me soeur, 4 ans pour l'\u00e9pouser, 8 ans, pour lui faire un enfant ou une heure, pour l'heure pas 4 heures pour la sieste 8 heures pour dormir donc la formule du h\u00e9ros est une immense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:46) [63%] :\r\nQue nourrir oui \u00e7a d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:49) [77%] :\r\nY avant, comment l'interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:55) [87%] :\r\nC'est pas compl\u00e8tement tout simplement la formule d\u00e9j\u00e0 on est d'accord, Romain Castella alors je commence par celle de dans ce que vous venez d'entendre 4 8 c'est une formule commerciale, vous dites publicitaire communication d'ailleurs nous a parl\u00e9 d'une formule litt\u00e9raire qui autorise la r\u00e9p\u00e9tition la redite le le m\u00eame le plus au nord, sur le midi, enfin voil\u00e0 exactement pour Kaya G\u00fcner c'est aussi une formule de se priver de de l'engagement, la lapide et il a donn\u00e9 comme exemple qui ne dit mot consent \u00e7a c'est typiquement typiquement une formule de l'H\u00e9rault c'est \u00e7a et pour Nicolas, ou enfin, alors on est dans le calcul, on est dans les chiffres, les nombreux puisque la formule permet de calculer la surface d'un triangle dont on ne conna\u00eet que la longueur D c\u00f4t\u00e9 on sait pas en revanche si on arrive avec les c\u00f4t\u00e9s \u00e0 s'en sortir, Tonnerre alors Romain Castella. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:49) [84%] :\r\nC'est un truc qui me para\u00eet assez formule ainsi form\u00e9e d'histoire du triangle, \u00e7a vous prenez rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:01) [88%] :\r\nC'est du nom du math\u00e9maticien grec du 1er si\u00e8cle l'\u00e9rosion d'Alexandrie, la formule de h\u00e9rons permet en effet de calculer la surface d'un triangle en ne connaissant que les longueurs de ces 3 c\u00f4t\u00e9s alors mais je vais pas plus loin, parce que c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 apr\u00e8s, a expliqu\u00e9, enfin etc Sadr appelle les trucs \u00e0 l'\u00e9cole, vous \u00e9tiez fort en maths g\u00e9om\u00e9trie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:22) [76%] :\r\nUn mois de salaire sur De quelle forme en Vacherin vite, il y a trop d'accord, et vu de c\u00f4t\u00e9, il il est rectangulaire, bravo \u00e9tonnant donc finalement c'est fromage ou rectangulaire, cela d\u00e9pend du point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:38) [94%] :\r\n\u00e7a marche, mais l\u00e0, on est tous d'accord pour applaudir le 8\u00e8me point de Romain Castella. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:45:52) [75%] :\r\nS'\u00e9tait lev\u00e9 non, j'ai la fragile, c'est que la belle \u00e9toile savoure je vous cinq-\u00e9toiles sur le seul c'est la vraie agissante, son nom quand sentir qu'on est. \r\nIl y a l\u00e0 qui se balancent des l'car, dans le silence tu pour consid\u00e9rer ce que j'ai \u00e0 la fraise bien pour l'\u00e9t\u00e9, parti bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:46:42) [72%] :\r\nL'argent pris. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:56) [81%] :\r\nOn s'\u00e9tait lev\u00e9 l'emp\u00eacher, c'est j'ai \u00e0 la phrase qui disait que la belle \u00e9toile, \u00e7a vaut 5 \u00e9toiles sont donc s'agit faut sentir au plus profond. \r\nBonsoir les grands de l'argent. \r\nPour le sans fil de p\u00eache, il a l'allure qui se faisait comme ceux qui sont sur la Provence \u00e9tudie les rivaux de la p\u00eache bient\u00f4t sans. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:48:12) [70%] :\r\nQue, derri\u00e8re, sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:16) [79%] :\r\nVoyons Romain Castella, ce qui est le codex bord Boniek \u00e7a, \u00e7a jette n'est -ce pas le codex bord Boniek alors qu'est ce qui se cache dans on va voir G\u00fcner. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:48:30) [85%] :\r\nOui, le codex ni plus dans bobo, ni Chris nous avons Bordeaux le bobo qui ne nous int\u00e9ressent pas forc\u00e9ment par contre c'\u00e9tait du Bordeaux par exemple, un Ch\u00e2teau Margaux 1990 alors \u00e7a oui c'est int\u00e9ressant mais Bourbeau on s'en tape un peu, si encore c'\u00e9tait du Bourbon, c'est bien \u00e7a aussi le Bourbon \u00e7a r\u00e9chauffe le coeur mais le bourreau, alors l\u00e0, mais, mais si on reste dans l'alcool on a aussi Borloo, Borloo Jean-Louis Borloo qui est revenu avec une barre pour aider Macron dans les banlieues, mais on sent \u00e0 aussi un peu, bon, on va se rabattre sur le Niki de Bordeaux en une, c'est tr\u00e8s joli comme mot on a Britannicus de Racine, belle trag\u00e9die, on est chez les Grecs, \u00e7a parle aussi de pinard il y a pas nez rouge, mais il y a N\u00e9ron il y a pas de gras pas mais il y a de l'Agrippine, bref, \u00e7a sent la partouze et \u00e0 la fin il meurt, on s'ennuie un peu, j'aurais pu vous parler de la cartouche filtrante Brita Britannicus puisqu'on avait du brut dans le Britannique mais l'envie n'y \u00e9tait pas bon, il nous reste le codex et donc Codex il y a codes le code qui peut \u00eatre assimil\u00e9 \u00e0 Dieu si on le prononce \u00e0 l'anglaise God, o\u00f9 on dit aussi qu'avec trois God on peut faire plaisir \u00e0 une poule au pot pour autant qu'elle soit consentante et par les temps qui courent, c'est pr\u00e9f\u00e9rable et quand la poule et contrainte, elle fait c\u00f4te c\u00f4te codex, pas facile d'arriver jusqu'\u00e0 pour vos datant du IIe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ et le 1er cahier manuscrit traitant de botanique, on y recense plus de 1400 plantes r\u00e9pertori\u00e9e uniquement en Occident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:21) [74%] :\r\nQui est codex, qui avez -vous trouv\u00e9 Nikolaos. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:27) [86%] :\r\nAlors un codex, comme vient de l'\u00e9voquer, Kaya, en fait c'est un cahier de pages manuscrites reli\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re d'un livre, hein, le le codex est apparu dans l'Antiquit\u00e9 \u00e0 Rome et accuse : c'\u00e9tait un l\u00e9gionnaire Romain, il est parti en campagne contre les belges et lors de cette campagne, il a tenu un journal intime alors avant les codex bah c'\u00e9tait, il y avait les st\u00e8les donc mais laisse -t-elle, c'\u00e9tait difficile de faire des, des, des journaux intimes avec les st\u00e8les Lestel intime, \u00e7a s'arr\u00eate jamais intime tr\u00e8s longtemps par compte, l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le donc le 1er journal intime qu'on est d\u00e9couvert le codex Bordeaux ni tu\u00e9 le codex intime de bord Bonnie cuisses, alors je ne r\u00e9siste pas \u00e0 l'envie de vous lire un passage un passage \u00e9videmment, \u00e9videmment, alors je vais vous lire un passage en au four, mais dans son contexte, \u00e9videmment, on en a voil\u00e0 V appris lisse, mon cher codex ce matin au petit-d\u00e9jeuner Auguste faisait le clown, on a beaucoup ri mais Brutus lui a mis une baffe, ils se croient tout permis ce Brutus, un vrai fils \u00e0 papa, apr\u00e8s on est parti \u00e0 la bataille Maximus a tu\u00e9 9 belges, il en fait toujours trop Maximus, moi je me suis en couple et dans ma lance et je me suis coup\u00e9 un doigt avec ma propre mais sinon aucun probl\u00e8me avec l'ennemi, les belges ont cru que j'\u00e9tais un des leur oh mon cher codex comme si tu savais comme Rome me que j'aimerais tellement aller au cirque, je donnerais cher pour revoir un lion manger un chr\u00e9tien, le repas de midi piquer un peu ses cactus qu'il avait pr\u00e9par\u00e9. \r\nDemain j'\u00e9crirai \u00e0 maman, mais je n'ai pas de carte, j'en demanderai une \u00e0 cumulus, il en a toujours l'apr\u00e8s- midi, je me suis fait un nouveau copain il parle pas beaucoup, mais il est sympa, il s'appelle motus. \r\nJ'ai fait la moiti\u00e9 de la garde avec lui et j'ai fini avec terminus ce soir j'ai mang\u00e9 l\u00e9ger juste un yaourt avec bifidus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:46) [99%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout pour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:48) [92%] :\r\n\u00e0 demain, mon cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:58) [80%] :\r\nIl y a encore de r\u00e9ponse de description de ce codex Borb\u00e9ly CUS dont celle tout de suite de Thierry Robin non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:04) [81%] :\r\nLe codex vendredi cuissot \u00e7a date du XVIe si\u00e8cle on chez les Azt\u00e8ques, hein, qui voyait les choses en grand n'est pas \u00e9lu, que les conquistadores les en 1521 en nous dit qu'il capture les espagnols le dernier dirigeant azt\u00e8ques ex- appelle Cuauht\u00e9moc bon clout\u00e9s, \u00e7a c'est pas facile \u00e0 porter quand m\u00eame et apr\u00e8s \u00e7a part en sucette, alors ils \u00e9taient une simulation des plus avanc\u00e9s, l'Am\u00e9rique, c'est un d\u00e9sastre Afripa apr\u00e8s plus rien fini quoi aurait facettes c'\u00e9tait pas que date le codex bord tussen connexes comme l'a dit mon avis Nicolas c'est un manuscrit \u00e0 l'assemblage de parchemin, avant on avait des rouleaux de papyrus et la non les assemble par moi s'appelle les collectes et qu'il a donn\u00e9e Codex bonbonnes Equus, h\u00e9 bien c'est qu'il est immense, celui -l\u00e0, son format gigantesque, il y a 36 pages d'un exceptionnel mais d\u00e9pli\u00e9, il fait 14 m\u00e8tres et des brouettes arrangements pourquoi quelqu'un, on va vous le d\u00e9plier ma femme, si tu veux dire sur la table, accuse, il faut une grande tabl\u00e9e donc une grande cuisine, ce qui n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde le format c'est 39 centim\u00e8tres sur 40 c'est le calendrier divinatoire et solaire, c'est tr\u00e8s joli, il est expos\u00e9e au Palais Bourbon dans la biblioth\u00e8que de l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise manque, il a rachet\u00e9 en 1823300 francs je crois, ils ont tout \u00e0 fait donc des les espagnols et pieds le truc et l'vendu aux Fran\u00e7ais, c'est oui \u00e0 une copie au Mus\u00e9e national d'anthropologie Mexico quand m\u00eame et pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse, pour 30 francs suisses il y a une visite touristique de la ville, plus une entr\u00e9e au mus\u00e9e et une visite du th\u00e9\u00e2tre national, j'ai vu \u00e0 Mexico oui Concorde jamais et on peut aller voir donc la copie de du Codex Bonnie, tu sais bien, merci beaucoup, je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:34) [93%] :\r\nVoil\u00e0, si c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:36) [85%] :\r\nPas parce qu'il y a encore une r\u00e9ponse \u00e0 \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:41) [84%] :\r\nElle va aussi, c'est celle de Daniel Rossellat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:44) [82%] :\r\nDans le codex pardonnez QC le registre le r\u00e9pertoire des eaux-de-vie am\u00e9ricaines qui cote les femmes Bourbon, d'o\u00f9 son nom le codex bubonique c'est une crise ce que ce club au bon c'est une esp\u00e8ce de whisky du Nouveau Monde qui jeu ce ce ce codex attestent de leur origine, c'est un peu comme chez nous, les IPG, les AOP et ces choses diff\u00e9rents cercles scotch\u00e9 le Bourbon c'est le proc\u00e9d\u00e9 de vieillissement en f\u00fbt, donc on met du f\u00fbt neuf pour le Bourbon et puis du f\u00fbt usag\u00e9s pour le scotch parce qu'on sait que les \u00c9cossais sont peu avares, ils rach\u00e8tent Days fut qui ont d\u00e9j\u00e0 servi pour le Bourbon ou pour le Bordeaux ou pour d'autres choses des \u00e9cossais sont avares en Oss\u00e9tie une mouche dans un verre de whisky dans l'anglais jettent le verre de whisky avec la mouche irlandais sur la mouche avec ses gros doigts, l'\u00c9cossais, pareil, mais il tord la mouche pour les. \r\nLe souvent Vieillir donc dans ces vieux f\u00fbt de bourbon aussi le le scotch, il a fait d'orge maltais, alors que le le Bourbon, il a fait de 5 pourcent de Malte 25 pourcent de seigle et 70 pourcent de ma\u00efs dans le codex Monique que se classent les 4 meilleurs Bourbon du monde ainsi en quatre Jack Daniels en trois Le faux ros\u00e9 s'endort le Jack et en un le Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:06) [99%] :\r\nTiens tiens tiens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:07) [86%] :\r\nAlors puisqu'on en est au nom du du bourbon et via non pas du Palais Bourbon, mais du comt\u00e9 de Bourbon dans le Kentucky, capitale Paris en hommage \u00e0 Louis XVI qui s'\u00e9tait engag\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des Am\u00e9ricains comptent les Anglais lors de la lutte pour l'ind\u00e9pendance, on conna\u00eet la suite, les Fran\u00e7ais s'\u00e9taient beaucoup endett\u00e9s pour aider les Am\u00e9ricains : ils ont d\u00fb convoquer les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux pour g\u00e9rer la dette, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de virer le roi les Bourbons, c'est fini, c'est assez g\u00e9nial parce qu'il y a une Bourbon, donc c'est du nom Louis XVI et puis du c\u00f4t\u00e9 comme il avait \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 \u00e0 Reims du c\u00f4t\u00e9 d'\u00c9pernay, on a invent\u00e9 une vodka qui s'appelle la veuve Capet en hommage \u00e0 Marie- Antoinette une vodka de raisin, voil\u00e0 dans quel de Bourbon et la veuve Capet, enfin c'est marrant un Veuve-Clicquot Veuve Capet votre cadre \u00e0 une autre vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:50) [85%] :\r\nParce qu'on est dans ces histoires l\u00e0 encore une nouvelle du fond aussi juste de Jack alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:54) [98%] :\r\nVendredi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:56:57) [83%] :\r\nQu'est -ce que le collectif Bordeaux indiqu\u00e9 Romain Castella fait appara\u00eetre un parce qu'ils ont tout se fait comme si c'\u00e9tait vrai, hein, un petit peu, enfin, l'\u00e9diteur Paul de jour de sacs \u00e0 Udine, oui mais des fois, vous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on sent bien que \u00e7a oui, il y a une erreur car nous dit que \u00e7a vient du IIe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, \u00e7a le tout 1er manuscrit de botanique voter pour Nicolas, ce serait le tout 1er journal intime que l'on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:20) [78%] :\r\nQui est sign\u00e9 pour Bonnie tu sais maintenant se nommait le codex QC azt\u00e8ques 16\u00e8me si\u00e8cle un parchemin, un tr\u00e8s tr\u00e8s grand le calendrier divinatoire et solaire des attaques et pour Daniel Rausis s'le codex pour l'unique UC ce r\u00e9pertoire des eaux-de-vie am\u00e9ricaine qui classe les 4 meilleurs Bourbon du monde contr\u00f4le entre autres Romain Castella. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:42) [83%] :\r\nMais on va dire Thierry parce qu'on me dit il a Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:53) [84%] :\r\nLe codex bord bonne Equus est un ouvrage rituel azt\u00e8que en effet datant du 16\u00e8me si\u00e8cle, d\u00e9crit en d\u00e9tail le calendrier divinatoire et solaire des azt\u00e8ques le codex mordicus \u00e9tait remarquable par son format, puisqu'il l'a dit effectivement d\u00e9plier l'ensemble de ces 36 pages, mesure 14 m\u00e8tres, \u00e7a para\u00eet assez fou pourquoi il s'appelle mormone Monique Huss parce qu'il tient son nom du Palais Bourbon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:16) [78%] :\r\nQuand la vanille bourbon pass\u00e9 tellement de l'\u00eele de la R\u00e9union avant la R\u00e9volution fran\u00e7aise et le Beaubourg vient de Lille Fribourg, bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:23) [76%] :\r\nEh bien, on est bien content et on a pris le 9\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:26) [57%] :\r\nPendant 4. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:58:31) [78%] :\r\nParce que oui, c'est fini pour aujourd'hui, on va Castella, je vous souhaite une belle suite de mardi et dommage mais \u00e7a recommence demain, d'accord, \u00e0 l'Espace Gourmand encore hier \u00e0 Villars o\u00f9 mon \u00c9va Air la f\u00eate de la fondue ce week- end, n'oubliez pas bonnes app\u00e9tit titre mondial. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:47) [92%] :\r\nIl dit. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:58:49) [87%] :\r\nAvec g\u00e9n\u00e9ration le magazine avait 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:58:54) [83%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:58:57) [85%] :\r\nIl est midi et demi, avoue le journal sur la premi\u00e8re pr\u00e9sent\u00e9e par Karine Vasari bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-13T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Belge", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, Romain", "role": "Directeur de l'interprofession du Vacherin Fribourgeois et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois., ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur, Dicodeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA83C2A2-2C93-4039-9F2D-4C286C59FA53", "internalArchiveId": "CA83C2A2-2C93-4039-9F2D-4C286C59FA53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan", "publicationDate": "2018-02-13T00:00:00Z", "summary": "Christophe Darbellay est au coeur des enjeux touristiques, lui qui dirige le D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de la formation du canton du Valais. La station de Morgins est un domaine skiable binational appartenant aux Portes du soleil avec la concurrence directe c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan 6h30 - 8h00 Equipe sur place\r\nJournalistes\r\nRomaine Morard\tPr\u00e9sentation\r\nMarie Giovanola\tIci la Suisse\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\tAlter Eco\r\nRenaud Malik\t\tOn nous dit rien\r\nVal\u00e9rie Droux\t\tRevues de presse\r\nRomain Clivaz\t\tInterview 7h32\r\nFoued Boukari\t\tJournaux 6h30 - 7h00 - 7h30\r\nYves Terrani\r\nJo\u00ebl Marchetti\r\nTechnique/R\u00e9alisation audio\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Zahnd\r\nSylvain Michel\r\nGilles Hausammann\r\nBernard Combe\r\nTechnique/R\u00e9alisation vid\u00e9o\r\nPhilippe Cavin\r\nStephan Mahrer\r\nLouis Troyon\r\nA Lausanne \r\nR\u00e9daction en chef - Vincent Bourquin\r\nPr\u00e9sence de secours en cas de rupture ligne - Coralie Claude\r\nInvit\u00e9s\r\nD\u00e8s 6h30\r\nLaurent Tissot\r\nProf d'Histoire - sp\u00e9cialiste \u00e9conomie - UniNE\r\nDort sur place (Chalet Suisse - Morgins)\r\n** 52\r\nD\u00e8s 7h00\r\nBrigitte Diserens, conseill\u00e8re communale (ex\u00e9cutif) de la commune de Troistorrents (\u00e0 laquelle appartient Morgins), charg\u00e9e de la formation. Ancienne d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil valaisan. Ancienne h\u00f4teli\u00e8re.\r\n** 50\r\nThierry Largey, chef de groupe des Verts au Grand Conseil valaisan. Directeur de Pro Natura Valais. \r\nCharg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne.\r\n** 78.\r\nD\u00e8s 7h30\r\nChristophe Darbellay\r\nConseiller d'Etat / VS / Economie et formation\r\n** 11\r\nConducteur partie 1\r\n6h30\tTitres de l'\u00e9mission et de la matin\u00e9e \t\tRomaine\r\n6h32 \tJournal 6'\t\t\t\t\tFoued\r\n6h38 \tPr\u00e9sentation et qq mots du fil rouge\t\tRomaine\r\nLaurent Tissot\r\n6h41\tSport Matin \t\t\t\t\tJo\u00ebl Robert - Cor\u00e9e\r\n6h45 \tR\u00e9action et itw fil rouge\t\t\tRomaine\r\n6h47 \tRevue de presse (3')\t\t\t\tVal\u00e9rie\r\n6h50 \tIci La Suisse\t\t\t\t\tMarie\r\n6h56 \tR\u00e9action et itw fil rouge\t\t\tRomaine\r\n6h59\tM\u00e9t\u00e9o/route\t\t\t\t\tRomaine\r\nConducteur partie 2 \r\n7h00\tTitres de l'\u00e9mission et de la matin\u00e9e\t\tRomaine\r\n7h01'30''\tJournal 9'\t\t\t\tFoued\r\nDans le journal, \u00e9l\u00e9ments \u00ab bilan saison de ski \u00bb et \u00ab le mod\u00e8le autrichien (accueil/prix)\r\n7h11\tAccueil invit\u00e9s \t\t\t\t\tRomaine\r\nBrigitte Diserens, conseill\u00e8re communale (ex\u00e9cutif) de la commune de Troistorrents (\u00e0 laquelle appartient Morgins), charg\u00e9e de la formation. Ancienne d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil valaisan. Ancienne h\u00f4teli\u00e8re.\r\nThierry Largey, chef de groupe des Verts au Grand Conseil valaisan. Directeur de Pro Natura Valais. \r\nCharg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne.\r\n7h14\tOn nous dit rien\t\t\t\tRenaud\r\nLes moyens de communication \u00ab originaux \u00bb de certaines stations, comme les voitures \u00e0 haut parleur\r\n7h17\tR\u00e9actions invit\u00e9s et d\u00e9bat \u00ab d\u00e9pendance \u00e0 la neige \u00bb, \u00ab tourisme 4 saisons \u00bb, \u00ab concurrence internationale (r\u00e9action au sujet autrichien) \u00bb\r\n7h24 \tAlter Eco\t\t\t\t\tFr\u00e9d\u00e9ric\r\nComment les communes de Montagnes utilisent la fiscalit\u00e9 pour concilier r\u00e9sident locaux et secondaires\r\n7h26\tR\u00e9actions invit\u00e9s\t\t\t\tRomaine\r\n7h29 \tTeasing Romain (30'') + M\u00e9t\u00e9o\r\nConducteur partie 3\r\n7h30 \tRappel des titres 1'30''\t\t\t\tFoued\r\n7h32 \tItw Romain Clivaz (7')\t\t\t\tRomain\r\nChristophe Darbellay\r\nConseiller d'Etat VS/Economie et Formation/PDC\r\nAngle politique / politique du ski ? (camps de ski, etc..), JO, etc..\r\n7h39\tR\u00e9action invit\u00e9s - d\u00e9bat \t\t\tRomaine\r\nPolitique du tourisme - JO\r\n7h45\tReportage \u00e9tat des for\u00eats - d\u00e9gats temp\u00eate\tSandra Zimmerli / enregistr\u00e9\r\n7h49\tR\u00e9actions invit\u00e9s\t\t\t\tRomaine\r\n7h52 \tRevue de presse (4')\t\t\t\tVal\u00e9rie Droux\r\nSi possible avec un dernier article infl\u00e9chi \u00ab neige/montagne \u00bb\r\n7h56\tR\u00e9actions invit\u00e9s \r\n7h59\tConclusion / promo matin\u00e9e / route / m\u00e9t\u00e9o\r\n8h00\tJingle long fin de matinale (signal pour sortir de la TV) + Relais TUM", "durationSec": 963, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9330251", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan / LME_2018-02-13T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan / LME_2018-02-13T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Christophe Darbellay est au c\u0153ur des enjeux touristiques, lui qui dirige le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie de la formation du canton du Valais. La station de Morgins est un domaine skiable binational avec la concurrence directe c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais aux portes du soleil.", "Christophe Darbellay est au c\u0153ur des enjeux touristiques, lui qui dirige le D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de la formation du canton du Valais. La station de Morgins est un domaine skiable binational appartenant aux Portes du soleil avec la concurrence directe c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais.", "Christophe Darbellay est au c\u0153ur des enjeux touristiques, lui qui dirige le D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de la formation du canton du Valais. La station de Morgins est un domaine skiable binational appartenant aux Portes du soleil avec la concurrence directe c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-9310170", "ece-9310154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:07Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:01) [88%] :\r\nChristophe Darbellay, conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie et du tourisme et votre invit\u00e9, c'est \u00e0 vous, Romain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [84%] :\r\nChristophe Darbellay, bonjour, bonjour, Christophe Darbellay, la Suisse a une politique agricole, plusieurs milliards par ann\u00e9e assum\u00e9e par le politique, une politique de la place financi\u00e8re mais en charge d'vainement ce qu'est la politique suisse du tourisme, allez, je vous donne une minute 15 pour d\u00e9finir la politique suisse du tourisme, si elle existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nElle existe \u00e0 l'\u00e9chelon national de mani\u00e8re extr\u00eamement discr\u00e8te et l\u00e0 vous avez raison, parce que le tourisme n'a jamais \u00e9t\u00e9 reconnue sur le plan national \u00e0 Berne comme un secteur d'activit\u00e9, \u00e0 part enti\u00e8re et important pour le pays, c'est la grande diff\u00e9rence avec nos voisins autrichiens, puisque c'est le 1er secteur de l'\u00e9conomie autrichienne et l\u00e0 il y a une tout autre politique des conditions cadres et une intervention beaucoup plus forte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [89%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du Parti national, le PDC pendant pendant une d\u00e9cennie et vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 faire passer ce message : ou bien vous \u00eates bien \u00e0 Berne pour m'imposer faux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nNon, non, non, il y a une politique du tourisme qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini, c'\u00e9tait le postulat que j'avais d\u00e9pos\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, mais c'est vrai qu'au niveau national, l'int\u00e9r\u00eat, pas tr\u00e8s important, donc il faut aller plut\u00f4t vers les r\u00e9gions vers les r\u00e9gions tr\u00e8s concern\u00e9 par le tourisme Grisons le canton du Valais l'Oberland bernois pour trouver une politique volontariste en mati\u00e8re de tourisme parce que c'est un peu Aide -toi, le ciel t'aidera qui pr\u00e9vaut en la mati\u00e8re, l'expliquer \u00e7a, parce que la Suisse s'int\u00e9resse \u00e0 d'autres secteurs d'activit\u00e9, le tourisme est un tout petit secteur en terme de produit int\u00e9rieur brut, par contre, dans les montagnes, il faut le dire, il y a pas beaucoup d'alternatives \u00e0 l'activit\u00e9 touristique, si on prend des r\u00e9gions comme le Valais bien un emploi sur 4 qui, directement ou indirectement, d\u00e9pend du tourisme, donc l\u00e0 on a vraiment un int\u00e9r\u00eat, on voit l'int\u00e9r\u00eat politique de s'investir dans ce domaine, tels que celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [82%] :\r\nOn peut aussi se dire que ses propres r\u00e9gions concern\u00e9es elles-m\u00eames n'ont pas \u00e9t\u00e9 capables de d\u00e9finir une vraie politique si on prend quelques chiffres hein 7 l'mise de l'analyse de l'observateur valaisan du tourisme, les d\u00e9penses journali\u00e8res dans l'h\u00f4tellerie en hiver, c'est 256 francs pour les clients d'h\u00f4tel 144 francs pour la part 68 francs pour les r\u00e9sidences secondaires, ici, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 mis\u00e9s sur r\u00e9sidents secondaires, ce qu'on sait pas totalement tromp\u00e9, et l\u00e0 c'est pas Berne c'est le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [90%] :\r\nDans le terrain du Valais Romand, en tout cas un lot Valais fonctionne de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente puisque la valeur ajout\u00e9e par les touristique est 3 fois sup\u00e9rieur dans le Haut-Valais avec une h\u00f4tellerie familiale beaucoup plus authentique, beaucoup plus proche du client, dans le Valais Romand, on a beaucoup mis\u00e9 sur la promotion immobili\u00e8re, c'\u00e9tait une erreur et on a une phrase qu'on entend dans la bouche de tous les politiciens, m\u00eame des \u00e9cologistes, il faut passer d'un touriste construction touriste d'exploitation h\u00e9 bien des droits d'auteur sont invers\u00e9s, \u00e0 Guy Genoud qui dans les ann\u00e9es 80 a \u00e9t\u00e9 le 1er a prononc\u00e9 cette phrase, et c'est vrai qu'on a mis longtemps pour comprendre que c'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [91%] :\r\nVous avez un instrument pour faire cela, c'est le l'am\u00e9nagement du territoire, on peut d\u00e9finir des zones est -ce que \u00e7a, il y a un grand plan qui est pr\u00e9vu pour \u00e7a, on voit les chiffres hein j'passer un chiffre 27000 lits h\u00f4teliers en Valais 170000 au Tyrol, parce que c'est pas le moment de faire un grand plan d'affectation d\u00e9pend des des sols en disant : voil\u00e0, c'est \u00e7a ce sont des zones commerciales des zones h\u00f4teli\u00e8res et on arr\u00eate de faire du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [90%] :\r\nEh bien, c'est un des objets de la discussion maintenant au Grand Conseil avec le plan directeur cantonal, on essaie effectivement de d\u00e9finir ses volont\u00e9s d'\u00e9conomie valaisanne, et en particulier dans le tourisme, c'est vraiment un des enjeux sur lequel les d\u00e9put\u00e9s sont cens\u00e9s je pense que la proposition, en l'occurrence du Conseil d'\u00c9tat va exactement dans ce sens -l\u00e0, mais on va devoir maintenant passer, il faudra plus de lits marchands plus de lits h\u00f4teliers, il faut changer les mentalit\u00e9s r\u00e9duit, il y a du boulot et puis aussi les r\u00e9sidences de tourisme, il y avait fait allusion dans la premi\u00e8re partie d'\u00e9mission avec ce grand projet par exemple \u00e0 Vercorin avec ce qui se fait \u00e0 Zinal aussi, avec l'int\u00e9gration dans la station o\u00f9 les remont\u00e9es m\u00e9caniques reprennent des h\u00f4tels et vous avez la construction de r\u00e9sidences h\u00f4teli\u00e8res beaucoup mieux qu'\u00e0 la fran\u00e7aise, mais c'est un petit peu le mod\u00e8le \u00e9conomique et puis avec des s\u00e9jours de courte dur\u00e9e entre 3 jours et une semaine mise \u00e0 disposition d'autres se prend sans vraiment d\u00e9lit qui fonctionne avec des produits autoris\u00e9s au touristique complet, vous avez la location des skis, vous avez peut-\u00eatre quelques bons de restaurant, vous avez aussi un logement \u00e0 des prix qui sont accessibles \u00e0 la classe moyenne europ\u00e9enne parce que si on n'est pas positionn\u00e9e sur ce march\u00e9 de cette mani\u00e8re -l\u00e0, h\u00e9 bien on va simplement dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [89%] :\r\nUne des discussions sur l'avenir aussi Christophe Darbellay c'est le le renouvellement de la client\u00e8le, qu'elles soient suisses ou \u00e9trang\u00e8res, si on prend la client\u00e8le suisse comment remettre les gens sur les lattes ou presque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [90%] :\r\nSur le snowboard, on voit qu'on a loup\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration, maintenant c'est une vraiment une mission de haute importance de remet toute une g\u00e9n\u00e9ration au ski dans les montagnes aujourd'hui 50 pourcent des jeunes valaisan de font plus du ski, c'est comme si on habite au bord de la mer et qu'on savait pas nager, c'est pour moi absolument inconcevable avec les \u00e9coles avec les clubs de ski avec les soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques, des professionnels de la montagne, les commer\u00e7ants qui vendent des malades et des articles de sport et bien ensemble, on doit avoir un vrai projet pour remettre les gens sur les skis, et l\u00e0, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avec sa d\u00e9cision que je qualifie d'inepties et de la semaine d'avant, h\u00e9 bien ne nous aide pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [92%] :\r\nDonc \u00e7a, c'est la d\u00e9cision sur la sur le fait de ne plus financer les les forfaits familiaux pour les pour les camps de ski, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment, mais comment aussi on voit bien niveau tarifaire, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s cher est -ce que l\u00e0 les pouvoirs publics pourraient participer d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 baisser les prix, elle le fait, elle le fait dans les chemins de fer le fait dans 12 infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [89%] :\r\nLes chemins de fer, je crois que c'est le 1er, adversaire des touristes, on a des transports publics en Suisse qui sont hors de prix que ce soit la Poste, c'est 3 ou les CFF c'est propre, \u00e7a fonctionne bien, c'est principal heures et puis on a pas besoin de r\u00e9server ce qui est assez unique en Europe, mais \u00e0 part \u00e7a, c'est compl\u00e8tement prohibitifs comme tarif et je pense que l\u00e0 on a un probl\u00e8me, je pense aux activit\u00e9s scolaires mais je penseront g\u00e9n\u00e9ral au tourisme, on est vraiment assez mal positionn\u00e9, je pense que les CFF devrait \u00eatre une aide au d\u00e9veloppement touristique et pas un frein, vous avez parl\u00e9 de votre ministre de parler, j'en ai parl\u00e9 avec risque entendu reprise ne va pas toujours entendu, mais elle en tout cas, \u00e9coutez, il y a d'autres moyens pour amener les gens sur les sur les pistes, je pense qu'il faut qu'il faut cr\u00e9er cet enthousiasme, hein, c'est pas en en d\u00e9cr\u00e9tant que ce qui est le sport le plus fabuleux, mais c'est un sport tr\u00e8s particulier, parce qu'on pouvait pas le faire, \u00e0 l'instar d'autres sports de mani\u00e8re spontan\u00e9e, vous devez apprendre \u00e0 ce qui est, \u00e7a s'apprend, et l\u00e0 on doit vraiment mettre en place quelque chose au niveau de l'\u00e9cole, au niveau des clubs de ce qu'il faut vraiment que toute une g\u00e9n\u00e9ration se mettent \u00e0 ce qu'il y a des difficult\u00e9s juridiques parce que plus personne ne veut prendre la responsabilit\u00e9 d'aller \u00e0 un camp de ceux qui, comme moniteur, mais des communes le font de mani\u00e8re tr\u00e8s volontaristes, et puis vous avez dit comment on fait qu'est -ce que le pouvoir public fait h\u00e9 bien par exemple, les communes, dans beaucoup de r\u00e9gions de montagne h\u00e9 bien les abonnements de ceux qui sont offerts aux enfants moi j'habite dans une commune entre la plaine et la montagne, donc la ville de Martigny et puis 2900 m\u00e8tres le sommet du g\u00e8ne et puis la commune marque Combe, h\u00e9 bien il y a un deal avec T\u00e9l\u00e9verbier qui offre un abonnement \u00e0 un prix tr\u00e8s modique, \u00e0 tous les enfants et 600 tenu de ce qui est bien, ils ont encore les transports publics pour aller \u00e0 la gare du shabbat 8, donc c'est vraiment quelque chose qui est mis en place dans beaucoup de r\u00e9gions et je pense que c'est tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [85%] :\r\nAlors question Christophe Delay ce qu'est -ce que vous connaissez filochard Riboud dans croquignol avec, on entendait parler, dire : c'est votre affaire, dans laquelle des pieds nickel\u00e9s une bande dessin\u00e9e du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et quand on voit le d\u00e9but de ce lancement de de de campagne des JO, on a la pression qui sont vraiment \u00e0 la manoeuvre, on a cit\u00e9 cette semaine \u00e0 un bidon d'essence sur le faire va amen\u00e9 en h\u00e9licopt\u00e8re, on assiste \u00e0 une distribution de foulards dans une \u00e9cole \u00e9coutez publique qui est quand m\u00eame estampill\u00e9 Sion 2026 ils sont c'est le chef de comme des JO en ce moment ce sont les les les Pieds Nickel\u00e9s, o\u00f9 il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [88%] :\r\nJe vois votre frustration dans votre parce qu'on n'a pas encore le foulard, vous en donnant acc\u00e8s la tabac politique il est formidable ce l'avait concr\u00e8tement la l\u00e0 c'est rat\u00e9, il y a eu quelques erreurs, \u00e7a, il faut reconna\u00eetre, je crois que la manifestation du Cervin \u00e9tait une tr\u00e8s belle id\u00e9e, simplement on a des adversaires qui vont faire fl\u00e8che de tout bois qui vont tout critiquer vont jamais trouv\u00e9 une op\u00e9ration \u00e9colo et puis il y a eu 2 erreurs, on avait demand\u00e9 un carburant \u00e9co \u00e9cologiques et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un carburant fossile et \u00e7a, c'est une erreur et puis le choix du flux du bidon, c'est vrai que c'\u00e9tait pas la chose la plus \u00e9l\u00e9gante mais \u00e0 part \u00e7a, je crois que c'est plus facile de critiquer que de faire quelque chose, esp\u00e8re un feu \u00e0 4477 m\u00e8tres par moins 30 degr\u00e9s Celsius et puis du vent, quelqu'un qui est d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 sur un sommet comme le Cervin, h\u00e9 bien je pense que je peux comprendre que on est d\u00fb, peut-\u00eatre, et 10 litres de fioul mais \u00e7a correspond \u00e0 quelque chose sans doute qu'il doit \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s la consommation des r\u00e9chauds \u00e0 fondue \u00e0 Zermatt en une journ\u00e9e d'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:07) [89%] :\r\nLa Matinale, Christophe Darbellay, vous restez avec nous ici \u00e0 Morges, en restant fontaines blanches autour de cette table Thierry Arjel chef de groupe des Verts au Grand Conseil valaisan Brigitte disent vous \u00eates Morginois ce conseill\u00e8re communale ici et surtout commer\u00e7antes, ici \u00e0 Morgins et puis Laurent Tissot, sp\u00e9cialiste du tourisme quoi, professeur d'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de de Neuch\u00e2tel, merci \u00e0 vous d'\u00eatre l\u00e0, on termine cette interview Romain avec les Jeux olympiques, vous nous tendez la la perche pour la suite, c'est quand m\u00eame assez fou, le manque d'enthousiasme qu'il a pour 6 JO en ce moment peut-\u00eatre Laurent Tissot, vous qui connaissez bien le monde de la montagne, sp\u00e9cialiste de de, de, de, de, de, du tourisme et notamment du tourisme d'hiver pourquoi, au fond, on l'a vu encore dans un sondage, cette semaine, les Suisses, les Valaisans aussi sont aussi frileux pas int\u00e9ress\u00e9 par ces JO. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:53) [91%] :\r\nMais les Jeux olympiques ont une histoire, il y a une mauvaise histoire il y a eu quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment d'erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 commises, reconna\u00eet, je crois pas fondamentalement que les Suisses ont contre les Jeux olympiques, peut-\u00eatre, comme disent les Anglais une Maybach a d'il y a pas chez nous ailleurs n'importe quoi mais pas chez nous, donc je pense qu'il faut r\u00e9concilier un peu le le la population avec le projet qui est menott\u00e9 r\u00e9gent\u00e9es par ce comit\u00e9 d'organisation, je pense qu'il faut tomber dans le concret, c'est-\u00e0-dire si ce comit\u00e9 de pr\u00e9senter des nouveaux jeux et c'est ce que d\u00e9sire le CIO puissamment, il faut que concr\u00e8tement on voit ce que \u00e7a veut dire en termes des exploitations en terme de l'h\u00e9bergement, d\u00e8s lors que peut-\u00eatre si on le sent, on entonne ce ce cat\u00e9chisme olympique des grandes valeurs, je crois que les gens n'y croient plus et c'est plus \u00e7a qui les int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:42) [88%] :\r\nThierry effectivement le le projet qui est vendu, se dit pas du tout gigantesques, gigantesques comme celui de Sotchi ou de P\u00e9kin, le CIO n'en veut pas, le comit\u00e9 de campagne dit que ce sera pas \u00e7a vous chez les Verts, c'est quoi, vous y croyez pas aussi juste que c'est dans votre ADN les les JO, ici c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:00) [89%] :\r\nNon, c'est le fruit d'une r\u00e9flexion qui, qui a \u00e9t\u00e9, qui a pris le temps, le pris le temps de voir les documents qui nous \u00e9taient transmis de se poser les vraies questions, puis on se demande simplement ce que c'est le mod\u00e8le de tourisme qu'on veut pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, la r\u00e9ponse est non, un mod\u00e8le qui vise \u00e0 investir massivement sur une seule cat\u00e9gorie de tourisme en oubliant le reste investir massivement sur quelques, quelques stations et oublier la oscillerait je parlais avant de tourisme diversifi\u00e9 de tourisme historique, arch\u00e9ologique touristes \u00e9t\u00e9 touristes divers \u00e7a n\u00e9cessite un investissement sur divers cat\u00e9gorie or l\u00e0 pendant 10 ans, 15 ans, on va massivement investir sur une seule, un seul \u00e9v\u00e9nement et je crois pas que \u00e7a soit une bonne direction, un bon mod\u00e8le on puisse et qu'on essaye effectivement nous pr\u00e9senter des jeux comme \u00e9tant durable, on attend de voir toujours l'expertise que la f\u00e9d\u00e9ration d\u00e9veloppement durable dans les montagnes, a fait ce qu'on peut pas avoir pour r\u00e9ellement avoir une estimation de ce ce r\u00f4le -l\u00e0, puis ensuite, on nous dit que \u00e7a va pas co\u00fbter, simplement parce qu'on transf\u00e8re les co\u00fbts aux communes et aux cantons puisque tous les investissements qui sont pas \u00e0 charge des du du CIO du comit\u00e9 d'organisation des Jeux et bien seront \u00e0 charge des communes et cantons il faudra agrandir d\u00e9route, il faudrait un agrandir des parkings, il faudra faire de investissements qui sont pas pr\u00e9vu que le CIO nous imposera, h\u00e9 bien tout \u00e7a, on devra les assumer et c'est pas le comit\u00e9 des JO qui va le faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:19) [89%] :\r\nOn va laisser r\u00e9pandre Christophe Darbellay du c\u00f4t\u00e9 sud la de la table ont ont demand\u00e9 des des choses concr\u00e8tes et puis on dit : voil\u00e0 pourquoi nous on n'y croit pas vous parler de ce qui, tout \u00e0 l'heure vous disiez monsieur Darbelet il faut d\u00e9cr\u00e9ter l'enthousiasme, l\u00e0 \u00e7a semble un compliqu\u00e9 de d\u00e9cr\u00e9ter l'enthousiasme pour les JO de : il va falloir apporter quelque chose de plus pour embarquer les gens avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [90%] :\r\nPas d\u00e9cr\u00e9ter l'enthousiasme, il se vit s'exp\u00e9rimente quand vous voyez par la fen\u00eatre et 6 paysage exceptionnel aujourd'hui c'est vraiment quelque chose qui se vit, c'est une \u00e9motion et c'est \u00e7a qu'il faut mettre au coeur du tourisme, je suis d'accord avec Monsieur il faut un touriste 4 saisons, il faut de l'exp\u00e9rience touristique des produits qui correspondent \u00e0 un march\u00e9 et et la coop\u00e9ration et du digital qu'on devra vraiment saisir comme une grande opportunit\u00e9, mais les Jeux olympiques sont aussi une opportunit\u00e9 et moi je suis un petit peu triste de voir ces pauvres vers qui pr\u00e9f\u00e8re qu'on fasse des jeux au Kazakhstan, \u00e0 Sapporo, qu'on fasse du gigantisme du c\u00f4t\u00e9 de Pyongyang, ou bien de P\u00e9kin, moi je pr\u00e9f\u00e9rerais un r\u00e9gime d\u00e9mocratique, une d\u00e9mocratie directe des jeux \u00e0 visage humain des Jeux durables et moi je comprends tr\u00e8s bien ce qu'a dit le professeur Tissot par rapport \u00e0 ce d\u00e9samour vis-\u00e0-vis du CIO des scandales de la FIFA, mais je pense qu'il faut remettre vraiment les \u00e9motions, le sport, les valeurs du sport au coeur de ce d\u00e9bat plut\u00f4t que d'avoir un d\u00e9bat d'apothicaire on n'investit pas grand- chose, ces 2 milliards inject\u00e9s dans l'\u00e9conomie, mais c'est des investissements pour le canton du Valais, qui serait le principal site olympique de l'ordre de 60 millions des choses qu'on fera avec ou sans les Jeux olympiques, ce qu'on a voulu faire avec la r\u00e9novation des villages de vacances de fiches qui sert \u00e0 des camps de ski ou \u00e0 des camps d'\u00e9t\u00e9 ou \u00e0 des camps nature pour les \u00e9coles toutes les semaines de l'ann\u00e9e et bien en veulent r\u00e9nover, on veut aussi faire quelque chose dans la vall\u00e9e de Conches, qui est une vall\u00e9e qui se meurt et qu'il valait absolument exceptionnelle des Alpes avec des infrastructures qui sont relativement l\u00e9g\u00e8res et \u00e9quip\u00e9 l'arriv\u00e9e de la piste Nationale \u00e0 Crans-Montana, on a fait des championnats du monde en 87 on fait des courses de Coupe du monde, chaque ann\u00e9e, h\u00e9 bien un \u00e9quipement minimal, c'est ce qu'ils sont les seuls investissements, on va pas construire de m\u00e9tro, on va pas construire de 6\u00e8me voie sur l'autoroute, on va pas compte \u00e9largir des routes parce que ce serait les vote du CIO soit que le CIO veut ces jeux avec des infrastructures existantes, c'est ce qu'on leur propose et avec notre r\u00e9seau de transport public et c'est ce qu'on leur propose ou bien on aura simplement pas les jeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:26) [88%] :\r\nThierry Larget, \u00e7a ne vous fait pas r\u00eaver l'\u00e9l\u00e9ment positif des JO l'\u00e9l\u00e9ment comp\u00e9tition l'\u00e9l\u00e9ment, image de la Suisse avec des puis \u00e0 Las extraordinaire avec la cause leur bord par exemple c'est une pub extraordinaire \u00e7a am\u00e8ne aussi des gens pour la montagne, c'est la jeunesse, c'est les sportifs rel\u00e8ve, c'est ce qui permet aussi \u00e0 des r\u00e9gions comme celle -ci de de rester habiter, \u00e7a, \u00e7a ne vous fait pas r\u00eaver du tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:49) [89%] :\r\nJe rappelle quand m\u00eame que les pas pr\u00e9vu de faire de comp\u00e9tition \u00e0 Morgins, donc je pense que la r\u00e9gion d'ici sera pass\u00e9 Valais vous savez j'ai assurance \u00e0 la scission de gens Chamb\u00e9ry aura ses compagnons oui mais \u00e7a sur les la g\u00e9rer l'argent je j'en suis persuad\u00e9 puisque c'est vrai que le Chablais quand m\u00eame est en train de, disons de de se trouver un petit peu l\u00e9s\u00e9s par ce projet et je pense qu'on va les, ils auront droit \u00e0 leur comp\u00e9tition puisqu'il faut bien qu'il faudra bien attirer aussi les voix en juin, les voix du Chablais, \u00e7a c'est, c'est une \u00e9vidence, moi ce qui me fait pas r\u00eaver, c'est l'avenir qu'on nous propose du tourisme en Valais quand cette image de marque des JO, pourquoi pas, mais je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que les JO n'attire pas plus de tourisme, voire m\u00eame en font fuir certains qui vont pas venir l'ann\u00e9e des JO qui ont trouv\u00e9 d'autres destinations qui vont y rester dans d'autres destinations et nous ce qu'on veut proposer du c\u00f4t\u00e9 des Verts, c'est un autre mod\u00e8le, un autre mod\u00e8le qui doit fid\u00e9liser une client\u00e8le au travers d'une d'autres d\u00e9marches qui effectivement vont marquer l'importance du Valais, mais pourquoi pas aller d\u00e9marcher avec ses 60 millions plut\u00f4t que d'en mettre 20 pour des canons \u00e0 neige dans le dans le la vall\u00e9e de Conches Montana pourquoi pas utiliser ces millions pour aller vanter notre notre canton par rapport \u00e0 tous ces avantages n'est pas simplement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:59) [85%] :\r\nJean-Pierre \u00e9largir la poser la question \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la commer\u00e7ante qui est qui et qui est \u00e0 table, effectivement, pourquoi pas investir cet argent ailleurs pour vous qui faites au fond du du Business un ici, vous avez \u00e9t\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re cet argent, pourquoi, pourquoi les JO, pourquoi pas le mettre ailleurs plat du meilleur, plus intelligente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:15) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre mais moins les JO, c'est aussi la pub qui est faite autour, c'est aussi les retomb\u00e9es m\u00e9diatiques, c'est aussi, on va parler de nous, on va parler du Valais, on va parler du Chablais, on va parler d'Champ\u00e9ry aussi puisque tout \u00e0 l'heure vous disiez \u00e0 Morgins il y a rien, il y a un quart d'heure, vous nous disiez il faut plus voir son clocher, faut voir l'ensemble : votre discours est un peu antinomique, mais ceci dit, moi, les JO, \u00e7a va nous apporter aussi des infrastructures des renouvellements de route, on sait qu'on est catastrophique ici en Valais, donc c'est qu'en plus, pour moi, et comme disait Monsieur Darbellay car avec ou sans devra le faire alors autant que ce soit fait avec et avec toute la pub et les les r\u00e9seaux m\u00e9diatiques qui vont autour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:52) [89%] :\r\nL'accompagnant, en tout cas, comme on se, vraiment maintenant, puisque les Valaisans voteront le dit juin prochain c'est le Valais qui attend les mains en tout cas l'avenir de de ce projet, s'ils disent non, il s'arr\u00eatera l\u00e0, je vous propose. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-13T08:04:47Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1657105", "internalArchiveId": "AA1802657426", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-13T00:00:00Z", "durationSec": 1783, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9330972", "imageURL": "http://www.rts.ch/9330985.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "Le snowboarder Pat Burgener vit ses premiers JO", "VS: Evol\u00e8ne br\u00fble son bonhomme Hiver", "Barack Obama a droit \u00e0 son portrait \u00e0 la National Portrait Gallery", "FR: la droite veut r\u00e9cup\u00e9rer des si\u00e8ges au Conseil d'Etat", "L'ic\u00f4ne palestinienne Ahed Tamimi est jug\u00e9e par Isra\u00ebl", "Afrique du Sud: le pr\u00e9sident Zuma est somm\u00e9 de d\u00e9missionner", "JO: la SSR a la lourde t\u00e2che de produire les \u00e9preuves de ski alpin", "L'Am\u00e9ricaine Chloe Kim est championne olympique \u00e0 17 ans", "JO: Marcel Hirscher d\u00e9croche le premier titre olympique de sa carri\u00e8re", "Entreprises priv\u00e9es et d\u00e9veloppement durable sont les priorit\u00e9s du DDC", "12h45"], "alternativeSummary": ["Ses proches ont fait le d\u00e9placement en Cor\u00e9e du Sud pour le soutenir.", "Dans cette vall\u00e9e du Val d\u2019H\u00e9rens, il faut capturer le bonhomme Hiver avant le printemps pour que celui-ci soit bon.", "Sa femme est aussi pr\u00e9sente dans ces tableaux qui seront accroch\u00e9es \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ceux des autres pr\u00e9sidents am\u00e9ricains.", "Didier Castella esp\u00e8re le faire pour le PLR tandis que Ruedi Schl\u00e4fli agit pour l'UDC.", "Cette adolescente de 17 ans avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e apr\u00e8s une vid\u00e9o la montrant en train de frapper des soldats de Tsahal.", "Son propre parti, le Congr\u00e8s national africain (ANC), estime qu'il doit abandonner ses fonctions.", "Ce n'est pas une premi\u00e8re pour la SSR, mais les conditions m\u00e9t\u00e9o sont cette ann\u00e9e tr\u00e8s rudes pour le personnel sur place.", "Cette Californienne, d'origine sud-cor\u00e9enne a plan\u00e9 sur le snowboard half-pipe.", "L'Autrichien a brill\u00e9 durant le combin\u00e9 \u00e0 PyeongChang.", "La Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration maintient ses objectifs malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis."], "variantIds": ["ece-9215894"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-16T11:48:00Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036763\r\nDate de transcription : 19-FEB-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:02) [78%] : \r\nSite je donne le plateau couvert dimanche crit\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:02 > 0:00:12) [73%] : \r\nExactement, je te relance sur le freestyle quoi estime qu'il moi puis tu encha\u00eenes avec le ski de fond, oui, il y a peu de sujets oui et puis je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:12 > 0:00:15) [89%] : \r\nSe relance sur la SSR le geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:23) [91%] : \r\nQui ont des des renvois etc oui et puis je te rends sur le programme exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:26 > 0:00:27) [80%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:32 > 0:01:01) [79%] : \r\nBah oui, absolument, on n'a aucun pour le sujet de Ga\u00eblle Cajeux, ce pourquoi je les ai mis pourtant assez vite d'Opel m\u00e9dia qui les a mis dans un peu de m\u00e9dias semblent si j'ai que aurais pas sauv\u00e9, j'ai peut-\u00eatre oubli\u00e9 parce qu'ils ont rien plus de sable ordinaire qui pla\u00eet, alors j'essaie d'envoyer le Mail qui m'envoy\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:02 > 0:01:03) [85%] : \r\nAlors il essaye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:16 > 0:03:22) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce disque 45 dont voici tout de suite le sommaire, d\u00e9veloppement durable, collaboration avec les entreprises priv\u00e9es, les mots cl\u00e9s de la coop\u00e9ration internationale suisse en 2018 la DDC sous pression politique, affirme que l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement ne change rien \u00e0 son action \u00e0 Pyongyang, la fin d'une longue attente pour les skieurs qui ont pu enfin disputer leur 1\u00e8re comp\u00e9titions combin\u00e9 alpin qui n'a pas r\u00e9ussi au Suisse page compl\u00e8te JO avec Fr\u00e9d\u00e9ric Scola dans un instant, la 1\u00e8re m\u00e9daille helv\u00e9tique, c'est pour dans quelques minutes avec le curling mixte la finale vient de d\u00e9marrer, or ou argent, telle est la question, nous ferons le point avec Marc risquant sur place le pr\u00e9sident de l'Afrique du Sud, Jacob Zuma, pri\u00e9 par son propre parti, de quitter le pouvoir, tr\u00e8s contest\u00e9 au coeur de plusieurs scandales de corruption, il est aussi tenu pour responsable des d\u00e9boires \u00e9conomiques du pays et nous irons \u00e0 Evol\u00e8ne en Valais en ce mardi gras qui marque la fin du carnaval nous plongeront dans l'une de ses traditions les plus effrayantes et les plus ancr\u00e9es, bienvenue au pays des peluches et d\u00e9sempar\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:25 > 0:03:38) [96%] : \r\nLa DDC pr\u00e9sentait ce matin ses priorit\u00e9s pour cette ann\u00e9e, la coop\u00e9ration internationale sous pression politique compte particuli\u00e8rement sur la collaboration avec des entreprises priv\u00e9es et veut privil\u00e9gier le d\u00e9veloppement durable, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:04:04) [91%] : \r\nLa production de ciment \u00e9cologique, voil\u00e0 une des t\u00e2ches de la coop\u00e9ration internationale plut\u00f4t m\u00e9connue, c'est dans ce type de projet, comme ici en Inde que la Suisse fait davantage investir e-mail Mirlande Traor\u00e9, il peut toujours plus de pays ont besoin d'un transfert de connaissances, la Suisse a beaucoup \u00e0 offrir dans ce domaine, mais aussi dans les technologies financi\u00e8re dans la construction \u00e9cologique aussi dans le domaine agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:11) [70%] : \r\nAu fond du fond qui profite d'ailleurs qu'une si en a-t-il Landwirtschaft terne au guichet une ont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:12 > 0:04:27) [96%] : \r\nLa coop\u00e9ration internationale, un secteur sous pression, une pression politique permanente, encore accentu\u00e9 par le d\u00e9part de Didier Burkhalter et l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis \u00e0 la t\u00eate des Affaires \u00e9trang\u00e8res, mais le Parlement a refus\u00e9 d'actionner le couperet l'hiver dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:28 > 0:04:42) [89%] : \r\nD'autres chefs de d\u00e9partement, a d\u00e9fendu le budget du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en descend, y compris notre budget pour la coop\u00e9ration internationale, c'est un fait et ce qui c'est ce qui compte pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:42 > 0:04:48) [95%] : \r\nLes d\u00e9buts d'Ignazio Cassis et certaines de ses d\u00e9clarations inqui\u00e8tent cependant ceux qui soutiennent une aide au d\u00e9veloppement fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:50 > 0:05:12) [89%] : \r\nMonsieur K, si on l'a entendu lorsqu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 il disait qu'on pouvait diminuer \u00e9ventuellement concernant la DDC maintenant depuis qu'il est conseiller f\u00e9d\u00e9ral et change un petit peu discours nous pour nous leur la gauche les objectifs qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis par Burkhalter, h\u00e9 bien doivent \u00eatre mises en application, quel que soit le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:12 > 0:05:19) [95%] : \r\nPour d'autres, les moyens de la coop\u00e9ration internationale doivent \u00eatre r\u00e9duits, l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis change la donne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:20 > 0:05:37) [90%] : \r\nIl y a 2 UDC de PLR et donc la position du PLR qu'il d\u00e9fendait comme chef de groupe qui \u00e9tait effectivement d'\u00eatre restrictif, elle est majoritaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et si donc on en voit rien et qu'on a plut\u00f4t tendance, que c'est la vieille id\u00e9e de gauche qui continue \u00e0 dominer, il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:37 > 0:05:43) [93%] : \r\nOr, des consid\u00e9rations politiques la DDC vise aujourd'hui \u00e0 se montrer plus efficace avec les m\u00eames moyens financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:05:43 > 0:05:44) [91%] : \r\nExpert si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:44 > 0:06:05) [95%] : \r\nCe rebondissement dans l'affaire du braquage d'un fourgon la semaine derni\u00e8re \u00e0 Chavornay dans le Gros-de-Vaud, le convoyeur de fonds, et sa fille sont en garde \u00e0 vue depuis hier \u00e0 Lyon, jeudi dernier, l'homme domicili\u00e9 en France avait remis le contenu de son fourgon blind\u00e9 entre 20 et 30 millions de francs \u00e0 des individus qui, selon la version des protagonistes retenait en otage sa fille, une \u00e9tudiante de 22 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:07 > 0:06:41) [92%] : \r\nMoins 27,2 degr\u00e9s c'est la temp\u00e9rature enregistr\u00e9e \u00e0 7 heures ce matin \u00e0 La Br\u00e9vine, la fameuse Sib\u00e9rie de la Suisse dans le canton de Neuch\u00e2tel, on est encore loin du record de 1987 moins 41,8 degr\u00e9s, reste que ce chiffre t\u00e9moigne du froid glacial qui r\u00e8gne \u00e0 ce matin, sur tout le pays, le froid qui r\u00e8gne \u00e9galement \u00e0 Pyongyang Fr\u00e9d\u00e9ric Scola bonjour \u00e0 vous, on va ouvrir une page Jeux olympiques, il a dict\u00e9 sa voix \u00e7a loi hein pendant un moment, ce froid mais finalement, apr\u00e8s 2 reports d'\u00e9preuves de ski alpin, la 1\u00e8re a pu avoir lieu ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:41 > 0:07:02) [93%] : \r\nOui, enfin, enfin, le combin\u00e9 messieurs s'est tenue comme pr\u00e9vu, enfin presque comme pr\u00e9vu t\u00f4t ce matin, enfin presque parce qu'il a quand m\u00eame fallu abaisser le d\u00e9part de la manche de descente en raison toujours du vent et du froid, du coup, les sp\u00e9cialistes de slalom, avait un petit Avantage, un Avantage dont a parfaitement profit\u00e9 Marcel Hirscher, l'Autrichien qui d\u00e9croche son 1er titre olympique, les Suisses, eux, ont d\u00e9\u00e7u Michel du thriller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:03 > 0:07:36) [92%] : \r\nMarcel Hirscher si grand globe de Coupe du monde \u00e0 son actif, mais aucune m\u00e9daille d'or olympique jusqu'\u00e0 ce matin o\u00f9 il a domin\u00e9 cette 1\u00e8re \u00e9preuve alpine se combin\u00e9 qui avantageait les techniciens car la descente ne pr\u00e9sentait aucune difficult\u00e9 Hirscher a brillamment limit\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts en terminant 12\u00e8me de la descente, le Salzbourgeois a ensuite fait la diff\u00e9rence dans le slalom, sa sp\u00e9cialit\u00e9, en fait, ce combin\u00e9 s'est r\u00e9sum\u00e9e \u00e0 un duel entre lui et Pinturault le Fran\u00e7ais finalement Hirscher s'impose avec 23 centi\u00e8mes d'avance sur son rival et ami savoyard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:39 > 0:08:01) [91%] : \r\nC'est clairement un r\u00eave qui devient r\u00e9alit\u00e9, et voici que j'ai r\u00e9alis\u00e9 une fantastique performance en descente, j'avoue que je ne m'attendais pas \u00e0 \u00eatre aussi bon en descente Rachid coup d'Arafat et en slalom, l\u00e0 encore, tout s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, pourtant les conditions \u00e9taient mauvaises pour le slalom, c'\u00e9tait serr\u00e9 avec Alexis Pinturault, mais au final, ce fut le parfait sc\u00e9nario pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:34) [90%] : \r\nPas immodeste le Marcel mais il est vrai que seul Pinturault l\u00e0 un petit qui, aujourd'hui, le skieur de Moutiers, n'a pas r\u00e9ussi la manche parfaite en slalom, une petite faute mais quand m\u00eame une belle m\u00e9daille d'argent, la France qui place un 3\u00e8me homme en bronze gr\u00e2ce \u00e0 Victor Muffat Jeandet le skieur d'Aix-les-Bains, qui figurait parmi les favoris, tout comme les Suisses mais c\u00f4t\u00e9 suisse, en revanche, c'est la soupe \u00e0 la grimace, le meilleur Luca ernier 11\u00e8me cas visait le 12\u00e8me Dianka 13\u00e8me Murisier lui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e dans ce slalom et ne comprend pas ce qui lui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:34 > 0:08:43) [89%] : \r\nC'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s fair pour tout le monde, on a bien vu que nos num\u00e9ros Moreau qu'on prend vraiment beaucoup de temps et on comprend pas donc ben voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:43 > 0:08:49) [96%] : \r\nOn esp\u00e8re pour les Suisses qu'ils trouveront la solution avant le slalom de demain et avant la descente et le g\u00e9ant de jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:51 > 0:08:57) [91%] : \r\nEn combin\u00e9 \u00e0 oublier, on l'a bien compris, mais on va tr\u00e8s vite oublier cette d\u00e9ception puisque la 1\u00e8re m\u00e9daille suisse, c'est pour dans quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:57 > 0:09:12) [88%] : \r\nOui, elle arrive, elle arrive, la finale de ce curling mixte entre la Suisse et le Canada se d\u00e9roule en ce moment m\u00eame, sans plus, attends, je vous propose de rejoindre Marks jusqu'long qui commentent cette finale en compagnie de Patrick L\u00f6rtscher, bonjour messieurs alors Marc et Patrick o\u00f9 en est-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:12 > 0:09:31) [81%] : \r\nCe n'est pas forc\u00e9ment le cas dans le camp ni classique merci qu'elle puisse tirer c'est Martine qui aime bien, pas s\u00fbr que Marc et Patrick nous entendent messieurs marxiste long Patrick Lotz leur Chair pour faire un petit point sur cette finale, ce sont les Canadiens visiblement qui sont, qui sont mieux parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:36 > 0:09:40) [82%] : \r\nApparemment, ils nous entendons en Irak, ce sont bien les Canadiens qui qui m\u00e8ne \u00e0 la en \u00e0 peu pr\u00e8s la mi- match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:43 > 0:09:44) [99%] : \r\nOn encha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:44 > 0:10:24) [85%] : \r\nOui, on encha\u00eene avec avec cette m\u00e9daille encore limite Baky qui une nouvelle fois qu'elle soit d'or ou d'argent va \u00e9videmment \u00e0 remplir la les provisions suisse aux Jeux olympiques, \u00e7a, \u00e7a confirme que les Suisses brillent souvent dans ces comp\u00e9titions qui apparaissent pour la 1\u00e8re fois aux gens se souvient par exemple de de Gian Simmen le 1er, champion olympique de halfpipe \u00e0 Nagano en 1998 des fr\u00e8res Chaux de Dani\u00e9la Meuli, m\u00e9daill\u00e9e en snowboard parall\u00e8le \u00e0 Turin en 2006 et puis encore de Tanja Frieden, championne olympique de snowboard cross en en 2006 il \u00e9galement Max mi- temps 2010 en skicross \u00e0 \u00e0 Vancouver, autant d'exemples qui montrent que les filles sont particuli\u00e8rement bons d\u00e8s sport appara\u00eet au programme olympique et \u00e7a va \u00eatre confirm\u00e9, or ou argent dans quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:24 > 0:10:29) [93%] : \r\nAlors, apparemment, on a le score du curling on va revenir sur l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:29 > 0:10:37) [86%] : \r\nAlors 6 \u00e0 3 pour les pour les Canadiens ont d\u00e9but\u00e9 effectivement la 5\u00e8me en on rappelle qu'il y en a 8 ans curling mixtes, donc il y a effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:37 > 0:10:45) [93%] : \r\nUne remont\u00e9e \u00e0 faire pour les Suisses, ils nous en ont d\u00e9j\u00e0 offert une plus t\u00f4t dans la comp\u00e9tition face aux athl\u00e8tes olympiques de Russie, donc pourquoi pas, mais \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:45 > 0:10:46) [99%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:46 > 0:10:52) [87%] : \r\nVous parliez de Gian Simmen est du halfpipe, un instant de la Star de la discipline, aujourd'hui c'est bien s\u00fbr Charlotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:52 > 0:11:06) [90%] : \r\nOui, Shaun White am\u00e9ricain parce qu'en l'absence de Iouri Podlatchikov qui, vous le savez, a d\u00fb renoncer aux jeu sur blessure Shaun White plane litt\u00e9ralement au-dessus de la concurrence, en t\u00e9moigne son run de qualification aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:06 > 0:11:18) [92%] : \r\nC'est l'une des images fortes de la nuit, Shaun White d\u00e9j\u00e0 chaque sacr\u00e9 champion olympique \u00e0 Turin et \u00e0 Vancouver, a une nouvelle fois livr\u00e9 une prestation qui d\u00e9fie les lois de la pesanteur, regardez l'amplitude du champion am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:18 > 0:11:29) [94%] : \r\nIl r\u00e9alise un score quasi parfait avec 98 points et demi sur un maximum de 100 il sera \u00e9videmment le favori de la finale de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:33 > 0:11:57) [90%] : \r\nEt puis dans ces qualifications du half- pape halfpipe pardon, Jan Scherrer et pat Burgener les Suisses se sont class\u00e9s 6\u00e8me et 9\u00e8me, ils seront au rendez- vous de la finale demain absent \u00e0 \u00e0 Vancouver et \u00e0 Sotchi pour cause de blessure Le snowboardeur de Crans-Montana pat Burgener vit ses premiers Jeux olympiques, ses proches ont fait le d\u00e9placement en Cor\u00e9e pour le soutenir et nous avons v\u00e9cu c'est qualification avec eux avec Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:00 > 0:12:08) [85%] : \r\nIl y a pas l\u00e0, ce n'est pas il y a 3 prix pour que \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:08 > 0:12:11) [69%] : \r\nGrand enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:37 > 0:12:57) [87%] : \r\nC'est tr\u00e8s stressant pour nous, c'est vrai, parce que c'est, on les a assez il c'est nous quoi, \u00e7a fait partie de nous, et c'est, on les a sortis de notre ventre, donc c'est c'est nos enfants, c'est notre cher et c'est vrai que de les voir dans les pages, il y a toujours une partie de peur, de peur qu'il arrive quelque chose, et une partie de de vouloir qu'il r\u00e9ussisse, parce qu'il a m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:57 > 0:13:05) [87%] : \r\nSi on se bat pour ses r\u00eaves, on peut les attendre quoi et puis je pense l\u00e0, c'en est une preuve, quoi, \u00e7a c'\u00e9tait pas aussi simple d'arriver ici, et je pense, il l'a bien m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:28 > 0:13:46) [75%] : \r\nToujours assez assez difficile de garder, \u00e9tant donn\u00e9 que, on sait jamais vraiment ce qui laisse passer, c'est \u00e7a : c'est chaud, du coup, mais c'est bien elle a plaqu\u00e9 son premi\u00e8rement il assurait le 2\u00e8me il est, il a essay\u00e9 un truc qui l'avait jamais fait la derni\u00e8re la f\u00eate en dernier, d'habitude, ne fait jamais, \u00e7a oui, \u00e7a sera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:54 > 0:14:03) [89%] : \r\nBeaucoup d'\u00e9motion, beaucoup de, de peur de d'angoisse et que \u00e7a s'est fait, c'est : c'est trop bien, on est, je suis tr\u00e8s content pour lui jetant juste de le serrer dans mes bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:05 > 0:14:11) [65%] : \r\nVrai que la femme, on a trop bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:12 > 0:14:28) [91%] : \r\nEt les skieur freestyle suisses font \u00e9galement parler de \u00e0 Pyongyang et sur les r\u00e9seaux sociaux en attendant d'entrer dans la comp\u00e9tition ce week- end dans l'\u00e9preuve du Stop tailles regardez cette petite vid\u00e9o post\u00e9e par l'Obwaldiens, Fabian Busch, une fa\u00e7on d'utiliser un escalator, que l'on qualifiera de tr\u00e8s freestyle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:41 > 0:14:51) [92%] : \r\nFallait oser on revient en comp\u00e9tition avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Scola alors freestyle aussi dans son domaine l'am\u00e9ricaine Chlo\u00e9 Kim sacr\u00e9e championne olympique de half- pas et puis chez les dames, \u00e0 seulement 17 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:51 > 0:15:15) [89%] : \r\nOui 17 ans et 290 6 jours pour \u00eatre pr\u00e9cis, et la pr\u00e9cision vaut parce que cela a son importance pour 10 9 petits jours, elle devient la plus jeune championne olympique de l'histoire en lieu et place de Mickey la Figini sacr\u00e9 en descente en 1984 la Suissesse voici la success Story de Chlo\u00e9, Kim, l'Am\u00e9ricaine d'origine cor\u00e9enne, et qui a v\u00e9cu quelques ann\u00e9es en Suisse, elle est racont\u00e9e par J\u00e9r\u00e9my Henriot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:18 > 0:15:25) [94%] : \r\nLa princesse du halfpipe est devenue reine \u00e0 Phoenix Park Chlo\u00e9 Kim 17 ans a \u00e9bloui tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:27 > 0:15:36) [95%] : \r\nTrop jeune pour participer aux Jeux de Sotchi, alors qu'elle figurait d\u00e9j\u00e0 parmi les favorites \u00e0 13 ans seulement, l'Am\u00e9ricaine a \u00e9cras\u00e9 la concurrence d\u00e8s son 1er r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:37 > 0:15:45) [82%] : \r\nSur le pas et peut Chlo\u00e9 Kim le rail de pas comme les autres, amplitude technique fluidit\u00e9 relax \u00e0 la Californie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:47 > 0:15:50) [93%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de l'emporter, elle am\u00e9liore m\u00eame son score lors de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:50 > 0:16:12) [90%] : \r\nSon ultime passage et devance sur le podium, la Chinoise Aliou Dia ou et sa compatriote Ariel Gold en bronze pour la petite histoire, Chlo\u00e9, Kim a v\u00e9cu plusieurs ann\u00e9es, on va aller dans son enfance d'origine cor\u00e9enne la prodige am\u00e9ricaine restera \u00e0 coup s\u00fbr l'une des images de ces jeux sur la terre de ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:17 > 0:16:25) [92%] : \r\nEt du freestyle, on passe au classique, ski de fond classique avec les \u00e9preuves de sprint aujourd'hui pour les dames et pour les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:25 > 0:16:43) [86%] : \r\nFinale ont lieu tout \u00e0 l'heure, les demi- finales, \u00e9galement, il y aura un repr\u00e9sentant suisse une repr\u00e9sentante en l'occurrence puisque Lauryn von der Graaf, que l'on voit ici au milieu de l'image s'est qualifi\u00e9 pour cette demi- finale, en revanche, Jovian et lui n'a pas pass\u00e9 le cap des des quarts de finale, donc la comp\u00e9tition continue pour Laureen Van der gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:45 > 0:17:00) [92%] : \r\nBon, et puis on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure en ski alpin, les multiples reports, l\u00e0 on va parler de la suite parce que du coup, il y aura beaucoup de comp\u00e9tition \u00e0 suivre, et notamment les fameuses de courses de ce week- end qui s'qui auront lieu jeudi, c'est un casse- t\u00eate et notamment pour la SSR a qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 la production de de ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:00 > 0:17:23) [88%] : \r\nDe ces comp\u00e9titions de ski alpin, effectivement oui le font, le froid, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit complique la donne un an pour tout le monde pour les athl\u00e8tes, bien s\u00fbr, mais \u00e9galement pour les \u00e9quipes de t\u00e9l\u00e9vision qui assure la la production de ces comp\u00e9titions \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est la SSR, qui organise, qui r\u00e9alise, celle du du ski alpin, une bonne cinquantaine de 2 collaborateurs passent ainsi, chaque jour de longues heures dans des temp\u00e9ratures sib\u00e9riennes, reportage dans les coulisses avec Miguel acquise au et Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:24 > 0:17:34) [95%] : \r\nC'est la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive que la SSR est mandat\u00e9 pour produire les courses de ski alpin aux Jeux olympiques, la reconnaissance d'un savoir- faire unique dans le monde t\u00e9l\u00e9visuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:34 > 0:17:56) [88%] : \r\nIl y a une double, une double vision il y a celle de la narration, c'est raconter le ski on sait raconter on descend dans le jargon le Storytelling, c'est-\u00e0-dire qu'on arrive \u00e0 montrer l'\u00e9motion \u00e0 la technique du ski mais aussi de cette comp\u00e9tence de travailler sur la montagne par le froid avec la technique qui mettent les cam\u00e9ras au bon endroit, c'est pas facile et cette double comp\u00e9tence la SSR, elle a \u00e9lu JO les JO le le reconna\u00eet, je veux dire, et c'est pour \u00e7a qu'on est l\u00e0 depuis Turin 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:57 > 0:18:05) [95%] : \r\nQu'il vente ou pas, cela ne change bien s\u00fbr rien \u00e0 la mission des cadreur et autres techniciens les habits chauds et les petits d\u00e9tails font en revanche la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:05 > 0:18:15) [83%] : \r\nMais en route les chaussettes chauffantes les chaufferettes qu'on peut enfiler dans les gants parce qu'apr\u00e8s, c'est surtout \u00e7a en hausse et dont on a froid, les mains parce que d\u00e8s qu'il y a du vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:19 > 0:18:29) [94%] : \r\nAvec sa cam\u00e9ra mobile qui fait plus de 10 kilos chaque matin aur\u00e9lien Vallotton rejoint le d\u00e9part de la course, il retrouve une partie de ses 80 coll\u00e8gues plac\u00e9 tout le long de la piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:29 > 0:18:57) [88%] : \r\nToute l'installation se fait soulevant avec des temp\u00e9ratures Raymond glacial justement ce froid qui venait de la Sib\u00e9rie, \u00e7a nous a pos\u00e9 pas mal de probl\u00e8mes c'\u00e9tait justement ce ce vent qui fait chuter les temp\u00e9ratures tr\u00e8s rapidement, \u00e7a pose probl\u00e8me pour les mains Pasqua tr\u00e8s on n'arrive plus \u00e0 travailler, par exemple, on n'arrive plus \u00e0 assumer, parce qu'on a les mains qui sont compl\u00e8tement frigorifi\u00e9, vous savez que moi, je m'attendais pas \u00e0 \u00e7a en venant, on nous avait pourtant pr\u00e9venus, mais c'est vrai que c'est violent quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:58 > 0:19:08) [94%] : \r\nCar le ciel bleu et trompeur avec ce vent le ressenti atteint facilement les moins 35 degr\u00e9s dans ces conditions extr\u00eames le moral en prend parfois un petit coup, quand ce n'est pas l'accident qu'il faut g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:08 > 0:19:25) [90%] : \r\nC'est vrai qu'il y a de la fatigue, on commence tr\u00e8s t\u00f4t, les journ\u00e9es, \u00e7a d\u00e9marre \u00e0 6 heures du matin on termine le soir vers 18 heures il y a de la fatigue en plus le froid c'est compliqu\u00e9 pour g\u00e9rer sur la dur\u00e9e, et l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 3 bless\u00e9s 3 3 cameramen qui doivent rentrer malheureusement en Suisse avec une \u00e9paule lux\u00e9e un pouce cass\u00e9 et puis aussi, hein, je dois en compote, malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:25 > 0:19:33) [95%] : \r\nAujourd'hui, les collaborateurs de la SSR ont enfin pu produire la 1\u00e8re course de ski alpin et \u00e7a continuera comme cela jusqu'au 24 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:34 > 0:19:41) [97%] : \r\nDonc les prochaines \u00e9preuves de ski alpin, ce sera jeudi et pour les athl\u00e8tes et pour les \u00e9quipes de tournage en attendant d'autres comp\u00e9titions bien s\u00fbr sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:41 > 0:20:05) [93%] : \r\nIl y a demain aussi, sauf erreur, il y a du slalom f\u00e9minin \u00e9galement, donc effectivement \u00e7a encha\u00eene maintenant au niveau du ski alpin, les \u00e9preuves cet apr\u00e8s- midi, c'est du ski de fond avec on en parlait tout \u00e0 l'heure, les finales du sprint classique et \u00e0 13 heures 25 pour les dames 13 heures 34 pour les hommes et puis \u00e0 18 heures 45 si vous avez rat\u00e9 un petit peu le d\u00e9but de ce journal, ou si vous voulez voir les choses plus en d\u00e9tail au coeur des Jeux votre rendez- vous pour faire le point de cette 4\u00e8me journ\u00e9e de comp\u00e9tition \u00e0 Pyongyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:05 > 0:20:21) [92%] : \r\nMerci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Maire c'est moins complet, le reste de l'actualit\u00e9 en Afrique du Sud, Jacob Zuma, pri\u00e9 de d\u00e9missionner par son propre parti depuis son accession au pouvoir, il y a 9 ans, le pr\u00e9sident est affaibli par des affaires de corruption et les difficult\u00e9s \u00e9conomiques du pays, Marc Duminy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:21 > 0:20:49) [94%] : \r\nBallet de limousines dans la nuit sud- africaine, le comit\u00e9 de l'ANC \u00e9tait r\u00e9uni hier pour statuer sur le sort de Jacob Zuma au terme de 13 heures de discussion, la sentence finit par tomber Zuma doit s'en aller, le parti au pouvoir, en a fait l'autorit\u00e9 pour ordonner au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique issu de ses rangs de d\u00e9missionner, reste \u00e0 convaincre l'int\u00e9ress\u00e9 qui, pour l'heure s'accroche toujours \u00e0 son poste, Centrafrique, aucun espoir pour Jacob Zuma du c\u00f4t\u00e9 des formations de l'opposition qui exige elle aussi son d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:49 > 0:20:58) [89%] : \r\nNous entra\u00eene chaud comme nous voulons obtenir sa d\u00e9mission afin que l'Afrique du Sud puissent prendre un nouveau d\u00e9part, il se concentrer sur l'avenir quand il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:58 > 0:21:18) [93%] : \r\nLes manifestations d'opposants se succ\u00e8dent aux 4 coins du pays, Karl Jacob Zuma, \u00e2g\u00e9 de 75 ans est affaibli par une s\u00e9rie d'affaires de corruption depuis son accession au pouvoir en 2009, utilisation abusive des fonds publics, pots-de-vin, la patience des citoyens, toutes tendances confondues, s'\u00e9puise alors que les difficult\u00e9s \u00e9conomiques p\u00e8sent toujours plus lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:19 > 0:21:25) [96%] : \r\nEt \u00e7a, c'est vraiment le moment de renouveler la pr\u00e9sidence donc on va voir ce que le futur nous r\u00e9serve pour les 4 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:26 > 0:21:38) [96%] : \r\nMais Jacob Zuma n'est pas du genre \u00e0 s'avouer vaincus selon les m\u00e9dias sud- africains, il tenterait actuellement de n\u00e9gocier et d'obtenir une forme d'immunit\u00e9 face \u00e0 la justice une derni\u00e8re pirouette avant de quitter la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:40 > 0:22:01) [90%] : \r\nEt en Afrique du Sud, encore, les autorit\u00e9s ont proclam\u00e9 aujourd'hui l'\u00e9tat de catastrophe naturelle en raison de la s\u00e9cheresse historique qui touche le pays, la r\u00e9gion du Cap est la plus touch\u00e9e, l'agglom\u00e9ration est menac\u00e9 d'une rupture de son approvisionnement en eau potable, plus d'un 1000000 de personnes sont concern\u00e9es les barrages sources premi\u00e8res d'alimentation de la ville ne sont remplis qu'\u00e0 en quart de leur nid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:03 > 0:22:19) [89%] : \r\nEn Cisjordanie, le proc\u00e8s d'arr\u00eat Tamimi adolescente de 17 ans, devenu pour les Palestiniens, une ic\u00f4ne de la lutte contre Isra\u00ebl, les jug\u00e9 depuis ce matin par le tribunal militaire isra\u00e9lien \u00e0 huis clos, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 film\u00e9s frappant des soldats de Tsahal Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:21 > 0:22:37) [93%] : \r\nV\u00eatu d'un blouson de prisonni\u00e8res, menottes aux poignets et l\u00e9ger sourire aux l\u00e8vres Tamimi fixe les cam\u00e9ras pr\u00e9sentes \u00e0 l'int\u00e9rieur du tribunal militaire, elle sait que ces images feront \u00e0 nouveau le tour du monde, au fond de la salle, son p\u00e8re et sa famille lui disent de tenir bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:37 > 0:22:41) [74%] : \r\nQue Vega, comment vas-tu ma ch\u00e9rie soit fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:41 > 0:23:27) [92%] : \r\nUn proc\u00e8s qui se d\u00e9roulera \u00e0 huis clos, le juge ordonne aux journalistes, diplomates et public de sortir de la salle, \u00e0 l'exception de la famille, l'avocate d\u00e9nonce un coup de th\u00e9\u00e2tre d\u00e8s en les juges savent que les gens venus devant ce tribunal militaire se sente par le cas d'un \u00c9tat Miami, ils savent que ces droits sont bafou\u00e9s et que ce proc\u00e8s ne devrait pas avoir lieu arr\u00eate Tamimi est jug\u00e9 pour avoir frapp\u00e9 2 soldats isra\u00e9liens devant sa maison en Cisjordanie occup\u00e9e le 15 d\u00e9cembre sc\u00e8ne film\u00e9e par sa famille, tout comme l'arrestation d'Aedes 4 jours plus tard, depuis des ann\u00e9es, la famille Tamimi utilise la cam\u00e9ra comme un moyen de lutte pour d\u00e9noncer l'occupation isra\u00e9lienne, une m\u00e9thode l\u00e9gitime selon le p\u00e8re de la jeune fille, m\u00eame si elle risque aujourd'hui la prison et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:28 > 0:23:36) [83%] : \r\nOui, plusieurs ann\u00e9es de prison, \u00e7a vaut la peine pour changer l'opinion publique mondiale gen for changing Zhao, au nom de World.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:37 > 0:24:00) [86%] : \r\nIl conna\u00eet mod\u00e8le de courage pour les Palestiniens avaient des vues comme une provocatrice et in-extremis tu par le gouvernement isra\u00e9lien et le Yalda, ce n'est pas une enfant c'est une terroriste, il est temps que les Palestiniens comprennent que des gens comme elles doivent \u00eatre en prison pour les emp\u00eacher de commettre des actes racistes et subversif, raconte l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, poursuivi pour 12 chefs d'inculpation arr\u00eate Tamimi il risque 7 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:00 > 0:24:01) [66%] : \r\n\u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:02 > 0:24:18) [91%] : \r\nC'est la tradition \u00e0 Washington les portraits de Barack et Michelle Obama ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es hier \u00e0 la National pour chaque galerie des portraits peints par des artistes afro- am\u00e9ricains, celui de Barack Obama ira rejoindre ceux de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs dans la galerie des pr\u00e9sidents du mus\u00e9e Steven me \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:20 > 0:24:38) [90%] : \r\nTradition oblige, un an apr\u00e8s leur d\u00e9part de la Maison Blanche, le pr\u00e9sident Barack Obama et son \u00e9pouse ont droit \u00e0 leur portrait \u00e0 la National galeries les risques First, le public d\u00e9couvre en 1er celui de l'ex- premi\u00e8res dames une peinture dans un Style beaucoup plus contemporain que d'habitude, un monceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:38 > 0:24:44) [90%] : \r\nJe pense \u00e0 tous les jeunes, les filles, et surtout les filles de couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:45 > 0:24:56) [91%] : \r\nQui dans les ann\u00e9es \u00e0 venir viendront ici l\u00e8veront les yeux et verront l'image de quelqu'un qui leur ressemblent, suspendus au mur de cette grande institution am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:58 > 0:25:04) [90%] : \r\nLa peinture a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par EMI Cherhal d'une artiste qui ne travaillent que des sujets afro- am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:06 > 0:25:11) [98%] : \r\nPour sa toile, Barack Obama a lui aussi fait appel un artiste noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:15 > 0:25:24) [81%] : \r\nIl plein d'aller le PIB First a la capacit\u00e9 d'\u00eatre le 1er peintre froid bien cas \u00e0 peindre le 1er pr\u00e9sident afro- am\u00e9ricain des \u00c9tats-Unis c'est vraiment Boogaerts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:27 > 0:25:36) [88%] : \r\nUn peintre r\u00e9put\u00e9 pour ses r\u00e9interpr\u00e9tations d'Oeuvres c\u00e9l\u00e8bres et ses tableaux repr\u00e9sentant des personnages afro- am\u00e9ricain dans d\u00e9pose h\u00e9ro\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:36 > 0:25:50) [92%] : \r\nMoi \u00e7a me mauve, mais c'est quelque chose qui m'a profond\u00e9ment \u00e9mu parce que d'une certaine fa\u00e7on, c'est en partie ce que devrait \u00eatre la politique, pas simplement c\u00e9l\u00e9brer Legrand le puissant et attendre que le pays se d\u00e9roule du haut vers le bas, mais plut\u00f4t que \u00e7a Vienne du bas vers le haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:50 > 0:26:01) [89%] : \r\nComme ce pour le barman le portrait de Barack Obama rejoindra ceux des anciens pr\u00e9sidents am\u00e9ricains un r\u00e9el vent de modernit\u00e9 et de diversit\u00e9 sur la tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:03 > 0:26:27) [93%] : \r\nRetour en Suisse romande, nous partons pour Fribourg pour la suite de notre s\u00e9rie de portraits consacr\u00e9s aux candidats \u00e0 l'\u00e9lection du Haut Conseil d'\u00c9tat le 4 mars apr\u00e8s 2 femmes de gauche hier, aujourd'hui, 2 hommes de droite Ruedi Schlaefli ambitionne de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge perdu il y a 22 ans par l'UDC Didier Castella esp\u00e8re lui offrir un 2\u00e8me si\u00e8ge au PLR, 2 profils contrast\u00e9s des chances in\u00e9gales d'acc\u00e9der au gouvernement, Pascal Sibot, Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:27 > 0:26:29) [76%] : \r\nC'est c'est au tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:29 > 0:26:52) [89%] : \r\nAu parlement fribourgeois ils sont voisins, l'un est un peu plus \u00e0 droite que l'autre, \u00e9lu en 2011 Didier Castella Roudy Schlaefli ont dirig\u00e9 ou pr\u00e9side aujourd'hui leur parti et tous de r\u00eave de remplacer la Verte Marie Garnier au gouvernement, \u00e7a tombe bien pour l'apiculteur paysan Ruedi Schlaefli s'il est \u00e9lu, l'UDC devrait piloter une direction proche de son m\u00e9tier, les institutions, l'agriculture et les for\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:52 > 0:27:01) [94%] : \r\nOn est amen\u00e9 depuis notre plus jeune \u00e2ge, \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s \u00e0 prendre des valeurs aussi \u00e0 \u00eatre humble avec avec son environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:01 > 0:27:08) [84%] : \r\nUn travail plein de contraintes, un environnement fragile et un pass\u00e9 de lutteurs l'homme jure rester calme en toutes circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:08 > 0:27:15) [81%] : \r\nJe c'est une personne qui qui sort jamais de migrants qui arrivent \u00e0 obtenir une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 un peu un certain calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:15 > 0:28:01) [89%] : \r\nDes raisons de s'\u00e9nerver son adversaire lui en a parfois tout ce qui emp\u00eache la qualit\u00e9 de vie quelque part, c'est quelque chose qui me d\u00e9range, en particulier les injustices et puis les critiques injustifi\u00e9es, physicien de formation, Didier Castella travaille, lui, pour l'arm\u00e9e charg\u00e9e de sa strat\u00e9gie environnementale, il collabore \u00e0 l'assainissement de Place d'Armes, comme ici \u00e0 Grolley et lui aussi aime les responsabilit\u00e9s, j'interviens aussi comme conseil directement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la conduite de de l'entreprise, du DDPS, donc l\u00e0 je re\u00e7ois notamment je prend position pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral notamment sur toute l'et sans intervention du Conseil national depuis un mois, les 2 candidats, multiplie les d\u00e9placements dans le canton, sur un march\u00e9 \u00e0 une assembl\u00e9e et m\u00eame dans les carnavals, le PLR vous faire \u00e9talage de son dynamisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:01 > 0:28:13) [89%] : \r\nOn veut quelqu'un qui tire ce canton, on veut des personnes qui s'engage, je crois que c'est \u00e7a qui va faire la diff\u00e9rence et la comp\u00e9tence, l'engagement, l'enthousiasme et puis aussi peut-\u00eatre la proximit\u00e9 avec le peuple tout en \u00e9tant un homme de dossiers sagittaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:13 > 0:28:23) [90%] : \r\nEn face, l'UDC tente depuis 22 ans de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au gouvernement pour faire mentir ceux qui il annonce une nouvelle fois perdante Ruedi Schlaefli joue la carte du dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:23 > 0:28:42) [93%] : \r\nC'est \u00e7a aussi qui fait la force de notre d\u00e9mocratie en Suisse, et quand on doit toujours trouver des consensus et des moments o\u00f9 aller dans un coll\u00e8ge gouvernemental, on voit des fois aussi les sources de plus de l'int\u00e9rieur et puis pas forc\u00e9ment depuis l'ext\u00e9rieur, peut-\u00eatre que j'arriverais aussi \u00e0 faire passer des id\u00e9es de l'UDC au sein de mes coll\u00e8gues de gauche aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:42 > 0:28:53) [96%] : \r\nLa bataille sera rude, l'Inde devra sans doute affronter un 2\u00e8me tour pour r\u00e9aliser un r\u00eave commun ravir \u00e0 la gauche un si\u00e8ge et renforcer la majorit\u00e9 bourgeoise au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:54 > 0:29:09) [91%] : \r\nEt c'est aujourd'hui mardi gras officiellement la fin du carnaval et nous vous proposons une immersion dans celui d'Evol\u00e8ne l\u00e0- bas, la f\u00eate qui dure depuis plus d'un mois se termine avec la sortie des empaill\u00e9s, un rituel orchestr\u00e9e par des personnages l\u00e9gendaires effrayant C\u00e9line Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:13 > 0:29:22) [90%] : \r\n\u00e0 Evol\u00e8ne, pour br\u00fbler le bonhomme hiver il faut d'abord l'attraper, ici on l'appelle la rate un personnage effrayant qui sort le lundi de carnaval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:25 > 0:29:30) [80%] : \r\nTradition a r\u00e9tabli pour Tina et dames, enfant de la r\u00e9gion, eux aussi ont leur r\u00f4le effray\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:32 > 0:29:39) [84%] : \r\nJe pense que dans les origines dans l'un carnaval ancien l'anonymat des marques permettait de r\u00e9gler des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:40 > 0:29:43) [85%] : \r\nIl y avait des bagarres qui \u00e9tait organis\u00e9e pendant le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:45 > 0:29:54) [87%] : \r\nCes masques sur mesure impressionne, mais refl\u00e8te aussi la personnalit\u00e9 de celui qui les porte pour ces 14 ans Dan s'est pay\u00e9 le sien lui- m\u00eame plus de 600 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:55 > 0:30:10) [90%] : \r\nUn visage, c'est ce qui est plus important pour moi, dans toute la maison, apr\u00e8s la famille bien s\u00fbr, mais au niveau du mat\u00e9riel oui \u00e7a me repr\u00e9sente plus qu'un T\u00e9l ou une XBox ou n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:14 > 0:30:25) [88%] : \r\nLe soleil a disparu, la transformation commence 30 kilos de paille pour la poutre d\u00e9p\u00f4t f\u00e9tide et des cloches pour les peluches des personnages qui ne peuvent \u00eatre incarn\u00e9e que par les Evol\u00e8ne, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:30 > 0:30:41) [86%] : \r\nUn peu lu \u00e7a repr\u00e9sente une b\u00eate sauvage, un animal qui est cens\u00e9e chasser les mauvais esprits qui viennent d\u00e8s le printemps, elles font peur aux gens et puis avant leur frotte les peaux qui sont pas bons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:43 > 0:30:52) [87%] : \r\nDes masques ont plus de charme, il y a quelque chose de diff\u00e9rent que chose de folklorique de magique, il y a pas ailleurs, apr\u00e8s quelques heures de cache- cache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:54 > 0:31:01) [87%] : \r\nLa poutre sera mis en cage : ce soir elle br\u00fblera Evol\u00e8ne retrouvera le calme jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:07 > 0:31:18) [87%] : \r\nEt justement mardi gras oblige couleur locale sera \u00e0 Fribourg, \u00e0 l'occasion du cort\u00e8ge, des enfants, le carnaval des Bolts c\u00e9l\u00e8bre 50 ans d'existence, cette ann\u00e9e, rendez- vous donc \u00e0 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:19 > 0:31:26) [97%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:34 > 0:31:38) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:02 > 0:32:16) [83%] : \r\n\u00e7a va s'Alleagne comme j'adore de voir de f\u00e9minin Maquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:17 > 0:32:22) [76%] : \r\nLa raison, merci beaucoup, hein, contrairement au Light.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:27 > 0:33:00) [79%] : \r\nTous demand\u00e9 derni\u00e8rement, toi, tu as des nouvelles Kirsty non pas sp\u00e9cialement, toi tu connaissais pas ceci est l\u00e0, ah oui d'accord, OK, c'est avec beaucoup de beaucoup de probl\u00e8mes mais oui j'imagine parce que moi j'ai paralys\u00e9 parce Tiamin je vois pas les gens des plateaux rarement tu nous ici c'est \u00e7a parce qu'on parlait de syndrome de mener, en plus, OK, OK, non, on pense \u00e0 en parlant de l'oreille interne de de machin, j'ai pas que je dis que sur les taux qui va le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:59 > 0:38:42) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est vraiment la belle journ\u00e9e de la semaine dans les vacanciers, j'en suis s\u00fbr profiteront avec simplement quelques Stratos Knut qui \u00e9tait crochet \u00e0 mi- pente, le long du Jura, donc on imagine un dessous qu'Yverdon vraiment dans les nuages, des cumulus descente obtenu ce qui ont tr\u00e8s peu g\u00eaner les autres r\u00e9gions de peine, on ne les a pas vu non plus dans les Pr\u00e9alpes, c'est vraiment un ciel limpide suite \u00e0 une nuit d\u00e9gag\u00e9 donc glaciale alors nous allons simplement avoir une occlusion qui va arriver, donner des nuages en augmentation \u00e0 partir de ce soir, demain matin, quelques flocons mais vraiment tr\u00e8s localement, apr\u00e8s quoi, nous aurons une autre embellie avant la d\u00e9gradation de jeudi pour cet apr\u00e8s- midi, donc c'est sans probl\u00e8me un ciel limpide tant de cartes postales, avec des temp\u00e9ratures que donc qui \u00e9tait tr\u00e8s basse, ce matin, on a eu moins 27,5 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de La Br\u00e9vine bien on remonte \u00e0 0, voire un \u00e0 2 degr\u00e9s maximum, \u00e7a reste tr\u00e8s froid, hormis au sud qui reste \u00e0 l'\u00e9cart de ce froid 10 degr\u00e9s il fera moins 2 degr\u00e9s aussi \u00e0 1000 m\u00e8tres au moins 10 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec toujours une petite bise qui souffle sur le plateau un secteur plut\u00f4t Est- le long du Jura et un faible Sud-Est dans les Alpes, alors en soir\u00e9e, nous allons avoir cette fameuse augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 avec d\u00e9j\u00e0 quelques flocons possibles du sud Jura oh bah, \u00e7a n'est magnifique, et ce jusqu'en plaine et le matin, ces nuages vont gagner davantage de r\u00e9gions jusque du c\u00f4t\u00e9 de constance avec l\u00e0 aussi quelques flocons possibles alors qu'au sud des Alpes, c'est une gu\u00e9rison ou dans les Alpes restera \u00e0 l'\u00e9cart des pr\u00e9cipitations, mais quand m\u00eame avec passablement de nuages, ceci dit, dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va s'\u00e9clairer, toujours sur le sud des Alpes, les Alpes, le Valais central, de m\u00eame que les pr\u00e9- Alpes jusqu'au bassin l\u00e9manique c'est tout au nord qu'on gardera un peu plus de nuages mais profitait donc en fait de la prolongation de cette embellie puisque vraiment \u00e7a va se g\u00e2ter tr\u00e8s franchement pour jeudi, les temp\u00e9ratures demain seront aussi glacial pratiquement que ce matin on descend \u00e0 moins 10 du c\u00f4t\u00e9 de Vi\u00e8ge l'apr\u00e8s- midi en l\u00e9g\u00e8re hausse 2 \u00e0 4 degr\u00e9s localement sur le plateau et on garde les moins 10 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents qui vont se renforcer l\u00e9g\u00e8rement et puis vot\u00e9 au nord- ouest, dans les Alpes et au sud- ouest, par contre dans les basses couches alors jeudi, c'est la journ\u00e9e o\u00f9 nous aurons la visite de ce front chaud au d\u00e9but, il neigera jusqu'en plaine et la limite va remonter tout au long de la journ\u00e9e vers 1500 m\u00e8tres \u00e0 midi vers 1800 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e, on aura par moments l'\u00e9pisode de pluies vergla\u00e7antes soyez prudents sur la route en Valais, la limite de la neige devrait remonter plus tardivement mais l'air chaud arrivera tout de m\u00eame, voil\u00e0 on se quitte avec ces images d'la ricaine o\u00f9 il faisait froid aussi moins 21,8 degr\u00e9s en fin de nuit, mais c'est quand m\u00eame, il y a pas de Winch il y a pas de vent, comme un pion Chang-dong plus agr\u00e9able pour les fondeurs, voil\u00e0, je vous souhaite \u00e0 tous de bien profiter de ce mardi gras \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-13T12:37:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802659003", "durationSec": 102, "title": "MI AHED TAMIMI PROCES_RTS000001396031", "excerpt": "Portrait crois\u00e9 du candidat UDC au Conseil d'Etat fribourgeois Ruedi Schlaefli et du candidat PLR au Conseil d'Etat fribourgeois Didier Castella. L'UDC ambitionne de r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu il y a 22 ans alors que le candidat PLR esp\u00e8re offrir un deuxi\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 son parti.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802659004", "durationSec": 147, "title": "MI CANDIDATS DROITE CE FRIBOURG_RTS000001395825", "excerpt": "Le carnaval valaisan d'Evol\u00e8ne, c'est un rituel immuable au cours duquel de nombreuses cr\u00e9atures se manifestent. Il y a \"les peluches\", habitants de souche d\u00e9guis\u00e9s en b\u00eates avec des masques pour semer le chaos dans le village. Il y a \"les empaill\u00e9s\" v\u00eatus d'un costume de sacs de jute remplis de paille et qui ne sortent que le dimanche.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BROYE, LA (FR)"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["CASTELLA, DIDIER"], "thematicCorporations": ["UDC", "PLR"], "sequenceIds": ["1658751"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659005", "durationSec": 119, "title": "MI CARNAVAL LES EMPAILLES_RTS000001395981", "excerpt": "Pour la 3e fois cons\u00e9cutive, ce sont les \u00e9quipes de tournage de la SSR qui ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9es pour filmer et produire les \u00e9preuves de ski alpin aux jeux olympiques d'hiver. Les conditions de tournage sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 Pyeongchang 2018 en raison du froid et du vent.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EVOLENE"], "thematicThemes": ["CARNAVAL", "MASQUE", "COSTUME", "ART ET TRADITION POPULAIRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659006", "durationSec": 132, "title": "MI CASSE TETE PRODUCTION_RTS000001395857", "excerpt": "Victoire de la snowboardeuse am\u00e9ricaine Chloe Kim qui a remport\u00e9 la finale de l'\u00e9preuve de snowboard halfpipe dames des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. A seulement 17 ans, elle devient la plus jeune championne de l'histoire des jeux.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "TECHNIQUE DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "thematicCorporations": ["SSR"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659007", "durationSec": 61, "title": "MI CHLOE KIM HALFPIPE_RTS000001395896", "excerpt": "La Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration (DDC) a pr\u00e9sent\u00e9 ses projets pour 2018 comme la production de ciment \u00e9cologique en Inde. L'institution politique est pourtant sous pression avec l'arriv\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui d\u00e9fend plut\u00f4t une baisse de budget.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HALFPIPE (SNOWBOARD)", "DAMES"], "thematicPersons": ["KIM, CHLOE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659008", "durationSec": 25, "title": "MI CONVOYEUR FONDS_RTS000001395920", "excerpt": "Le snowboardeur am\u00e9ricain Shaun White a obtenu le meilleur score lors des qualifications de l'\u00e9preuve de snowboard halfpipe messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1802659009", "durationSec": 127, "title": "MI DDC_RTS000001396026", "excerpt": "Le snowboardeur suisse Patrick Burgener vit ses premiers jeux olympiques \u00e0 Pyeongchang 2018. Sa famille est pr\u00e9sente pour le soutenir lors des qualifications de l'\u00e9preuve de snowboard halfpipe messieurs. Pat Burgener s'est qualifi\u00e9 pour la finale avec le 9e rang des qualifications.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["COOP\u00c9RATION INTERNATIONALE", "INSTITUTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["TORNARE, MANUEL", "NIDEGGER, YVES"], "thematicCorporations": ["DDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659010", "durationSec": 32, "title": "MI HALFPIPE HOMMES_RTS000001395895", "excerpt": "La temp\u00e9rature de -27, 2 degr\u00e9s a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e ce matin \u00e0 La Br\u00e9vine dans le canton de Neuch\u00e2tel, r\u00e9gion surnomm\u00e9e la Sib\u00e9rie de la Suisse. On est assez loin du record \u00e9tablie \u00e0 -41, 8 degr\u00e9s en 1987.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HALFPIPE (SNOWBOARD)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["WHITE, SHAUN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659011", "durationSec": 106, "title": "MI OBAMA DEUX PORTRAIT_RTS000001396019", "excerpt": "Victoire du skieur autrichien Marcel Hirscher qui a remport\u00e9 le super-combin\u00e9 messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Le nouveau champion olympique de combin\u00e9 a devanc\u00e9 les Fran\u00e7ais Alexis Pinturault et Victor Muffat-Jeandet.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802659012", "durationSec": 135, "title": "MI PAT BURGENER PORTRAIT_RTS000001396015", "excerpt": "La skieuse de fond suisse Laurien Van der Graaff s'est class\u00e9e au 2e rang de sa s\u00e9rie de l'\u00e9preuve ski nordique sprint en style classique dames des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HALFPIPE (SNOWBOARD)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["BURGENER, PATRICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659013", "durationSec": 29, "title": "MI PC AFSUD SECHERESSE_RTS000001395942", "excerpt": "Le skieur suisse de freestyle Fabian Boesh a post\u00e9 une petite vid\u00e9o amateur qui fait le buzz sur Twitter et dans laquelle il utilise un escalator de mani\u00e8re tr\u00e8s spectaculaire."}, {"internalArchiveId": "AA1802659014", "durationSec": 27, "title": "MI PC BREVINE FROID_RTS000001395815", "thematicGeographicals": ["BREVINE, LA"], "thematicThemes": ["FROID"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659015", "durationSec": 109, "title": "MI SKI COMBI HOMME 2_RTS000001395944", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JEONGSEON"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["HIRSCHER, MARCEL", "PINTURAULT, ALEXIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659016", "durationSec": 21, "title": "MI SKI DE FOND_RTS000001396016", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES"], "thematicPersons": ["VAN DER GRAAF, LAURIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659017", "durationSec": 24, "title": "MI TWITTER ESCALIERS V2_RTS000001395941", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["ESCALIER ROULANT", "VID\u00c9O AMATEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659018", "durationSec": 80, "title": "MI ZUMA SUCESSION_RTS000001395986", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802659087", "summary": "S\u00e9ance du Conseil d'Etat fribourgeois en pr\u00e9sence du candidat UDC au Conseil d'Etat fribourgeois Ruedi Schlaefli et du candidat PLR au Conseil d'Etat fribourgeois Didier Castella. \nRuedi Schlaefli travaillant dans sa ferme. Itw de Ruedi Schlaefli.\nDidier Castella travaillant sur un ordinateur portable dans un bureau de la place d'armes de Grolley. Itw de Didier Castella. Didier Castella traversant la cour de la place d'armes de Grolley.\nDidier Castella participant \u00e0 un carnaval et discutant avec des personnes.\nRuedi Schlaefli distribuant des tracts sur un march\u00e9 en plein air.\nRuedi Schlaefli discutant avec Didier Castella dans les couloirs de la salle du Conseil d'Etat.", "id": "1658751", "visualThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["BROYE, LA (FR)"], "visualPersons": ["CASTELLA, DIDIER"], "visualCorporations": ["UDC", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659339", "summary": "Centre alpin de Jeongseon : Marcel Hirscher, skieur autrichien, sautant de joie sur le podium des mascottes. Marcel Hirscher courant la descente du super-combin\u00e9. Au ralenti, Marcel Hirscher courant le slalom du super-combin\u00e9. Au ralenti, images superpos\u00e9es de Marcel Hirscher et Alexis Pinturault, skieur fran\u00e7ais, courant le slalom du super-combin\u00e9, avec le vent soufflant la neige. Itw Marcel Hirscher. Au ralenti, Alexis Pinturault congratulant Marcel Hirscher. Au ralenti, Alexis Pinturault courant le slalom du super-combin\u00e9. Alexis Pinturault terminant au 2e rang final et Marcel Hirscher soufflant de soulagement. Au ralenti, Victor Muffat-Jeandet, skieur fran\u00e7ais, courant le slalom du super-combin\u00e9. Au ralenti, Luca Aerni, skieur suisse, courant le slalom du combin\u00e9 et haussant les \u00e9paules d'incompr\u00e9hension dans l'aire d'arriv\u00e9e. Itw Justin Murisier, skieur suisse. Au ralenti, Justin Murisier enfourchant lors du slalom du combin\u00e9.", "id": "1659003", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SUPER-COMBIN\u00c9"], "visualGeographicals": ["JEONGSEON"], "visualPersons": ["AERNI, LUCA", "MURISIER, JUSTIN", "HIRSCHER, MARCEL", "PINTURAULT, ALEXIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659392", "summary": "Site de snowboard de Bokwang, parc Phoenix : Shaun White, snowboardeur am\u00e9ricain, effectuant son run de qualification, puis exultant dans l'aire d'arriv\u00e9e.", "id": "1659056", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HALFPIPE (SNOWBOARD)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["WHITE, SHAUN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659394", "summary": "Patrick Burgener, snowboardeur suisse, chantant pour s'encourager avant son run de qualification. Pauline Burgener, maman de Pat Burgener, encourageant son fils lors des qualifications. Patrick Burgener effectuant son 1er run de qualification en halfpipe, avec bruit de cloche agit\u00e9e par un de ses supporters. Pauline Burgener et autres supporters exultant. Pat Burgener faisant des figures dans l'aire d'arriv\u00e9e. Itw Pauline Burgener. Itw Marc-Antoine Burgener, fr\u00e8re de Pat. Supporter suisse agitant une cloche. Patrick Burgener chutant lors de son 2e run de qualification. Pat Burgener retirant son casque dans l'aire d'arriv\u00e9e. Itw Maxime Burgener, fr\u00e8re de Pat. Pat Burgener embrassant sa maman.", "id": "1659058", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HALFPIPE (SNOWBOARD)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659402", "summary": "Site de snowboard de Bokwang, parc Phoenix : au ralenti, Chloe Kim, snowboardeuse am\u00e9ricaine, effectuant un run de halfpipe en finale. Gros plan de Chloe Kim se concentrant dans l'aire de d\u00e9part. Chloe Kim effectuant son 2e run de la finale. Chloe Kim tenant drapeau am\u00e9ricain derri\u00e8re elle et exultant \u00e0 l'annonce du r\u00e9sultat. Sur le podium mascottes, Chloe Kim souriant lors de photo avec les snowboardeuses 2e et 3e de l'\u00e9preuve.", "id": "1659066", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HALFPIPE (SNOWBOARD)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["KIM, CHLOE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659410", "summary": "Centre alpin de Jeongseon : au ralenti, Luca Aerni, skieur suisse, courant la descente du super-combin\u00e9. marc Buehler, r\u00e9alisateur RTS, travaillant dans r\u00e9gie. Itw Marc Buehler. Aur\u00e9lien Vallotton, cadreur RTS, montant dans t\u00e9l\u00e9cabine avec tout son mat\u00e9riel. Itw Aur\u00e9lien Vallotton. Aur\u00e9lien Vallotton rejoignant le d\u00e9part de la course. Cam\u00e9ramen se pr\u00e9parant au d\u00e9part et au long de la piste de descente. Vent soulevant la neige contre \u00e9quipe de tournage. Cam\u00e9raman tenant sa cam\u00e9ra dans le froid. Itw S\u00e9bastien Borel, cam\u00e9raman RTS. Cam\u00e9raman filmant le d\u00e9part d'un descendeur.", "id": "1659074", "visualThemes": ["CAMERAMAN", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "FROID", "TECHNIQUE DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["JEONGSEON"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729598", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036763", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AD8CC5DF-B303-4943-A173-2A910A43F234", "internalArchiveId": "AD8CC5DF-B303-4943-A173-2A910A43F234", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h 12.02.2018", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:23-08:00:38 / * Le Journal de 8h (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/ BOURSE: INDICE DE LA PEUR 8H)  \r\nIl faut r\u00e9former les march\u00e9s financiers pour pr\u00e9venir des crises futures. \r\nD\u00e9claration faite par Christine Lagarde. \r\nLa directrice du Fonds mon\u00e9taire international s'exprimait hier \u00e0 Duba\u00ef.\r\nAlors, elle s'est voulue rassurante en \u00e9voquant les turbulences boursi\u00e8res actuelles. \r\nMais pas question de rester les bras crois\u00e9s: \"je ne lance pas un signal d'alerte, nous dit-elle, mais d'encouragement et d'avertissement.\" \r\nEt d'ailleurs, cette semaine, les Bourses pourraient bien se montrer une fois de pluss tr\u00e8s volatiles. \r\nOn attend notamment, mercredi, la publication des chiffres de l'inflation aux Etats-Unis. Olivier Schorderet\r\nDIR \r\n2018 sera l'ann\u00e9e du retour de la volatilit\u00e9, pr\u00e9disait en d\u00e9cembre dernier une soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re. Parce que cette volatilit\u00e9 refait toujours son apparition deux ans apr\u00e8s la hausse -r\u00e9elle ou \u00e0 venir- des taux directeurs am\u00e9ricains. Une politique mon\u00e9taire consid\u00e9r\u00e9e aujourd'hui comme l'un des facteurs d\u00e9clencheurs de la correction boursi\u00e8re actuelle. Or, c'est justement en d\u00e9cembre 2015 que la Fed a commenc\u00e9 \u00e0 relever ces taux. Et cette volatilit\u00e9, on la mesure gr\u00e2ce \u00e0 l'indice VIX. Lanc\u00e9 il y a 25 ans par la Bourse de Chicago, il traduit la marche des affaires des 500 plus grandes soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines. \r\nRELANCE  C'est le fameux indice de la peur...\r\nCar il refl\u00e8te l'humeur des tradeurs. Ils sont optimistes ? l'indice restera bas et stable. Mais s'ils pensent que les principales valeurs de Wall Street vont baisser, ou alors qu'un doute les habite -et les march\u00e9s d\u00e9testent l'incertitude- et bien \u00e7a chauffe pour le VIX. Il y a une semaine, l'indice a ainsi bondi de 100% en l'espace de quelques heures. Le voil\u00e0 aujourd'hui \u00e0 29 points, avec une pointe \u00e0 49 mardi dernier. Et une forte tendance au yo-yo. Alors bien s\u00fbr, nous sommes loin de la barre des 60 approch\u00e9e lors de la crise financi\u00e8re en 2008. Mais le VIX reste largement au-dessus de sa moyenne de 10 de ces derniers mois.\r\nRELANCE  Un indice devenu lui-m\u00eame objet de sp\u00e9culation, Olivier\r\nSur lequel on peut parier, via diff\u00e9rents produits financiers. On ach\u00e8te de la volatilit\u00e9 en misant sur une hausse de cet indice, ou alors on en vend quand on sent qu'il va baisser. Au risque de contribuer \u00e0 la prochaine crise financi\u00e8re, avertissent plusieurs analystes. Une volatilit\u00e9, quoi qu'il en soit, bien souvent sup\u00e9rieure aux b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9els des entreprises. Un indice qui poss\u00e8de donc sa part d'irrationnel: comme si les traders, parfois, jouaient \u00e0 se faire peur. \r\nOlivier Schorderet, de notre rubrique \u00e9conomique. Merci\r\n(ISS) Et puisqu'on parle des Etats-Unis:\r\nVoil\u00e0 une nouvelle qui pourrait changer la donne spaciale, en tout cas du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain. \r\nLa maison blanche annonce ne plus vouloir financer le co\u00fbteux programme de la Nasa d'ici quelques ann\u00e9es. \r\nC'est une r\u00e9v\u00e9lation du Washington Post. \r\nL'objectif du gouvernement am\u00e9ricain, c'est de privatiser la Station spatiale internationale, l'ISS, une station d\u00e9velopp\u00e9e conjointement avec l'agence spatiale russe.\r\n(Syrie: embrasement + r\u00e9union Rome) *** La Syrie au coeur de nouvelles pressions internationales. Avec les craintes d'un embrasement de toute cette r\u00e9gion...\r\napr\u00e8s l'attaque d'envergure d'Isra\u00ebl, c'\u00e9tait samedi, une attaque contre des cibles syriennes et pro-iraniennes. \r\nHier, l'Etat h\u00e9breu a multipli\u00e9 les mises en garde contre T\u00e9h\u00e9ran.\r\nLe premier ministre Benjamin Netanyahu parle de la pire confrontation avec l'Iran depuis le d\u00e9but du conflit syrien, en 2011. \r\nCe qui a mis le feu aux poudres, selon la version isra\u00e9lienne, c'est un drone pilot\u00e9 par des Iraniens bas\u00e9s en Syrie, un drone donc, qui a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 samedi dans l'espace a\u00e9rien isra\u00e9lien. \r\n---\r\nEt cette r\u00e9gion occupera aussi l'attention d'une quinzaine de ministres de la D\u00e9fense.\r\nCes ministres font partie de la coalition internationale anti-djihadiste en Syrie et en Irak.\r\nIls se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Rome, pour \u00e9voquer la suite \u00e0 donner \u00e0 leur action commune. \r\nIls doivent notamment d\u00e9cider du sort des combattants du groupe Etat islamique qui sont d\u00e9tenus sur le territoire syrien.\r\n(07/AF SUD LES JOURS DE ZUMA COMPTES PA) *** Le sort du pr\u00e9sident sud-africain, Jacob Zuma, son sort sera d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui. \r\nC'est le pr\u00e9sident de son parti, l'ANC, Cyril Rama-poza, qui l'a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s-midi. \r\nLes deux hommes n\u00e9gocient depuis mardi dernier les conditions de la d\u00e9mission du chef de l'Etat. \r\nOn retrouve notre correspondante \u00e0 Johannesburg, Val\u00e9rie Hirsch.\r\n  0'45''\r\n((Les 80 membres de la direction de l'ANC se r\u00e9unissent aujourd'hui pour finaliser le d\u00e9part de Jacob Zuma. C'est ce qu'a annonc\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident du parti Cyril Ramaphosa, hier apr\u00e8s-midi sur la plus grande place du Cap \u00e0 l'occasion du  lancement de manifestations marquant cette ann\u00e9e, le 100e anniversaire de la naissance de Mandela.\r\nRamaphosa a d\u00e9clar\u00e9 qu'il savait que les membres de l'ANC voulaient une d\u00e9cision rapide sur le sort de Jacob Zuma. Des n\u00e9gociations sont en cours depuis mardi ? Ramaphosa a insist\u00e9 qu'il fallait tenir compte de l'unit\u00e9 du pays et du parti. On n'en sait pas plus. Selon une source bien inform\u00e9e, La direction de l'ANC pourrait se prononcer aujourd'hui sur les conditions du d\u00e9part du chef d'Etat. Val\u00e9rie Hirsch, pour RTS-info, Johannesburg))\r\n(Cahuzac) Et puis, un autre homme voit son avenir se jouer, d\u00e8s aujourd'hui. \r\nl'ancien ministre fran\u00e7ais du Budget J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, fera face \u00e0 ses juges. \r\nL'affaire avait provoqu\u00e9 un \u00e9norme scandale en France.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 trois ans de prison ferme pour fraude fiscale et blanchiment en 2016.\r\nLe voil\u00e0 aujourd'hui jug\u00e9 en appel \u00e0 Paris pour avoir dissimul\u00e9 pendant des ann\u00e9es des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nNotamment en Suisse. \r\nLe proc\u00e8s est pr\u00e9vu jusqu'au 21 f\u00e9vrier.\r\n(resquilleurs) *** Les passagers qui voyagent sans titre de transport valable seront \u00e0 l'avenir enregistr\u00e9s dans un registre national. \r\nUne d\u00e9marche qui sera progressivement mise en place d\u00e8s avril 2019, sous la houlette des principales entreprises de transports. \r\nLes r\u00e9cidivistes seront inscrits dans ce registre pour une dur\u00e9e de deux ans.\r\nEt ils auront droit \u00e0 une amende plus sal\u00e9e. \r\nPour la petite histoire, c'est Car postal, dont on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers jours, c'est donc car postal qui va g\u00e9rer ce fichier.\r\n(03/DOPAGE ENTRAINEUR BLANCHI / ITV BOURGEOIS) *** Un entraineur d'athl\u00e8tes pr\u00e9sents au Jeux Olympiques de PyongChang a \u00e9t\u00e9 blanchi, blanchi alors qu'il avait import\u00e9 des hormones de croissance qui figuraient sur la liste des produits interdits. \r\nLa NZZ am sonntag, qui r\u00e9v\u00e8le l'affaire, explique qu'une des plus grandes enqu\u00eates pour dopage en Suisse a finalement \u00e9t\u00e9 class\u00e9e. \r\nMais oui: il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible de prouver que l'entraineur destinait ces produits \u00e0 des sportifs. \r\nAlors, au del\u00e0 de cette affaire, le conseiller national PLR Jacques Bourgeois estime qu'il faut durcir la l\u00e9gilsation f\u00e9d\u00e9rale.\r\nSon id\u00e9e, c'est de pouvoir punir l'entourage des sportifs. \r\nLe fribourgeois annonce vouloir d\u00e9poser une motion dans ce sens.\r\n   0'35''\r\nJacques Bourgeois avec St\u00e9phane Deleury\r\n(19/JO Hockey/Glace 8h) *** On se dirige maintenant du c\u00f4t\u00e9 des jeux olympiques de Pyong Chang. Le vent s'est invit\u00e9 en Cor\u00e9e du sud. \r\nLe vent, qui bouleverse les \u00e9preuves de ski alpin. \r\nLes organisateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de reporter le slalom g\u00e9ant dames. Un slalom reprogramm\u00e9 jeudi, le m\u00eame jour que la descente messieurs qui a aussi \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e hier.\r\nSage d\u00e9cision, de l'avis des sp\u00e9cialistes. \r\nOui, parce que les rafales sont \u00e9videmment potentiellement dangereuses, mais elles peuvent aussi avoir une grosse influence sur la \"loyaut\u00e9 de la course\". \r\n---\r\nMauvaise nouvelle pour l'\u00e9quipe suisse masculine de snowboard freestyle. \r\nApr\u00e8s Iouri Podla-tchikov, eh bien, c'est au tour de David Habl\u00fctzel de renoncer aux JO de Pyeongchang.\r\nLe Zurichois a chut\u00e9, juste avant les jeux. \r\nOn peut dire que cette \u00e9quipe est d\u00e9cim\u00e9e.\r\n*** En hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine livre ce matin son deuxi\u00e8me match de groupe aux Jeux Olympiques. \r\nElle affronte le Japon dans un peu plus d'une demi-heure. \r\nBernardin Allemann, on vous retrouve en direct de Pyong Chang. \r\nc'est donc le premier test d'importance pour les Suissesses.\r\n DIR Allemann\r\nUn match \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information, mais aussi sur RTSdeux et sur RTSSport.ch.\r\n---\r\nEt puis, cette nuit, les favoris de curling mixte, les canadiens, se sont bel et bien impos\u00e9s 8 \u00e0 4 face \u00e0 la Norv\u00e8ge.\r\nIls disputeront la finale du premier tournoi olympique de cette discipline dans sa version mixte. \r\nPlace donc \u00e0 la deuxi\u00e8me demi-finale, avec la Suisse qui affrontera la Russie. \r\nCe sera \u00e0 midi heure suisse.\r\n(12/Lausanne-YB) On reste dans le sport, avec le football.\r\nLes clubs romands de Super League ont v\u00e9cu un mauvais week-end, on peut le dire. \r\n*** Apr\u00e8s la d\u00e9faite du FC Sion 1-0 samedi \u00e0 Lugano, Lausanne a subi la loi du leader Young Boys.\r\nLa rencontre a eu lieu hier \u00e0 la Pontaise. \r\nImaginez le revers 4 \u00e0 1.\r\nVoil\u00e0 deux d\u00e9faites romandes qui inqui\u00e8tent, Herv\u00e9 Borsier. \r\n  0'56''\r\nEt pour les autres rencontres, Lucerne s'est impos\u00e9 2-1 \u00e0 l'ext\u00e9rieur face \u00e0 Grasshoppers. \r\net St-Gall a perdu 2 \u00e0 1 \u00e0 domicile, un match qui l'opposait au FC Zurich.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307078", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-02-12T08:00:10_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-02-12T08:00:10_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9307099", "ece-9307078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T12:55:29Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [95%] :\r\nInfo trafic RTS, on signale des ralentissements sur l'axe Yverdon Lausanne entre Chavornay Cossonay en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nUn temps g\u00e9n\u00e9ralement nuageux avec des chutes de neige isol\u00e9 ce matin des \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi, c\u00f4t\u00e9 mercure peut changement temp\u00e9ratures n\u00e9gatives, moins 3 moins degr\u00e9s ce matin, pas plus de trois cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie. \r\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9 va frais nous a rejoint pour tout un monde se dessine dizaines de minutes \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [86%] :\r\nOui bonjour romaine, on va aller voir, on a voir en Su\u00e8de, en fait, pourquoi la plupart des tubes internationaux de Lady GaGa Pink, Katy Perry Justine Timberlake Ad\u00e8le et bien d'autres viennent l\u00e0- bas de Su\u00e8de apr\u00e8s ah bah il y a tout cela, bon \u00e9coutez votre \u00e9mission, c'est vraiment tr\u00e8s enracin\u00e9s dans leur culture donc qui minutes merci \u00c9ric, \u00e0 bient\u00f4t rem\u00e8de merci \u00e0 vous d'\u00eatre sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une salle Journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [93%] :\r\nDominique Gevrey, on va ouvrir ce journal avec un indice que les investisseurs connaissent bien l'indice de la peur, il s'agit du niveau d'inflation aux \u00c9tats-Unis, il y avait beaucoup de volatilit\u00e9 de volatilit\u00e9 ces derniers jours sur les Bourses mondiales, h\u00e9 bien \u00e7a risque de continuer jusqu'\u00e0 mercredi, au moins on parlera dopage dans ce journal avec une affaire qui a frapp\u00e9 la Suisse et qui a pourtant \u00e9t\u00e9 class\u00e9e par manque de preuves, mais certains parlementaires veulent serrer la visse le PLR Jacques Bourgeois en fait partie, il va d\u00e9poser une motion pour punir l'entourage des sportifs dop\u00e9s et puis on fera \u00e9videmment \u00e0 tour du c\u00f4t\u00e9 de Pyong Chang, l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine de hockey sur glace affrontera le Japon d'ici une demi- heure environ, on \u00e9voquera ses chances de succ\u00e8s avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Allemann mais pour l'instant, la moisson suisse et pauvre, il y a encore aucune m\u00e9daille dans le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [95%] :\r\nIl faut r\u00e9former les march\u00e9s financiers pour pr\u00e9venir des crises futures d\u00e9clarations faites par Christine Lagarde, la directrice du Fonds mon\u00e9taire international s'exprimait hier \u00e0 Duba\u00ef, alors elle s'est voulue rassurante en \u00e9voquant les turbulences boursi\u00e8res actuelles, je ne lance pas un signal d'alerte, nous dit -elle, mais d'encouragement et d'avertissement et d'ailleurs une semaine cette semaine, h\u00e9 bien les Bourses pourraient bien se montrer une fois de plus, tr\u00e8s volatiles, on attend notamment mercredi la publication des chiffres de l'inflation aux \u00c9tats-Unis olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [96%] :\r\nOui 2018 sera l'ann\u00e9e du retour de la volatilit\u00e9 pr\u00e9disait en d\u00e9cembre dernier une soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re parce que cette volatilit\u00e9 refait toujours son apparition, 2 ans apr\u00e8s la hausse r\u00e9elle ou \u00e0 venir des taux directeurs am\u00e9ricains une politique mon\u00e9taire, consid\u00e9r\u00e9e aujourd'hui comme l'un des facteurs d\u00e9clencheurs de la correction boursi\u00e8re actuelle, or c'est justement en d\u00e9cembre 2015, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans que la Fed a commenc\u00e9 \u00e0 relever ses taux et cette volatilit\u00e9, h\u00e9 bien on la mesure gr\u00e2ce \u00e0 l'indice VIX lanc\u00e9e il y a 25 ans par la Bourse de Chicago, il traduit la marche des affaires des 500 plus grandes soci\u00e9t\u00e9s Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [99%] :\r\nC'est le fameux indice de la peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [94%] :\r\nOui, car il refl\u00e8te l'humeur des traders, ils sont optimistes, et bien l'indice restera bas et stable, mais s'ils pensent que les principales valeurs de Wall Street vont baisser ou alors qu'un doute, les habitants et les march\u00e9s d\u00e9testent l'incertitude, h\u00e9 bien \u00e7a chauffe pour le VIX il y a une semaine, l'indice ainsi bondi de 100 pourcent en l'espace de quelques heures, le voil\u00e0 aujourd'hui \u00e0 29 points, avec une pointe \u00e0 49 mardi dernier une forte tendance Oyo, alors bien s\u00fbr nous sommes loin encore de la barre des 60 approch\u00e9e lors de la crise financi\u00e8re en 2008 mais le VIX reste largement au-dessus de sa moyenne de 10 de ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [92%] :\r\nUn indice devenu lui- m\u00eame objet de sp\u00e9culation Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [91%] :\r\nEt sur lequel on peut parier via diff\u00e9rents produits financiers on ach\u00e8te de la Volvo volatilit\u00e9 on misons sur une hausse de cet indice, ou alors on en vend quand on sent qu'il va baisser, au risque de contribuer \u00e0 la prochaine crise financi\u00e8re avertissent plusieurs analystes une volatilit\u00e9, quoi qu'il en soit, bien souvent sup\u00e9rieurs aux b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9els des entreprises, un indice qui poss\u00e8de donc sa part d'irrationnel, comme si les traders parfois jouaient \u00e0 se faire peur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:17) [95%] :\r\nOlivier Schorderet de notre rubrique \u00e9conomique merci et puisqu'on parle des \u00c9tats-Unis, voil\u00e0 une nouvelle qui pourrait changer la donne spatiale en tout cas du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, la Maison Blanche annonce ne plus vouloir financer le co\u00fbteux programme de la Nasa, d'ici quelques ann\u00e9es, c'est une r\u00e9v\u00e9lation du Washington Post, l'objectif du gouvernement am\u00e9ricain, c'est de privatiser la Station spatiale internationale, une station d\u00e9velopp\u00e9e conjointement avec l'Agence spatiale russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [97%] :\r\nLa Syrie, au coeur de nouvelles pressions internationales avec les craintes d'un embrasement de toute la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:48) [97%] :\r\nApr\u00e8s l'attaque d'envergure d'Isra\u00ebl, c'\u00e9tait samedi une attaque contre des cibles syriennes et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [93%] :\r\nPro- iraniennes alors hier, l'\u00c9tat h\u00e9breu a multipli\u00e9 les mises en garde contre T\u00e9h\u00e9ran, le 1er ministre Benyamin Netanyahu parle de la pire confrontation avec l'Iran depuis le d\u00e9but du conflit syrien en 2011, ce qui a mis le feu aux poudres selon la version isra\u00e9lienne c'est un drone pilot\u00e9 par des Iraniens bas\u00e9s en Syrie, un drone, donc qui a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 samedi dans l'espace a\u00e9rien isra\u00e9lien, vous l'imaginez, cette version diff\u00e8re selon les Iraniens et cette r\u00e9gion occupera aussi l'attention d'une quinzaine de ministres de la D\u00e9fense et ministres font partie de la coalition internationale antijihadistes en Syrie et en Irak, il se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Rome pour \u00e9voquer la suite \u00e0 donner de leur action commune, ils doivent notamment d\u00e9cider du sort des combattants du groupe \u00c9tat islamique qui sont d\u00e9tenus sur le territoire syrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [96%] :\r\nLe sort du pr\u00e9sident sud- africain Jacob Zuma sera d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:47) [96%] :\r\nC'est le pr\u00e9sident de son parti l'ANC Cyril Ramaphosa, qui l'a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, les 2 hommes n\u00e9gocient depuis mardi dernier, les conditions de la d\u00e9mission du chef de l'\u00c9tat, on retrouve notre correspondante \u00e0 Johannesburg, Val\u00e9rie Hirsch. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:02) [95%] :\r\nLes 80 membres de la direction de l'ANC, se r\u00e9unissent aujourd'hui pour finaliser le d\u00e9part de Jacob Zuma, c'est ce qu'a annonc\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident du parti, Cyril Ramaphosa hier apr\u00e8s- midi sur la grande place du Cap \u00e0 l'occasion du lancement de manifestations marquant cette ann\u00e9e le 100\u00e8me anniversaire de la naissance de Nelson Mandela, Rama pose, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il savait que les membres de l'ANC voulaient une d\u00e9cision rapide sur le sort de Zuma, des n\u00e9gociations sont en cours depuis mardi dernier Ramaphosa insist\u00e9 qu'il fallait tenir compte de l'unit\u00e9 du pays et de l'ANC, on n'en sait pas plus, selon une source bien inform\u00e9e, la direction de l'ANC pourrait se prononcer aujourd'hui sur les conditions du d\u00e9part du chef de l'\u00c9tat Val\u00e9rie Hirsch pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:47) [97%] :\r\nFaut Johannesburg et puis un autre homme, voit son avenir se jouer d\u00e8s aujourd'hui, l'ancien ministre fran\u00e7ais du Budget J\u00e9r\u00f4me Cahuzac fera face \u00e0 ses juges, l'affaire avait provoqu\u00e9 un \u00e9norme scandale en France, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 ans de prison ferme pour fraude fiscale et blanchiment 2016, le voil\u00e0 aujourd'hui jug\u00e9 en appel \u00e0 Paris pour avoir dissimul\u00e9 pendant des ann\u00e9es des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en Suisse, le proc\u00e8s pr\u00e9vu jusqu'au 21 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [95%] :\r\nEt en Suisse toujours les passagers qui voyagent sans titre de transport valable seront \u00e0 l'avenir, enregistr\u00e9s dans un registre national. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:20) [94%] :\r\nUne d\u00e9marche qui sera progressivement mis en place d\u00e8s avril 2019 sous la houlette des principales entreprises de transport, les r\u00e9cidivistes seront inscrits dans serait j'Istres pour une dur\u00e9e de 2 ans, elles auront droit \u00e0 une amende plus sal\u00e9e pour la petite histoire, c'est Car postal dont on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers jours, c'est donc car postal qui va g\u00e9rer ce fichier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [92%] :\r\nUn Entraineur pr\u00e9sents aux Jeux olympiques de Pyong Chang, a \u00e9t\u00e9 blanchi alors qu'il avait import\u00e9 des hormones de croissance qui figuraient sur une liste de produits interdits. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:49) [94%] :\r\nLa NZZ Am Sonntag r\u00e9v\u00e8le cette affaire, l'explique qu'une des plus grandes enqu\u00eates pour dopage en Suisse, a finalement \u00e9t\u00e9 class\u00e9e mais oui, il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible de prouver que l'Entraineur destinait ces produits \u00e0 des sportifs alors au-del\u00e0 de cette affaire, le conseiller national PLR Jacques Bourgeois estime qu'il faut durcir la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale, son id\u00e9e c'est de pouvoir punir l'entourage des sportifs le fribourgeois annonce vouloir d\u00e9poser une motion dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:15) [88%] :\r\nL'entourage qui aide un athl\u00e8te \u00e0 se doper devrait \u00eatre pouvoir poursuivi \u00e9galement p\u00e9nalement, il est clair que les cantons, la comp\u00e9tence pour le faire, mais actuellement, donc on constate qu'il y a peu de cas qui sont poursuivis dans ce domaine -l\u00e0, et on devrait renforcer notre l\u00e9gislation renforcer les comp\u00e9tences au jeu aussi de l'agence en Antidoping Suisse pour pouvoir ici, veiller \u00e0 ce que les personnes qui aide puissent \u00e9galement avoir des sanctions exemplaires afin d'enrayer toute forme de dopage, quel qu'il soit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:51) [100%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [90%] :\r\nOui aux Jeux olympiques de Pyong Chang, le vent s'est invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:57) [96%] :\r\nOui, le vent qui bouleverse les \u00e9preuves de ski alpin, les organisateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de reporter le slalom g\u00e9ant dames un slalom reprogramm\u00e9 jeudi le m\u00eame jour que la descente messieurs, qui a aussi \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e hier sage d\u00e9cision de l'avis des sp\u00e9cialistes oui parce que les rafales sont \u00e9videmment potentiellement dangereuses, mais elle peut aussi avoir une grosse influence sur la loyaut\u00e9 de la course et cette mauvaise nouvelle pour l'\u00e9quipe suisse masculine de snowboard freestyle apr\u00e8s Iouri Podlatchikov h\u00e9 bien, c'est au tour de David Habl\u00fctzel de renoncer aux JO de Pyongyang le Z\u00fcrichois a chut\u00e9 juste avant les Jeux, on peut dire que cette \u00e9quipe est d\u00e9cim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [87%] :\r\nEn question, glace, l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine livre ce matin son 2\u00e8me match de groupe aux JO. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:42) [87%] :\r\nOui, elle affronte le Japon dans un peu plus d'une demi- heure par dans les maintenant vous retrouve en Direct de bio Pyong Chang, c'est donc le 1er test d'importance pour les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:53) [91%] :\r\nAbsolument, la Suisse a certes d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 dans ce tournoi, son 1er match face \u00e0 la Cor\u00e9e 8 \u00e0 0 en match qui a surtout valu pour sa port\u00e9e symbolique avec le rapprochement des 2 Cor\u00e9es, mais aujourd'hui, sportivement, ce sera une autre paire de manches avec cette \u00e9quipe japonaise qui certes avait perdu son 1er match face \u00e0 la Su\u00e8de 2 1 mais un Japon qui avait \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9compens\u00e9 pour ses efforts, qui avait domin\u00e9 son adversaire, ce sont des joueuses rapide v\u00e9loce qui beaucoup plus de vitesse par exemple les Cor\u00e9ennes et si la Suisse gagne aujourd'hui, elle sera quasiment assur\u00e9 d'\u00eatre en quarts de finale avant m\u00eame son 3\u00e8me match de groupe face \u00e0 la Su\u00e8de, la Suisse, qui va de nouveau compter sur ses valeurs, sur sa gardienne Florence Schelling sur sa buteuse Alina M\u00fcller 4 buts pour la jeune fille de 19 ans lors du 1er match contre la Cor\u00e9e sur la rage Calder ou encore euph\u00e9mise th\u00e8me ce bref la Suisse peut faire aujourd'hui une bonne op\u00e9ration se qualifier prendre confiance et puis lancer une vraie dynamique aussi dans ce tournoi pour pour elle et pour tout le camp suisse qui, c'est vrai, on a un peu besoin Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:49) [93%] :\r\nAllemann maintenant, match \u00e0 suivre donc dans nos rendez- vous d'information mais aussi sur RTS 2 et sur rtssport Point CH et puis cette nuit les favoris de curling mixte, les Canadiens se sont bel et bien impos\u00e9s 8 A4 face \u00e0 la Norv\u00e8ge, ils disputeront la finale du 1er tournoi olympique de cette discipline, dans sa version mixte, place donc \u00e0 la 2\u00e8me demi- finale avec la Suisse, mais oui, la Suisse, qui affrontera la Russie, ce sera \u00e0 midi heure suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [92%] :\r\nEt on s'arr\u00eate l\u00e0, merci Dominique Choffat pour votre journal, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est presque 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T08:42:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E841A0A5-8044-4B0D-9A62-05E40E188AD8", "internalArchiveId": "E841A0A5-8044-4B0D-9A62-05E40E188AD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 12.02.2018", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Les Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Daniel Rausis, Thierry Romanens, Nicolas Haut et Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287719", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 12.02.2018", "Les Dicodeurs du 12.02.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 Villars-sous-Mont (FR) du 12 au 16 f\u00e9vrier 2018 1/5 / DIC_2018-02-12T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-02-12T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Villars-sous-Mont (FR) du 12 au 16 f\u00e9vrier 2018 1/5 / DIC_2018-02-12T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9 de la semaine: Romain Castella, directeur de l\u2019interprofession du Vacherin Fribourgeois, CFC d\u2019agriculteur en production laiti\u00e8re, brevet f\u00e9d\u00e9ral agro-commer\u00e7ant et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois \n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: l'Espace Gourmand - Route De l\u2019Intyamon, 126 - 1666 Villars-sous-Mont", "Invit\u00e9 de la semaine: Romain Castella, directeur de l\u2019interprofession du Vacherin Fribourgeois, CFC d\u2019agriculteur en production laiti\u00e8re, brevet f\u00e9d\u00e9ral agro-commer\u00e7ant et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois \n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: l'Espace Gourmand - Route De l\u2019Intyamon, 126 - 1666 Villars-sous-Mont"], "variantIds": ["ece-9287721", "ece-9287719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T14:16:29Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAvec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:03) [82%] :\r\nTout le monde de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [85%] :\r\nVoil\u00e0 un espace ma foi assez convivial, un comptoir d'\u00e9picerie terroir en plus l'\u00e9picerie, s'il vous pla\u00eet, un bar en bois oui un Bar\u00e7a rassure toujours un petit peu un aussi si tout d'un coup, on a une grosse soif, on est tranquille et \u00e7a c'est vrai, c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t sympa le toutes un joli nom l'espace gourmand, voyez, \u00e7a fait r\u00eaver \u00e7a tout de suite, nous sommes \u00e0 Villars Houlmont en Gruy\u00e8re et c'est vrai qu'ici il y a quelques gourmandises dans cette r\u00e9gion, dans des sp\u00e9cialit\u00e9s bien cr\u00e9meuse par exemple au hasard, je parlerai de fondu, \u00e7a tombe bien parce qu'il va y avoir un week- end tr\u00e8s fondu, ici pr\u00e9cis\u00e9ment vendredi samedi dimanche fondu en folie, on peut imaginer beaucoup de choses et je pense que tout qui sera donc noter d\u00e9j\u00e0 \u00e7a dans un jardin si je mets la fondu ces m\u00e9tiers \u00e0 Villars ou alors les d\u00e9codeurs sont assez calme, ils sont plut\u00f4t fin d\u00e8s que vous le savez, amateur de friandises du terroir Lecadre devrait les aiguillonner les \u00e9moustiller, j'imagine, je voulais pr\u00e9senter imm\u00e9diatement mesdames et messieurs, 4 d\u00e9codeurs dont cahier G\u00fcner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:15) [96%] :\r\nBeaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [93%] :\r\nComment dire un grand d\u00e9fenseur du terroir fribourgeois depuis le 1er janvier 2017, il est \u00e0 34 ans, le directeur de l'Interprofession du Vacherin fribourgeois mesdames et messieurs, Romain Castella. \r\nLe terroir, ces produits, c'est quelque chose que vous d\u00e9fendez bec et ongles un depuis un moment, circuler un peu dans le domaine professionnellement dans l'\u00e9quation de lire oui oui tout \u00e0 fait, alors vous nous direz pourquoi comment comme \u00e7a par tous \u00e0 travers l'\u00e9mission jusqu'\u00e0 vendredi, affaire des recettes, notamment, soulignant l'importance des sp\u00e9cialit\u00e9s r\u00e9gionales d'ici n'-ce pas je m'inscris ici avec un grand ici d'ailleurs face peut-\u00eatre \u00e0 la p\u00e2t\u00e9e standard standardis\u00e9s, qu'on trouve un peu partout en toutes saisons, \u00e7a agace, c'est en fait pas trop ce qu'on a voil\u00e0, alors \u00e7a va \u00eatre un petit peu ce combat l\u00e0 o\u00f9 on va mettre en valeur plut\u00f4t tout \u00e7a on va casser la vous \u00eates jeune, vous \u00eates joueur, oui tout \u00e0 fait, tant mieux, il a dans le sont aussi, je vous souhaite la bienvenue dans leur monde taquin. \r\nAvant d'attaquer 1er je vous signaler ce qui se passe lundi prochain, bon, nous serons le 19 f\u00e9vrier \u00e7a c'est sur les d\u00e9codeurs se rendant sera encore dans ce canton \u00e0 Fribourg, dans la ville, notre invit\u00e9 sera Mich\u00e8le Simonnet qui est \u00e9crivain, nous parlerons notamment du Salon du livre roman pour participer \u00e0 ces \u00e9missions, vous appelez tout de suite le 0 58 236 236 6 7 un r\u00e9pondeur, c'est le r\u00e9pondeur des d\u00e9codeurs, il y a une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [86%] :\r\nC'est qui ce cube de tout \u00e7a, il se trouve qu'elle est avec nous cette semaine notre assistante Louise Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [79%] :\r\nVa casser, l\u00e0 on est bon, on attaque le 1er un 1er mot donc est donn\u00e9e aux d\u00e9codeurs et vous vous donnez cas d\u00e9finition bien s\u00fbr c'est vous de trancher le mot c'est gros asile qu'est -ce que le gros asile Thierry non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [90%] :\r\nOui alors toi tu es gai comme un Italien quand il sait qu'il aura de l'amour et du vin, c'est toujours comme la premi\u00e8re fois, quand je suis enfin devenu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [73%] :\r\nUne femme avec tout Aktouf enfin le fameux Nicole Croisille sombre, c'est bon, \u00e7a, c'est le seul que la d\u00e9cision, comme si on avait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [84%] :\r\nC'est moins dr\u00f4le, c'est un produit d\u00e9sinfectant puissant \u00e7a balayeur rappeler une partie de mon enfance que lorsque j'\u00e9tais scout quand on, quand les toujours on qu'on asperge les latrines avec un produit un peu brun clair sa plus grosse, il en fait et il y avait une t\u00eate de mort sur le sur l'habitat, c'est la branche toxique non, c'est un produit converser un peu quand on \u00e9tait \u00e0 l'ext\u00e9rieur la glisser dans la for\u00eat, les m\u00e9decins peu dessus parce que \u00e7a d\u00e9sinfect\u00e9 et \u00e7a enlever l'odeur surtout ce qui est pratique un quant \u00e0 40 jeunes qui font au m\u00eame endroit. \r\nEt donc, et puis \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e9loquent et puis apr\u00e8s, alors c'est un produit qu'on utilise que dans les ann\u00e9es 70 parce qu'apr\u00e8s les composants sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s j'ai not\u00e9 des composants, il y a du ph\u00e9nol, du xyl\u00e8ne et du parrain isopropylique ph\u00e9nol, donc c'\u00e9tait un truc chimique, on n'utilise plus maintenant, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'est \u00e7a le droit, il s'est il fallait fallait m\u00e9decins dans les dans les latrines, aussi, on se rappelle un peu les WC publics d'\u00e9poque sant\u00e9 toujours un peu cette odeur hors de quoi voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [85%] :\r\nC'est vrai qu'elle est toujours aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [96%] :\r\n2\u00e8me proposition Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:50) [87%] :\r\nDepuis jeudi et samedi, dimanche et hier encore j'ai vu beaucoup de c'est carnaval en Valais, j'ai beaucoup de valaisans exact des sacs poubelles noirs parce qu'on vient d'introduire la taxe au sac, donc ils ont utilis\u00e9 les vieux sacs pour se d\u00e9guiser la plupart des bah valaisan en r\u00e8gle avec la l\u00e9gislation trie maintenant donc les d\u00e9chets, on ne doit plus m\u00e9langer les brins d'herbe avec les bouts de verre, moi je trie, je trie chez les verres verts les verres bruns, les bras ouverts et les bras brun, les bras, un brin et les bras vers qui vont composter les verts bruns et les Verts Verts qui vont croiser parce que le Br\u00e9sil, c'est le verre pil\u00e9, de recyclage qui va servir apr\u00e8s \u00e0 fabriquer des nouvelles bouteilles la chance du tri des d\u00e9chets, c'est que tout n'a pas \u00e0 \u00eatre tri\u00e9s par exemple dans la r\u00e9cup\u00e9ration des textiles, on peut laisser les bonnets blancs avec les blancs bonnets plus important de dire qu'on ne trie pas que les d\u00e9chets dans le tri des d\u00e9chets, par exemple, les sacs en Valais sont rouge et blanc, ils sont utilis\u00e9s que sur le territoire valaisan sur le territoire Vaudois, c'est presque les m\u00eames sacs mais ils sont verts et blancs, vous avez aussi le tri des d\u00e9chets dans le canton de Fribourg fait il y avait des sacs de quelle couleur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [81%] :\r\nNon sans nom, moi je me suis occup\u00e9 de la derni\u00e8re va d'accord avec vous photo dans la salle et sur Berne quant \u00e0 l'arriv\u00e9e, voil\u00e0, alors si nos anc\u00eatre s'qui se sont battus pour nos couleurs pouvait imaginer qu'un jour nos draps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:19) [83%] :\r\nServirait \u00e0 emballer les ordures et m\u00eame sur des chars, c'est an parce je les les les cacas des chiens, on les met dans des sacs gratuits apr\u00e8s le caca que dans un sac, gratuit, on le met dans un sac payant jamais compris pourquoi on on recyclait pas directement les cacas dans une p\u00e2te \u00e0 tartiner laisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:36) [87%] :\r\nOn va, parce que \u00e7a c'est naturellement sur le pourquoi on prend pas des sacs compostables pour les cacas d'chiens voil\u00e0 point la question est ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:50) [63%] :\r\nLa caca c'est concours 700 mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [83%] :\r\nCe carnaval, on va dire, Kaya G\u00fcner le gros asile pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:57) [86%] :\r\nOui, alors effectivement Thierry dans le croise il on conna\u00eet bien la Nicole Nicole Croisille les \u00e0 chanter effectivement une chose Une femme avec toi venir enfin chanson des ann\u00e9es 70, toujours d'actualit\u00e9 en ce qui me concerne car j'ai, c'est une phrase que j'ai souvent entendu la femme, ensuite il y a eu, par les moyens de lui, je me pose de tout \u00e7a aussi, je suis pass\u00e9 par l\u00e0, mais l\u00e0 maintenant, tout de suite, \u00e7a va, je me porte bien, \u00e7a peut int\u00e9resser quelqu'un sans vouloir sauter les coques Alan, on dit souvent qu'on aime bien quand c'est petit \u00e7a aussi je l'ai entendu pas comme vous pourriez l'entendre : je ne veux parler ainsi que la taille enfin Mata et enfin de la taille de ma taille, c'est-\u00e0-dire de combien je mesure en hauteur sans avoisiner les 2 m\u00e8tres je me porte plut\u00f4t bien, je ne suis pas tr\u00e8s grand mais pas petit, \u00e7a non plus, bon, parfois aussi que leur canton va pour chanter mon micro \u00e9teint toute vie peut plus bas que par exemple celui Daniel mais l'important, c'est ce qu'on en fait du micro et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je n'ai pas simple hein, tout \u00e7a pour vous dire quoi en fait pour vous dire que ce qui est petit est souvent assimil\u00e9 \u00e0 un truc mignon : plus c'est petit, plus c'est mignon, un b\u00e9b\u00e9, c'est que \u00e7a soit arriv\u00e9 enfant ou un b\u00e9b\u00e9 chat s\u00e9quence agrandi que \u00e7a fait peur, enfin peur, tout d\u00e9pend de ce qu'on entend par peur pour revenir aux petits les petits oiseaux s'\u00e9choue dans le nid et que \u00e7a gueule toute la journ\u00e9e pour avoir un peu des tendances la part la maman oiseau qui se pourrit les aller chercher des bouts de vers de terre pour nourrir ses rejetons qui pillent, h\u00e9 bien ce doux et m\u00e9lodieux pierre-emman des oisillons, s'appelle le Brasil. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:28) [85%] :\r\nExactement, moi je dis qu'il y a, c'est exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [74%] :\r\nVous avez fait voici lentement, vous l'avez siffloter oui que tout un coeur oh c'est mignon, d'accord, c'est not\u00e9 et sa 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [62%] :\r\nEt sign\u00e9e Nicolas de grande ville. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:49) [84%] :\r\nUn projet et messieurs regardez bien ici, j'ai une nappe, une nappe blanche cette nappe blanche et p\u00eacher, p\u00eacher par du caf\u00e9 je rajoute sur la petite tasse de caf\u00e9, une vilaine tache de tomates et je frotte la nappe en rajoutant de l'encre, mesdames et messieurs de l'encre ind\u00e9l\u00e9bile j'ai incruste au plus profond des fibres, du textile, la nappe est \u00e0 pr\u00e9sent tr\u00e8s tr\u00e8s sale, je ne peut plus recevoir de convives, avec l'espoir de m'adonner aux plaisirs de la table, mesdames et messieurs, vous pensez tout ce que la nappe fichue bonne \u00e0 mettre \u00e0 la poubelle, h\u00e9 bien Mesdames et messieurs, non, non, mesdames, et ce gr\u00e2ce aux, dit -il, je vais nettoyer les taches et rendra ses tenable son \u00e9clat du pass\u00e9, je verse une goutte de grosses sur la nappe et regardez bien en quelques secondes, c'est miraculeux, c'est surnaturel, c'est extraordinaire, la t\u00e2che se dissout la tache se r\u00e9sorbe la p\u00eache dispara\u00eet, j'ai rendu \u00e0 la nappe sa blancheur d'antan, le croise il nettoie les taches les plus tenaces, mais ce n'est pas tous mesdames et messieurs regardez bien ici j'ai un vilain bouton sur le bout du nez ce bouton, il donne des figures litt\u00e9ralement je suis horrible ce bouton que l'\u00e9criture je le massacre avec mes gros doigts de mani\u00e8re \u00e0 l'affecter au maximum de l'\u00e9largir, de l'homme et dire mon visage est ruin\u00e9, je ne peux plus me pr\u00e9senter en face de mes contemporains avec l'espoir de m'adonner aux plaisirs de la vie sociale, mesdames et messieurs, vous pensez donc que mon visage est fichu, soit on \u00e0 \u00eatre cach\u00e9 par un masque, il y avait le non, non, mais l'au Br\u00e9sil, je vais r\u00e9sorber ce bouton et rendra mon visage sa superbe pass\u00e9 avais une goutte de Br\u00e9sil sur mon bouton et regardez bien en quelques secondes, c'est miraculeux, c'est surnaturel : c'est incroyable le bouton se dissout le bouton se r\u00e9sorbe le bouton dispara\u00eet g\u00e9n\u00e9rant rendu \u00e0 nos visage son apparence humaine, le Br\u00e9sil, ni toi les boutons, les plus disgracieux, mais ce n'est pas tous mesdames et messieurs regardez bien, j'ai ici en SMS un SMS de rupture, un SMS qui ne r\u00e9v\u00e8le que ma compagne ne souhaite plus continuer sa relation avec moi c'est triste SMS m'an\u00e9antit litt\u00e9ralement je suis c\u00e9libataire, je r\u00e9ponds \u00e0 ce SMS par un autre SMS dans lequel je glisse les pires insultes imaginables des insultes blessantes sur son Intelligence douteuse sa situation professionnelle risible et bien entendu son physique repoussant, je ne peux plus me pr\u00e9senter devant ma fianc\u00e9e, dans l'espoir de m'adonner aux plaisirs de la Chair, mesdames et messieurs, vous pensez tout ce que on coupe fichu vont \u00eatre annex\u00e9e \u00e0 la longue liste des \u00e9checs de ma vie, h\u00e9 bien, mesdames et messieurs, oui j'ai bien emmerd\u00e9s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [88%] :\r\nIl y a des limites au Br\u00e9sil, le Br\u00e9sil, vous avez quatre \u00e0 votre disposition ici Romain Castella celui de Thierry Romanens en ce qui vous dit donc le Grenelle, c'est un produit d\u00e9sinfectant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:15) [86%] :\r\nMais alors qu'Oslo costaud, hein, voil\u00e0, c'est pas pour une petite blessure sur le doigt, c'est pas dangereux intoxiqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:22) [79%] :\r\nIl a enlev\u00e9 nous dit que le grand, c'est le nom du verre pil\u00e9 qui sera recycl\u00e9 et G\u00fcner nous a parl\u00e9 du co\u00fbt des oisillons hexagonale : Lucky Champ des des oiseaux qui doit ODB BD oiseaux confins pr\u00e9sentait le grazie tellement bien oui et puis Nicolo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [84%] :\r\nDans son r\u00f4le de bateleur magnifique nous a expliqu\u00e9 que le Croisic : c'est un produit nettoyant qui nettoie aussi bien les nappes que les boutons disgracieux, un peu peu c'est tout usage \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s ma question est l\u00e0 pour vous, la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:53) [81%] :\r\nAlors je me dis Thierry Romanens peut-\u00eatre de d'inventer des nouveaux produits qui existent et qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exclus partie moment j'\u00e9tais m\u00eame pas n\u00e9 \u00e7a peut Vichy peut \u00eatre on a fait expr\u00e8s et puis l'histoire du qu'\u00e0 moiti\u00e9, mais pourtant, voil\u00e0 la la moiti\u00e9 du maire, c'est trop la c'est pas lequel choisir la moiti\u00e9 plein Pedel histoire du Bhoutan Dannatt etc, j'y crois, bon moi j'y croyais moi j'y crois pas, non, je crois, moi je voulais j'donner ma pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:20) [81%] :\r\nThierry qui regarde la dirigeante qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:37) [80%] :\r\nGros asile CGR.O.I. S L d\u00e9signer les d\u00e9bris de verre issues du recyclage des bouteilles, d'accord, il a \u00e9t\u00e9 ensuite r\u00e9utilis\u00e9es pour la fabrication de nouvelles bouteilles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:49) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est tout nouveau, c'est tout nouveau, non content qu'on recycle c'est \u00e7a fait longtemps qu'on entend contrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:56) [81%] :\r\nVraiment c'est m\u00eame comment \u00e7a s'appelle \u00e0 certains le savent depuis longtemps, j'imagine, la voil\u00e0 on d\u00e9couvre \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 l'\u00e9cole non plus ce brasier vous ram\u00e8ne votre 1er point apr\u00e8s le 1er jeu \u00e7a commence bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:28) [80%] :\r\nJ'ai j'ai rien Murray quand je suis comme \u00e7a je vais g\u00e9rer, j'ai m\u00eame tristesse quand je ne r\u00e9sume comme \u00e7a les Rougissants dans la boue quand j'ai trouv\u00e9 moi donc d'un petit j'ai ch\u00e9ri et c'est \u00e7a mon gar\u00e7on pas pour toi, je vais j'ai j'ai \u00e7a semble parler pour toi mon p\u00e8re son palais pour toi \u00e0 la vue de taper marche grave si je devenais et voyager. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:32) [81%] :\r\nJ'ai ai \u00e7a qui n'pas la premi\u00e8re fois je j'ai pas la premi\u00e8re fois qu'il pas la premi\u00e8re fois, alors je ne vais plus \u00e0 la vie, je pense toujours comme autrefois vis-\u00e0-vis de j'ai d\u00e9prime tout seul depuis des mois, mais j'ai, j'ai plut\u00f4t de moi, j'ai pris tout seul id\u00e9e et rendant la ben tu approuv\u00e9 donc tu donnes. \r\nPleurer, elle arrive seul, tout \u00e7a, je vais pleurer, pleurer la arrive le seul, j'ai tout vais pleurer alors que j'ai pleur\u00e9 dans la rue tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:08) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re m\u00e9dicaux avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:14) [92%] :\r\nEn tant que Fribourgeois Bontin proche du terroir, vous chantez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:18) [78%] :\r\nEn clair, dans si vous voulez vous fasse plaisir, il faut que je ma th\u00e8se non, j'ai mon \u00e0 tout de suite, emp\u00eacher qui que \u00e7a vient, port\u00e9 par les autres non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:29) [83%] :\r\nJ'ai de la chance d'une famille qui chante tr\u00e8s bien des membres de ma famille, ma belle-famille, alors vous pouvez demandant en chante tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, justement, j'ai pas h\u00e9rit\u00e9 de 7 en d\u00e9cembre, c'est \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:40) [84%] :\r\nLes d\u00e9codeurs centre un Boys band qui s'exprime, une fois par jour, hein, \u00e7a vous le savez sans doute, c'est le jeu, sant\u00e9 et vont reprendre et c'est un titre connu, il y aura 4 couples, il faudra trouver le titre le calme, \u00e7a vous connaissez c'est du St\u00e9phane Eicher d\u00e9jeuner en paix, c'est pas mal, vous vous laissez aller, eux aussi, et ils sont encadr\u00e9s quand m\u00eame magnifiquement par le pianiste et musicien qui nous accompagnent cette semaine Olivier Malboro t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:12) [80%] :\r\nJ'je marche sur la queue dimanche, il ne s'\u00e9teindra il y a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:58) [77%] :\r\nSe battent leur on se dit pour la. \r\nParce que je c'est pas que. \r\nEt le titre car ce sont dans la \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a oui. \r\nEt j'en ai marre des Infantino chaude, m\u00eame si j'en perd pas une miette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:49) [84%] :\r\n\u00e7a raisonne pas mal dans cet espace gourmand sonorit\u00e9, c'est pas mal du tout, pas mal de voir effectivement bon, l\u00e0, \u00e7a vous a plu au cours que d'aller oui effectivement il y a des petites choses biscornue \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc je pense peut-\u00eatre que \u00e7a vous a aid\u00e9, donc le d\u00e9codeur qui chantait vraiment les paroles de St\u00e9phan Eicher, alors cette fois, je vous dirais que ce Thierry bonsoir. \r\n\u00e7a va mal, avant de passer \u00e0 la suite, nous allons \u00e9couter s'endort, vous la connaissez, Sandor chanteuse romande qui a enregistr\u00e9 en l'occurrence \u00e0 un lien hippie un EP, comme on dit, c'est quoi au fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:31) [80%] :\r\nCEP pays un gros du PC il y a 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:35) [83%] :\r\nC'est vrai, effectivement, hommage \u00e0 la chanteuse, l\u00e0 \u00e7a que nous connaissons ne te sens sa chanteuse am\u00e9ricano- mexicaine qui a fait un un, comment dire, une carri\u00e8re assez court, puisqu'elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 37 ans plut\u00f4t h\u00e9 oui, absolument, alors l\u00e0 \u00e7a alors hommage et s'endort que vous pourrez, elle a en revanche retrouv\u00e9 en concert le 2 mars prochain au PS \u00e0 \u00e0 Del\u00e9mont face \u00e0 de L\u00e9mont, dans le cadre du SMAC festival 6 millions \u00e7a m'incruster mal du tout, le 3 mars Jean-Marie Coat \u00e7a c'est joli aussi \u00e0 Salvan dans le cas du festival avalanche. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:11) [78%] :\r\nToujours des nourrissons et qui est qui et qui et avec la Syrie, reconnu comme a pass\u00e9 d'ailleurs leurs village entier de la commune de l'espace voil\u00e0, alors peut-\u00eatre que c'est pour \u00e7a en marche, voil\u00e0 que \u00e7a Playe vous diront merci, je vous le savez bien aimable super 45 tours de pop, vous allez voir sur le site de dans ce sommet SAM BOR la voici donc il reprend ce type. \r\nLa confession. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:39) [77%] :\r\nDire : c'est tr\u00e8s dur parce et nous dire si le conforter pas pourquoi je me et je n'ai pas peur de dire donc grand sens de tout d\u00e9truire et pas pourquoi je ne sais pas, c'est \u00e7a le pire, non pas parce que il y a ce que je peux faire avec et de penser que je suis s\u00fbre de couper les agents de la question vie. \r\nEt puis penser, j'ai envie de dignit\u00e9 et de v\u00e9rit\u00e9, regardez un peu peur, parce que ce que je peux faire de l'artiste que jusqu'ou de plus de la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:21) [99%] :\r\nOn retrouve les d\u00e9codeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:27) [80%] :\r\nBonjour Roland et y a une p\u00eache OK OK OK qui est qui dans le en, c'est la question est la suivante : le stade de football du Real Madrid et le stade Santiago-Bernabeu qui \u00e9tait Santiago-Bernabeu m\u00e9dicaux devant vous, il y a bien s\u00fbr Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:47) [83%] :\r\nAlors, si on lit les des ap\u00f4tres chapitres 14 verser 14 un ap\u00f4tre qui s'appelle Barnab\u00e9, mais si on lit les \u00c9vangiles, aucun des 12 ap\u00f4tres ne s'appelle Barnab\u00e9, par contre, il y a 2 ap\u00f4tres qui s'appelle Jacques alors les espagnols ont appel\u00e9 le Jacques le Majeur Sam Thiago c'est Saint-Jacques-de-Compostelle et l'autre Santiago-Bernabeu qui est Jacques le mineur il y avait une \u00e9glise \u00e0 l'\u00e9poque, quand on a d\u00e9truit pour construire le stade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:10) [84%] :\r\nHein ou alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:11) [70%] :\r\nEh oui, quoi, j'arrive \u00e0 \u00e0 tout, c'est un peu Salta Louchard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:18) [90%] :\r\nC'est la premi\u00e8re r\u00e9ponse, en voici une 2\u00e8me par la voix de Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:21) [92%] :\r\nAlors, Santiago Bernab\u00e9u, c'est un dramaturge espagnol qui est l'inventeur de la fameuse Comedia de la simulation, c'est \u00e0 lui qu'on doit des textes comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:38) [75%] :\r\nC'est quand m\u00eame le fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:40) [84%] :\r\nLa com\u00e9dienne qui Fabien Santiago-Bernabeu, c'est le nom du stade match du Real Madrid, pourquoi dirions maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:47) [84%] :\r\nOui c'est Santiago-Bernabeu sauf les br\u00e9siliens le th\u00e9\u00e2tre Bernab\u00e9u de Servion par exemple garder ce c\u00f4t\u00e9 br\u00e9silien avec les plumes dans le d\u00e9cor, il joue La cage aux folles en ce moment, hein, c'est la fin du mois, j'ai pas vu mais il Paris c'est bien bon revenons jeux du stade qui \u00e9tait Santiago-Bernabeu il litt\u00e9ralement Saint Barnab\u00e9, un Saint et martyr, contrairement \u00e0 ce que dit Daniel pourtant qui s'y conna\u00eet, enfin, il y en a pas mais il fait partie des imp\u00f4ts, pas des 12 mais il vient juste apr\u00e8s on va dire 13\u00e8me c'est pour qu'on en parle moins, elle \u00e9tait pas invit\u00e9 quand les 12 faisait la f\u00eate parce que tr\u00e8s Hattab, c'est pas bon, \u00e7a aussi c'est J\u00e9sus Barnab\u00e9, ses copains de Saint-Paul enfin le copain, c'est par La cage aux folles non plus, sont des amis, des \u00e9vang\u00e9lisateur Saint Barnab\u00e9 parti pour Chypre, il a fait du bon boulot et surtout aupr\u00e8s des pauvres et des jeunes, tr\u00e8s actifs dans ce qu'on appelle aujourd'hui le milieu associatif et c'est pourquoi c'est le et on l'ignore trop souvent, c'est le patron, laisser le Saint patron des footballeurs savoir d'et, du coup, le VISA \u00e7a au PS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:40) [82%] :\r\nC'est la 3\u00e8me r\u00e9ponse et enfin la 4\u00e8me cas et G\u00fcner s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:44) [86%] :\r\nOui alors dans 2 jours exactement, le Real Madrid, entra\u00een\u00e9 par le Fran\u00e7ais Zinedine Zidane affronte le PSG qui lui est entra\u00een\u00e9 par un espagnol Ouna\u00efs Aymeric le monde \u00e0 l'envers, il y a des coups de boule qui se perdent la la confrontation aura lieu dans le fameux stade Santiago-Bernabeu, telle la question c'est qui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:02) [59%] :\r\n\u00e9tait sanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:07) [93%] :\r\nSignifie qu'il n'est plus, il n'est plus depuis sa crise cardiaque le 8 juin 1978 Santiago \u00e9tait footballeurs au Real Madrid, puis dirigeant du club il a m\u00eame inscrit 300 buts en un match, ce qui ne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:21) [68%] :\r\nBen ma maison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:23) [93%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait pour voir si vous suiviez c'\u00e9tait durant sa carri\u00e8re voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:27) [84%] :\r\n300 c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, je pense \u00e0 Ocoee, j'ai tout, vous avez tout entendu Romain Castella et je vais en Suisse tout r\u00e9p\u00e9ter pour votre r\u00e9ponse, on parle du stade de football du Real Madrid, vous suivez le foot vous \u00eates fan de foot, tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu, et notamment par les grandes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:43) [85%] :\r\nVous qui est la poubelle, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:45) [90%] :\r\nComme la justice voulue une fois par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:52) [89%] :\r\nAlors le stade du Real Madrid s'appelle Santiago-Bernabeu c'est qui ce samedi \u00e0 gauche Daniel Rausis Souza dit qu'il y avait une ancienne et il y avait une \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:01) [82%] :\r\nUn endroit Saint-Jacques Barnab\u00e9 l'\u00e9glise qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite pour construire le stade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:04) [83%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, et Jacques le Mineur et puis voil\u00e0, pour Nicolas \u00e7a Thiago Bernab\u00e9u \u00e9tait un dramaturge espagnol et \u00e9tait notamment celui qui a invent\u00e9 la commedia dell'massivement la c'est moins bien, voil\u00e0, moiti\u00e9 Romana Saint-Barnab\u00e9 potes de Saint-Paul, enfin tout \u00e7a \u00e7a par des associations associatif tout si tout \u00e7a, il est le patron du foot en fait au fond du bol des footballeurs, m\u00eame carr\u00e9ment et voil\u00e0 pourquoi il s'appelle comme \u00e7a, ce stade et pour qu'elle g\u00e9n\u00e8re, enfin, revient \u00e0 Santiago-Bernabeu, c'\u00e9tait un footballeur incroyable qui a jou\u00e9 au Real de Madrid, qui l'a m\u00eame entra\u00een\u00e9 entra\u00een\u00e9e et aurait marqu\u00e9 300 buts dans toute sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:44) [79%] :\r\nEn un match. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:47) [77%] :\r\nEn une mi- temps m\u00eame m\u00eame mon ennemi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:49) [83%] :\r\nDonc il imitant mais bon, moi je crois pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:53) [77%] :\r\nRomain caf\u00e9, alors j'ai l'impression gr\u00e2ce \u00e0 l'aide des passionn\u00e9s de football se serait plaint d'ailleurs, il y a eu tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:08) [93%] :\r\nOui, il est mort en 1978 \u00e0 82 ans Santiago-Bernabeu fut un footballeur du Real Madrid, qui inscrivait en effet plus de 300 buts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:18) [88%] :\r\nDurant sa carri\u00e8re, c'est incroyable, enfin c'est pas d\u00e9sagr\u00e9able pass\u00e9 beaucoup, il y a des fans de c'est beaucoup je pense aux d\u00e9pens une carri\u00e8re quand m\u00eame, ils ont peut-\u00eatre pas, c'est en 1955 le stade de football qui s'appelait alors nous avons install\u00e9 chat Martine je pense qu'on est comme \u00e7a, je travaille, a pris le nom de Santiago Bernab\u00e9u, le stade lui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1947 bon voil\u00e0 effectivement Santiago-Bernabeu il est rentr\u00e9 dans la premi\u00e8re \u00e9quipe \u00e0 17 ans, \u00e0 17 ans, elle a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re et voil\u00e0, c'est assez impressionnant, donc on le salue et puis vous pouvez saluer aussi puisqu'il vous a rapport\u00e9 1, c'est l\u00e0 votre 3\u00e8me point. \r\nApr\u00e8s l'eau d'une passe \u00e0 l'autre \u00e0 dire on avale des minutes et c'est d\u00e9j\u00e0 le temps des informations, c'est comme \u00e7a tous les jours, assure, si vous savez, je vous dira tout \u00e0 l'heure donc, \u00e0 l'espace gourmand villars sous mon pour la suite de ce jeudi que 2. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:13) [81%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:17) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re, c'est une bonne id\u00e9e et il est midi sur cette premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:22) [78%] :\r\nRtsinfo Didier du ployer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:24) [92%] :\r\nEt nous partons tout de suite aux jeux Olympiques de Pyongyang et rejoindre l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Laurent Bastard, do ces jeux o\u00f9 l'\u00e9quipe de Suisse mixte de curling d\u00e9butent en ce moment m\u00eame sa demi- finale contre la Russie, une demi- finale qui pourrait, en cas de victoire \u00e0 offrir \u00e0 coup s\u00fbr une m\u00e9daille \u00e0 la Suisse, alors Laurent, vous \u00eates sur place une m\u00e9daille est envisageable, parce que ce duo helv\u00e9tique Jenny Perret et Martin Rios n'en est pas \u00e0 son coup d'essai. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:50) [90%] :\r\nNon, ils ont d\u00e9j\u00e0 ensemble conquis l'an dernier le titre de champion du monde \u00e0 Lethbridge au Canada, ils ont m\u00eame partag\u00e9 leur vie, ce qui explique sans aucun doute leur complicit\u00e9 mais aussi ses coups de sang et ses coups de gueule qui caract\u00e9risent leur duo la Suisse affronte donc en demi- finale une \u00e9quipe form\u00e9e des athl\u00e8tes olympiques de Russie une formation que le duo helv\u00e9tique battu hier lors du dernier match du tour pr\u00e9liminaire 908 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9 pourtant cette ado, le d\u00e9but de la rencontre aujourd'hui sera donc tr\u00e8s important pour Jenny Perret natif Deep tr\u00e8s de Bienne et son complice Martin Rios avec 5 succ\u00e8s en 7 matches lors du tour pr\u00e9liminaire, les Suisses savent qu'ils doivent passer la rampe ce lundi en cas de succ\u00e8s, ils retrouveront le Canada en finale demain soir avec une m\u00e9daille assur\u00e9e, le Canada, qui a battu cette nuit la Norv\u00e8ge 8 \u00e0 4 ans 4 d\u00e9faites, il ne restera une petite chance contre la Norv\u00e8ge, du Norv\u00e9gien qui ont battu le duo glaronais, lors du round-robin, il y aurait donc danger surtout pression suppl\u00e9mentaire pour le duo helv\u00e9tique pour l'heure, la rencontre n'a pas encore d\u00e9but\u00e9 d'ailleurs un petit peu de retard l\u00e0 dans cette salle de curling ici \u00e0 Cannes, Moine et si une partie qui va donc se jouer en 8 and \u00e0 suivre \u00e9videmment en Direct sur tous les Lecteurs de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:59) [91%] :\r\nLaurent merci des o\u00f9 l'\u00e9quipe de suite f\u00e9minine de hockey sur glace maintenant a remport\u00e9 son 2\u00e8me match, elle s'est impos\u00e9e ce matin 3 \u00e0 1 face au Japon, une victoire importante qui lui ouvre pratiquement les portes des quarts de finale et puis en biathlon, la meilleure Suissesse l'Obwaldienne L\u00e9na et qui a d\u00e9croch\u00e9 un dipl\u00f4me olympique, elle s'est class\u00e9e 8\u00e8me de la poursuite sur 10 kilom\u00e8tres \u00e9preuve remport\u00e9e par l'Allemande Laura Dahlmeier, la sant\u00e9, c'est la sant\u00e9 qui figure en t\u00eate des pr\u00e9occupations politiques des Suisses, selon le dernier sondage de la plateforme d'union disent publi\u00e9e ce matin, alors venez \u00e7a, vous \u00eates en Direct avec nous de Berlin, c'est la premi\u00e8re fois depuis 2013 que les sond\u00e9s ne place pas la politique d'asile et migratoire en t\u00eate des priorit\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:38) [93%] :\r\nEh oui, pour 18 pourcent des sond\u00e9s, le syst\u00e8me de sant\u00e9, c'est le domaine politique ou la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir et la plus importante, avec quelques nuances, les jeunes de 15 \u00e0 24 ans sans souci, moins que les autres tranches d'\u00e2ge, un r\u00e9sultat \u00e0 relativiser car le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 l'Automne dernier, peu apr\u00e8s l'annonce de la hausse des primes maladie mais tout de m\u00eame, il y a la sant\u00e9, mais aussi les assurances sociales et en particulier l'AVS l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite n'est plus une question taboue, les sondeurs constate que pour la premi\u00e8re fois la majorit\u00e9 des Suisses 56 pourcent sont favorables \u00e0 une hausse de cet \u00e2ge de la retraite, ils n'\u00e9taient que 28 pourcent \u00e0 soutenir une telle mesure lors du sondage de l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'accompagne sur la pr\u00e9voyance 2020, rejet\u00e9 par le peuple, en septembre, aura eu pour cons\u00e9quence de placer cette question en haut de la Janda politique toujours, selon les auteurs de ce sondage. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:28) [92%] :\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 donc en ligne aupr\u00e8s de plus de 22000 personnes entre octobre et d\u00e9cembre dernier avec une marge d'erreur de plus ou moins 4 pourcent 20 merci l'ouverture aujourd'hui \u00e0 Paris du proc\u00e8s en appel de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, l'ancien ministre fran\u00e7ais du Budget, va tenter d'\u00e9viter la prison, lui qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en d\u00e9cembre 2016 \u00e0 3 ans de prison ferme pour ses comptes cach\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, l'affaire avait \u00e9clat\u00e9 \u00e0 pr\u00e9sident de Mediapart fin 2012 selon laquelle ce ministre avait d\u00e9tenu un compte clandestin en Suisse, les accusations d\u00e9lirantes, avait -il r\u00e9pondu avant de d\u00e9missionner, 4 mois plus tard, en avouant avoir menti, des passages pi\u00e9tons en 3D et en 3 dimensions, donc, pour pr\u00e9venir les accidents, le Grand Conseil de Belleville a adopt\u00e9 une motion qui pr\u00e9voit de lancer un projet pilote dans les rues de la cit\u00e9, alors ils sont peints en trompe l'oeil, ce sont des passagers d\u00e9bris flottant qui sont cens\u00e9s surprend les automobilistes et les inciter \u00e0 ralentir, Alain Arnaud balle donc propose mais c'est la Berne f\u00e9d\u00e9rale qui devra disposer. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:23) [92%] :\r\nEh oui, rien ne dit que Berne autorisera ce projet pilote, tant il est vrai que la signalisation routi\u00e8re n'ait pas laiss\u00e9 au bon vouloir des cantons, 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s pourtant dit oui \u00e0 cette id\u00e9e invent\u00e9e en Inde et qui fait gentiment son chemin en Europe des passages pi\u00e9tons qui part illusion d'optique donne impression qu'il plane au-dessus de la chauss\u00e9e et qu'ils emp\u00eachent les v\u00e9hicules de passer ceux -ci vont donc bel et bien ralentir d'eau, plus de s\u00e9curit\u00e9 pour les pi\u00e9tons mais certains automobilistes vont peut-\u00eatre sursaut\u00e9 freiner brusquement ne plus rien comprendre, surtout s'ils viennent d'autres cantons et puis les pi\u00e9tons seront peut-\u00eatre aussi d\u00e9stabilis\u00e9, pris de vertige o\u00f9 s'arr\u00eateront en plein passage pour se prendre en photo autant d'arguments qui n'ont pas fait mouche au Grand conseil b\u00e2lois mais qui pourrait inciter l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes \u00e0 ne pas donner son feu Vert pour ce projet pilote. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:09) [93%] :\r\nMerci les ventes en 2017 \u00e7a n'avait jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible en quantit\u00e9 en Suisse depuis 40 ans 79 millions de litres 28 millions de moins qu'en 2016 en cause les d\u00e9g\u00e2ts dus aux fortes gel\u00e9es nocturnes en avril et \u00e0 la gr\u00e8ve du mois d'ao\u00fbt, un \u00e9t\u00e9 sec et chaud qui a encore fait diminuer la production, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, mais en revanche il a favoris\u00e9 une vendange de qualit\u00e9, enfin la succession de Johnny Hallyday ne s'annonce pas des plus harmonieux, sa fille Laura Smet et son fils David vont contester en justice le testament de leur p\u00e8re, ses derni\u00e8res volont\u00e9s, selon lesquelles l'ensemble de son Patrimoine et de ses droits d'artiste sont confi\u00e9s, exclusivement \u00e0 son \u00e9pouse Laeticia selon les avocats de Laura Smet, ces dispositions ont \u00e9t\u00e9 prises en vertu de la loi californienne, elles sont contraires au droit fran\u00e7ais et le temps qui vous attend, avec de belles \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi en plaine, l'am\u00e9lioration sera plus lente dans les Alpes et des temp\u00e9ratures qui ne d\u00e9passeront pas 3 degr\u00e9s en plaine, moins 11 \u00e0 2000 m\u00e8tres demain apr\u00e8s une nuit glaciale, le soleil sera bien pr\u00e9sente Op\u00e9ra Turbo 2 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, quelques flocons sont attendus la nuit de mardi \u00e0 mercredi, mercredi, qui sera encore une journ\u00e9e assez ensoleill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:20) [81%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule caf\u00e9 Italie les Dicos d'ailleurs avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:33) [73%] :\r\nQuatre d\u00e9codeur \u00e0 l'Espace gourmand de Villars o\u00f9 mon et G\u00fcner Daniel Rausis, Nicolas et Thierry en main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:44) [86%] :\r\nVaillant, gardien des valeurs du terroir, directeur de l'Interprofession du Vacherin fribourgeois Romain Caffet. \r\nSe vend, vous \u00eates rentr\u00e9 dedans hein vous \u00eates rentr\u00e9 officie dans la vie et puis tout \u00e0 l'heure, voici Nicolas, Nicolas, qui est un homme de sc\u00e8ne qui est un metteur en sc\u00e8ne aussi qui est apparu en spectacle parfois un petit peu en coulisses et qui a un projet non pas seulement au cours mais qui se concr\u00e9tise tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement, \u00e7a fera \u00e0 Fribourg, Mesdames et messieurs au bilboquet que vous connaissez sans doute, qui est une salle vraiment tr\u00e8s chouette jaloux bilboquet, c'est vraiment sympa, notez bien 23 24 f\u00e9vrier prochain, ce sont les 2 premi\u00e8res de ce tout nouveau one-man-show oui on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, on peut s'appelle limite avecF.. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:29) [88%] :\r\nLimite c'est un spectacle ou ben je me je raconte ma vie et en posant des limites, les limites entre la fiction et la r\u00e9alit\u00e9, les limites du politiquement correct, les la date limite les limite physique etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:42) [80%] :\r\nOui, il y a beaucoup de choses avec un haut c'est vous et des bords, on est d'accord, OK 23 24 f\u00e9vrier ses notes et puis \u00e9videmment, apr\u00e8s il y aura des suites, Nicolas Roy d\u00e9codeur aussi et c'est le d\u00e9codeur que vous rencontrez maintenant, moment de dialogue, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:59) [88%] :\r\nRomain Castella bonjour alors donc vous, vous \u00eates le directeur de l'Interprofession du Vacherin fribourgeois, en fait, le, le responsable de la promotion du votre truc, c'est le fromage alors je trouve \u00e7a formidable, formidable, hein, parce que le fromage et c'est pas vous qui allez me contredire Monsieur Castella c'est sans aucun doute la plus belle invention de l'homme, \u00e0 part l'imprimerie bien s\u00fbr sa salle l'imprimerie non l'imprimerie c'est une invention super important quand m\u00eame un donc donc en invention primordial dans l'histoire de l'humanit\u00e9, on a l'imprimerie de fromages, on est d'accord, bon il y a la roue aussi la la la, il y a la roue et le et et le feu, oui, non, la la roue, le fait, on est, on est oblig\u00e9 de les mettre avant l'imprimerie donc un feu de roues 3 imprimeries 4 fromages, fromages et la 4\u00e8me invention la plus importante de l'humanit\u00e9 et c'est bien Monsieur, Castella fromage num\u00e9ro 4, bien, tr\u00e8s bien, alors l\u00e0 j'ai un flash avant l'infini, l'imprimerie il faut mettre l'alphabet, l'\u00e9criture et le langage en forc\u00e9ment hein, \u00e7a c'est pas une bonne nouvelle, je sais, mais on est oblig\u00e9, on est oblig\u00e9, bon on reste dans le top 10 ans le fromage, \u00e7a fait partie des 10 inventions les plus importantes de l'humanit\u00e9, c'est bien, c'est bien, c'est bien bon alors l\u00e0 tout de suite l\u00e0 je pense \u00e0 la sid\u00e9rurgie \u00e0 l'agriculture aux math\u00e9matiques au savon \u00e0 la boussole ben ouais, c'est important, savons hein quand m\u00eame le de vols avec du fromage, vous allez voir, non le le le fromage est dans le top 50 des inventions les plus importantes de l'humanit\u00e9, c'est pas mal, \u00e7a va, top 50 \u00e7a va monsieur Castella c'est pas en tout cas c'est l'invention alimentaire la plus importante de l'humanit\u00e9, \u00e0 part le pain et le vin, le vin on non mais c'est pas vrai, mais qu'est-ce que vous foutez Monsieur Castella avec le responsable de la promotion du fromage ou non, on commence \u00e0 parler, tous les 2 francs, c'est l'invention la plus importante de l'humanit\u00e9 et apr\u00e8s 2 minutes de conversation, elle finit \u00e0 peine dans le top 100 embrasement qui vous reste la semaine pour vous rattraper en bienvenue au d\u00e9codeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:08) [97%] :\r\nC'\u00e9tait pas vraiment dialogue vous avez quelque chose \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:12) [89%] :\r\nLe grand derri\u00e8re quel moment je Droit de r\u00e9ponse de il y a pas vraiment vraiment dans la parole, en fait, il \u00e9tait un petit peu occup\u00e9 tout seul avec lui- m\u00eame, je crois, je vous rassure c'est peut-\u00eatre pas la premi\u00e8re invention en terme d'importance mais cette certainement la meilleure. \r\n\u00e0 la fin de la mission sera de nouveau dans le top 3 la suite, il y en a peut-\u00eatre qui vont r\u00e9agir Un des gens qui nous \u00e9coutent, mais c'\u00e9tait pour \u00e7a aussi parfois bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:43) [80%] :\r\nParce que les \u00e9ducateurs et reconnu souplesse d'esprit bien entendu des sujets, hein, il y a pas de limites de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, pas de hier en souplesse qui leur permet aussi, et \u00e7a va \u00eatre le cas ici va Castella de nous emmener dans le pass\u00e9, culbute jusqu'au XVIIIe si\u00e8cle la et dans ce si\u00e8cle La Capelette, on le grand tour, voil\u00e0 le grand tour de n'en avoir 4 et le 1er d\u00e9crit par Kaya lunaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:06) [88%] :\r\nOui, alors aujourd'hui on peut parler de grand tour quand on s'envoie en l'air en s'injectant des substances illicites dans l'organisme par exemple de l'\u00e9p\u00e9e au durant le Tour de France \u00e0 v\u00e9lo l'je pr\u00e9cise \u00e0 v\u00e9lo parce que il y a aussi le Tour de France, \u00e0 pied, mais \u00e7a, \u00e7a n'int\u00e9resse personne, il y a tr\u00e8s peu de sponsors qui donne pour le Tour de France, \u00e0 pied, les m\u00e9dias sont tr\u00e8s peu int\u00e9ress\u00e9 et le public non plus par contre voir passer le Tour de France, \u00e7a c'est quelque chose qu'on n'oublie pas et spectateurs du viennent des fois 3 semaines un mois \u00e0 l'avance, pr\u00e9c\u00e9demment, une bonne par la t\u00e9l\u00e9 Star de la petite reine, c'est toute une exp\u00e9dition le camping-car, le saucisson, le kilo la totale quoi ils s'embarquent avec toute la famille \u00e0 la Buess par exemple, et ils se connaissent tous, hein. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:40:47) [82%] :\r\nSeule parcelle comme un moment, on boit un coup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:54) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est parti, et le jour de l'\u00c9tat, tout le monde est bourr\u00e9, la tension monte, les voitures des sponsors, premi\u00e8rement, en distribuant enfin en jetant des cas, ce qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9pine sur public une heure apr\u00e8s, sous un soleil de plomb, ta quelques motards et d'autres voitures de tu sais pas trop qui c'est qui passe et tout \u00e0 coup, le peloton qui voit un point noir en bas de la mont\u00e9e secondes apr\u00e8s le point aurait qu'un gros il passe devront devient point noir en haut de la mont\u00e9e, le tout a dur\u00e9 13 secondes 5 3 semaines, un mois d'attente pour 13 secondes devant tes yeux et m\u00eame pas eu le temps de reconna\u00eetre les favoris, c'est \u00e7a le plaisir du tout au d\u00e9but, exactement au si\u00e8cle Grand Tours \u00e9tait le nom que l'on donnait \u00e0 Versailles pour la visite du ch\u00e2teau par le peuple une fois parrain\u00e9, on ouvre les portes du ch\u00e2teau pour permettre au public de se rendre compte de tout ce qu'il n'aurait jamais apr\u00e8s on 7 qu'il y a eu la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:56) [88%] :\r\nUn autre grand tour maintenant Nikolaos. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:59) [90%] :\r\nAlors, c'est bien connu, les voyages forment la jeunesse, le grand tour, c'\u00e9tait un un voyage effectu\u00e9 par les jeunes gens de la haute soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne ce voyage \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler des centres d'int\u00e9r\u00eat et parfaire leur \u00e9ducation aristocratique ils visitaient l'Allemagne, la France, Italie, la Suisse, ce voyage pouvait durer plusieurs ann\u00e9es jusqu'\u00e0 5 ou 6 pour les plus fortun\u00e9s, c'\u00e9tait le grand tour mais c'\u00e9tait au 18\u00e8me si\u00e8cle, aujourd'hui tout va plus vite, cependant, il existe encore quelques exemples pour la jeunesse, 2 grands tours, on pourrait citer par exemple la Foire du Valais, une esp\u00e8ce de grand tour mais qui ne dure qu'une douzaine d'heures pour les plus r\u00e9sistants, un outil qui est destin\u00e9 \u00e0 \u00e9veiller leur curiosit\u00e9 aux appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers conforter leur go\u00fbt du coma \u00e9thylique, la mission est en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 moiti\u00e9 rempli, un autre grand jour appr\u00e9ci\u00e9 par la jeunesse dor\u00e9e de notre pays, c'est le Montreux Jazz Festival, \u00e7a c'est un un p\u00e9riple qui consiste \u00e0 aller \u00e9couter Olivier Magar retour pour le prix d'un mort Ito, plut\u00f4t que d'aller \u00e9couter Sting pour le prix d'un 3 pi\u00e8ces et demie avec vue sur le lac, c'est un grand tour, il y a le Pal\u00e9o festival, \u00e7a c'est un peu comme une promenade au zoo, \u00e0 part que les animaux dans les cages sont remplac\u00e9s par des nems et des kebabs, un voyage qui permet en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration de d\u00e9couvrir l'Imodium. \r\nLe Verbier Festival, c'est un festival de musique classique, tr\u00e8s pris\u00e9e par notre jeunesse sexag\u00e9naire o\u00f9 on d\u00e9couvre que le talent des solistes est inversement proportionnel \u00e0 la quantit\u00e9 de tissu qu'elle porte sur le corps, c'est comme \u00e7a et il y en a d'autres comme \u00e7a, mais je pense que si la jeunesse veut vraiment s'instruire, ce que j'ai conseille, c'est d'aller faire un tour sur les ondes de la 1\u00e8re tous les jours entre 11 heures 30 midi 30. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:47) [80%] :\r\nOn parle d'un grand Tour, le grand tour au XVIIIe si\u00e8cle, c'est Thierry Robin en ce qui le d\u00e9tail oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:53) [91%] :\r\nLes Compagnons du Tour de France, une soci\u00e9t\u00e9 de compagnonnage qui date du Moyen-Age, du temps des cath\u00e9drales, il s'agissait d'artisans. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:00) [85%] :\r\n\u00e0 l'origine, surtout des tailleurs de Pierre et des bonnes qui faisait un tour de aupr\u00e8s des ma\u00eetres qui leur transmettaient leur savoir et leurs exp\u00e9riences a toujours cours aujourd'hui une formation exigeante et longue 6 ans ou les compagnons passent de ville en ville, dans toute la France, sans une formation chez un employeur compagnons et des cours tr\u00e8s pouss\u00e9 le soir pour vouloir ainsi reconnu par l'\u00c9tat sur les artisans tr\u00e8s pris\u00e9e enfin au boulot alors au 18\u00e8me, il y avait, en plus de ce Tour de France, il y avait ce qu'on appelait le grand tour qui d\u00e9passait les fronti\u00e8res fran\u00e7aises et qui allaient dans les pays limitrophes, le gars passer sa vie c'\u00e9tait presque un sacerdoce ou p\u00e8lerinage a pas de vie de famille, toute une vie au service du travail et de l'art, ce qu'ils aient le grand tour \u00e9taient accueillis comme des sages du temps comme des sages avaient la garantie d'\u00eatre nourri et log\u00e9 partout o\u00f9 ils allaient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:42) [71%] :\r\nTout \u00e0 fait me fallait bouger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:44) [77%] :\r\nOui, il fallait surtout \u00eatre un peu c\u00e9libataire avait la Pierre, quoi, entre pass\u00e9 \u00e7a c'est ce qu'il y a rencontr\u00e9 l'sans doute les rencontre c'est vrai tout comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:51) [64%] :\r\nIl a quand m\u00eame avait du regard de l'accueil on mais il a \u00e9t\u00e9 dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:03) [81%] :\r\nUn dernier regard sur le grand tour Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:05) [86%] :\r\nC'est s\u00fbr, c'est compliqu\u00e9 au 18\u00e8me si\u00e8cle, on appelle grands Tours un m\u00e9canisme d'horlogerie, qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 \u00e0 tour chez l'horloger n'auriez par un ouvrier qui s'appelait prosp\u00e8re Robert maintenant sur le grand tour n'a rien \u00e0 voir avec la ville de Tours, c'est une pure co\u00efncidence que 2 fois le Tour l'ouvrier qui a toujours \u00e0 invent\u00e9 le grand tour commen\u00e7ait son apprentissage en faisant le le Tour de France, comme le font de nombreux artisans, ce qui vient nous raconter Thierry mais attention, le grand tour n'a rien \u00e0 voir avec le Tour de France des ouvriers qui s'initie aux secrets de leur m\u00e9tier, c'est une pure co\u00efncidence donc prosp\u00e8re Robert qui aura lui aussi un fils qui s'appelle Jean Eug\u00e8ne Robert invente le grand tour Jean Eug\u00e8ne Robert sera horlogers \u00e9galement et \u00e9pousa la fille d'un autre horloger C\u00e9cile \u00c9glantine Oudin qui, par un tour de passe- passe donc par un taux patience, il prendra le nom, c'est le fameux prestidigitateur Robert Oudin dans les grands tours 1 de marginaux rien voir le grand tour invent\u00e9e par son p\u00e8re, c'est une pure co\u00efncidence Le Grand Tour invent\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle, c'est le m\u00e9canisme d'horlogerie qui permet de faire fonctionner l'aiguille des secondes et de nombreux tours de magie, de son fils utilise \u00e9galement des m\u00e9canismes de pr\u00e9cision mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir maintenant paradoxe des paradoxes, vous savez que lorsqu'on a invent\u00e9 la montre avec l'aiguille des secondes, il n'y avait encore pas l'aiguille des minutes et c'est pour \u00e7a qu'on appelle l'aiguille des secondes parce que la premi\u00e8re \u00e7a les heures seconde, c'est celle de seconde l'aiguille des minutes beaucoup plus tard, \u00e9tonnant non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:41) [86%] :\r\nVous avez encore un petit moment de r\u00e9flexion pendant que je r\u00e9p\u00e8te au XVIIIe si\u00e8cle, CAF, le grand tour pour qu'elle G\u00fcner le Grand tour c'\u00e9tait la visite de Versailles, une fois par ann\u00e9e c'est \u00e7a vaut pas la possibilit\u00e9 de faire le tour du ch\u00e2teau pour voir ce que l'on n'aurait jamais enfin pour r\u00eaver un petit peu, si vous voulez, portes ouvertes, Nicolas, on nous a parl\u00e9 d'un voyage, le grand tour, c'\u00e9tait un voyage au fait, ont propos\u00e9 \u00e0 la haute soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne aux jeunes de la haute soci\u00e9t\u00e9 qui allait un petit peu se d\u00e9gourdir l'esprit, on va dire en allant en Allemagne, en Italie, en France et en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:15) [92%] :\r\nExactement d'o\u00f9 le mot tourisme bien c'est tr\u00e8s possible, c'est tr\u00e8s possible, si je m'\u00e9tais renseign\u00e9, j'aurais pu vous le dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:21) [82%] :\r\nThierry ce nous a parl\u00e9 des compagnons \u00e0 hein, qui sont des artisans incroyable depuis le Moyen-Age qui se prom\u00e8ne alors en France, et alors le grand tour, c'\u00e9tait des compagnons qui en faisaient leur vie en fait qui allait bien au-del\u00e0, voil\u00e0 qui partent et qui ne revenait jamais qui part c'est toujours d'un endroit \u00e0 l'autre, tout \u00e0 fait Daniel Rausis sans fin nous a parl\u00e9 d'un m\u00e9canisme d'horlogerie, qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par un ouvrier \u00e0 toujours : il a invent\u00e9 les l\u00e9gumes puis elle les secondes des second doit tout simplement Romain Castel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0 je crois peut-\u00eatre que le le l'histoire du compagnonnage, pour \u00eatre tr\u00e8s bien satisfaire cette r\u00e9ponse carr\u00e9ment maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:58) [85%] :\r\nAlors c'est pour \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:59) [84%] :\r\nAlors, parce qu'en fait ce truc aussi donner avait avait parfois ils ont quelque chose de tellement cr\u00e9dible, quelle bande de voyous faut faut expr\u00e8s non c'\u00e9tait effectivement Nicolas qui donnait \u00e0 la bonne r\u00e9ponse au XVIIIe si\u00e8cle, le grand tour d\u00e9signer un long voyage \u00e0 travers l'Europe effectu\u00e9 par les jeunes gens D'autres classes de la soci\u00e9t\u00e9 britannique et allemand, des jeunes gens rarement les reins, jeune fille a, on imagine bien, c'est surtout les gar\u00e7ons, il s'agissait d'un voyage d'\u00e9ducation aristocratique destin\u00e9 \u00e0 parfaire leur \u00e9ducation les destinations principales du grand retour \u00e9tait avant tout l'Italie, l'Allemagne, la Suisse alors des des gar\u00e7ons comme lors de Bayonne Goethe Alexandre Dumas ont effectu\u00e9 le grand tour c'\u00e9tait \u00e9ducatif, c'\u00e9tait ici, j'ai pas que c'\u00e9tait un peu l'Erasmus, mais il y avait aussi une fonction \u00e9ducatrice au niveau de l'\u00e9ducation sexuelle, il faut bien dire que oui, effectivement parce qu'il y d\u00e9couvrir des choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:50) [89%] :\r\nOui, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:52) [89%] :\r\nIl y en avait justement de ces jeunes gens qui avait un chaperon c'est des gens, il fallait pas les toucher parce qu'il fallait pas qui ram\u00e8ne des b\u00eates, par exemple, mais autrement, il y en a qui d\u00e9couvrait des choses extraordinaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:00) [68%] :\r\nPrenons les morpions d\u00e9linquants des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:05) [81%] :\r\nJe sais pas vous allez mais on les voil\u00e0 on vous Alice \u00e7a c'est bourgeois l'. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:49:21) [81%] :\r\nLebed su\u00e9dois la raclette valaisanne la brouette Javanaise les 4 \u00e9tapes du Grand Tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:27) [86%] :\r\nCette fois -ci \u00e7a aller jusque -l\u00e0, enfin voil\u00e0, vous avez laiss\u00e9 filer le point du coup c'est pas grave, Romain Castella, le public est avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:45) [70%] :\r\nOui, vraiment, les Boeing voil\u00e0 ce cas non les la R\u00e9union. \r\nCe qui veut dire. \r\nDe vivre d'mais admet que j'ai vu ce que les hommes pour les de retirer des animaux dire. \r\nNon pas politique mais bien d'dans, il est vrai que jusqu'\u00e0 10 ans oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:52) [82%] :\r\nLundi grandeur avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:57) [84%] :\r\n\u00e0 la question qui est Romain Castella je r\u00e9ponds d\u00e9j\u00e0 la des d\u00e9codeurs, cette semaine, vous confirmez mais encore mais encore vous \u00eates fribourgeois, oui, oui, \u00e7a fait toujours n\u00e9 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:12) [79%] :\r\nMais \u00e0 Fribourg, mais dans la ligne qui d'Albert Elbaz une peur et l'\u00e9rosion ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:19) [86%] :\r\nIl y a 34 ans, hein, d'accord, donc les familles vous \u00eates -vous 35 m\u00eame dans quelle famille savoir papa maman. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:26) [81%] :\r\nAlors, dans l'union d'un Castella, fils de boucher, sites de Laval et petit-fils de boucher arri\u00e8re-arri\u00e8re-petits-enfants boucher etc et puis d'une m\u00e8re de la la roche de monter le flot de paysans, arri\u00e8re- petite-fille de paysans, le plus long, village du monde, le plus long Village du monde exactement quand on en a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:45) [75%] :\r\nThomas Castella, vous suivez la ligne maternelle en fait vous faites un CFC d'agriculture toute voil\u00e0 exactement secteur vaches laiti\u00e8res et on le sait, que les vaches de ce paquet d'une quand sont heureuses. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:58) [78%] :\r\nAh ben elle donne du bon lait et quand elle donne du bon lait, \u00e7a a fait du bon fromage et notamment du bon, du bon fromage blanc ce fromage, bon ben nous, on est contents se r\u00e9galent \u00e9pil\u00e9 les vaches loi qu'on est heureux, alors, alors, ils font du bon lait et puis apr\u00e8s, quand on l'aime ou on passe du bon fromage pr\u00e9cieux pour moi j'ai bobo, nous passons au S\u00e9n\u00e9gal et puis content \u00e9t\u00e9 les, les, elle voit qu'on est content du bon lait et puis je sais pas si le baisser \u00e0 donne du bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:22) [79%] :\r\nDu bon fromage dans du vacherin, c'est \u00e7a que je viens de citer \u00e9videmment informerait, \u00e7a c'est \u00e9vident, quand vous avez fait un brevet f\u00e9d\u00e9ral d'commer\u00e7ant voil\u00e0 et puis vous avez notamment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:31) [89%] :\r\nLe g\u00e9rant de l'association Promotion terroir Fribourg, hein, donc vous \u00eates un expert en tout ce qui se produit ce cuisine dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:38) [96%] :\r\nUn expert pour dire qu'ils sont bons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:40) [81%] :\r\nVoil\u00e0, vous \u00eates co\u00fbte plus go\u00fbteur rien de cuisine effectivement et puis vous conseiller communal de l'eau, un petit hameau le Haut-Rhin diamant peut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:49) [76%] :\r\nLe tiers monde de la vall\u00e9e, ici on est dans le bas, hein, tient bon, d'accord, mais c'est tout \u00e0 fait \u00e7a rime qui passe, c'est toujours la m\u00eame, mais la plus basse ici en ouvrant le bien s\u00fbr descendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:59) [75%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:01) [77%] :\r\nEntre cela j'aurais actuellement Romain casser, l\u00e0 vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil de Fribourg plus plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:08) [77%] :\r\nPlus envie de parler politique, non \u00e0 la radio et quand j'ai cess\u00e9 l'ann\u00e9e de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je me suis pas repr\u00e9sent\u00e9 aussi pour les les d\u00e9codeurs pour vous, direction le aucune chance parce que voil\u00e0, non on enfin personnellement professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:22) [88%] :\r\nD'accord, OK, vous avez pu temps bon on verra si on y revient pour l'instant, je vous laisse la parole, vous savez que vous avez droit d\u00e9fi par jour que vous lancez aux d\u00e9codeurs, je vous propose de les chatouiller leur chatouille Poutine et maintenant le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:33) [85%] :\r\nOn va parler au commencement, presque de l'humanit\u00e9 et c'est l\u00e0 qu'on en revient aux premi\u00e8res inventions la l\u00e9gende de Macquarie mieux, c'est donc l'histoire d'une naissance, pas comme les autres, celle du Vacherin fribourgeois et 7 en 1265 que \u00e7a se passe, c'est l'histoire d'un Moine se nommant va donc qui travaillait dans l'exploitation laiti\u00e8re d'un monast\u00e8re sous les ordres de 20 Cariou cette fois Makarios lui c'\u00e9tait Lemoine, chef des vaches et ils \u00e9tait d'ailleurs \u00e0 vie dans les mois et donc notre ami moines aux \u00e9paules larges et \u00e0 l'allure rustique ne s'donc commencer \u00e0 fabriquer un petit fromage lorsqu'il y a des troupes de l'et qu'il restait seul de l'air, la transformation d'un grand fromage, par exemple, du gruy\u00e8re, ou bien pourquoi pas m\u00eame l'emmental qui est \u00e9galement un un grand fromage et lorsqu'il y avait moins de fromages ou alors qu'il y avait peu de fromage apr\u00e8s la fabrication du grand fromage il faisait gr\u00e2ce \u00e0 une cette ancestrale qu'il tenait de son p\u00e8re qui \u00e9tait torride donc une recette des dieux, il faisait un petit fromage que tr\u00e8s vite, dans son monast\u00e8re on a donn\u00e9 son nom va Karine Le Petit Vacher qui a donn\u00e9 plus tard sans nom au vacherin, alors il y a une question maintenant fribourgeois et maintenant qu'elle est, il y a quelle heure il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 de exactement, je crois que c'est moins pervers que \u00e7a, mais il faudra quand m\u00eame se creuser tr\u00e8s vite les religieuses qui appr\u00e9ciait fort bien le vacherin fribourgeois furent pris de scrupules car leur r\u00e8gle monacale leur interdisait pendant le car\u00eame, l'usage de fromage gras alors dites -moi est -ce qu'il est gras ou est -ce qu'il aimait que ce fromage, c'est les moines de l'\u00e9poque qui l'en d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:13) [82%] :\r\nEt comment d\u00e9cider qu'il y aurait, il y aurait que un petit peu moins de la moiti\u00e9 de gras, donc c'est pour \u00e7a qu'il a 48 pourcent de gras pour qu'il soit pas consid\u00e9r\u00e9e comme du gras quoi non sais pas mais c'est vrai, quelque 48 pourcent de gras dans le machin oui 45 d\u00e9pend des jours, c'est-\u00e0-dire que les r\u00e9sultats, donc on peut pas dire qu'il est majoritairement non, non ce qu'il voulait en rajouter du bois dans dans le match non d\u00e9sormais du bois autour qui est moins gras, de l'eau non surtout, surtout, pas d'accord non, mais en effet il y a endroits changer puisque les d'un car un bison quelle r\u00e9flexion les a amen\u00e9 \u00e0 penser que finalement ce n'\u00e9tait pas un fromage, c'est parce que dans le fond, \u00e7a met un peu quand m\u00eame, ils ont un argumentaire c'est un argumentaire, c'est parce qu'ils l'ont fondu, non plus, non plus, c'est plus li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la mati\u00e8re premi\u00e8re, alors ils n'ont pas chang\u00e9 le produit touch\u00e9, h\u00e9 bien non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:11) [88%] :\r\nAlors, la difficult\u00e9 fut vite tranch\u00e9e d'amusantes passant le vacherin se fait durant l'hiver, on mange pendant le car\u00eame durant l'hiver aura cette saison, les vaches sont nourries maigre parce qu'elles sont nourries avec uniquement du foin et le foin n'est pas grave, donc il ne donne pas du lait gras et donc on peut admettre que durant le car\u00eame le match fribourgeois n'est pas un fromage. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:58:34) [96%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:43) [83%] :\r\n4\u00e8me point joli d\u00e9fi, il faut bien dire chapeau Jean-Marc Catella c'est de l'histoire nous a racont\u00e9 ce soir qu'il y en aura d'autres, on s'arr\u00eate ici, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 une s\u00e9rie de jeux merci beaucoup moins bien, nous sommes \u00e0 l'Espace gourmand et nous r\u00e9jouissons de Nosy retrouver demain c'est \u00e0 Villars o\u00f9 mon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:01) [76%] :\r\nEn Gruy\u00e8re suite de journ\u00e9e salue la compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:07) [83%] :\r\nLes Dicos d'or avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:59:13) [80%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:21) [85%] :\r\nMais il y a administre la preuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T11:48:02Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}}, {"id": "sound-2ED8205A-E8DB-4031-8369-2D3AC2C2CF2B", "internalArchiveId": "2ED8205A-E8DB-4031-8369-2D3AC2C2CF2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... on parle beaucoup de \"donn\u00e9es\" dans la presse ce matin. \r\nLes donn\u00e9es, les n\u00f4tres, qui \u00e9veillent des app\u00e9tits. \r\nMais aussi les donn\u00e9es comme base de travail pour le journalisme, le data-journalisme, comme on dit. \r\nSur le Web, l'espionnage des internautes par les entreprises est devenu une industrie, lit-on dans le Temps. \r\nMais une r\u00e9glementation europ\u00e9ene va changer la donne: d\u00e8s le 25 mai, il faudra obtenir l'accord explicite de la personne pour le traitement et la conservation de ses donn\u00e9es. Un r\u00e9glement que l'\u00e9ditorial du journal verrait bien la Suisse appliquer aussi.\r\nLa Suisse qui doit aussi faire quelque chose pour permettre d'obtenir r\u00e9paration. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faciliter les plaintes collectives, explique la NZZ. Il y travaille depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0. Diff\u00e9rents mod\u00e8les sont toujours en discussion. \r\n*** Les donn\u00e9es, toujours... mais cette fois-ci pour servir de base au travail journalistique...\r\nDeux exemples ce matin: dans 24heures et le Tages Anzeiger, le Bund et la Berner Zeitung.\r\n24heures qui a compil\u00e9 les comptes de l'Etat, des polices cantonale et communales, et ceux d'un certain nombre de communes. \r\nIl en ressort qu'en 6 ans, les amendes vaudoises ont bondi de.. 30 millions de francs.\r\nIl en ressort aussi deux \u00e9l\u00e9ments d'explication: la r\u00e9organisation polici\u00e8re de 2012 et l'am\u00e9lioration du suivi des amendes par l'Etat. \r\n***L'autre exemple, c'est du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique de Tamedia - Tages Anzeiger, Bund et Berner zeitung.\r\nIls ont compil\u00e9, eux, 700  mille commentaires en ligne, de juin 2017 \u00e0 janvier 2018, laiss\u00e9 sur \"news net\", le portail d'information qui regroupe les titres de l'\u00e9diteur. \r\nSur ces 700 mille, il y en a 200 mille qui n'avaient pas pu \u00eatre publi\u00e9s, pour racisme ou sexisme.\r\nIl ressort notamment de cette analyse que, concernant la politique f\u00e9d\u00e9rale, C'est la socialiste Simonetta Sommaruga qui d\u00e9chaine le plus de commentaires n\u00e9gatifs.\r\n*** Deux autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux, dans la presse, aussi, ce matin: Doris LEuthard et Ignazio Cassis...\r\nLa NZZ surnomme la premi\u00e8re: la sainte des derniers jours. mais qui en fait, r\u00e9trop\u00e9dale le journal, ressemble plut\u00f4t \u00e0 un mormon hors de l'Utah qu'\u00e0 un saint. Elle a commis sa plus grosse erreur politique l'an dernier : annoncer son retrait d'ici fin 2019. Depuis lors, son \u00e9toile p\u00e2lit. \r\nIgnazio Cassis fait l'objet, lui, d'une grande page dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR tessinois accro\u00eet, lit-on, le malaise au sein de la direction du d\u00e9veloppeemnt  et de la coop\u00e9ration, qui subit la pression de l'UDC et d'une partie du PLR, qui cherchent \u00e0 limiter ses moyens. \r\nEt \u00e7a ne va pas s'arranger avec le nouveau ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. Plusieurs d\u00e9claration du ministre ont renforc\u00e9 les craintes au sein de la DDC. Et \u00e0 Berne, la gauche s'inqui\u00e8te. \r\n*** Plusieurs journaux romands s'arr\u00eatent ce matin sur la situation en Syrie...\r\nEt particuli\u00e8rement le sort de la ville d'Afrin, en pleine crise humanitaire, pilonn\u00e9e par la Turquie, qui veut en chasser les kurdes.\r\nAfrin o\u00f9 notre envoy\u00e9 Sp\u00e9cial Alexandre Habay avait pu se rendre la semaine derni\u00e8re. \r\nDes kurdes utilis\u00e9 comme de vulgaire kleenex, commente Thierry Jacolet. Utilis\u00e9s pour nettoyer des villes de la pr\u00e9sence du groupe Etat islamique, puis livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eame. Des kurdes sacrifi\u00e9s par les Am\u00e9ricains sur l'autel de la g\u00e9opolitique. Entre l'alli\u00e9 turc et le partenaire Kurde, Washington a choisi la solution la moins dommageable: m\u00e9nager Ankara, deuxi\u00e8me arm\u00e9e de l'OTAN. \r\nUn article \u00e0 lire \u00e9galement dans le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, Le quotidien jurassien, le Courrier et le journal du jura. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous allez nous parler d'une alternative...\r\nUne alternative \u00e0 la f\u00eate des confiseurs, des fleuristes, des enseinges de lingerie affriolante... et, aussi, des amoureux: la St-Valentin.\r\nCette alternative nous vient des Etats-Unis, c'est la St-Galentin, que nous pr\u00e9sente le Temps. Un rituel qui devient de plus en plus populaire. Il a lieu le 13 f\u00e9vrier, et c\u00e9l\u00e8bre l'amiti\u00e9 au f\u00e9minin... mais rassurez-vous, c'est tout aussi bon pour le commerce...", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307088", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-02-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-02-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9307114", "ece-9307088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T09:48:46Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [95%] :\r\nLa revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux et on parle beaucoup de donn\u00e9es dans la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [96%] :\r\nOui, les donn\u00e9es les n\u00f4tres qui \u00e9veillent des app\u00e9tits sur internet mais aussi les donn\u00e9es comme base de travail pour le journalisme le Data journalisme comme on dit alors sur le web : d'abord l'espionnage des internautes par les entreprises est devenu une industrie, lit -on dans le temps, mais une r\u00e9glementation europ\u00e9enne va changer la donne d\u00e8s le 25 mai dans l'Union europ\u00e9enne, il faudra obtenir l'accord explicite de la personne, pour le traitement et la conservation de ces donn\u00e9es en r\u00e8glements que l'\u00e9ditorial du journal verrait bien la Suisse appliquer aussi la Suisse, qui doit aussi faire quelque chose pour permettre d'obtenir r\u00e9paration, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faciliter les plaintes collectives, explique la NZZ il y travaille depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0 diff\u00e9rents mod\u00e8les sont toujours en discussion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [94%] :\r\nDes donn\u00e9es toujours Val\u00e9rie, mais cette fois -ci pour servir de base de travail journalistique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [92%] :\r\nOui, alors il y a 2 exemples ce matin dans 24 heures et dans le Tages guerre le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung 24 heures qui a compil\u00e9 les comptes de l'\u00c9tat de Vaud des polices cantonales et communales et ceux d'un certain nombre de communes, il en ressort qu'en 6 ans, les amendes vaudoises ont bondi de 30 millions de francs et il en ressort aussi 12 avez manque d'explication \u00e0 cette augmentation, la r\u00e9organisation polici\u00e8re de 2012 ans quand et l'am\u00e9lioration du suivi des amendes par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [85%] :\r\nEt l'autre exemple Val\u00e9rie, c'est du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique de Tamedia t'aga\u00e7ant de sa guerre Bund et Bernhard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [91%] :\r\nIls ont compil\u00e9 700 mille commentaires en ligne de juin 2017 \u00e0 janvier 2018 laiss\u00e9 sur Newsnet, le portail d'information qui regroupe les titres de l'\u00e9diteur alors sur ces 700 mille commentaires il y en a 200000 qui n'avaient pas pu \u00eatre publi\u00e9s pour racisme, sexisme, par exemple, et l\u00e0, h\u00e9 bien il ressort de cette analyse que concernant la politique f\u00e9d\u00e9rale, h\u00e9 bien c'est la socialiste Simonetta Sommaruga qui d\u00e9cha\u00eene le plus de commentaires n\u00e9gatifs, un an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [86%] :\r\nLe Data journalisme \u00e0 ce ce journalisme bas\u00e9e sur l'analyse des donn\u00e9es num\u00e9riques, c'est une d\u00e9marche dont on parlait beaucoup depuis quelques ann\u00e9es mais qui reste encore assez ponctuel, en tout cas, ici, en Suisse et puis on, on voit que Tamedia r\u00e9organiser ses r\u00e9dactions r\u00e9cemment qu'ils ont mis sur pied une nouvelle unit\u00e9 justement on vole d\u00e9di\u00e9e aux contenus num\u00e9riques et qui a notamment la mission de d\u00e9velopper, de g\u00e9n\u00e9raliser le le recours aux Data journalisme, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s prometteur et 200000 commentaires quand m\u00eame 200000 sexistes ou racisme \u00e7a fait penser toujours penser \u00e0 Umberto \u00c9co pour qu'il y a, r\u00e9seaux sociaux \u00e9taient devenu une invasion d'abaisser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [92%] :\r\nOui, Brauman, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critique tout \u00e0 l'heure sur la presse par rapport en tout cas \u00e0 ce qui \u00e9tait de la guerre en Libye, c'est une critique vous feriez de de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la la la presse aujourd'hui va tout le temps dans le m\u00eame sens et forment une opinion publique qui n'est pas tr\u00e8s regardante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [88%] :\r\nNon, je suis plus nuanc\u00e9 que \u00e7a par exemple, les reporters qui \u00e9tait en Libye qui \u00e9taient sur le terrain, \u00e9crivez des choses qui \u00e9taient int\u00e9ressantes, raconter ce qu'il voyait, et moi j'\u00e9tais bien content de le lire, mais c'est plut\u00f4t la tonalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale des commentaires sur la guerre en particulier les \u00e9ditorialistes le le matin en France, on se levait pratiquement au son du clairon on enfil\u00e9 ses bottes et son treillis parce que le SMIC, c'est vraiment la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [100%] :\r\nVous expliquez \u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [89%] :\r\nMais je d'abord je constate je pense qu'il faut le constater pour le mettre un petit peu \u00e0 distance et provoque proposer une une r\u00e9flexion ma propre r\u00e9flexion l\u00e0- dessus, j'ai d'abord fond\u00e9e d'abord fond\u00e9e sur le constat que les pays sont g\u00e9n\u00e9ralement enfin les populations soutiennent g\u00e9n\u00e9ralement leur gouvernement et c'est le cas en France lors des interventions ext\u00e9rieures, une sorte de r\u00e9flexe patriotique on ce groupe derri\u00e8re l'arm\u00e9e ont fait corps, \u00e7a c'est une une donn\u00e9e d'ensemble, la 2\u00e8me, c'est que Kadhafi avait tout fait pour se faire d\u00e9tester, c'\u00e9tait un personnage bien peu aimables, moi je ne conteste pas cela et la la 3\u00e8me raison, c'est que \u00e7a semblait plausible, il \u00e9tait en effet pas impensable que Kadhafi et dans l'intention, l'intention de ratatiner son peuple d'\u00e9craser Benghazi de, de, de tuer des dizaines de milliers de personnes le la la la question \u00e9videmment que ce qui est possible, mais pas n\u00e9cessairement factuel, ce que l'on peut penser n'est pas forc\u00e9ment ce qui arrive, et donc le croisement des informations, la v\u00e9rification de ce qui \u00e9tait dit qui revenait au aux r\u00e9dactions en \u00e0 Paris, enfin disons r\u00e9daction centrale, h\u00e9 bien cela, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 mais cette conjonction, l\u00e0, je pense, explique cet enthousiasme tout est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [88%] :\r\nRony Brauman, on va continuer notre revue de presse avec 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui sont dans les journaux ce matin, Doris, les tartes et il n'y a de s\u00fbr Cassis Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [93%] :\r\nLa NZZ surnomme la premi\u00e8re la sainte des derniers jours, mais qui, en fait, pr\u00e9cise le journal ressemble plut\u00f4t \u00e0 un mormon hors de l'Utah qu'un sein car elle a commis sa plus grosse erreur politique l'an dernier de la NZZ annonc\u00e9 son retrait d'ici fin 2019 depuis lors son \u00e9toile p\u00e2lit et Ignazio Cassis, fait l'objet, lui, d'une grande page dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR tessinois accro\u00eet, lit -on le malaise au sein de la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration qui subit la pression de l'UDC d'une partie du PLR qui cherchent \u00e0 limiter ses moyens et \u00e7a ne va pas s'arranger avec le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res plusieurs d\u00e9claration de ce m\u00eame ministre ont renforc\u00e9 les craintes au sein de la DDC et \u00e0 Berne, la gauche s'inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [96%] :\r\nPlusieurs journaux romands s'arr\u00eate ce matin sur la situation si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [92%] :\r\nEt particuli\u00e8rement sur le sort de la ville d'Afrine, en pleine crise humanitaire pilonn\u00e9e par la Turquie, qui veut en chasser les kurdes Afrine notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alexandre Habay avait pu se rendre d'ailleurs la semaine derni\u00e8re des kurdes utilis\u00e9 comme de vulgaires Kleenex, commente Thierry Jacquelet utilis\u00e9es pour nettoyer des villes de la pr\u00e9sence du groupe \u00c9tat islamique puis livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames des kurdes sacrifi\u00e9s par les Am\u00e9ricains sur l'autel de la g\u00e9opolitique entre l'alli\u00e9 turc et le partenaire Kurde Washington a choisi la solution la moins dommageable m\u00e9nager Ankara deuxi\u00e8me arm\u00e9e de l'Otan, c'est un article, vous pouvez lire \u00e9galement dans le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Quotidien jurassien, le courrier et Le Journal du Jura, c'est la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [94%] :\r\nRony Brauman des kurdes utilis\u00e9 comme des Kleenex, avant d'\u00eatre l\u00e2chement laiss\u00e9s \u00e0 leur sort, c'est un constat que vous faites aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [90%] :\r\nOui, l'image, l'image est tr\u00e8s juste, \u00e9veilleur les Kurdes doivent doivent pas en \u00eatre \u00e9tonn\u00e9, c'est ce qui leur est arriv\u00e9 au cours de l'histoire, ils ont, au d\u00e9but de cette guerre civile tent\u00e9 prudemment de se tenir \u00e0 l'\u00e9cart du conflit jouant un jeu d'\u00e9quilibre extr\u00eamement d\u00e9licat entre la la r\u00e9bellion et le le r\u00e9gime, mais malheureusement \u00e7a n'a pas pu durer, ils ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s par ce conflit, ils ont tent\u00e9 de jouer leur carte, les Am\u00e9ricains les ont utilis\u00e9 les Am\u00e9ricains les ont l\u00e2ch\u00e9, \u00e7a n'est pas la premi\u00e8re fois, loin de l\u00e0 que cela se produit, cette guerre est atroce pour tout le monde pour les Kurdes pour les chr\u00e9tiens, pour les Alouettes pour lui, je suis pour l'ensemble des habitants de ce pays meurtri et on a la question qui se pose c'est : combien de temps va -t-il falloir pour qu'ils se reconstruise une fois cette guerre termin\u00e9e oui, petite question, Monsieur Brauman, au fond, pour \u00eatre clair, qu'est -ce que vous attendriez la commune est int\u00e9ressant d\u00e8s qu'ils interviennent contre la Turquie pour prot\u00e9ger les Turcs et les Kurdes non je pense que la la Syrie et l'un des grands probl\u00e8mes de la cire, aujourd'hui c'est l'accumulation des interf\u00e9rences ou des ing\u00e9rences internationale r\u00e9agir, c'est un constat d'impuissance dans cette situation, oui en effet c'est un constat d'impuissance et il est important de savoir faire un constat d'impuissance pour ne pas ajouter une violence inutile \u00e0 une violence d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cha\u00een\u00e9s et je pense que ce que nous voyons aujourd'hui, c'est plut\u00f4t un risque d'escalade incontr\u00f4l\u00e9e avec l'implication d'Isra\u00ebl maintenant, et la crise interne en Isra\u00ebl, les difficult\u00e9s de Netanyahu devant la justice isra\u00e9lienne peuvent le pousser \u00e0 augmenter encore les aventures ext\u00e9rieures, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on voit tr\u00e8s souvent, donc moi je me garderai bien d'appeler \u00e0 intervenir sur l'ensemble des \u00e9lus de ses interventions, ce dont ce dont on a besoin, au contraire, c'est d'un arbitrage international qui ram\u00e8ne l'ensemble des propos des protagonistes autour de la table de n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [90%] :\r\nUn arbitrage international commis au besoin merci Monsieur Brauman aura terminer cette revue de presse, si vous le voulez bien Val\u00e9rie vous allez nous parler d'une alternative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [92%] :\r\nIl y a pas de grands contrastant quand on fait la revue de presse entre les sujets, alors cette alternative, une alternative \u00e0 la f\u00eate des confiseurs des fleuristes, des enseignes de lingerie affriolante et aussi bien s\u00fbr des amoureux, la fameuse Saint-Valentin et cette alternative, nous vient des \u00c9tats-Unis, c'est la que nous pr\u00e9sente le temps en rituel qui devient de plus en plus populaire, il a lieu le 13 f\u00e9vrier et c\u00e9l\u00e8bre l'amiti\u00e9 au f\u00e9minin, mais rassurez -vous, c'est tout aussi bon pour le commerce et bient\u00f4t plus quoi inventer. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41BC4D45-700C-4886-A763-A65FC258FD78", "internalArchiveId": "41BC4D45-700C-4886-A763-A65FC258FD78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9but de campagne difficile pour le projet des Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 : interviews de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 Sion 2026, Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand ", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nApr\u00e8s un d\u00e9but de campagne qui a fait pol\u00e9mique, le projet de Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 ne semble pas convaincre les Suisses, selon un premier sondage Tamedia. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 Sion 2026, avec un d\u00e9bat entre Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand.\r\n\r\n* * D\u00e9but de campagne difficile pour le projet de JO d'hiver Sion 2026  TEMOIN ANTENNE\r\nAvec nous pour d\u00e9battre de ce d\u00e9but de campagne: \r\n? Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais. Ardent d\u00e9fenseur de ce projet Sion 2026. \r\n? Et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand. Vous vous \u00eates opposant. \r\nBonsoir messieurs.\r\n DESMEULES\r\n- Vous avez entendu le conseiller d'etat en charge du dossier. Convaincu?\r\n- En fait vous buvez du petit lait en ce moment, non? Avec ces petites erreurs de communication... Mais vous avez entendu la remarque aussi, du manque de proposition. Que proposez-vous r\u00e9ellement? POsture de neinsager... monter \u00e0 bord pour corriger, am\u00e9liorer?\r\n- En m\u00eame temps, s'attaquer \u00e0 la communication, c'est une sorte de diversion. Vous avez des critiques envers le projet lui-m\u00eame?\r\n- Vous contestez les retomb\u00e9es \u00e9conomiques d'un tel projet? Ou \u00e0 l'UDC vous ne d\u00e9fendez plus l'\u00e9conomie de votre canton?\r\n- Votre parti n'est-il pas divis\u00e9?\r\n CONSTANTIN\r\n- Il faut corriger le tir, serrer les rangs? Fr\u00e9r\u00e9d\u00e9ric Favre nous dit que le comit\u00e9 ne peut pas tout ma\u00eetriser. Vrai? Faut s'attendre \u00e0 d'autres improvisations?\r\n- Inquiet?\r\n- Comment expliquer que Christian Constantin se profile \u00e0 ce point-l\u00e0... alors qu'iol semblait persona non grata depuis la petite rixe avec le'xpert en footabll Rolf Fringer...? \r\n- Le sondage paru hier montre qu'en SUisse, c'est 59% de non contre 36 de oui... Inqui\u00e9tant? R\u00e9alit\u00e9 valaisanne diff\u00e9rente?\r\n- Les foulards \u00e0 l'\u00e9cole, bonne id\u00e9e? Il y avait d\u00e9j\u00e0 eu de telles pol\u00e9miques lors de la candidature de Sion 2006, exhum\u00e9es par les opposants: \u00e0 l'\u00e9poque il s'agissait de concours de dessins dans les \u00e9coles... En Valais on a un probl\u00e8me avec la neutralit\u00e9 dans l'enseignement? Ou les JO sont une sorte de cause nationale?\r\n- Est-ce qu'il faut un reset dans la communication? Quel doit \u00eatre le message...? Que les JEux, c'est bon pour l'\u00e9conomie?\r\nCe qu'ils en disent:\r\n? Ren\u00e9 Constantin: \u00abJ'aurais bien aim\u00e9 savoir ce que ce sondage aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 s'agissant du Valais en termes de chiffres. Maintenant, les gens ont encore de mauvaises pens\u00e9es s'agissant du CIO qui est encore vu comme une structure peu claire et inapte \u00e0 se remettre en question. Il faut mettre \u00e0 profit le temps qu'il nous reste jusqu'au 10 juin pour corriger le tir. Les gens n'ont pas encore appr\u00e9hend\u00e9 ce projet. Il faut mieux communiquer. Je ne suis pas inquiet en l'\u00e9tat, mais je pourrai le devenir si les choses demeurent en l'\u00e9tat dans 6-7 semaines.\u00bb\r\n? J\u00e9r\u00f4me Desmeules: \u00abNotre parti est divis\u00e9 sur cet objet. Le sondage de Tamedia de ce week-end n'est pas une surprise. On s'y attendait. Ils esp\u00e9raient avoir le vent dans le dos avec cette candidature. Ils l'ont en pleine face. On voit bien en tout cas que ce projet de JO d'hiver Sion 2026 ne convainc pas en Suisse et c'est peu dire vu le score actuel. Est-ce que \u00e7a va changer? Ce qui est d\u00e9terminant bien \u00e9videmment, c'est le vote des Valaisans le 10 juin prochain. Mais en tout cas, pour l'heure, on est dans le m\u00eame rapport de force dans le canton qu'au niveau national s'agissant du rejet de ce projet. Il vont devoir faire preuve d'inventivit\u00e9 pour faire passer la pilule. Parce qu'on attend toujours des r\u00e9ponses aux questions essentielles telles que les co\u00fbts, la s\u00e9curit\u00e9 la garantie de d\u00e9ficit ou la TVA.\u00bb\r\nLe d\u00e9tail du sondage de Tamedia pour la presse dominicale de ce dernier week-end:\r\nLes \u00abnon\u00bb et \u00abplut\u00f4t non\u00bb atteignent 59% alors que seuls 36% sont favorables au projet.\r\nPlus les personnes sont \u00e2g\u00e9es, plus l'opposition \u00e0 Sion 2026 augmente.\r\nAinsi, 55% des plus de 65 ans rejettent le projet et 17% se d\u00e9clarent plut\u00f4t contre. Seuls 11% d'entre eux disent \u00aboui\u00bb et 13% \u00abplut\u00f4t oui\u00bb.\r\nA l'oppos\u00e9, le \u00abnon\u00bb cumul\u00e9 des 18-34 ans est de 42% (29% \u00abnon\u00bb et 13% \u00abplut\u00f4t non\u00bb). Mais m\u00eame dans cette tranche d'\u00e2ge, l'adh\u00e9sion \u00e0 Sion 2026 ne r\u00e9colte pas de majorit\u00e9 (29% de \u00aboui\u00bb et 19% de \u00abplut\u00f4t oui\u00bb).", "durationSec": 1059, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307032", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Sion", "Suisse"], "thematicThemes": ["jeux olympiques d'hiver"], "thematicPersons": ["Sion 2026"], "alternativeTitle": ["D\u00e9but de campagne difficile pour le projet de JO d'hiver Sion 2026 / FOR_2018-02-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s un d\u00e9but de campagne qui a fait pol\u00e9mique, le projet de Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 ne semble pas convaincre les Suisses, selon un premier sondage Tamedia. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 Sion 2026, avec un d\u00e9bat entre Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-9307032"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:43Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [97%] :\r\n\u00e9galement, nous avons joint tout \u00e0 l'heure \u00e0 Pyongyang Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nOui, le chef du d\u00e9partement valaisan de la s\u00e9curit\u00e9 des institutions et du sport et vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'Sion 2026 est encore et pour promouvoir la candidature de Sion 2026 mais c'est en Valais, que les discussions vont bon train apr\u00e8s cette op\u00e9ration de communication tr\u00e8s diversement appr\u00e9ci\u00e9e allumer un bidon d'essence transport\u00e9e par h\u00e9licopt\u00e8re au sommet de certains : \u00e9tait -ce vraiment la m\u00eame le meilleur moyen de lancer l'id\u00e9e de Jeux olympiques \u00e0 taille humaine et respectueuse de l'environnement, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [88%] :\r\nEn tout, d'un bon j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser que c'est pas une action du comit\u00e9 de candidature, c'est une action de Christian Constantin ensuite la campagne n'a pas \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par cette \u00e9v\u00e9nement n'a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par un groupement de 2 personnes qui repr\u00e9sente l'\u00e9conomie et le sport, la culture et autres en Valais, quelques jours avant, maintenant je peux pas nier que untel \u00e9v\u00e9nement h\u00e9 bien \u00e9t\u00e9 patine, une tr\u00e8s bonne intention maintenant il y a eu, il y a une erreur sur le poids du mat\u00e9riel que je d\u00e9plore, mais maintenant, voil\u00e0, il y a des gens qui ont envie de se mettre, d'un seul moyen pour cette candidature un Christian Constantin l'affectionne particuli\u00e8rement, c'\u00e9tait un des \u00e9ditions alors voil\u00e0 moi j'aimerais surtout regarder passer le fait qu'y a Pirmin Zurbriggen qui \u00e9tait contre des Jeux olympiques en Valais, il y a quelques ann\u00e9es, h\u00e9 bien il a chang\u00e9 la vie commune Chantal conditionne lorsqu'il a vu ben cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de joueurs qu'on propose et avait une id\u00e9e de raviver la flamme, 30 ans apr\u00e8s son sacre olympique, c'\u00e9tait une excellente id\u00e9e maintenant effectivement les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s, la mani\u00e8re \u00e9tait certainement mal choisi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nAlors voir le verre \u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 plein, avec ce ce soutien de Pirmin sur Brigham, vous l'avez dit, c'est, c'est une id\u00e9e qui, qui vient de Christian Constantin, ce qui \u00e9tait, ce qui n'est pas un peu g\u00eanant pour dans dans cette campagne de communication pour les Jeux olympiques, il va falloir convaincre les Valaisans d'ici le le 10 juin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [88%] :\r\n\u00e9coutez Christian Constantin, une personnalit\u00e9 incontournable, je crois que les m\u00e9dias l'affectionne beaucoup, je crois qu'il essaie maintenant de s'investir, \u00e9videmment, il y a eu si d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment qu'il a fait, mais c'\u00e9tait aussi pour expliquer \u00e0 la presse qui a r\u00e9pondu pr\u00e9sent, hein, je me rappelle bien de mettre son \u00e9quipe \u00e0 disposition avec le logo sur les maillots avec des entr\u00e9es pour faire venir des gens pour qu'on leur explique ce que c'est \u00e0 Tourbillon, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est un co\u00fbt \u00e9norme que Monsieur Christian de Constantin prof afin de promouvoir la candidature mais il y a d'autres entrepreneurs on a des jeunes entrepreneurs qui ont cr\u00e9\u00e9 un club les \u00e9toiles 26 pour soutenir des jeunes, on a des particuliers qui font quelque chose dans leurs entreprises, voil\u00e0 tout \u00e0 chacun sait quelque chose, \u00e9videmment, il y a que ce qu'qui font rien, qui ne font pas d'erreur, mais encore une fois, on a besoin que toutes les personnes qui croyait, h\u00e9 bien il met en avant cette candidature, \u00e7a remet pas en question la valeur intrins\u00e8que de la candidature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [87%] :\r\nMais est -ce que il ne n\u00e9cessiterait pas un peu plus de de coordination dans ses op\u00e9rations de communication, l'impression que c'est un peu d\u00e9sordonn\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [90%] :\r\n\u00e9coutez aujourd'hui la campagne vient de se lancer maintenant il y a au jour d'aujourd'hui, on ne contr\u00f4le pas la population pour leur dire qui fait quoi, quel moment il y aura un comit\u00e9 candidature il y aura une caravane des jeux qui va se mettre en place pour expliquer dans les villages qu'est -ce que ce magnifique projet, pourquoi il n'a rien \u00e0 voir avec les joueurs qu'on voit jusqu'\u00e0 maintenant, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais vous pouvez pu imaginer avoir des personnalit\u00e9s qui attendent un mot, d'autres pour faire quelque chose, il y a, j'ai vu plein de choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [88%] :\r\nJuste un peu de contr\u00f4le simplement soumettre les les initiatives diverses et vari\u00e9es, peut-\u00eatre \u00e9viter certaines erreurs de communication d'h\u00e9licopt\u00e8re de l'essence br\u00fbl\u00e9e au sommet du Cervin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [89%] :\r\nMais \u00e9coutez, si on prend l'exemple du Cervin, j'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 le comit\u00e9 a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, hier, sur le principe, apr\u00e8s on va pas dans les d\u00e9tails, moi j'aurais imagin\u00e9 jolie basque communes comme la flamme olympique hein finalement \u00e9videmment pas un combustible comme \u00e7a ou donc on n'est pas, on va pas discuter chaque d\u00e9tail et puis assembl\u00e9s \u00e0 des erreurs qui peuvent arriver, mais \u00e7a partait d'une bonne intention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [88%] :\r\nAlors autre petite pol\u00e9mique, il a en Valais, c'est autour de cette distribution d'\u00e9charpe Sion 2000 26 \u00e0 \u00e0 des \u00e9coliers valaisans le conseiller d'\u00c9tat en charge l'\u00e9ducation, Christophe Darbellay a dit que c'est pas la proba vu, c'est un \u00e9v\u00e9nement positif pour le Valais mais quand m\u00eame \u00e0 le distribuer des d\u00e9sirs des \u00e9charpes \u00e0 l'effigie de Sion 2026 est ce que c'est pas utiliser les l'\u00e9cole, les \u00e9coliers pour pour faire de la propagande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:35) [91%] :\r\nOui, alors je vais \u00eatre tr\u00e8s clair, je me prononce pas du tout sur quelque chose qui concerne le d\u00e9partement d'un de mes coll\u00e8gues, \u00e7a c'est \u00e9vident par contre que je peux dire encore une fois, et c'est ce que mon coll\u00e8gue Christophe Darbellay lever cette initiative priv\u00e9e, il n'y a pas d'intervention d'\u00e9tat, il n'y a pas l'intervention du comit\u00e9 de candidature donc que l'on trouve \u00e7a bien ou mal, c'est un d\u00e9bat entend discuter totalement l\u00e0 c'est mon coll\u00e8gue Christophe Darbellay en charge l'\u00e9ducation qui la personne qu'il faut contacter par contre l\u00e0 o\u00f9 o\u00f9 je rends attentif, c'est que \u00e7a ne doit pas remettre en question \u00e0 valeur intrins\u00e8que de la candidature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [90%] :\r\nEt pourtant, \u00e7a donne des arguments aux opposants qui, avec ses ses 2 couacs de de communication sont vent debout de depuis quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:20) [88%] :\r\nAlors, c'est la preuve qu'ils ont pas autre chose, cela prouve que, finalement, et c'est ce qu'on nous dit souvent dans les opposants, c'est un vrai, c'est vrai, c'est un bon dossier, mais \u00e7a va pas, parce que la rue fication, parce que ceci, parce que cela, et aujourd'hui, h\u00e9 bien on d\u00e9cide d'attaquer sur des choses, faits par des individus ou \u00e7a veut dire qu'on n'a pas d'autres \u00e9l\u00e9ments excella confirme : action de cette, ce dossier est vraiment bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [90%] :\r\nAlors, selon vous, les opposants profitent de vos erreurs parce que vous allez resserrer les rangs, les structures peut-\u00eatre aller dans un niveau de d\u00e9tail plus avanc\u00e9 dans les op\u00e9rations de communication de de de surveillance de de ces op\u00e9rations de communication pour \u00e9viter de leur donner du grain \u00e0 moudre Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:02) [88%] :\r\n\u00e9coutez, nous on est content de toute personne qui essaie de faire la promotion de cette candidature, maintenant les personnes qui, non pas l'\u00c9tat puisque je ne sais pas campagne je suis invit\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement dans des \u00e9v\u00e9nements qui sont organis\u00e9s par le comit\u00e9 de candidature, mais bien \u00e9videmment que les personnes qui contacte le comit\u00e9, h\u00e9 bien ce sera plus facile pour coordonner, mais on peut pas savoir tout ce qui est en train de se passer, mais moi je suis inform\u00e9 de mani\u00e8re des fois anodine de de d'\u00e9v\u00e9nements choses qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [81%] :\r\nDonc faut pas changement faut pas changement pas plus de surveillance de ces op\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:37) [89%] :\r\nMais dans notre pays, monsieur, nous avons pas des surveillants, ces individus qui, \u00e0 titre individuel, faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [99%] :\r\nIl s'agit de gagner une campagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:45) [89%] :\r\nOui, mais alors \u00e0 ce moment il y a comme une raison d'\u00e9tat et puis tout individu est soumis \u00e0 la loi du politique ou je ne sais pas qui dans les choux, il faut \u00eatre s\u00e9rieux, je crois qu'aujourd'hui il y a vraiment une volont\u00e9 de certaines personnes de promouvoir cette magnifique candidature qui fait une cassure avec le pass\u00e9 est ce qu'on voit encore aujourd'hui, affirme alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, si ces personnes prennent contact, on peut le comit\u00e9 de candidature pour aller coordonn\u00e9es si d\u00e9sol\u00e9 hein, on va pas mettre des mouchards sur les gens pour savoir ce qu'ils sont en train de faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre avant le le 10 juin ce vote sur la candidature valaisanne pour les Jeux olympiques, il y a, il y a le 4 mars une votation aussi dans le canton du Valais sur la Constituante, on a l'impression que que le Conseil d'\u00c9tat, vous en tout cas, on vous voit beaucoup moins sur ce sujet -l\u00e0, \u00e7a doit pas \u00eatre une priorit\u00e9 aussi pour le Conseil d'\u00c9tat de de ce de d'aller d\u00e9battre cette constituante et \u00e7a, \u00e7a vient plut\u00f4t ici. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:37) [90%] :\r\nAlors, je vous remercie beaucoup, madame, parce que je d\u00e9plore, que je ne sois jamais invit\u00e9 par les m\u00e9dias ou quasiment jamais que sont un th\u00e8me qui n'int\u00e9resse quasiment pas les m\u00e9dias, puisque jusqu'\u00e0 maintenant je ne r\u00e9pond qu'\u00e0 des questions sur les Jeux olympiques et j'ai toujours accept\u00e9 les demandes de venir d\u00e9battre au niveau des m\u00e9dias de la r\u00e9vision de la Constitution ou de la Constituante, autre \u00e9l\u00e9ment il y a des \u00e9v\u00e9nements qui s'organisent pour la r\u00e9vision de la Constitution, on m'informe apr\u00e8s coup qui a \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement si je peux, je me lib\u00e8re et Givet mais sinon je peux pas y aller pour raison d'agenda pour les Jeux olympiques, on m'appelle et on me demande quelle est la date qui conviendrait pour organiser quelque chose donc on voit que l'int\u00e9r\u00eat des organisateurs d'\u00e9v\u00e9nements et des m\u00e9dias, il est tr\u00e8s peu sur la r\u00e9vision de la Constitution et \u00e7a je le d\u00e9plore fortement \u00e0 Conseil d'\u00c9tat ne fait pas de campagne, un conseil d'\u00c9tat r\u00e9pond \u00e0 des sollicitations, soit d'un comit\u00e9 de candidature et de ou des d\u00e9finitions et aux m\u00e9dias, et aujourd'hui j'ai quasiment aucune demande des m\u00e9dias ce sujet je d\u00e9plore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [87%] :\r\nEt quel est le projet d'avenir, le plus important pour le Valais : la nouvelle Constitution ou les Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:48) [88%] :\r\nBon alors, on en a bien plus que \u00e7a pour notre canton, et je crois que on n'essaie pas de faire une classification des choses importantes, on va de l'avant, lorsqu'un dossier est important : la r\u00e9vision de la constitution est un moment historique, je vais rappeler au niveau du Grand Conseil, le fait de faire une constituante et bien et aussi notre proposition au niveau du Conseil d'\u00c9tat et du Grand Conseil on le soutient et on s'engage et les Jeux olympiques, h\u00e9 bien on est aujourd'hui sur une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de jeu qui loue les infrastructures le les construire, et du coup qui am\u00e8nerait \u00e0 quelque chose d'incroyable notre canton, mais on a dodelinant, on se bat aussi sur d'autres axes, mais je crois qu'encore une fois, il y a des choses qui int\u00e9resse plus les m\u00e9dias que d'autres ou plus certains nombre de la population, ma foi, \u00e7a apr\u00e8s ce n'est pas notre responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:33) [95%] :\r\nC'\u00e9tait le conseiller d'\u00c9tat valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [93%] :\r\nEt avec nous pour d\u00e9battre de ce d\u00e9but de campagne mouvement\u00e9e Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais, ardent d\u00e9fenseur de ce projet, Sion 2000 26 et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, vous vous \u00eates opposant \u00e0 ce projet de de JO bonsoir messieurs commence avec vous, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, vous avez entendu le conseiller d'\u00c9tat en charge du dossier, ce que vous \u00eates convaincu par ces explications. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:59) [92%] :\r\nMoi j'aimerais commencer par une rectification puisque l'UDC ne se classe pas en tout cas pour le moment dans le temps dans le camp des opposants plus le parti n'a pas encore pris sa sa position d\u00e9finie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:08) [81%] :\r\nMais vous vous \u00eates oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:09) [88%] :\r\nEt on ne le fera pas avant d'entendre Monsieur Favre maintenant \u00e0 titre personnel, c'est vrai que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 assez sceptique, mais honn\u00eatement je demande Cam Cam laiss\u00e9 convaincre et, malheureusement, quand on voit ce qui s'est pass\u00e9 ces derniers jours, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a va plut\u00f4t pas vraiment dans ce dans ce sens -l\u00e0, moi, quand j'entends, apr\u00e8s \u00e7a, des anecdotes, mais quand on parle de cette histoire de des \u00e9charpes dans les \u00e9coles publiques, c'est l'\u00e9cole publique, l'appartenance \u00e0 l'\u00e9cole publique et initiative pour qu'elle soit priv\u00e9e ou pas, elle devient forc\u00e9ment public puisqu'on est dans une dans une salle de classe, donc moi je peux pas accepter cette distinction -l\u00e0 mais c'est vrai que la question du du bidon d'essence au sommet du du cerf-volant, on va pas tirer sur l'ambulance, mais c'est vrai que \u00e7a relevait quand m\u00eame plus du sketch qu'autre chose et ce qui m'emb\u00eate un peu ce qu'on a quand m\u00eame un amateurisme au niveau de l'image, je pense pas que \u00e7a parte d'une mauvaise volont\u00e9 mais l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait peur, c'est justement qui font pas expr\u00e8s, on voit que les vieux r\u00e9flexes : ils sont toujours l\u00e0, alors que ce qu'on aimerait voir c'est effectivement des des durable \u00e7a 128 peut-\u00eatre qui br\u00fble au sommet du cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [87%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules en ce moment, vous buvez du petit lait, il y a des erreurs de communication, vous les exploitez mais au fond, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre le disait vous n'avez pas grand- chose \u00e0 proposer aux pas grand argument contre ces JO, ce projet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:18) [89%] :\r\nC'est d\u00e9sormais de communication maintenant moi je bois pas du petit lait, honn\u00eatement, l'UDC on veut laisser une chance \u00e0 ce projet et on veut analyser s\u00e9rieusement les les tenants et les aboutissants qui soit positif ou qui soit n\u00e9gatif, ce qui est emb\u00eatant aussi, c'est que c'est c'est anecdote quelque part h\u00e9 ben elle nous d\u00e9cale du d\u00e9bat de fond et des des questions qui sont pour nous importantes, celles qu'on essaie de clarifier les questions de la garantie, d\u00e9ficit, la question de la la TVA, les questions de participation des des communes cite les questions du budget de s\u00e9curit\u00e9 aussi o\u00f9 il y a encore des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 clarifier et donc ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, en fait, ils ont tendance \u00e0 occulter ce ce d\u00e9bat de fond qui est vraiment celui sur lequel on devrait tous se concentrer parce que les Valaisans vont devoir voter sur ce sujet qui est important, sur des investissements qui sont importants, sans n\u00e9cessairement savoir aujourd'hui ou est -ce qu'on va aller avec ses ses incertitudes qui qui peuvent peser main lourdement sur le budget d'une candidature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [93%] :\r\nParole \u00e0 la d\u00e9fense, Ren\u00e9 Constantin d'abord ce reproche l'amateurisme des promoteurs de ce projet, notamment en terme de communication. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:16) [91%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, il s'agit d'une action individuelle, on ne peut pas emp\u00eacher Monsieur Constantin de vouloir jouer sa partition, vous parliez tout \u00e0 l'heure aussi de sketches, h\u00e9 bien Monsieur Constantin est un acteur avoue au public de d\u00e9cider aujourd'hui si c'est un bon ce qu'elle soit mauvais sketch dans l'occurrence dans ce projet, on ne peut pas accuser l'organisation d'avoir mal fait les choses, mais moi je regrette aussi, on se focalise maintenant sur des petits \u00e9l\u00e9ments sur ces petits couacs, c'est vrai qu'ils n'ont pas exist\u00e9, mais l'important est ailleurs : nous avons un projet extraordinaire f\u00e9d\u00e9rateur \u00f4 combien porteur d'esp\u00e9rance pour toute la Romandie et le pays, et voil\u00e0 qu'on s'attache sur un bidon d'essence, sachons raison garder pour l'amour de dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:53) [89%] :\r\nMais vraiment Ren\u00e9 Constantin, dit -il, c'est un projet f\u00e9d\u00e9rateur, c'est justement pas l'id\u00e9e derri\u00e8re de de f\u00e9d\u00e9rer et d'emp\u00eacher qu'il y ait des, des, des francs-tireurs qui se disent : tiens, je vais faire une une belle op\u00e9ration, \u00e7a va faire de la publicit\u00e9 qui finalement est peut-\u00eatre contre- productive, \u00eatre plus aussi dans, dans, dans l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:11) [89%] :\r\nAlors cela va dans le bon sens parce que l'association qui \u00e9tait au d\u00e9part, r\u00e9gionales, cantonales devient maintenant national avec des gens comme monsieur Bideau qui apportent leur concours, monsieur, qui a pris aussi la pr\u00e9sidence de ce comit\u00e9, donc vous voyez, il y a quasiment pr\u00e9sident suisse implique voil\u00e0 gentiment l'oiseau fait son nid au d\u00e9part, il y avait vraiment mati\u00e8re \u00e0 doute les gens \u00e9taient dubitatifs, m\u00eame si on Valais et l'on voit qu'au fil des semaines, h\u00e9 bien, la qualit\u00e9 du projet fait que nous avons de plus en plus d'adh\u00e9rents au projet, il nous reste encore justement 4 mois pour empocher emport\u00e9 cette cette \u00e9lection cette votation pardon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:46) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules bon, il s'agissait, c'est vrai, c'est c'est sont des des anecdotes dont dont on a beaucoup parl\u00e9 parce que l'image c'est c'est un c'est important aussi, dans une campagne, c'est aussi comme \u00e7a qu'on qu'on gagne une campagne du c\u00f4t\u00e9 de de ceux qui ont des doutes qu'est -ce que vous allez faire aussi en terme d'image \u00e0 part profiter de des erreurs de communication des autres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:07) [90%] :\r\nAlors, de nouveau, c'est pas notre objectif de de profiter des erreurs de communication de qui que ce soit l'enjeu est trop important, les jeux olympiques qu'on aime ou qu'on n'aime pas, c'est une visibilit\u00e9 qui est, qui est assez \u00e9norme pour une r\u00e9gion pour une r\u00e9gion comme le Valais nous ce qu'on aimerait les exigences quoi pos\u00e9 l'UDC c'est d'arriver avec un projet qui, en plus d'\u00eatre f\u00e9d\u00e9rateur sur un projet qui ne pas un v\u00e9ritable gouffre dans les d\u00e9penses publiques et c'est l\u00e0 dessus qu'on essaie d'avoir des des clarifications, mais il y a aussi des clarifications obtenir sur les retomb\u00e9es \u00e9conomiques, puisque ce qu'on ne veut pas non plus une organisation des Jeux olympiques qui n'apporte pas de plus- Value aux citoyens et aux entreprises valaisanne, on le voit tous les jours quand on vote des, des, des objets au Grand Conseil des nouvelles constructions, etc, le risque que des nouveaux chantiers de fin des travaux des des consortiums \u00e9trangers est -ce qu'on aimerait pas c'est que pour les infrastructures qu'on va quand m\u00eame devoir un peu construire, h\u00e9 bien que cet argent finissent par par nous nous double X c'est sous les doigts et partent \u00e0 l'\u00e9tranger et puis qu'ensuite quand on a, on a, on organise les Jeux olympiques sur notre site, on passe aussi venir de la main-d'oeuvre pour pouvoir faire pour pouvoir les faire vivre, \u00e7a non plus ce n'est pas acceptable \u00e7a va pour nous je pense en tout cas pour notre parti, c'est la position la plus importante, c'est que si on doit organiser des Jeux olympiques, hein, on doit avoir la certitude que financi\u00e8rement \u00e7a tient la route, je pense qu'on peut y arriver si les porteurs du projet se concentre \u00e0 clarifier ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 et puis 2, il y a la question de faire tomber \u00e9conomiques et des retomb\u00e9es au niveau de l'emploi puisque \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e aussi une opportunit\u00e9 de, de, de pouvoir embaucher des, des gens du cru, de r\u00e9duire le le ch\u00f4mage et de pouvoir quelque part Max fax\u00e9 ces je puisse profiter \u00e0 l'ensemble de la communaut\u00e9 valaisanne, y compris aux gens qui sont les plus faibles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:15:47) [98%] :\r\nRen\u00e9 Constantin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:48) [90%] :\r\nSur cet angle -l\u00e0 qu'on essaie d'aborder. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:50) [95%] :\r\nRen\u00e9 Constantin -ce que vous pouvez rassurer J\u00e9r\u00f4me Desmeules sur le 2\u00e8me point les retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour le canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:55) [89%] :\r\nMais je partage son souci, ce n'est pas toujours le cas, mais l\u00e0, en tous les cas, je, je, j'abonde dans ce sens, notre chance, c'est de ne construire des infrastructures que pour 100 millions \u00e7a signifie que nous n'aurons pas de gros projets d'envergure comme celui qui existe \u00e0 Montr\u00e9al avec la construction d'un m\u00e9tro, donc 100 millions c'est d'abord et avant tout pour la r\u00e9novation et cela va permette de pouvoir donner justement du travail aux entreprises et de Romandie et valaisanne, ce qui nous permettra de rassurer tout le monde, c'est peut-\u00eatre notre chance, c'est de pouvoir construire, de pouvoir faire ces Jeux olympiques avec l'existant, il y a quelques am\u00e9nagements, c'est vrai, mais de par la leur petite taille, cela va permette de nous privil\u00e9gi\u00e9 de privil\u00e9gier le travail justement des entreprises locales et r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:31) [84%] :\r\nRen\u00e9 Constantin ces fameux foulard qui ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s dans dans les \u00e9coles et ceux qui sont justement fourni de du travail aux entreprises locales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:39) [89%] :\r\nAlors je n'en sais fichtre rien, mais vous voyez, on se focalise \u00e0 nouveau sur ses petites \u00e9charpe, un directeur d'\u00e9cole d'un cycle de montagne, vous savez, nous le souci que nous avons en pleine montagne \u00e0 pouvoir maintenir cette population de montagne qui peuvent justement se f\u00e9d\u00e9rer derri\u00e8re un projet tels que celui des JO parce que \u00e7a va b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'ensemble de l'\u00e9conomie touristique et des vall\u00e9es lat\u00e9rales bien voil\u00e0, il y avait une une volont\u00e9 de pouvoir, a donn\u00e9 un petit coup de d'acc\u00e9l\u00e9rateur de pour sensibiliser les gens un petit peu \u00e0 ce projet -l\u00e0, alors certains parlent vraiment de d\u00e9rapage, moi je, je parle ici vraiment d'une action qui n'est, qui n'est pas na\u00efve, certes, mais qui est vraiment ne m\u00e9ritent pas pareille publicit\u00e9 n\u00e9gative, voil\u00e0, c'est assez, c'est un choix qui a \u00e9t\u00e9 fait par un directeur d'\u00e9cole il ne refera certainement plus au vu de la publicit\u00e9 que cela engendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:22) [91%] :\r\nVous remercie \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus quelques instants dans ce forum pour en d\u00e9battre, Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand et on l'a dit sceptique quant \u00e0 ce projet de JO qui ne demandent qu'\u00e0 \u00eatre convaincu, on verra si \u00e7a, ce sera le cas dans les prochaines semaines, merci \u00e0 tous de beaucoup, merci \u00e0 vous et \u00e0 18 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T17:32:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "conseiller d'Etat valaisan, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 sion 2026", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Ren\u00e9", "role": "pr\u00e9sident du PLR Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-598C7F8E-E3F7-4F82-91C2-E8336D0CA233", "internalArchiveId": "598C7F8E-E3F7-4F82-91C2-E8336D0CA233", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La morosit\u00e9 domine la situation politique dans le canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Priv\u00e9 de budget, contraint d'assainir ses finances et de proc\u00e9der \u00e0 des coupes budg\u00e9taires tr\u00e8s lourdes, le canton de Neuch\u00e2tel vit une situation politique morose. Interview d'Olivier Lebeau, chef d\u00e9missionnaire du groupe lib\u00e9ral-radical au Grand Conseil neuch\u00e2telois.\r\n\r\n* * La morosit\u00e9 domine la situation politique dans le canton de Neuch\u00e2tel . \r\nBonsoir Roger Guignard...\r\nVous \u00eates notre correspondant du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel... ou ce constat a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9.... \"Nous vivons en 2018 une situation jamais rencontr\u00e9e dans le canton\". Propos du ministre socialiste Laurent Kurth disent bien le d\u00e9sarroi d'un canton priv\u00e9 de budget. Neuch\u00e2tel qui doit aussi assainir ses finances et proc\u00e9der \u00e0 des coupes budg\u00e9taires tr\u00e8s lourdes. Seule embellie, les d\u00e9put\u00e9s pourraient \u00eatre dispos\u00e9s \u00e0 des compromis pour retrouver un budget. Mais le PLR, lui, vient de perdre son chef de groupe au Parlement, le m\u00e9decin Olivier Lebeau, qui quitte le canton pour des raisons professionnelles. Roger Guignard, le mot-clef pour d\u00e9crire la situation politique neuch\u00e2teloise... c'est \"morosit\u00e9\"...? \r\nC'est vrai que ces derni\u00e8res semaines, on avait l'impression d'un canton un peu groggy, comme on le dirait d'un boxeur qui a pris un m\u00e9chant coup. Le Conseil d'Etat se voit dans l'obligation de d\u00e9cr\u00e9ter ce qui est absolument indispensable en termes de d\u00e9penses et g\u00e9rer, comme l'a dit Laurent Kurth, une multitude de situations individuelles d'institutions qui re\u00e7oivent des subsides de l'Etat. Travail \u00f4 combien d\u00e9licat, et qui touche aussi les personnes en pr\u00e9carit\u00e9. Un comit\u00e9 de crise, qui regroupe les syndicats, la gauche et une dizaine d'associations, entend d'ailleurs manifester le 10 mars prochain contre ce qu'il appelle la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 de l'Etat.   Une petite \u00e9claircie : la commission des finances, entend-on, travaille \u00e0 recoller les morceaux, avec l'espoir peut-\u00eatre de ressusciter un budget pour la fin mars. Mais il faudra, une fois encore, la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e..donc 69 voix sur 115 d\u00e9put\u00e9s pour fixer un cadre financier.\r\n***Et Roger, autre ligne de fracture: le parti socialiste, lui, d\u00e9clare la guerre \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9...\r\nOui, il a adopt\u00e9 samedi, on l'a dit sur notre antenne, une r\u00e9solution demandant \u00e0 l'Etat que, pour chaque franc \u00e9conomis\u00e9, un franc soit investi dans un programme de relance. Le parti pense, par exemple, \u00e0 la cr\u00e9ation d'un Mus\u00e9e cantonal de l'Horlogerie. La logique des grand travaux pour relancer la machine, si on ose dire.  Mais au PLR, on d\u00e9fend d'autres projets : une chaire d'universit\u00e9 pour les Cleantechs \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ou mettre l'accent encore et toujours sur la formation, et renforcer le p\u00f4le de Microcity. Mais pour l'heure, tout cela est encore musique d'avenir...le canton \u00e9merge lentement d'un mauvais r\u00eave, m\u00eame si l'absence de budget a une vertu p\u00e9dagogique, comme me le rappelait cet apr\u00e8s-midi, un PLR. La vertu de rendre conscient les uns et les autres que Neuch\u00e2tel ne peut plus continuer avec les charges structurelles qui sont les siennes.         \r\n***Roger Guignard, Merci!", "durationSec": 587, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307036", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La morosit\u00e9 domine la situation politique dans le canton de Neuch\u00e2tel / FOR_2018-02-12T18:10:00_developpement-6", "Forum du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["Priv\u00e9 de budget, contraint d'assainir ses finances et de proc\u00e9der \u00e0 des coupes budg\u00e9taires tr\u00e8s lourdes, le canton de Neuch\u00e2tel vit une situation politique morose. Interview d'Olivier Lebeau, chef d\u00e9missionnaire du groupe lib\u00e9ral-radical au Grand Conseil neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-9307036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:43Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n36 dans ce forum, bonsoir Roger Guignard, bonsoir, vous \u00eates notre correspondant du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel o\u00f9 ce constat a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9, nous vivons en 2018 une situation jamais rencontr\u00e9e dans le canton, propos du ministre socialiste Laurent Kurth qui disent bien le d\u00e9sarroi d'un canton priv\u00e9 de budget Neuch\u00e2tel qui doit aussi assainir ses finances, proc\u00e9der \u00e0 des coupes budg\u00e9taires tr\u00e8s lourdes selon Belle-\u00cele, les d\u00e9put\u00e9s pourraient \u00eatre dispos\u00e9s \u00e0 des compromis pour retrouver un budget ces prochains mois, mais le PLR, lui, vient de perdre son chef de groupe au Parlement, le m\u00e9decin Olivier Lebeau, qui quitte le canton pour des raisons professionnelles, Roger Guignard, le mot- cl\u00e9 pour d\u00e9crire la situation politique neuch\u00e2teloise morosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nOui, c'est vrai que ces derni\u00e8res semaines, on avait l'impression d'un canton un peu gros, qui comme on le dirait d'un d'un boxeur qui a pris un m\u00e9chant coup le Conseil d'\u00c9tat se voit dans l'obligation de d\u00e9cr\u00e9ter ce qui est absolument indispensable en termes de d\u00e9penses, il doit g\u00e9rer, comme l'a dit Laurent Kurth une multitude de situations individuelles d'institutions qui re\u00e7oivent des subsides de l'\u00c9tat travail \u00f4 combien d\u00e9licat, qui touche aussi les personnes en pr\u00e9carit\u00e9, un comit\u00e9 de crise, d'ailleurs, qui regroupe les syndicats la gauche une dizaine d'associations entend manifester le 10 mars prochain manifester contre ce qu'il appelle la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 de l'\u00c9tat, alors une petite \u00e9claircie oui, la commission des finances, entend-on travaille \u00e0 recoller les morceaux avec l'espoir peut-\u00eatre de ressuscit\u00e9 budget pour la fin mars mais il faudra une fois encore la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, donc 69 voix sur 115 d\u00e9put\u00e9s pour fixer un cadre financier au canton et Roger il y a cette autre ligne de fracture le Parti socialiste, d\u00e9clare la guerre \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9, oui, il a adopt\u00e9 samedi, on l'a dit sur notre antenne, une r\u00e9solution demandant \u00e0 l'\u00c9tat que pour chaque franc \u00e9conomis\u00e9 un franc soit investi dans un programme de relance le parti pense par exemple \u00e0 la cr\u00e9ation d'un Mus\u00e9e cantonal de l'Horlogerie la logique des grands travaux en quelque sorte pour relancer la machine, mais au PLR, on d\u00e9fend d'autres projets, une chaire d'universit\u00e9 pour les Cleantech \u00e0 La Chaux-de-Fonds, peut-\u00eatre m\u00eame faire de La Chaux-de-Fonds en laboratoire du public et du priv\u00e9 d'une collaboration entre au niveau hospitalier reste que pour l'heure, tout cela est encore musique d'avenir le canton \u00e9merge lentement d'un mauvais r\u00eave, m\u00eame si l'absence de budget, a une vertu p\u00e9dagogique, comme me le rappelait cet apr\u00e8s- midi un PLR la vertu de rendre conscient, les uns et les autres que Neuch\u00e2tel ne peut plus continuer avec des charges structurelles qui sont les siennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [91%] :\r\nRoger Guignard, en Direct de Neuch\u00e2tel merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [88%] :\r\nEt en accueille Olivier Lebeau, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le chef enfin d\u00e9missionnaire ni Crop lib\u00e9ral- radical au Grand Conseil neuch\u00e2telois puisque vous avez annonc\u00e9 votre d\u00e9part, vous quittez la politique canton de Neuch\u00e2tel pour vous rendant le canton de de Vaud pour des raisons professionnelles, en m\u00eame temps vous entendez le constat de Roger Guignard canton en grande difficult\u00e9, difficult\u00e9 politique il y a pas de budget, on g\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'il faut ce qu'il peut \u00eatre g\u00e9rer est -ce que c'est vraiment le le bon moment pour pour partir pour quitter canton qui a, qui a besoin de bras, de 2 de leaders et qui a besoin de discuter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [88%] :\r\nAlors je ne quitte pas le canton, c'est peut-\u00eatre une bonne nouvelle en tout cas pas encore mais je vais continuer des payer les imp\u00f4ts, c'est un projet professionnel, o\u00f9 je vais aller travailler \u00e0 Lausanne, mais j'ai continu\u00e9 \u00e0 faire des allers-retours par contre c'est clair que j'ai j'ai se prolongera ce grand argentier peut-\u00eatre pas au d\u00e9but, mais enfin j'esp\u00e8re, \u00e0 terme, mais toujours est -il que, que ce projet professionnel, en fait, je, je cherche \u00e0 r\u00e9orienter ma carri\u00e8re depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois, pour pas dire m\u00eame presque 2 ans, et puis il se trouve que l'opportunit\u00e9 s'est s'est pr\u00e9sent\u00e9 cet Automne, c'est en tr\u00e8s bonne Intelligence avec le parti que j'ai averti de cette \u00e9ventualit\u00e9, et puis finalement on a convenu avec la pr\u00e9sidence de ce d\u00e9part \u00e0 fin f\u00e9vrier, mais de nouveau un d\u00e9part professionnel souhait\u00e9e, je reste domicili\u00e9 dans le canton de notre beau continent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [92%] :\r\nMais \u00e0 un moment o\u00f9 le canton est \u00e9teint, un moment, on peut dire, de crise, il y a pas de budget, il y a, il y a plein de projets qui sont enfin on parle de 2 plans d'\u00e9conomies des projets qui sont arr\u00eat\u00e9s et quand m\u00eame, vous \u00eates le le le chef du groupe lib\u00e9ral- radical donc, vous \u00e9tiez en ce qui \u00e9tait en pointe sur la plupart des dossiers qui ont \u00e9maill\u00e9 la politique cantonale ces ces derniers temps quand m\u00eame pas une pointe de d\u00e9ception, de partir \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce qu'il faut chercher des des solutions et des gens qui sont au courant de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [92%] :\r\nOui, c'est une certitude, effectivement, j'aime pas, j'aime pas partir \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a des projets extr\u00eamement int\u00e9ressant, a apport\u00e9 encore il y a aussi la r\u00e9forme des institutions, projets qui m'est cher, il y avait activement un nouveau budget \u00e0 trouver et j'esp\u00e8re que le le compromis sera cette fois -ci possible la mobilit\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de projets \u00e0 d\u00e9velopper, mais \u00e0 l'inverse, \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est relativement clair que je ne deviendrai pas je n'aurais pas souhait\u00e9 devenir un politicien professionnel, mais \u00e0 un moment il faut faire des choix de carri\u00e8re et \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai une excellente opportunit\u00e9 sur un autre canton je crois qu'il faut la saisir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [89%] :\r\nCette affaire du du budget, refus\u00e9 par le Grand Conseil est -ce que \u00e7a a laiss\u00e9 des traces, certains de vos adversaires politiques, \u00e0 gauche, estimait ou sentait qu'on \u00e9tait peut-\u00eatre pas toujours en phase avec les membres de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [90%] :\r\nAlors le groupe LR, faut quand m\u00eame rappeler qu'on 43 d\u00e9put\u00e9s que \u00e7a va quand m\u00eame d'un centre assez mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 une droite assez dur et puis on doit concilier tous ses esprits en tant que chef de groupe, je m'imagine plus comme un chef d'orchestre doit concilier toutes les opinions, essayer de d\u00e9finir une attitude coh\u00e9rente et puis commune et quelque part, on doit aussi effac\u00e9 son propre point de vue en faveur du groupe, alors c'est peut-\u00eatre que mes adversaires politiques ont ont ressenti comme un manque de repr\u00e9sentativit\u00e9, mais au contraire, je crois que c'\u00e9tait une une vrai recherche de consensus, le groupe PLR fonctionnent extr\u00eamement bien les d\u00e9put\u00e9s font travail et j'ai eu vraiment beaucoup de plaisir dans ce groupe, c'est un honneur immense \u00e0 dirig\u00e9 pendant cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [92%] :\r\nAlors Olivier Lebeau, vous quittez la politique est -ce que vous \u00eates optimiste pour l'avenir pour la rel\u00e8ve politique je poserai peut-\u00eatre la question autrement est -ce que vous vous seriez lanc\u00e9 le r\u00e9sultat, vu la situation actuelle, canton de Neuch\u00e2tel, quand vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'empoigner cette carri\u00e8re politique que vous l\u00e2chez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [92%] :\r\nOui, clairement oui, je crois que c'est, c'est un engagement pour la collectivit\u00e9, on essaye de v\u00e9hiculer ses id\u00e9es, toujours pour le bien de la collectivit\u00e9 et j'encourage les jeunes, quelle que soit leur id\u00e9ologie et \u00e0 s'engager en politique et j'en veux dire maintenant plus que jamais, parce qu'on a besoin d'id\u00e9es nouvelles, on a besoin de voir la politique autrement, on a besoin de voir le canton autrement et on a besoin de r\u00e9former ce canton entre fondeurs, on a fait par exemple un un 1er pas comme je disais sur la r\u00e9forme des institutions, on doit aller plus loin puis typiquement mais je sais que j'aurais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s seul d\u00e9poser et soutenir ce projet mais limiter le nombre de mandats des d\u00e9put\u00e9s pour justement entretenir ce mouvement et cette vision nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [94%] :\r\nVous \u00eates optimiste Roger Guignard le disait il y a peut-\u00eatre une embellie qui se dessine, concernant le budget, ce que vous faites partie de ceux qui sont optimistes, les d\u00e9put\u00e9s vont revenir \u00e0 la raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:41) [88%] :\r\nJe crois pas qu'ils \u00e9taient d\u00e9raisonnables, je crois qu'il y a eu un un blocage si on si on reprend le sc\u00e9nario il y a une ann\u00e9e auparavant, on a une majorit\u00e9 de droite qui l\u00e2che suffisamment pour que la gauche, qui \u00e9tait dans le m\u00eame Rome ne fasse pas blocage et qu'on ait un budget certes \u00e0 la raclette, mais qu'on a un budget, et finalement on a assist\u00e9 \u00e0 l'inverse, cette ann\u00e9e, ou c'est la droite qui a sa capacit\u00e9 de blocage, un moment, c'est pas \u00e0 d\u00e9faut d'avoir averti le Parti socialiste, qu'en l'\u00e9tat actuel il arr\u00eate pas de budget, \u00e7a a pas permis de faire avancer les choses dans dans le sens d'un compromis et cette situation si on blocage, elle est peu acceptable, elle est pas satisfaisante mais allez pr\u00e9senter et puis, maintenant, effectivement, je ne sais pas, quel est le d\u00e9put\u00e9 PLR a dit que \u00e7a avait une vertu p\u00e9dagogique, mais je peux le rejoindre, asseyez vous, vous dites alors je partage tout \u00e0 fait cette opinion vertu p\u00e9dagogique o\u00f9 finalement on se rend compte que si on fonctionne pas autrement, il va y avoir un blocage dans le canton, il y a eu un blocage, j'esp\u00e8re qu'une chose, c'est qu'effectivement, vu la situation difficile dans laquelle \u00e7a \u00e7a mais les personnes et les institutions, c'est qu'un budget au mois de mars, et je crois que maintenant on a tout pour r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [87%] :\r\nTout pour r\u00e9ussir vos titiller, on a besoin de faire de la politique autrement, de de r\u00e9formes et d'avoir des des Forces nouvelles pour vous avant de quitter la la politique est -ce que vous imaginez quel plan de relance que le grand projet pourrait remettre le le canton de Neuch\u00e2tel sur sur les rails, alors profitez -en pour lancer une id\u00e9e encore alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [92%] :\r\nPour moi, \u00e7a passerait par les institutions, mais alors je parle \u00e0 10 ans, 20 ans, je pense qu'on doit r\u00e9duire drastiquement le nombre de communes, c'est d\u00e9j\u00e0 un processus qui est en cours, on est quand m\u00eame en terme d'habitants, on est 170000 c'est un c'est un petit canton alors certes r\u00e9partis sur un territoire et quelque part je dirais \u00e0 moyen long terme m\u00eame probablement faire dispara\u00eetre les communes pass\u00e9es ou fait dispara\u00eetre les communes, vous avez un imp\u00f4t cantonal qui sur l'tout le territoire, on arr\u00eate ce clivage bah on arr\u00eate les disparit\u00e9s socio- \u00e9conomiques entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions et et finalement on supprime aussi un un \u00e9tage qui qui qui co\u00fbte cher \u00e0 la collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [77%] :\r\nEst ce qu'il y existe parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 de ces clivages, Obama est ce qu'il y a un un mal neuch\u00e2telois qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [88%] :\r\nOui et non, je crois que ce que j'ai beaucoup entendu \u00e0 Neuch\u00e2tel et si on mettait \u00e0 1000 francs dans les caisses de l'\u00c9tat, \u00e0 chaque fois que j'ai entendu on on serait \u00e0 l'\u00e9quilibre, c'est un Neuch\u00e2tel, on a une super qualit\u00e9 de vie et et j'aime bien citer \u00e7a parce que \u00e7a, pour moi \u00e7a r\u00e9v\u00e8le tout le probl\u00e8me neuch\u00e2telois, c'est que c'est vrai qu'on a vraiment une super qualit\u00e9 de vie \u00e0 Neuch\u00e2tel mais finalement on r\u00e9fl\u00e9chit plus ni \u00e0 quoi elle est due ni comment la r\u00e9cup\u00e9rer et c'est probablement aussi, quelque part, les, les, les relents d'une richesse pass\u00e9e, puis maintenant que la conjoncture est bas, c'est plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [90%] :\r\nUn peu trop tourn\u00e9e vers vers le pass\u00e9 pass\u00e9 vers l'avenir, vous, vous allez continuer sur la politique quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [91%] :\r\nJe sais pas je mon 1er r\u00e9flexe et dire : je vais plus lire les journaux plus \u00e9couter la radio et puis regardez la t\u00e9l\u00e9, \u00e7a m'\u00e9vitera de m'\u00e9nerver tout seul devant mon \u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [90%] :\r\nEt de plus pouvoir \u00eatre acteur du coup exactement merci beaucoup Olivier d'\u00eatre, d'\u00eatre venu quelques instants dans dans ce forum, chef donc du groupe lib\u00e9ral- radical pour quelques jours encore, vous vous arr\u00eatez quand j'arr\u00eate au 28 f\u00e9vrier, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s la session de f\u00e9vrier, apr\u00e8s le 28 f\u00e9vrier donc \u00e0 la fin du mois, merci beaucoup, une bonne m\u00eame s'il avoue avoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T17:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E17F5BB9-638D-4D33-AE6C-32071C91E71D", "internalArchiveId": "E17F5BB9-638D-4D33-AE6C-32071C91E71D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des \u00e9lections cantonales genevoises - Les nouveaux bulletins de vote", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Le 15 avril et le 6 mai auront lieu les \u00e9lections cantonales genevoises. Les nouveaux bulletins de vote pourraient avoir leur influence lors de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat.\r\n\r\n* * La chronique des \u00e9lections cantonales genevoises - Les nouveaux bulletins de vote  \r\n*** Bonsoir Tania Sazpinar... Chaque lundi on consacre quelques minutes aux \u00e9lections genevoises, qui ont lieu dans un mois. Dans votre carnet de campagne, de ce soir, Tania, on se penche sur une nouveaut\u00e9 qui pourrait avoir son influence lors de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat: les nouveaux bulletins de vote. Termin\u00e9 la liasse de listes, dor\u00e9navant les \u00e9lecteurs genevois ne recevront qu'une seule et grande feuille... \r\nOui adieu le cahier rempli de listes d\u00e9tachables sur lesquelles on pouvait ajouter des noms, en biffer ou simplement les laisser telles quelles. Cette fois, les 31 candidats au Conseil d'Etat apparaitront tous sur le m\u00eame bulletin: une feuille A4 sur laquelle ils seront regroup\u00e9s par parti ou alliances. Ensuite chaque \u00e9lecteur cochera 7 noms maximum comme le nombre de conseillers d'Etat. C'est un changement n\u00e9c\u00e9ssaire pour pouvoir d\u00e9pouiller les bulletins des \u00e9lections majoritaires par lecture \u00e9lectronique. \r\n*** Mais Tania: qu'est-ce que \u00e7a change...?\r\nOn peut d\u00e9j\u00e0 parler d'une vraie simplification. Pour vous faire une id\u00e9e, lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, en 2013, il fallait choisir parmi une trentaine de listes.. En d\u00e9but de cahier on trouvait les traditionnelles listes de partis ou groupement.. mais ensuite l'\u00e9lecteur genevois avait droit \u00e0 quelques originalit\u00e9s comme par exemple la liste 15 \"Loger nos enfants\" ou encore la liste 30: \"Pour circuler sans gal\u00e9rer - Stop aux bouchons\".. \r\nDes sortes de minis programmes politiques qui regroupaient a nouveau les m\u00eames candidats par partis mais sous des noms jug\u00e9s potentiellement accrocheur. Cette ann\u00e9e on ne compte que 13 listes, tous les noms seront sur la m\u00eame feuille et ensuite, \u00e0 l'\u00e9lecteur de faire son march\u00e9 en quelques sorte.\r\n*** Et est ce que \u00e7a pourrait changer le comportement des \u00e9lecteurs? \r\nC'est possible. On pourrait par exemple assister \u00e0 davantage de panachage entre les partis... Par exemple en 2015 lors des \u00e9lections nationales au conseil des Etats ce syst\u00e8me de bulletins unique avait \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9.. eh bien au second tour, le PLR Benoit Genecand \u00e9tait le seul candidat de l'entente. R\u00e9sultat: un tiers de ses \u00e9lecteurs l'avait associ\u00e9 au candidat Vert et un autre tiers au candidat UDC.. \r\nEt puis, l'effet des listes et des alliances pourrait \u00eatre moins fort car tout simplement moins visible. Les \u00e9lecteurs qui votent majoritairement de mani\u00e8re compact-c'est \u00e0 dire sans modification de liste- seront peut-\u00eatre plus tent\u00e9s d'utiliser l'ensemble de leurs 7 voix puisqu'il n'y aura plus qu'\u00e0 cocher les noms. Apr\u00e8s la question est aussi de savoir quel profil sera privil\u00e9gi\u00e9 par ce nouveau syst\u00e8me. \r\n*** Et l\u00e0, la notori\u00e9t\u00e9 pourrait \u00eatre un crit\u00e8re...\r\nM\u00eame si certains esp\u00e8rent que le fait que tous les candidats soient sur le m\u00eame bulletin aplanisse les diff\u00e9rences, la prime au sortant pourrait \u00eatre renforc\u00e9e en effet. Dans le sens qu'un patronyme connu attire pluss l'oeil au moment de voter. Apr\u00e8s, la notori\u00e9t\u00e9 se d\u00e9cline sous plusieurs formes... bilan convaincant, forte pr\u00e9sence m\u00e9diatique, bonne campagne de terrain ou encore hyperactivit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux..! \r\nMerci Tania Sazpinar - en direct de Gen\u00e8ve", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307040", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La chronique des \u00e9lections cantonales genevoises - Les nouveaux bulletins de vote / FOR_2018-02-12T18:12:00_developpement-7", "Forum du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le 15 avril et le 6 mai auront lieu les \u00e9lections cantonales genevoises. Les nouveaux bulletins de vote pourraient avoir leur influence lors de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat."], "variantIds": ["ece-9307040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:43Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nChaque lundi, on consacre quelques minutes aux \u00e9lections genevoises qui ont lieu dans un mois, dans votre carnet de campagne de ce soir, Tania on se penche sur une nouveaut\u00e9 qui pourrait avoir son influence lors de l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat, les nouveaux bulletins de vote Termin\u00e9 la liasse de listes dor\u00e9navant les \u00e9lecteurs Genevois ne recevront qu'une seule et grande feuille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, un adieu le cahier rempli de listes d\u00e9tachables, sur lesquelles on pouvait ajouter des noms en biffer ou simplement les laisser telles quelles, cette fois, les 31 candidats au Conseil d'\u00c9tat appara\u00eetront tous sur le m\u00eame bulletin une feuille A4 sur laquelle ils seront regroup\u00e9s par parti ou alliances ensuite chaque \u00e9lecteur coche 7 noms maximum comme le nombre de conseillers, l'\u00c9tat, c'est en fait un changement n\u00e9cessaire pour pouvoir d\u00e9pouiller les bulletins des \u00e9lections majoritaires par lecture \u00e9lectronique mais Tania parce que \u00e7a change justement, on peut en tout cas, parler d'une vraie simplification pour vous faire une id\u00e9e lors des \u00e9lections cantonales en 2013, il fallait choisir parmi une trentaine de listes en d\u00e9but de cahier, on trouvait les traditionnelles listes partis autre groupement mais ensuite l'\u00e9lecteur Genevois avait droit \u00e0 quelques originalit\u00e9s comme par exemple la liste 15 Loger nos enfants ou encore la liste 30 pour circuler sans gal\u00e9rer Stop aux bouchons, des sortes de minis programmes politiques qui regroupaient \u00e0 nouveau les m\u00eames candidats toujours par partis mais sous des noms jug\u00e9s potentiellement accrocheur, cette ann\u00e9e, on ne compte que 13 listes, tous les candidats seront sur la m\u00eame feuille ensuite \u00e0 l'\u00e9lecteur de faire son march\u00e9 en quelque sorte une nouvelle mani\u00e8re de fonctionner ce que \u00e7a prend, changer le comportement des \u00e9lecteurs, c'est possible, on pourrait par exemple assister \u00e0 davantage de panachage les partis, par exemple en 2015, lors des \u00e9lections nationales au Conseil des \u00c9tats, ce syst\u00e8me de bulletins unique avait \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 au second tour, le PLR Beno\u00eet Genecand \u00e9tait le seul candidat de l'entente, r\u00e9sultat, h\u00e9 bien, un tiers de ses \u00e9lecteurs l'avait associ\u00e9 sur son bulletin au candidat Vert et un autre tiers au candidat UDC et puis l'effet des listes et des alliances pourrait \u00eatre moins fort car tout simplement moins visibles, les \u00e9lecteurs qui votent majoritairement de mani\u00e8re compacte, hein, c'est-\u00e0-dire sans modifier les listes seront peut-\u00eatre plus tent\u00e9s d'utiliser l'ensemble de leurs 7 voix puisqu'il n'y aura plus qu'\u00e0 cocher les noms apr\u00e8s, la question est aussi de savoir quel profil sera privil\u00e9gi\u00e9 par ce nouveau syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [94%] :\r\nEt l\u00e0, la notori\u00e9t\u00e9 pourrait \u00eatre un crit\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [91%] :\r\nMoyens m\u00eame si certains esp\u00e8rent que le fait que tous les candidats soient sur le m\u00eame bulletin aplanissent les diff\u00e9rences, la prime au sortant pourrait \u00eatre renforc\u00e9e, en effet, dans le sens qu'un patronyme connu attire plus le Yolande voter apr\u00e8s la notori\u00e9t\u00e9 se d\u00e9cline sous plusieurs formes : bilan convaincant forte pr\u00e9sence m\u00e9diatique bonne campagne de terrain ou est encore, pourquoi pas hyper activit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [98%] :\r\nTania Sazpinar en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T17:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10F964CD-3C3C-477E-BCB7-170B4D0D60EB", "internalArchiveId": "10F964CD-3C3C-477E-BCB7-170B4D0D60EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il davantage lib\u00e9rer les ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales qui d\u00e9pendent encore largement de l'Etat?. La question a refait surface \u00e0 l'issue d'une semaine o\u00f9 Swisscom et CarPostal, ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique: interview de Zeynep Ersan Berdoz, Fathi Derder, et Ron Hochuli", "publicationDate": "2018-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018;Berdoz, Zeynep Ersan\r\nFaut-il davantage lib\u00e9rer les ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales qui d\u00e9pendent encore largement de l'Etat? D\u00e9bat entre Zeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 Savoir, Fathi Derder, r\u00e9dacteur en chef du quotidien L'Agefi, et Ron Hochuli, r\u00e9dacteur en chef adjoint RTSinfo.\r\n\r\n* * Forum des m\u00e9dias: jusqu'o\u00f9 faut-il lib\u00e9raliser les ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales? 18h Forum des m\u00e9dias : Ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales : jusqu'o\u00f9 lib\u00e9raliser ?\r\n  TEMOIN ANTENNE\r\n18hXX... L'heure de retrouver comme chaque dimanche le Forum des m\u00e9dias...\r\nAvec cette question ce soir : jusqu'o\u00f9 faut-il lib\u00e9raliser les ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ?...\r\nQuestion qui a refait surface \u00e0 l'issue d'une semaine o\u00f9 deux d'entre elles, Swisscom et CarPostal, ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique... La premi\u00e8re pour avoir \u00e9t\u00e9 victime du piratage de 800 000 comptes, la seconde pour avoir encaiss\u00e9 ind\u00fbment 78 millions de francs de subventions publiques entre 2007 et 2015.\r\nAlors faut-il davantage lib\u00e9rer ces entreprises qui d\u00e9pendent encore largement de l'Etat, leur permettre de rompre d\u00e9finitivement avec la culture du monopole dans laquelle elles baignent encore ?\r\nPour en d\u00e9battre, le plaisir d'accueillir :\r\nZeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 Savoir\r\nFathi Derder, conseiller national PLR mais \u00e0 titre de r\u00e9dacteur en chef du quotidien L'Agefi que l'on vous re\u00e7oit\r\nEt Ron Hochuli, r\u00e9dacteur en chef adjoint de notre r\u00e9daction...\r\n- Est-ce que ces ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas dans une situation ambigue... On leur impose des prestations de service public tout en leur demandant de r\u00e9aliser des b\u00e9n\u00e9fices... \r\n- Pourquoi ne pas les privatiser totalement ?\r\n- OCDE souligne que Swissom est un cas unique... Il n'y a pas plus d'entreprises publiques dans le domaine des t\u00e9l\u00e9coms dans les pays industrialis\u00e9s...\r\n- Zeynep, vous aviez lanc\u00e9 une initiative demandant le plafonnement des salaires des patrons des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 hauteur de celui d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral... les b\u00e9n\u00e9fices d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la baisse des prix ou \u00e0 l'investissment.,...  CFF, Swisscom\r\n- Prenons Postfinance qui r\u00e9clame une licence bancaire sans laquelle elle ne peut pas pleinement rivaliser avec les autres \u00e9tablissements... Pourquoi ne pas la lui accorder ?\r\n- Ne faut-il pas laisser plus de marge \u00e0 ces entreprises pour qu'elles puissent faire face \u00e0 la concurrence priv\u00e9e ?\r\n- La Conf\u00e9d\u00e9ration n'a int\u00e9r\u00eat ni \u00e0 vendre ni \u00e0 trop surveiller puisqu'elle touche de notables revenus.\r\nPrix et surveillance.\r\nElectricit\u00e9.", "durationSec": 1100, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9305189", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["service public", "entreprise", "privatisation"], "thematicPersons": ["Car Postal", "Swisscom"], "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias: jusqu'o\u00f9 faut-il lib\u00e9raliser les ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales? / FOR_2018-02-11T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 11.02.2018"], "alternativeSummary": ["Faut-il davantage lib\u00e9rer les ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales qui d\u00e9pendent encore largement de l'Etat? D\u00e9bat entre Zeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 Savoir, Fathi Derder, r\u00e9dacteur en chef du quotidien L'Agefi, et Ron Hochuli, r\u00e9dacteur en chef adjoint RTSinfo."], "variantIds": ["ece-9305189"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:40Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl est 18 heures 40 : l'heure de retrouver, comme chaque dimanche, le Forum des m\u00e9dias avec cette question ce soir : jusqu'o\u00f9 faut -il lib\u00e9raliser les ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, question qui a refait surface \u00e0 l'issue d'une semaine ou 2, d'entrer en tout cas, Swisscom et CarPostal ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique, la premi\u00e8re pour avoir \u00e9t\u00e9 victime du piratage de 800000 comptes, la seconde pour avoir encaiss\u00e9 ind\u00fbment en 78 millions de francs de subventions publiques entre 2007 et 2015, alors faut -il davantage lib\u00e9rer ces entreprises qui d\u00e9pendent encore largement de l'\u00c9tat leur permettre, en quelque sorte de rompre d\u00e9finitivement avec la culture du monopole dans laquelle elle baigne encore pour en d\u00e9battre, le plaisir d'accueillir Zeynep personne Berdoz les r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 Savoir Fathi Derder, conseiller national PLR mais c'est \u00e0 titre de r\u00e9dacteur en chef du quotidien La Gifle et que l'on on vous re\u00e7oit et Ron Hochuli, r\u00e9dacteur en chef adjoint de notre r\u00e9daction, bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, bonsoir, alors est -ce que ces ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas dans une situation quelque peu ambigu Zeynep personne Berdoz on leur impose des prestations de service public, tout en leur disant allez jouer dans la cour des grands, c'est-\u00e0-dire avec la concurrence priv\u00e9e et on leur demande de r\u00e9aliser des b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nAlors j'inverse aurait en fait la chose, c'est-\u00e0-dire qu'on leur demande avant tout, et on le voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien et c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui leur demandant le on, c'est clairement le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui dans les objectifs strat\u00e9giques demande clairement \u00e0 ces entreprises de r\u00e9aliser du du b\u00e9n\u00e9fice, pas de probl\u00e8me avec \u00e7a, c'est une r\u00e8gle du jeu : tr\u00e8s bien, mais n\u00e9anmoins, il faut effectivement d\u00e9finir ce qui doit \u00eatre, ce qui pourrait \u00eatre lib\u00e9raliser de ce qui doit rester un service public et donc l\u00e0 il y a un certain flou lib\u00e9ralisation au plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fice d'un c\u00f4t\u00e9 mais qu'est -ce qu'on fait sur le terrain, quelles sont les partis qui peuvent qui doivent, qui devrait \u00e9ventuellement \u00eatre lib\u00e9ralis\u00e9 et qu'est -ce qui d\u00e9pend encore du du service universel du service public, l\u00e0 il y a un manque de de d\u00e9finition claire et on voit bien ce d\u00e9rapage de de CarPostal d\u00e9coule tout \u00e0 fait cette probl\u00e9matique allez fait des b\u00e9n\u00e9fices, mais n'en faites pas, puisque c'est du service public, l\u00e0 il y a un paradoxe mais alors qu'est -ce que vous vous pr\u00e9conisez alors nous ben je me positionne maintenant dans l'analyse, hein, puisqu'on \u00e9tait form\u00e9 m\u00e9dias d\u00e9battent exactement mais homme comme jadis r\u00e9pliquait o\u00f9 j'\u00e9tais effectivement \u00e0 la t\u00eate de l'initiative, en tout cas en 6 romans en faveur des services publics, donc l\u00e0 je ne vais pas faire campagne du tout \u00e0 l'heure, l'affaire a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e la saison que l'on est bien d'accord, donc l\u00e0 je me positionne vraiment dans l'analyse et cette analyse fait vraiment ressortir ce ce probl\u00e8me n\u00e9anmoins de d\u00e9finition de ce qu'a un ce qu'est le service public au sein de ces entreprises CFF La Poste, en l'occurrence la Poste pour ce qui est aujourd'hui et puis une autre, un autre point important, c'est une question de transparence, transparence sur les co\u00fbts et transparence aussi sur l'utilisation des b\u00e9n\u00e9fices puisqu'on est dans du service. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [87%] :\r\nPublic votre initiative qui demandait le plafonnement, un des salaires des patrons des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, a demand\u00e9 une d\u00e9limitation justement la autour de celui du ProTour de sera exactement les salaires et b\u00e9n\u00e9fices qui devait \u00eatre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la baisse des prix ou \u00e0 l'investissement exactement, exactement, Fathi Derder est -ce que vous, vous estimez que il faudrait effectivement enlev\u00e9 ce carcan hein qui qui en quelque sorte emp\u00eache ces entreprises de r\u00e9aliser peut-\u00eatre une meilleure gouvernance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [88%] :\r\nAvant de parler de de lib\u00e9ralisation page parce que, parce que \u00e7a vite un d\u00e9bat dogmatique dans lequel y a des oppositions, je crois que je crois que le constat d'un appel, bon quand vous faites aussi et que tout le monde sait aujourd'hui, on est dans une situation totalement illisible, il y a une confusion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e o\u00f9 on donne des t\u00e2ches de service public \u00e0 des entreprises priv\u00e9es qui sont d\u00e9tenues par la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui ont des salaires de secteur priv\u00e9 qui fanfaronne, comme le disait Ariane Dayer aujourd'hui dans Le Matin dimanche avec des salaires tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, on pourrait en parler pour remettre en question et qui en m\u00eame temps, sont s\u00fbres, en concurrence avec des vrais entreprises priv\u00e9es ou parfois pas tellement parce qu'on le voit dans le cadre t\u00e9l\u00e9coms des t\u00e9l\u00e9r\u00e9seau, bref, on est aujourd'hui dans une situation en f\u00eate h\u00e9rit\u00e9e des ann\u00e9es du 20\u00e8me si\u00e8cle, pour faire court, on avait d'ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales et d'anciens services publics qui sont entrain de changer petit \u00e0 petit et je pense que la question de fond qu'opposer l'initiative, alors je n'\u00e9tais pas d'accord avec les solutions que propose et et l'organisation mais je pense que la question de fond est la bonne, qu'est -ce qui est aujourd'hui un service public qu'est ce qui doit \u00eatre remplie par un mandat de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des structures publiques et qu'est -ce qui peut \u00eatre du domaine priv\u00e9, c'est un d\u00e9bat, c'est un d\u00e9bat qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s parce qu'on est encore dans cette mouvance des ann\u00e9es 2080 90 o\u00f9 on parle de de Telecom, Telecom qu'est-ce que c'est que les t\u00e9l\u00e9coms, c'est, c'est des lignes t\u00e9l\u00e9phoniques, mais qui est aujourd'hui l'acteur principal des t\u00e9l\u00e9coms c'est un Swisscom, qui est un concurrent Direct de la SSR elle- m\u00eame service public mais avec laquelle la SSR est pour de la publicit\u00e9 contre des priv\u00e9s, et en m\u00eame temps, concurrentes de r\u00e9seaux r\u00e9gionaux, enfin on est dans une situation o\u00f9 Swisscom n'est plus un op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique, il fait tout autre chose, c'est une forme de d'assistants num\u00e9riques au service du citoyen suisse et tant mieux, on aimerait en avoir d'autres, avec plus de concurrence, mais on est plus dans cette logique -l\u00e0, et on devrait reposer la question de fond : qu'est-ce que c'est que le service public et comment doit -on y r\u00e9pondre au niveau de la conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [85%] :\r\nY arriver, hein, je vous laisserai pas partir avant d'avoir pr\u00e8s r\u00e9pondu ces questions parce que on est toujours dans l'analyse Renaud je vous dis ce qu'il faut effectivement en quelque sorte de laisser plus de marge \u00e0 ces entreprises, voir les lib\u00e9rer totalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:11) [92%] :\r\nLes lib\u00e9rer totalement, c'est \u00e9videmment la question ultime non pour rejoindre finalement ce que disait Fathi Derder j'ai j'ai, moi j'ai l'impression qu'on s'est v\u00e9ritablement arr\u00eat\u00e9 \u00e0 mi- chemin depuis la fin du XXe si\u00e8cle, grosso-modo, on n'a pas privatiser mais on a quand m\u00eame largement lib\u00e9raliser un certain nombre de march\u00e9s, \u00e0 commencer par celui des t\u00e9l\u00e9coms avec un acteur qui reste en position largement dominante, d'ailleurs, rapport apr\u00e8s rapport, il y en a relativement r\u00e9guli\u00e8rement l'OCDE dit elle- m\u00eame, en analysant la situation de la Suisse que d'une part le le r\u00e9gulateur du march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9communications la ComCom comme on l'appelle laisse grosso-modo plus ou moins le Champ libre \u00e0 Swisscom en clair Avantage l'acteur \u00e9tatique sur le march\u00e9, par ailleurs, l'OCDE dit que la ComCom n'a pas les moyens de jouer aux arbitres sur ce march\u00e9, lib\u00e9raliser avec un acteur f\u00e9d\u00e9rales donc assez clairement S\u00e9r\u00e9na Michelin, on a commenc\u00e9 \u00e0 lib\u00e9raliser un secteur on accepte une position dominante et on accepte sur ce terrain de jeu un arbitre qui qui n'a pas de sifflets qui peut pas siffler la mi- temps, qui ne peut pas remettre tous les acteurs, oui, quelque part en position d'assurer non seulement le meilleur service possible mais d'assurer une concurrence saine, qui par ailleurs permet une politique des prix, elle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [88%] :\r\nParce qu'il sait que c'est la direction qu'on doit apprendre \u00e0 cela dit j'ai j'ai volontairement refus\u00e9 de rentrer dans le d\u00e9bat id\u00e9ologique mais la direction comprend et de donner plus de choix aux consommateurs si on donne plus de choix aux consommateurs, il y aurait plus d'offre plus de possibilit\u00e9s et des co\u00fbts moins \u00e9lev\u00e9s, l'actualit\u00e9 du jour, sur laquelle vous avez ouvert Forum aujourd'hui l'excellence, proposition de mon coll\u00e8gue l'enterrement d'ouvrir la lib\u00e9raliser les march\u00e9s de Cars postaux la bonne illustration qu'est -ce qu'on voit cr\u00e9er avec les Cars postaux enfin des cartes tout court, pardon, lapsus r\u00e9v\u00e9lateur, c'\u00e9tait quand elles \u00e9taient en position de monopole, on augmente les prix de la concurrence, les baisses, bref on est dans une situation o\u00f9 le consommateur est perdant et donc il faut il faut lib\u00e9raliser c'est une certitude, il ne faut certainement et et Ron a raison avec de des autorit\u00e9s de surveillance qui soit plus forte, mais il faut aller dans cette direction et surtout finir le chemin qu'on a commenc\u00e9, on a amorc\u00e9 un chemin dans les ann\u00e9es 80 90. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [89%] :\r\nOn sait ce que \u00e7a veut dire finir qu'est -ce que \u00e7a veut dire finir qu'est -ce que \u00e7a veut dire aller juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [86%] :\r\n\u00e0 l'id\u00e9ologie, \u00e7a veut dire d\u00e9j\u00e0 d\u00e9finir de nouveaux champs inverse la la vapeur, c'est-\u00e0-dire pas d\u00e9cider ce qui doit \u00eatre lib\u00e9raliser dire qu'est -ce qui doit rester du service public qui doit \u00eatre vraiment le service des choix que la r\u00e8gle doit \u00eatre fix\u00e9 l\u00e0 pour une fois qu'on a d\u00e9fini dans cette base, \u00e7a doit \u00eatre d\u00e9cisions qui sont prises, notamment au Parlement, une fois que cette base l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e, le reste c'est du service ou peut \u00eatre lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [88%] :\r\nDenis Ducroz on a 10 minutes pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question essentielle qu'est ce qui doit rester du domaine du service public et qui se qui peut \u00eatre totalement privatis\u00e9 ou lib\u00e9ralis\u00e9, un peu plus haut que j'donc vous Zeynep personne Berdoz qu'est -ce que vous pensez ce que vous pensez que par exemple dans le dans les CFF dans les t\u00e9l\u00e9coms dans quel domaine est -ce que vous estimez que le service, \u00e7a doit rester du service. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [88%] :\r\nDans le temps, tout \u00e0 fait pragmatique et, en dernier en cette position de d\u00e9fense des consommateurs pour nous un bon \u00e0 savoir pour moi en tout cas ce qui est important, c'est des secteurs qui ne peuvent par d\u00e9finition pas \u00eatre rentable qui doivent rester du du du service public qui seront donc des services subventionn\u00e9s jusqu'\u00e0 Montpellier Berlier alors Swisscom et a quasiment d\u00e9j\u00e0 arriver qui puisque voil\u00e0 privatiser parce que le la la Conf\u00e9d\u00e9ration est actionnaire \u00e0 51 pourcent, donc on n'est pas loin pour aller plus loin, effectivement, au niveau de la Poste au niveau des CFF, pourquoi pas sur les lignes rentables, pourquoi pas, pourquoi pas l'ouverture comme on l'a dit \u00e0 l'heure des bus avec une concurrence des bus sur les lignes qui elles sont rentables et tr\u00e8s, tr\u00e8s remplis aux heures de pointe, pourquoi pas, avoir une concurrence qui touchera des publics diff\u00e9rents, tr\u00e8s certainement augmenter l'Ofpra une pression sur les prix, on est bien par dans les trafics r\u00e9gionaux p\u00e9riph\u00e9rique la sont des des secteurs qui peuvent pas \u00eatre rentable et l\u00e0 il y a une n\u00e9cessit\u00e9 une utilit\u00e9 pour offrir un service de qualit\u00e9 \u00e0 tous, que ce soit du service public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [90%] :\r\nSubventionn\u00e9 Renault, chose que la Suisse elle Swisscom est ce qu'il faut pas effectivement privatis\u00e9es voil\u00e0 alors d'abord m\u00e9langeant maintenant Swisscom non a -t-il personnellement je trouve pas qu'il faille lib\u00e9raliser pour une raison extr\u00eamement simple, on a aujourd'hui un service public d'excellente qualit\u00e9 et d'ailleurs l'initiative que et protecteur des consommateurs que vous aimez personne Berdoz notamment aviez aviez contribu\u00e9 \u00e0 lancer \u00e0 montrer l'attachement des Suisses \u00e0 un service public extr\u00eamement fort si vous lib\u00e9raliser Swisscom qui aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s pour l'op\u00e9rateur qui offrent les meilleures prestations en tout cas au niveau europ\u00e9en si ce au niveau mondial, qui investit d'ores et d\u00e9j\u00e0 dans la 5 G Chelsea dans la fibre optique qui investit dans la fibre optique tr\u00e8s bient\u00f4t jusque dans les vall\u00e9es les plus recul\u00e9es de Suisse, alors oui, vous le dites, c'est cher, mais l\u00e0 encore, pour enrichir au message d'avant r\u00e9gulant ce march\u00e9 donnons la possibilit\u00e9 plus de march\u00e9 implique toujours plus de r\u00e8gles, donc donnons v\u00e9ritablement la possibilit\u00e9 \u00e0 la ComCom \u00e0 d'autres acteurs \u00e0 Monsieur Prix \u00e0 la commission de la concurrence de r\u00e9ellement faire leur travail parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 en Suisse on extr\u00eamement faible pour en revenir \u00e0 la privatisation de Swisscom, tr\u00e8s bien, OK, la conf\u00e9d\u00e9ration fait un magnifique coup en vendant une fois Swisscom l\u00e9galement la Conf\u00e9d\u00e9ration sera tenu de, d'utiliser ces recettes pour r\u00e9duire la dette, alors que depuis la l'entr\u00e9e en Bourse de Swisscom en 98 Swisscom a rapport\u00e9 plus de 10 milliards de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, je vous pose la question et je me la pose aussi entend un contribuable est -ce que v\u00e9ritablement on veut se priver de cette manne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:25) [86%] :\r\nNon, non, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments Premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments Swisscom est d\u00e9j\u00e0 privatis\u00e9, donc on est en train de demander si on lib\u00e9ralise ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:31) [83%] :\r\nAvec les salaires avec avec 51 pourcent ou quand m\u00eame f\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:34) [94%] :\r\nOn peut acheter des actions Swisscom, donc c'est une entreprise priv\u00e9e, le paradoxe est qu'elle est d\u00e9tenue par la Conf\u00e9d\u00e9ration majoritairement ma question est simple : pour quelle raison au nom de quoi la Conf\u00e9d\u00e9ration doit -elle \u00eatre propri\u00e9taire majoritaire de Swisscom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [85%] :\r\nJe crois que, finalement, c'est un homme je vois qui fait que les concerts donn\u00e9s paye avec des tarifs, voil\u00e0 qu'on a pas d'accord avec raison des tarifs excessifs et donc c'est un imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9, vous parlez de m\u00eame pour la Conf\u00e9d\u00e9ration OK mais qui paye les consommateurs aupr\u00e8s prix tr\u00e8s, tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [92%] :\r\nUn imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9, je veux bien et je je suis tout \u00e0 fait d'accord pour dire et je suis m\u00eame le 1er \u00e0 me plaindre, notamment des tarifs de roaming beaucoup trop cher, cela dit, l\u00e0 encore, je veux pas m'appuyer sur 3, d'\u00e9tudes, mais il y en a une qui est relativement int\u00e9ressant qui a paru il y a pas si longtemps, si on prend les tarifs des services publics \u00e0 parit\u00e9 de pouvoir d'achat avec l'\u00e9tranger, la Suisse est dans la moyenne parfaite, notamment au niveau des t\u00e9l\u00e9communications, on a des salaires extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, alors vous me direz, la technologie co\u00fbte la m\u00eame chose partout, donc effectivement certains tarifs sont injustifiables, cela dit, encore une fois, moi j'ai pas envie de me passer de la 5 G j'ai envie de la voir parmi les premiers, j'ai pas envie de me passer de la fibre optique, et encore une fois en termes de prix oui, il y en a de trop et il y a des prestations qui sont beaucoup trop cher, on a des instances, encore une fois, j'en reviens \u00e0 la commission de la concurrence, j'en reviens Monsieur Prix j'en reviens \u00e0 la ComCom qui n'ont tout simplement pas les moyens de les faire baisser suffisamment donc en quelque sorte vous voulez plus de r\u00e8gles r\u00e9gulation donc vous voulez plus de carcan non mais encore une fois, moi je, je, je, je suis pas, je ne suis pas pour une lib\u00e9ralisation totale de de pardon, je suis pas contre une lib\u00e9ralisation totale de Swisscom, je me pose simplement la question est -ce que c'est pas simplement par dogme id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:09) [87%] :\r\nOn veut le faire oui alors \u00e7a, \u00e7a sera un probl\u00e8me, mais pr\u00e9cis\u00e9ment c'est parce qu'on ne fait pas et je rejoins ce n'est pas et on ne sait pas concert\u00e9 avant on passe d'un peut se demander si on veut lib\u00e9raliser compl\u00e8tement Swisscom ou pas, on veut, on veut que veut -on garder en mains publiques chez Swisscom, qu'est ce qui est du service public, pour quelle raison je pose pas la question pour dire qu'il faut sortir compl\u00e8tement \u00e9gal avec allais d\u00e9veloppement local emp\u00eache pas l'innovation \u00e7a n'emp\u00eache pas une offre de qualit\u00e9 au consommateur tr\u00e8s nettement aussi comme \u00e7a, je suis pr\u00eate, convaincu, vous savez, les parlementaires sont des gens qui r\u00e9fl\u00e9chissent les journalistes aussi et et donc dans le fond, quelle honte, je n'ai pas d'hommes sur cette question- l\u00e0 et je suis, je r\u00e9fl\u00e9chis bien, je me dis que bon la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a aucune raison d'\u00eatre, d'\u00eatre actionnaire de l'entreprise qui risque de faire de la banque, hein, comment je fais, ou d'autres le font, qui va \u00eatre l'assistant personnel de tous les citoyens non plus par contre peut-\u00eatre que le propri\u00e9taire des, des r\u00e9seaux, des infrastructures, l\u00e0 il y a peut-\u00eatre une raison d'\u00eatre actionnaire principal est -ce que l'\u00c9tat et c'est une d\u00e9but de r\u00e9ponse qu'on peut donner, ne devrait pas \u00eatre d\u00e9tenteur des r\u00e9seaux, des infrastructures de la 5 G d\u00e9raill\u00e9 ou que sais -je et garant de de cette Madelin et qu'ensuite on lib\u00e9raliser les services c'est une question que je pose, mais on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de ce de d'avoir ce d\u00e9bat \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:13) [90%] :\r\nJ'ai jamais jou\u00e9 sur le sur le fond, je vous donne totalement raison et et encore une fois je il y a, si on y r\u00e9fl\u00e9chit bien, une absurdit\u00e9 \u00e0 la situation de Swisscom oui bien s\u00fbr, que dans un monde id\u00e9al, il faudrait qu'il y a une libre concurrence et donc des acteurs totalement priv\u00e9s maintenant il y a la question du contribuable un peu opportuniste que je suis aussi, soyons clairs, qui constate qu'effectivement Swisscom, rapporte \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, plus de 800 millions par an gr\u00e2ce auquel notamment, on peut aussi pr\u00e9cis\u00e9ment investir dans l'infrastructure si demain vous priver la Conf\u00e9d\u00e9ration de ces revenus -l\u00e0 qui va encore garantir qu'on est les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:50) [84%] :\r\nAlors sur les verts l\u00e0 il y a, bien s\u00fbr, mais n'oubliez pas que que effectivement l'imp\u00f4t et progressif, donc voil\u00e0 la r\u00e9partition de cette charge ne va pas se jouer de la m\u00eame mani\u00e8re qu'aujourd'hui, \u00e0 travers d\u00e9j\u00e0 abonnement alors dire qu'\u00e0 Diffa une palette d'abonnement n'est d'accord, mais l'ensemble des abonnements et sont sont relativement cher chez Swisscom, puisqu'on parle de cette entreprise l\u00e0 donc convertir en imp\u00f4ts si c'est la solution qui va \u00eatre retenus, ben je vous rappelle que la paix prenait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:17) [88%] :\r\nAlors autre exemple d'diff\u00e9remment les consommateurs, autre exemple d'entreprises qui est un peu entre les 2 points o\u00f9 c'est pas tr\u00e8s clair, o\u00f9 ils on lui donne pas la totalit\u00e9 des d\u00e9marches si j'ose dire c'est Postfinance un Postfinance qui r\u00e9clame une licence bancaire pour pouvoir justement faire rivaliser, on va dire pleinement avec les autres \u00e9tablissements Zeynep Ersan Berdoz que vous \u00eates d'accord de lui attribuer finalement cette cette distance bancaire pleinement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:40) [81%] :\r\nUn Postfinance la demande depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, et moi, je cite : j'ai face \u00e0 ce paradoxe : en l'\u00e9tat, le syst\u00e8me n'est pas du tout satisfaisant puisqu'on a justement pas d\u00e9fini pour l'instant, on a une Postfinance qui reverser b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la Poste il verse \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ce syst\u00e8me l'ne tient plus, ne tient pas, donc de nouveau nom revient au point de pas qu'est ce qui doit rester 10 services publics si Postfinance doit rester le service public Mawala adaptant les r\u00e8gles \u00e0 \u00e7a si c'est pas le voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:06) [84%] :\r\nUnion avouer ce que vous pensez que Postfinance doit rester en vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:09) [85%] :\r\nL'\u00e9volution, je crois qu'Postfinance doit jouer dans la cour des grands, comme elle joue d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui et donc \u00eatre \u00eatre \u00eatre lib\u00e9ral lib\u00e9raliser effectivement mais pas pas dans : faut pas jouer au coup par coup comme \u00e7a, il faut vraiment d\u00e9finir maintenant ce qu'est le service public \u00e0 partir de l\u00e0, d\u00e9cid\u00e9 froidement de mani\u00e8re pragmatique qui doit mais je pourrais chapitres il \u00e9voluer exactement contre beaucoup par quoi, voil\u00e0, c'est plus important de finir quelle va \u00eatre la base avant de couper les branches voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:32) [87%] :\r\nPostfinance Fathi Derder et demain on parlera de licence bancaire pour Swisscom, ensuite on va se demander qui, en fait, pourquoi est -ce que les 2 qui \u00e9taient la m\u00eame entreprise, son parti devenir 2 entreprises qui font le m\u00eame m\u00e9tier, tr\u00e8s honn\u00eatement, aujourd'hui, je pense que la la, on devrait leur fusionner mais enfin bon, c'est un train de gardons impossible \u00e9coutez sur les m\u00eames cr\u00e9neaux tr\u00e8s honn\u00eatement, pour quelles raisons est -ce qu'on a une Poste et puis un op\u00e9rateur T\u00e9l\u00e9com, alors qu'ils sont en train de se rejoindre sur j'ai pas fait le calcul mais au retour aux PTT, c'est pas d'actualit\u00e9 et ce qui serait bien qu'on est d\u00e9sol\u00e9 de faire ce d\u00e9bat id\u00e9ologique sur le le rejoint Zeynep n'est pas tellement, il faudrait qu'on reprenne ce d\u00e9bat au d\u00e9but, au lieu de traiter au cas par cas, \u00e0 chaque petit scandale \u00e0 chaque \u00e9volution d'entreprise, c'est-\u00e0-dire dans le fond qu'est -ce qu'on veut qu'est -ce qu'on et qu'est -ce qu'on donne mission \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:11) [79%] :\r\nMais non, j'ai bien s\u00fbr et donc aussi la base install\u00e9e dans la base et voyons comment finance apr\u00e8s c'est appartient voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:18) [94%] :\r\nIl n'emp\u00eache, tous les march\u00e9s sont diff\u00e9rents, tous les march\u00e9s sont diff\u00e9rents, donc appartient, c'est pas plus mal non plus de d'\u00e9tudier un cas en se disant voyons le march\u00e9 ce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:26) [82%] :\r\nMa crainte en allant, cas par cas, c'est qu'un jour on se retrouve dans un tout lib\u00e9raliser question effectivement, c'est dire qu'est -ce qui doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9 on Nawal poser asseoir la r\u00e9flexion globale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:35) [86%] :\r\nPourrait dire on a tous lib\u00e9raliser o\u00f9 on a ma lib\u00e9ration la parce que je suis persuad\u00e9 que soit tr\u00e8s tr\u00e8s ravi de la forme qu'a pris la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9coms qui a quand m\u00eame pris un certain nombre d'ann\u00e9es, a \u00e9volu\u00e9 tr\u00e8s honn\u00eatement, je vois pas les tarifs de mon abonnement bougeait beaucoup, je dis pas, voil\u00e0, on renvoie la op\u00e9rateur la haut donc, tr\u00e8s honn\u00eatement, on pouvait faire mieux et on est aujourd'hui avec un acteur qui quand m\u00eame est assis sur le march\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s lourde, les concurrents s'en plaignent \u00e0 demi- mot, mais enfin, Swisscom \u00e9crase un peu le march\u00e9 aujourd'hui, et c'est bien pour les consommateurs, certainement, peut-\u00eatre en terme de produits en terme de prix, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:04) [90%] :\r\nRenaud souligne sur Postfinance moi j'avais effectivement la juste une question sur Postfinance parce que des facto le Parlement est ainsi fait qu'on va g\u00e9rer les choses au cas par cas et Fathi Derder si vous permettez, l\u00e0, c'est au Conseil national sur Postfinance pr\u00e9cis\u00e9ment parce que c'est bel et bien un enjeu qui dans les fractures traversent les partis et on a entendu des gens \u00e0 droite au PLR peut se battre contre une licence bancaire pour Postfinance au motif que ce serait un concurrent suppl\u00e9mentaire pour pour les banquiers suisses alors voil\u00e0 est -ce que est -ce qu'il y a pas la Fathi Derder probl\u00e8me du c\u00f4t\u00e9 de la droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:40) [87%] :\r\nNon, non, non, mais moi je pense pas qu'il y ait de probl\u00e8me et je pense qu'en tout cas, \u00e7a fait pas \u00e0 partir d'un d'un d'un d'une mission de service public et je rejoins Zeynep, de nouveau, je pense que doit jouer dans la cour des grands, ensuite, la concurrence doit de doit \u00eatre, doit \u00eatre libre maintenant est -ce que c'\u00e9tait l'\u00c9tat qui est en train de concurrencer des des des banques priv\u00e9es, c'est un vrai probl\u00e8me qu'il faut reposer mais on va pas le r\u00e9gler en posant que la question de de Postfinance ou que celle de CarPostal, ou que celle de, de, de, je ne sais quel autre filiale de Swisscom maintenant la ferment reprend le d\u00e9bat dans son ensemble et sur sur leur pas recadrer toutes ces tous ces \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:07) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Zeynep personnes meurent de r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 Savoir Fathi Derder, r\u00e9dacteur en chef du quotidien L'Agefi et Ron Hochuli, r\u00e9dacteur en chef de notre r\u00e9daction, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3 maires. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-11T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ersan Berdoz, Zeynep", "role": "r\u00e9dactrice en chef de \"Bon \u00e0 Savoir\", magazine des consommateurs suisses romands", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hochuli, Ron", "role": "r\u00e9dacteur en chef adjoint RTSinfo.&#x0D;\nr\u00e9dacteur en chef adjoint RTSinfo&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "r\u00e9dacteur en chef du quotidien \"L'Agefi\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBED1BE9-FD7F-4BB7-8347-7E91225EB96B", "internalArchiveId": "DBED1BE9-FD7F-4BB7-8347-7E91225EB96B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cars longue distance restent controvers\u00e9s au Conseil national", "publicationDate": "2018-02-11T00:00:00Z", "summary": "La lib\u00e9ration du march\u00e9 des bus longue distances est hautement controvers\u00e9e dans un pays ou le rail est \u00e9rig\u00e9 en religion. Le Conseil national reste divis\u00e9 \u00e0 l'aube d'un d\u00e9bat le 27 f\u00e9vrier. D\u00e9bat entre Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses et Philippe Nantermod vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n* * Les cars longue distance restent controvers\u00e9s au Conseil national 18h D\u00e9bat Mazzone-Nantermod\r\n***Et on va avoir tout de suite l'occasion de mesurer ces divergences qui divisent le parlement en mati\u00e8re de lib\u00e9ralisation des tranpsorts publics avec deux conseillers nationaux : Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisse et Philippe Nantermod Vice-pr\u00e9sident du PLR. Bonsoir \u00e0 tous les deux. \r\nCanevas Nantermod direct Portable **.22\r\n- Vous aviez tent\u00e9 sans succ\u00e8s de faire passer une motion pour une lib\u00e9ralisation compl\u00e8te du march\u00e9 via des bus grande ligne... Ce nouveau discours de l'administration f\u00e9d\u00e9rale vous a surpris ? \r\n- La comission du national craint qu'on fasse concurence \u00e0 des lignes subventionn\u00e9es... en quoi le contribuable serait gagnant d'une lib\u00e9ralisation ?\r\n- CarPostal devrait se lancer dans ce nouveau buisness des bus grande distances et faire de la concurrence aux CFF ? \r\n- Est-ce que la lib\u00e9ralisation dans le domiane des transports publics n'est pas illusoire  ? N'y a-t-il pas des obstacles techniques... prenez votre r\u00e9gion le Chablais... c'est l'entreprise TPC qui exploite les trains de montagne et les lignes de bus dans cette r\u00e9gion... les cantons devraient remettre en jeu tout \u00e7a et l'octroyer \u00e0 une entreprise moins ch\u00e8re ? On fait comment avec l'infrastructure ? \r\n- Les bus sont plus lents, soumis aux al\u00e9as du trafic routier... quels avantages ont les clients \u00e0 prendre des bus ? \r\n- En Suisse, le maillage du r\u00e9seau est tellement dense... la fr\u00e9quence des trains et des bus est en comparaison internationale tr\u00e8s bon... pourquoi changer ce qui marche ?\r\n- Le risque c'est que les priv\u00e9s n'exploitent que l\u00e0 ou il y a des b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 faire... les contribuables paieront pour les lignes non rentable... Privatiser les b\u00e9n\u00e9fice et collectiviser les pertes... c'est votre mod\u00e8le ?\r\nCanevas Mazzone direct STUDIO PF\r\n\"Les autocars grande ligne sont une chance pour les clients, les r\u00e9gions  touristiques, l'environnement et les contribuables dit le patron de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports... a entendre le directeur de l'OFT, c'est la panac\u00e9e.. pourquoi vous y opposer ? \r\nUn arguement mis en avant dans cette communication de la conf\u00e9d\u00e9ration, ce sont les bienfaits des bus longue distance sur l'environnement... plus de bus grande ligne, moins de voiture indivituelles sur les routes... ca doit vous parler \u00e0 vous la vice pr\u00e9sidente de l'Association tranport et environnement.. \r\nCarPostal a engranger des b\u00e9n\u00e9fice ill\u00e9galement l\u00e0 ou il \u00e9tait monopolitique dit le directeur de l'OFT... il faut plus de concurrence.. . plus d'appel d'offre dans les transports r\u00e9gionaux ? \r\nle subventionnement des transports publics en Suisse est \u00e9norme... on parle rien que pour le trafic r\u00e9gional de 6 millions de francs par JOUR.  Pourquoi emp\u00eacher des priv\u00e9s qui prennent seuls les risques ?\r\nLa commission des transports veut prot\u00e9ger les lignes subvention\u00e9es de la concurence... ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat des usagers d'interdire des offres bon march\u00e9... \r\nPour l'heure deux enteprises ont d\u00e9pos\u00e9 une demande pour exploiter des lignes de bus longue distance en Suisse... ils attendent toujours une r\u00e9ponse de la conf\u00e9d\u00e9ration... on parle de que quelques centaines ou milliers de passagers par jour... contre plus d'un millions par jour pour les CFF... on peut vraiment parler de concurence ?", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9305181", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les cars longue distance restent controvers\u00e9s au Conseil national / FOR_2018-02-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.02.2018"], "alternativeSummary": ["La lib\u00e9ration du march\u00e9 des bus longue distances est hautement controvers\u00e9e dans un pays ou le rail est \u00e9rig\u00e9 en religion. Le Conseil national reste divis\u00e9 \u00e0 l'aube d'un d\u00e9bat le 27 f\u00e9vrier. D\u00e9bat entre Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses et Philippe Nantermod vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-9305181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:42Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va voir tout de suite, l'occasion de mesurer ces divergences qui divisent donc le Parlement en mati\u00e8re de lib\u00e9ralisation des transports publics, avec 2 conseillers nationaux, Lisa Mazzone, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses et Philippe Nantermod est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous vice- vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PLR, Philippe Nantermod, vous aviez tent\u00e9 sans succ\u00e8s, un, de faire passer une motion pour une lib\u00e9ralisation compl\u00e8te du march\u00e9 via des bus grande ligne, ce nouveau discours de l'administration f\u00e9d\u00e9rale vous a surpris. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [90%] :\r\nUn petit peu mais je bois du petit-lait vraiment que c'est vrai que pendant des mois, je me j'ai milit\u00e9 pour une lib\u00e9ralisation compl\u00e8te du transport par autocar en Suisse, on n'en est pas l\u00e0, il faut quand m\u00eame dire qu'il est, mais le le discours change les autorit\u00e9s remarque qu'en r\u00e9alit\u00e9 une offre plus grande en transports en commun ne peut qu'\u00eatre favorable au client \u00e0 l'environnement aux r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et s'il y a une ann\u00e9e, le Conseil national a accept\u00e9 la motion, ensuite elle \u00e9tait re\u00e7ue au Conseil des \u00c9tats, je me dis qu'on a quand m\u00eame une chance que la Suisse apr\u00e8s tous les autres \u00c9tats du continent se mettent aussi \u00e0 la page du Cara longue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [93%] :\r\nLes Amazones, les autocars grande ligne sont une chance pour les clients, les r\u00e9gions touristiques, l'environnement et les contribuables, dit le patron de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a entendre le directeur de l'de l'OFT c'est c'est la panac\u00e9e, pourquoi vous vous y opposer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [92%] :\r\nCe qui fait compl\u00e8tement fi de la diff\u00e9rence entre, notamment, l'Allemagne qui est, qui est cit\u00e9 en exemple et la Suisse, la Suisse \u00e0 un r\u00e9seau de de trains, un r\u00e9seau ferroviaire qui est extr\u00eamement dense, extr\u00eamement bien desservi et qui aujourd'hui permet aux personnes de se d\u00e9placer de mani\u00e8re tr\u00e8s efficace \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, c'est pas le cas en Allemagne en Allemagne, on a beaucoup de lignes ou le le le transport en train et simplement beaucoup trop long par rapport \u00e0 la distance parcourue effectivement la UNOF compl\u00e9mentaire peut s'av\u00e9rer utile et peut du coup amener des automobilistes \u00e0 se dire : ben tiens, je vais prendre le train en revanche en Suisse, en d\u00e9veloppant ses lignes nationales longue distance, on risque fort d'avoir une concurrence directe avec le train et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a peur, on a peur, parce qu'\u00e9videmment \u00e7a va concurrencer des lignes qui sont, qui sont peu impactant pour l'environnement, on a aussi peur parce qu'il faut le dire, les \u00e9missions de de CO2 des bus sont beaucoup plus importantes, 10 fois plus importante que ce que celle des trains si on a un taux de remplissage \u00e9gal donc aujourd'hui alors qu'on qu'on injecte des millions de francs, des centaines de millions de francs chaque ann\u00e9e dans le dans le train, il faut valoriser notre r\u00e9seau et puis plut\u00f4t agir sur la politique tarifaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [91%] :\r\nPhilippe Nantermod en comparaison n'est pas raison nous dit Lisa Mazzone on peut pas comparer l'Allemagne avec avec la Suisse, en Allemagne, on n'a pas la m\u00eame offre ferroviaire c'est vrai \u00e7a, non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:33) [75%] :\r\nMoi, moi je vais vital je voyage un petit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [99%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [87%] :\r\nVous alors, vous avez d\u00fb remarquer comme moi qu'ils ont des trains \u00e0 grande vitesse que nous n'avons pas en Suisse, ils ont un r\u00e9seau de de chemin de fer qui couvre bien le pays, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, voyage en Allemagne entre Hambourg et Berlin, o\u00f9 il y a aussi, en train de Berlin et presque tout cela je laisse en autocar, \u00e7a fonctionnait bien et on a pu voir en Allemagne, c'est que m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 des lignes tr\u00e8s performante en r\u00e9alit\u00e9 plus de transports publics plus d'offre de transport public conduit les gens \u00e0 choisir, transports publics propose d'ailleurs Madame la un Mazzone vivre une fois dans une zone p\u00e9riph\u00e9rique o\u00f9 il y a peu de transports et elle verra qu'en r\u00e9alit\u00e9, ce qui fait le plus de mal aux transports publics, c'est d'avoir une offre carte \u00c9lys\u00e9e d\u00e9cid\u00e9e par an et finalement tr\u00e8s pour, c'est \u00e7a qui pousse les gens \u00e0 prendre leur voiture, je voulais que les gens prennent les transports publics, il faut offrir 9 la plus large possible et les cars \u00e0 longue distance sont aussi \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [94%] :\r\nLisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [87%] :\r\nOn, on voit que le public qu'on cherche \u00e0 attirer avec les les offres de de trafic cars longue distance, c'est un public qui ne prend que que qu'occasionnellement, le train qui ne poss\u00e8dent pas 2000 tarifs le l'OFT dit m\u00eame \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre des touristes qui viennent en Suisse en leur voiture, donc ils sont soumis, ils sont oblig\u00e9s de prendre de prendre les transports publics, donc c'est c'est c'est un public qui, normalement, prendre le train et l\u00e0 on voit que, il y a un vrai il y a un vrai risque effectivement de de voler de la client\u00e8le et puis l'impact il il est \u00e9vident par contres et et l\u00e0 o\u00f9 je suis d'accord ou ou je peux rejoindre monsieur enterrement, c'est qu'on doit travailler sur notre offre ferroviaire mais pas en en en lui faisant de la concurrence, avec une offre polluantes comme celle des cas mais bien entendu en revoyant notre politique tarifaire pour l'instant, le taux de remplissage des trains et il est de 28 pourcent, il est tr\u00e8s bas et il est bas parce que on n'a pas encore r\u00e9ussi les CFF n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 mener d'une politique de tarifs qui permettent vraiment de faire des offres coup de poing en dehors des heures de pointe qui permet aussi de ne pas obliger les gens \u00e0 avoir ce pseudo mitard Arif, on voit tr\u00e8s bien aujourd'hui que, sans demi- tarif, c'est extr\u00eamement ne prendre le train et souvent quand on est usager occasionnel, on y renonce et \u00e7a, \u00e7a c'est un point faible des CFF en r\u00e9alit\u00e9 le juste prix, entre guillemets, c'est celui du 2000 tarifs et d'ailleurs tir\u00e9 par hasard, il se trouve que c'est aussi \u00e0 peu pr\u00e8s celui qui est propos\u00e9 pour les lignes de bus, j'ai regard\u00e9 ce que proposait, j'ai lu dans un article entre Sion et Berne, monsieur Nantermod, vous n'\u00eates si on veut parler de ces r\u00e9gions, notamment en Valais donc Sion Berne, \u00e7a dure 3 heures, en bus, contre 1 heure 27 en train et puis c'est 30 francs bus compte 64 francs entre un avec le 2000 tarifs, on est \u00e0 32 francs trains, donc en fait on est au m\u00eame prix avec le le le billet de train, demi- tarif qu'avec un bus et l\u00e0 on voit que les CFF doivent revoir leur politique, les tarifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [92%] :\r\nOui, Philippe Nantermod, c'est vrai, est -ce que c'est pas plus plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du rail qu'il faut essayer d'am\u00e9liorer les choses, que ce soit en termes de d'offre de prestations en terme de prix plut\u00f4t que d'essayer effectivement d'introduire des bus, des autocars longue distance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:31) [87%] :\r\nIl est certain que si vous introduisez aucune concurrence aux rails si on \u00e9t\u00e9 aucune pression sur le rail, alors que des postulats qui nous votons \u00e0 Berne une diminution des prix, d'ailleurs on n'en a jamais vu et sont un petit peu contradictoire, ce discours de Madame Mazzone ont d'un c\u00f4t\u00e9 nous dit qu'on s'adresse avec l'autocar \u00e0 des gens qui ne prennent pas le train, d'habitude, mais de l'autre, on va prendre des clients train en r\u00e9alit\u00e9 cette offre s'adresse \u00e0 des gens qui ont aucune raison pendant par exemple le cas de client\u00e8le \u00e9trang\u00e8re qui viendra en vacances, vous partez par exemple voyager une semaine en Grande-Bretagne ou en Allemagne, vous allez pas prendre le demitarif annuel les, les, les autocars pour quelque chose de compl\u00e9mentaire et ceux qui imaginent demain que les trains qui sont archi- pleins en toutes les grandes villes de Suisse, il suffit de le prendre, mais Madame Mazzone le prend aussi de temps en temps, h\u00e9 bien ces gens -l\u00e0 qui prennent le train tous les jours pour nettoyer, c'est pas les la m\u00eame client\u00e8le que celle -ci pourrait prendre l'autocar en r\u00e9alit\u00e9 ceux qui s'opposent aux autocars aujourd'hui ne d\u00e9fendent pas une politique de transports publics d\u00e9fendent une religion la religion qui devrait se d\u00e9velopper sur au-dessus de tout le reste et si on veut vraiment d\u00e9fendent une politique de transports publics, pousser les gens \u00e0 prendre les transports publics plut\u00f4t que la voiture, il faut admettre que m\u00eame un objet qui un moteur peut \u00eatre utile et toutes les gens le connaissent d\u00e9j\u00e0, ils savent bien, tr\u00e8s bien m\u00eame pour l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [90%] :\r\nMonsieur Nantermod si on voulait vraiment de d\u00e9fendre une politique de transports publics parce que c'est des choix politiques, on revient, on reverra les tarifs, notamment en mati\u00e8re de transports publics, mais aussi en mati\u00e8re d'essence et et des taxes qui sont prises sur l'essence, ce qui s'est pass\u00e9, c'est que les les tarifs des transports publics en disant augment\u00e9 de 30 pourcent tandis que le le co\u00fbt de la voiture, comparativement au co\u00fbt de la vie ne cesse de diminuer, \u00e7a c'est la vraie raison pour laquelle les transports publics ne sont pas suffisamment attractif, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a sur la question des prix, c'est des c'est des choix politiques des pressions politiques et il y a une marge de manoeuvre, il ajoute : l\u00e0 o\u00f9 je vous rejoins c'est qu'effectivement les personnes qui ne poss\u00e8de pas le demi- tarif sont face \u00e0 des tarifs qui sont prohibitifs pour pour un pour un trajet Simple effet effectivement ces usagers occasionnels, mais cela, on devrait pouvoir les les attraper vers le train pour remonter le taux de remplissage avec des offres beaucoup plus attrayante et puis un dernier \u00e9l\u00e9ment, ce qui ce qui me d\u00e9range fondamentalement dans cette proposition d'\u00e9cart car longue distance effectivement certainement moins cher qu'un plan tarifs qui prend beaucoup plus de temps Par-contre \u00e0 un niveau de confort qui a \u00e9videmment extr\u00eamement moindres enfin vous pouvez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [86%] :\r\nVous avez le choix des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:49) [79%] :\r\nVous verrez non mais l\u00e0, c'est la seule. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [91%] :\r\n\u00e7a pose la question du service public, parce que si le train devient tellement cher que justement un usager occasionnel ne peut pas le prendre, on remplit pas notre mandat de service public et si on si on dit \u00e0 ces usagers occasionnels qui ont revenus plus modestes, h\u00e9 bien, allez sur le sur ses bus vous vous votre trajet sera 2 fois plus long, vous vous aurez aucun confort, vous pouvez pas vous d\u00e9placer dans, dans, au sein du bus et puis c'est beaucoup plus difficile de travailler \u00e9videmment dans un bus, h\u00e9 bien \u00e7a, ce n'est pas, ce n'est, ou m\u00eame de lire, si vous le prenez pour le le loisir, h\u00e9 bien \u00e7a pour moi, \u00e7a pose probl\u00e8me, de cr\u00e9er des passagers de seconde zone et d'avoir un service public n'est pas accessible \u00e0 tout le monde Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:30) [78%] :\r\nIl vous pla\u00eet, le type de nouvelles de public. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:33) [93%] :\r\nLe le le prix du billet de train en Suisse, on peut dire qu'il est trop cher, \u00e0 plus de la moiti\u00e9 du prix que vous que que vous payez le prix couvre pas la moiti\u00e9 du co\u00fbt du transport. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:41) [63%] :\r\nSur le qui, selon trop g\u00eanant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:44) [85%] :\r\nElles viennent non mais l'eau, les CFF ne couvre pas la moiti\u00e9 de leurs d\u00e9penses, il faut une intervention publique, par contre, les lignes d'autocar \u00e0 longue distance, \u00eatre enti\u00e8rement rentable, alors c'est vrai que vous faites un peu plus long, mais vous, une personne a voulu un autocar \u00e0 longue distance, mais de forme m\u00eame 3 fois parfois, mais on a voulu forcer Madame zone prendre l'autobus, si elle veut pas le faire, il y a des gens Suisse qui n'ont pas les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [91%] :\r\nVous dites qu'il faut une offre suppl\u00e9mentaire quoi en. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:07) [85%] :\r\nNeuf suppl\u00e9mentaire qui est n\u00e9cessaire et la possibilit\u00e9 CFF la politique tarifaire des c\u00e9tac\u00e9s de viser les pendulaires, pas des gens qui prennent une fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:13) [76%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a devrait changer, oui, mais alors l\u00e0 la journ\u00e9e non, \u00e7a fait pas changer de groupe par la vid\u00e9o diffus\u00e9e par Hitler, ne pas voir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:22) [87%] :\r\nIl faut, il faut les CFF ont pour but et je pense que c'est juste de faire que les gens au quotidien renoncent \u00e0 la voiture pour prendre le train, \u00e7a veut dire o\u00f9 il des DD une client\u00e8le r\u00e9guli\u00e8re mais la personne qui, dans le Nord-Pas-de-Calais, en vacances pour une semaine maintenant, vous pouvez pas servir tout le monde peut pas offrir des tarifs qui convienne \u00e0 tout le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:38) [79%] :\r\nMais c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s peu en dehors des heures de pointe donc il y a un potentiel int\u00e9resse oui mais ils sont l\u00e0, ils n'ont pas attir\u00e9 les fait circuler dans les revenus pour forcer \u00e0 monter dans le c'est arrive et vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [85%] :\r\nQue vous voulez faire \u00e7a, c'est-\u00e0-dire ces gens -l\u00e0 ils ont pas les moyens pour le traduire leur proposent des des autobus, ben moi je dis il y a trains sous remplit bien tiens essayons plut\u00f4t de les attirer vers l'autre, avec des tarifs qui soient plus int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [93%] :\r\nJustement, mais Lisa Mazzone finalement, comme le disait Philippe enti\u00e8rement ou est -ce que introduire une concurrence c'est pas la meilleure mani\u00e8re d'obtenir une baisse des prix du rail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:12) [88%] :\r\nC'est une bonne question, je pense que la meilleure mani\u00e8re d'obtenir une baisse des prix du rail, c'est plut\u00f4t de travailler sur la pression politique et sur l'orientation comprend parce que ce que j'ai la crainte que j'ai avec avec l'offre de parall\u00e8le, donc c'est off, parall\u00e8le, hein, qui qui va couvrir les m\u00eames trajets, on aura des d\u00e9cisions Berne par exemple qu'on peut d\u00e9j\u00e0 faire en train c'est pas qu'on qu'on va dans des endroits isol\u00e9s aujourd'hui, attention donc avec cette off, parall\u00e8le, c'est que justement on va, on va certainement attirer des clients qui, sinon auraient pris le train, et donc on va se simplement faire baisser alors notamment l'OFT par les personnes qui n'ont pas de voiture, qui sont en Suisse, qui n'ont pas de voiture, donc forc\u00e9ment, elles auraient pris le train, et donc l\u00e0, elle se retrouve \u00e0 prendre le car, donc \u00e7a va \u00e0 vous \u00e7a va cr\u00e9er une concurrence et cette concurrence, elle va avoir pour effet, pas simplement de, de, de ne pas fin de de rendent le taux de couverture des CFF encore moins bon et l\u00e0 du coup qu'est -ce qu'on va faire, qui est l'un des risques si on si la concurrence devient trop grande mais l\u00e0 effectivement, et je peux d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9, j'extrapole, parce qu'il faudrait que les lignes se d\u00e9veloppe de mani\u00e8re tr\u00e8s importante, mais, mais le un d\u00e9rive, ce serait que, du coup, le taux de couverture \u00e9tant plus bas, bah on, on se dit ah ben on veut augmenter les billets de train qui aussi serait vraiment le le l'absurdit\u00e9 pouss\u00e9e \u00e0 son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:26) [95%] :\r\nEt on va s'arr\u00eater l\u00e0 merci beaucoup Lisa Mazzone merci \u00e9galement \u00e0 vous Philippe Nantermod avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat et on aura l'occasion \u00e9videmment dire venir puisque dans 2 semaines, donc ce sujet sera \u00e0 l'ordre du jour du conseil national, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-11T17:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1656747", "internalArchiveId": "AA1802657068", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9326032", "imageURL": "http://www.rts.ch/9326046.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Nestl\u00e9land/H\u00f4pitaux sous hypnose/L\u2019\u00e9loquence pour tous", "Mise au point", "H\u00f4pitaux sous hypnose", "Chacun sa croix", "L\u2019\u00e9loquence pour tous", "144 secondes pour le dire", "Nestl\u00e9land"], "alternativeSummary": ["- Nestl\u00e9land\n- H\u00f4pitaux sous hypnose\n- L'\u00e9loquence pour tous"], "variantIds": ["ece-9216236", "ece-9215987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T05:43:07Z", "subTitles": ["20:13:24:02  20:13:29:12\r\n...\r\n\r\n20:13:31:16  20:13:33:17\r\n    -Une assurance dentaire ?\r\n\r\n20:13:33:22  20:13:36:16\r\n     Nos primes vont doubler\r\n    et les m\u00eames vont r\u00e2ler !\r\n\r\n20:13:38:04  20:13:41:01\r\n-La bouche fait partie du corps.\r\n\r\n20:13:41:06  20:13:46:19\r\n Ca devrait \u00eatre pris en charge\r\n   par les caisses maladies.\r\n\r\n20:13:47:00  20:13:50:11\r\n-La vasectomie, bravo d'en parler !\r\n\r\n20:13:50:16  20:13:55:08\r\nJe l'ai fait en 1977, j'ai 77 ans\r\n  et aucun probl\u00e8me d'\u00e9rection.\r\n\r\n20:13:57:15  20:14:00:16\r\n*-Il y a 30 ans, mon mari a subi\r\n        cette op\u00e9ration\r\n\r\n20:14:00:21  20:14:03:14\r\n    et tout s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n20:14:05:05  20:14:08:05\r\n-Quel plaisir de revoir Mme Logean !\r\n\r\n20:14:08:10  20:14:11:19\r\n       Mais \u00e7a m'a choqu\u00e9\r\n de voir cette verge \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 !\r\n\r\n20:14:19:04  20:14:21:11\r\n -Ce soir dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n20:14:22:13  20:14:26:08\r\n Emoi \u00e0 Vevey apr\u00e8s le retrait de \r\nNestl\u00e9 de grands projets culturels.\r\n\r\n20:14:29:01  20:14:32:11\r\n  Hypnose: la nouvelle tendance\r\n         dans les soins\r\n\r\n20:14:32:16  20:14:35:05\r\njusque dans les grands h\u00f4pitaux.\r\n\r\n20:14:37:15  20:14:40:21\r\n       Le mouvement est n\u00e9\r\n   apr\u00e8s le OUI \u00e0 l'initiative\r\n\r\n20:14:41:02  20:14:43:09\r\n contre l'immigration de masse.\r\n\r\n20:14:43:13  20:14:46:00\r\n     Op\u00e9ration Libero combat\r\n      le texte \"No Billag\".\r\n\r\n20:14:46:05  20:14:50:06\r\nA.Rebetez donne la parole aux jeunes\r\n  qui d\u00e9fendent le service public.\r\n\r\n20:14:52:13  20:14:55:00\r\n       Parler en public:\r\n   un calvaire pour beaucoup.\r\n\r\n20:14:55:05  20:14:58:23\r\nPourtant, l'art de la rh\u00e9torique\r\nn'est plus r\u00e9serv\u00e9 aux avocats.\r\n\r\n20:15:05:09  20:15:07:12\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n20:15:07:17  20:15:10:17\r\n   Bienvenue dans Mise au Point.\r\n\r\n20:15:10:22  20:15:12:16\r\n       Avant notre sommaire,\r\n       nous ne pouvions pas\r\n\r\n20:15:12:21  20:15:24:12\r\n   passer sous silence les Jeux\r\nolympiques d'hiver en Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n20:15:32:10  20:15:36:22\r\n -Cette rubrique va \u00eatre un feu\r\n  d'artifice de r\u00e9v\u00e9lations !\r\n\r\n20:15:37:03  20:15:41:06\r\nOn commence avec les Jeux Olympiques\r\n      d'hiver de PyeongChang.\r\n\r\n20:15:41:11  20:15:46:06\r\n Attention 3, 2, 1 r\u00e9v\u00e9lations !\r\n\r\n20:15:46:11  20:15:49:14\r\n         -Il fait beau,\r\nmais il fait froid \u00e0 PyeongChang.\r\n\r\n20:15:49:19  20:15:53:08\r\n -Non ? Il fait froid en hiver ?\r\n   Vous nous faites marcher !\r\n\r\n20:15:53:12  20:15:56:19\r\n          Heureusement,\r\nles organisateurs ont tout pr\u00e9vu.\r\n\r\n20:15:57:00  20:16:00:16\r\n     Mesdames et messieurs\r\nvoici la couverture qui chauffe.\r\n\r\n20:16:00:21  20:16:04:01\r\n      Du c\u00f4t\u00e9 des athl\u00e8tes,\r\n       on serre les dents\r\n\r\n20:16:04:06  20:16:06:13\r\net on sort le radiateur de bouche !\r\n\r\n20:16:06:17  20:16:08:08\r\n   Alors je pose la question:\r\n\r\n20:16:08:12  20:16:10:21\r\n      Monsieur le pr\u00e9sident\r\n     est-ce bien raisonnable\r\n\r\n20:16:11:02  20:16:13:02\r\n      d'organiser les Jeux\r\n  olympiques d'hiver en hiver ?\r\n\r\n20:16:13:07  20:16:15:18\r\n-Votre question m'a un peu t\u00e9tanis\u00e9.\r\n\r\n20:16:15:23  20:16:21:00\r\nIl fait entre moins 15 et moins 20.\r\n\r\n20:16:21:05  20:16:25:19\r\n -En plus un autre danger guette\r\n   les participants des jeux:\r\n\r\n20:16:26:00  20:16:30:16\r\nil s'est d\u00e9j\u00e0 vu qu'un virus puisse\r\n  passer d'un humain \u00e0 un autre !\r\n\r\n20:16:30:21  20:16:33:13\r\n  -Un athl\u00e8te argentin a transmis\r\n     la rougeole \u00e0 8 personnes\r\n\r\n20:16:33:18  20:16:35:07\r\n pendant la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture.\r\n\r\n20:16:35:11  20:16:38:18\r\n     Un peu anxiog\u00e8ne tout \u00e7a.\r\n\r\n20:16:42:22  20:16:45:20\r\n  -Chez nos voisins fran\u00e7ais, \r\n \u00e7a n'a pas l'air d'\u00eatre mieux.\r\n\r\n20:16:49:04  20:16:51:06\r\n     -On n'avait jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n20:16:51:11  20:16:54:09\r\n   -La France sous la neige !\r\n\r\n20:16:54:13  20:16:58:05\r\n-Un tiers du pays se retrouve glac\u00e9,\r\n              blanchi.\r\n\r\n20:16:58:10  20:17:01:14\r\n-Alerte g\u00e9n\u00e9rale ! Paris enneig\u00e9 !\r\n   Paris outrag\u00e9 ! Martyris\u00e9 !\r\n\r\n20:17:01:19  20:17:04:12\r\n  Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n20:17:04:17  20:17:08:01\r\nLes Qu\u00e9b\u00e9cois devant France 2 ont\r\n peut-\u00eatre un d\u00e9but de r\u00e9ponse:\r\n\r\n20:17:22:11  20:17:27:09\r\n-En tout cas LCI ne craint pas de\r\n poser la question sans d\u00e9tour:\r\n\r\n20:17:29:06  20:17:32:08\r\nMais c'est vrai \u00e7a, les Fran\u00e7ais\r\n    ont le droit de savoir !\r\n\r\n20:17:32:12  20:17:35:00\r\n Quel est ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9trange ?\r\n\r\n20:17:36:09  20:17:40:04\r\n       -Nicolas Chateauneuf,\r\n       que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n20:17:40:09  20:17:44:08\r\n-Et ben en fait quand il fait froid,\r\n          la neige tombe.\r\n\r\n20:17:44:12  20:17:46:11\r\n    -12 cm c'est consid\u00e9rable.\r\n\r\n20:17:46:15  20:17:48:11\r\n -C'est la hauteur de mes talons !\r\n\r\n20:17:48:15  20:17:50:17\r\n  -On a fris\u00e9 la catastrophe !\r\n\r\n20:17:55:20  20:18:00:01\r\n -Quand on \u00e9voque Vevey, on pense\r\n   \u00e0 Charlie Chaplin, \u00e0 Nestl\u00e9.\r\n\r\n20:18:00:06  20:18:04:00\r\n   La multinationale y est n\u00e9e,\r\n     il y a plus de 150 ans.\r\n\r\n20:18:04:05  20:18:07:15\r\n    La ville a beaucoup profit\u00e9\r\n         de sa prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n20:18:07:20  20:18:10:20\r\n         Peut-\u00eatre trop ?\r\n\r\n20:18:11:01  20:18:15:00\r\n        La question se pose\r\n    depuis que Nestl\u00e9 se retire\r\n\r\n20:18:15:05  20:18:17:10\r\n  de certains projets culturels.\r\n\r\n20:18:17:14  20:18:22:06\r\n    Vevey est-elle devenue trop\r\n d\u00e9pendante de la multinationale ?\r\n\r\n20:18:26:21  20:18:30:14\r\n-Vevey, ville de 20'000 habitants\r\n   sur les bords du lac L\u00e9man.\r\n\r\n20:18:30:19  20:18:33:14\r\n  Industrielle et prol\u00e9taire, \r\n  la ville tente depuis 20 ans\r\n\r\n20:18:33:19  20:18:37:12\r\nde se r\u00e9inventer, de se refaire une\r\n image, en misant sur la culture.\r\n\r\n20:18:37:17  20:18:39:16\r\n    Mais les temps sont durs.\r\n\r\n20:18:39:21  20:18:42:03\r\n      En ce d\u00e9but d'ann\u00e9e,\r\n       le mus\u00e9e Jenisch,\r\n\r\n20:18:42:08  20:18:45:06\r\n   une institution veveysanne \r\n  sp\u00e9cialis\u00e9e dans les estampes\r\n\r\n20:18:45:11  20:18:48:20\r\n et la peinture voit son budget\r\n    amput\u00e9 de 65'000 francs.\r\n\r\n20:18:49:01  20:18:54:05\r\n  La Ferblanterie, une ancienne\r\n      fabrique d'emballage,\r\n\r\n20:18:54:10  20:18:58:18\r\n       devait se transformer\r\nen immense galerie d'art sur 800 m2\r\n\r\n20:18:58:23  20:19:01:03\r\n  mais le projet est abandonn\u00e9.\r\n\r\n20:19:04:18  20:19:09:07\r\nDerri\u00e8re ces mesures d'\u00e9conomies,\r\n     un poids lourd: Nestl\u00e9.\r\n\r\n20:19:09:11  20:19:15:13\r\nLa multinationale, g\u00e9n\u00e9reux m\u00e9c\u00e8ne,\r\n r\u00e9duit son soutien \u00e0 la culture.\r\n\r\n20:19:24:05  20:19:27:11\r\nPour le Festival Images, c'est la\r\nclaque, les budgets et les plans\r\n\r\n20:19:27:15  20:19:30:16\r\npour emm\u00e9nager \u00e0 la Ferblanterie\r\n         \u00e9taient pr\u00eats,\r\n\r\n20:19:30:21  20:19:33:07\r\n     mais \u00e7a ne se fera pas.\r\n\r\n20:19:35:04  20:19:38:20\r\n -On a \u00e9t\u00e9 surpris, on a travaill\u00e9\r\n   12 mois en tr\u00e8s bonne entente\r\n\r\n20:19:39:01  20:19:43:13\r\n            avec Nestl\u00e9\r\n    \u00e0 un projet tr\u00e8s ambitieux,\r\n\r\n20:19:43:18  20:19:46:13\r\npour positionner Vevey sur la carte\r\n    de la photographie suisse.\r\n\r\n20:19:46:18  20:19:50:23\r\n  Ca devait servir les int\u00e9r\u00eats\r\nde la place \u00e9conomique, politique,\r\n\r\n20:19:51:04  20:19:52:15\r\n            culturelle.\r\n\r\n20:19:52:20  20:19:54:14\r\n    800 m2, c'est fantastique.\r\n\r\n20:19:54:19  20:19:56:10\r\n      Ca devait aussi servir\r\n\r\n20:19:56:14  20:19:59:20\r\n      les int\u00e9r\u00eats de Nestl\u00e9 \r\n      qui a le mus\u00e9e du Nest.\r\n\r\n20:20:00:01  20:20:07:20\r\n On renfor\u00e7ait le p\u00f4le de la gare \r\n avec une attractivit\u00e9 plus forte.\r\n\r\n20:20:09:02  20:20:13:08\r\n-Une d\u00e9cision abrupte qui intervient\r\n  dans un climat politique tendu.\r\n\r\n20:20:13:12  20:20:16:01\r\nDepuis 4 mois, les grands projets\r\n immobiliers \u00e0 Vevey sont gel\u00e9s.\r\n\r\n20:20:16:06  20:20:19:10\r\n La municipalit\u00e9 veut revoir ses\r\n r\u00e8gles en mati\u00e8re d'urbanisme.\r\n\r\n20:20:19:14  20:20:21:22\r\nApr\u00e8s 3 projets de constructions\r\n     refus\u00e9s par le peuple,\r\n\r\n20:20:22:03  20:20:24:04\r\n     il \u00e9tait urgent d'agir.\r\n\r\n20:20:25:09  20:20:29:02\r\n-Il faut bien s'imaginer qu'on a eu\r\n\r\n20:20:29:07  20:20:33:09\r\n3 fois un NON des citoyens de Vevey.\r\n\r\n20:20:33:13  20:20:38:08\r\nOn a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9couter les citoyens \r\nqui demandaient une vision globale\r\n\r\n20:20:38:12  20:20:40:17\r\nau niveau urbanistique de la ville.\r\n\r\n20:20:40:22  20:20:42:12\r\n    C'est pourquoi on a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n20:20:42:17  20:20:46:07\r\nde s'arr\u00eater un moment pour mettre\r\n      en place cette vision\r\n\r\n20:20:46:11  20:20:50:00\r\n     et apr\u00e8s d'aller ensemble\r\n      avec ce projet de PPA.\r\n\r\n20:20:51:19  20:20:55:09\r\n -Le probl\u00e8me c'est que ce PPA,\r\n  ce plan partiel d'affection,\r\n\r\n20:20:55:13  20:20:57:15\r\n   touche directement Nestl\u00e9.\r\n\r\n20:20:57:21  20:21:00:07\r\n    A la place de ce b\u00e2timent\r\n    en plein coeur de Vevey,\r\n\r\n20:21:00:11  20:21:03:21\r\nl'entreprise esp\u00e9rait construire\r\n des centaines d'appartements.\r\n\r\n20:21:04:02  20:21:08:23\r\nMais l\u00e0, tout est bloqu\u00e9: ce projet\r\n    se trouve en zone r\u00e9serv\u00e9e.\r\n\r\n20:21:09:04  20:21:13:03\r\n   Aucun permis de construire\r\n        ne sera d\u00e9livr\u00e9.\r\n\r\n20:21:13:08  20:21:17:09\r\nEst-ce pour \u00e7a que Nestl\u00e9 r\u00e9duit\r\n   son soutien \u00e0 la culture ?\r\n\r\n20:21:17:13  20:21:21:02\r\n  L'entreprise n'a pas souhait\u00e9\r\n      r\u00e9pondre face cam\u00e9ra.\r\n\r\n20:21:21:07  20:21:23:22\r\n   La syndique reste prudente.\r\n\r\n20:21:25:06  20:21:27:11\r\n-Je ne pense pas qu'il y a un lien.\r\n\r\n20:21:27:15  20:21:28:15\r\n      Comme je vous le dis...\r\n\r\n20:21:28:20  20:21:30:06\r\n      -Nestl\u00e9 n'essaie pas\r\n       de faire pression\r\n\r\n20:21:30:11  20:21:33:09\r\n    en mettant moins d'argent\r\n        pour la culture ?\r\n\r\n20:21:33:13  20:21:35:19\r\n    -Ils peuvent bien le faire,\r\n\r\n20:21:36:00  20:21:39:19\r\n   mais on a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 cette zone\r\n  r\u00e9serv\u00e9e, \u00e7a ne changera rien.\r\n\r\n20:21:40:00  20:21:44:04\r\n  La Municipalit\u00e9 a mis en place\r\n       cette zone r\u00e9serv\u00e9e.\r\n\r\n20:21:44:09  20:21:47:11\r\n  Il n'y a pas de point de recul.\r\n\r\n20:21:47:16  20:21:51:13\r\n         La zone r\u00e9serv\u00e9e,\r\n     c'est un p\u00e9rim\u00e8tre donn\u00e9.\r\n\r\n20:21:51:18  20:21:59:04\r\nS'ils veulent faire pression, \u00e7a sert\r\n    \u00e0 rien, elle est en vigueur.\r\n\r\n20:22:00:22  20:22:04:02\r\n        -Sauf que Nestl\u00e9,\r\n   ce n'est pas n'importe qui.\r\n\r\n20:22:04:07  20:22:08:04\r\nEn plus, depuis un an, l'entreprise\r\n  a un nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n20:22:08:09  20:22:10:06\r\n   l'allemand Mark Schneider.\r\n\r\n20:22:10:11  20:22:12:06\r\n     Cet homme a pour t\u00e2che\r\n\r\n20:22:12:11  20:22:15:17\r\n     de r\u00e9duire les co\u00fbts,\r\n et d'optimiser les rendements.\r\n\r\n20:22:18:08  20:22:22:05\r\n L'avocat Pierre Chiffelle a si\u00e9g\u00e9\r\nhuit ans \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey.\r\n\r\n20:22:22:10  20:22:26:00\r\nIl constate qu'aujourd'hui l'entente\r\n       est bien moins bonne.\r\n\r\n20:22:28:03  20:22:29:22\r\n         -Ce qui a chang\u00e9,\r\n\r\n20:22:30:03  20:22:34:07\r\n   c'est l'\u00e9tat d'esprit dans le\r\n  management \u00e0 la t\u00eate de Nestl\u00e9.\r\n\r\n20:22:34:11  20:22:40:11\r\n On cherche avant tout \u00e0 augmenter\r\n   les b\u00e9n\u00e9fices des dirigeants\r\n\r\n20:22:40:16  20:22:47:08\r\n       en tentant de couper\r\n  le cordon ombilical avec Vevey.\r\n\r\n20:22:47:12  20:22:54:04\r\nDommage et je mets \u00e7a sur le compte\r\n  d'un probl\u00e8me de communication.\r\n\r\n20:22:55:20  20:22:59:15\r\n    -Et si c'\u00e9tait les premiers\r\nsignes d'une idylle qui prend fin ?\r\n\r\n20:22:59:20  20:23:02:13\r\n      Alors que tout avait\r\n       si bien commenc\u00e9.\r\n\r\n20:23:02:18  20:23:05:07\r\n       -Il \u00e9tait une fois \r\n      dans une petite ville\r\n\r\n20:23:05:11  20:23:10:08\r\n  du bord du lac l\u00e9man, Vevey,\r\nun Monsieur qui \u00e9tait inventeur.\r\n\r\n20:23:10:12  20:23:14:13\r\n-Ce monsieur, c'est Henri Nestl\u00e9,\r\nl'inventeur de la farine lact\u00e9e.\r\n\r\n20:23:14:18  20:23:19:06\r\nOn est en 1867, et c'est \u00e0 partir de\r\n l\u00e0 que la longue histoire d'amour\r\n\r\n20:23:19:11  20:23:22:19\r\nentre Vevey et l'entreprise Nestl\u00e9\r\n          va commencer.\r\n\r\n20:23:26:06  20:23:26:23\r\n         Petit \u00e0 petit,\r\n   l'oiseau va faire son nid.\r\n\r\n20:23:27:04  20:23:34:16\r\n     En 1960, l'entreprise,\r\n     d\u00e9sormais mondialis\u00e9e,\r\n\r\n20:23:34:22  20:23:40:22\r\n       installe son si\u00e8ge\r\n     \u00e0 l'entr\u00e9e de la ville.\r\n\r\n20:23:41:03  20:23:44:19\r\n Un b\u00e2timent \u00e9pur\u00e9 qui devient tr\u00e8s\r\nvite le symbole de toute une r\u00e9gion.\r\n\r\n20:23:48:02  20:23:52:11\r\n Aujourd'hui, Nestl\u00e9 fait partie\r\n      int\u00e9grante de Vevey.\r\n\r\n20:23:52:15  20:23:55:23\r\n        Elle est pr\u00e9sente\r\n  aux quatre coins de la ville.\r\n\r\n20:23:56:04  20:23:58:08\r\nAvec des b\u00e2timents embl\u00e9matiques\r\n\r\n20:23:58:12  20:24:01:13\r\n comme l'Alimentarium, le si\u00e8ge\r\n    historique de la marque.\r\n\r\n20:24:01:18  20:24:05:01\r\n       En 1985, il devient\r\n    le premier mus\u00e9e au monde\r\n\r\n20:24:05:06  20:24:08:03\r\n            consacr\u00e9\r\n    \u00e0 l'alimentation humaine.\r\n\r\n20:24:08:08  20:24:11:14\r\nEt puis, il y a la derni\u00e8re grande\r\n  r\u00e9alisation, le Nest, le nid,\r\n\r\n20:24:11:19  20:24:13:15\r\n     \u00e0 deux pas de la gare.\r\n\r\n20:24:13:20  20:24:16:19\r\n     L\u00e0 o\u00f9 tout avait d\u00e9but\u00e9\r\n         il y a 150 ans.\r\n\r\n20:24:17:00  20:24:20:18\r\nLa transformation de la premi\u00e8re\r\n    fabrique Nestl\u00e9 en mus\u00e9e\r\n\r\n20:24:20:23  20:24:22:23\r\n      a co\u00fbt\u00e9 50 millions.\r\n\r\n20:24:25:06  20:24:29:18\r\n A force de grandir, Nestl\u00e9 devient\r\naussi le plus grand patron de Vevey.\r\n\r\n20:24:29:23  20:24:34:17\r\nAvec 2'800 employ\u00e9s, et un chiffre \r\nd'affaires de pr\u00e8s de 90 milliards,\r\n\r\n20:24:34:22  20:24:38:11\r\n la multinationale est un acteur\r\n   incontournable de la cit\u00e9.\r\n\r\n20:24:38:15  20:24:42:06\r\n Y compris pour les associations\r\n    sportives et culturelles.\r\n\r\n20:24:42:11  20:24:48:11\r\n En 1999, la F\u00eate des Vignerons \r\nprofite largement de son soutien.\r\n\r\n20:24:48:15  20:24:49:22\r\n    Un soutien reconduit pour\r\n  la prochaine \u00e9dition en 2019.\r\n\r\n20:24:53:23  20:24:57:04\r\n    Un soutien reconduit pour\r\n  la prochaine \u00e9dition en 2019.\r\n\r\n20:24:58:12  20:25:01:15\r\n Autre exemple de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9\r\n   de Nestl\u00e9 envers la ville:\r\n\r\n20:25:01:20  20:25:04:18\r\nla r\u00e9novation du th\u00e9\u00e2tre de Vevey\r\n            en 1991.\r\n\r\n20:25:04:23  20:25:08:04\r\nA l'\u00e9poque, le radical Yves Christen\r\n           \u00e9tait syndic.\r\n\r\n20:25:08:09  20:25:10:13\r\n  Il a men\u00e9 \u00e0 bien ce chantier.\r\n\r\n20:25:11:21  20:25:15:14\r\n       -La salle est rest\u00e9e\r\n     \u00e0 peu pr\u00e8s celle de 1868,\r\n\r\n20:25:15:18  20:25:19:16\r\n     un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'italienne \r\n    avec des colonnes en fonte.\r\n\r\n20:25:19:21  20:25:23:17\r\n On a augment\u00e9 le nombre de places\r\n           \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n20:25:23:22  20:25:27:22\r\n  L'esprit de la salle est rest\u00e9.\r\n\r\n20:25:29:11  20:25:34:02\r\n -Les travaux de r\u00e9novation sont\r\n     estim\u00e9s \u00e0 13 millions.\r\n\r\n20:25:34:07  20:25:37:20\r\n Trop cher pour les finances de la\r\nville: Yves Christen s'adresse alors\r\n\r\n20:25:38:01  20:25:40:05\r\n      au patron de Nestl\u00e9.\r\n\r\n20:25:42:00  20:25:45:10\r\n    -On est all\u00e9 chez Maucher \r\n    demander une contribution.\r\n\r\n20:25:45:14  20:25:49:04\r\n   M. Maucher aimait la musique.\r\n\r\n20:25:49:09  20:25:53:13\r\n       Il a mis 3 millions.\r\n\r\n20:25:53:18  20:25:57:05\r\n           Par la suite,\r\n comme il y a eu des d\u00e9passements,\r\n\r\n20:25:57:10  20:26:02:05\r\n je suis retourn\u00e9 chez M. Maucher.\r\n\r\n20:26:02:10  20:26:07:02\r\n      Il a rajout\u00e9 1 million.\r\n\r\n20:26:07:07  20:26:10:21\r\n    Il disait: \"Ce qui est bon\r\n  pour Vevey est bon pour Nestl\u00e9,\r\n\r\n20:26:11:02  20:26:14:09\r\n   et ce qui est bon pour Nestl\u00e9\r\n       est bon pour Vevey.\"\r\n\r\n20:26:16:23  20:26:20:01\r\n -Yves Christen est rest\u00e9 12 ans\r\n        \u00e0 la syndicature.\r\n\r\n20:26:20:06  20:26:23:06\r\n    12 ans d'entente cordiale\r\n          avec Nestl\u00e9.\r\n\r\n20:26:24:13  20:26:28:00\r\n   -Si on n'avait pas eu Nestl\u00e9,\r\n       on aurait pas engag\u00e9\r\n\r\n20:26:28:05  20:26:31:04\r\n         autant d'argent\r\n dans notre politique culturelle.\r\n\r\n20:26:31:09  20:26:34:11\r\n      Ils ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux en\r\nsubventions et dons et leurs imp\u00f4ts\r\n\r\n20:26:34:15  20:26:37:20\r\n    nous permettent d'en faire\r\n  un peu plus qu'une autre ville.\r\n\r\n20:26:39:09  20:26:42:15\r\n        -Bonjour, monsieur,\r\n   je suis avec \"Mise au Point\".\r\n\r\n20:26:44:07  20:26:47:14\r\n-Retour chez la Mme la syndique.\r\n\r\n20:26:47:19  20:26:51:01\r\n Elle reconna\u00eet que Nestl\u00e9 est un\r\ncontribuable important mais refuse\r\n\r\n20:26:51:06  20:26:53:08\r\n    de parler de d\u00e9pendance.\r\n\r\n20:26:54:19  20:26:57:18\r\n  -Je sais pas si on peut parler\r\n          de d\u00e9pendance.\r\n\r\n20:26:57:23  20:26:59:23\r\nIl faut voir \u00e7a d'une autre mani\u00e8re.\r\n\r\n20:27:00:04  20:27:02:14\r\n          Vevey a grandi\r\n    avec cette multinationale.\r\n\r\n20:27:02:19  20:27:03:19\r\n           -Ou gr\u00e2ce ?\r\n\r\n20:27:04:00  20:27:05:08\r\n            -Ou gr\u00e2ce.\r\n\r\n20:27:05:12  20:27:06:13\r\n       Au niveau financier,\r\n\r\n20:27:06:18  20:27:10:17\r\n  une certaine somme est revers\u00e9e\r\n   sur Vevey, \u00e7a permet d'offrir\r\n\r\n20:27:10:22  20:27:15:17\r\n   des prestations int\u00e9ressantes\r\n     pour tous les Veveysans.\r\n\r\n20:27:15:22  20:27:19:02\r\n    Tout le monde est gagnant.\r\n\r\n20:27:20:11  20:27:22:19\r\n -Une op\u00e9ration gagnant-gagnant,\r\n\r\n20:27:23:00  20:27:26:12\r\n   sauf si un des partenaires\r\n   tente d'influencer le jeu.\r\n\r\n20:27:26:17  20:27:30:16\r\n      C'est ce que d\u00e9nonce\r\n  ce jeune socialiste veveysan.\r\n\r\n20:27:30:21  20:27:33:19\r\n  Pour lui, Nestl\u00e9 utiliserait\r\n       son r\u00f4le de m\u00e9c\u00e8ne\r\n\r\n20:27:34:00  20:27:36:14\r\n      pour faire pression \r\n      sur la municipalit\u00e9.\r\n\r\n20:27:38:10  20:27:42:17\r\n-La d\u00e9finition m\u00eame du m\u00e9c\u00e9nat est\r\n     une chose d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n20:27:42:22  20:27:45:10\r\n         D\u00e8s qu'il s'agit\r\n      d'un m\u00e9c\u00e9nat int\u00e9ress\u00e9\r\n\r\n20:27:45:14  20:27:48:01\r\n o\u00f9 il y aurait des contreparties\r\n         d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n20:27:48:06  20:27:51:05\r\n     ce n'est plus du m\u00e9c\u00e9nat \r\n    mais une forme de lobbying.\r\n\r\n20:27:51:10  20:27:53:10\r\n      Et au vu de l'actualit\u00e9\r\n        politique \u00e0 Vevey,\r\n\r\n20:27:53:14  20:27:55:20\r\n     de conditionner des dons\r\n        ou des subventions\r\n\r\n20:27:56:01  20:27:58:09\r\n    \u00e0 des d\u00e9cisions politiques,\r\n       \u00e7a ne s'inscrit plus\r\n\r\n20:27:58:13  20:28:00:18\r\n    dans une forme de m\u00e9c\u00e9nat.\r\n\r\n20:28:02:01  20:28:04:13\r\n   -Le conseiller communal PLR\r\n   Philippe Herminjard d\u00e9nonce\r\n\r\n20:28:04:18  20:28:09:03\r\nun proc\u00e8s d'intention, une mise \r\nau pilori de Nestl\u00e9 injustifi\u00e9e.\r\n\r\n20:28:10:15  20:28:13:15\r\n-J'ai jamais entendu dire que Nestl\u00e9\r\n\r\n20:28:13:20  20:28:17:17\r\navait fait pression pour ou contre\r\n    une d\u00e9cision ou un projet.\r\n\r\n20:28:20:11  20:28:22:11\r\n   -Il n'y a pas de lobbying ?\r\n\r\n20:28:22:16  20:28:25:11\r\n         -En tout cas pas\r\n     au niveau des politiques.\r\n\r\n20:28:25:16  20:28:28:11\r\n            Comme PLR,\r\n    je serais le premier vis\u00e9.\r\n\r\n20:28:28:15  20:28:31:01\r\n       Mais je ne re\u00e7ois pas\r\n      de t\u00e9l\u00e9phone de Nestl\u00e9,\r\n\r\n20:28:31:06  20:28:33:10\r\n        je ne connais pas\r\n    les responsables de Nestl\u00e9\r\n\r\n20:28:33:14  20:28:37:08\r\n   qui m'appellent pour me dire \r\n  d'aller dans le sens de Nestl\u00e9.\r\n\r\n20:28:40:19  20:28:44:15\r\n -La multinationale sait combien\r\n         elle p\u00e8se lourd\r\n\r\n20:28:44:20  20:28:47:15\r\n  dans l'escarcelle veveysanne.\r\n\r\n20:28:47:20  20:28:50:19\r\n Et la ville n'a pas les moyens\r\n    de se f\u00e2cher avec elle.\r\n\r\n20:28:51:00  20:28:55:06\r\nPour durer, le couple Vevey-Nestl\u00e9\r\n    va devoir encore s'aimer.\r\n\r\n20:29:05:02  20:29:09:19\r\n    -L'hypnose a fait sensation\r\n         dans les foires.\r\n\r\n20:29:10:00  20:29:14:17\r\n Aujourd'hui, elle est prise tr\u00e8s\r\n au s\u00e9rieux par le corps m\u00e9dical\r\n\r\n20:29:14:22  20:29:18:10\r\n      pour tenter de soulager\r\n      certaines souffrances,\r\n\r\n20:29:18:14  20:29:20:15\r\n     psychiques ou physiques.\r\n\r\n20:29:20:20  20:29:23:11\r\n  L'hypnose fait m\u00eame son entr\u00e9e\r\n    dans les grands h\u00f4pitaux.\r\n\r\n20:29:23:15  20:29:29:09\r\n  Les HUG ont lanc\u00e9 une campagne \r\n  de formation de leur personnel.\r\n\r\n20:29:33:13  20:29:38:20\r\n     -Trouvez le bon endroit,\r\n       la bonne profondeur.\r\n\r\n20:29:39:01  20:29:41:23\r\n-Conf\u00e9rence de presse particuli\u00e8re\r\n             aux HUG\r\n\r\n20:29:42:04  20:29:45:05\r\n          pour lancer\r\nson nouveau programme d'hypnose.\r\n\r\n20:29:48:11  20:29:54:10\r\n       -Un confort profond,\r\n     comme le lac de montagne.\r\n\r\n20:29:55:19  20:29:59:08\r\n-Anne-Claire Siegrist, p\u00e9diatre et\r\n   professeure de vaccinologie,\r\n\r\n20:29:59:12  20:30:02:15\r\n       se fait hypnotiser \r\n       devant les cam\u00e9ras.\r\n\r\n20:30:04:11  20:30:08:04\r\n           -Aujourd'hui,\r\n  je suis l\u00e0 sans blouse blanche,\r\n\r\n20:30:08:09  20:30:11:05\r\n assise dans un fauteuil roulant.\r\n\r\n20:30:14:01  20:30:15:15\r\n -Il y a 2 ans, sa vie bascule.\r\n\r\n20:30:15:20  20:30:18:05\r\n   Habitu\u00e9e \u00e0 courir le monde\r\n     et \u00e0 sauver des vies,\r\n\r\n20:30:18:10  20:30:21:03\r\n        elle se retrouve\r\n   \u00e0 se battre pour la sienne.\r\n\r\n20:30:21:08  20:30:26:00\r\n   Atteinte d'une polyn\u00e9vrite,\r\n     elle cherche une issue.\r\n\r\n20:30:27:04  20:30:30:11\r\n   -Je regardais mes jambes qui\r\nn'avaient apparemment rien du tout.\r\n\r\n20:30:30:15  20:30:33:01\r\n Pourtant, j'avais tellement mal.\r\n\r\n20:30:33:06  20:30:36:12\r\n  Tout d'un coup, je me suis dit:\r\n        \"Mon cerveau d\u00e9code\r\n\r\n20:30:36:17  20:30:39:14\r\n   les douleurs de mes jambes.\"\r\n\r\n20:30:39:19  20:30:43:21\r\n  \"Il faut que je puisse apprendre\r\n\u00e0 mon cerveau \u00e0 d\u00e9coder diff\u00e9remment\r\n\r\n20:30:44:02  20:30:48:03\r\n      les signaux de douleurs\r\n   que lui envoient mes jambes.\"\r\n\r\n20:30:48:08  20:30:51:21\r\n   Et dans la foul\u00e9e de me dire:\r\n\"Y'a pas quelqu'un dans cet h\u00f4pital\r\n\r\n20:30:52:02  20:30:55:13\r\n       avec qui je pourrais \r\n       faire de l'hypnose ?\"\r\n\r\n20:30:57:01  20:30:59:17\r\n-Ce quelqu'un, c'est Adriana Wolff,\r\n\r\n20:30:59:22  20:31:02:11\r\n         m\u00e9decin adjoint\r\n  au service d'anesth\u00e9siologie.\r\n\r\n20:31:02:16  20:31:05:19\r\n Une incroyable aventure humaine\r\n             d\u00e9bute.\r\n\r\n20:31:11:11  20:31:14:12\r\n{\\an5}   -Comme m\u00e9decin, scientifique,\r\n\r\n20:31:14:17  20:31:16:18\r\n           j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n20:31:16:23  20:31:19:05\r\n   que \u00e7a n'allait pas le faire\r\n\r\n20:31:19:10  20:31:24:06\r\nde ne me bourrer que de m\u00e9dicaments \r\npour apprendre \u00e0 g\u00e9rer ces douleurs.\r\n\r\n20:31:24:11  20:31:29:06\r\n  Je savais quand m\u00eame, m\u00eame si \r\n  j'en savais peu sur l'hypnose,\r\n\r\n20:31:29:11  20:31:31:21\r\n que tout se passe dans le cerveau\r\n\r\n20:31:32:02  20:31:40:16\r\nen terme de gestion de la douleur et\r\nqu'on peut y moduler les perceptions.\r\n\r\n20:31:41:23  20:31:44:01\r\n     -Elle, la rationnelle,\r\n         la cart\u00e9sienne\r\n\r\n20:31:44:06  20:31:47:20\r\n qui a construit sa carri\u00e8re sur \r\ndes faits se lance dans l'inconnu.\r\n\r\n20:31:49:04  20:31:51:18\r\n      -Cette premi\u00e8re s\u00e9ance\r\n      a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n20:31:51:23  20:31:55:17\r\n    Je ne sens plus mes jambes,\r\n    d\u00e9codez \"je n'ai plus mal\".\r\n\r\n20:31:55:22  20:31:58:00\r\n    On s'est pench\u00e9es en avant,\r\n\r\n20:31:58:05  20:32:01:23\r\n on a vu que mes pieds, mes jambes\r\n     avaient chang\u00e9 d'aspect.\r\n\r\n20:32:02:04  20:32:04:23\r\nM\u00eame si on peut pas dire aujourd'hui,\r\n\r\n20:32:05:04  20:32:09:08\r\n   m\u00eame avec une blouse blanche,\r\n   l'hypnose \u00e7a marche comme \u00e7a,\r\n\r\n20:32:09:12  20:32:14:14\r\n   on a la preuve que \u00e7a marche en\r\nmodulant, donc en diminuant des zones\r\n\r\n20:32:14:19  20:32:17:03\r\nli\u00e9es \u00e0 la douleur \u00e0 l'anxi\u00e9t\u00e9 etc.\r\n\r\n20:32:17:08  20:32:21:11\r\n          et en activant\r\n    d'autres r\u00e9gions profondes\r\n\r\n20:32:21:15  20:32:27:11\r\n      li\u00e9es \u00e0 des souvenirs,\r\n   \u00e0 des moments plaisants, etc.\r\n\r\n20:32:29:14  20:32:32:14\r\n -L'enthousiasme des deux femmes\r\n        est communicatif.\r\n\r\n20:32:32:19  20:32:36:00\r\nElles font le tour des services:\r\n  oncologie, soins intensifs,\r\n\r\n20:32:36:05  20:32:38:06\r\n     neurologie, p\u00e9diatrie.\r\n\r\n20:32:38:11  20:32:40:09\r\nElles persuadent leurs coll\u00e8gues,\r\n\r\n20:32:40:13  20:32:43:10\r\n trouvent des financements pour\r\n mettre sur pied un programme:\r\n\r\n20:32:43:14  20:32:46:02\r\n   sensibiliser 2'000 m\u00e9decins\r\n    et soignants \u00e0 l'hypnose\r\n\r\n20:32:46:07  20:32:48:07\r\n    et en former plus de 160.\r\n\r\n20:32:48:11  20:32:50:17\r\n   La direction est conquise.\r\n\r\n20:32:51:21  20:32:55:07\r\n    -Ca fait preuve d'ouverture\r\n     d'utiliser des techniques\r\n\r\n20:32:55:11  20:32:58:05\r\n  qui ne sont pas n\u00e9cessairement\r\n des techniques pharmacologiques,\r\n\r\n20:32:58:10  20:33:01:06\r\n       des m\u00e9dicaments, ou\r\n interventionnelles, la chirurgie\r\n\r\n20:33:01:11  20:33:05:05\r\nou des interventions, pour r\u00e9pondre\r\n     aux besoins des patients.\r\n\r\n20:33:05:10  20:33:09:07\r\nNous savons, nous le vivons tous les\r\n jours, que toutes nos techniques,\r\n\r\n20:33:09:11  20:33:12:23\r\nles m\u00e9dicaments ou les interventions\r\n    ont des effets ind\u00e9sirables.\r\n\r\n20:33:13:04  20:33:15:17\r\n        Avoir une technique\r\n        non pharmacologique\r\n\r\n20:33:15:22  20:33:18:19\r\n   sans aucun effet ind\u00e9sirable\r\n    et qui aide nos patients,\r\n\r\n20:33:19:00  20:33:21:10\r\n ce serait dommage de s'en priver.\r\n\r\n20:33:25:04  20:33:27:11\r\n-Depuis 2010, Chantal vit l'enfer.\r\n\r\n20:33:27:16  20:33:31:09\r\n        Le moindre geste \r\n       est une souffrance.\r\n\r\n20:33:31:13  20:33:35:05\r\nApr\u00e8s trois op\u00e9rations du dos, les\r\n douleurs restent insoutenables.\r\n\r\n20:33:35:10  20:33:39:18\r\nMalgr\u00e9 les injections et les cures\r\n  dans un centre de la douleur.\r\n\r\n20:33:39:23  20:33:43:16\r\n-Des fois, je rentrais de la clinique\r\n        avec tant de douleurs\r\n\r\n20:33:43:21  20:33:47:04\r\nque je m'arr\u00eatais sur le pont \u00e0 Marly\r\n          et je me disais:\r\n\r\n20:33:47:09  20:33:50:11\r\n\"Il faut que je saute, faut que \u00e7a\r\n     s'arr\u00eate, je peux plus.\"\r\n\r\n20:33:50:16  20:33:53:11\r\n          J'avais si mal\r\n que je savais plus comment faire,\r\n\r\n20:33:53:16  20:33:55:07\r\n  \u00e7a prenait tout autour de moi.\r\n\r\n20:33:55:11  20:33:57:07\r\nY avait plus que que \u00e7a qui comptait.\r\n\r\n20:33:57:11  20:33:59:15\r\n      Mes enfants, mon mari,\r\n       tout disparaissait.\r\n\r\n20:33:59:20  20:34:04:08\r\n Ca me prenait toute mon \u00e9nergie.\r\n\r\n20:34:04:12  20:34:07:23\r\n        -Avant de tenter\r\n     une nouvelle op\u00e9ration,\r\n\r\n20:34:08:04  20:34:12:00\r\n   son m\u00e9decin l'oriente vers\r\n l'hypnose, il y a 4 ou 5 mois.\r\n\r\n20:34:14:03  20:34:17:00\r\n        -Comme d'habitude.\r\n             -Merci.\r\n\r\n20:34:17:05  20:34:19:11\r\n    -Vous \u00eates bien install\u00e9e ?\r\n\r\n20:34:19:15  20:34:21:17\r\n               -Mmm.\r\n\r\n20:34:21:22  20:34:27:07\r\n  -Pour aller rejoindre cet \u00e9tat\r\nd'hypnose que vous connaissez bien.\r\n\r\n20:34:27:11  20:34:34:09\r\nLes yeux clignent, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:34:34:13  20:34:39:01\r\n      Parfait... Etre dedans.\r\n\r\n20:34:40:15  20:34:44:12\r\nVous \u00eates au bord de cette rivi\u00e8re\r\n         avec la barque ?\r\n\r\n20:34:44:17  20:34:47:11\r\n     C'est comment pour vous ?\r\n\r\n20:34:47:16  20:34:50:17\r\n    -Je mets beaucoup de choses\r\n        dans cette barque.\r\n\r\n20:34:50:22  20:34:54:23\r\n   -Super, elle est l\u00e0 pour \u00e7a,\r\n       prenez votre temps.\r\n\r\n20:34:58:12  20:35:03:03\r\nQuand vous aurez mis ce qu'il y a \u00e0\r\n mettre dessus, vous la d\u00e9tacherez\r\n\r\n20:35:03:08  20:35:05:09\r\n    et la laisserez s'en aller.\r\n\r\n20:35:05:13  20:35:09:15\r\n     La rivi\u00e8re va l'emporter,\r\n    et vous avez tout le temps.\r\n\r\n20:35:12:22  20:35:16:21\r\n       -Ca vous fait quoi\r\nquand vous faites de l'hypnose ?\r\n\r\n20:35:18:14  20:35:21:14\r\n     -Je ressens une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9.\r\n\r\n20:35:21:19  20:35:25:17\r\n      Au lieu d'avoir la t\u00eate\r\n        prise dans un \u00e9tau\r\n\r\n20:35:25:22  20:35:30:13\r\n    o\u00f9 la douleur prend tout,\r\n  \u00e7a me permet de l\u00e2cher un peu,\r\n\r\n20:35:30:18  20:35:32:21\r\n      de ne pas penser \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:35:33:02  20:35:37:01\r\nComme ce matin avec la barque, la \r\ns\u00e9ance avec cette barque qui part,\r\n\r\n20:35:37:06  20:35:40:04\r\n  o\u00f9 je peux un moment respirer.\r\n\r\n20:35:40:09  20:35:42:20\r\n-Votre espoir, c'est de gu\u00e9rir ?\r\n\r\n20:35:43:01  20:35:45:09\r\n    -Gu\u00e9rir pas, je crois pas.\r\n\r\n20:35:45:13  20:35:51:03\r\nOn garde toujours l'espoir de gu\u00e9rir\r\n      mais j'ai plus l'espoir\r\n\r\n20:35:51:08  20:35:55:15\r\n            de calmer,\r\n  de pouvoir vivre correctement.\r\n\r\n20:35:55:20  20:35:58:10\r\nCe serait d\u00e9j\u00e0 une belle victoire.\r\n\r\n20:36:01:00  20:36:03:18\r\n         -Des dizaines\r\n    de personnes se pressent\r\n\r\n20:36:03:23  20:36:06:03\r\n         dans ce cabinet\r\n   dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n20:36:06:08  20:36:10:09\r\n  L'infirmi\u00e8re Jannique Scieboz\r\ny pratique l'hypnose depuis 2004.\r\n\r\n20:36:10:13  20:36:14:11\r\n           En 13 ans,\r\n elle a vu une nette \u00e9volution.\r\n\r\n20:36:14:16  20:36:16:23\r\n-Y'a vraiment un grand changement.\r\n\r\n20:36:17:04  20:36:20:13\r\n En 2004, les gens avaient encore\r\n beaucoup plus peur de l'hypnose.\r\n\r\n20:36:20:18  20:36:24:11\r\n Y'avait presque personne dans la\r\n r\u00e9gion qui faisait de l'hypnose.\r\n\r\n20:36:24:15  20:36:29:11\r\n      Les m\u00e9decins... C'\u00e9tait\r\nplus les gens qui venaient chez moi,\r\n\r\n20:36:29:15  20:36:33:13\r\nalors qu'actuellement beaucoup de \r\nm\u00e9decins m'envoient des personnes.\r\n\r\n20:36:33:18  20:36:36:12\r\n           Maintenant,\r\n    j'ai 3 \u00e0 4 mois d'attente.\r\n\r\n20:36:36:17  20:36:41:00\r\n   Les gens sont de plus en plus\r\n       ouverts \u00e0 l'hypnose.\r\n\r\n20:36:42:15  20:36:45:07\r\n    -Jannique Scieboz soigne\r\n  principalement des angoisses,\r\n\r\n20:36:45:11  20:36:49:11\r\n       anxi\u00e9t\u00e9, phobies,\r\n troubles du sommeil, burn out.\r\n\r\n20:36:49:16  20:36:51:09\r\nEn 13 ans son public s'est \u00e9largi:\r\n\r\n20:36:51:13  20:36:53:11\r\n       un tiers d'hommes, \r\n      des enfant, des ados.\r\n\r\n20:36:53:15  20:36:58:23\r\n   Eva, 15 ans, vient soigner\r\n une importante douleur au dos.\r\n\r\n20:36:59:04  20:37:02:00\r\n-Peut-\u00eatre que toute la main gauche\r\n\r\n20:37:02:05  20:37:06:23\r\n aura envie de s'\u00e9lever, de bouger \r\npar elle-m\u00eame, comme si elle pouvait\r\n\r\n20:37:07:04  20:37:13:13\r\n   l\u00e9viter, comme si elle \u00e9tait \r\n  attir\u00e9e par le plafond, l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n20:37:13:18  20:37:16:21\r\nComme quelque chose d'un peu magique,\r\n         le savoir du corps.\r\n\r\n20:37:17:02  20:37:21:06\r\n   Et cette main qui s'\u00e9l\u00e8ve et\r\n   qui s'\u00e9l\u00e8ve encore... voil\u00e0.\r\n\r\n20:37:21:11  20:37:24:07\r\n       Tu la laisses faire.\r\n\r\n20:37:24:11  20:37:30:12\r\nQuand tes mains auront repris leur\r\nplace sur le fauteuil ou le corps,\r\n\r\n20:37:30:17  20:37:38:18\r\n  tu pourras revenir \u00e0 ton rythme,\r\n\u00e0 ta mani\u00e8re, dans le moment pr\u00e9sent.\r\n\r\n20:37:43:02  20:37:47:03\r\n            Magnifique.\r\n\r\n20:37:49:03  20:37:52:14\r\n          Comment \u00e7a va ?\r\n              -Bien.\r\n\r\n20:37:52:19  20:37:55:15\r\n     -C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n   que tu avais une l\u00e9vitation ?\r\n\r\n20:37:55:20  20:37:59:23\r\n      -Oui, c'\u00e9tait bizarre.\r\n         -C'est bizarre.\r\n\r\n20:38:00:04  20:38:05:09\r\n -Ca m'a perturb\u00e9e: je faisais pas\r\n   expr\u00e8s, \u00e7a montait tout seul.\r\n\r\n20:38:05:13  20:38:07:03\r\n       -C'est exactement \u00e7a.\r\n\r\n20:38:07:08  20:38:09:16\r\n   C'est pas toi, c'est le corps\r\n       qui monte tout seul.\r\n\r\n20:38:09:21  20:38:11:22\r\n    C'est le pouvoir du corps.\r\n\r\n20:38:12:03  20:38:23:08\r\n  -Vous pouvez lui faire faire\r\n        n'importe quoi ?\r\n\r\n20:38:23:12  20:38:26:03\r\n -Non, de toute fa\u00e7on la personne\r\n        garde le contr\u00f4le.\r\n\r\n20:38:26:08  20:38:27:22\r\n   C'est \u00e7a qui para\u00eet bizarre.\r\n\r\n20:38:28:03  20:38:30:02\r\n         Les gens pensent\r\n      qu'on perd le contr\u00f4le.\r\n\r\n20:38:30:07  20:38:33:00\r\n     On perd pas le contr\u00f4le,\r\n on est en \u00e9tat d'hypervigilance.\r\n\r\n20:38:33:05  20:38:34:17\r\n   On prend le contr\u00f4le sur soi.\r\n\r\n20:38:34:22  20:38:36:15\r\n C'est un autre contr\u00f4le que celui\r\n\r\n20:38:36:20  20:38:40:06\r\n  dont on a l'habitude de parler,\r\n        plus intellectuel.\r\n\r\n20:38:40:11  20:38:43:16\r\n  L\u00e0, on travaille sur la partie\r\n      m\u00e9taphorique, imag\u00e9e.\r\n\r\n20:38:43:21  20:38:49:01\r\n La suggestion que je lui ai faite\r\n  n'est pas venue de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n20:38:49:06  20:38:51:07\r\n Sa main commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bouger.\r\n\r\n20:38:51:11  20:38:53:08\r\n    J'observe ce qui se passe:\r\n\r\n20:38:53:12  20:38:57:23\r\nla main bouge, utilisons ce qui se\r\npasse et proposons la l\u00e9vitation.\r\n\r\n20:38:58:04  20:39:00:13\r\n   -Ca fait vraiment du bien ?\r\n\r\n20:39:00:18  20:39:01:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:39:02:00  20:39:04:15\r\n -Ca change quoi, on sent quoi ?\r\n\r\n20:39:04:20  20:39:10:03\r\n   -On se sent l\u00e9ger... enfin...\r\n      quand la main monte...\r\n\r\n20:39:10:08  20:39:13:07\r\n       Je m'y attendais pas.\r\n\r\n20:39:13:11  20:39:17:15\r\nJe sentais ma main comme si c'\u00e9tait\r\n      tout \u00e0 coup une plume,\r\n\r\n20:39:17:20  20:39:22:08\r\n vraiment tr\u00e8s l\u00e9ger et \u00e7a permet \r\n de plus se concentrer sur le dos.\r\n\r\n20:39:22:12  20:39:29:05\r\n       J'avais l'impression\r\n que \u00e7a faisait effet sur le dos.\r\n\r\n20:39:30:13  20:39:31:18\r\n            Archives\r\n\r\n20:39:31:23  20:39:34:08\r\n   -Regardez-moi dans les yeux.\r\n\r\n20:39:34:12  20:39:37:10\r\nVotre t\u00eate va devenir tr\u00e8s lourde.\r\n\r\n20:39:38:07  20:39:39:18\r\n  -Dans l'imaginaire collectif,\r\n\r\n20:39:39:23  20:39:42:18\r\n l'hypnose jusqu'ici ressemblait\r\n plut\u00f4t \u00e0 ce genre d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:39:42:23  20:39:44:15\r\nAlors quelle est la diff\u00e9rence ?\r\n\r\n20:39:44:20  20:39:49:17\r\n   -Vous n'entendez que ma voix,\r\nvous ne voyez que ce que je veux...\r\n\r\n20:39:51:16  20:39:53:13\r\n     -L'hypnose de spectacle,\r\n      la grande diff\u00e9rence,\r\n\r\n20:39:53:18  20:39:57:17\r\n   c'est qu'ils leur font faire\r\ndes choses un peu abracadabrantes.\r\n\r\n20:39:57:22  20:40:02:21\r\n  Chose qu'on ne va jamais faire \r\n avec notre \u00e9thique de th\u00e9rapeute.\r\n\r\n20:40:03:02  20:40:06:08\r\n      Et puis, ils induisent \r\n     aussi beaucoup l'amn\u00e9sie.\r\n\r\n20:40:06:12  20:40:11:14\r\nJe ne propose jamais \u00e0 mes patients\r\n qu'ils ne se rappellent de rien.\r\n\r\n20:40:12:23  20:40:17:00\r\n    -Ces shows spectaculaires\r\n        n'ont rien \u00e0 voir\r\n\r\n20:40:17:05  20:40:20:17\r\n     avec l'hypnose m\u00e9dicale\r\n   mais ils font salle comble.\r\n\r\n20:40:20:22  20:40:25:03\r\n Sur sc\u00e8ne ou dans les h\u00f4pitaux,\r\n    l'hypnose est \u00e0 la mode.\r\n\r\n20:40:27:17  20:40:32:08\r\n A la HES sant\u00e9 de Sion, on a m\u00eame\r\nd\u00e9velopp\u00e9 une formation sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n\r\n20:40:32:12  20:40:34:09\r\n    avec un dipl\u00f4me f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:40:34:13  20:40:37:06\r\n Le nombre d'inscrits a doubl\u00e9.\r\n\r\n20:40:38:15  20:40:39:23\r\n         -Je me pr\u00e9sente.\r\n\r\n20:40:40:04  20:40:43:17\r\n    Alexandra Mella, directrice\r\n  de l'Institut Romand d'Hypnose.\r\n\r\n20:40:43:22  20:40:47:01\r\n         Nous allons faire\r\n  un exercice d'hypnose ensemble.\r\n\r\n20:40:47:06  20:40:51:14\r\n-Les \u00e9tudiants sont sensibilis\u00e9s\r\n  aux bienfaits de l'hypnose.\r\n\r\n20:40:51:19  20:40:56:03\r\n  Comme cette classe de futurs\r\n   infirmiers en 3\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n20:40:58:05  20:41:01:07\r\n       -Tr\u00e8s impressionnant,\r\n        on se sent partir,\r\n\r\n20:41:01:11  20:41:03:22\r\n    on ressent plein de choses\r\n          dans le corps.\r\n\r\n20:41:04:03  20:41:07:03\r\n  C'est tr\u00e8s bien de pratiquer \u00e7a\r\n           \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n20:41:07:08  20:41:09:09\r\n  C'est une m\u00e9thode non invasive.\r\n\r\n20:41:09:13  20:41:12:22\r\n      Ca prend plus de temps\r\n pour la mise en place du patient,\r\n\r\n20:41:13:03  20:41:15:16\r\n  mais \u00e7a peut apporter beaucoup.\r\n\r\n20:41:15:21  20:41:20:11\r\n     -A quoi \u00e7a peut servir\r\n  dans le m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re ?\r\n\r\n20:41:20:15  20:41:26:19\r\n -Ca permettrait de se d\u00e9stresser \r\ndans les moments de stress intense.\r\n\r\n20:41:27:00  20:41:30:04\r\n       Mais je l'ai aussi vu\r\n        en anesth\u00e9siologie\r\n\r\n20:41:30:09  20:41:32:22\r\n       et on utilise aussi\r\n     des techniques d'hypnose\r\n\r\n20:41:33:03  20:41:36:00\r\n chez les enfants pour les calmer\r\n\r\n20:41:36:05  20:41:40:17\r\n       avant une injection,\r\n        une intervention.\r\n\r\n20:41:40:22  20:41:45:05\r\n    C'est des techniques utiles\r\n   et de plus en plus utilis\u00e9es.\r\n\r\n20:41:47:21  20:41:51:12\r\n-Pour ces \u00e9tudiants, l'hypnose fait\r\nd\u00e9j\u00e0 partie de leur environnement.\r\n\r\n20:41:51:17  20:41:53:17\r\n Tous les h\u00f4pitaux s'y mettent.\r\n\r\n20:41:53:22  20:41:56:20\r\n   De plus en plus de m\u00e9decins,\r\npsychologues, soignants se forment.\r\n\r\n20:41:57:01  20:41:58:10\r\n  Et avec l'initiative des HUG\r\n\r\n20:41:58:14  20:42:01:06\r\nqui veulent en faire une v\u00e9ritable\r\n     politique d'entreprise,\r\n\r\n20:42:01:11  20:42:05:02\r\n        l'hypnose obtient\r\n    une belle reconnaissance.\r\n\r\n20:42:05:07  20:42:09:04\r\n Mais les initiatrices du projet\r\n  genevois en sont conscientes:\r\n\r\n20:42:09:09  20:42:13:01\r\nun tel programme n'est pas simple\r\n       \u00e0 mettre sur pied.\r\n\r\n20:42:14:17  20:42:17:00\r\n{\\an5}     -Il y a plein de difficult\u00e9s\r\n\r\n20:42:17:05  20:42:19:23\r\n{\\an5}   et d'obstacles \u00e0 surmonter !\r\n\r\n20:42:20:04  20:42:23:04\r\n   Par exemple, la planification\r\n         dans les \u00e9quipes.\r\n\r\n20:42:23:08  20:42:26:08\r\n   Ca peut prendre un peu plus \r\n   de temps d'avoir un soignant\r\n\r\n20:42:26:12  20:42:30:03\r\n   qui est juste l\u00e0 pour prendre\r\n     en charge avec l'hypnose\r\n\r\n20:42:30:08  20:42:34:18\r\n       pendant que l'autre\r\n    s'occupe de faire un soin.\r\n\r\n20:42:34:23  20:42:37:21\r\n        Ca peut n\u00e9cessiter \r\n        un soignant en plus\r\n\r\n20:42:38:02  20:42:40:05\r\n        pendant 20 minutes.\r\n\r\n20:42:40:10  20:42:43:02\r\n       Y'a plein d'endroits\r\n        o\u00f9 c'est possible.\r\n\r\n20:42:43:07  20:42:46:00\r\nDans d'autres, c'est plus difficile.\r\n\r\n20:42:46:05  20:42:47:15\r\n           -Tout \u00e0 fait,\r\n\r\n20:42:47:20  20:42:50:10\r\n  mais c'est pas de la r\u00e9ticence.\r\n\r\n20:42:50:14  20:42:52:03\r\n     C'est tellement porteur.\r\n\r\n20:42:52:08  20:42:55:09\r\n Une fois que les soignants ou les\r\n patients sont v\u00e9cu la diff\u00e9rence,\r\n\r\n20:42:55:13  20:43:00:01\r\n \u00e7a fait comme une boule de neige,\r\n           \u00e7a se r\u00e9pand.\r\n\r\n20:43:12:12  20:43:16:02\r\n     -Les jeunes qui ont lanc\u00e9\r\n     l'initiative \"No Billag\"\r\n\r\n20:43:16:07  20:43:19:10\r\n         s'attendaient-ils\r\n     \u00e0 un tel retentissement ?\r\n\r\n20:43:19:14  20:43:23:02\r\n           Cela faisait\r\n longtemps qu'un objet de votation\r\n\r\n20:43:23:07  20:43:25:17\r\n    n'avait \u00e9t\u00e9 autant d\u00e9battu.\r\n\r\n20:43:25:22  20:43:30:02\r\nAlain Rebetez leur donnait la parole\r\n     il y a quelques semaines.\r\n\r\n20:43:30:07  20:43:34:11\r\n Aujourd'hui, il est all\u00e9 voir des \r\njeunes du mouvement Operation Libero\r\n\r\n20:43:34:16  20:43:37:09\r\n qui d\u00e9fendent la perception de la\r\n redevance pour un service public.\r\n\r\n20:43:43:15  20:43:45:23\r\n       -Op\u00e9ration Libero,\r\n   c'est un groupe de jeunes,\r\n\r\n20:43:46:04  20:43:48:09\r\n     qui ont cr\u00e9\u00e9 fin 2014 \r\n     un mouvement politique\r\n\r\n20:43:48:13  20:43:51:11\r\nadepte des op\u00e9rations coup de poing.\r\n\r\n20:43:51:16  20:43:53:14\r\n    Ils combattent l'initiative\r\n           \"No Billag\".\r\n\r\n20:43:53:19  20:43:56:20\r\n On est \u00e0 Zurich et on va essayer\r\n     de comprendre pourquoi.\r\n\r\n20:43:58:04  20:44:01:05\r\n-Voil\u00e0 celle qui dirige la campagne,\r\n         Laura Zimmermann,\r\n\r\n20:44:01:10  20:44:04:07\r\n26 ans, assistante de droit \u00e0 l'Uni.\r\n\r\n20:44:05:13  20:44:10:21\r\n -Nous sommes devant nos bureaux,\r\n   au milieu de la Langstrasse.\r\n\r\n20:44:12:07  20:44:15:17\r\n-La Langstrasse, c'\u00e9tait le quartier\r\n        de la prostitution,\r\n\r\n20:44:15:22  20:44:19:16\r\nmaintenant, c'est de plus en plus\r\n        celui des bobos.\r\n\r\n20:44:21:00  20:44:23:17\r\n   Vous faites de la politique ?\r\n\r\n20:44:23:22  20:44:27:20\r\n       -Nous nous engageons\r\n     pour une Suisse ouverte.\r\n\r\n20:44:28:23  20:44:33:19\r\n -Une Suisse ouverte, c'est quoi\r\n   le lien avec \"No Billag\" ?\r\n\r\n20:44:35:08  20:44:37:11\r\n -On fait comme s'il ne s'agissait\r\n\r\n20:44:37:16  20:44:41:11\r\n       que de la redevance,\r\n    \u00e7a c'est le joli discours.\r\n\r\n20:44:41:15  20:44:44:11\r\n         Mais en r\u00e9alit\u00e9,\r\n   il y a beaucoup plus en jeu.\r\n\r\n20:44:44:16  20:44:47:05\r\n         La Constitution\r\n serait fondamentalement modifi\u00e9e\r\n\r\n20:44:47:10  20:44:50:22\r\n    en ce qui concerne la radio\r\net la TV, et avec cette initiative,\r\n\r\n20:44:51:03  20:44:55:05\r\n une information qui couvre toutes\r\nles r\u00e9gions ne serait plus assur\u00e9e.\r\n\r\n20:44:56:10  20:44:59:08\r\n      -Elle-m\u00eame n'est pas\r\n  salari\u00e9e d'Op\u00e9ration Libero,\r\n\r\n20:44:59:12  20:45:01:02\r\n   mais dirige six personnes.\r\n\r\n20:45:02:06  20:45:04:11\r\n    -Lui, c'est le plus vieux,\r\n          le grand-papa.\r\n\r\n20:45:04:16  20:45:07:00\r\n    -Quel \u00e2ge a le grand-p\u00e8re ?\r\n             -30 ans.\r\n\r\n20:45:07:05  20:45:09:23\r\n        -Le responsable\r\n de la campagne romande arrive,\r\n\r\n20:45:10:04  20:45:12:13\r\nmais sans l'affiche en fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:45:12:18  20:45:14:17\r\n         -Je l'ai oubli\u00e9e.\r\n\r\n20:45:16:20  20:45:19:02\r\n         -Contrairement\r\n     \u00e0 la Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n20:45:19:07  20:45:22:14\r\n          le mouvement\r\n est encore peu connu chez lui.\r\n\r\n20:45:22:19  20:45:25:19\r\n          -On existe d\u00e9j\u00e0\r\n      depuis un certain temps\r\n\r\n20:45:26:00  20:45:29:11\r\n  et on se d\u00e9veloppe en Romandie.\r\n\r\n20:45:31:23  20:45:35:00\r\n-Il y a du rose partout, pourquoi ?\r\n\r\n20:45:36:10  20:45:39:16\r\n    -Rose, c'\u00e9tait une couleur\r\n     inutilis\u00e9e en politique.\r\n\r\n20:45:39:21  20:45:42:23\r\n       C'est notre couleur,\r\n \u00e7a repr\u00e9sente un peu notre folie.\r\n\r\n20:45:47:20  20:45:54:11\r\n -Mais soyons s\u00e9rieux: le budget\r\n  du mouvement, c'est combien ?\r\n\r\n20:45:55:16  20:45:58:11\r\n -C'est quoi notre budget annuel ?\r\n\r\n20:45:59:22  20:46:02:15\r\n   -On ne sait pas tr\u00e8s bien,\r\n        mais on cherche.\r\n\r\n20:46:02:20  20:46:07:01\r\n-Les co\u00fbts de notre \u00e9quipe pour trois\r\n     trimestres: 264'000 francs.\r\n\r\n20:46:07:06  20:46:12:06\r\n     -En plus de \u00e7a, il y a \r\n     l'argent des campagnes.\r\n\r\n20:46:12:11  20:46:19:02\r\nLecrowdfundingcontre \"No Billag\" a\r\nrapport\u00e9 un demi-million de francs.\r\n\r\n20:46:19:07  20:46:20:19\r\n        -La pizza est l\u00e0 !\r\n\r\n20:46:21:00  20:46:22:20\r\n    -Mais o\u00f9 va cet argent ?\r\n\r\n20:46:23:01  20:46:28:07\r\nOn s'installe pour le repas, et on\r\n\u00e9voque ce qui est en pr\u00e9paration.\r\n\r\n20:46:30:03  20:46:33:15\r\n   -Le clip, c'est qu'on presse\r\n        sur le d\u00e9tonateur,\r\n\r\n20:46:33:20  20:46:36:17\r\n      mais plut\u00f4t que ce soit\r\n       la bombe qui explose,\r\n\r\n20:46:36:22  20:46:39:23\r\n    c'est la caisse \"No Billag\"\r\n           qui explose.\r\n\r\n20:46:42:06  20:46:45:00\r\n      -La d\u00e9pense principale,\r\n        c'est les affiches.\r\n\r\n20:46:45:05  20:46:49:07\r\n  Et on a promis qu'on ach\u00e8terait\r\n   la couverture de 20 Minuten.\r\n\r\n20:46:49:11  20:46:51:15\r\n         164'500 francs !\r\n\r\n20:46:51:20  20:46:54:09\r\n         -On se pr\u00e9pare\r\n  pour accueillir la graphiste\r\n\r\n20:46:54:13  20:46:57:01\r\n qui vient pr\u00e9senter le projet.\r\n\r\n20:46:57:06  20:46:59:22\r\n      Ca devrait ressembler\r\n    \u00e0 quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n20:47:00:03  20:47:02:05\r\n     On commente, on r\u00e9agit.\r\n\r\n20:47:03:21  20:47:06:21\r\n   Si vous n'\u00eates pas d'accord,\r\n     qu'est-ce qui se passe ?\r\n\r\n20:47:07:02  20:47:12:06\r\n    -On discute, et \u00e0 la fin...\r\n      -C'est moi qui gagne !\r\n\r\n20:47:13:12  20:47:18:03\r\n-Des deux c\u00f4t\u00e9s de la campagne \"No\r\n Billag\", des jeunes s'engagent.\r\n\r\n20:47:18:08  20:47:24:11\r\n-Les initiants disent toujours que\r\nles jeunes ne regardent plus SRF.\r\n\r\n20:47:24:15  20:47:27:13\r\nMoi-m\u00eame, je n'ai ni t\u00e9l\u00e9, ni radio.\r\n\r\n20:47:27:18  20:47:34:13\r\n     Je les suis sur Internet,\r\net il faut bien que ce soit produit.\r\n\r\n20:47:36:13  20:47:41:08\r\n-Ils vont enregistrer un petit clip\r\n     pour les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:47:41:12  20:47:46:00\r\nEt l\u00e0, on a la preuve: produire \r\nune vid\u00e9o, c'est pas si facile !\r\n\r\n20:47:47:19  20:47:51:15\r\n  Elle parle en suisse-allemand\r\n\r\n20:47:51:20  20:47:59:07\r\n...\r\n\r\n20:48:01:10  20:48:03:01\r\n            -J\u00e9r\u00e9mie...\r\n\r\n20:48:03:06  20:48:04:11\r\n         -Je coordonne...\r\n\r\n20:48:07:15  20:48:11:11\r\n   -Lib\u00e9rale, vous combattez une\r\n initiative qui d\u00e9fend la libert\u00e9.\r\n\r\n20:48:11:15  20:48:15:23\r\n -Cette obsession th\u00e9orique selon\r\n      laquelle moins d'Etat,\r\n\r\n20:48:16:04  20:48:19:16\r\n  cela signifie plus de libert\u00e9,\r\n       c'est irresponsable.\r\n\r\n20:48:19:21  20:48:22:13\r\nL'Etat doit assurer un certain cadre\r\n         et les conditions\r\n\r\n20:48:22:18  20:48:25:05\r\n        pour que la libert\u00e9\r\n        puisse s'\u00e9panouir.\r\n\r\n20:48:27:07  20:48:31:09\r\n    -Parler bien, haut et fort,\r\n   et en public: quel calvaire !\r\n\r\n20:48:31:13  20:48:35:04\r\n  L'exercice est pris\u00e9 des grands\r\n   avocats dans les plaidoiries\r\n\r\n20:48:35:09  20:48:37:09\r\n           mais redout\u00e9\r\n    par le commun des mortels.\r\n\r\n20:48:37:13  20:48:39:06\r\nPourtant, l'art de la rh\u00e9torique sort\r\n\r\n20:48:39:11  20:48:42:04\r\n    de plus en plus des salles\r\n  d'audiences et se d\u00e9mocratise.\r\n\r\n20:48:42:09  20:48:48:01\r\n   Des cours sont propos\u00e9s pour \r\n   apprendre \u00e0 mieux s'exprimer.\r\n\r\n20:48:53:04  20:48:55:04\r\n          -L'\u00e9loquence,\r\n\r\n20:48:55:09  20:48:56:16\r\n    je veux vous l'apprendre.\r\n\r\n20:48:56:21  20:48:58:06\r\n           Avoir raison.\r\n\r\n20:48:58:11  20:48:59:15\r\n           -C'est bien.\r\n\r\n20:48:59:20  20:49:03:20\r\n  -La grande force de la parole\r\n    au cin\u00e9ma, en librairie,\r\n\r\n20:49:04:01  20:49:07:12\r\n     \u00e0 l'Ecole-club Migros,\r\n   au coll\u00e8ge St-Michel (FR).\r\n\r\n20:49:08:19  20:49:14:02\r\n -Ca permet de briller en soci\u00e9t\u00e9,\r\n          c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n20:49:15:19  20:49:19:07\r\n-Les mots plut\u00f4t que les poings.\r\n\r\n20:49:19:11  20:49:21:05\r\n         -Dans mon milieu,\r\n\r\n20:49:21:10  20:49:27:19\r\n   \"nique ta m\u00e8re\" passait mieux\r\n     que \"je voudrais dire...\"\r\n\r\n20:49:32:03  20:49:35:03\r\n-Bienvenue dans le monde fascinant\r\n\r\n20:49:35:08  20:49:41:08\r\n de la rh\u00e9torique et de la prise\r\n      de parole en public.\r\n\r\n20:49:42:15  20:49:45:19\r\nPourquoi Paris ? Pour rencontrer\r\n un avocat des beaux quartiers\r\n\r\n20:49:46:00  20:49:48:00\r\ndevenu coach de jeunes d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n20:49:48:05  20:49:54:22\r\n-J'ai six semaines pour vous donner\r\n     les cl\u00e9s pour argumenter.\r\n\r\n20:49:56:16  20:50:02:15\r\n-Il \u00e9tait \"un handicap\u00e9 du verbe\"\r\ncomme il l'\u00e9crit dans son livre.\r\n\r\n20:50:04:01  20:50:05:14\r\n    -J'\u00e9tais un ancien timide.\r\n\r\n20:50:05:19  20:50:08:14\r\n   Je me suis soign\u00e9 \u00e0 travers \r\n   le concours de la conf\u00e9rence\r\n\r\n20:50:08:19  20:50:10:10\r\n    que vous allez aller voir.\r\n\r\n20:50:10:14  20:50:16:20\r\nApr\u00e8s, j'ai enseign\u00e9 l'art oratoire\r\navec lequel je me suis r\u00e9concili\u00e9.\r\n\r\n20:50:17:01  20:50:24:22\r\n Ce parcours, c'est: \"Si j'ai pu le\r\nfaire, tout le monde peut le faire.\"\r\n\r\n20:50:27:06  20:50:30:23\r\n-La c\u00e9r\u00e9monie qu'il nous conseille\r\n       a lieu chaque lundi\r\n\r\n20:50:31:04  20:50:33:16\r\n      au Palais de Justice\r\n    o\u00f9 Robespierre condamnait\r\n\r\n20:50:33:21  20:50:37:19\r\n    les antir\u00e9volutionnaires\r\n         \u00e0 l'\u00e9chafaud.\r\n\r\n20:50:39:06  20:50:41:18\r\n        -Un lieu d'histoire\r\n       et tr\u00e8s contemporain,\r\n\r\n20:50:41:23  20:50:45:02\r\ncar tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 par la jeunesse.\r\n\r\n20:50:45:07  20:50:47:18\r\n  C'est l\u00e0 qu'a lieu le concours\r\n  de la Conf\u00e9rence o\u00f9 s'exercent\r\n\r\n20:50:47:23  20:50:50:11\r\n\u00e0 la plaidoirie les jeunes avocats\r\n   de moins de 5 ans de barreau\r\n\r\n20:50:50:16  20:50:52:15\r\n      et de moins de 35 ans.\r\n\r\n20:50:52:20  20:50:56:04\r\n    Le pupitre de la conf\u00e9rence\r\n       est encore en place.\r\n\r\n20:50:56:09  20:51:00:09\r\n      On y pose ses feuilles\r\n      depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n20:51:01:21  20:51:06:10\r\n -Monsieur le Pr\u00e9sident, Madame le\r\n  B\u00e2tonnier, mes chers confr\u00e8res,\r\n\r\n20:51:06:14  20:51:08:04\r\n        mesdames messieurs.\r\n\r\n20:51:08:09  20:51:11:13\r\n       On a l'habitude de dire\r\nque la nuit tous les chats sont gris.\r\n\r\n20:51:11:18  20:51:16:03\r\n   En r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a peut s'av\u00e9rer\r\n        bien plus tranch\u00e9.\r\n\r\n20:51:19:04  20:51:22:09\r\n   -C'est pas \u00e9vident de prendre\r\n       la parole en public,\r\n\r\n20:51:22:13  20:51:25:11\r\n   c'est une exposition de soi,\r\n      c'est dire qui on est,\r\n\r\n20:51:25:16  20:51:27:17\r\ndire ses sentiments, ses opinions.\r\n\r\n20:51:27:22  20:51:30:11\r\nC'est pas \u00e9vident pour tout le monde.\r\n\r\n20:51:30:15  20:51:34:10\r\n Dans la hi\u00e9rarchie des peurs, les \r\ngens dans les sondages ont plus peur\r\n\r\n20:51:34:13  20:51:36:16\r\nde prendre la parole que de mourir.\r\n\r\n20:51:36:21  20:51:38:08\r\n         C'est paradoxal.\r\n\r\n20:51:38:12  20:51:42:16\r\nCette peur, pour la combattre, pour\r\nqu'elle se transforme en stimulant,\r\n\r\n20:51:42:21  20:51:46:15\r\n    il faut se faire violence.\r\n\r\n20:51:49:09  20:51:53:08\r\n  -Au coll\u00e8ge public St-Michel\r\n\u00e0 Fribourg, les futurs bacheliers\r\n\r\n20:51:53:12  20:51:56:06\r\napprennent que la parole peut \u00eatre\r\n      une arme aussi pointue\r\n\r\n20:51:56:10  20:51:58:10\r\n    que le nez de Cl\u00e9op\u00e2tre.\r\n\r\n20:51:58:14  20:52:01:11\r\n    Et c'est notamment gr\u00e2ce\r\n \u00e0 ce professeur de philosophie\r\n\r\n20:52:01:15  20:52:05:07\r\n         qu'on met ici\r\n   la rh\u00e9torique en pratique.\r\n\r\n20:52:07:01  20:52:09:10\r\n-C'est le parent pauvre, l'oralit\u00e9.\r\n\r\n20:52:09:14  20:52:11:08\r\n          Les bacs oraux,\r\n\r\n20:52:11:12  20:52:13:22\r\nc'est de l'oralisation de l'\u00e9crit.\r\n\r\n20:52:14:03  20:52:16:14\r\n         Ils ne sont pas\r\n    mis en position d'oralit\u00e9.\r\n\r\n20:52:16:19  20:52:21:21\r\n   A une \u00e9poque o\u00f9 tout le monde\r\nreconna\u00eet l'importance de l'oralit\u00e9,\r\n\r\n20:52:22:02  20:52:25:11\r\n  ce n'est pas exerc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:52:28:06  20:52:33:11\r\n -Ici deux classes exp\u00e9rimentent\r\nl'oralit\u00e9 dans un cours \u00e0 option.\r\n\r\n20:52:33:15  20:52:37:01\r\n   Et l\u00e0, en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e,\r\n    c'est un moment crucial.\r\n\r\n20:52:38:04  20:52:40:13\r\n       -On est dans la phase\r\n        du grand discours.\r\n\r\n20:52:40:18  20:52:44:09\r\n    Chaque \u00e9l\u00e8ve a un discours\r\n    de 15 minutes sans notes.\r\n\r\n20:52:44:13  20:52:47:12\r\n   Il a choisi une probl\u00e9matique\r\n             librement\r\n\r\n20:52:47:17  20:52:51:04\r\n       et doit la pr\u00e9senter,\r\n       la rendre attractive,\r\n\r\n20:52:51:09  20:52:54:20\r\nprendre une position et argumenter.\r\n\r\n20:52:55:01  20:53:00:22\r\nLes camarades \u00e9mettent des objections\r\n     et ils doivent y r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:53:02:05  20:53:04:13\r\n-Ma maman a aussi un statut whatsapp.\r\n\r\n20:53:04:18  20:53:08:12\r\n  Elle a mis: \"On ne remplit pas\r\n      un ab\u00eeme m\u00e9taphysique\r\n\r\n20:53:08:17  20:53:10:13\r\n         avec un strudel.\"\r\n\r\n20:53:10:18  20:53:15:06\r\n         Je ne comprends\r\n ce qu'est un ab\u00eeme m\u00e9taphysique,\r\n\r\n20:53:15:11  20:53:18:13\r\n   pourquoi on ne le remplit pas\r\n         avec un strudel,\r\n\r\n20:53:18:18  20:53:21:07\r\npeut-on le remplir avec autre chose ?\r\n\r\n20:53:21:11  20:53:24:06\r\n   Un autre dessert autrichien ?\r\n\r\n20:53:28:13  20:53:32:01\r\n    -Depuis la nuit des temps,\r\n       l'homme fait l'amour\r\n\r\n20:53:32:06  20:53:34:15\r\n      ou plut\u00f4t fait le sexe.\r\n\r\n20:53:34:20  20:53:39:11\r\nDans son \u00e9volution, il a d\u00e9velopp\u00e9\r\n diff\u00e9rentes pratiques sexuelles,\r\n\r\n20:53:39:15  20:53:44:04\r\n    qui donnent vie au travers \r\n   de son corps, son instrument.\r\n\r\n20:53:45:21  20:53:48:19\r\n  -On voudrait nous faire croire\r\n        que nos d\u00e9cisions\r\n\r\n20:53:49:00  20:53:52:21\r\nd\u00e9cideront de qui nous serons le jour\r\n       o\u00f9 nous allons mourir.\r\n\r\n20:53:53:02  20:53:56:05\r\n  On voit des gens de 40, 50 ans,\r\n           et on se dit:\r\n\r\n20:53:56:10  20:54:00:14\r\n \"Lui, il est au bout de sa vie\",\r\n        et on les observe.\r\n\r\n20:54:00:19  20:54:05:17\r\n  Certaines personnes, on se dit:\r\n \"J'aimerais pas finir comme lui.\"\r\n\r\n20:54:07:09  20:54:09:20\r\n -Je suis content de mon travail.\r\n\r\n20:54:10:01  20:54:14:17\r\nJ'ai dit ce que je voulais dire dans\r\n   l'ordre o\u00f9 je voulais le dire.\r\n\r\n20:54:14:22  20:54:17:15\r\n  -La difficult\u00e9, c'est quoi ?\r\n\r\n20:54:17:20  20:54:22:03\r\n  -D'\u00eatre clair pour les autres,\r\n       plus que pour soit.\r\n\r\n20:54:22:08  20:54:28:12\r\n  D'\u00eatre structur\u00e9, de g\u00e9rer les \r\n contraintes de temps et de forme.\r\n\r\n20:54:28:17  20:54:31:10\r\n       Avoir une r\u00e9flexion.\r\n\r\n20:54:31:14  20:54:34:13\r\n -C'est plus facile \u00e0 l'\u00e9crit ?\r\n\r\n20:54:34:18  20:54:38:13\r\n      -Heu... Peut-\u00eatre, oui.\r\n\r\n20:54:38:18  20:54:43:19\r\n  Il n'y a pas toutes ces formes\r\n        qu'on doit avoir.\r\n\r\n20:54:44:00  20:54:49:16\r\nOn doit faire attention de regarder,\r\n avoir de la prestance, du rythme.\r\n\r\n20:54:49:21  20:54:55:14\r\n  Quand vous \u00e9crivez, c'est fig\u00e9,\r\n        quand vous parlez,\r\n\r\n20:54:55:19  20:55:00:01\r\n  vous pouvez ajuster le propos.\r\n\r\n20:55:02:03  20:55:05:02\r\n    -On apprend \u00e0 parler bien.\r\n\r\n20:55:05:07  20:55:07:14\r\n    Aujourd'hui, on parle mal.\r\n\r\n20:55:07:19  20:55:10:08\r\n En parlant bien, on parle juste.\r\n\r\n20:55:10:12  20:55:13:11\r\n    On fait de la philo ici et \r\n    on s'int\u00e9resse \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n20:55:13:15  20:55:17:00\r\n Parler bien, c'est parler juste.\r\n\r\n20:55:19:11  20:55:23:11\r\n-Les Suisses sont r\u00e9put\u00e9s taiseux\r\net se m\u00e9fient des beaux parleurs.\r\n\r\n20:55:23:16  20:55:26:09\r\n         M\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:55:26:13  20:55:30:01\r\n    Les concours d'\u00e9loquence\r\n     y fleurissent pourtant\r\n\r\n20:55:30:06  20:55:32:04\r\n        chez les avocats.\r\n\r\n20:55:34:06  20:55:36:05\r\n     -Prenez le lac de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:55:36:10  20:55:44:07\r\non ne l'appellera pas le L\u00e9man pour\r\n ne pas froisser les egos vaudois.\r\n\r\n20:55:44:11  20:55:50:02\r\n     Personne n'est insensible\r\n    au charme du lac de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:55:51:22  20:55:56:06\r\n         Si on s'arr\u00eatait\r\n  \u00e0 la dimension du bien parler,\r\n\r\n20:55:56:11  20:55:58:10\r\n    on serait face \u00e0 une sorte\r\n\r\n20:55:58:14  20:56:00:19\r\n  de parade de mots qui d\u00e9filent\r\n\r\n20:56:01:00  20:56:04:08\r\n         dans le seul but\r\n     de se c\u00e9l\u00e9brer eux-m\u00eames.\r\n\r\n20:56:04:12  20:56:09:20\r\nLa rh\u00e9torique ce sont des troupes qui\r\n  avancent vers un objectif pr\u00e9cis,\r\n\r\n20:56:10:01  20:56:13:16\r\n   \u00e0 savoir convaincre l'autre.\r\n\r\n20:56:15:09  20:56:17:16\r\n   -Convaincre mais attention,\r\n\r\n20:56:17:21  20:56:20:13\r\nce ne sont pas forc\u00e9ment les mots\r\n          qui priment.\r\n\r\n20:56:22:00  20:56:23:19\r\n     -Je suis tr\u00e8s en col\u00e8re.\r\n\r\n20:56:24:00  20:56:25:13\r\n           -Calmez-vous.\r\n               -Non.\r\n\r\n20:56:25:18  20:56:29:03\r\n    -Ne me montrez pas du doigt\r\n      avec cet index point\u00e9.\r\n\r\n20:56:29:08  20:56:30:23\r\n     Je voudrais vous dire...\r\n\r\n20:56:31:04  20:56:33:20\r\n   -Non, je ne me calmerai pas.\r\n\r\n20:56:34:01  20:56:37:00\r\n       -Pour \u00eatre pr\u00e9sident,\r\n        il faut \u00eatre calme.\r\n\r\n20:56:38:04  20:56:40:08\r\n -Il y a un exemple de statistique\r\n\r\n20:56:40:12  20:56:43:19\r\ndans le d\u00e9bat entre S\u00e9gol\u00e8ne Royal\r\n       et Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n20:56:44:00  20:56:48:06\r\nOn a demand\u00e9 aux auditeurs ce qui les\r\n a le plus marqu\u00e9s entre le contenu,\r\n\r\n20:56:48:11  20:56:50:15\r\n      la voix et les gestes.\r\n\r\n20:56:50:20  20:56:54:11\r\n      Moins de 10 % des gens \r\n     r\u00e9pondaient \"le contenu\".\r\n\r\n20:56:54:15  20:56:57:08\r\n  15 %, l'intonation de la voix.\r\n\r\n20:56:57:12  20:57:03:14\r\nEt tout le reste ce sont les gestes,\r\n             le visage.\r\n\r\n20:57:03:19  20:57:07:18\r\n   Vous pouvez marquer le m\u00e9pris\r\n et la col\u00e8re, vous pouvez marquer\r\n\r\n20:57:07:23  20:57:12:06\r\n  une sorte de geste de retrait,\r\n    de sympathie en souriant.\r\n\r\n20:57:12:11  20:57:15:19\r\nVous pouvez dire tellement de choses\r\n   avec les mains, la pr\u00e9cision,\r\n\r\n20:57:16:00  20:57:18:01\r\n           l'ouverture.\r\n\r\n20:57:18:06  20:57:20:10\r\n   C'est un outil, c'est une cl\u00e9\r\n\r\n20:57:20:14  20:57:22:14\r\n    qui vous ouvre des portes.\r\n\r\n20:57:25:11  20:57:28:12\r\n   -Un outil, une cl\u00e9 et m\u00eame \r\n  un ascenseur social comme ici\r\n\r\n20:57:28:18  20:57:32:00\r\n      en Seine-Saint-Denis\r\n  dans la banlieue parisienne.\r\n\r\n20:57:33:13  20:57:36:08\r\n-Avant, quand on voulait manifester\r\n          son attachement\r\n\r\n20:57:36:12  20:57:39:19\r\n    \u00e0 la libert\u00e9 d'expression,\r\n   on disait \"je suis Charlie\".\r\n\r\n20:57:40:00  20:57:44:21\r\n        Je dirais ce soir\r\n      \"je suis Saint-Denis\".\r\n\r\n20:57:47:02  20:57:50:08\r\n          Dans un endroit\r\n  o\u00f9 on ne s'int\u00e9resse aux jeunes\r\n\r\n20:57:50:12  20:57:53:03\r\n que lorsque des voitures br\u00fblent,\r\n\r\n20:57:53:08  20:57:56:01\r\n         il fallait cesser\r\n       avec les inhibitions,\r\n\r\n20:57:56:06  20:58:00:05\r\n  les autocensures de ces jeunes \r\n  \u00e0 qui on explique depuis petit,\r\n\r\n20:58:00:10  20:58:04:11\r\n que la belle parole n'est pas faite\r\npour eux, que c'est un art bourgeois,\r\n\r\n20:58:04:16  20:58:06:19\r\n     que \u00e7a leur est \u00e9tranger.\r\n\r\n20:58:07:00  20:58:09:08\r\n            On essaie\r\n de leur montrer que pas du tout,\r\n\r\n20:58:09:12  20:58:12:05\r\n que c'est une condition de leur \r\n insertion et que c'est possible.\r\n\r\n20:58:12:10  20:58:16:19\r\nParler c'est dire qui l'on est et ils\r\n  ont des personnalit\u00e9s \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler.\r\n\r\n20:58:19:15  20:58:23:04\r\n -Exp\u00e9rience qui a fait l'objet\r\n    d'un film documentaire.\r\n\r\n20:58:24:22  20:58:28:18\r\n  -J'avais beaucoup d'admiration\r\n    pour ces grands orateurs.\r\n\r\n20:58:28:23  20:58:31:08\r\n Sarkosy, je l'admirais beaucoup.\r\n\r\n20:58:31:12  20:58:33:19\r\n         Il se mettait l\u00e0\r\n      avec sa petite taille.\r\n\r\n20:58:34:00  20:58:38:04\r\n\"Je veux r\u00e9former le parti, je veux\r\n    une France unie, soud\u00e9e...\"\r\n\r\n20:58:38:09  20:58:39:19\r\n              Rires\r\n\r\n20:58:40:00  20:58:42:11\r\n    \"Je veux une France libre.\"\r\n\r\n20:58:42:15  20:58:46:02\r\n       Je te crois pas mec, \r\n       mais qu'est-ce que...\r\n\r\n20:58:46:07  20:58:47:21\r\n              Rires\r\n\r\n20:58:48:02  20:58:51:11\r\n       C'est cool de parler.\r\n\r\n20:58:51:15  20:58:55:19\r\n       C'est bien d'\u00e9crire\r\n     mais parler c'est mieux.\r\n\r\n20:58:56:00  20:59:00:07\r\n  Etre \u00e9cout\u00e9 donne l'impression\r\n     que tu peux tout faire.\r\n\r\n20:59:03:11  20:59:06:18\r\n     -Concours qui a permis\r\n     aux meilleurs orateurs\r\n\r\n20:59:06:23  20:59:10:20\r\n d'acc\u00e9der par la grande porte \r\n au Palais de Justice de Paris.\r\n\r\n20:59:14:05  20:59:16:02\r\n    -C'est une f\u00eate nationale.\r\n\r\n20:59:16:07  20:59:18:09\r\n       Bon feu d'artifice !\r\n\r\n20:59:22:01  20:59:27:17\r\n  -J'aspire \u00e0 un monde meilleur,\r\n       un monde \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n20:59:27:22  20:59:30:17\r\n       Avec plus de m\u00e9lodie.\r\n\r\n20:59:30:22  20:59:34:11\r\n         J'esp\u00e8re le voir.\r\n\r\n20:59:36:10  20:59:42:11\r\n  -Si la nation est indivisible,\r\n   alors je ne peux aimer C\u00e9sar\r\n\r\n20:59:42:16  20:59:44:18\r\n       mais aimer ces airs.\r\n\r\n20:59:44:23  20:59:47:22\r\n    Ces airs de l'Afrique noire\r\n           ou du d\u00e9sert.\r\n\r\n20:59:48:03  20:59:53:11\r\n Crachons ma v\u00e9rit\u00e9 tel un geyser\r\n   afin que l'\u00e9galit\u00e9 prosp\u00e8re.\r\n\r\n20:59:55:05  20:59:59:01\r\n-Que la force de la parole soit avec\r\n    vous, pourrait-on souhaiter,\r\n\r\n20:59:59:06  21:00:01:10\r\n     en guise de conclusion.\r\n\r\n21:00:01:14  21:00:02:22\r\n       M\u00eame si elle semble\r\n\r\n21:00:03:03  21:00:06:20\r\n     confront\u00e9e dans la rue\r\n \u00e0 un adversaire hors cat\u00e9gorie.\r\n\r\n21:00:10:22  21:00:13:17\r\n     -La parole n'a jamais \u00e9t\u00e9\r\n         aussi n\u00e9cessaire\r\n\r\n21:00:13:22  21:00:16:06\r\n qu'\u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n21:00:16:11  21:00:18:10\r\n       On doit communiquer,\r\n\r\n21:00:18:14  21:00:22:10\r\n\u00eatre pr\u00e9sent partout en 140 signes,\r\n      280 si on est gourmand,\r\n\r\n21:00:22:14  21:00:26:02\r\n    mais cela ne remplace pas \r\n    le rapport interpersonnel.\r\n\r\n21:00:26:07  21:00:28:16\r\n   On le voit dans les relations\r\n         professionnelles.\r\n\r\n21:00:28:21  21:00:30:12\r\n    Vous voulez vous brouiller,\r\n\r\n21:00:30:17  21:00:33:11\r\n     envoyez-vous des mails !\r\n  Vous voulez vous r\u00e9concilier ?\r\n\r\n21:00:33:16  21:00:35:21\r\n   Voyez-vous et prenez un caf\u00e9.\r\n\r\n21:00:36:02  21:00:38:03\r\n On ne se dit pas les m\u00eames choses\r\n\r\n21:00:38:08  21:00:41:12\r\nlorsqu'on a un interlocuteur en face\r\nde soi et lorsque cet interlocuteur\r\n\r\n21:00:41:17  21:00:43:23\r\n      est derri\u00e8re un \u00e9cran \r\n     et qu'on ne se voit pas.\r\n\r\n21:00:44:04  21:00:46:08\r\n On s'autorise tout dans les mails\r\n\r\n21:00:46:12  21:00:48:23\r\n    alors que la communication\r\ninterpersonnelle, ce que l'on puise\r\n\r\n21:00:49:04  21:00:52:08\r\n dans le regard de l'autre, c'est\r\n vraiment quelque chose de riche.\r\n\r\n21:00:52:12  21:00:55:00\r\n    Le reste, c'est dess\u00e9ch\u00e9 !\r\n\r\n21:01:07:06  21:01:10:04\r\n  -C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n21:01:10:09  21:01:13:05\r\n    Vous pouvez nous retrouver\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n21:01:13:10  21:01:17:04\r\n         Nous y attendons\r\n    critiques et commentaires.\r\n\r\n21:01:17:09  21:01:20:09\r\n  Vous pouvez aussi nous laisser\r\n         un message vocal\r\n\r\n21:01:20:13  21:01:23:15\r\n    ou nous envoyer un e-mail:\r\n       miseaupoint@rts.ch.\r\n\r\n21:01:23:20  21:01:26:14\r\n       La semaine prochaine,\r\n vous retrouverez S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n21:01:26:19  21:01:29:07\r\n        Excellente soir\u00e9e\r\n      et tr\u00e8s belle semaine.\r\n\r\n21:01:33:00  21:01:39:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036716\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:14) [92%] : \r\n\u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle 1786 donc toute l'exercice pour nous, c'\u00e9tait de trouver une mani\u00e8re de d'articuler le contenu et les visuels pour avoir un impact fort int\u00e9gr\u00e9 des vitrines comme des fen\u00eatre surviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:29) [95%] : \r\nPi\u00e8ce ma\u00eetresse, le piano en acajou de Mozart, mettre en valeur, plus de 300 objets, un travail de plus d'un an et demi pour Patrick et son \u00e9quipe le mandat le plus important de sa carri\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 parmi les plus grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:00:30 > 0:00:32) [68%] : \r\nOui \u00e7a pas mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:32 > 0:00:46) [93%] : \r\nNous voulons redresser l'histoire de l'Op\u00e9ra, \u00e0 travers cette ville europ\u00e9enne et Patrick a parfaitement compris ce qu'on demandait cette sensibilit\u00e9 qui vient pour r\u00e9aliser cette vision s'explique sans doute par le fait qu'il s'est trouv\u00e9 au coeur de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:47 > 0:01:00) [81%] : \r\nC'est vrai c'est pas juste un b\u00e2timent incroyable, une institution de renom, c'est les collections sont enfin d'objets incroyables qui permet de raconter un d'histoires impossibles, c'est, c'est c'est c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:00 > 0:01:18) [90%] : \r\nEnfant Patrick se voyait architecte fan de photo et des machines de Tinguely, il \u00e9tudie notamment l'anthropologie et la g\u00e9ographie \u00e0 Neuch\u00e2tel, puis la sc\u00e9nographie au Royaume-Uni \u00e9tabli ici depuis pr\u00e8s de 15 ans, il travaille pour les mus\u00e9es, comme pour les Th\u00e9\u00e2tres et poursuit les collaborations avec la Suisse, mais Londres occupe une place de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:19 > 0:01:26) [91%] : \r\nC'est vraiment une ville internationale et culturel pour moi, c'\u00e9tait le d\u00e9sir de venir en Europe aussi de mourir \u00e0 ce monde plus large que jusque l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:27 > 0:01:39) [92%] : \r\nL'avenir, Patrick ne voit pas forc\u00e9ment au Royaume-Uni, trop d'incertitudes avec le Brexit, mais ce qui est certain, c'est qu'ici, sa cr\u00e9ativit\u00e9, a permis de faire revivre l'histoire de l'op\u00e9ra pour le public le plus large possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:41 > 0:01:51) [91%] : \r\nDans un instant, vous retrouverez Nathalie Sba\u00ef pour la m\u00e9t\u00e9o et puis l'\u00e9quipe de Mise au point, avec un reportage sur l'hypnose th\u00e9rapeutique, demain \u00e0 19 heures 30 Darus ben belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:00 > 0:02:03) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:44 > 0:05:53) [81%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, temps mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:15 > 0:06:16) [71%] : \r\nInd\u00e9pendant un tarif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:25 > 0:06:35) [79%] : \r\nC'\u00e9tait une mais c'est c'est fasse travailler 2 dimanches de suite, c'est parce que t'es ind\u00e9pendant non c'est pas vrai, en fait, oui, l\u00e0 o\u00f9 il ce que sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:39 > 0:06:53) [90%] : \r\nIl y a quadrill\u00e9 exactement cette obsession th\u00e9orique selon laquelle loin d'\u00c9tat, cela signifie plus de libert\u00e9 pour moi, c'est irresponsable, l'\u00c9tat doit assurer un certain cadre et les conditions pour que la libert\u00e9 de l'individu puisse s'\u00e9panouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:06:56 > 0:06:57) [85%] : \r\nPour le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:15 > 0:07:16) [67%] : \r\nVoyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:31 > 0:07:34) [64%] : \r\nEt qui sait, qui \u00e9tait totale sur l'infrarouge qui me disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:34 > 0:07:48) [72%] : \r\nNon, j'ai fait le infrarouge, oui, mais celui-l\u00e0, qu'il fait, annonce \u00e0 faire, \u00e0 moins peut-\u00eatre ah oui, non mais c'est le fameux surnomm\u00e9e la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:07:53 > 0:07:55) [72%] : \r\nOn va pas c'est pas, c'est pas des raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:55 > 0:07:58) [81%] : \r\nIl aurait ador\u00e9 cela tarde non mercredi au rejet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:06) [81%] : \r\nC'est que je veux, oui, mais je crois que je crois qu'on a pris avoir peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:12 > 0:08:14) [97%] : \r\nOn n'a plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer que le score soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:30 > 0:08:32) [94%] : \r\nVoil\u00e0, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:42 > 0:08:47) [96%] : \r\nNon, j'ai alors j'ai rajout\u00e9 2 mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:52 > 0:08:59) [90%] : \r\nAlain trop Vevey non parce que du coup la journaliste marocain fait remarquer \u00e0 juste titre, que c'\u00e9tait un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:59 > 0:09:04) [94%] : \r\nJ'\u00e9tais un petit peu trop, j'ai mis, j'ai mis quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:06 > 0:09:16) [88%] : \r\nNon, j'ai mis, j'ai pas mis en moi j'ai pas second texte dans le prompteur, mais \u00e7a, \u00e7a va pas changer grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:22 > 0:09:24) [94%] : \r\nMais ce que je peux juste avoir l'intro Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:26 > 0:09:36) [91%] : \r\nVoil\u00e0, lorsqu'on \u00e9voque la ville de Vevey, on pense bien s\u00fbr \u00e0 Charlie Chaplin Monsieur Nestl\u00e9 n'y a plus de 150 ans et depuis, la ville a beaucoup profit\u00e9 de sa prosp\u00e9rit\u00e9, peut-\u00eatre un peu trop la question se pose de P\u00e9kin a cr\u00e9\u00e9 la stup\u00e9faction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:37 > 0:09:39) [98%] : \r\nEn annon\u00e7ant qu'elle se retirait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:43 > 0:09:44) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:47 > 0:09:51) [72%] : \r\nNon, parce qu'un proc\u00e8s tapisserie pas si on change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:57 > 0:09:59) [76%] : \r\nL\u00e0, je suis plus que mettent les affaires l\u00e0 on voit pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:32 > 0:10:49) [90%] : \r\nMais la messieurs bonsoir, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro 2 mises au point avant d\u00e9velopper notre sommaire, nous ne pouvions pas passer sous silence un \u00e9v\u00e9nement pris\u00e9 des t\u00e9l\u00e9spectateurs suisses les Jeux olympiques d'hiver qui ont lieu cette ann\u00e9e en Cor\u00e9e du Sud, Marion Fallu, \u00e0 105 \u00e0 100 44 secondes ni plus ni moins pour nous faire froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:50 > 0:11:02) [86%] : \r\nDonc il faut que je parle pas trop vite ah oui Sophie enfin l'autre et de ce qui ce soir, oui, non, alors c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:02 > 0:11:06) [74%] : \r\nBon, Marat sorbet Berra appel\u00e9 CDD pour dire qu'on vous a domin\u00e9 2 mois donc c'est tout bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:08 > 0:11:09) [68%] : \r\nSign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:11:49 > 0:12:05) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:07 > 0:12:09) [95%] : \r\nDe d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:15 > 0:12:21) [85%] : \r\nUne assurance dentaire ben voyons nos primes vont doubler et apr\u00e8s, les m\u00eames vont r\u00e2ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:23 > 0:12:40) [92%] : \r\nMais depuis quand la bouche ne fait pas partie du corps, cela devrait \u00eatre pris en charge enti\u00e8rement par les caisses maladie la vasectomie bravo d'en parler, je l'ai fait, en 1977 j'ai 70 ans cette ann\u00e9e, aucun probl\u00e8me d'\u00e9rection au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:12:42 > 0:12:50) [80%] : \r\nJ'ai 70, il y a 30 ans, on a subi de tr\u00e8s, tr\u00e8s bien apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:52 > 0:13:02) [92%] : \r\nQuel plaisir de revoir Madame Logean ce soir, mais permettez-moi de vous dire que j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 de voir cette verges \u00e0 l'\u00e9cran, surtout \u00e0 une heure o\u00f9 les enfants sont devant la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:06 > 0:13:15) [91%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, c'est l'\u00e9moi \u00e0 Vevey, apr\u00e8s le retrait de Nestl\u00e9 de grands projets culturels est-ce la fin d'une longue histoire d'amour, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:17 > 0:13:38) [90%] : \r\nPhilippe, c'est la nouvelle tendance dans les soins jusque dans les grands h\u00f4pitaux mais quels sont les b\u00e9n\u00e9fices t\u00e9moignage op\u00e9ration lib\u00e9raux est n\u00e9 dans le sillage de l'initiative contre l'immigration de masse, le mouvement Combat aujourd'hui le texte non bilingue apr\u00e8s les initiants alors Rebetez, donne la parole \u00e0 des jeunes qui d\u00e9fendent le service public, chacun sa croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:40 > 0:13:47) [86%] : \r\nParler en public, un calvaire pour beaucoup, pourtant, l'art de la rh\u00e9torique se d\u00e9mocratiser, n'est plus r\u00e9serv\u00e9 aux seuls t\u00e9nor du barreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:53 > 0:14:13) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point avant de d\u00e9velopper notre sommaire, nous ne pouvions pas passer sous silence un \u00e9v\u00e9nement pris\u00e9 des t\u00e9l\u00e9spectateurs suisses les Jeux olympiques d'hiver qui ont lieu cette ann\u00e9e en Cor\u00e9e du Sud, Marion Fallu, \u00e0 100 44 secondes ni plus ni moins pour nous faire froid dans le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:20 > 0:14:29) [94%] : \r\n\u00e0 vous le dire tout de suite cette rubrique va \u00eatre un feu d'artifice de r\u00e9v\u00e9lations et on commence tout de suite avec les Jeux olympiques d'hiver de Pyongyang attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:30 > 0:14:33) [73%] : \r\n3, 2 r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:34 > 0:15:00) [91%] : \r\nIl fait beau, mais il fait froid \u00e0 Pyongyang, il fait froid en hiver, vous nous faites marcher, heureusement que les organisateurs ont tout pr\u00e9vu, m\u00eame l'impr\u00e9visible, mesdames et messieurs, voici la couverture qui chauffe et du c\u00f4t\u00e9 des athl\u00e8tes, on serre les dents et on sort le radiateur de Bush, alors je pose la question, Monsieur le Pr\u00e9sident est-ce bien raisonnable d'organiser les Jeux olympiques d'hiver en hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:00 > 0:15:08) [78%] : \r\nOui sur Perrotte question et puis dans le fond, dans le fond, cette question main hein peut-\u00eatre anis\u00e9e, comme c'\u00e9tait le froid aussi si environ 15 est en train.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:09 > 0:15:55) [88%] : \r\nInquiets et en plus, figurez-vous qu'un autre danger guette les participants des Jeux, il s'est d\u00e9j\u00e0 vu qu'un virus puisse passer d'un \u00eatre humain \u00e0 un autre, un athl\u00e8te argentin a transmis la rougeole \u00e0 8 personnes pendant la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture un peu anxiog\u00e8ne, tout ce qui, presque content de de paillettes, \u00e9dition sp\u00e9ciale ce matin enfin visiblement chez nos voisins fran\u00e7ais, \u00e7a a l'air d'\u00eatre mieux une situation record on n'avait jamais vu \u00e7a depuis 30 ans la France sous la neige, un tiers du pays se trouve class\u00e9 blanchi sous l'alerte g\u00e9n\u00e9ralement g\u00e9n\u00e9ral enneig\u00e9 trajet Paris martyris\u00e9, mais pourquoi, comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 les Qu\u00e9b\u00e9cois devant France 2 ou peut-\u00eatre un d\u00e9but de r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:58 > 0:16:09) [67%] : \r\nBient\u00f4t, il y a Dablain Dieuleveux la fl\u00e8che j'ai d\u00e9marr\u00e9, je crois, a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:10 > 0:16:35) [89%] : \r\nEn tout cas, elle, s'il ne craint pas de poser la question sans d\u00e9tour, neige, la faute \u00e0 qui, c'est vrai \u00e7a, les Fran\u00e7ais ont le droit de savoir quel est ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00eatre je je vous retrouve Nicolas Ch\u00e2teauneuf dans votre magnifique Studio virtuel que s'est-il pass\u00e9 bah, en fait, quand il fait froid dans la neige, elle tombe 12 centim\u00e8tres, c'est quand m\u00eame consid\u00e9rable pour les 2 centim\u00e8tres c'est la hauteur de mes talons \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:37 > 0:16:38) [83%] : \r\nOui, c'est la catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:44 > 0:17:10) [94%] : \r\nLorsque l'on \u00e9voque la ville de Vevey, on pense bien s\u00fbr \u00e0 Charles Chaplin, mais aussi \u00e0 Nestl\u00e9, c'est l\u00e0 que la multinationale est n\u00e9 il y a plus de 150 ans et depuis, la ville a beaucoup profit\u00e9 de sa prosp\u00e9rit\u00e9, peut-\u00eatre un peu trop la question se pose depuis que Deisler a cr\u00e9\u00e9 la stup\u00e9faction en annon\u00e7ant qu'elle se retirait de certains projets culturels Vevey est-elle devenue trop d\u00e9pendante de la multinationale, c'est un reportage de C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:12 > 0:17:36) [92%] : \r\nVevey, une petite ville de 20000 habitants, sur les bords du lac Lehman, Ecce cit\u00e9 industrielle et prol\u00e9taire la ville tente depuis 20 ans, de se r\u00e9inventer, de se refaire une image en misant sur la culture, mais les temps sont durs en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, le mus\u00e9e Y\u00e9niches une institution veveysanne sp\u00e9cialis\u00e9e dans les estampes et la peinture, voit son budget d'acquisition amput\u00e9 de 65000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:39 > 0:17:47) [90%] : \r\nLa ferblanterie, une ancienne fabrique d'emballages devait se transformer en immense galerie d'art sur 800 m2, mais le projet est abandonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:52 > 0:17:56) [91%] : \r\nDerri\u00e8re ces mesures d'\u00e9conomie, un poids lourd Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:57 > 0:18:03) [94%] : \r\nLa multinationale g\u00e9n\u00e9reux m\u00e9c\u00e8ne, a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire son soutien \u00e0 la culture en ville de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:11 > 0:18:21) [92%] : \r\nPour le Festival Images c'est la claque, tous les Budgets, les plans pour emm\u00e9nager \u00e0 la ferblanterie, l'ancienne fabrique Nestl\u00e9 \u00e9tait pr\u00eat, mais voil\u00e0 que, patatras, \u00e7a ne se fera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:22 > 0:18:52) [87%] : \r\nOui, on a \u00e9t\u00e9 surpris, on a travaill\u00e9 12 mois de tr\u00e8s bonne entente avec Nestl\u00e9, un projet qui \u00e9tait un projet tr\u00e8s ambitieux, un tr\u00e8s beau projet pour positionner brevet sur la carte de la photographie suisse \u00e7a devait servir les int\u00e9r\u00eats de la place \u00e9conomique, touristique, politique, culturelle, \u00e9videmment c'\u00e9tait 800 m\u00e8tres carr\u00e9s pour exposer, c'est fantastique avec Shell Suisse \u00e7a servir aussi des int\u00e9r\u00eats, Nestl\u00e9, qu'ils ont du mus\u00e9e du Nestl\u00e9 que la renforcer tout le p\u00f4le de derri\u00e8re la gare avec une attractivit\u00e9 plus forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:54 > 0:19:11) [93%] : \r\nUne d\u00e9cision abrupte qui intervient dans un climat politique tendu depuis 4 mois, tous les grands projets immobiliers \u00e0 Vevey sont gel\u00e9s, la municipalit\u00e9 veut revoir ses r\u00e8gles en mati\u00e8re d'urbanisme apr\u00e8s 3 projets de construction, refus\u00e9 par le peuple, il \u00e9tait urgent d'agir selon la nouvelle syndic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:12 > 0:19:38) [95%] : \r\nIl faut bien s'imaginer qu'on a quand m\u00eame eu 3 fois un nom qui a \u00e9t\u00e9 clairement donn\u00e9 par les citoyens de la commune de Vevey, donc on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9couter finalement les citoyens qui demandait finalement d'avoir une vision globale au niveau urbanistique de la ville et c'est la raison pour laquelle on a dit on s'arr\u00eate un petit moment, on met en place justement cette vision g\u00e9n\u00e9rale et apr\u00e8s ensemble, on va en avant avec ce projet de P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:39 > 0:19:44) [92%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que ce PPA ce plan partiel d'affectation touche directement Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:45 > 0:19:51) [95%] : \r\n\u00e0 la place de ce b\u00e2timent, situ\u00e9 en plein coeur de Vevey l'entreprise esp\u00e9rait construire des centaines d'appartements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:52 > 0:19:59) [90%] : \r\nMais l\u00e0, tout est bloqu\u00e9, car ce projet immobilier se trouve en zone r\u00e9serv\u00e9e, aucun permis de construire, ne sera d\u00e9livr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:01 > 0:20:08) [94%] : \r\nEst ce pour cette raison que Nestl\u00e9 a subitement r\u00e9duit son soutien \u00e0 la culture, l'entreprise n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 cette question face cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:09 > 0:20:11) [85%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 la syndique pr\u00e9f\u00e8re rester prudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:13 > 0:20:47) [90%] : \r\nJe je pense pas que \u00e7a regarde comme je vous le dis, c'est vrai, Nestl\u00e9, qui essayent de faire pression en d\u00e9cr\u00e9tant que ben au niveau culturel mettront moins d'argent, ils peuvent bien le faire si, mais dans la r\u00e9alit\u00e9 des choses on a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, cette zone r\u00e9serv\u00e9e, \u00e7a change rien, \u00e7a ne change rien \u00e0 la la r\u00e9alit\u00e9 et qu'une fois que la municipalit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place cette zone r\u00e9serv\u00e9e, il y a pas de point de, de, de, de, de reculer la zone r\u00e9serv\u00e9e, c'est une un p\u00e9rim\u00e8tre donn\u00e9 donc ils peuvent ici dans la r\u00e9alit\u00e9, il voulait vraiment faire pression, mais \u00e7a sert \u00e0 rien parce qu'elle est en vigueur, personne ne peut faire pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:49 > 0:21:13) [93%] : \r\nSauf que Nestl\u00e9, ce n'est pas n'importe qui, en plus, depuis un an, l'entreprise a un nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral, l'Allemand Marc Schnyder cet homme qui ne vient pas du s\u00e9rail a pour t\u00e2che de r\u00e9duire les co\u00fbts et d'optimiser les rendements dans tous les domaines, l'avocat Pierre Chiffelle 8 ans \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey, il constate qu'aujourd'hui, l'entente est bien moins bonne qu'\u00e0 son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:15 > 0:21:42) [92%] : \r\nAlors je crois que ce qui a chang\u00e9 c'est c'est l'\u00e9tat d'esprit dans le Management \u00e0 la t\u00eate de de Nestl\u00e9, j'ai le sentiment qu'on qu'on recherche avant tout \u00e0 augmenter les b\u00e9n\u00e9fices et les bonus des des dirigeants, tentant de couper le corps dans ombilical qui peut exister depuis fort longtemps avec Vevey la rivi\u00e8re, je trouve \u00e7a dommage je mets \u00e7a sur le compte, probablement, de probl\u00e8mes de communication de part et d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:43 > 0:21:49) [99%] : \r\nEt si c'\u00e9tait plut\u00f4t les premiers signes d'une idylle qui prend fin, alors que tout avait si bien commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:21:49 > 0:21:56) [93%] : \r\nIl \u00e9tait une fois dans une petite ville du bord du lac Lehman Vevey, un monsieur qui \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:58 > 0:22:09) [95%] : \r\nCe monsieur, c'est Henri Nestl\u00e9, l'inventeur de la farine lact\u00e9e, on est en 1867 et c'est \u00e0 partir de l\u00e0, que la longue histoire d'amour entre Vevey et l'entreprise Nestl\u00e9 va commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:14 > 0:22:16) [96%] : \r\nPetit \u00e0 petit, l'oiseau va faire son nid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:17 > 0:22:23) [95%] : \r\nEn 1960 l'entreprise d\u00e9sormais mondialis\u00e9e installe son si\u00e8ge \u00e0 l'entr\u00e9e de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:24 > 0:22:28) [94%] : \r\nUn b\u00e2timent \u00e9pur\u00e9 qui devient tr\u00e8s vite le symbole de toute une r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:32 > 0:22:37) [98%] : \r\nAujourd'hui Nestl\u00e9 fait partie int\u00e9grante de Vevey, elle est pr\u00e9sente aux 4 coins de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:41 > 0:22:45) [95%] : \r\nAvec des b\u00e2timents embl\u00e9matiques comme l'aliment \u00e0 Riom, le si\u00e8ge historique de la marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:47 > 0:22:52) [99%] : \r\nEn 85 il devient le 1er mus\u00e9e au monde consacr\u00e9 \u00e0 l'alimentation humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:54 > 0:23:02) [98%] : \r\nEt puis il y a la derni\u00e8re grande r\u00e9alisation le Nest le nid \u00e0 2 pas de la gare exactement l\u00e0 o\u00f9 tout avait d\u00e9but\u00e9 il y a 150 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:04 > 0:23:09) [92%] : \r\nLa transformation de la premi\u00e8re fabrique Nestl\u00e9 en mus\u00e9e a co\u00fbt\u00e9 50 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:13 > 0:23:25) [97%] : \r\n\u00e0 force de grandir Nestl\u00e9 devient aussi tr\u00e8s vite le plus grand patron de la ville avec 2800 employ\u00e9es et un chiffre d'affaires de pr\u00e8s de 90 milliards la multinationale s'impose comme un acteur incontournable de la cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:26 > 0:23:29) [100%] : \r\nY compris pour les associations sportives et culturelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:30 > 0:23:36) [90%] : \r\nEn 1999, c'est par exemple la F\u00eate des vignerons qui profitent largement du soutien de l'entreprise veveysanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:37 > 0:23:41) [97%] : \r\nUn soutien qui se poursuit pour la prochaine \u00e9dition, en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:44 > 0:23:56) [91%] : \r\nAutre exemple concret de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de Nestl\u00e9 envers la ville, la r\u00e9novation du th\u00e9\u00e2tre de Vevey en 1991 \u00e0 l'\u00e9poque, le radical Yves Christen \u00e9tait syndic, c'est lui qui a men\u00e9 \u00e0 bien ce chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:57 > 0:24:15) [86%] : \r\nLa salle est rest\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s celle de 1868 ans th\u00e9\u00e2trale italienne avec ses colonnes de qui sont rest\u00e9s, est ce qu'on a fait, \u00e9videmment, et c'est surtout augmenter le nombre de places \u00e0 l'arri\u00e8re avec un balcon face beaucoup plus important pour le reste, l'esprit de la salle est rest\u00e9 1860.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:16 > 0:24:25) [95%] : \r\nLes travaux de r\u00e9novation sont estim\u00e9s \u00e0 13 millions trop cher pour les finances de la ville, Yves Christen s'adresse alors au grand patron de Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:26 > 0:25:02) [89%] : \r\nOn est all\u00e9 chez Nestl\u00e9 chez Monsieur Maurer et on lui a demand\u00e9 : contribution qu'il pouvait faire, c'est Maurer \u00e9tait un homme qui \u00e9tait tr\u00e8s cultiv\u00e9 qui aimait la musique et d'embl\u00e9e, il nous a annonc\u00e9 qu'il \u00e9tait d'accord de mai 3 millions par la suite comme il y a eu des d\u00e9passements, c'est-\u00e0-dire qu'on a pass\u00e9 de 13 \u00e0 15 millions je suis retourn\u00e9 chez Monsieur Maurer et spontan\u00e9ment, il a \u00e9t\u00e9 d'accord de rajouter un 1000000 ou 3 qui l'avait d\u00e9j\u00e0 promis, il disait, ce qui est bon pour Vevey bon pour Nestl\u00e9 et ce qui est bon pour Nestl\u00e9 bon pour Vevey, c'\u00e9tait sa formule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:04 > 0:25:09) [94%] : \r\nYves Christen est rest\u00e9 12 ans \u00e0 la syndicature 12 ans d'entente cordiale avec Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:11 > 0:25:25) [87%] : \r\nSi on n'avait pas eu Nestl\u00e9, on n'aurait pas pu engager autant d'argent dans notre politique culturelle parce que Nestl\u00e9, non seulement ils ont pas \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux pas d\u00e9\u00e7u, Fran\u00e7ois mais si leurs imp\u00f4ts nous permet d'en faire un peu plus, un peu plus que que notre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:25 > 0:25:28) [67%] : \r\nOui, nous a mis, en quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:29 > 0:25:38) [89%] : \r\nRetour chez Madame la syndic, elle reconna\u00eet que Nestl\u00e9 est un contribuable important mais refuse de parler de d\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:38 > 0:26:07) [91%] : \r\nJe sais pas si on peut parler de d\u00e9pendance, je pense qu'il faut voir \u00e7a d'une autre mani\u00e8re finalement ben Vevey a grandi avec cette multinationale gr\u00e2ce gr\u00e2ce c'est clair qu'au niveau financier, on a une certaine somme qui est revers\u00e9e sur 20 et c'est clair que \u00e7a nous permet \u00e9galement d'offrir des prestations int\u00e9ressantes pour tous les citoyens mauvaise ont Vevey pour les veveysanne, les donc je pense que tout le monde est gagnant pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:08 > 0:26:17) [91%] : \r\nUne op\u00e9ration gagnant-gagnant au win-win, comme on dit, sauf si a des partenaires tentent d'influencer le jeu, c'est ce que d\u00e9nonce ce jeune socialiste veveysan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:17 > 0:26:22) [94%] : \r\nPour lui, Nestl\u00e9 utiliserait son r\u00f4le de m\u00e9c\u00e8nes pour faire pression sur la municipalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:22 > 0:26:43) [94%] : \r\nLa d\u00e9finition m\u00eame du m\u00e9c\u00e9nat est une chose d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 du moment qu'il s'agit d'un m\u00e9c\u00e9nat int\u00e9ress\u00e9 o\u00f9 il y aura des contreparties d'un autre c\u00f4t\u00e9, je crois qu'il faut plus qu'on appelle \u00e7a du m\u00e9c\u00e9nat, mais simplement une forme de lobbying au vu de l'actualit\u00e9 politique \u00e0 Vevey de conditionner des dons ou des subventions \u00e0 des d\u00e9cisions politiques, je crois que \u00e7a ne s'inscrit plus dans une forme de m\u00e9c\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:45 > 0:26:53) [93%] : \r\nLe conseiller communal PLR Philippe d\u00e9nonce lui un mauvais proc\u00e8s d'intention une mise au pilori, qui n'est pas justifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:26:54 > 0:27:08) [92%] : \r\nFranchement dans mon exp\u00e9rience ici, j'ai entendu dire que Nestl\u00e9 avait fait pression pour contrer une situation pour ou contre, en projet quelconque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:08 > 0:27:09) [87%] : \r\nEt pas de lobbying.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:27:10 > 0:27:25) [91%] : \r\nEn tout cas pas au niveau des politiques parce que \u00e9videmment moi comme PLR je serai \u00e9videmment le 1er vis\u00e9, mais je peux vous dire que je ne re\u00e7ois pas de t\u00e9l\u00e9phone de Nestl\u00e9, je ne connais pas les responsables de Nestl\u00e9 qui m'appelle pour me dire que ce serait bien de faire une proposition allant dans le sens d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:25 > 0:27:41) [93%] : \r\nPolitique de mousseline, reste que la multinationale, c'est combien elle p\u00e8se lourd dans l'escarcelle veveysanne et la ville n'a pas les moyens de se f\u00e2cher avec son pr\u00e9cieux partenaires pour durer le couple Vevey Nestl\u00e9 va devoir encore s'aimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:53 > 0:28:18) [92%] : \r\nL'hypnose a toujours fait sensation dans les foires et spectacles plus ou moins occultes, mais elle est aujourd'hui prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux par le corps m\u00e9dical, elle suscite beaucoup d'espoir pour tenter de soulager certaines souffrances qu'elles soient psychiques ou physiques, l'hypnose, c'\u00e9tait m\u00eame son entr\u00e9e dans les grands h\u00f4pitaux L\u00e9a ont ainsi lanc\u00e9 une campagne de formation de l'leur personnel, le reportage est sign\u00e9 B\u00e9atrice Guelpa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:28:19 > 0:28:20) [69%] : \r\nOffice prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:28:24 > 0:28:34) [90%] : \r\nMi- janvier j'une conf\u00e9rence de presse particuli\u00e8re pour lancer son nouveau programme d'hypnose, l'h\u00f4pital universitaire Genevois ne recule devant rien, et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:28:39 > 0:28:41) [78%] : \r\nAussi la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:28:42 > 0:28:48) [97%] : \r\nAnne-Claire Siegrist, p\u00e9diatre et professeur de vaccinologie de renomm\u00e9e mondiale se fait hypnotiser devant les cam\u00e9ras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:28:49 > 0:28:50) [56%] : \r\nDans cette tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:28:51 > 0:29:00) [86%] : \r\nAujourd'hui, je suis l\u00e0 semble blanche et aujourd'hui je suis l\u00e0, assis dans un fauteuil roulant, je ne pouvais plus pos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:29:00 > 0:29:13) [93%] : \r\nIl y a 2 ans, sa vie bascule habitu\u00e9 \u00e0 courir le monde et \u00e0 sauver des vies, cette femme hors du commun, se retrouvent \u00e0 se battre pour la sienne, elle est atteinte d'une Pauline Everitt et sur son lit d'h\u00f4pital, elle cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment une issue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:29:13 > 0:29:42) [84%] : \r\nDans les orteils regarder mes jambes qui avait apparemment rien du tout et pourtant, j'avais tellement mal et tout, non, je suivais ses nous servons qu'il est, les douleurs, les jambes, alors il faut que je puisse apprendre cerveau \u00e0 d\u00e9coder diff\u00e9remment les signaux de douleur que lui envoient et dans la foul\u00e9e, m'entendre dire : il y a quelques mois, dans cette h\u00f4pital avec qui je pourrais faire demi- tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:29:43 > 0:29:51) [92%] : \r\nCe quelqu'un c'est Adriana Wolff m\u00e9decin- adjoint au service d'anesth\u00e9sie au logis et c'est le d\u00e9but d'une incroyable aventure humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:58 > 0:30:01) [86%] : \r\nComme m\u00e9decin, comme scientifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:03 > 0:30:27) [91%] : \r\nJe me suis rendu compte que \u00e7a allait pas faire comme on dit, de faire comme me bourrer de m\u00e9dicaments pour apprendre \u00e0 g\u00e9rer ses douleurs et je savais quand m\u00eame, m\u00eame si je savais pas grand chose sur l'hypnose, je savais que tout se passe dans le cerveau en termes de gestion de la douleur et qu'on peut dans le cerveau moduler vraiment les perceptions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:30:28 > 0:30:33) [90%] : \r\nL rationnelle cart\u00e9sienne qui a construit sa carri\u00e8re sur des faits se lance dans l'inconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:34 > 0:31:16) [90%] : \r\nCette premi\u00e8re s\u00e9ance pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation, je sens plus mes jambes d\u00e9coder, j'ai plus mal et on s'est pench\u00e9 en avant, on a vu que mes pieds et mes jambes \u00e9taient avait chang\u00e9 avait chang\u00e9 d'aspect, m\u00eame si on peut pas encore aujourd'hui, m\u00eame avec une blouse blanche, dire l'hypnose \u00e7a marche exactement comme \u00e7a, on a la preuve que \u00e7a marche en modulant donc en diminuant des zones li\u00e9es \u00e0 la douleur \u00e0 l'anxi\u00e9t\u00e9, etc, et en activant d'autres r\u00e9gions qui sont des r\u00e9gions profondes li\u00e9 \u00e0 des souvenirs li\u00e9s \u00e0 des moments plaisants qu'on a pu vivre li\u00e9 etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:31:17 > 0:31:37) [91%] : \r\nL'enthousiasme des 2 femmes est communicatif, elles font le tour des services oncologie soins intensifs neurologie p\u00e9diatrie elle persuade leurs coll\u00e8gues trouvent des financements pour mettre sur pied un programme ambitieux sensibiliser 2000 m\u00e9decins et soignants \u00e0 l'hypnose est en forme et plus de 160 la direction est conquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:31:39 > 0:32:08) [94%] : \r\n\u00e7a fait preuve d'ouverture d'utiliser des techniques qui ne sont pas n\u00e9cessairement des techniques pharmacologiques du m\u00e9dicament ou interventionnelle de la chirurgie ou des interventions pour r\u00e9pondre aux besoins de nos patients, parce que nous savons, nous le vivons tous les jours que toutes nos techniques, que ce soit les m\u00e9dicaments ou les interventions ont des effets ind\u00e9sirables et d'avoir une technique non pharmacologiques qui n'a aucun effet ind\u00e9sirable et qui, \u00e0 nos patients, ce serait dommage s'priver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:32:12 > 0:32:18) [96%] : \r\nDepuis 2010 Chantal vit un v\u00e9ritable enfer le moindre geste pour elle une souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:32:19 > 0:32:27) [94%] : \r\nApr\u00e8s 3 op\u00e9rations du dos les douleurs sont toujours insoutenable malgr\u00e9 les injections et les cures dans un centre de la douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:29 > 0:32:53) [91%] : \r\nIl y avait des fois o\u00f9 je rentrais de la clinique qui avait, j'avais tellement douleur que je m'arr\u00eater sur le pont Marie, je me disais mais il faut que je saute, \u00e7a s'arr\u00eate, je peux plus j'avais tellement mal que je savais plus comment faire, \u00e7a \u00e7a prenait vraiment tout autour de moi il y avait plus que \u00e7a qui compte de mes enfants, mon mari tout tout disparaissait, parce qu'il y avait tout \u00e9tait pris en compte en fait par la douleur, \u00e7a me prenait toute mon \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:32:54 > 0:32:58) [94%] : \r\nAvant de tenter une nouvelle op\u00e9ration, son m\u00e9decin l'oriente vers l'hypnose, il y a 4 ou 5 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:33:01 > 0:33:06) [80%] : \r\nComme l'habitude est-ce que vous \u00eates bien install\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:10 > 0:33:15) [81%] : \r\nPour aller rejoindre c'\u00e9tait dingue et puis lorsque vous connaissez maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:18 > 0:33:21) [71%] : \r\nLes chalets qui cligne c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:27 > 0:33:42) [88%] : \r\nEst-ce que vous \u00eates au bord de cette rivi\u00e8re avec la barque, comment, pour vous, je suis en train de mettre beaucoup de choses dans cette super tr\u00e8s tr\u00e8s bien parce que la pour \u00e7a, alors vous profitez puis vous prenez bien le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:46 > 0:33:55) [77%] : \r\nQuand vous aurez mis ce qu'il y a un ma\u00eetre de suite, vous pourrez \u00e0 d\u00e9tach\u00e9, il a laiss\u00e9 son alli\u00e9 la rivi\u00e8re valent encore tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:00 > 0:34:46) [87%] : \r\n\u00e7a vous fait quoi quand vous faites une s\u00e9ance d'hypnose, vous ressentez quoi, je ressens une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, comme si, au lieu d'avoir la t\u00eate compl\u00e8tement prise vraiment dans un \u00e9tau, o\u00f9 il y a la douleur qui qui prend tout l\u00e0- bas, \u00e7a me permet de l\u00e2cher un peu de pas penser \u00e0 \u00e7a, comme ce matin avec la barque vraiment la s\u00e9ance avec cette parcours qui part o\u00f9 je peux un peu un moment respirer c'est quoi votre espoir avec ses s\u00e9ances de gu\u00e9rir gu\u00e9rir je crois pas, j'ai pas, on est all\u00e9 en garde toujours espoir de gu\u00e9rir, mais j'ai plus le sport justement ont moins de calme et de pouvoir vivre correctement, ce serait super, ce serait des jeunes belle victoire pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:48 > 0:35:00) [88%] : \r\nComme Chantal, des dizaines de personnes se pressent dans ce cabinet opaque et dans le canton de Fribourg Janique Cibo, infirmi\u00e8re en psychiatrie pratique l'hypnose depuis 2004 en 13 ans, elle avait une nette \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:02 > 0:35:27) [88%] : \r\nIl y a vraiment un grand changement en 2004, il y avait vraiment les gens avaient quand m\u00eame encore beaucoup plus peur de l'hypnose, on en parle et moi d'ailleurs, il y avait presque personne dans la r\u00e9gion qu'il aient de l'hypnose et puis les m\u00e9decins c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plus Les gens qui venait chez moi, alors qu'actuellement il y a beaucoup de m\u00e9decins qui m'envoie les les personnes maintenant je dirais presque, j'ai 3 \u00e0 4 mois d'attente, donc les gens sont de plus en plus ouvert \u00e0 l'hypnose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:29 > 0:35:43) [82%] : \r\nJanique Sciboz soigne principalement des angoisse, anxi\u00e9t\u00e9 phobies, troubles du sommeil ou Burn \u00e0 haute en 13 ans son public, c'\u00e9tait l'argile, un tiers d'hommes, des enfants et des ados comme \u00c9va 15 ans qui vient elle aussi soigner une importante douleurs au dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:35:44 > 0:35:45) [87%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:35:47 > 0:35:52) [79%] : \r\nEt peut-\u00eatre que toute la main gauche et de s'\u00e9lever de bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:35:53 > 0:35:58) [80%] : \r\nPar elles-m\u00eames, comme s'il pouvait l'\u00e9viter oui comme s'il \u00e9tait attir\u00e9 dans le plafond libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:36:01 > 0:36:06) [86%] : \r\nQuelque chose d'un peu magique du corps, le savoir cette main qui s'\u00e9l\u00e8vent et qui s'\u00e9l\u00e8ve encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:36:12 > 0:36:15) [77%] : \r\nEt quand humain aux Roms repris leur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:36:16 > 0:36:18) [95%] : \r\nSur le fauteuil sur le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:36:19 > 0:36:23) [81%] : \r\nTu pourras revenir vraiment \u00e0 ta mani\u00e8re attend rythme totalement et compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:36:25 > 0:36:26) [92%] : \r\nDans la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:36:34 > 0:36:46) [82%] : \r\nMagnifique, \u00e7a va, vient de la premi\u00e8re fois all\u00e9gations sant\u00e9 c'est bizarre hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:36:49 > 0:36:53) [74%] : \r\n\u00e7a m'a perturb\u00e9 parce que vous \u00eates qui pas extrait \u00e7a enfin sentait tout seul s'exerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:36:53 > 0:36:59) [84%] : \r\nComment \u00e7a, \u00e7a monte, bien que c'est pas toi, c'est le corps qui monte tout seul, puis c'est l\u00e0 qu'on voit un peu le pouvoir d'autres corps qui peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:00 > 0:37:02) [82%] : \r\nVous pouvez du partout quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:03 > 0:37:46) [86%] : \r\nNon, non, il faut qu'il y a toujours de toute fa\u00e7on la personne garde le contr\u00f4le, elle est dans, c'est \u00e7a qui para\u00eet bizarre, c'est que les gens, ils pensent qu'comme hypnose on perd le contr\u00f4le en perd pas le contr\u00f4le, on est en \u00e9tat d'hyper vigilance mais on prend le contr\u00f4le sur soi, c'est du contr\u00f4le de ce qui se passe dans le corps d'un autre contr\u00f4le que celui qu'on a l'habitude de parler, qu'il ne contr\u00f4le plus intellectuel, donc l\u00e0 on travaille vraiment avec toute la partie m\u00e9taphorique imag\u00e9e et puis l\u00e0 c'est c'est c'est son corps, donc la suggestion que je l'ai fait \u00e9tat d'une situation d\u00e9j\u00e0, elle est pas de l'ext\u00e9rieur, sa main, elle commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bouger, du coup j'observe ce qui se passe chez Helbing \u00e0 la main, elle bouge donc utilisant ce qui se passe et proposant la l\u00e9vitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:46 > 0:37:51) [87%] : \r\n\u00e7a fait vraiment du bien, \u00e7a change quoi, enfin, disons quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:37:51 > 0:38:00) [78%] : \r\nDonc en fait on sent l\u00e9ger, enfin quand la moelle, mais aussi un temps moi je m'attendais pas du tout, en tout cas et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:38:01 > 0:38:17) [81%] : \r\nOui, je me chanter comme c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu une plume en quelque sorte, vraiment tr\u00e8s l\u00e9ger et puis \u00e7a \u00e7a permet plus sur le dos, enfin, ai pas, c'\u00e9tait tr\u00e8s puis se concentrer sur le dos, j'ai l'impression que \u00e7a n'est plus fait apr\u00e8s le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT41 (0:38:17 > 0:38:25) [81%] : \r\nRegardez-moi intens\u00e9ment dans les yeux de madame, regardez attentivement le penser \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:25 > 0:38:32) [91%] : \r\nDans l'imaginaire collectif, c'est vrai que l'hypnose jusqu'ici ressemble plut\u00f4t \u00e0 ce genre d'exp\u00e9rience alors quelle est la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT41 (0:38:32 > 0:38:37) [67%] : \r\nD\u00e8s demain, pouvoir entend et je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:37 > 0:39:02) [88%] : \r\nAlors l'hypnose de spectacle, la grande diff\u00e9rence, souvent c'est que d\u00e9j\u00e0 ils leur font faire des choses un peu abracadabrant Tassel, le but de l'hypnose, chose qu'on ne va jamais faire avec notre \u00e9thique, en tant que th\u00e9rapeute et puis les uns disent aussi beaucoup la l'amn\u00e9sie, il y a un, donc nous on a moi je propose jamais \u00e0 mes patientes qui ne se rappelle pas de leur s\u00e9ance parce que c'est justement important qu'ils puissent avancer, savoir ce qui s'est pass\u00e9, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:39:03 > 0:39:12) [95%] : \r\nCes choses spectaculaires n'ont rien \u00e0 voir avec l'hypnose m\u00e9dicale mais ils font salle comble que ce soit sur sc\u00e8ne ou dans les h\u00f4pitaux, l'hypnose est \u00e0 la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:39:15 > 0:39:23) [91%] : \r\n\u00e0 la hache, la sant\u00e9 de Sion, on a m\u00eame d\u00e9velopp\u00e9 une formation sp\u00e9cialis\u00e9e avec un dipl\u00f4me reconnu au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le nombre d'inscrits a doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:39:25 > 0:39:33) [80%] : \r\nJe vais me pr\u00e9senter, je suis Alexandra, la directrice de l'institut d'hypnose et aujourd'hui, nous allons faire un exercice difficile son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:39:34 > 0:39:41) [93%] : \r\nEt je vous incite tous les \u00e9tudiants en sant\u00e9 sont sensibilis\u00e9s aux bienfaits de l'hypnose comme cette classe de futurs infirmiers en 3\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:39:42 > 0:40:34) [86%] : \r\nJe vous propose maintenant de faire attention tr\u00e8s impressionnant de son son parti remboursement de plein de choses, on ne correspond, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s bien de mettre dans la pratique, c'est son infirmi\u00e8re, ou \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est une m\u00e9thode non invasive pour pour le sang des patients donc je pense \u00e0 prendre plus du temps pour la prise, mise en place pour que la personne se concentre sur elle- m\u00eame et \u00e7a peut apporter beaucoup de choses, je pense, et \u00e0 quoi \u00e7a peut servir dans un m\u00e9tier comme un m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re alors justement du fait qu'on ne se stocke pas, \u00e7a permettrait de de se d\u00e9stresser dans les moments de tentant de stress intense mais j'ai aussi, j'ai eu on logis et en fait on utilise aussi des techniques d'hypnose, notamment chez les enfants, pour polygamie, en fait, avant une une injection avant une intervention sciences et des techniques qui sont, qui sont utiles et qui sont de plus en plus utilis\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:40:35 > 0:40:51) [91%] : \r\nPour ces \u00e9tudiants, l'hypnose, fait d\u00e9j\u00e0 partie de leur environnement, tous les h\u00f4pitaux s'y mettent de plus en plus de m\u00e9decins, psychologues de soignants se forme et avec l'initiative DHG qui veut en faire une v\u00e9ritable politique d'entreprise, l'hypnose obtient une belle reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:40:53 > 0:41:00) [91%] : \r\nMais malgr\u00e9 leur enthousiasme les initiatrices du projet Genevois en sont conscientes untel programme n'est pas simple \u00e0 mettre sur pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:02 > 0:41:32) [92%] : \r\nLes r\u00e9ticences, je sais pas mais surtout des difficult\u00e9s et des obstacles \u00e0 surmonter, il y en a plein, par exemple, la planification dans les \u00e9quipes, \u00e7a peut prendre un peu plus de temps, d'avoir un soignant qui est juste l\u00e0 pour faire prendre en charge avec l'hypnose, pendant que l'autre, ce qui est de faire une ponction dans le dos ou de faire un soin \u00e7a peut n\u00e9cessiter peut-\u00eatre un soignant plus pendant un quart d'heure, 20 minutes, il y a plein d'endroits o\u00f9 c'est possible, il y a d'autres endroits \u00e0 flux tendu, o\u00f9 c'est vraiment plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:41:32 > 0:41:46) [84%] : \r\n\u00e7a fait mais c'est mais c'est pas de la la r\u00e9sistance, l'autre chose, c'est que c'est tellement porte une fois que les soignants ou les patients ont v\u00e9cu la diff\u00e9rence, \u00e7a fait comme boule-de-neige face traitement et \u00e7a ouvre les portes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:41:49 > 0:41:50) [94%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:42:01 > 0:42:25) [91%] : \r\nLes jeunes qui ont lanc\u00e9 l'initiative No Ag\u00e7a tendait-t-il untel retentissement, cela faisait longtemps qu'un objet de votation n'avait \u00e9t\u00e9 autant d\u00e9battu Alain Rebetez, leur donner la parole, il y a quelques semaines, aujourd'hui, il est all\u00e9 voir de l'autre c\u00f4t\u00e9 des jeunes aussi, mais du mouvement Op\u00e9ration lib\u00e9raux qui d\u00e9fendent la perception de la redevance pour un service public, chacun sa croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:42:30 > 0:43:09) [90%] : \r\nOp\u00e9ration lib\u00e9raux, c'est un groupe de jeunes qui ont cr\u00e9\u00e9 fin 2014, un mouvement politique adepte des op\u00e9rations coup de poing, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de combat initiative No Billag nous sommes \u00e0 Z\u00fcrich et on va tenter de comprendre pourquoi, voil\u00e0 celle qui dirige la campagne aura Zimmermann 26 ans, assistante de droit d'une ici, nous sommes devant nos bureaux, au milieu de la Langstrasse, la trac\u00e9e, c'\u00e9tait le quartier de la prostitution, maintenant c'est de plus en plus celui des bobos le lieu id\u00e9al pour la politique, avec l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:09 > 0:43:40) [90%] : \r\nEh oui, absolument, nous nous engageons pour une Suisse de la chance pour un pays ouvert, mais une Suisse ouverte c'est quoi le lien avec nous bilingue o\u00f9 sont fait comme s'il ne s'agissait que de la redevance, \u00e7a c'est le joli discours mais en r\u00e9alit\u00e9, il y a beaucoup plus en jeu la constitution serait fondamentalement modifi\u00e9 en ce qui concerne la radio et la TV et avec cette initiative, une information qui couvre toutes les r\u00e9gions du pays ne serait plus assur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:43:42 > 0:43:47) [82%] : \r\nElle m\u00eame n'est pas salari\u00e9 d'op\u00e9rations lib\u00e9raux mais elle dirige une \u00e9quipe de 6 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:43:47 > 0:43:56) [88%] : \r\nElle esp\u00e8re oui c'est le plus vieux, le grand- papa, il y a quel \u00e2ge, le grand- p\u00e8re, 30 ans, le responsable de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:43:56 > 0:44:08) [85%] : \r\nCampagne romande arrive mais sans affichant en fran\u00e7ais, contrairement \u00e0 la Suisse al\u00e9manique chez lui, le mouvement est encore peu connue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:10 > 0:44:16) [88%] : \r\nJe monte et on doit expliquer qu'on existe d\u00e9j\u00e0 depuis un certain temps, \u00e9clipse d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:16 > 0:44:23) [89%] : \r\nEn Suisse, revint propos il y a du rose partout, pourquoi avoir choisi cette couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:23 > 0:44:33) [82%] : \r\nRoss s'\u00e9tait une couleur inutilis\u00e9s en politique, c'est notre couleur, \u00e7a repr\u00e9sente un peu notre folie notre motivation comme c\u00e9l\u00e8bres Thivot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:44:33 > 0:44:36) [74%] : \r\nOr comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:38 > 0:44:42) [93%] : \r\nMais soyons s\u00e9rieux, le budget du mouvement, c'est combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:43 > 0:44:47) [88%] : \r\nPour Lydia c'est quoi notre budget annuel environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:44:47 > 0:44:50) [94%] : \r\nOn ne sait pas tr\u00e8s bien, mais on cherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:44:53 > 0:44:59) [94%] : \r\nAlors ici on a les co\u00fbts de notre \u00e9quipe pour 3 trimestres 264000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:59 > 0:45:15) [89%] : \r\nEn plus de \u00e7a il y a l'argent des campagnes, le crowdfunding Contenau bilingue a par exemple rapport\u00e9 un demi-1000000 de francs la pizza est l\u00e0 mais o\u00f9 on va c'est argent on s'installe pour leur pain et on \u00e9voque ce qui est en pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:15 > 0:45:27) [82%] : \r\nOui, mais ce serait un nouveau le clip compresse sur le d\u00e9tonateur mais plut\u00f4t que ce soit la bombe qui explose, c'est la caisse mobile qui explose gr\u00e2ce \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:27 > 0:45:36) [88%] : \r\nPour trouver la d\u00e9pense principal c'est les affiches un peu plus du tiers, et puis on a promis qu'on ach\u00e8terait la couverture de 36000 Newton, \u00e7a co\u00fbte 164500 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:37 > 0:45:52) [91%] : \r\nEt justement, on se pr\u00e9pare pour accueillir la graphiste qui vient pr\u00e9senter le projet \u00e7a devrait ressembler \u00e0 quelque chose comme \u00e7a, on commente ont r\u00e9agi et si la oreilles, vous n'\u00eates pas d'accord qu'est-ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:53 > 0:45:58) [94%] : \r\nBen dans ce cas, on discute et \u00e0 la fin, c'est moi qui gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:46:00 > 0:46:03) [90%] : \r\nC'est une campagne nous bilingue des 2 c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:46:04 > 0:46:07) [77%] : \r\nC'est vraiment des jeunes qui sont bien un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:07 > 0:46:19) [89%] : \r\nLes initiants disent toujours que les jeunes ne regarde plus SRF1 Messmer, moi- m\u00eame je n'ai pas la t\u00e9l\u00e9, je n'ai pas de radio, mais je ne suis sur Internet et il faut bien que se soit produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:46:19 > 0:46:22) [68%] : \r\nCela s'est pass\u00e9, c'est ce qui applaudissent, peur de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:46:23 > 0:46:33) [92%] : \r\nEt justement, ils vont enregistrer un petit clip pour les r\u00e9seaux sociaux et l\u00e0, en effet, on a la preuve produire une vid\u00e9o, c'est pas si facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:46:34 > 0:46:38) [60%] : \r\nChangement pas car tout \u00e7a fait que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:46:42 > 0:46:47) [77%] : \r\nOn appelait comme homme, Sophie, l'arm\u00e9e reste R\u00e9my.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:49 > 0:46:51) [85%] : \r\nMais c'est comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:46:52 > 0:46:56) [83%] : \r\nEst une lib\u00e9rale et vous combattez une initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:57 > 0:47:13) [89%] : \r\nQui d\u00e9fendent la libert\u00e9, il y a quadrill\u00e9 exactement cette obsession th\u00e9orique, selon laquelle, moins d'\u00c9tat, cela signifie plus de libert\u00e9 pour moi, c'est irresponsable, l'\u00c9tat doit assurer un certain cadre et les conditions pour que la libert\u00e9 de l'individu puisse s'\u00e9panouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:47:15 > 0:47:37) [90%] : \r\nParlez bien haut et fort et en public, mais quel calvaire car si l'exercice est pris\u00e9e des grands avocats dans les plaidoiries, il est redout\u00e9 par le commun des mortels, pourtant l'art de la rh\u00e9torique sort de plus en plus des salles d'audience et se d\u00e9mocratise des cours sans m\u00eame proposer pour apprendre \u00e0 mieux s'exprimer dans la vie de tous les jours, le reportage de Rapha\u00ebl Bill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:47:38 > 0:47:46) [87%] : \r\nL'\u00e9loquence, la rh\u00e9torique, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que je vous accorde avoir raison : la v\u00e9rit\u00e9, on s'en fout, c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:47:47 > 0:47:55) [95%] : \r\nLa grande force de la parole au cin\u00e9ma en librairie dans les prochains cour de l'\u00e9cole club Migros au coll\u00e8ge Saint-Michel \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:56 > 0:48:02) [84%] : \r\nSoyons honn\u00eates, \u00e7a permet de, de, de briller en soci\u00e9t\u00e9 en tous autres, de circonstance, ce qui a un plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:48:03 > 0:48:07) [94%] : \r\nLes mots pour d\u00e9battre plut\u00f4t que les points pour se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:07 > 0:48:16) [79%] : \r\nPour bien d\u00e9crire dans le milieu que j'ai vendu \u00e9tait plus \u00e0 base de quoi je Magen diktat am\u00e9ricain tout \u00e7a passait mieux quand ouais je voudrais dire que par ma pens\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:48:23 > 0:48:35) [96%] : \r\nBienvenue, chers t\u00e9l\u00e9spectateurs dans le monde fascinant de la rh\u00e9torique et de la prise de parole en public pourquoi Paris pour rencontrer un avocat des beaux quartiers, devenu coach aupr\u00e8s des jeunes d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:35 > 0:48:43) [93%] : \r\nJ'ai 6 semaines c'est un d\u00e9lai tr\u00e8s court pour vous donner les cl\u00e9s et les codes pour argumenter et convaincre devant un amphi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:48:46 > 0:48:49) [87%] : \r\nLui-m\u00eame \u00e9tait un handicap\u00e9s du verbe, comme il l'\u00e9crit dans son livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:48:50 > 0:49:12) [92%] : \r\nJ'\u00e9tais vraiment un ancien timide, je me suis beaucoup soign\u00e9 notamment apr\u00e8s \u00e0 travers le concours de la conf\u00e9rence que vous allez aller voir, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une forme de th\u00e9rapie aussi pour moi et donc apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 \u00e0 enseigner l'art oratoire, donc je me suis r\u00e9concili\u00e9 progressivement avec l'art oratoire mais ce parcours que je d\u00e9cris dans le livre, c'est 6, moi j'ai pu faire tout le monde peut le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:49:14 > 0:49:23) [90%] : \r\nLa c\u00e9r\u00e9monie qui ne conseille a lieu chaque lundi dans le palais de justice o\u00f9 Robespierre jadis condamn\u00e9 les anti- r\u00e9volutionnaire \u00e0 l'\u00e9chafaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:49:25 > 0:49:49) [93%] : \r\nUn lieu d'histoire et en m\u00eame temps a lieu tr\u00e8s contemporain parce que tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 par la jeunesse, puisque c'est l\u00e0 qu'a lieu le concours de la conf\u00e9rence o\u00f9 viennent s'exercer \u00e0 la plaidoirie, les jeunes avocats de moins de 50 barreau et de moins de 35 ans et c'est le pupitre \u00e9ternel de la conf\u00e9rence qui est encore aujourd'hui en place et on pose ses feuilles sur ce m\u00eame pupitre depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:49:49 > 0:49:54) [83%] : \r\nMonsieur le Pr\u00e9sident, Madame le B\u00e2tonnier Michard confr\u00e8re Mesdames messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:49:56 > 0:50:02) [97%] : \r\nOn a pour habitude de dire que la nuit tous les chats sont gris, la r\u00e9alit\u00e9 peut s'av\u00e9rer bien plus tranch\u00e9e que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:50:03 > 0:50:05) [84%] : \r\nParis, ville lumi\u00e8re Paris d\u00e9cide pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:50:05 > 0:50:35) [90%] : \r\n\u00e9vident de prendre la parole en public, c'est une Exposition de soi, c'est dire qu'il on dire ses sentiments dire \u00e7a peut dire ses opinions, donc c'est pas \u00e9vident pour tout le monde, vous savez que dans la hi\u00e9rarchie des peurs les gens dans les sondages ont plus peur de prendre la parole que de mourir, donc il pr\u00e9f\u00e9rerait mourir plut\u00f4t que d'avoir \u00e0 parler en public, ce qui est paradoxal, mais c'est vrai que cette peur l\u00e0 pour la combattre pour qu'elle se transforme en stimulant, il faut \u00e0 l'origine, se faire un tout petit peu violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:50:37 > 0:50:53) [95%] : \r\nAu coll\u00e8ge public Saint-Michel \u00e0 Fribourg, les futurs bacheliers apprennent que la parole, peut-\u00eatre une arme aussi pointu que le nez de Cl\u00e9op\u00e2tre et c'est notamment gr\u00e2ce \u00e0 ce professeur de philosophie que, chose rare en Suisse on est ici la rh\u00e9torique en pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:50:54 > 0:51:15) [88%] : \r\nC'est le parent pauvre, tr\u00e8s clairement, l'oralit\u00e9, \u00e7a veut dire qu'on a des d\u00e9bats Conrod mais c'\u00e9tait leur r\u00e9alisation de l'\u00e9crit, \u00e7a veut dire qu'ils sont pas v\u00e9ritablement mis en position d'oralit\u00e9, donc je sais m\u00eame paradoxal, calme, \u00e9poque o\u00f9 tout le monde reconna\u00eet l'importance de l'Oral de la r\u00e9alit\u00e9 de la parole Oral, en fait, ce n'est pratiquement pas exerc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:51:16 > 0:51:24) [93%] : \r\nIci, 2 classes exp\u00e9rimente l'oralit\u00e9 dans un cours \u00e0 option de 2 heures par semaine et l\u00e0, en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, c'est un moment crucial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:24 > 0:51:49) [91%] : \r\nOn est dans la fin de ce qu'on appelle le grand discours chaque \u00e9l\u00e8ve \u00e0 un discours de 15 minutes sans note, sans support, il a choisi une probl\u00e9matique librement et puis il doit la pr\u00e9senter la rendent attractive pour le public, et puis ensuite il doit prendre position et il doit argumenter et ensuite les camarades vont \u00e9mettre des objections et ils vont devoir r\u00e9pondre \u00e0 ses objections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:50 > 0:52:16) [86%] : \r\nMa maman aussi un statut WhatsApp d'ailleurs \u00e0 la changer tout r\u00e9cemment elle mis on ne remplit pas un ab\u00eeme m\u00e9taphysique, avec un trou de l'et je dois dire que ce statut, je comprends pas comment qu'est-ce qu'un ab\u00eeme m\u00e9taphysique pourquoi est-ce qu'on ne remplit pas et qu'il y a trop de ce qu'on peut remplir les chose moi je sais pas, un autre d\u00e9c\u00e8s Roger autrichien DKSH, marraine, je me pose sur la question aussi, mais surtout qu'est-ce qu'elle entend par ab\u00eeme m\u00e9taphysique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:52:16 > 0:52:32) [89%] : \r\nDepuis la nuit des temps, c'est l'amour plut\u00f4t saine Essex et dans son \u00e9volution \u00e0 d\u00e9velopper diff\u00e9rentes pratiques sexuelles qui donne vie au travers de son corps, son instrument, l'atout principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:52:32 > 0:52:54) [92%] : \r\n\u00e0 ce qu'on voudrait nous faire croire les d\u00e9cisions comprendra maintenant ce sont les d\u00e9cisions qui d\u00e9cideront de qui nous serons le jour nous allons mourir, ce que je veux dire par l\u00e0, on voit des gens bon, des gens qui, avant de 50 ans et on se dit tiens ce et au bout de sa vie d\u00e9j\u00e0 et on et on les observe et certaines personnes, on se dit : j'aimerais pas finir comme lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:52:55 > 0:53:21) [86%] : \r\nMoi, je suis content de mon travail, je vous j'ai j'ai j'ai dit ce que je voulais dire dans le dans le genre que je voulais dire fort trop blancs et puis on respectera septembre je suis assez satisfait et la difficult\u00e9, c'est quoi la difficult\u00e9, c'est d'\u00eatre clair pour les autres, en fait, plus que pour \u00e7a, parce que pourcent mais assez clair d'\u00eatre clair pour les autres dettes structur\u00e9es de g\u00e9rer aussi les contraintes de temps ou il y a la forme et puis apr\u00e8s avoir en font, il y a, il y a une certaine r\u00e9flexion serait des plus facile \u00e0 l'\u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:25 > 0:53:49) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre parce qu'il y a pas non aussi toutes ces femmes qu'on doit avoir \u00e0 faire attention, de regarder au niveau de la date restant du l'allocution du rythme mais il y a aussi que quelques difficult\u00e9s parce que quand vous \u00e9crivez c'est fig\u00e9, alors que quand vous parlez, vous pouvez toujours suivant comment ajuster le propos ou illustrer diff\u00e9remment donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:53:49 > 0:54:05) [93%] : \r\nOn apprend \u00e0 parler \u00e0 parler bien aujourd'hui on on parle mal et c'est en parlant bien qu'on arrive aussi \u00e0 parler juste parce que c'est quand m\u00eame la philo et si, et on s'int\u00e9resse \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, je pense que, en en parlant bien on parle plus juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:07 > 0:54:11) [87%] : \r\nLes Suisses sont r\u00e9put\u00e9s taiseuse et se m\u00e9fie des beaux parleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:14 > 0:54:20) [96%] : \r\nLes concours d'\u00e9loquence et fleurissent pourtant depuis toujours chez les professionnels de la parole, que sont les avocats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:54:22 > 0:54:37) [69%] : \r\nOn a parl\u00e9, je parle, ne pas froisser us\u00e9 mais nous ou les foyers et la merci et la censure la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:54:37 > 0:55:01) [87%] : \r\nSi on s'arr\u00eatait \u00e0 la dimension du bien parler, au fond, on serait on serait face \u00e0 une sorte de, de, de parade de mots comme \u00e7a qui qui d\u00e9filent pour le seul but au fond de ce de ce c\u00e9l\u00e9brer eux- m\u00eame, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 la rh\u00e9torique, c'est plut\u00f4t ce sont des troupes une cavalerie d\u00e8s fantassins qui avancent vers un objectif pr\u00e9cis, \u00e0 savoir convaincre l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:55:03 > 0:55:08) [95%] : \r\nConvaincre, mais attention, quand on s'exprime, ce ne sont pas forc\u00e9ment les mots qui prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:08 > 0:55:22) [78%] : \r\nEt je suis tr\u00e8s en col\u00e8re et les parents et les familles qui viendront les parents non je ne de m\u00eame pas du doigt du non signe d'index parce que franchement, non, j'ai, je voudrais pas, je me rends, je ne calmerait pas je ne calmera pas r\u00e9sident parce que, et qu'il faut pas, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:55:22 > 0:56:11) [91%] : \r\nIl y a un exemple notamment de statistiques dans le d\u00e9bat entre S\u00e9gol\u00e8ne Royal et Nicolas Sarkozy, on a demand\u00e9 aux auditeurs, t\u00e9l\u00e9spectateurs qu'est-ce qui vous a le plus marqu\u00e9 du d\u00e9bat entre le contenu, la voix et les gestes et les gens r\u00e9pondaient h\u00e9 bien \u00e9coutez le contenu, c'est en ville, c'est moins de 10 pourcent l'intonation de la voix, on entre 15 et 20 \u00e7a fait rage pendant mois et tout le reste, ce sont les gestes, \u00e7a veut dire donc le visage c'est vous pouvez marqu\u00e9 du du m\u00e9pris vous pouvez marquer la col\u00e8re vous pouvez marquer une sorte de de gestes de retraite une sympathie en souriant les gestes veut exprimer tellement de choses avec les moyens que ce soit la pr\u00e9cision, l'ouverture, c'est un outil, c'est une c'est une cl\u00e9 qui vous ouvre des portes, des portails, tout ce que vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:11 > 0:56:18) [95%] : \r\nC'est un outil, une cl\u00e9 et m\u00eame un ascenseur social, comme ici en Seine-Saint-Denis, dans la banlieue parisienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:56:19 > 0:56:28) [92%] : \r\nAvant, quand on voulait manifester son attachement \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, on disait : je suis j'arrive maintenant \u00e0 partir de ce soir, je dirais au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:56:34 > 0:57:06) [91%] : \r\nDans un endroit o\u00f9 on ne s'int\u00e9resse aux jeunes que lorsque des voitures br\u00fblent, h\u00e9 bien, on s'est dit qu'il fallait cesser avec les inhibitions les autocensure de ces jeunes auxquels on explique depuis leur plus jeune \u00e2ge, que la belle parole \u00e7a n'est pas fait pour eux, que c'est un art bourgeois que \u00e7a leur est \u00e9tranger, on essaye de leur montrer que pas du tout, au contraire, c'est une condition de leur insertion et qu'elle est parfaitement possible parce que, encore une fois parler c'est dire qui l'on est, ils ont des personnalit\u00e9s merveilleuse qui ne demandent qu'\u00e0 \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:57:06 > 0:57:09) [90%] : \r\nP\u00e9rience qui a fait l'objet d'un film documentaire remarqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:57:09 > 0:57:50) [79%] : \r\nJ'avais beaucoup d'admiration pour c'est pour ces grands orateurs pour ces politiciens qui tient plut\u00f4t M. Sarkozy j'admirais beaucoup qu'on estime que la petite taille avec ses talonnettes du tourisme, je veux r\u00e9former le parti, je veux une France : je veux une France et l\u00e0 je me dis : mais enfin, je ne crois pas NEC mais qu'est-ce qu'il m\u00e9rite effectivement pas c'est cool de parler en fait c'est bien d\u00e9crire, mais parler, c'est mieux, parce que quand pas et que les gens qui \u00e9coutent, et que les gens travaillant dans la son tu peux tout faire conqu\u00e9rant le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:51 > 0:57:58) [96%] : \r\nConcours qui a permis aux meilleurs orateurs d'acc\u00e9der par la grande porte, au palais de justice de Paris o\u00f9 nous \u00e9tions en d\u00e9but de reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:57:59 > 0:58:03) [87%] : \r\nVoil\u00e0, c'est un peu une f\u00eate nationale Bonfol artifice \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:58:10 > 0:58:10) [100%] : \r\nJ'Aspire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:58:11 > 0:58:18) [91%] : \r\nUn monde meilleur, un monde \u00e9quilibr\u00e9, un monde avec plus de m\u00e9lodies avec plus de mal \u00e0 Laon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:58:19 > 0:58:23) [99%] : \r\nJ'esp\u00e8re le voir j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:58:24 > 0:58:40) [84%] : \r\nMesdames et messieurs, c'est la nation est indivisible, alors je ne peux aimer C\u00e9sar est n\u00e9cessaire, C\u00e9saire de l'Afrique noire ou du d\u00e9sert en somme ap\u00e9ritif un geyser afin que, un jour, l'\u00e9galit\u00e9 prosp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:58:42 > 0:58:53) [92%] : \r\nQue la force de la parole soit avec vous, pourrait-on souhaiter chers t\u00e9l\u00e9spectateurs en guise de conclusion, m\u00eame s'il semble actuellement confront\u00e9 dans la rue, un adversaire hors cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:58:56 > 0:59:41) [92%] : \r\nJe crois que la parole n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi n\u00e9cessaire qu'\u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui bien s\u00fbr on doit communiquer, on doit \u00eatre pr\u00e9sent partout en 140 signes 280 si l'on est gourmand mais \u00e7a ne remplace pas le rapport interpersonnelle, on le voit dans les relations professionnelles, vous voulez-vous Douillet envoyez-vous des mails, vous voulez vous r\u00e9concilier, voyez-vous et prenez un caf\u00e9, on ne se dit pas du tout les m\u00eames choses lorsqu'on ass\u00e8ne interlocuteur en face de soi et lorsque cet interlocuteur et derri\u00e8re un \u00e9cran et qu'on ne le voit pas, on s'autorise tous dans les mails, alors que la communication interpersonnelle, ce que l'on puisse dans le regard de l'autre, \u00e7a c'est vraiment quelque chose de riche, le reste s'est dess\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:56 > 1:00:15) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, vous pouvez nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux de l'\u00e9crit, donc nous attendons bien s\u00fbr vos remarques, critiques, commentaire, vous pouvez aussi nous laisser un message vocal au num\u00e9ro qui s'affiche bien nous envoyer animer la mise au point \u00e0 terre ts Point CH la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, une tr\u00e8s belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:00:16 > 1:00:17) [68%] : \r\nEnfin il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:00:42 > 1:00:42) [65%] : \r\nPapa, pas \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-11T20:33:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802656425", "durationSec": 920, "title": "Vos paupi\u00e8res sont lourdes", "excerpt": "Un programme de formation des H\u00f4pitaux universitaires genevois (HUG) forme le personnel m\u00e9dical \u00e0 l'hypnose clinique. L'hypnose th\u00e9rapeutique rencontre un succ\u00e8s grandissant gr\u00e2ce \u00e0 son approche non invasive qui aide \u00e0 soulager la douleur.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WEYER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "SION", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["HYPNOSE", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "sequenceIds": ["1675334", "1675343", "1675344"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657077", "durationSec": 154, "title": "144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, les Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018 en Cor\u00e9e du sud ainsi que la neige et le froid en France.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802657078", "durationSec": 349, "title": "Chacun sa croix : Laura Zimmermann", "excerpt": "Chronique politique du journaliste Alain Rebetez qui suit pendant une journ\u00e9e la copr\u00e9sidente du mouvement Op\u00e9ration Libero Laura Zimmermann et le coordinateur romand J\u00e9r\u00e9mie Juvet qui d\u00e9fendent la perception de la redevance radio-tv et s'opposent \u00e0 l'initiative No Billag.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657080", "durationSec": 706, "title": "Nesclash\u00e9", "excerpt": "La ville de Vevey profite depuis plus de 150 ans de la prosp\u00e9rit\u00e9 de la multinationale Vevey, qui a son si\u00e8ge dans la ville vaudoise. L'offre culturelle veveysanne est riche gr\u00e2ce \u00e0 l'apport direct et indirect de Nestl\u00e9. Mais Nestl\u00e9 a r\u00e9cemment annonc\u00e9 qu'elle se retirait de certains projets culturels et la question se pose sur la d\u00e9pendance de la ville \u00e0 son entreprise plus importante.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["M\u00c9C\u00c9NAT", "\u00c9QUIPEMENT ET SERVICE CULTURELS", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"], "sequenceIds": ["1675232"]}, {"internalArchiveId": "AA1802658715", "durationSec": 839, "title": "Mots pour maux", "excerpt": "L'art de la rh\u00e9torique et du bien parler est un exercice propre aux avocats, pour lesquels des concours d'oralit\u00e9 sont organis\u00e9s. Bien que nous soyons dans l'\u00e8re de la communication l'art oratoire n'est pas mise en avant mais se d\u00e9mocratise quand-m\u00eame. Des \u00e9tudiants l'exercent, par exemple, au coll\u00e8ge St-Michel de Fribourg.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Raphael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WEYER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DOMINGUEZ, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "GENEVE-VILLE", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["EXPRESSION ORALE"], "sequenceIds": ["1675471", "1675534", "1675535"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804675527", "summary": "Vevey, nuageux, hivernal : \nVille de Vevey. Ext b\u00e2timent Mus\u00e9e J\u00e9nisch. Ext b\u00e2timent ancienne ferblanterie en chantier. Ext b\u00e2timent du si\u00e8ge Nestl\u00e9 avec logo. Ext gare et quai de gare. \nItw Stefano Stoll, directeur Images Vevey. Ext H\u00f4tel de ville. Itw Elina Leimgruber, syndique de Vevey. Ext b\u00e2timent de r\u00e9am\u00e9nagement bloqu\u00e9. Elina Leimgruber travaillant \u00e0 son bureau.\nPierre Chiffelle, ex-municipal PS veveysan, sur son v\u00e9lo. Itw Pierre Chiffelle.  \nArchives NB de Nestl\u00e9. \nExt mus\u00e9e Alimentarium. Fourchette g\u00e9ante plant\u00e9e dans le lac L\u00e9man. Ext et int b\u00e2timent Nest. Panneau signal\u00e9tique d'entr\u00e9e de Vevey. Ext et int th\u00e9\u00e2tre Le Reflet. Itw Yves Christen, ex-syndic de Vevey. Stills photos du chantier du th\u00e9\u00e2tre. Stills photos inauguration avec Helmut Maurer, ex-directeur Nestl\u00e9. \nItw Julien Rilliet, copr\u00e9sident PS Vevey. Itw Philippe Herminjard, pr\u00e9sident PLR Riviera. Cygne dans le lac.", "id": "1675232", "visualThemes": ["TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)", "VILLE"], "visualGeographicals": ["VEVEY"], "visualCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1804675629", "summary": "Gen\u00e8ve : conf\u00e9rence de presse avec s\u00e9ance d'hypnose de Adriana Wolff, m\u00e9decin adjoint service d'anesth\u00e9siologie, \u00e0 Anne-Claire Siegrist, m\u00e9decin HUG atteinte de polyn\u00e9vrite. Anne-Claire Siegrist expliquant sa d\u00e9marche. Itw Anne-Claire Siegrist. Ext b\u00e2timent h\u00f4pital HUG. Itw Arnaud Perrier, directeur m\u00e9dical HUG. Itw Adriana Wolff. Adriana Wolff et Anne-Claire Siegrist dans le couloir d'h\u00f4pital.", "id": "1675334", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "HYPNOSE", "H\u00d4PITAL", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804675638", "summary": "Fribourg : itw Chantal Aeby, malade souffrant de douleurs au dos. Le P\u00e2quier : Chantal Aeby effectuant une s\u00e9ance d'hypnose avec Janique Sciboz, infirmi\u00e8re en psychiatrie. Itw Janique Sciboz. Eva Aran, adolescente de 15 ans, en s\u00e9ance d'hypnose. Itw Eva Aran.", "id": "1675343", "visualThemes": ["TH\u00c9RAPEUTIQUE", "HYPNOSE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804675639", "summary": "Sion : ext b\u00e2timent HES SO Valais. Etudiants en sant\u00e9 suivant une formation de sensibilisation \u00e0 l'hypnose. Itw infirmiers en formation.", "id": "1675344", "visualThemes": ["HYPNOSE", "TH\u00c9RAPEUTIQUE", "\u00c9TUDIANT", "INFIRMIER"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["HES"]}, {"internalArchiveId": "AA1804675766", "summary": "Extraits du film \"Le Brio\" de Yvan Attal, r\u00e9alisateur franco-isra\u00e9lien. \nDans rayon de biblioth\u00e8que, livres sur l'art de parler. Page internet du cours de l'\u00e9cole club Migros Parler en public.  \nFribourg : bref plan ext et int Coll\u00e8ge St-Michel. Itw \u00e9tudiants. Salle de classe avec \u00e9tudiants pendant un cours. Coll\u00e9giens marchant ext et int coll\u00e8ge. Itw Jean-Paul Fragni\u00e8re, professeur de philosophie. Etudiants s'exprimant devant la classe pendant le cours de rh\u00e9torique. Itw Sami Lamhangar, Tania Sauteur, Isaac Emmenegger, \u00e9tudiants.", "id": "1675471", "visualThemes": ["EXPRESSION ORALE", "\u00c9TUDIANT", "COLL\u00c8GE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804675829", "summary": "Paris, nocturne : Arc de Triomphe, Tour Eiffel illumin\u00e9e, Seine. \nParis : Bertrand P\u00e9rier, avocat auteur du livre \"La parole est un sport de combat\", donnant un cours. Itw Bertrand P\u00e9rier. \nParis : nocturne, ext palais de justice. jeunes avocats participant et assistant au Concours de la Conf\u00e9rence. \nSaint-Denis, France : extrait du film \"A voix haute\" de St\u00e9phane de Freitas, r\u00e9alisateur fran\u00e7ais.", "id": "1675534", "visualThemes": ["EXPRESSION ORALE", "VILLE", "AVOCAT"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1804675830", "summary": "Gen\u00e8ve : nuageux, hivernal, plan large de la cath\u00e9drale St-Pierre. Ext entr\u00e9e du Palais de justice. Source Conf\u00e9rence Berryer Gen\u00e8ve : Nicolas Gurtner, avocat membre comit\u00e9 du Jeune Barreau de Gen\u00e8ve. Itw Nicolas Gurtner.", "id": "1675535", "visualThemes": ["EXPRESSION ORALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729424", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036716", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8AD984B8-350B-403D-92CB-7470863BBF3D", "internalArchiveId": "8AD984B8-350B-403D-92CB-7470863BBF3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "15 minutes - Consultation \u00e0 20 minutes: c'est grave docteur?", "publicationDate": "2018-02-10T00:00:00Z", "summary": "Les nouveaux tarifs m\u00e9dicaux entr\u00e9s en vigueur au d\u00e9but de l'ann\u00e9e suscitent la col\u00e8re de certains sp\u00e9cialistes. Mais quid de la limitation de la consultation de base \u00e0 vingt minutes? Cette mesure a \u00e9galement suscit\u00e9 beaucoup d'\u00e9motion, mais de la part des patients cette fois.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:59:23-12:59:38 / * 15 minutes - Consultation \u00e0 20 minutes: c'est grave docteur? C'\u00e9tait il y a un an.. \r\nle 12 f\u00e9vrier dernier.. les neuchatelois disaient oui \u00e0 l'initiative pour deux h\u00f4pitaux autonomes et compl\u00e9mentaires dans le canton .. \r\nun an apr\u00e8s .. les partisans du projet ont organis\u00e9 un rassemblement populaire dans les montagnes neuch\u00e2teloises... \r\nC'\u00e9tait ce matin \u00e0 la Chaux-de-Fonds... \r\nL'occasion de faire le point sur le processus de mise en oeuvre, d\u00e9sormais entre les mains du canton. \r\n...Claude-Andr\u00e9 Moser, bonjour... \r\nVous \u00eates le co-pr\u00e9sident du groupe de travail interparti sur l'h\u00f4pital, \u00e0 l'origine de l'initiative qui a remport\u00e9 le verdict populaire .. Vous \u00eates \u00e9galement m\u00e9decin et conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR \u00e0 la Chaux-de-Fonds. \r\n1. Nous voil\u00e0 un an apr\u00e8s la votation. Une ann\u00e9e pendant laquelle un groupe de travail a d'abord r\u00e9dig\u00e9 un rapport pour esquisser les orientations de la planification hospitali\u00e8re future.... \r\nOrientations qui seront d'ailleurs mises en consultation d\u00e8s lundi. Le canton est sur le bon chemin?\r\n((R\u00e9pondra que oui sur le plan politique : il sent une volont\u00e9, dans les mots, d'aller de l'avant, y compris de la part des d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, pas uniquement de la part du conseil d'Etat. Mais il r\u00e9pondra non sur le plan de HNE, qui doit donc op\u00e9rer la transition. Selon lui, le Conseil d'Administration n'est pas volontaire et cherche \u00e0 amoindrir les capacit\u00e9s de l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds))\r\n2. La cr\u00e9ation de deux h\u00f4pitaux compl\u00e9mentaires et autonomes doit passer par la cr\u00e9ation de deux soci\u00e9t\u00e9 anonymes. C'est votre plan. C'est la seule mani\u00e8re d'avoir un dialogue sain pour la suite? \r\n((R\u00e9pondra que oui. Pour que les deux h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois ne se fassent pas concurrence, il est essentielle que deux SA se constituent de mani\u00e8re parall\u00e8le, ensemble, pour \u00e9viter que le \"gros\" HNE restant ne vienne \"prendre\" des missions au plus petit. Deux directions ind\u00e9pendantes et neutres pour une bonne r\u00e9partition des missions))\r\n3. Le gros enjeu qui arrive, c'est la r\u00e9partition des missions. Qui fera quoi. Comment envisagez-vous la r\u00e9solution de cet enjeu?\r\n((Objectif du rapport de travail : organiser les deux soci\u00e9t\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 ce que la Chaux-de-Fonds obienne 40% des prestations contre 60% \u00e0 Neuch\u00e2tel. Or actuellement, la politique d'HNE, selon lui, fragilise les op\u00e9rations des montagnes. Le rapport serait d\u00e9sormais de 30-70 avec un rapport encore plus faible pour la chirurgie stationnaire 20-80 selon lui.))\r\n((!!! Possibilit\u00e9 de lui r\u00e9torquer qu'HNE a expliqu\u00e9 cette perte d'activit\u00e9 au niveau stationnaire par une perte de patients, une concurrence accrue entre les h\u00f4pitaux et \u00e0 perte de m\u00e9decin sur le site public de l'h\u00f4pital chaux-de-fonnier!!!))\r\n4. Lors de la campagne de votation, vous estimiez le co\u00fbt du projet d'h\u00f4pital unique \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 pr\u00e8s de 500 millions de francs. La mise en oeuvre de votre initiative ne risque-t-elle pas de co\u00fbter encore plus cher?\r\n((R\u00e9pondra que non. Qu'avec les finances cantonales actuelles, sans budget qui plus est, rien n'aurait \u00e9t\u00e9 possible))\r\nClaude Andr\u00e9 Moser.. merci .. vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Coraline Pauchard.. \r\nfin 12h44 !!!!", "durationSec": 904, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9303559", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "alternativeTitle": ["15 minutes - Consultation \u00e0 20 minutes: c\u2019est grave docteur?", "15 minutes - Consultation \u00e0 20 minutes: c\u2019est grave docteur? / 12H30_2018-02-10T12:40:00_quinze-minutes", "15 minutes - Consultation \u00e0 20 minutes: c\u2019est grave docteur? / 12H30_2018-02-10T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Les nouveaux tarifs m\u00e9dicaux entr\u00e9s en vigueur au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e suscitent la col\u00e8re de certains sp\u00e9cialistes. Mais quid de la limitation de la consultation de base \u00e0 vingt minutes? Cette mesure a \u00e9galement suscit\u00e9 beaucoup d\u2019\u00e9motion, mais de la part des patients cette fois.", "Les nouveaux tarifs m\u00e9dicaux entr\u00e9s en vigueur au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e suscitent la col\u00e8re de certains sp\u00e9cialistes. Mais quid de la limitation de la consultation de base \u00e0 vingt minutes? Cette mesure a \u00e9galement suscit\u00e9 beaucoup d\u2019\u00e9motion, mais de la part des patients cette fois.", "Les nouveaux tarifs m\u00e9dicaux entr\u00e9s en vigueur au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e suscitent la col\u00e8re de certains sp\u00e9cialistes. Mais quid de la limitation de la consultation de base \u00e0 vingt minutes? Cette mesure a \u00e9galement suscit\u00e9 beaucoup d\u2019\u00e9motion, mais de la part des patients cette fois."], "variantIds": ["ece-9303573", "ece-9303559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T16:20:12Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes h\u00f4pitaux, on va rester dans le domaine de la sant\u00e9, vous allez entendre d'ailleurs notre magazine de reportage, 15 minutes qui s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la consultation m\u00e9dicale de 20 Minutes reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [82%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Francesca au fond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [91%] :\r\n20 minutes top Renault pour une consultation de base chez le m\u00e9decin est -ce suffisant, le d\u00e9bat autour du revenu de certains praticiens peu occulter cette mesure entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier mais elle concerne tout le monde, de 6 \u00e0 75 ans, en fait, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte sur une \u00e9conomie d'un demi-1000000000 environ sur les 70 que co\u00fbte annuellement la sant\u00e9 une partie des m\u00e9decins sont mont\u00e9s aux barricades mais quel est r\u00e9ellement l'impact de cette limitation sur leur travail sur la prise en charge des patients va -t-on vraiment vers une baisse de la qualit\u00e9 des soins, il faudra attendre quelques ann\u00e9es pour conna\u00eetre et \u00e9valuer le traitement administr\u00e9 par les autorit\u00e9s, mais 15 minutes a voulu poser son diagnostic en interrogeant sp\u00e9cialistes et g\u00e9n\u00e9ralistes premi\u00e8res prises de temp\u00e9rature au Centre m\u00e9dical des d\u00e9ballage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [65%] :\r\nCe n'est pas que les gens voil\u00e0 car le danger tout en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [90%] :\r\nNous sommes au cabinet du Docteur Paul Wiesel gastro- ent\u00e9rologue, un bureau de chaises d'une biblioth\u00e8que o\u00f9 tr\u00f4ne une maquette du tube digestif, derri\u00e8re un panneau d'examen c'est l'apr\u00e8s- midi, il re\u00e7oit une nouvelle patiente envoy\u00e9e par l'un de ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [81%] :\r\nVous vous rendez- vous pour ce soit aujourd'hui et puis \u00e7a et puis on va, on va voir comment faire, il faut donc le dauphin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [87%] :\r\n26 minutes \u00e0 la fin de sa consultation sur son ordinateur, Paul visait le coche des cases. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [82%] :\r\nVoil\u00e0 donc madame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [89%] :\r\nDonc j'ai fait une consultation de 15 minutes je vais examiner, moins de 5 minutes en tout cas pas plus de 5 minutes et puis -je l'informer de la suite, donc on a une consultation qui a dur\u00e9 je suis \u00e0 vingt pavage donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre factur\u00e9e 8 francs 60. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [86%] :\r\nMais, dans ce temps avait effectivement l'examen qui a pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:21) [84%] :\r\nAlors, dans ce temps de consultation total de mes patients qui sont agend\u00e9s aux demi- heure oui il y a effectivement le doute qui est qu'on sid\u00e9r\u00e9s, c'est-\u00e0-dire le temps de discussions et temps d'examen. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [93%] :\r\nDonc la plupart du temps on vous arrivez quand m\u00eame facilement \u00e0 le faire dans le cas de 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [88%] :\r\nNon, le 2 tiers des cas que je vois son d\u00e9clin r\u00e9f\u00e9rer le patient avant avec gastro- ent\u00e9rologue donc souvent, je suis en 2\u00e8me ou en 3\u00e8me, avis et \u00e7a, \u00e7a prend plus de temps, il y a eu 2 patients ou 3 patients qui se qui \u00e9taient des consultation simple mais c'est pas la majorit\u00e9, pour moi, c'est plus que la moiti\u00e9 de mes patients qui ne prennent plus que 20 minutes de discussion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [96%] :\r\nEt quand il discute avec un patient pendant 45 minutes, voil\u00e0 ce qui se passe dans son logiciel de facturation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [84%] :\r\nBen que c'est limiter au maximum minutes donc je peux, je peux pas factur\u00e9s et c'est un patient qui a mal au ventre qui constip\u00e9 qui angoiss\u00e9 qui a un peu d'acidit\u00e9 qui para\u00eet complexe, c'est une prise en charge particuli\u00e8re mais il y a pas de pathologie a 40 ans, je vole sais donne un avertissement : je peux mettre pied l\u00e0 il m'aurait dit \u00e7a parce que il estime shape b\u00eate je vois l'assurance que l'assurance va refuser et c'est pas que l'aspect de l'argent, c'est la fausse paix de r\u00e9gulation de restrictions et de et de contraintes par rapport \u00e0 \u00e7a, on estime que le temps comprend \u00e0 s'occuper d'un patient doit \u00eatre quantifi\u00e9e, point final. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [92%] :\r\nPaul Wiesel craint d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 les effets pervers de cette mesure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [89%] :\r\nIl y a quand m\u00eame pas mal de coll\u00e8gues qui font des consultations ou 20 minutes et quand il y a plus de probl\u00e8mes qu'ils prennent d'embl\u00e9e 2 \u00e0 3 rendez- vous, donc \u00e7a c'est quelque chose qui va qui qui se fait gr\u00e2ce \u00e0 de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [82%] :\r\nC'est une chose et \u00e7a attendent, vous avez affich\u00e9 que maintenant la la consultation limit\u00e9e \u00e0 20 minutes vous expliquer les nouvelles mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, vous avez pas m'impressionne, vous faites un peu pression aussi sur les patients. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [86%] :\r\nMettent sous pression, prendre en otage, je crois que c'est un abus de langage, c'est une information \u00e7a int\u00e9resserait c'est pas ma faute, \u00e7a les stresse, \u00e7a me stresse et \u00e7a va pas 10 le co\u00fbt de la sant\u00e9, j'ai rien contre Monsieur Berset le pr\u00e9sident, ministre de la Sant\u00e9 et c'est lui qui les a pris en otage, celui qui a dit : soyez rapide et conscient 20 minutes sur un Docteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [65%] :\r\nReal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [93%] :\r\nLa faute \u00e0 Alain Berset mais que dit -on \u00e0 Berne dans les arcanes de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, d'o\u00f9 sort cette dur\u00e9e de 20 minutes Sandra Schneider est la responsable des prestations de l'OFSP. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:36) [82%] :\r\nCet effet sur la base de chiffres de donn\u00e9es que les partenaires ont pr\u00e9lev\u00e9 dans les ann\u00e9es, non, non, et si vous regardez par ex sur l'emploi, l'enqu\u00eate, l'\u00e9tude qui \u00e9tait fait par le commando, c'est clair que, m\u00e9decin de 1er recours c'est normalement car d'Or rythme de car de dehors par passion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:58) [79%] :\r\nC'est quoi ces belles bas\u00e9e sur des statistiques sur des donn\u00e9es, c'est quoi, c'est les assurances qui est qui ont pour r\u00e9colter, \u00e7a c'est c'est l'OFSP c'est qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:06) [93%] :\r\nC'est finalement c'est les fournisseurs de prestations avec les assureurs qui ont r\u00e9colt\u00e9 \u00e7a et pourquoi est -ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de prendre cette mesure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 aussi bien s\u00fbr pour mettre une certaine limitation dans la facturation et aussi ma\u00eetriser le volume des quantit\u00e9s quelque part qui est en constante augmentation alors on esp\u00e8re qu'avec une certaine limitation, on ne peut ma\u00eetriser mieux les quantit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [84%] :\r\nMieux ma\u00eetriser les quantit\u00e9s compense les m\u00e9decins de 1er recours ceux qui sont les premiers au front, nous nous rendons chez Franziska gigot \u00e0 Montreuil. \r\nVous l'avez les p\u00e9diatres dans son cabinet, au-dessus de la r\u00e9ception, une horloge scandent ironiquement la seconde. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:09) [90%] :\r\nMoi, j'ai l'impression que \u00e7a ne change rien, parce que les petites consultation les urgences, les maladies infectieuses c'est vrai qu'avec cette limitation \u00e0 20 minutes \u00e7a pose pas de probl\u00e8me apr\u00e8s les consultations plus complexes qui sont les contr\u00f4les de bonne sant\u00e9, les rendez- vous pour les vaccinations des autres positions pour facturer moi je comprends pas tr\u00e8s bien cette nouvelle limitation kin\u00e9 en finale, pas franchement une c'est vraiment devenu plus compliqu\u00e9 \u00e9voluer de devenir plus simple et \u00e7a, \u00e7a ressemble quand m\u00eame un peu \u00e0 une chicaneries. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:44) [91%] :\r\nUne chicaneries inutiles et chronophage, aujourd'hui, elle fait la grande visite du petit Louis il y a moins de 6 ans et elle peut donc examiner pendant 30 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:58) [69%] :\r\nTu viens avec moi tout \u00e9tat asseoir ici ai ma foi un autre et en m\u00eame temps qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [88%] :\r\nMais c'est plut\u00f4t une autre mesure qui agace Franziska Gigon, celle qui l'oblige \u00e0 d\u00e9tailler les prestations en l'absence du patient, vous l'avez sans doute vu sur vos factures, c'est la r\u00e9daction d'une ordonnance, le t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 un coll\u00e8gue \u00e0 la famille, la lecture d'un rapport, elle ne le nie pas, certains praticiens ont sans doute rajouter 10 minutes indus mais elle ne voit pas pourquoi elle doit en faire les frais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [77%] :\r\n\u00e7a c'est parfait, donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:35) [88%] :\r\nJe pense qu'il y a peut-\u00eatre 10 pourcent des m\u00e9decins qui exag\u00e8rent et de 90 pour 100 qui font bien leur travail, c'est \u00e0 cause de ces 10 pourcent que maintenant tout sommet surveiller d'encore plus pr\u00e8s, il faut juste imaginer avant c'\u00e9tait une position qui \u00e9tait travail en absence du patient, donc j'ai maintenant 30 position \u00e0 disposition et je dois la facture par minute et pas par sa minutes, donc \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 chicaneries pour moi probablement compte sur le c\u00f4t\u00e9 mauvaise conscience de la pluie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:05) [82%] :\r\nCritiqu\u00e9 par la Russie asexu\u00e9, j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 25 minutes, donc il faut quand m\u00eame que je continue encore d'un vraiment que je ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:15) [87%] :\r\nIl y a tragi-comique l\u00e0- dedans, retour \u00e0 Berne chez Sandra Schneider \u00e0 l'OFSP pour elle clairement la facturation en l'absence du patient est vraiment un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:25) [90%] :\r\nOn a vu doubler ses prestations depuis 2004 et \u00e7a s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 entre 2012, 2015 \u00e7a va augmenter dans les h\u00f4pitaux par exemple \u00e0 70 pourcent chez les sp\u00e9cialistes de plus que 40 pourcent y compris les, les, les internes, il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'historien, non les les sp\u00e9cialistes, les m\u00e9decins de 1er recours c'\u00e9tait noir mais \u00e0 quoi vous pensez que cette augmentation est due, mais c'est justement \u00e7a qu'on sait pas, et l\u00e0 vous avez quand m\u00eame certains doutent que c'\u00e9tait toujours n\u00e9cessaire ou est -ce que c'est peut-\u00eatre une r\u00e9action parce qu'il y a un certain en baisse du tarif \u00e7a on va voir maintenant avec ces modifications, en principe, on part de l'id\u00e9e que tout le monde travaille d'une mani\u00e8re correcte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:17) [92%] :\r\nPas s\u00fbr que les r\u00e9seaux de m\u00e9decins et de professionnels voient cela du m\u00eame oeil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:21) [91%] :\r\nIl collabore de plus en plus son absence du patient pour mieux coordonner les soins, nous sommes \u00e0 l'h\u00f4pital de lois dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [85%] :\r\nMardi matin, j'ai jamais et qui se rend \u00e0 l'h\u00f4pital de jour, depuis le mois de 9 \u00e0 2017. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:41) [90%] :\r\nDonc nous sommes dans une des r\u00e9unions hebdomadaires des professionnels qui travaillent dans une unit\u00e9 de g\u00e9riatrie et communautaire, qui n'a pas d'encadrement, Sophie Bottai, responsable de l'unit\u00e9 de g\u00e9riatrie et de soins palliatifs communautaire sa vie pendant cette heure que nous d\u00e9crivons les nouvelles situations que nous suivons et que nous faisons le point par rapport aux patients suivis \u00e0 domicile qui ont besoin de plusieurs professionnels, mais ce qui nous affecte surtout beaucoup, c'est finalement le temps l'absence du patient, car comme c'\u00e9tait patients complexe, il y a plusieurs professionnels qui interviennent, on passe beaucoup de temps \u00e0 faire de la coordination \u00e0 s'assurer de poser des objectifs en commun et je pense que c'est \u00e7a qui va nous affecter le plus au cours de cette ann\u00e9e, alors comment est -ce que c'\u00e9tait factur\u00e9 un bon, et comment devrait -il facturer \u00e0 \u00e0 l'avenir, c'est-\u00e0-dire que maintenant, on va \u00eatre limit\u00e9 \u00e0 60 minutes tous les, tous les 3 mois par rapport au temps l'absence du patient et on va devoir essayer de s'assurer de pas de pas d\u00e9passer ce temps pour bien comprendre la autour de la table, alors il y a des ergoth\u00e9rapeutes, des infirmi\u00e8res, des aides- infirmi\u00e8res, des m\u00e9decins, bien \u00e9videmment, des assistantes sociales, des psychologues, ce que chacun donc facture en l'absence du patient pour le m\u00eame passion n\u00e9e l'accord ou ce qui facture le plus proche de nous, en l'absence du patient, c'est les psychologues, les autres professions, je dirais que les factures sur tout le temps qui passe, en pr\u00e9sence du patient, donc je crois que, par rapport au Tarmed \u00e7a touche surtout la maintenant dans l'unit\u00e9, \u00e7a touche surtout les m\u00e9decins et les et les psychologues, vous sentez un peu puni mais disons que l'objectif de l'unit\u00e9 se garder les patients le plus longtemps \u00e0 domicile et puis aussi d'\u00e9viter les hospitalisations d'\u00e9viter les transferts aux urgences et puis dans ce cadre -l\u00e0, on se sent enfin pas impunis mais on se sent un petit peu \u00e0 contre courant par rapport \u00e0 ce que nous on souhaiterait faire avec les patients Jacques Dallaire bonjour, bonjour, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:53) [90%] :\r\nAncien pr\u00e9sident de la FMH, pr\u00e9sident des m\u00e9decins europ\u00e9ens, on l'entend \u00e0 cette m\u00e9decin qui travaille dans un r\u00e9seau, elle trouve que \u00e7a devient vraiment tr\u00e8s difficile et tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 facturer le travail qui est fait en l'absence du patient est -ce que c'est vraiment par ce biais -l\u00e0 qu'on va s'attaquer \u00e0 la hausse des co\u00fbts des soins. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:11) [83%] :\r\nAlors cette coll\u00e8gue de travail plus en \u00e9quipe qu'en r\u00e9seau, en r\u00e9alit\u00e9, r\u00e9seaux, c'est une notion technique qui correspond par Mail travaillent en \u00e9quipe et ce travail en \u00e9quipe excessivement n\u00e9cessaire dans je crois surtout qu'il faut pas limiter et rend service \u00e0 tout le monde et certainement qui co\u00fbtent pas cher, c'est quelque chose de tout \u00e0 fait efficace. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:28) [92%] :\r\nEst -ce qu'un r\u00e8glement \u00e0 outrance, on voit que c'est devenu tellement administratif ce terme aussi cette limitation \u00e0 20 minutes cette facturation \u00e0 la minute de de la prestation en l'absence du patient est -ce que l\u00e0 aussi c'est pas quelque chose qui est un peu contreproductif parce que au bout du compte, on pourra voir des m\u00e9decins qui compenseront une baisse de revenus, la par la facturation d'une prestation ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:54) [88%] :\r\nC'est un des gros probl\u00e8mes du Tarmed parce que on peut pas ne pas r\u00e9glementer, il s'agit d'argent public, pratiquement 7 les caisses maladie c'est enfin les primes, c'est une contribution obligatoire, c'est quand m\u00eame imp\u00f4t et finalement le syst\u00e8me de sant\u00e9 g\u00e8re de l'argent public en est bien de r\u00e9glementer, on peut pas laisser les gens faire tout ce qu'il veut et on se retrouve avec un syst\u00e8me extr\u00eamement complexe actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:16) [90%] :\r\nMais du coup, est ce qu'il faudrait pas aller comme le proposait d'ailleurs un des m\u00e9decins que j'ai rencontr\u00e9 disait mais finalement il faudrait \u00e7a se diriger vers un syst\u00e8me de forfait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:26) [90%] :\r\nPourquoi pas, en effet, c'est une des solutions possibles : une partie du corps m\u00e9dical l'd\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 est en train de de vraiment d'\u00eatre tr\u00e8s concret dans les propositions qui font, c'est tous les m\u00e9decins, chirurgiens gyn\u00e9cologues, ophtalmologues le le forfait \u00e9videmment l'Avantage qu'on prend un cas pour ce qu'il est, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale mais la r\u00e9mun\u00e9ration des m\u00e9decins reste la m\u00eame et on arr\u00eate de chipoter sur des minutes sur des \u00e9tudes de dossiers sur des choses et des machins qui finalement sont de l'\u00e9picerie et et n'apporte rien \u00e0 personne, donc les forfaits pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:57) [93%] :\r\nVous \u00eates m\u00e9decin est -ce que vous pensez que les m\u00e9decins, parfois ils ont de la peine \u00e0 se remettre en question et se dire qu'joue aussi un r\u00f4le dans cette hausse du des co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:06) [94%] :\r\nLe les tarifs des m\u00e9decins sont, eux, un des facteurs de hausse parmi 36000 autres c'est pas le plus important, c'est vrai que si on s'attaque \u00e0 l'ensemble de la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, il y a pas de raison que les m\u00e9decins \u00e9chappe comme les pharmaciens comme les h\u00f4pitaux comme les param\u00e9dicaux et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une difficult\u00e9 pour une partie du corps m\u00e9dical, c'est que de, de, de revendiquer cercle clos sans avoir conscience qu'on vit dans une, dans un ensemble politique dans un monde politique dans lequel on doit comprendre ce qui se passe, intervenir, prendre en compte, \u00e7a c'est quelque chose que j'ai toujours trouv\u00e9 fondamental, mais que le corps m\u00e9dical a parfois un peu peine \u00e0 garder en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:47) [89%] :\r\nJacques Delay, merci, merci \u00e0 vous, c'est la fin de ce 15 minutes r\u00e9alis\u00e9 par Hinault Moutier grosso, vous pouvez nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS, la semaine prochaine, reportage que vous pouvez \u00e9galement r\u00e9\u00e9couter ce soir \u00e0 22 heures 40 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-10T12:08:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moser, Claude-Andr\u00e9", "role": "pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative pour 2 h\u00f4pitaux", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5BC92C6-CF8C-406C-B568-D35810879BCE", "internalArchiveId": "D5BC92C6-CF8C-406C-B568-D35810879BCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan de Claude-Andr\u00e9 Moser, un an apr\u00e8s le oui \u00e0 l'initiative pour deux h\u00f4pitaux \u00e0 Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2018-02-10T00:00:00Z", "summary": "Le 12 f\u00e9vrier 2017, les Neuch\u00e2telois disaient \"oui\" \u00e0 l'initiative pour deux h\u00f4pitaux autonomes et compl\u00e9mentaires dans le canton. Un an apr\u00e8s, o\u00f9 en est la mise en oeuvre? Interview de Claude-Andr\u00e9 Moser, co-pr\u00e9sident du Groupe de travail interpartis sur l'h\u00f4pital.\r\n\r\n* * Bilan de Claude-Andr\u00e9 Moser, un an apr\u00e8s le oui \u00e0 l'initiative pour deux h\u00f4pitaux \u00e0 Neuch\u00e2tel C'\u00e9tait il y a un an.. \r\nle 12 f\u00e9vrier dernier.. les neuchatelois disaient oui \u00e0 l'initiative pour deux h\u00f4pitaux autonomes et compl\u00e9mentaires dans le canton .. \r\nun an apr\u00e8s .. les partisans du projet ont organis\u00e9 un rassemblement populaire dans les montagnes neuch\u00e2teloises... \r\nC'\u00e9tait ce matin \u00e0 la Chaux-de-Fonds... \r\nL'occasion de faire le point sur le processus de mise en oeuvre, d\u00e9sormais entre les mains du canton. \r\n...Claude-Andr\u00e9 Moser, bonjour... \r\nVous \u00eates le co-pr\u00e9sident du groupe de travail interparti sur l'h\u00f4pital, \u00e0 l'origine de l'initiative qui a remport\u00e9 le verdict populaire .. Vous \u00eates \u00e9galement m\u00e9decin et conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR \u00e0 la Chaux-de-Fonds. \r\n1. Nous voil\u00e0 un an apr\u00e8s la votation. Une ann\u00e9e pendant laquelle un groupe de travail a d'abord r\u00e9dig\u00e9 un rapport pour esquisser les orientations de la planification hospitali\u00e8re future.... \r\nOrientations qui seront d'ailleurs mises en consultation d\u00e8s lundi. Le canton est sur le bon chemin?\r\n((R\u00e9pondra que oui sur le plan politique : il sent une volont\u00e9, dans les mots, d'aller de l'avant, y compris de la part des d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, pas uniquement de la part du conseil d'Etat. Mais il r\u00e9pondra non sur le plan de HNE, qui doit donc op\u00e9rer la transition. Selon lui, le Conseil d'Administration n'est pas volontaire et cherche \u00e0 amoindrir les capacit\u00e9s de l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds))\r\n2. La cr\u00e9ation de deux h\u00f4pitaux compl\u00e9mentaires et autonomes doit passer par la cr\u00e9ation de deux soci\u00e9t\u00e9 anonymes. C'est votre plan. C'est la seule mani\u00e8re d'avoir un dialogue sain pour la suite? \r\n((R\u00e9pondra que oui. Pour que les deux h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois ne se fassent pas concurrence, il est essentielle que deux SA se constituent de mani\u00e8re parall\u00e8le, ensemble, pour \u00e9viter que le \"gros\" HNE restant ne vienne \"prendre\" des missions au plus petit. Deux directions ind\u00e9pendantes et neutres pour une bonne r\u00e9partition des missions))\r\n3. Le gros enjeu qui arrive, c'est la r\u00e9partition des missions. Qui fera quoi. Comment envisagez-vous la r\u00e9solution de cet enjeu?\r\n((Objectif du rapport de travail : organiser les deux soci\u00e9t\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 ce que la Chaux-de-Fonds obienne 40% des prestations contre 60% \u00e0 Neuch\u00e2tel. Or actuellement, la politique d'HNE, selon lui, fragilise les op\u00e9rations des montagnes. Le rapport serait d\u00e9sormais de 30-70 avec un rapport encore plus faible pour la chirurgie stationnaire 20-80 selon lui.))\r\n((!!! Possibilit\u00e9 de lui r\u00e9torquer qu'HNE a expliqu\u00e9 cette perte d'activit\u00e9 au niveau stationnaire par une perte de patients, une concurrence accrue entre les h\u00f4pitaux et \u00e0 perte de m\u00e9decin sur le site public de l'h\u00f4pital chaux-de-fonnier!!!))\r\n4. Lors de la campagne de votation, vous estimiez le co\u00fbt du projet d'h\u00f4pital unique \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 pr\u00e8s de 500 millions de francs. La mise en oeuvre de votre initiative ne risque-t-elle pas de co\u00fbter encore plus cher?\r\n((R\u00e9pondra que non. Qu'avec les finances cantonales actuelles, sans budget qui plus est, rien n'aurait \u00e9t\u00e9 possible))\r\nClaude Andr\u00e9 Moser.. merci .. vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Coraline Pauchard.. \r\nfin 12h44 !!!!", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9303558", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bilan de Claude-Andr\u00e9 Moser, un an apr\u00e8s le oui \u00e0 l'initiative pour deux h\u00f4pitaux \u00e0 Neuch\u00e2tel / 12H30_2018-02-10T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 10.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le 12 f\u00e9vrier 2017, les Neuch\u00e2telois disaient \"oui\" \u00e0 l'initiative pour deux h\u00f4pitaux autonomes et compl\u00e9mentaires dans le canton. Un an apr\u00e8s, o\u00f9 en est la mise en \u0153uvre? Interview de Claude-Andr\u00e9 Moser, co-pr\u00e9sident du Groupe de travail interpartis sur l'h\u00f4pital."], "variantIds": ["ece-9303558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:07Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAlain Arnaud, on reste dans le canton de Neuch\u00e2tel, souvenez -vous, c'\u00e9tait il y a un an, le 12 f\u00e9vrier dernier 2017, les neuchatelois disaient oui \u00e0 l'initiative pour deux h\u00f4pitaux autonomes et compl\u00e9mentaires dans le canton, un an apr\u00e8s les partisans du projet, ont organis\u00e9 un rassemblement populaire dans les montagnes neuch\u00e2teloises c'\u00e9tait ce matin \u00e0 la Chaux-de-Fonds l'occasion de faire le point sur le processus de mise en oeuvre d\u00e9sormais entre les mains du contents, nous sommes en ligne avec Claude-Andr\u00e9 Andr\u00e9 Moser, bonjour, bonjour, vous \u00eates le co- pr\u00e9sident du groupe de travail interpartis sur l'h\u00f4pital, \u00e0 l'origine de l'initiative qui a remport\u00e9 donc le verdict populaire, vous \u00eates \u00e9galement m\u00e9decin et conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR \u00e0 la Chaux-de-Fonds alors nous voil\u00e0 un an apr\u00e8s la votation, une ann\u00e9e pendant laquelle un groupe de travail a d'abord r\u00e9dig\u00e9 un rapport pour esquisser des orientations de la planification hospitali\u00e8re future orientation qui sont d'ailleurs mises en consultation, ce sera d\u00e8s lundi le canton est sur le bon chemin selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [92%] :\r\nOui, on a eu de la peine \u00e0 d\u00e9marrer un peu, mais sur le plan politique maintenant d'avanc\u00e9e significative tant au niveau du Grand Conseil que du Conseil d'\u00c9tat lors de la derni\u00e8re session du Grand Conseil, il y a vraiment une claire volont\u00e9 de mettre en place l'initiative s'est manifest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [87%] :\r\nMais sur la HNE, par exemple, le plan de la cha\u00eene de qui, qui doit donc op\u00e9rer la transition, l\u00e0 aussi vous \u00eates convaincu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [86%] :\r\nNon, on nous avait dit que le Conseil respect pour r\u00e9gler les affaires courantes, les r\u00e8gles mais on assiste actuellement sur le terrain alors \u00e0 une Net affaiblissement de du site de La Chaux-de-Fonds qui va poser des probl\u00e8mes apr\u00e8s, parce que quand il va falloir r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre 40 60 qui \u00e9tait celui qui pr\u00e9valait avant que la maternit\u00e9 quitte la Chaux-de-Fonds et que celui qui est raisonnable du point de vue de la population de la de la surface des activit\u00e9s potentiels et salles d'op\u00e9rations qui sont disponibles dans les 2 h\u00f4pitaux, on sait, loin de cette proportion n'actuellement ils ont me de trimestre en trimestre la s'aggrave, on voudrait que le Conseil d'\u00c9tat intervienne clairement aupr\u00e8s de la direction d'un cha\u00eene pour que cet affaiblissement qui pour conduire au d\u00e9mant\u00e8lement annonc\u00e9 sinon la pente sera dure \u00e0 remonter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [90%] :\r\nLa place et le gros enjeu qui arrive c'est c'est la r\u00e9partition des missions mais qui fera quoi, comment vous envisagez concr\u00e8tement la la r\u00e9solution de de cet enjeu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:18) [90%] :\r\nAlors des plans existent, le groupe de travail avait d'embl\u00e9e dans 2 groupes de travail interpartis a propos\u00e9 durant la campagne, initiative des des r\u00e9partitions de missions qui qui tiennent la route, qui tiennent compte d'une base sur chaque h\u00f4pital on tient beaucoup bien s\u00fbr cette compl\u00e9mentarit\u00e9 parce qu'on veut \u00e9viter des doublons dans le canton et il y a des solutions qui sont pr\u00e9sentes, qui sont tout \u00e0 fait r\u00e9alisable mais qui, \u00eatre mise en route par des directions et c'est de l\u00e0 qu'on attend maintenant une d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, il faut mettre en place des directions pour chacun des 2 h\u00f4pitaux qui sont motiv\u00e9s \u00e0 travailler pour leur site et surtout \u00e0 collaborer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [88%] :\r\nMais la cr\u00e9ation de deux h\u00f4pitaux compl\u00e9mentaires autonomes d'aussi passer par la cr\u00e9ation de 2 soci\u00e9t\u00e9s anonymes, l\u00e0 c'est c'est votre plan, hein, c'est la seule mani\u00e8re d'avoir un dialogue sain pour la suite s'il conc\u00e9dait a trouve pas de solution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [88%] :\r\n\u00e9coutez, on a vu que toutes les possibilit\u00e9s qui avait pour cr\u00e9er ces ces, ces 2 structures, on a travaill\u00e9 de concert avec les services juridique, service de sant\u00e9 publique de l'\u00c9tat au niveau du du groupe de travail qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat et les soci\u00e9t\u00e9s anonymes sont apparus les les meilleures solutions aussi sur le plan du difficult\u00e9s financi\u00e8res que l'on peut avoir ce syst\u00e8me de syst\u00e8me animera offrent une bonne responsabilisation qui est en bon gage de de s\u00e9curit\u00e9 du point de vue \u00e9conomique pour freiner les d\u00e9penses \u00e9normes que repr\u00e9sente l'h\u00f4pital, chez nous, mais dans d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [97%] :\r\nOn va parler chiffres, il nous reste 30 secondes lors de la campagne de votation vous estimiez le co\u00fbt du projet d'h\u00f4pital unique \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 pr\u00e8s de 500 millions de francs la la mise en oeuvre de votre initiative ne risque -t-elle pas de co\u00fbter encore plus cher si \u00e7a prend du temps justement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:54) [88%] :\r\nNon parce qu'on fait avec des baskets existe pas construire un nouveau b\u00e2timent, comme c'\u00e9tait le cas, on doit pas compl\u00e8tement restructur\u00e9 l'h\u00f4pital de Pourtal\u00e8s on travaille avec l'existant, bien s\u00fbr, il faut remettre \u00e0 niveau l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds mais on travaille sur des bases existantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [93%] :\r\nMerci Claude-Andr\u00e9 Moser vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Coraline Pauchard, vous restez donc optimiste pour la mise en oeuvre de ces 2 h\u00f4pitaux, on va rester. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-10T12:05:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moser, Claude-Andr\u00e9", "role": "pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative pour 2 h\u00f4pitaux", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}