{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1275&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1517&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1225&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-1DA1E77E-23C9-4268-BB3A-77D8FE847A3A", "internalArchiveId": "1DA1E77E-23C9-4268-BB3A-77D8FE847A3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-03-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... dans le sillage de la publication des chiffres de la Poste, hier, le Blick r\u00e9v\u00e8le que l'entreprise impose la loi du  silence...\r\nLa Poste mus\u00e8le les entreprises de transport priv\u00e9es qui exploitent des lignes sous sa banni\u00e8re, \u00e9crit le journal : elles doivent toutes signer une convention de confidentialit\u00e9, tout manquement sera sanctionn\u00e9 de 50 mille francs. Et si elles ne signent pas ce document - que le Blick s'est procur\u00e9 - elles perdront leur mandat. \r\nDu chantage, estime l'association des entreprises priv\u00e9es de cas postaux, par la voix de son pr\u00e9sident, le conseiller national UDC Walter Wobman. C'est clairement une r\u00e9action \u00e0 l'affaire CarPostal. Un des patrons d'entreprise de transport concern\u00e9es explique: la Poste nous dicte notre comportement; cette convention du secret est une rupture de confiance. La Poste dit que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le dossier CarPostal. C'est pour accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9. \r\n*** La Poste, mais du c\u00f4t\u00e9 des paquets... les faussaires sont tranquilles, assure le Tages Anzeiger !\r\nIls peuvent continuer d'envoyer de faux sacs de marque, des montres contre-faites ou des foulars douteux: la douane ne v\u00e9rifie que la moiti\u00e9 des paquets. \r\nLe commerce en ligne est en plein boom. Pourtant, rel\u00e8ve le journal, \u00e0 lire aussi dans le Bund et la Berner Zeitung, \u00e0 cause des \u00e9conomies de la Conf\u00e9d\u00e9ration, la douane n'a pas les forces pour mener suffisamment de contr\u00f4les. 5 \u00e9quivalents plein-temps ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s pour cause d'aust\u00e9rit\u00e9. Et les contr\u00f4les ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9. \r\nL'industrie horlog\u00e8re suisse, surtout, s'en inqui\u00e8te. Elle est l'une des plus touch\u00e9es au monde par ce type de commerce; inqui\u00e9tude aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'insitut de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00e0 Berne. Les contrefa\u00e7ons sont un poison pour l'\u00e9conomie suisse. Le r\u00f4le de la douane est central, rappelle l'institut.\r\n*** On va parler fake news, maintenant... une \u00e9tude s'est pench\u00e9e sur la raison de leur diffusion si rapide...\r\nLe mensonge se diffuse beaucoup plus vite et beaucoup plus largemetn que la v\u00e9rit\u00e9; sur twitter, ces fausse informations ont 70% de chances de plus que les vraies d'\u00eatre retwitt\u00e9es en s\u00e9rie.\r\nL'\u00e9quipe du MIT, le Massachussets insitute of Technology, qui s'es pench\u00e9 sur le ph\u00e9nom\u00e8ne, explique que c'est parce que leur charge \u00e9mitionnelle et leur originalit\u00e9 sont plus fortes. \r\nLes chercheurs se sont aussi pench\u00e9s sur les strat\u00e9gies de lutte contre ce fake news. La meilleure, reste l'\u00e9ducation des internautes: mais c'est difficile: la plupart des gens pr\u00e9f\u00e8rent traiter des inforamtions famili\u00e8res qui confortent leurs opinions ant\u00e9rieures, ce qui ne facilite pas la t\u00e2che. \r\nLa strat\u00e9gie d'identification et de neutralisation des robots sur les r\u00e9seaux sociaux ne serait pas efficace.\r\n*** Les robots, justement... ils sont de plus en plus pr\u00e9sents dans notre quotidien... une aubaine pour le crime, avertissent 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve...\r\nC'est l\u00e0 aussi une \u00e9tude, qui s'est pench\u00e9e sur le ph\u00e9nom\u00e8ne, men\u00e9e par les universit\u00e9s de Yale, Oxford et Cambridge.\r\nLe c\u00f4t\u00e9 obscur de l'intelligence artifielle, qui peut par exemple mettre en r\u00e9seau une nu\u00e9e de dr\u00f4nes programm\u00e9s pour tuer, via la reconnaissance faciale. Le piratage des syst\u00e8mes informatiques, que l'intelligence artificielle est suppos\u00e9e prot\u00e9ger. \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'intelligence artificielle met \u00e0 port\u00e9e de tous ce qui n\u00e9cessitait autrefois des comp\u00e9tences particuli\u00e8res ou une grande efficacit\u00e9. \r\n*** Le CERN ne fait plus envie \u00e0 la Russie...\r\nLa Russie renonce \u00e0 en devenir membre de l'Organisation europ\u00e9enne pour la recherche nucl\u00e9aire. C'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin la Libert\u00e9. A lire aussi dans le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te et le Journal du Jura. \r\nLa ministre russe de l'Education et des Sciences a dit renoncer \u00e0 cette candidature dans une letre envoy\u00e9e en novembre dernier, dont les journaux se sont procur\u00e9s une copie. Elle explique que c'est notamment pour des raisons \u00e9conomiques. \r\nUne nouvelle qui surprend m\u00eame les chercheurs russes dans les couloirs du Cern, qui collaborent avec lui depuis les ann\u00e9es 60. Un statut de membre pour la Russie aurait concr\u00e9tis\u00e9 ces \u00e9changes. \r\n*** L'affaire de l'ex agent-double russe, empoisonn\u00e9 en Grande-Bretagne... Le Temps revient sur ses conditions de lib\u00e9ration, c'\u00e9tait en 2010...\r\nC'\u00e9tait comme \u00e0 l'\u00e9poque de la guerre froide, et des \u00e9changes d'espions sur le pont de Glieniecke, \u00e0 Berlin...\r\nC'\u00e9tait le plus grand \u00e9change d'espions de l'apr\u00e8s-guerre froide, sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Vienne, le 9 juillet 2010. Sergue\u00ef Skipal \u00e9tait \u00e9chang\u00e9 avec 3 compatriotes contre 10 agents du Kremlin, arr\u00eat\u00e9s aux Etats-Unis. \r\nLe Temps raconte le parcours de ces hommes, un v\u00e9ritable roman. Des agents pr\u00e9cieux, que les Etats-Unis voulaient r\u00e9cup\u00e9rer: comp\u00e9tences linguistiques ou scientifiques.\r\nDes agents, avec ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 leur ancien coll\u00e8gue, qui doivent se demander ce que l'avenir leur r\u00e9serve, dit le Temps. Ils pourraient bien \u00eatre eux aussi sur une myst\u00e8rieuse liste d'hommes \u00e0 abattre. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie... on a parl\u00e9 de plusieurs \u00e9tudes scientifiques internationales... vous concluez par une \u00e9tude suisse...\r\nL'habit fait le politicien, titre l'Aargauer Zeitung, qui relaie cette \u00e9tude bernoise, tout comme la Luzerner Zeitung...\r\nElle s'est pench\u00e9e sur la mani\u00e8re de s'habiller des parlementaires, et sur le message qu'ils veulent ainsi faire passer...\r\nIl en ressort diff\u00e9rentes cat\u00e9gories... L'\u00e9l\u00e9gant, le rebelle, le \"ni-ni\" ou le \"un-komplizierte\", le \"pas compliqu\u00e9\"... comprenez celui qui ne fait pas trop attention...\r\nEt l'indice \"\u00e9pingle \u00e0 cravate\", qui compte bien plus d'occurences du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC et du PLR...", "durationSec": 417, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9376771", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-09T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-09T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9376787", "ece-9376771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-15T06:08:50Z", "speechToTexts": ["15.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi, sur la premi\u00e8re Val\u00e9rie Droux est de retour pour la revue de presse Val\u00e9rie dans le si\u00e8ge de la publication des chiffres de la Poste hier le Blick r\u00e9v\u00e8le ce matin que l'entreprise impose la loi du silence l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nPoste mus\u00e8le les entreprises de transport priv\u00e9es qui exploite des lignes sous sa banni\u00e8re, \u00e9crit le journal, elles doivent toutes signer une convention de confidentialit\u00e9 tout manquement sera sanctionn\u00e9 de 50000 francs et si elle ne signent pas ce document que le Blick s'est procur\u00e9, elles perdront leur mandat du chantage, estime l'association des entreprises priv\u00e9es de Cars postaux, par la voix de son pr\u00e9sident, le conseiller national UDC Valter Man, c'est clairement une r\u00e9action \u00e0 l'affaire CarPostal, un des patrons d'entreprises de transport concern\u00e9es, explique la Poste nous dicte notre comportement cette convention du secret est une rupture de confiance la Poste elle dit que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le dossier CarPostal c'est pour accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [91%] :\r\nLa Poste toujours mais du c\u00f4t\u00e9 des paquets Val\u00e9rie les faussaires peuvent dormir tranquilles, c'est ce que nous, assure ce matin Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [92%] :\r\nIls peuvent continuer d'envoyer de faux sacs de marque, des montres contrefaites ou des foulards douteux, la douane ne v\u00e9rifie que la moiti\u00e9 des paquets, le commerce en ligne est en plein boom, pourtant, rel\u00e8ve le journal \u00e0 lire aussi dans le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung \u00e0 cause des \u00e9conomies de la Conf\u00e9d\u00e9ration, h\u00e9 bien, la douane n'a pas les forces pour mener suffisamment de contr\u00f4les 5 \u00e9quivalents plein-temps ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s pour cause d'aust\u00e9rit\u00e9 et les contr\u00f4les ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9 l'industrie horlog\u00e8re suisse surtout s'inqui\u00e8te, elle est l'une des plus touch\u00e9s au monde par ce type de commerce inqui\u00e9tude aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'institut de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00e0 Berne les contrefa\u00e7ons sont en poison pour l'\u00e9conomie suisse, le r\u00f4le de la douane central, rappelle l'institut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [95%] :\r\nEt on parle aussi de fait que News ce matin dans la presse avec une \u00e9tude qui s'est pench\u00e9e sur la raison de leur diffusion Sierra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [94%] :\r\nLe mensonge se diffuse en effet beaucoup plus vite et beaucoup plus largement que la v\u00e9rit\u00e9 sur twitter ces fausses informations ont 70 pourcent de chances de plus que les vraies d'\u00eatre retweet\u00e9 en s\u00e9rie, l'\u00e9quipe du MIT, le Massachusetts Institute of Technology qui s'est pench\u00e9e sur le ph\u00e9nom\u00e8ne explique que c'est parce que leur charge \u00e9motionnelle et leur originalit\u00e9 sont plus fortes, les chercheurs se sont aussi pench\u00e9s sur les strat\u00e9gies de lutte contre ces fameuses fait que News la meilleure reste l'\u00e9ducation des internautes, mais c'est difficile, la plupart des gens pr\u00e9f\u00e8rent traiter des informations famili\u00e8res qui confortent leur opinion ant\u00e9rieures, ce qui ne facilite pas la t\u00e2che la strat\u00e9gie d'identification et de neutralisation des robots sur les r\u00e9seaux sociaux, par exemple, ne serait -elle pas efficace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [86%] :\r\nL\u00e0 on parle de de faits qui nous en parlez de faux sur cette antenne, c'est au d\u00e9but de la semaine dans un ici la Suisse o\u00f9 on parlait des, des, des, des faussaires, un faussaire qui s'exprime et qui disait qu'il avait peints de d\u00e9faut pendant de nombreuses ann\u00e9es, \u00e7a \u00e7a existe pour les Baudelaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [88%] :\r\nAh oui, pas simplement de faux Adler qui circule, c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s important de Sophie au catalogue raisonn\u00e9 des peintures de Ferdinand Hodler parce que l\u00e0 vous avez un r\u00e9pertoire des tableaux qui sont authentifi\u00e9s comme authentique de la main-d'Ferdinand coeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [86%] :\r\nDonc est mais on peut se dire qu'on a d\u00e9couvert un non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [85%] :\r\nSavez si \u00e7a peut arriver, alors on le soumet expertiser et \u00e0 ce moment -l\u00e0, soit il va int\u00e9grer le catalogue raisonn\u00e9 a posteriori j'ai envie de dire, soit il va \u00eatre \u00e9cart\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [88%] :\r\nMais \u00e7a arrive souvent quand on vous soumettre comme \u00e7a un tableau en disant j'ai j'ai trouv\u00e9 en au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [88%] :\r\n\u00e7a m'arrive qu'on pose la question mais c'est c'est pas moi qui suis charg\u00e9 de les authentifier c'est l'Institut pour l'\u00e9tude de l'art qui le fait, mais pour revenir \u00e0 la question de tout \u00e0 l'heure, c'est assez amusant de voir aussi comment les faussaires, \u00e0 l'\u00e9poque pas souvent, c'est des faussaires qui agissait du vivant de l'air ou d'autres peintres s'arranger pour passer la douane sans signer les tableaux, c'est-\u00e0-dire que vous avez par exemple les faussaires de Courbet qui faisait d\u00e9faut courb\u00e9es \u00e0 Paris \u00e0 l'appel les envoyer en Belgique sans signature, ils \u00e9taient sign\u00e9s en Belgique, et comme ils avaient pas \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s en territoire fran\u00e7ais, mais en Belgique, mais pas en territoire fran\u00e7ais ils \u00e9chappaient \u00e0 toute juridiction n'a rien invent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [87%] :\r\nOn va parler de robots maintenant parce que l\u00e0, justement, on a invent\u00e9, ils sont de plus en plus pr\u00e9sents dans notre quotidien, c'est une aubaine pour le Crime 24 heures et Tribune de Gen\u00e8ve qui nous avertit ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [92%] :\r\nC'est l\u00e0 aussi une \u00e9tude qui s'est pench\u00e9e sur le ph\u00e9nom\u00e8ne, men\u00e9e cette fois par les universit\u00e9s de lier l'Oxford \u00e9clair bridge, le c\u00f4t\u00e9 obscur de l'Intelligence artificielle qui peut par exemple mettre en r\u00e9seau, une nu\u00e9e de dr\u00f4nes programm\u00e9s pour tuer, via la reconnaissance faciale ou alors le piratage des syst\u00e8mes informatiques, l'Intelligence artificielle est suppos\u00e9e plut\u00f4t prot\u00e9g\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, justement, l'Intelligence artificielle met \u00e0 port\u00e9e de tous ceux qui n\u00e9cessitait avant des comp\u00e9tences sp\u00e9ciales ou alors une grande efficacit\u00e9 le CERN a ne fait plus envie \u00e0 la Russie, non la Russie renonce \u00e0 devenir membres l'Organisation europ\u00e9enne pour la recherche nucl\u00e9aire, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin \u00e0 la libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste Arc Info, la cote et le Journal du Jura la ministre russe de l'\u00e9ducation et des sciences, a dit renoncer \u00e0 cette candidature dans une lettre envoy\u00e9e en novembre dernier dans les journaux se sont procur\u00e9s une copie, elle explique que c'est notamment pour des raisons \u00e9conomiques, une nouvelle qui surprend m\u00eame les chercheurs russes dans les couloirs du CERN, qui collaborent avec lui depuis les ann\u00e9es 60 un statut de membre \u00e0 part enti\u00e8re pour la Russie aurait concr\u00e9tis\u00e9 ces \u00e9changes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [95%] :\r\nEt puis cette affaire qui passionne, celle de l'ex- agent double russe empoisonn\u00e9 en Grande-Bretagne Le Temps revient sur ses conditions de lib\u00e9ration, c'\u00e9tait en 2010. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait comme \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre froide, hein et des \u00e9changes d'espions sur le pont de Glienicke \u00e0 Berlin, c'\u00e9tait le plus grand \u00e9change d'espions de l'apr\u00e8s- guerre froide sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Vienne, c'\u00e9tait le 9 juillet 2010 Sergue\u00ef ce qui p\u00e2le \u00e9tait \u00e9chang\u00e9 avec 3 compatriotes contre 10 agents du Kremlin arr\u00eat\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et le temps, raconte le parcours de ces hommes, c'est un v\u00e9ritable roman des agents pr\u00e9cieux que les \u00c9tats-Unis voulaient r\u00e9cup\u00e9rer pour leurs comp\u00e9tences soient linguistiques soit scientifique des agents avec ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 leur ancien coll\u00e8gue, qui doivent se demander ce que l'avenir leur r\u00e9serve, dit le temps, il pourrait bien \u00eatre eux aussi sur une myst\u00e9rieuse liste d'hommes \u00e0 abattre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [89%] :\r\nOn a l'impression d'\u00eatre dans la s\u00e9rie dit actualit\u00e9 en termine Val\u00e9rie, on a parl\u00e9 de plusieurs \u00e9tudes scientifiques internationales et vous allez conclure par une \u00e9tude suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [91%] :\r\nL'habit fait le politicien titre largue avoir Zeitung qui relaie cette \u00e9tude bernoise, tout comme la Luzerner Zeitung, elle s'est pench\u00e9e sur la mani\u00e8re de s'habiller de nos parlementaires et sur le message qu'ils veulent ainsi faire passer alors il ressort diff\u00e9rentes cat\u00e9gories \u00e0 l'\u00e9l\u00e9gant, le rebelle le ni-ni ou le compl\u00e9ter certains hommes compl\u00e8te le pas compliqu\u00e9 dont comprenez celui qui fait peut-\u00eatre pas tr\u00e8s, tr\u00e8s attention et il y a aussi un indice, l'indice \u00e9pingle \u00e0 cravate qui compte bien plus d'occurrences du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC et du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [80%] :\r\n\u00e7a vous fait sourire, hein Monsieur Guidel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [88%] :\r\nOui, oui, je, je, je suis un peu pr\u00e9cieux pour pour ce qui concerne les habits, je vais aller les chemises sur mesure, les boutons de manchette ce genre de choses alors je m'identifie pas trop \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [89%] :\r\nL'indice \u00e9pingle \u00e0 cravate pour vous mais on r\u00e8gle le l'article dit que si on a une \u00e9pingle \u00e0 cravate, on a de fortes chances d'\u00eatre PLR, mais je vais pas vous le vous le demander. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-09T07:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-589CD41F-DD22-48F4-9753-9DB342965D22", "internalArchiveId": "589CD41F-DD22-48F4-9753-9DB342965D22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Feller,  conseiller national PLR;Guillaume Barazzone, Conseiller national, PDC;OjardiasFre;Fran\u00e7ois Randin directeur de Green-Motion;Krispin Romang, de l'association swiss e-mobility;Cambon, Diane ;Manuela Gutierrez, \u00e9ducatrice espagnole\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF2/ LA POSTE, ACCEPTER OU PAS LES COMPTES?) La Conf\u00e9d\u00e9ration doit-elle accepter les comptes de la Poste... ?\r\n\"Exclu, en l'\u00e9tat\"... pour le conseiller national socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire... qui s'exprimait hier soir dans Forum.\r\nLe g\u00e9ant jaune a boucl\u00e9 2017 sur un b\u00e9n\u00e9fice de 420 millions de francs. C'est 140 millions de moins qu'en 2016.\r\nCar les pratiques comptables \"non conformes au droit\" de CarPostal ont influenc\u00e9 ses r\u00e9sultats. \r\nOr, la lumi\u00e8re n'est pas encore faite sur ces malversations...\r\nC'est pour cette raison que certains parlementaires demandent \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration de refuser les comptes de l'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale.\r\nLes explications de Muriel Ballaman.\r\n  1'29''\r\n((C'est habituellement une formalit\u00e9: chaque ann\u00e9e, la conf\u00e9d\u00e9ration, unique actionnaire de la Poste, approuve les comptes lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, au maximum 7 mois apr\u00e8s la date de cl\u00f4ture de l'exercice. Aujourd'hui, pour la Poste, cette approbation pourrait ne pas aller de soi. La conf\u00e9d\u00e9ration devrait refuser ces comptes selon le conseiller national PLR Olivier Feller. \r\nSON 22\r\nMais pour le PDC Guillaume Barazzone, ce ne serait qu'un geste de mauvaise humeur. \r\nSON 35\r\nUne discussion qui va d\u00e9j\u00e0 commencer la semaine prochaine au parlement: un d\u00e9bat urgent sur les malversations comptables de CarPostal sera men\u00e9 mercredi. ))\r\n(20/ RENCONTRE TRUMP -KIM PA COREE) ***** L'actualit\u00e9 internationale: Donald Trump et Kim Jong Un vont se rencontrer...\r\nL'annonce est spectaculaire... elle provient d'un haut responsable sud cor\u00e9en... de retour de Pyongyang... qui s'est exprim\u00e9 cette nuit depuis la Maison Blanche\r\nLe dirigeant nord cor\u00e9en a invit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain... qui a accept\u00e9 cette invitation. \r\nCe sommet in\u00e9dit... devrait avoir lieu en mai...\r\nDepuis S\u00e9oul... une correspondance de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias.\r\n((((Ce sera une rencontre historique... la toute premi\u00e8re entre un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice et son homologue nord-cor\u00e9en. Cela fait deux d\u00e9cennies que Pyongyang r\u00eave d'un tel sommet, et demande \u00e0 \u00eatre trait\u00e9 sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 par les Etats-Unis. \r\nLes futures discussions porteront sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e, comme exig\u00e9 par Washington. Kim Jong-un en personne a promis de cesser d'ici l\u00e0 tout essai nucl\u00e9aire et balistique. (Il dit aussi accepter la tenue des exercices militaires sud-cor\u00e9ano-am\u00e9ricains en avril, un autre point de contention. )\r\nCe sommet repr\u00e9sente un succ\u00e8s spectaculaire pour le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in, qui a jou\u00e9 le r\u00f4le de m\u00e9diateur et r\u00e9ussi \u00e0 imposer sa volont\u00e9 de dialogue. Mais le plus dur reste \u00e0 venir : Cor\u00e9e du Nord et Etats-Unis devront trouver un compromis... et beaucoup se demandent si le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en est sinc\u00e8re, et ce qu'il exigera en \u00e9change de l'abandon du nucl\u00e9aire.\r\nUn sommet repr\u00e9sente n\u00e9anmoins une avanc\u00e9e cruciale : Kim Jong-un a le pouvoir absolu... s'il prend une d\u00e9cision, il pourra l'imposer \u00e0 son arm\u00e9e et \u00e0 son Parti. Quant \u00e0 Donald Trump, il a montr\u00e9 qu'il pouvait (\u00eatre pragmatique et) prendre des d\u00e9cisions peu orthodoxes... Ce qui, dans ce cas, augmente les chances de parvenir \u00e0 un accord.)))\r\n(Acier) DOnald Trump... \u00e9galement au coeur de l'actualit\u00e9 du jour... avec ce nouveau virage protectionniste... ent\u00e9rin\u00e9 hier soir: Les Etats-Unis vont bien imposer des taxes sur les importations d'acier et d'aluminium\r\nPour l'instant... seuls le Mexique et le Canada \u00e9chappent \u00e0 la mesure\r\nMesure qui a d\u00e9clench\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9... sur la sc\u00e8ne internationale\r\nDe nombreux pays... Du Japon \u00e0 la France... en passant par la Chine et le Royaume-Uni... d\u00e9noncent une attaque contre le syst\u00e8me commercial international... le d\u00e9clenchement d'une forme de guerre commerciale qui pourrait avoir de lourdes cons\u00e9quences.\r\n**** Et m\u00eame parmi les plus proches de Donald Trump... les critiques sont virulentes. \r\nDes membres de la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine du Congr\u00e8s ont fustig\u00e9 ces nouvelles mesures \r\nJusqu'au pr\u00e9sident de la chambre des repr\u00e9sentants... Paul Ryan... qui \u00e9tait jusqu'ici un alli\u00e9 fid\u00e8le du chef de l'\u00e9tat\r\nUn s\u00e9nateur r\u00e9publicain a aussi annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t ... prochainement... d'une proposition de loi visant \u00e0 annuler ces taxes.\r\n(UE - terrorisme) Bruxelles veut cr\u00e9er un portail de recherche europ\u00e9en... pour mieux lutter contre le terrorisme\r\nLes ministres europ\u00e9ens de l'int\u00e9rieur se sont rencontr\u00e9s hier dans la capitale belge... pour aborder le sujet.\r\nIl s'agirait de mettre en place une plateforme informatique... qui faciliterait le travail des forces de l'ordre et des gardes-fronti\u00e8res.\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta \u00e9tait de la partie... elle s'est dite favorable \u00e0 l'int\u00e9gration de la Suisse dans ce projet... \u00e0 condition qu'il apporte une valeur ajout\u00e9.\r\n(D\u00e9mission Raiffeisen) **** Le pr\u00e9sident du conseil d'aministration de Raiffeisen... d\u00e9missionne avec effet imm\u00e9diat.\r\nLe d\u00e9part de Johannes R\u00fcegg-St\u00fcrm intervient dans le contexte de l'affaire Pierin Vincenz... l'ancien patron de la banque... soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale et actuellement en d\u00e9tention pr\u00e9ventive. \r\nRaiffeisen pr\u00e9sente la d\u00e9mission de son pr\u00e9sident comme une prise de responsabilit\u00e9s... qui ouvre la voie \u00e0 un renouvellement au sein du conseil d'administration... \r\nObjectif: pr\u00e9server \u00e0 long terme la cr\u00e9dibilit\u00e9 du troisi\u00e8me groupe bancaire helv\u00e9tique.\r\n(05/ VS AFFAIRE MERCURE AU GC PA) **** Il n'y aura pas de commission d'enqu\u00eate parlementaire valaisanne sur le dossier de la pollution au mercure \r\nLe Grand Conseil en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi... hier...  par 88 voix contre 37 et 2 abstentions. \r\nEn revanche, ce m\u00eame Grand Conseil a charg\u00e9 sa commission de gestion de faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire. \r\nEt le moins que l'on puisse dire, Yves Terrani, c'est que les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 enflamm\u00e9s.\r\n   0'58''\r\n((. La faute \u00e0 l'UDC du Valais romand dont le co-pr\u00e9sident, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, a accus\u00e9 le Gouvernement de \u00abmensonge d'Etat\u00bb. Allant jusqu'\u00e0 lancer au ministre charg\u00e9 de l'environnement, Jacques Melly, \u00abpersonne ne va demander votre d\u00e9mission, mais en ce qui me concerne, l'avenir doit se faire sans vous\u00bb. Sept interventions urgentes, donc, hier apr\u00e8s-midi (je), pour aboutir \u00e0 cette d\u00e9cision de confier le dossier mercure \u00e0 la COGEST. Celle-ci devra tenter de savoir ce que les Conseils d'Etat valaisans successifs et l'entreprise Lonza savaient de cette pollution entre 1930 et 1970 environ. Et pourquoi ils n'ont pas communiqu\u00e9 et agi plus prestement une fois les faits \u00e9tablis. \u00abLe Gouvernement le doit aux victimes\u00bb, ont dit les repr\u00e9sentants de plusieurs groupes. Les victimes qui ont \u00e9t\u00e9 au centre des discussions. On a senti la compassion du Parlement valaisan \u00e0 leur endroit. Mais on a aussi entendu une voix d\u00e9tonner. celle du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien du Haut-Valais, Philipp Matthias Bregy. Lui a dit qu'il ne fallait pas mettre en danger les activit\u00e9s \u00e9conomiques de sa r\u00e9gion. Sous-entendu: \u00abNe chicanons pas la Lonza\u00bb. La firme chimique et pharmaceutique b\u00e2loise va en effet investir massivement sur son site vi\u00e9geois. 100'000 m2, 5 nouveaux b\u00e2timents, des centaines d'emplois \u00e0 la cl\u00e9. Au sein du Parlement, son intervention est plut\u00f4t mal pass\u00e9e.))\r\n(Diesel Suisse) La pollution de l'air est trop \u00e9lev\u00e9e... en permanence... dans cinq villes Suisses...\r\nC'est l'association transport et environnement qui tire la sonnette d'alarme\r\nElle s'appuie sur des mesures r\u00e9centes de dioxyde d'azote... \u00e0 Lausanne... Berne.... B\u00e2le... Z\u00fcrich et Lugano... et qui ont montr\u00e9 des concentrations r\u00e9guli\u00e8rement sup\u00e9rieures \u00e0 la limite moyenne annuelle.\r\nPour l'ATE... les v\u00e9hicules diesel truqu\u00e9s en seraient les principaux responsables... car une r\u00e9cente \u00e9tude zurichoise a montr\u00e9 que sans ces manipulations... les \u00e9missions de dioxyde d'azote seraient deux fois moins importantes.\r\nL'association exige donc le r\u00e9\u00e9quipement de tous les v\u00e9hicules truqu\u00e9s... \u00e0 charge de l'industrie automobile.\r\n(TF6/15M VOITURES ELECTRIQUES) ****L'industrie automobile qui est justement \u00e0 l'honneur en Suisse... en ce moment... puisque le salon de l'auto a ouvert ses portes hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nUn Salon o\u00f9 on ne parle pas que de diesel... \r\nLa voiture \u00e9lectrique se fait de plus en plus pr\u00e9sente!\r\nSur les routes, ce n'est pas encore la d\u00e9ferlante... mais certains pr\u00e9disent une mont\u00e9e en puissance de ces v\u00e9hicules\r\nDes v\u00e9hicules qui pourraient \u00e0 terme contribuer \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique voulue par la Suisse... \r\nLe reportage de Francesca Argiroffo... dans les couloirs du Salon...\r\n  1'29''\r\n((Sur le stand qui pr\u00e9sente ses nouvelles bornes de recharge \u00e9lectrique, entre  Maserati et Ford..Fran\u00e7ois Randin directeur de green-motion voit l'avenir plut\u00f4t en rose\r\n18\"\r\ntous les styles aussi...l'autonomie des batteries augmente et certaines marques asiatiques,  proposent aujourd'hui des batteries intelligentes qui peuvent stocker l'\u00e9nergie \u00e9lectrique. Un syt\u00e8me id\u00e9al pour l'\u00e9nergie solaire ou \u00e9olienne produite durant la journ\u00e9e. Krispin Romang, de l'association swiss e-mobility.\r\n22\"\r\nEn attendant que la voiture \u00e9lectrique soit un moteur pour le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes, l'acheteur potentiel doit encore se colleter avec le manque de bornes \u00e9lectriques...))\r\nVoitures \u00e9lectriques, en attendant le grand boom...C'est le reportage de 15 minutes cette semaine\r\nA \u00e9couter sur la Premi\u00e8re demain \u00e0 12h40 et sur les r\u00e9seaux sociaux: hashtag15RTS\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(17/ SONDE SOLAIRE PA) C'est \u00e0 la fois une premi\u00e8re et un record. La NASA planche sur une mission solaire - avec pour objectif de s'approcher au plus pr\u00e8s de l'astre de feu - \u00e0 une vitesse record de pr\u00e8s de 700'000 kilom\u00e8tres heure. Katja Schaer\r\n  0'49''\r\n((Pour cette premi\u00e8re mission solaire, planifi\u00e9e cette ann\u00e9e encore, la NASA va exp\u00e9dier une sonde - de la taille d'une petite voiture. Et cette sonde, ultrarapide - \u00e0 notre \u00e9chelle, elle rejoindrait Washington \u00e0 Tokyo en une minute environ. Cette sonde donc devrait s'approcher au plus pr\u00e8s du soleil ... comprenez \u00e0 quelques six millions et demi de kilom\u00e8tres de la surface de l'\u00e9toile ... o\u00f9 la temp\u00e9rature atteint quand m\u00eame 1400 degr\u00e9s. Plus pr\u00e8s, il ferait trop chaud. L'objectif de cette mission est d'observer la couronne solaire, de mieux comprendre les vents solaires, leur origine et \u00e9volution. Mais la NASA ne part pas seule - elle nous propose d'\u00eatre du voyage. En remplissant un simple formulaire sur internet - et ce jusqu'au 27 avril prochain - chacun d'entre nous peut avoir son nom stock\u00e9 sur une micropuce ins\u00e9r\u00e9e dans la sonde. Et, virtuellement, s'approcher, au plus pr\u00e8s, de l'\u00e9toile de feu.))\r\n(18/ESPAGNE MANIFS ITV EDUCATRICE (22h30)) En Espagne, pour la premi\u00e8re fois, les femmes ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9es \u00e0 une gr\u00e8ve officielle pour c\u00e9l\u00e9brer la journ\u00e9e des droits de la femme. Plus de 300 collectifs ont appuy\u00e9 cette mobilisation, soutenue par diff\u00e9rents syndicats aussi bien dans la fonction publique que dans le priv\u00e9. Manuela Gutierrez, \u00e9ducatrice de 37 ans, faisait partie des 5 millions et demi de femmes qui ont march\u00e9 aujourd'hui en Espagne...\r\n  0'39''\r\n((\u00ab\u00a0Je suis venue ici pour qu'il y ait plus de force dans cette lutte. Je travaille dans l'\u00e9ducation afin de promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes et je me rends compte que ce mouvement f\u00e9ministe a besoin de beaucoup d'entraides. Voir que nous sommes si nombreuses aujourd'hui, cela fait chaud au cour, car on partage les m\u00eames besoins. Ce que j'attends d\u00e9sormais, c'est qu'il y ait plus de mobilisations et plus de mesures politiques qui soient prises. Des mesures concr\u00e8tes pour renforcer l'\u00e9galit\u00e9 et aussi que soient d\u00e9bloqu\u00e9s des budgets pour lutter contre la violence conjugale. ))", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9376761", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-03-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-03-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9376768", "ece-9376761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-15T04:56:06Z", "speechToTexts": ["15.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nC'est Savoy bonjour Marie bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, 420 millions de francs de b\u00e9n\u00e9fices pour la Poste en 2017 c'est 140 de moins que l'an dernier les g\u00e9ants jaune subit de plein fouet les cons\u00e9quences de l'affaire CarPostal et pour certains parlementaires, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit refuser les comptes de l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, ce sera une premi\u00e8re et une grande premi\u00e8re, apr\u00e8s des mois de fortes tensions, puis une accalmie pendant les Jeux olympiques, Donald Trump et Kim Jong-Un ont d\u00e9cid\u00e9 de se rencontrer le sommet doit avoir lieu au mois de mai, il portera sur le dossier nucl\u00e9aire et puis, coup d'envoi du salon de l'auto, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, et cette ann\u00e9e, la voiture \u00e9lectrique est plus pr\u00e9sente que jamais \u00e0 la grand- messe de l'automobile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration doit -elle accepter les comptes de la Poste, exclu en l'\u00e9tat pour le conseiller national socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire, qui s'exprimait hier soir dans Forum, le g\u00e9ant jaune a boucl\u00e9 2017 sur un b\u00e9n\u00e9fice de 420 millions de francs, c'est 140 millions de moins qu'en 2016 car les pratiques comptables non conformes au droit de CarPostal ont influenc\u00e9 ces r\u00e9sultats, or la lumi\u00e8re n'est pas encore faite sur ces malversations et c'est pour cette raison que certains parlementaires demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de refuser les comptes de l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, les explications de Muriel moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [93%] :\r\nC'est habituellement une formalit\u00e9, chaque ann\u00e9e, la conf\u00e9d\u00e9ration unique actionnaire de la Poste approuve les comptes lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale au maximum 7 mois apr\u00e8s la date de cl\u00f4ture de l'exercice aujourd'hui pour la paix, cette approbation pourrait ne pas aller de soi, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait refuser ces comptes selon le conseiller national PLR Olivier fait l'air. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [89%] :\r\nCe serait une grave erreur de, les, de les accepter, parce que l'enqu\u00eate men\u00e9e par la Poste 7 ans sur la p\u00e9riode 2007, 2015, alors que les irr\u00e9gularit\u00e9s comptables se sont poursuivies en 2016, 2017 et 2018 donc si les comptes 2017 ne sont pas accept\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration cela forcera \u00e0 la Poste \u00e0 enqu\u00eater \u00e9galement sur l'ann\u00e9e 2017, ce qui est me semble -t-il n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [98%] :\r\nMais pour le conseiller national PDC Guillaume Barazzone ce ne serait qu'un geste de mauvaise humeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [92%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet \u00eatre une fausse bonne id\u00e9e, \u00e7a peut \u00eatre un signe de mauvaise humeur de certains parlementaires, mais \u00e7a a finalement pas beaucoup de valeur juridique et politique, ce qui compte pour moi, c'est de faire toute la lumi\u00e8re sur la base des enqu\u00eates qui seront men\u00e9es \u00e0 la fois au sein de la Poste, mais \u00e9galement par la f\u00eate Paul la Task force du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voire le contr\u00f4le des finances et qu'ensuite, sur la base des faits uniquement sur cette base l\u00e0 en face \u00e0 un vrai d\u00e9bat \u00e0 la fois en interne de la Poste pour savoir qui est responsable et comment on peut am\u00e9liorer les choses, et au niveau politique pour peut-\u00eatre r\u00e9former le mandat et les objectifs assign\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la Poste, s'agissant du service public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [98%] :\r\nUne discussion qui va d\u00e9j\u00e0 commencer la semaine prochaine au Parlement un d\u00e9bat urgent sur les malversations comptables de CarPostal sera men\u00e9 mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [91%] :\r\nL'actualit\u00e9 internationale, ce matin, marqu\u00e9e par cette annonce, Donald Trump et Kim Jong ou ne vont se rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [93%] :\r\nUne annonce spectaculaire, elle provient d'un haut responsable sud- cor\u00e9en, de retour de Pyongyang, qui s'est exprim\u00e9 cette nuit depuis la Maison Blanche, le dirigeant nord- cor\u00e9en a invit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a accept\u00e9 cette invitation ce sommet in\u00e9dit devrait avoir lieu en mai depuis S\u00e9oul, une correspondance de Fr\u00e9d\u00e9ric au jardin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [93%] :\r\nCe sera une rencontre historique, la toute premi\u00e8re entre un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice et son homologue nord- cor\u00e9en, cela fait 2 d\u00e9cennies que Pyongyang r\u00eave d'untel sommet et demande \u00e0 \u00eatre \u00e9taient sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, par les \u00c9tats-Unis, les futures discussions porteront sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord, comme exig\u00e9 par Washington, Kim Jong-il en personne a promis de cesser d'ici l\u00e0 tout essai nucl\u00e9aire et balistique ce sommet repr\u00e9sente un succ\u00e8s spectaculaire pour le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In, qui a jou\u00e9 le r\u00f4le de m\u00e9diateur et qui a r\u00e9ussi \u00e0 imposer sa volont\u00e9 de dialogue, mais le plus dur reste \u00e0 venir : Cor\u00e9e du Nord \u00c9tats-Unis devront trouver un compromis et beaucoup se demandent si le r\u00e9gime est sinc\u00e8re et ce qu'il exigera en \u00e9change de l'abandon du nucl\u00e9aire un sommet repr\u00e9sente n\u00e9anmoins une avanc\u00e9e cruciale Kim Jong-Un a le pouvoir absolu et s'il prend une d\u00e9cision, il faudra l'imposer \u00e0 son arm\u00e9e, et \u00e0 son parti quant \u00e0 Donald Trump il a montr\u00e9 qu'il pouvait prendre des d\u00e9cisions peu orthodoxes, ce qui dans ce cas, augmente les chances de parvenir \u00e0 un accord, Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge pour RTSinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [96%] :\r\nDonald Trump \u00e9galement au coeur de l'actualit\u00e9 du jour, avec ce nouveau virage protectionniste ent\u00e9rin\u00e9 hier soir, les \u00c9tats-Unis vont bien imposer des taxes sur les importations d'acier et d'aluminium, pour l'instant, seul le Mexique et le Canada, \u00e9chappent \u00e0 la mesure, mesure qui a d\u00e9clench\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, de nombreux pays du Japon \u00e0 la France en passant par la Chine et le Royaume-Uni d\u00e9noncent une attaque contre le syst\u00e8me commercial international le d\u00e9clenchement d'une forme de guerre commerciale qui pourrait avoir de lourdes cons\u00e9quences, Bruxelles veut cr\u00e9er un portail de recherche europ\u00e9en pour mieux lutter contre le terrorisme, les ministres europ\u00e9ens de l'Int\u00e9rieur se sont rencontr\u00e9s hier dans la capitale belge pour aborder le sujet, il s'agirait de mettre en place une plateforme informatique qui faciliterait le travail des forces de l'ordre et des gardes- fronti\u00e8res la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga \u00e9tait de la partie, elle s'est dite favorable \u00e0 l'int\u00e9gration de la Suisse dans ce projet, \u00e0 condition qu'il apporte une valeur ajout\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [85%] :\r\nLe pr\u00e9sident du conseil d'administration de Falzone d\u00e9missionne avec \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [91%] :\r\nEt le d\u00e9part de Yoann s R\u00fcegg Sturm intervient dans le contexte de l'affaire Pierin Vinzenz, l'ancien patron de la banque, soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale et actuellement en d\u00e9tention pr\u00e9ventive Reisen pr\u00e9sente sa d\u00e9mission de son pr\u00e9sident, comme une prise de responsabilit\u00e9 qui ouvrent la voie renouvellement au sein du conseil d'administration, objectif : pr\u00e9server \u00e0 long terme, la cr\u00e9dibilit\u00e9 du 3\u00e8me, groupe bancaire helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:32) [97%] :\r\nIl n'y aura pas de commission d'enqu\u00eate parlementaire valaisanne sur le dossier de la pollution au mercure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [95%] :\r\nLe Grand Conseil en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, hier, par 88 voix contre 37 et 2 abstentions, en revanche, ce m\u00eame Grand Conseil, a charg\u00e9 sa commission de gestion, de faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire et le moins que l'on puisse dire Yves Terrani, c'est que les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 enflamm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [93%] :\r\nLa faute \u00e0 l'UDC du Valais Romand dans le co- pr\u00e9sident, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, a accus\u00e9 le gouvernement de mensonge d'\u00c9tat, allant jusqu'\u00e0 lancer au ministre charg\u00e9 de l'environnement, Jacques Melly, personne ne va demander votre d\u00e9mission mais en ce qui me concerne l'avenir doit se faire sans vous cette intervention urgente donc hier apr\u00e8s- midi, pour aboutir \u00e0 cette d\u00e9cision de confier le dossier mercure \u00e0 la cogestion, celle -ci devra tenter de savoir ce que les Conseils d'\u00c9tat valaisans successifs et l'entreprise Lonza savaient de cette pollution, entre 1930 et 1970 environ et pourquoi ils n'ont pas communiqu\u00e9 et agi plus prestement une fois les faits \u00e9tablis le gouvernement le doit aux victimes, ont dit les repr\u00e9sentants de plusieurs groupes les victimes qui ont \u00e9t\u00e9 au centre des discussions, on a senti la compassion du Parlement valaisan \u00e0 leur endroit, mais on a aussi entendu une voix d\u00e9tonner celle du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien du Haut-Valais Philipp, Matthias brigue, il lui a dit qu'il ne fallait pas mettre en danger les activit\u00e9s \u00e9conomiques de sa r\u00e9gion, sous- entendu le chicanent pas la Lonza, la firme chimique b\u00e2loise va en effet investir massivement sur son site vi\u00e9geois 100000 m\u00e8tres carr\u00e9s 5 nouveaux b\u00e2timents, des centaines d'emplois \u00e0 la cl\u00e9 au sein du Parlement, son intervention est plut\u00f4t mal pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [93%] :\r\nLa pollution de l'air est trop \u00e9lev\u00e9 en permanence dans 5 villes suisses c'est l'Association transports et environnement qui tire la sonnette d'alarme, elle s'appuie sur des mesures r\u00e9centes de dioxyde d'azote \u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le, Z\u00fcrich et Lugano et qui ont montr\u00e9 des concentrations r\u00e9guli\u00e8rement sup\u00e9rieures \u00e0 la limite moyenne annuelle pour l'ATE les v\u00e9hicules diesels truqu\u00e9s en seraient les principaux responsables car une r\u00e9cente \u00e9tude z\u00fcrichoises a montr\u00e9 que, sans ces manipulations des \u00e9missions de dioxyde d'azote seraient 2 fois moins importante, l'association exige donc le r\u00e9\u00e9quipement de tous les v\u00e9hicules truqu\u00e9s \u00e0 charge de l'industrie automobile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:25) [90%] :\r\nL'industrie automobile qui est, vous le savez, \u00e0 l'honneur on Suisse en ce moment, le salon de l'auto a ouvert ses portes hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [93%] :\r\nUn salon o\u00f9 on ne parle pas que de Diesel, la voiture \u00e9lectrique se fait de plus en plus pr\u00e9sente sur les routes, ce n'est pas encore la d\u00e9ferlante mais certains pr\u00e9disent une mont\u00e9e en puissance de ces v\u00e9hicules, des v\u00e9hicules qui pourrait \u00e0 terme contribuer \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique voulue par la Suisse, le reportage de Francesca Ruggiero faux dans les couloirs du salon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [88%] :\r\nSur le temps qui pr\u00e9sente ses bornes de recharge \u00e9lectrique entre Maserati et Ford Fran\u00e7ois Randin directeur de DailyMotion voient l'avenir plut\u00f4t rose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:58) [88%] :\r\nCette ann\u00e9e, je trouve que \u00e7a manque un petit peu de grosses nouveaut\u00e9s mais tous les constructeurs ont des voitures qui se penche donc je pensais encore probablement chez les cow-boys et l\u00e0- bas, au fond, la se situe, \u00e0 mon avis, on va encore une voiture qui roule dans le sable, etc, et puis ce qui est tr\u00e8s important, c'est qu'il y en a pour tous les types qui gestion toutes les bourses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [91%] :\r\nTous les styles aussi de la Berlinale a sportive non seulement l'autonomie des batteries augmente mais des marques asiatiques proposent aujourd'hui des batteries intelligentes qui peuvent stocker l'\u00e9nergie un syst\u00e8me id\u00e9al pour le solaire ou l'\u00e9olien produit durant la journ\u00e9e, une Romang que de l'association suisse immobile. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:35) [79%] :\r\nL\u00e0 aujourd'hui ne pourrait pas directement utiliser cette \u00e9nergie au moment pr\u00e8s on vous produisez parce qu'on peut pas la c'\u00e9tait pas voil\u00e0 et \u00e0 r\u00e9clam\u00e9 attire \u00e9lectriques, vous avez une batterie qui est dans la voiture en voiture est branch\u00e9 en raison du histoire que cette \u00e9mergence et puis vous pouvez r\u00e9utiliser c'\u00e9tait soir vous voulez soir pour fournir l'\u00e9nergie retour au r\u00e9seau et puis \u00e7a c'est autre challenge pour l'eau et puis aussi une grande chance, une grande opportunit\u00e9 pour notre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:05) [91%] :\r\nOn attend donc que la voiture \u00e9lectrique soit un moteur pour le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes, l'acheteur potentiel doit encore se colleter avec le manque de bornes \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [92%] :\r\nVoitures \u00e9lectriques, en attendant le grand boom, c'est le reportage de 15 minutes cette semaine \u00e0 \u00e9couter sur la Premi\u00e8re demain \u00e0 12 heures 40 et toujours sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:25) [87%] :\r\nMerci Marielle Savoy, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-09T05:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67499834-43FA-4873-B882-92A102928480", "internalArchiveId": "67499834-43FA-4873-B882-92A102928480", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JO Sion 2026: Interview de Vincent Riesen co-pr\u00e9sident de la campagne pour le \"Oui aux JO\"", "publicationDate": "2018-03-09T00:00:00Z", "summary": "Interview de Vincent Riesen, co-pr\u00e9sident de la campagne pour le \"Oui aux JO\", directeur de la Chambre valaisanne de commerce et d'industrie, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan.\r\n\r\n* * JO Sion 2026: Interview de Vincent Riesen co-pr\u00e9sident de la campagne pour le \"Oui aux JO\" 18h SLV Riesen\r\nBonsoir, Vincent Riesen. Vous \u00eates co-pr\u00e9sident de la campagne pour le \u00abOui aux JO\u00bb, directeur de la Chambre valaisanne de commerce et d'industrie, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan.\r\nPar t\u00e9l\u00e9phone. L'appeler sur son portable au +41 78 **. Il dira au technicien s'il est bien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa ligne fixe (chez lui, \u00e0 Sion, juste avant de partir pour un spectacle \u00e0 Monthey, \u00e0 20 heures). Son num\u00e9ro fixe: +41 27 **.\r\n- D\u00e9cid\u00e9ment, la communication n'est pas le fort du dossier olympique valaisan...\r\n- Tout part pourtant d'un bon sentiment. L'intention est louable.\r\n- Vous avez plac\u00e9 les pr\u00e9sidents de club dans une situation d\u00e9licate en leur demandant de diffuser aupr\u00e8s de leurs membres ce qui est un message politique\r\n- \u00e7a donne l'impression d'un travail amateur. Ne faudrait-il pas professionnaliser davantage la campagne de promotion ?\r\n- Est-ce une question des moyens financiers... Quel est votre budget de campagne et qui le finance ?\r\n- La pression des d\u00e9lais pour promouvoir ce projet olympique: moins de 100 jours, c'est court.\r\n- Les autocollants chez les commer\u00e7ants: c'est vous qui payez les \u00abpetites mains\u00bb.", "durationSec": 236, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9376744", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["JO Sion 2026: Interview de Vincent Riesen co-pr\u00e9sident de la campagne pour le \"Oui aux JO\" / FOR_2018-03-09T18:12:00_developpement-7", "Forum du 09.03.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Vincent Riesen, co-pr\u00e9sident de la campagne pour le \"Oui aux JO\", directeur de la Chambre valaisanne de commerce et d\u2019industrie, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan."], "variantIds": ["ece-9376744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:31Z", "speechToTexts": ["16.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nBonsoir Vincent Riesen bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident de la campagne pour le oui aux JO, directeur de la Chambre valaisanne de commerce et d'industrie, vous \u00eates par ailleurs d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan d\u00e9cid\u00e9ment j'ai envie dire la communication n'est pas le fort du dossier olympique valaisan. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:14) [86%] :\r\nAlors c'est vrai, l'exemple de de notre notre action du 18 mars et est pass\u00e9 par l\u00e0 envoyer, on essaye de faire une une belle manifestation qui qui qui reprend l'engouement populaire parce qu'il y a, il y a une vraie ferveur populaire pour pour ce projet, c'est une Pierre projet sportif, c'est le summum du sport le l'olympisme et puis retrouver parfois bien l\u00e9gitime de nous adresser aux clubs sportifs pour les associer \u00e0 cette \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, mais faire venir avec nous, \u00e0 9 heures du matin, certaines, certaines grandes cha\u00eenes Humair et grande cha\u00eene humaine dans un dans un biotope une zone prot\u00e9g\u00e9e de la fa\u00e7on de Val\u00e9rie tourbillon donc, mais aussi des \u00e9quipes qui \u00e9taient encadrer les gens pour \u00e9viter des d\u00e9g\u00e2ts sur la route, puis la flore remettre le site en \u00e9tat, ainsi qu'\u00e0 proximit\u00e9 des qui est qui et qui est accessible facilement pied puis en transport public, donc on a pris beaucoup de pr\u00e9cautions pour justement \u00e9viter un maximum de de critiques, mais voil\u00e0 il y a \u00e9videmment, on est dans une situation aujourd'hui o\u00f9 2 gar\u00e7ons boulettes aujourd'hui cette campagne extr\u00eamement scruter Generali, lundi, on a contact\u00e9 70 associations sportives par t\u00e9l\u00e9phone mais on a aussi contact\u00e9 des jeunesses de parti des partis politiques, l'assaut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nAlors tout pas tout part d'un bon sentiment, hein, \u00e7a, \u00e7a je vous l'accorde, l'intention est louable, mais vous avez plac\u00e9 les pr\u00e9sidents de club dans une situation d\u00e9licate en leur demandant d'diffuser aupr\u00e8s de leurs membres, ce qui aide quand m\u00eame ceux qui rel\u00e8vent d'un d'un message politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [87%] :\r\nAlors \u00e7a en effet \u00e7a je veux bien que tu le prochain on a peut-\u00eatre pouss\u00e9 les pr\u00e9sidents de clubs \u00e0 la faute et et apr\u00e8s certains voil\u00e0 il y a eu des dans certains clubs du d\u00e9sert, notez que sur les 7 septembre que qu'on a contact\u00e9 au final il y a eu des probl\u00e8mes seulement dans un seul c'est une seule famille surtout c'est Satan du club de tous leurs adh\u00e9rents qui a \u00e9mis des remarques sur la sur la sur la d\u00e9marche, mais c'est tout \u00e0 fait d'accord, l\u00e0 il y a des questions de principe, on n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9licat et puis d'ailleurs dans l'a imm\u00e9diatement pris des mesures de de corrections n\u00e9cessaires dimanche matin rencontrer le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es qui nous orienter ce qui nous a permis ensuite de remettre les pr\u00e9sidents de clubs sur les sur la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [93%] :\r\nEst ce qu'il ne faudrait pas professionnaliser davantage la campagne de promotion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [87%] :\r\nAlors c'est pas tant une question de professionnalisation, puisque, on est tous des on est tous des des v\u00e9t\u00e9rans de ce de ce genre d'exercice mais aujourd'hui il faut quand m\u00eame pas non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:30) [80%] :\r\nAyant passif, beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 faites par le pass\u00e9, beaucoup de boulot, puis a vraiment aujourd'hui cette cette ce regard tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9 sur chaque jour ce qui se passe et je suis pas s\u00fbr que ce genre d'\u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne eut \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e, le but \u00e9tait autant commander aurait eu un avec un \u00e9cho aussi important, il y avait pas eu ce ce ce ce passif la qu'il y a qui pr\u00e9c\u00e8dent actions quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [83%] :\r\nOui est -ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le quoi une un climat tr\u00e8s tr\u00e8s f\u00e9brile en tout cas en en Valais aujourd'hui hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:01) [84%] :\r\nIl y a quand m\u00eame question tr\u00e8s \u00e9motionnel et moi ce qui m'\u00e9tonne, c'est que malgr\u00e9, malgr\u00e9 ses d\u00e9fauts de communication, je suis impressionn\u00e9 de nombreux valaisanne valaisan qui ont quand m\u00eame encore derri\u00e8re ce projet avec un une vraie ferveur un vrai engouement quand on les rencontre dans la rue malgr\u00e9 le jour o\u00f9 il neigeait, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre avec des poneys avec des \u00e9charpes, il y avait vraiment, on a vraiment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillie sur les clubs, ben c'est \u00e7a monsieur dans le club qu'on a contact\u00e9 parce qu'on a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s bien accueillie avec vraiment une grande envie de bien faire, j'ai jamais vu autant d'adh\u00e9sion \u00e0 un comit\u00e9 de soutien, on a aujourd'hui presque, presque 800 personnes qui ont joint ce comit\u00e9 d'habitude quand on fait sauter, si j'ai une petite cinquantaine donc il y a vraiment l\u00e0 une immense de nous montrer une m\u00e8re sans de faire, en d\u00e9pit de la communication, parce que des gens qui connaissent le projet voit ses m\u00e9rites savent qu'il est bon pour notre canton qui est bon pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Vincent Riesen, avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur vous merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-09T17:49:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Riesen, Vincent", "role": "Directeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7BC62CB-EE50-46D4-B5EC-6100A9DA57C6", "internalArchiveId": "F7BC62CB-EE50-46D4-B5EC-6100A9DA57C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les employ\u00e9es de la Ville de Berne auront dor\u00e9navant cong\u00e9 le 8 mars", "publicationDate": "2018-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Funiciello, Tamara \r\nLes employ\u00e9es municipales de la Ville de Berne auront d\u00e9sormais cong\u00e9 le 8 mars, Journ\u00e9e internationale des droits des femmes. D\u00e9bat entre Tamara Funiciello, conseill\u00e8re de ville Jeunes socialistes, pr\u00e9sidente Jeunes socialistes suisses, auteure de la motion, et Claudine Esseiva, conseill\u00e8re de ville PLR, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des Femmes radicales suisses.\r\n\r\n* * Les employ\u00e9es de la Ville de Berne auront dor\u00e9navant cong\u00e9 le 8 mars 18h 8 mars : les employ\u00e9es municipales bernoises auront cong\u00e9\r\nClaudine Esseiva, conseill\u00e8re de ville PLR, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes radicales (+41 78 **)\r\nTamara Funiciello, conseill\u00e8re de ville Jeunes socialistes, pr\u00e9sidente Jeunes socialistes suisses, (+41 79 **)\r\nLe Parlement de la ville de Berne a d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'accorder un jour de cong\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9es municipales le 8 mars, journ\u00e9e internationale des droits de la femme...\r\nAu terme d'un d\u00e9bat houleux, le conseil de ville a accept\u00e9 la motion des Jeunes socialistes, de la Liste alternative et des Jeunes verts libres qui visait \u00e0 \u00e9mettre un signal symbolique fort. (33 voix pour, 20 contre, 14 abstentions)\r\nLes femmes employ\u00e9es dans l'administration municipale b\u00e9n\u00e9ficieront de ce cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire aussi longtemps que l'\u00e9galit\u00e9 hommes - femmes ne sera pas r\u00e9alis\u00e9e.\r\nPour en parler, nous accueillons Tamara Funiciello, bonsoir... Vous \u00eates l'auteure de la motion, pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses, vice-pr\u00e9sidente du PS Suisse...\r\net\r\nClaudine Esseiva, bonsoir... Vous \u00eates conseill\u00e8re de ville PLR, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des Femmes radicales suisses.\r\n- Tamara Funiciello, apr\u00e8s le vote d'hier soir, vous avez post\u00e9 sur Twitter le mot Booooom !!! (avec 5 \u00ab o \u00bb et trois points d'exclamation). \u00c7a veut dire quoi ? C'est une mani\u00e8re de narguer l'ex\u00e9cutif de la ville, pourtant \u00e0 gauche, mais oppos\u00e9 \u00e0 votre texte ?\r\n- Claudine Esseiva, vous vous dites, vous aussi, f\u00e9ministe, et pourtant vous avez vot\u00e9 non. Pourquoi ?\r\n(La motion ne fait pas avancer les choses. Elle discrimine les hommes. Elle nuit aux femmes. Et l'\u00e9galit\u00e9 des salaires est atteinte dans l'administration bernoise)\r\n- Claudine Esseiva... Les statistiques montrent que les femmes gagnent 1,8% de moins que les hommes dans l'administration bernoise. Donc Berne est bonne \u00e9l\u00e8ve, mais doit peut faire mieux !\r\n(diff\u00e9rence insignifiante, certaines femmes gagnent plus que les hommes \u00e0 t\u00e2che \u00e9gale)\r\n- Tamara Funiciello, votre activisme n'est-elle pas mal plac\u00e9 ? La ville de Berne est bonne \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale... En plus vous discriminez les hommes et ne rendez pas service aux femmes quand elles trouveront les cr\u00e8ches et les garderies ferm\u00e9es.\r\n- Claudine Esseiva, le principe de l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes est inscrit dans la Constitution depuis pr\u00e8s de 4 d\u00e9cennies... et on continue de faire du sur-place, comme vient encore de le montrer le Conseil des Etats, qui n'a pas voulu d\u00e9battre de l'\u00e9galit\u00e9 des salaires. Un 8 mars f\u00e9ri\u00e9 pour les femmes, c'est bel et bien un signal, un rappel aux responsabilit\u00e9s. Qui montrera aux hommes combien les femmes sont indispensables.\r\n(Non, \u00e7a nous aide pas \u00e0 obtenir des r\u00e9sultats au niveau national. Les JUSO font de l'activisme id\u00e9ologique au lieu de travailler ensemble.)\r\n- Tamara Funiciello. M\u00eame les femmes de gauche \u00e9taient divis\u00e9es hier soir. La verte Franziska Grossenbacher a dit qu'elle ne voulait pas un \u00ab susucre \u00bb, mais l'\u00e9galit\u00e9 pour tous maintenant. Et le municipal socialiste Michael Aebersold a dit qu'il ne voulait pas d'une solution arrosoir. Est-ce qu'il n'est pas temps d'oublier l'id\u00e9ologie partisane et de trouver des solutions ensemble, avec tous les partis raisonnables ?\r\n- Claudine Esseiva, si la solution vot\u00e9e hier soir n'est pas la bonne, qu'est-ce que vous proposez pour obtenir enfin l'\u00e9galit\u00e9 des chances ?\r\n(Moi je proposais d'\u00e9changer le cong\u00e9 du 1er mai avec le 8 mars.)", "durationSec": 728, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9376750", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les employ\u00e9es de la Ville de Berne auront dor\u00e9navant cong\u00e9 le 8 mars / FOR_2018-03-09T18:14:00_developpement-8", "Forum du 09.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les employ\u00e9es municipales de la Ville de Berne auront d\u00e9sormais cong\u00e9 le 8 mars, Journ\u00e9e internationale des droits des femmes. D\u00e9bat entre Tamara Funiciello, conseill\u00e8re de ville Jeunes socialistes, pr\u00e9sidente Jeunes socialistes suisses, auteure de la motion, et Claudine Esseiva, conseill\u00e8re de ville PLR, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des Femmes radicales suisses."], "variantIds": ["ece-9376750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:32Z", "speechToTexts": ["16.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci le parlement de la ville de Berne a d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'accorder un jour de cong\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9es municipales le 8 mars Journ\u00e9e internationale des droits de la femme, au terme d'un d\u00e9bat houleux le conseil de ville a accept\u00e9 la motion des Jeunes socialistes de la Liste alternative et des Jeunes Verts lib\u00e9raux qui visait \u00e0 \u00e9mettre un signal symbolique fort, les femmes employ\u00e9es dans l'administration municipale b\u00e9n\u00e9ficieront donc de ce cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire aussi longtemps que l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme ne sera pas r\u00e9alis\u00e9e et pour en parler, le plaisir d'accueillir Tamara Funiciello, bonsoir, vous \u00eates l'auteur de la motion, pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses et vice- pr\u00e9sidente du PS, Suisse et Claudine Esseiva est avec nous \u00e9galement, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re de ville PLR, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des Femmes radicales suisses alors premi\u00e8res questions \u00e0 vous Tamara Funiciello apr\u00e8s le vote d'hier soir vous avez post\u00e9 sur Twitter le mot boum 1 avec 5 euros et 3 points d'exclamation \u00e7a veut dire quoi, c'est une mani\u00e8re de narguer en quelque sorte l'ex\u00e9cutif de la ville, pourtant \u00e0 gauche mais oppos\u00e9 \u00e0 votre texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [88%] :\r\nIl n'aura \u00e0 la fin, c'est une fa\u00e7on de de dire qu'on est content du r\u00e9sultat de ce qu'elle sait se passer \u00e0 la ville et on esp\u00e8re maintenant, on va dans la juste direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [96%] :\r\nClaudine Esseiva, vous vous dites vous aussi que vous \u00eates f\u00e9ministe et pourtant vous avez vot\u00e9 non pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [87%] :\r\nJe pense assez prouv\u00e9 que je me bats beaucoup pour les \u00e9cart \u00e9tait salariale mais hier, c'\u00e9tait vraiment un un coup marketing de Tamara qu'elle a tr\u00e8s bien faire, on parle aussi les jeunes au Forum ce soir et dans tous les m\u00e9dias, mais c'est aussi tr\u00e8s symbolique et surtout tr\u00e8s id\u00e9ologique et avec les femmes PLR je me suis beaucoup beaucoup battu ce projet et j'\u00e9tais aussi tr\u00e8s frustr\u00e9, ce que le Conseil des \u00c9tats, a d\u00e9cid\u00e9 mercredi pass\u00e9 \u00e0 s'opposer \u00e0 ce projet qui est vraiment tr\u00e8s compatible aussi \u00e0 l'\u00e9conomie, mais on n'arrive pas au r\u00e9sultat avec des choses exactement un jour de cong\u00e9 en plus parce que de faire de combattre la discrimination avec une autre risque version c'est pas ma perception de l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [91%] :\r\nVous voulez dire quoi que il y a une discrimination en envers les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [80%] :\r\nBah, on a vu, conseill\u00e8re communale Michal Ebbers a notamment du PS sont plus l\u00e0, et il a \u00e9voqu\u00e9 avec il y a certains d\u00e9partements que m\u00eame les hommes gagnent moins que les femmes, alors c'est c'est c'est je pense la Ville de Berne a fait beaucoup de mesures, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 la pression de du Parlement, \u00e7a c'\u00e9tait bien, mais la est \u00e0 pr\u00e9sent sur les faux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [88%] :\r\nOui, Tamara vous chez eau effectivement est -ce que votre activisme n'est pas mal plac\u00e9 la ville de Berne et bonne \u00e9l\u00e8ve, quand m\u00eame, en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale, en plus, effectivement vous discriminer les hommes, et vous ne rendez pas service non plus aux femmes quand elles trouveront les cr\u00e8ches et les garderies ferm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [88%] :\r\nMais moi, je me demande o\u00f9 c'est cette nuit discrimination des hommes exactement parce que la fin, \u00e7a va rien co\u00fbter aux hommes, \u00e0 la fin, c'est rien d'autre qu'on qu'on est pay\u00e9 par le temps qu'on passe au travail, les femmes, elles sont pay\u00e9es 3 virgule 3 jours 2 mois dans la ville de Berne, donc je ne comprends pas exactement parce que il doit travailler de plus donc, \u00e0 la fin il y a quand m\u00eame un coeur, une discrimination envers les femmes de 2 verrues 3 jours m\u00eame avec cette mention, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et puis si on parle de activisme on doit clairement dire on attendait pour les 37 ans, que quelque chose se passe, on attend depuis 37 ans, il y a des des mesures qui vraiment changer quelque chose, mais rien, \u00e7a se passe rien, donc on a entendu du le r\u00e9sultat aux \u00c9tats o\u00f9 les coll\u00e8gues de Madame Esseiva \u00e0 la fin on dit c'est comme c'est pas mieux, ce sont les bourgeois et \u00e0 la fin on on a dit qu'il faut -il voulant faire des mesures tr\u00e8s Light, de mon point de vue et rien se passer, maintenant il faut aller en avant et 6 sont des trucs symboliques Lucinda soit l'sont des trucs symboliques, mais moi je d\u00e9mens veut vraiment qu'est -ce qu'on va faire, sinon qu'est -ce qu'on va faire, moi je suis ouverte pour pour des autres propositions mais on va faire quoi rouler l'\u00e9crire, encore une fois dans la convention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [90%] :\r\nOui, Claudine Esseiva, les statistiques montrent que les femmes gagnent1,8 pourcent de moins que les hommes dans l'administration bernoise donc Berne est certes bonne \u00e9l\u00e8ve mais peut faire mieux, long. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [85%] :\r\nLes statistiques vous arrivez jamais \u00e0 0 01 dans les statistiques sais pas peut-\u00eatre, il faut faire quelques cours de math\u00e9matiques m\u00eame aussi au Jeunes socialistes, moi j'\u00e9tais un blanc plus tr\u00e8s fort au matin pour avouer mais j'ai compris quand m\u00eame, dans la statistique c'est peut presque jamais possible qu'en fait 0 0 vers la ville de Berne et tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve, mais j'aimerais quand m\u00eame revenir sur un point, parce qu'avec cette motion avec ce journal, aucune femme aura le plus de salaire \u00e0 la fin et on va quand m\u00eame, on a un grand probl\u00e8me en Suisse, surtout dans les autres ira re\u00e7u il y a quand monte, on a, on a de plus en plus des diff\u00e9rences de salaires, et moi je veux faire quelque chose pour toutes les femmes, et pas seulement pour les femmes qui travaillent en ville de Berne, qui sont d\u00e9j\u00e0 de tr\u00e8s bonnes conditions de travail et l'autre point que vous avez comme \u00e9voqu\u00e9 se trouve encore plus important, parce que maintenant, si je prends mon cas personnel, si les cr\u00e8ches tout \u00e0 coup et cinq majorit\u00e9 de femmes qui travaillent \u00e0 la cr\u00e8che m\u00eame cr\u00e8ches \u00e0 3 hommes aussi mais ils vont pas pouvoir garder 40 enfants jour c'est qui qui regardent pour les enfants, apr\u00e8s on va aussi la les \u00e9tudes, c'est quand m\u00eame encore c'est notre soci\u00e9t\u00e9 et surtout en Suisse al\u00e9manique et surtout \u00e0 Berne que c'est les femmes de nouveaux qui doivent vrai vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le sens de ma question tout \u00e0 l'heure vous avez plac\u00e9 les femmes dans, dans, dans, n'avait pas rendre service aux femmes qui, quand elles trouveront les cr\u00e8ches effectivement et les et les garderies ferm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [88%] :\r\nMais \u00e0 la fin, c'\u00e9tait le but de la mention de montrer aussi qu'il y a exactement cette possibilit\u00e9 que cette cette situation que le travail des femmes et ceux estim\u00e9s compl\u00e8tement et moi j'aimerais dire un grand repas avec une mention, on va pas changer le monde et en pas changer toutes les les probl\u00e9matiques, mais quand m\u00eame il faut clairement montr\u00e9 la l'importance du travail des femmes dans toutes les ont lieu et si les femmes sont vraiment si important, alors qu'il faut les payer au m\u00eame, de la m\u00eame fa\u00e7on, et moi j'aimerais encore pas peut-\u00eatre dire Madame Esseiva et moi, on est ici et on se bat sur cette th\u00e9matiques, mais \u00e0 la fin, on est d'accord avec l'analyse des faire clairement quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [93%] :\r\nOn l'a bien compris Claudine Esseiva le principe de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes est inscrit un dans la Constitution depuis pr\u00e8s de 4 d\u00e9cennies et on continue de faire du surplace, comme vient encore de le montrer, vous l'avez mentionn\u00e9 un toutes les 2, le Conseil des \u00c9tats qui n'a pas voulu d\u00e9battre de l'\u00e9galit\u00e9 des salaires hein lui mars f\u00e9ri\u00e9 pour les femmes, c'est bel et bien un signal, un rappel en quelque sorte aux responsabilit\u00e9s qui montrera peut-\u00eatre aux hommes combien les femmes sont indispensables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [88%] :\r\nMais non, comme je dis \u00e7a, j'ai, c'est le femmes apr\u00e8s ils doivent s'organiser pour garder les en fait par les hommes, c'est notre sur ce th\u00e8me, super d'accord non plus avec cette partage des t\u00e2ches, mais c'est le cas, alors \u00e7a plus ni par les hommes, moi j'ai quand m\u00eame je suis ce sujet depuis 10 ans quand j'\u00e9tais secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des Femmes PLR et je vois quand m\u00eame comment il faut aussi convaincre ses hommes, mais c'est une majorit\u00e9 d'hommes dont le Conseil d'\u00c9tat mais aussi au Conseil national, comment il faut convaincre et c'est exactement avec des propos pareils, qui sont m\u00eame contre productif et moi je suis aussi tr\u00e8s frustr\u00e9 parce que c'\u00e9tait vraiment en fait le projet des Femmes PLR que le Conseil des \u00c9tats \u00e0 dit on renvoie \u00e7a la commission aussi engag\u00e9 avec les femmes PLR que \u00e7a soit vraiment tractant est dans la prochaine s\u00e9ance de la commission et qu'on fait maintenant quelque chose, c'est qu'on fait toute une liste des mesures possibles \u00e0 faire, la pression est l\u00e0 et moi j'ai trouv\u00e9 hier une journ\u00e9e quand m\u00eame incroyable aussi des un professionnel Women, que je suis membre du comit\u00e9 directeur, on \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent, hein, c'\u00e9tait pas seulement une manifestation \u00e0 midi pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale de la gauche, il y avait beaucoup de femmes de la droite qui avait beaucoup de jeunes PLR il y avait beaucoup de jeunes Verts lib\u00e9raux, il y avait beaucoup de femmes des PV en \u00e9taient pr\u00e9sents les BP avait en fait toute une Newsletter et -ce et c'est par ce biais -l\u00e0 qu'il faut faire la pression et c'est pas avec une motion des Jeunes socialistes avec la ville de Berne avec une journ\u00e9e de cong\u00e9 qu'on arrive au but des fois il faut penser un peu plus strat\u00e9giques, un peu moins marketing. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [92%] :\r\nTamara au m\u00eame les femmes de gauche \u00e9taient effectivement divis\u00e9, hier soir, la verte Franziska Grossenbacher a dit qu'elle ne voulait pas un susucre mais l'\u00e9galit\u00e9 pour tous, maintenant le municipal socialiste Michael Aebersold a dit qu'il ne voulait pas d'une solution arrosoir et ce qui n'est pas temps effectivement d'oublier le marketing ou l'id\u00e9ologie partisane et de trouver des solutions ensemble avec tous les partis, on va dire entre guillemets raisonnables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:21) [89%] :\r\nOui mais effet 37 ans qu'on cherche des des solutions raisonnables et fait 37 ans, qu'on essaie de chercher une solution plus \u00e9l\u00e9gante et toute cette solution \u00e9l\u00e9gante son a \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9e compl\u00e8tement par les hommes bourgeoise normalement et donc moi je dois demander oui, alors on fait quoi, je r\u00e9p\u00e8te, on fait quoi, on les cr\u00e9e encore une fois dans la Constitution, alors on le veut faire, on va attendre encore 37 ans et demand\u00e9 gentiment, s'il vous pla\u00eet est -ce que vous pouvez nous donner ce qu'on veut, c'est pas une question d'argumentation, c'est pas une question d'art humanisation il y a pas d'arguments pour une in\u00e9galit\u00e9 salariale, donc il faut aussi \u00eatre plus ferme, il faut \u00eatre plus il faut \u00eatre plus aussi plus radical oui clairement que radicales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [91%] :\r\nOui Claudine Esseiva finalement, c'est vrai, \u00e7a fait 37 ans le rappelle que ce principe est inscrit dans la Constitution, \u00e7a n'avance pas beaucoup, on peut le dire, vous dites voil\u00e0 il faut il faut \u00eatre tout chercher d'autres solutions plus constructive avec avec tout le monde, bah il n'emp\u00eache, voil\u00e0 37 ans se sont \u00e9coul\u00e9s, toujours pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:30) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait comme j'ai dit il y a quand m\u00eame tout un, un mouvement qui s'est fait, mais je suis avec tout le respect que j'ai envers Tamara elle va pas convaincre une personne, un homme du PLR ou du PDC a vot\u00e9 pour ce projet, c'est pour \u00e7a, il faut vraiment g\u00e9rer faire un lobbying d'une mani\u00e8re intelligente et \u00e7a va devenir du milieu et arrosoir, vous verrez qu'marche, je suis persuad\u00e9, et je je me conna\u00eet quand m\u00eame dans ce sujet, j'ai vu \u00e7a aussi la derni\u00e8re disant c'est m\u00eame contreproductif parce qu'ils disent ah voil\u00e0, maintenant vous faites ha voil\u00e0, vous allez faire la manifestation nous ce qu'on ce qu'ont vraiment ce qui est notre pied actif, maintenant c'est la commission va tra\u00eetre, on va dire : OK, d'dites -nous quelles mesures qui qui sont capables pour vous et qu'on continue \u00e0 faire cette pression -l\u00e0, c'est pas si grave, il faut quand m\u00eame aussi mettre dans la bonne hi\u00e9rarchie cette notion d'ailleurs assez pour la ville de Berne essaie voil\u00e0 on parle maintenant dans les m\u00e9dias, c'est un bon sujet on a les \u00e9lections, Berne en 2 semaines, alors voil\u00e0 un bon sujet mais \u00e7a va pas finir c'est pas la fin du monde, cette motion, hein, il faut quand m\u00eame, c'est pas si bien s\u00fbr, dans mais je le le vrai d\u00e9bat continue maintenant au niveau national au Parlement et l\u00e0 les les femmes et les hommes du parti PS PDC PLR mais aussi verts lib\u00e9raux et BP vont jouer le jeu, r\u00f4le important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:41) [89%] :\r\nChez est -ce que \u00e7a risque pas effectivement ce genre de, de, de coups est -ce que \u00e7a risque pas d'\u00eatre productif comme le disait \u00e0 l'instant, Claudine Esseiva, parce que \u00e7a risque de braquer ses hommes bourgeois comme vous dites qui qui ne sont pas acquis \u00e0 cette cause. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:54) [84%] :\r\nOui, mais Madame Esseiva disait justement quel depuis 10 ans, elle est en train de chercher des changer quelque chose, et pendant les Builder derni\u00e8re disant rien, \u00e7a se passait rien c'est pass\u00e9 donc, peut-\u00eatre, il faut vraiment changer de tactique, il faut changer de tonnes surtout parce que fort quelque chose qu'elle se Klingsor, \u00e7a se passe, et moi j'ai plus envie d'attendre qu'les hommes bourgeois peut-\u00eatre un mois \u00e0 un certain point d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:23) [84%] :\r\nAlors on va faire alors quelques semaines on va regarder si mal info Michel a pu convaincre un cancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [89%] :\r\nEsseiva associations accept\u00e9 hier soir pas la bonne, selon vous, Claudine Esseiva, en revanche, vous vous proposer d'\u00e9changer le cong\u00e9 du 1er mai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:35) [82%] :\r\nMais alors sujets propos\u00e9 \u00e0 Tamara elle voulait pas un autre vieux, je trouve \u00e7a, je trouve, c'est bien parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, cong\u00e9 de consid\u00e9rer l'\u00e2ge Fribourg Berne que le 1er mai et cong\u00e9 pour seulement pour la les employes de la ville de Berlin normalement alternant travail premi\u00e8res mais alors j'ai propos\u00e9, si c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose d'idiot, logique, la gauche, au moins on pourra \u00e9changer le 1er avait 8 mars mais mars malheureusement j'avais pas beaucoup de de succ\u00e8s avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:00) [95%] :\r\nBeaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9change de vues Tamara Funiciello et Claudine Esseiva bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes les 2, merci la peau. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-09T18:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "membre des femmes PLR, conseill\u00e8re au parlement de la ville de Berne", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1663110", "internalArchiveId": "AA1803663421", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-08T00:00:00Z", "durationSec": 1881, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9394542", "imageURL": "http://www.rts.ch/9394541.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Mujinga Kambundji: la sprinteuse suisse atteint les sommets", "Violences faites aux femmes: banalisation verbale d\u00e9nonc\u00e9e", "Salon de l\u2019auto: \"L'arriv\u00e9e massive de la voiture \u00e9lectrique, c'est pour bient\u00f4t\"", "V\u00e9hicules 4x4: ventes exponentielles", "Horloges perturb\u00e9es: probl\u00e8me serbo-kosovar", "Fr\u00e9d\u00e9ric Kohler: \"Le r\u00eave chinois c'est de restaurer la grandeur pass\u00e9e.\"", "Chine: un pr\u00e9sident \u00e0 vie et des libert\u00e9s entrav\u00e9es", "D\u00e9tenus dangereux: manque d'encadrement", "Enfants plac\u00e9s abusivement: demandes d'indemnisation", "Autoroutes romandes: gros chantiers sur plus de quatre ans", "Enqu\u00eate CarPostal: trois experts externes mandat\u00e9s", "March\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9: vers une lib\u00e9ralisation", "Salon de l'auto: le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin donne le ton", "19h30"], "alternativeSummary": ["Elle est devenue la premi\u00e8re sprinteuse suisse \u00e0 monter sur un podium en Championnats du monde d\u2019athl\u00e9tisme.", "Les termes utilis\u00e9s pour relater des maltraitances et des meurtres contre les femmes peuvent \u00eatre fallacieux.", "En 20 ans, ce style de v\u00e9hicules a all\u00e8grement remplac\u00e9 les breaks et les monospaces.", "Des horloges d\u2019appareils \u00e9lectroniques se sont r\u00e9cemment retard\u00e9es \u00e0 cause d\u2019un conflit entre la Serbie et le Kosovo.", "Malgr\u00e9 l\u2019ouverture \u00e9conomiques du pays, beaucoup d\u00e9noncent une d\u00e9t\u00e9rioration des droits de l\u2019homme en Chine.", "En Suisse, un millier de prisonniers font l\u2019objet de mesures institutionnelles ou d\u2019internement.", "La Suisse a lanc\u00e9 un programme d'indemnisation dont la date limite est le 31 mars 2018.", "Des travaux vont \u00e9merger un peu partout en Suisse romande et donc ralentir la cadence de milliers d\u2019automobilistes.", "Urs Schwaller veut ainsi r\u00e9pondre \u00e0 ceux qui mettaient en doute son ind\u00e9pendance dans ce dossier.", "Selon ce qu\u2019envisage le Parlement, chaque usager pourrait alors choisir son fournisseur.", "Bien qu\u2019il soit venu en train, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a livr\u00e9 sa conception de la voiture."], "variantIds": ["ece-9272649", "ece-9272669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-06T15:18:42Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037325\r\nDate de transcription : 14-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:00:02 > 0:00:05) [69%] : \r\nSerge me dit : ah, tu disais : Sergio doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:10 > 0:00:10) [61%] : \r\nOh la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:16 > 0:00:21) [79%] : \r\nJ'ai dit toujours comme tessinois il est plut\u00f4t un peu suisse allemand c'est c'est pas comme on en Suisse allemande Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:51 > 0:00:53) [65%] : \r\nCe dans eau non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:01:31 > 0:01:32) [81%] : \r\nJe crois que c'est enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:18 > 0:03:32) [90%] : \r\nGuy Parmelin donne le ton \u00e0 l'ouverture du salon de l'auto, il plaide pour le libre choix des transports, pas de vision manich\u00e9enne, dit-il, tout le secteur semblent en effet partag\u00e9s entre l'exigence \u00e9cologique d'une part et les vieillissent habitudes qui perdure, d'autre part, on verra ce soir l'exemple tr\u00e8s frappant de Gen\u00e8ve avec ses gros 4 4 qui se porte tr\u00e8s bien, certains parkings ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de s'adapter en am\u00e9nageant des places plus large, la journ\u00e9e internationale des droits des femmes est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Suisse et dans le monde, on l'\u00e9voquait hier sur ce plateau le retard d'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e9tait point\u00e9e du doigt dans la manifestation aujourd'hui le parti communiste chinois consacrent la toute-puissance de chez Jinping s'arr\u00eatera ce soir sur son slogan Changeons comment le r\u00eave chinois implique l'autoritarisme, la r\u00e9ussite \u00e9conomique et la surveillance f\u00e9roce de chaque individu, le sp\u00e9cialiste de la Chine, Fr\u00e9d\u00e9ric Koller d\u00e9crira la trouble fascination que ce mod\u00e8le totalitaire exerce m\u00eame en Occident et puis c'est le moment de r\u00e9viser vos cours de physique, le retard de radio r\u00e9veil ou 2 horloges de micro- ondes vont jusqu'\u00e0 6 minutes, la cause est en conflit \u00e9lectrique tr\u00e8s loin d'ici, entre la Serbie et le Kosovo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:35 > 0:03:50) [88%] : \r\nLe salon de l'auto s'est donc ouvert aujourd'hui, il refl\u00e8te l'attention du moment entre la volont\u00e9 \u00e9cologique et la r\u00e9alit\u00e9 des habitudes, on va y revenir, notamment sur les 4 4 mais d'abord Guy Parmelin qui donnait le ton, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC vente le libre choix Karim Amine Florent mousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:52 > 0:04:02) [93%] : \r\nEn Suisse, 2 millions de personnes utilisent chaque jour la voiture pour se rendre au travail mais Guy Parmelin lui, notre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est en train puis \u00e0 pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:02 > 0:04:08) [92%] : \r\nQui s'est rendu ce matin au salon de l'auto 154 kilom\u00e8tres depuis Berne pour inaugurer la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:08 > 0:04:13) [93%] : \r\nJe cite : le chauffeur est de loin la partie la plus dangereuse de l'automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:14 > 0:04:29) [90%] : \r\nDiscours devant les officiels, puis le cort\u00e8ge se met en branle pas une minute \u00e0 perdre, monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral doit faire tout le tour du salon cette ann\u00e9e, 900 mod\u00e8les de voitures sont expos\u00e9s, entre 2 innovations technologiques, un commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:29 > 0:04:40) [94%] : \r\nC'est assez symptomatique de voir les \u00e9volutions hybride hydrog\u00e8ne etc etc c'est une partie du futur et je crois que les constructeurs sont conscients qu'ils peuvent pas rater ce virage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:41 > 0:04:45) [92%] : \r\n\u00e7a c'est le discours un peu politique personnellement vous qu'est-ce qui vous pla\u00eet, sur une voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:45 > 0:05:00) [90%] : \r\nSur mais il faut que \u00e7a soit fonctionnels, faut que je sois il y a bien assez dedans, \u00e7a c'est mes probl\u00e8mes Lambert en principe et puis une voiture, elle doit \u00eatre agr\u00e9able \u00e0 conduire sur le plan priv\u00e9, il m'arrive encore de conduire, mais souvent c'est mon \u00e9pouse qui prend le vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:00 > 0:05:09) [94%] : \r\nDes consid\u00e9rations finalement pas si \u00e9loign\u00e9e de celle des visiteurs plus anonyme de cette 88\u00e8me \u00e9dition cette ann\u00e9e ils sont 700000 \u00e0 \u00eatre attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:11 > 0:05:21) [88%] : \r\nCe salon 2018 et le miroir des paradoxes du moment, exemple IV qui prosp\u00e8re, on va voir une s\u00e9quence tr\u00e8s parlante \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on observe en Suisse et dans le monde, Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:23 > 0:05:47) [95%] : \r\nNon, ce ne sont pas des petits pains, mais c'est tout comme, il y a pl\u00e9thore de 4 4 le 4 roues motrices avec sa figure embl\u00e9matique, le UV et la voiture en passe d'\u00eatre la plus vendue en Suisse pratiquement une sur 2 en 2017 et la progression est fulgurante, \u00e0 telle point qu'\u00e0 Gen\u00e8ve dans un Parking, on a cr\u00e9\u00e9 un \u00e9tage pour les v\u00e9hicules XXL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:47 > 0:05:55) [85%] : \r\nCe que j'ai d\u00e9j\u00e0 une grosse voiture, d\u00e9j\u00e0 c'est une Tesla qui les portes qui s'ouvrent un peu comme des ailes et avec les place en bas, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:55 > 0:06:07) [93%] : \r\n1972 date de cr\u00e9ation du Parking et aujourd'hui, les voitures se sont consid\u00e9rablement \u00e9largi si vous prenez l'exemple de la Golf, entre la 1\u00e8re et la 7\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, on a 10 pourcent d'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:08 > 0:06:25) [88%] : \r\nAu cours de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, le 4 4 et suivez s'est impos\u00e9, il a remplac\u00e9 all\u00e8grement Lebrec et les monospaces comme il est haut sur roues qui a un gainage lat\u00e9ral impressionnant et une gueule qui en impose, il rassure le conducteur et \u00e0 ainsi son statut social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:25 > 0:06:39) [89%] : \r\nCe n'\u00e9tait pas le cas des 4 4 il y a quelques ann\u00e9es et qui \u00e9taient plut\u00f4t des grosses caisses un peu haute joue subissait un bel \u00e9quipement c'est un beau look, c'est des belles performances, c'est beaucoup de confort, donc tout \u00e7a donne envie aux gens naturellement de de mettre un peu d'argent l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:40 > 0:06:56) [86%] : \r\nDonc, toutes les marques classiques ont au minimum un voire 2 4X4 dans leur catalogue, ce qui est plus \u00e9trange, c'est que l'ultra luxe a suivi Ferrari, Lamborghini, Rolls long au programme, petit tour chez Bentley qui offre son quatre-quatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:56 > 0:07:04) [93%] : \r\n\u00e0 partir de 250000 francs mais il n'y a-t-il pas faute de go\u00fbt, \u00e9coutez massif comme \u00e7a ne g\u00eane pas les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:04 > 0:07:20) [87%] : \r\nNon, au contraire, \u00e7a rassure, \u00e7a rassure les gens, d'avoir ce c\u00f4t\u00e9 massif, \u00e7a les rassure et \u00e7a permet d'avoir un look un petit peu plus agressif aussi, aujourd'hui, les clients sont vraiment demandeurs de suivez de 4 4 et sans Kaka, je pense qu'on se prive d'clairement dans le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:20 > 0:07:35) [90%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des marques plus modeste, on trouve d\u00e9j\u00e0 des 4 4 \u00e0 moins de 15000 francs \u00e0 la base les Dacia \u00e9tait pour les pays \u00e9mergents, pourtant la classe moyenne, s'en est entich\u00e9 car, signe des temps, il n'est plus question de mettre autant dans son budget voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:35 > 0:07:43) [89%] : \r\nJ'ai eu \u00e9t\u00e9 client de diff\u00e9rentes marques italiennes, allemandes ou japonaises et je me suis d\u00e9cid\u00e9 un jour de d'aller essayer la marque Dacia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:43 > 0:07:51) [90%] : \r\nPuis, comme tant d'autres, il a adopt\u00e9 mais qu'en est-il de la consommation et de la pollution qui est sup\u00e9rieur, avec un 4 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:51 > 0:08:05) [90%] : \r\nEt qui ont conscience qu'en prenant un 4 roues motrices, la largeur, la hauteur les donn\u00e9es techniques du v\u00e9hicule font que vous ne pourront jamais ou difficilement obtenir les consommations d'une petite citadine, donc les clients sont pr\u00eats \u00e0 \u00e7a, sachant qu'il s'agit d'un 4 votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:05 > 0:08:11) [97%] : \r\nRespect de l'environnement ou plaisir de puissance, les Suisses ont fait leur choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:12 > 0:08:19) [93%] : \r\nPascal Jeannerat on voit les habitudes et puis la r\u00e9alit\u00e9 technique entre l'essence di\u00e9sel \u00e9lectrique, c'est l'\u00e9lectrique est le plus efficient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:19 > 0:09:09) [92%] : \r\nOui, bon les les constructeurs ont fait des efforts, hein, pour r\u00e9duire la consommation des moteurs traditionnels avec un certain succ\u00e8s, on voit que la consommation de carburant Suisse n'augmente plus, elle est stable, elle a m\u00eame plut\u00f4t baiss\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais fondamentalement au fond le moteur thermique reste tr\u00e8s inefficience il gaspille 3 quarts de l'\u00e9nergie en chaleur tout le contraire du moteur \u00e9lectrique qui lui est efficient \u00e0 plus de 90 pour 100 alors prenons un exemple : un m2 de panneaux solaires en Suisse produira en une ann\u00e9e, suffisamment d'\u00e9nergie pour parcourir 1000 kilom\u00e8tres en voiture \u00e9lectrique pour parcourir la m\u00eame distance, avec une voiture traditionnelle, il faudra 70 litres de carburant, on le voit, c'est un peu comme s'il pleuvait 70 litres de carburant par m\u00e8tre carr\u00e9 en Suisse et puis au niveau du prix maximum 40 francs pour l'\u00e9lectrique, environ 110 pour le moteur traditionnel Avantage : \u00e9lectricit\u00e9, y compris pour le CO2 avec 0 \u00e9mission pour l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:09 > 0:09:16) [85%] : \r\nAlors \u00e7a fait plusieurs Salon de l'auto dira : voil\u00e0, c'est le moment d'\u00e9lectrique quand on va dans la rue, on n'en voit pas tant que \u00e7a, est ce que vraiment la demande mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:16 > 0:10:04) [93%] : \r\nIl y a une demande qui est tr\u00e8s forte, mais c'est vrai que les les constructeurs sont tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 en parler, mais si on voit les d\u00e9lais de livraison qui sont tr\u00e8s longs, plusieurs mois, parfois m\u00eame une ann\u00e9e pour certains mod\u00e8les, selon une enqu\u00eate de la la presse allemande, on voit qu'il y a une demande tr\u00e8s forte, et quand les constructeurs font des annonces comme Nissan, cette semaine, h\u00e9 bien c'est impressionnant, ils ont annonc\u00e9 avoir vendu 19000 Leaf avant m\u00eame la mise officielle du v\u00e9hicule sur le march\u00e9, on voit aussi que les constructeurs n'ont plus le choix, ainsi ils veulent r\u00e9duire les \u00e9missions moyennes de leurs ventes s'ils veulent \u00e9viter, au fond, payer des milliards d'euros d'amende ou \u00e0 cause des nouvelles normes qui entreront en vigueur en 2020, union europ\u00e9enne, ils devront ventre des voitures \u00e9lectriques, beaucoup de voitures \u00e9lectriques, c'est pour \u00e7a qu'on peut dire qu'aujourd'hui, effectivement, avec tout cela, on peut dire qu'on est \u00e0 la veille d'ici un an ou 2, \u00e0 l'arriv\u00e9e massive des v\u00e9hicules 100 pourcent \u00e9lectriques sur le march\u00e9 suisse et europ\u00e9en, merci Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:05 > 0:10:22) [94%] : \r\nLa journ\u00e9e internationale des droits des femmes \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans le monde et en Suisse, en ce 8 mars plusieurs centaines de personnes ont manifest\u00e9 comme ici en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne, il \u00e9tait question notamment du retard qui se prolonge dans notre pays en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:25 > 0:10:38) [94%] : \r\nLa lutte pour les droits des femmes, a lieu sur plusieurs fronts ces derniers mois le mouvement mis tous les femmes iraniennes qui bravent l'obligation du voile et tant d'autres, les mots comptent beaucoup pour \u00e9vacuer les pr\u00e9jug\u00e9s, par exemple en mati\u00e8re de violence Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:40 > 0:10:53) [91%] : \r\nIl y a quelques semaines, ultime rebondissement dans le meurtre myst\u00e9rieux connu jusque-l\u00e0, comme celui de la joggeuse fran\u00e7aise le mari craque et avoue, c'est l'indignation, mais aussi la pol\u00e9mique apr\u00e8s les d\u00e9clarations de son avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:53 > 0:11:04) [88%] : \r\nAlexis avait une personnalit\u00e9 \u00e9crasante qu'il se sentait compl\u00e8tement \u00e9cras\u00e9 rabaiss\u00e9 et qu'\u00e0 un moment, il y a eu des mots de trop, une crise de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:04 > 0:11:18) [94%] : \r\nJustifier un meurtre par le comportement de la victime onde de choc chez les f\u00e9ministes jusqu'\u00e0 la secr\u00e9taire d'\u00c9tat fran\u00e7aise \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes, mais les hommes, rien ne justifie n'excuse que l'on frappe tue sa femme rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:19 > 0:11:44) [92%] : \r\nPour ces voix critiques dans ce genre de cas, on devrait parler de f\u00e9minicide, un terme qui rendraient plus justice au caract\u00e8re structurel de la violence envers les femmes, l\u00e0 encore, le d\u00e9bat s'enflamme m\u00eame constat en Suisse, cette sp\u00e9cialiste des discriminations reproche aux m\u00e9dias de minimiser, voire de hantise et ses violences conjugales, l'utilisation du terme Crime passionnel est embl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:45 > 0:12:00) [91%] : \r\nOn voit qu'on a de nouveau cette id\u00e9e de passionnel pour qu'on ne peut pas juste dire meurtre et on devrait dire qu'il est passionnel, c'est comme si la mort serait l'aboutissement de l'amour, donc l\u00e0 on voit de nouveau hein en parall\u00e8le extr\u00eamement probl\u00e9matique o\u00f9 on confond l'amour et la violence et le meurtre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:01 > 0:12:17) [94%] : \r\nDes meurtres \u00e0 relier avec le ph\u00e9nom\u00e8ne plus large de la violence domestique en Suisse en 2016, 18 femmes en sont mortes, soit plus d'une par mois, la plupart sous les coups de leur compagnon ou ex- compagnon, cet ancien journaliste reconna\u00eet la responsabilit\u00e9 des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:18 > 0:12:31) [87%] : \r\nLe travail des journalistes ne devrait pas consister \u00e0 juste redonner le communiqu\u00e9 de presse de la police, peut-\u00eatre qu'en admettant banc-titre mais il devrait consister \u00e0 aller plus loin et raconter ce c'est c'est vraiment pass\u00e9 \u00e0 le mettre en lien avec des femelles sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:31 > 0:12:39) [96%] : \r\nCette prise de conscience, un signe de plus dans le si\u00e8ge de l'AFER Weinstein du ras-le-bol de la banalisation de la violence envers les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:41 > 0:12:52) [95%] : \r\nLe Parlement fait un pas vers la lib\u00e9ralisation de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui permettrait \u00e0 chacune et \u00e0 chacun de choisir son fournisseur chaque particulier le pourrait l'objectif in fine et et de baisser les prix, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:52 > 0:12:53) [83%] : \r\nPas envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:53 > 0:13:03) [91%] : \r\nTouch\u00e9 au march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 ces secousses politiques assur\u00e9s pour la majorit\u00e9, les tergiversations ont assez dur\u00e9, il est temps de lib\u00e9raliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:03 > 0:13:08) [97%] : \r\nCette 2\u00e8me \u00e9tape de lib\u00e9ralisation bah offrir les m\u00eames chances \u00e0 tous les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:08 > 0:13:14) [90%] : \r\nLa 1\u00e8re chose \u00e0 faire cette enterr\u00e9 ce projet simpliste de lib\u00e9ralisation \u00e0 la hussarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:14 > 0:13:29) [91%] : \r\nAujourd'hui encore il y a 2 types de consommateur, ceux pour qui le march\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 ouvert les tr\u00e8s gros consommateurs, ils peuvent choisir leur fournisseur et \u00e9pais des prix bas et il y a les petits consommateurs les PME ou les m\u00e9nages, ceux qui n'ont pas le choix et paie le prix fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:29 > 0:13:36) [94%] : \r\nAvec cette lib\u00e9ralisation du march\u00e9, le petit consommateur pourra avoir acc\u00e8s \u00e0 ce march\u00e9 libre et avoir un prix d'\u00e9lectricit\u00e9 meilleur march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:36 > 0:13:40) [94%] : \r\nUne baisse de prix, miroir aux Alouettes, r\u00e9torque la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:40 > 0:13:53) [87%] : \r\nParce qu'il a toute la petite coterie qui s'occupe du marketing de l'informatique, des litiges du d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, exactement comme dans l'assurance maladie qui co\u00fbtera tr\u00e8s cher qui gagne va passablement d'argent et \u00e0 la fin, le prix final pour les petits consommateurs changera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:53 > 0:13:56) [97%] : \r\nOuvrir le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, une vieille histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:56 > 0:13:57) [76%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:58 > 0:14:05) [90%] : \r\nUne surprise et une claque pour Moritz la Jan Berger les Suisses ne veulent pas d'une lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:05 > 0:14:21) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre il y a plus de 15 ans, gouvernement et Parlement ont \u00e0 leur pr\u00e9parer une nouvelle formule : ouverture totale pr\u00e9vue en 2009, on n'y est pas encore aujourd'hui la Suisse compte 600 distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9 pour une m\u00eame consommation, la facture peut parfois aller du simple au double.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:21 > 0:14:31) [84%] : \r\nOn devait nuire, il r\u00e8gne une suite si nous voulons avancer, aussi bien pour les consommateurs que pour les producteurs, il faut permettre \u00e0 tous ces acteurs de se battre \u00e0 armes \u00e9gales \u00e0 pisser sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:32 > 0:14:40) [92%] : \r\nC'est pr\u00e9cipit\u00e9 estime la gauche qui voit notamment un affaiblissement du soutien aux \u00e9nergies renouvelables, le Conseil des \u00c9tats doit encore dire ce qu'il en pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:41 > 0:15:03) [92%] : \r\nL'affaire CarPostal, p\u00e8se sur les chiffres de la Poste l'an dernier le b\u00e9n\u00e9fice s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 420 millions, en baisse de plus de 100 millions, il a fallu rembourser les sommes perdues per\u00e7ues indument l'affaire empoisonne la poste depuis des semaines, aujourd'hui le pr\u00e9sident ou s'Schwaller pr\u00e9sentait son plan pour sortir de la crise au comit\u00e9 de 3 experts externes m\u00e8nera l'enqu\u00eate Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:04 > 0:15:18) [89%] : \r\nJusqu'\u00e0 ce matin, tout le monde pensait qu'Urs Schwaller serait la personne qui allait diriger l'enqu\u00eate pour faire toute la lumi\u00e8re sur l'affaire car postal, mais apr\u00e8s la conf\u00e9rence de r\u00e9sultats d'aujourd'hui il r\u00e9serve une surprise aux journalistes : nous nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:18 > 0:15:27) [90%] : \r\nJe ne vais plus m'impliquer directement dans l'instruction, finalement, de ce qui s'est pass\u00e9 entre 2007 et 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:27 > 0:15:33) [87%] : \r\nFigure un revirement par rapport \u00e0 ce qu'il annon\u00e7ait il y a 3 semaines, sur notre antenne tr\u00e8s p\u00e9nible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:33 > 0:15:43) [87%] : \r\nMoi, je veux faire toute la lumi\u00e8re, j'assume, l\u00e0 aussi, la responsabilit\u00e9 jours \u00e0 intime qui est s\u00e9par\u00e9 effectivement de l'op\u00e9rationnel qui ne r\u00e9pond qu'\u00e0 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:43 > 0:15:52) [89%] : \r\nFinalement, ce seront 3 experts externes qui livreront le rapport on suivra l'air veut ainsi r\u00e9pondre \u00e0 ceux qui mettaient en doute son ind\u00e9pendance dans ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:52 > 0:16:02) [88%] : \r\nIl y a eu des discussions et ce qui fait vraiment en toute impartialit\u00e9 jug\u00e9 discuter, je ne veux pas et puis je n'ai pas besoin de ces discussions, je perdrai pas le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:03 > 0:16:29) [90%] : \r\nPour enqu\u00eater sur carte postale, il y a d\u00e9sormais le groupe d'experts nomm\u00e9s aujourd'hui l'enqu\u00eate p\u00e9nale de fait Paul l'audit du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, la surveillance de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, la commission de gestion des \u00c9tats, et enfin une task force du des Detec qui pourrait ordonner un contr\u00f4le sur les ann\u00e9es 2016, 2017 autant d'organes qui devront \u00e9claircir les responsabilit\u00e9s de chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:30 > 0:16:33) [94%] : \r\nEt permettre \u00e0 la Poste de prendre un nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:34 > 0:16:51) [94%] : \r\nLes automobilistes doivent s'attendre \u00e0 une s\u00e9rie de restrictions sur les autoroutes, avec des r\u00e9percussions ailleurs sur le r\u00e9seau, c'est le cas pour le plan d'assainissement du trac\u00e9 Martigny 23 kilom\u00e8tres situ\u00e9 entre Martigny et Riddes dans le canton de Fribourg aussi des travaux importants auront lieu Flore Dussey Melchior Auberson et Julie marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:52 > 0:17:14) [95%] : \r\nChaque jour, plus de 40000 v\u00e9hicules empruntent ce tron\u00e7on d'autoroute, nous sommes \u00e0 la sortie de Martigny, ces ouvriers sont en train de corriger un l\u00e9ger des Verts qui rend le passage difficile aux poids lourds ce chantier fait partie de vastes travaux qui vont s'\u00e9chelonner sur plus de 4 ans 23 kilom\u00e8tres \u00e0 remettre aux normes pour 175 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:14 > 0:17:25) [95%] : \r\n175 millions si on le prend comme \u00e7a, effectivement, \u00e7a peut para\u00eetre important mais il faut savoir qu'on va renouveler et le trac\u00e9 et tous les \u00e9quipements de s\u00e9curit\u00e9, et on va \u00e9galement assainir de nombreux ouvrages d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:25 > 0:17:41) [90%] : \r\nCe pont, justement, il va devoir \u00eatre renforc\u00e9e, car en cas de tremblement de terre, sa r\u00e9sistance sera primordial, le tron\u00e7on de l'A 9 en question \u00e0 35 ans, la plupart des ouvrages, date de la m\u00eame \u00e9poque, bient\u00f4t ce pont ne sera plus aux normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:41 > 0:17:58) [86%] : \r\nSi vous avez \u00e0 la fois la r\u00e9fection des bordures qui sont endommag\u00e9s, on va remplacer les barri\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 on remplacera l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 du pont et aussi leurs battements sur le plan, on pr\u00e9f\u00e8re en Suisse intervenir avant que \u00e7a soit \u00eatre pas de mani\u00e8re \u00e0 diminuer les co\u00fbts d'investissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:59 > 0:18:13) [93%] : \r\nDans le canton de Fribourg 11 millions vont \u00eatre inject\u00e9s pour assainir ce pont situ\u00e9 \u00e0 la sortie de Fribourg nord, et r\u00e9cemment une intervention d'urgence, a eu lieu sur ce tron\u00e7on de l'12 ou le rev\u00eatement pos\u00e9 a souffert d'usure pr\u00e9coce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:13 > 0:18:28) [96%] : \r\nCe qui a justifi\u00e9 le fait que nous intervenions rapidement c'\u00e9tait dans cette p\u00e9riode d'hiver avec des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques qui peuvent \u00eatre compliqu\u00e9, \u00e9videmment \u00e7a peut potentiellement lorsqu'on ne respecte pas les limitations de vitesse lorsque on est peut-\u00eatre pas suffisamment vigilants sur la route, \u00eatre en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:28 > 0:18:37) [95%] : \r\nLes travaux seront limit\u00e9es en \u00e9taient pour Fribourg en hiver pour le Valais, histoire de ne pas cr\u00e9er de bouchons suppl\u00e9mentaires \u00e0 des p\u00e9riodes o\u00f9 il en existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:38 > 0:18:51) [92%] : \r\nOn reparle de ces enfants en Suisse plac\u00e9s abusivement dans des orphelinats Des hommes, parfois m\u00eame des prisons, la Suisse avait lanc\u00e9 un programme d'indemnisation, la date limite au 31 mars, beaucoup n'ont pas fait le pas Yannick Bachar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:53 > 0:18:59) [91%] : \r\nPour Villiers Daniel enfants plac\u00e9s abusivement fix\u00e9 un d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t pour \u00eatre indemnis\u00e9s, c'est une aberration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:59 > 0:19:27) [87%] : \r\nPour moi, il n'y a pas de Dell, mieux que les autorit\u00e9s portent l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de ce qui s'est pass\u00e9, elles ont attendu 40 ans pour enfin sortir ce dossier, Jean, un fr\u00e8re, il m'a fallu 2 ans pour le convaincre, ils viennent pour toucher son argent, j'en ai un autre qui retrouve compl\u00e8tement tout et homme rien du tout parce qu'il veut rien de l'\u00c9tat, il en a trop souffert, j'ai un fr\u00e8re qui est mort avant de savoir toute l'histoire et d'avoir accept\u00e9 l'pardon la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:27 > 0:19:32) [94%] : \r\nSouvent tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s, les victimes sont isol\u00e9es et n'ont pas toujours acc\u00e8s \u00e0 l'information, mais ce n'est pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:32 > 0:19:41) [94%] : \r\nIl est souvent p\u00e9nible pour ces personnes de raconter une histoire dont parfois elles ont honte elle r\u00e9pugne \u00e0 faire la d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:41 > 0:19:47) [93%] : \r\nD'autant plus que pour certains d'entre eux, la somme allou\u00e9e de 25000 francs ne r\u00e9pare en rien ces vies g\u00e2ch\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:47 > 0:19:51) [77%] : \r\nNon, moi je j'ai pas apr\u00e8s \u00e0 pleurer, puis les qu'on les a appris et je peux vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:52 > 0:20:10) [93%] : \r\nComme Vili, ils sont plus de 20000 en Suisse dans le canton de Vaud, seuls 390 victimes ont d\u00e9pos\u00e9 une demande sur 2000 estim\u00e9s face \u00e0 cette situation, l'\u00c9tat a ce matin m\u00eame, il a demand\u00e9 \u00e0 Berne une prolongation du d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t de 3 mois et lance une ultime campagne d'information aupr\u00e8s des SMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:10 > 0:20:21) [91%] : \r\nIl manque un certain nombre visiblement de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s et qu'il est judicieux d'avoir encore un petit peu de temps pourra un rappel par rapport \u00e0 ces personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:21 > 0:20:33) [94%] : \r\nEn attendant, les victimes sont invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9poser leur requ\u00eate d'ici au 31 mars les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales rappelle qu'elles accepteront les dossiers m\u00eame incomplet et promettent un peu de souplesse en cas de d\u00e9passement d'\u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:34 > 0:20:51) [91%] : \r\nUne \u00e9tude in\u00e9dite montre la situation des d\u00e9tenus dangereux dans nos prisons, elle fait \u00e9cho \u00e0 un d\u00e9bat r\u00e9current ces d\u00e9tenus dangereux sont-ils curable par les psychiatres quand peut-on prendre le risque de lib\u00e9ration conditionnelle, le fait est qu'il manque de place p\u00e9nitentiaires psychiatrique Julio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:53 > 0:21:05) [97%] : \r\nC'est une \u00e9tude in\u00e9dite, on sait d\u00e9sormais que seuls 2 pourcent des d\u00e9tenus condamn\u00e9s \u00e0 une mesure d'internement obtiennent la lib\u00e9ration conditionnelle chaque ann\u00e9e en Suisse pour les d\u00e9tenus qui font l'objet d'autres mesures th\u00e9rapeutiques, ce taux monte \u00e0 10 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:06 > 0:21:22) [95%] : \r\nLes personnes qui sont condamn\u00e9s \u00e0 l'une de ces 2 mesures sont des personnes qui souffrent d'un grave trouble mental ou des personnes qui sont dangereuses, alors \u00e7a ne veut pas dire que ces personnes ne vont jamais sortir, \u00e7a veut dire que annuellement lors de l'examen, le taux d'octroyer les bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:23 > 0:21:26) [95%] : \r\nOr, si ces chiffres sont rassurants, il pose un certain nombre de probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:26 > 0:21:43) [88%] : \r\nOn se rend compte qu'une grande majorit\u00e9 des personnes en ex\u00e9cution de l'internement vont probablement rester \u00e0 agir en en d\u00e9tention, c'est-\u00e0-dire, pour nous, donc pour les \u00e9tablissements, c'est des exigences qui sont nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:43 > 0:21:54) [97%] : \r\nSelon un rapport publi\u00e9 en ao\u00fbt dernier, il manque aujourd'hui en Suisse 280 places de clinique psychiatrique pour ces d\u00e9tenus qui souffrent de troubles psychotiques ou de trouble de la personnalit\u00e9, dont 150 en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:54 > 0:22:14) [88%] : \r\nDes insatisfactions de tous c\u00f4t\u00e9s de c\u00f4t\u00e9 d'abord des personnes qui font l'objet ces mesure qui disent : ben j'ai pas les soins n\u00e9cessaires \u00e0 mon \u00e9tat du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s qui dit bah y a pas assez de densit\u00e9 th\u00e9rapeutiques, donc on ne peut pas faire des preuves un pronostic fiable et puis du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes th\u00e9rapeutiques ici ben nous on n'a pas les moyens de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:14 > 0:22:22) [94%] : \r\nSeul projet concret pour le moment, le site de s\u00e9rie dans le canton de Vaud qui pr\u00e9voit 20 nouvelles places pour 2019 insuffisant mais pour les milieux politiques, c'est un d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:23 > 0:22:36) [91%] : \r\nNous avons des perspectives maintenant on vient de mettre sur le march\u00e9, si j'ose dire le l'\u00e9tablissement Curabilis donc c'est relativement nouveau, c'est quand m\u00eame plusieurs dizaines de places et il faut pouvoir absorber cette ces premi\u00e8res mises en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:37 > 0:22:44) [93%] : \r\nReste que cette \u00e9tude tire la sonnette d'alarme, actuellement en Suisse, un millier de d\u00e9tenus font l'objet de mesures institutionnelles ou de mesures d'internement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:46 > 0:22:52) [87%] : \r\nSi Jinping sera d'ici quelques jours, nomm\u00e9, de fait, pr\u00e9sident \u00e0 vie de la Chine, pr\u00e8s de 3000 d\u00e9put\u00e9s r\u00e9unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:52 > 0:23:01) [90%] : \r\nDepuis lundi, doivent adopter dimanche une r\u00e9forme qui offre au pr\u00e9sident she un mandat illimit\u00e9 en abolissant la limite des mandats pr\u00e9sidentiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:03 > 0:23:18) [86%] : \r\nLe moment du sacre se pr\u00e9cise : c'est un dictateur communiste qui r\u00e8gne sur un milliard 300 millions chinois, il se voit attribuer un \u00e9norme pouvoir int\u00e9rieur et puissances ext\u00e9rieures l'Occident osent de moins en moins parler des droits de l'homme, \u00e0 P\u00e9kin, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:21 > 0:23:40) [94%] : \r\nFace \u00e0 la place Tienanmen Jinping re\u00e7oit Donald Trump impressionn\u00e9 par l'accueil imp\u00e9rial, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain multiplie les compliments envers son h\u00f4te et ne l'importune pas avec des cas de dissidents, il est venu en Chine pour parler contrats et balance commerciale pour les ONG, les droits humains sont sacrifi\u00e9s sur l'autel du commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:40 > 0:23:57) [93%] : \r\nJe suis Jinping a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer toutes les questions commerciales au 1er plan a montr\u00e9 la Chine comme un partenaire comme un autre, absolument au m\u00eame plan que n'importe quel autre \u00c9tat et \u00e0 faire que finalement personne ne lui pose de questions sur la situation des droits humains, c'est navrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:58 > 0:24:09) [90%] : \r\nUne position assum\u00e9e par Emmanuel Macron face hachis Jinping aucune mention publique des prisonniers d'opinion lors de sa visite d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais refuse d'\u00eatre un donneur de le\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:09 > 0:24:09) [82%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:09 > 0:24:17) [93%] : \r\nJe peux me faire plaisir et donner des le\u00e7ons \u00e0 la Chine en parlant \u00e0 la presse fran\u00e7aise, \u00e7a s'est beaucoup fait, \u00e7a n'a aucun r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:18 > 0:24:42) [93%] : \r\nLa Suisse aussi \u00e9vite d\u00e9sormais les sujets qui f\u00e2chent avec le pr\u00e9sident chinois Shi Jinping a re\u00e7u \u00e0 Berne avec tous les honneurs, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux rivalisent d'amabilit\u00e9s comme pour effacer le souvenir de la visite houleuse de Yang Zemin il y a 19 ans, exc\u00e9d\u00e9s par la pr\u00e9sence de manifestants sur la place f\u00e9d\u00e9rale et par la fermet\u00e9 de Ruth Dreyfus sur les droits de l'homme, il exprime sa col\u00e8re devant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:42 > 0:24:46) [75%] : \r\nSon grand aujourd'hui vous avez perdu un ami Page oui et cette chute oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:47 > 0:24:54) [91%] : \r\nDepuis cet \u00e9pisode, la Suisse, poursuit avec la Chine, ce qu'elle appelle un dialogue sur les droits de l'homme, mais dans un cadre confidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:24:54 > 0:24:55) [70%] : \r\nFrancine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:55 > 0:25:20) [96%] : \r\n\u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile de parler droits humains et pas seulement avec la Chine avec n'importe quel pays parce qu'ils ont le sentiment qu'on veut leur imposer un mod\u00e8le, mais je pense que c'est important, la Suisse est un pays qui est l'esp\u00e8ce de concentr\u00e9 de ce mod\u00e8le occidental : c'est un pays d\u00e9mocratique, une des plus vieilles d\u00e9mocraties du monde, la Suisse est un pays dont on attend qu'elle parle de d\u00e9mocratie, de respect des droits humains de bonne gouvernance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:21 > 0:25:28) [96%] : \r\nUn dialogue vide de r\u00e9sultats selon les ONG qui d\u00e9noncent une d\u00e9t\u00e9rioration des droits de l'homme en Chine malgr\u00e9 l'ouverture \u00e9conomique du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:29 > 0:25:48) [93%] : \r\nPourquoi est-ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 accepter que la Chine fasse des pas de g\u00e9ant en mati\u00e8re de, de commerces et de libre \u00e9change et puis on est pr\u00eat \u00e0 dire c\u00f4t\u00e9 droits de l'homme, il faut leur laisser du temps non moi je crois qu'on peut exiger de la Chine aujourd'hui qu'elle avance avec la m\u00eame rapidit\u00e9 en mati\u00e8re de commerce et en mati\u00e8re de droits humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:48 > 0:25:57) [80%] : \r\nUne exigence abandonn\u00e9s par les Occidentaux, auquel la Chine Dechy Jinping a imposer son propre mod\u00e8le prosp\u00e8re mais autoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:58 > 0:26:12) [85%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Koller bonsoir bonsoir, \u00e7a fait 30 ans que vous allez en Chine, donnez-nous d'abord une petite le\u00e7on d'chinois le slogan, lui, un mot qui dit beaucoup sur lui, alors pardon pour la profession m\u00eame corrig\u00e9 Chungu banques c'est \u00e7a je gourmand qu'est ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:12 > 0:26:25) [93%] : \r\nLe r\u00eave chinois, c'est l'objectif du Parti communiste, puis maintenant quelques dizaines d'ann\u00e9es mais qui est en train de se r\u00e9aliser avec sitting c'est de restaurer la grandeur pass\u00e9e de de la Chine imp\u00e9riale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:25 > 0:26:42) [89%] : \r\nDimension nationaliste, les 2 premiers id\u00e9ogrammes c'est la Chine, c'est \u00e7a la la Chine et le 3\u00e8me, le r\u00eave r\u00e9gimes tr\u00e8s autoritaires m\u00eame dimension totalitaire, le contr\u00f4le de l'individu encore r\u00e9cemment avec cette alliance de la, de l'\u00e9tat policier et de la technologie tr\u00e8s pouss\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:44 > 0:27:09) [90%] : \r\nOui, pendant des ann\u00e9es, je me suis battu, pour expliquer aux gens qui visitaient la sonde quand j'y \u00e9tais que c'\u00e9tait pas un syst\u00e8me totalitaire mais un r\u00e9gime autoritaire, nuance et aujourd'hui effectivement ben on voit qu'il y ait une \u00e9volution dans le dans le contr\u00f4le des citoyens \u00e0 travers un cr\u00e9dit social, \u00e7a s'appelle ainsi, et qui permet de d'aller beaucoup plus dans le l'intimit\u00e9 des gens pour reprendre le contr\u00f4le social c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:09 > 0:27:14) [81%] : \r\nPlus le vieux dossier avec une \u00e9pargne un c'est l'affiche informatique qui fait la moindre infraction vous descend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:15 > 0:27:34) [91%] : \r\nC'est le dossier donc Anne 2,0, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui, \u00e0 travers le le Big Data, \u00e0 travers un syst\u00e8me de contr\u00f4le de cam\u00e9ras qui quadrillent tout le territoire chinois les villes en particulier, on perd, on peut \u00eatre dans un une surveillance presque totale des citoyens, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s intrusif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:34 > 0:27:46) [90%] : \r\nPire encore que l'indiff\u00e9rence chez les occidentaux et ce qu'il y a pas une certaine fascination, les hommes d'affaire et politicien hors cam\u00e9ra, souvent, ils vous disent : \u00e7a marche, c'est pas mal, \u00e9conomiquement, \u00e7a marche, les gens sont pas si malheureux que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:46 > 0:28:18) [91%] : \r\nIl y a une fascination absolument, il y a une fascination chez les entrepreneurs qui est compr\u00e9hensible parce qu'il m'ait fait, c'est l'efficacit\u00e9 \u00e9conomique, on va dire entre la prise de d\u00e9cision politique et la r\u00e9alisation de la construction d'une usine par exemple, on prend toujours le m\u00eame exemple ensuite en Chine, il faut 11 mois pour construisant une usine en Chine, c'est 11 mois pre juste obtenir un terrain disons que les entrepreneurs sont dans leur r\u00f4le d'une certaine mani\u00e8re, on ne peut pas leur reprocher d'appr\u00e9cier cette cette efficience \u00e9conomique c'est plus probl\u00e9matique, \u00e0 mon sens pour les hommes politiques quand il vante le le syst\u00e8me chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:18 > 0:28:31) [88%] : \r\nL'histoire jugera, en d'autres temps, il y a beaucoup d'hommes de droite par exemple qui allait en Italie qui sous Mussolini trains marchaient bien, ou d'hommes de gauche qui allait \u00e0 Moscou qui disait sous Staline, vraiment \u00e7a marche que l'\u00e9nergie est quelque chose de \u00e7a dans ce qui est en train de se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:31 > 0:28:43) [91%] : \r\nIl y a un peu quelque chose de de comparable, si on veut \u00e9videmment les r\u00e9gimes faudrait \u00eatre plus nuanc\u00e9 mais je pense que \u00e7a tient effectivement en bonne partie \u00e0 la m\u00e9connaissance du fonctionnement du du syst\u00e8me politique chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:43 > 0:28:47) [94%] : \r\nUn petit fond de racisme m\u00eame \u00e0 eux n'ont pas besoin de la d\u00e9mocratie, comme nous, ils sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:47 > 0:29:01) [85%] : \r\nOui alors \u00e7a on entend souvent ce discours- l\u00e0, c'est ce relativisme culturel qui, \u00e0 mon sens est une forme de parterre nanisme d\u00e9guis\u00e9s et qui je pense, notamment, d'\u00eatre questionn\u00e9, aujourd'hui il faut retrouver un certain esprit critique, me semble-t-il avec col\u00e8re merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:03 > 0:29:18) [90%] : \r\nSi vous \u00e9tiez mauvais \u00e0 l'\u00e9cole, en physique, il y a peu d'chance de comprendre le sujet qui vient et pourtant des centaines de milliers de personnes le constatent les r\u00e9veille-matin les horloges du fou du micro- ondes sont en retard, la cause est li\u00e9e \u00e0 un conflit lointain entre Serbie et Kosovo Delphine g\u00eanera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:20 > 0:29:43) [90%] : \r\nAvez-vous remarqu\u00e9 que votre r\u00e9veil \u00e0 ces derniers jours, pr\u00e8s de 6 minutes de retard dans notre Suisse si ponctuel, le ph\u00e9nom\u00e8ne ne passe pas inaper\u00e7u sur les r\u00e9seaux sociaux, l'horloge du mon four a pris 8 minutes de retard, moi \u00e7a m'a frapp\u00e9, hier matin, je me suis lev\u00e9 \u00e0 5 heures et quart mais j'arrive dans ma cuisine, il \u00e9tait 5 heures 10, \u00e0 cause de \u00e7a j'ai loup\u00e9 mon train matin c'est au Sud-Est de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:43 > 0:30:20) [92%] : \r\n\u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres d'ici, que se situe le noeud du probl\u00e8me au Kosovo, plus exactement, le Kosovo est accus\u00e9 de baisser volontairement sa production d'\u00e9lectricit\u00e9 qu'il doit injecter dans le r\u00e9seau europ\u00e9en, la Serbie, responsable de l'\u00e9quilibre \u00e9nerg\u00e9tique des Balkans refuse de compenser, concr\u00e8tement, il faut une fr\u00e9quence \u00e9lectrique de 50 Hertz pour faire fonctionner correctement le r\u00e9seau, mais depuis la mi- janvier, la moyenne enregistr\u00e9e est de 49,9196 ce qui suffit \u00e0 provoquer des retards allant jusqu'\u00e0 6 minutes sur les horloges des appareils \u00e9lectriques pour corriger cette diff\u00e9rence, il faudra plusieurs semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:20 > 0:30:33) [88%] : \r\nCe retard Nacera sur un peu sur la dur\u00e9e, donc il y a, il va y avoir des accords entre gestionnaires de r\u00e9seaux europ\u00e9ens pour arriver \u00e0 rattraper le retard et ce sont des mesures qui doivent encore d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:33 > 0:30:48) [98%] : \r\nMais il faudra tr\u00e8s certainement aussi passer par la voie diplomatique pour r\u00e9gler la situation, l'ancien ministre allemand Klaus Toepfer a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e9missaire sp\u00e9cial, il se rendra dans les Balkans, la semaine prochaine pour tenter de remettre les pendules \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:49 > 0:31:01) [90%] : \r\nC'est un talent suisse grandissant dont on reparlera beaucoup Mujinga Kambundji est devenue la 1\u00e8re sprinte suisse \u00e0 monter sur un podium en championnat du monde d'athl\u00e9tisme, son portrait avec Ga\u00ebl que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:04 > 0:31:10) [85%] : \r\nC'est un peu, oui les petits cadeaux pour que le bon travail c'est m\u00eame en c'est clair et l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:12 > 0:31:21) [89%] : \r\nCette m\u00e9daille de bronze symbolise l'entr\u00e9e de Mujinga Congo parmi l'\u00e9lite mondiale 3\u00e8me \u00e0 Birmingham, la Bernoise a devanc\u00e9 de grande championne du sprint, les Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:21 > 0:31:26) [67%] : \r\nMais non, mais partie des autres si se plie les grands moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:26 > 0:31:39) [86%] : \r\nR\u00e9ponse : premi\u00e8res finale en championnat du monde et 1er podium Mujinga comme bougie r\u00e9ussi cet exploit, alors qu'elle n'avait pas d'attentes pour cette saison en salle apr\u00e8s un changement d'entra\u00eeneur peu concluants, fin 2017, elle d\u00e9bute l'ann\u00e9e en sugg\u00e9rant seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:40 > 0:31:57) [87%] : \r\nJe savais vraiment pas o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e0 l'entra\u00eenement, je me sentais bien, mais j'\u00e9tais pas s\u00fbr, j'avais pas trop un peu l'entra\u00eeneur qui m'a donn\u00e9, je peux bons sentiments ou qui m'a dit oui, tu es en forme regardant fait \u00e7a, \u00e7a c'est un peu moi qui m'a dit : donner cette confiance et puis je ne sais pas, c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:57 > 0:32:12) [92%] : \r\nDans cette p\u00e9riode floue, la Bernoise peut compter sur Adrian Rothenb\u00fchler, son pr\u00e9parateur physique et sur Jacques Cordey, l'entra\u00eeneur de ses d\u00e9buts, toujours pr\u00eat \u00e0 lui distiller ses conseils, Jacques Cordey a suivi ces Mondiaux \u00e0 distance, mais sans en perdre une miette analysons chacune de ses courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:12 > 0:32:24) [82%] : \r\nEt apr\u00e8s la s\u00e9rie et apr\u00e8s la demi- finale, je t\u00e9l\u00e9phone avait d\u00e9j\u00e0 qui m'a un peu donn\u00e9 ses impressions, je dis un peu ce que moi je pense, a dit, a dit un peu oui, ce que lui il pense et puis apr\u00e8s c'est un peu intime ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:26 > 0:32:34) [93%] : \r\nPour pr\u00e9parer la saison estivale Mujinga Cambodge il cherche d\u00e9sormais \u00e0 un groupe d'entra\u00eenement, un coach avec qui collaborer tout en restant fid\u00e8le \u00e0 ses sensations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:34 > 0:32:50) [92%] : \r\nC'est cool si je sais que si j'\u00e9coute un peu mon sentiment \u00e9pique j'ai raison et puis qu'il faut que je suis capable de faire ce que j'ai pens\u00e9 puis ou m\u00eame plus et puis oui, \u00e7a donne vraiment beaucoup de confiance, parce que j'ai vraiment l'impression que, aussi, sur 100 200 m\u00e8tres, \u00e7a peut aller beaucoup plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:50 > 0:32:55) [97%] : \r\nLa Bernoise devrait agrandir sa collection de m\u00e9dailles en ao\u00fbt prochain, lors des championnats d'Europe de Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:57 > 0:33:05) [87%] : \r\nCe soir, Temps pr\u00e9sent est consacr\u00e9 \u00e0 la Russie, rendez- vous juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o et demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est \u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:15 > 0:33:18) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:28 > 0:33:42) [63%] : \r\nHein, dit tout mouvement des chevaux cela toujours aille y a mis les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:42 > 0:33:43) [78%] : \r\nAh oui ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:43 > 0:33:47) [81%] : \r\nJ'ai entendu ce longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:49 > 0:34:06) [83%] : \r\nAlors, le 8 mars Monsanto, ce 8 mars aura \u00e9t\u00e9 la belle journ\u00e9e, du moins, on esp\u00e8re qu'il y en aura d'autres, la plus belle journ\u00e9e de ce mois, on esp\u00e8re qu'il y en aura d'autres quand m\u00eame oui bien ses fins cheveux Donges se d\u00e9couper sur ce ciel bleu agir avec cette photo de Marc Wodarg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:07 > 0:34:08) [96%] : \r\nAllo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:08 > 0:34:13) [81%] : \r\nOui, oui, oui, vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s peu de temps un mon en Inde, je veux que je sais pas trop en Corse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:16 > 0:34:18) [71%] : \r\nMerci Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:19 > 0:34:28) [85%] : \r\nAh oui, moi j'ai pas de soucis et que t'inqui\u00e8te donc ces quelques cheveux d'ange sur oui \u00e7a retomber comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:30 > 0:34:55) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce mardi celui mars aura \u00e9t\u00e9 la plus belle journ\u00e9e du mois on en souhaite comme d'autres par la suite, on voit ces quelques fins cheveux d'ange qui sur ce ciel bleu azur avec cette photo de Marc Brodard, dans le port de de Morin cet apr\u00e8s- midi, il a fait dans les la r\u00e9gion des Trois-Lacs 11 degr\u00e9s 13 sur Gen\u00e8ve, B\u00e2le Sion et jusqu'\u00e0 15 \u00e0 Locarno oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:56 > 0:34:56) [75%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:57 > 0:35:01) [84%] : \r\nCette lumi\u00e8re par moments elle \u00e9blouit vachement plus que d'autres, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:02 > 0:35:03) [95%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:04 > 0:35:05) [99%] : \r\nAlors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:07 > 0:38:59) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce 8 mars aurait \u00e9t\u00e9 la plus belle journ\u00e9e du mois jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e9videmment on en souhaite quelques-unes encore avec quelques cheveux dans qui en a d\u00e9coup\u00e9 sur ce ciel bleu azur, on le voit sur cette magnifique photo de Marc Brodard en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi dans le port de Morat, il faisait 11 degr\u00e9s dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs 13 sur Sion B\u00e2le ou encore Gen\u00e8ve et 15 au sud donc nous devions ce temps bien ensoleill\u00e9, une dorsale mobile qui a vraiment ass\u00e9cher l'air, on a eu 9 \u00e0 10 heures de soleil dans l'ensemble la surtout sur le Valais, les Alpes ou encore le th\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait un petit peu r\u00e9duit sur le Nord avec plus de d\u00e9bordement nuageux, mais cela va changer, nous avons quelques nuages qui arriveront demain \u00e0 l'avant d'une perturbation engendr\u00e9e par une d\u00e9pression Atlantique bien creuser avec un gradient de Fun et donc on aura des pr\u00e9cipitations une tendance au feu mais pas une situation de Fun typique, on voit tout ceci dans le d\u00e9tail avec les pr\u00e9visions de Lionel Moret de M\u00e9t\u00e9oSuisse pour demain matin, donc on va retrouver ces nuages bien la sur l'ouest jusqu'au les et plus nous irons en direction du Sud-Est plus large sera l'ensoleillement vers la mi- journ\u00e9e, le d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, on pourrait m\u00eame avoir quelques gouttes \u00e9ventuellement en Ajoie, alors \u00e7a s'\u00e9claircit, d\u00e9j\u00e0 on a d\u00e9j\u00e0 une modeste am\u00e9lioration mais quoiqu'il en soit, on peut parler vraiment d'un beau temps sur le Tessin les Alpes ou encore les Pr\u00e9alpes c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, et bien ce sera positif normalement \u00e0 l'aube par rapport \u00e0 aujourd'hui gr\u00e2ce au nuage et l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a s'envole davantage hein on ras plusieurs Valora 13 degr\u00e9s plus qu'aujourd'hui donc parfois \u00e0 14 et m\u00eame 15, notamment dans les vall\u00e9es \u00e0 Fun et \u00e7a remonte bien en montagne 10 \u00e0 1000 m\u00e8tres plus de Douai \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les vents vont bien s'acc\u00e9l\u00e9rer, notamment le long du Jura, avec des rafales \u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, par moment, on aura toujours en sud- ouest sur le plateau, faible et une petite tendance au dans les vall\u00e9es samedi, on aura la 1\u00e8re perturbations du week- end, avec des pr\u00e9cipitations sous forme de neige vers 1800 m\u00e8tres d'altitude, quelques \u00e9claircies de Fun en Valais, mais vraiment, vraiment, \u00e7a ne sera pas l'\u00e9l\u00e9ment marquant dimanche une 2\u00e8me perturbation la limite des chutes de neige l\u00e0 se situera aux environs de 1800 m\u00e8tres et nous aurons des fortes rafales de Fun dans les vall\u00e9es alpines, notamment le matin quelques \u00e9claircies en Valais, peu d'chose et puis \u00e0 partir de lundi s'est \u00e0 nouveau vraiment un temps d'ouest changeons tr\u00e8s venteux, avec des pr\u00e9cipitations sous forme de neige \u00e0 1300 m\u00e8tres lundi et qui s'abaisse, m\u00eame \u00e0 1000 m\u00e8tres durant la journ\u00e9e de mardi, donc toujours pas de trace d'anticyclone \u00e0 l'horizon, voil\u00e0 je vous quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain, dans quelques instants on retrouve Temps pr\u00e9sent en s'int\u00e9ressent au futur pr\u00e9sident, et sans doute d\u00e9j\u00e0 actuel de la Russie, Vladimir Poutine, qui sera peut-\u00eatre r\u00e9\u00e9lu d'ici 10 jours donc, d\u00e9cryptage de la situation actuelle est que Jean-Philippe Ceppi et toute son \u00e9quipe, belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-08T19:21:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803664956", "durationSec": 160, "title": "FRIGO CHINE DROITS DE LHOMME V2_RTS000001415480", "excerpt": "Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping a r\u00e9ussi a faire passer toutes les relations commerciales avec la Chine au premier plan et le respect des droits humains prend ainsi moins d'importance pour les pays occidentaux comme les USA, la France et la Suisse.  Itw de la directrice d\u00bfAmnesty International Suisse Manon Schick et de l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["DROITS DE L'HOMME"], "thematicPersons": ["XI JINPING"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664957", "durationSec": 122, "title": "FRIGO CHOIX DES MOTS VIOLENCE FEMMES_RTS000001408742", "excerpt": "Les mots utilis\u00e9s comptent pour \u00e9vacuer des pr\u00e9jug\u00e9s, notamment dans le cas de la violence envers les femmes. Le terme f\u00e9minicide est par exemple peu adopt\u00e9 tandis qu'un meurtre de femme est r\u00e9guli\u00e8rement justifi\u00e9 par le comportement de la victime et banalis\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE", "VOCABULAIRE", "FEMME", "HOMICIDE", "VIOLENCE DOMESTIQUE"], "sequenceIds": ["1665184"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664958", "durationSec": 170, "title": "SO 4X4 SUISSE 2_RTS000001417484", "excerpt": "Les automobiles 4x4 rencontrent un tr\u00e8s large succ\u00e8s aupr\u00e8s des automobilistes. Les SUV offrent un grand confort et un c\u00f4t\u00e9 rassurant bien que leur consommation soit plus \u00e9lev\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["V\u00c9HICULE TOUT-TERRAIN"], "sequenceIds": ["1665181"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664959", "durationSec": 92, "title": "SO CAR POSTAL_RTS000001417619", "excerpt": "La Poste a pr\u00e9sent\u00e9 les r\u00e9sultats des comptes de l'ann\u00e9e 2017. Le pr\u00e9sident du conseil d'administration Urs Schwaller ne sera pas la personne qui dirigera directement l'enqu\u00eate pour faire toute la lumi\u00e8re sur l'affaire Carpostal. Ce sont 3 experts externes qui livreront un rapport.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CAR POSTAL", "AUDIT"], "thematicPersons": ["SCHWALLER, URS"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664960", "durationSec": 29, "title": "SO CHINE NEWS_RTS000001417501", "excerpt": "Le Conseil national a accept\u00e9 par 130 voix contre 44 une motion de la commission de l'\u00e9nergie pour ouvrir compl\u00e8tement le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la concurrence, contre l'avis des socialistes. 600 distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9 sont pr\u00e9sents actuellement en Suisse avec des prix tr\u00e8s variables, une lib\u00e9ralisation devrait permettre plus d'\u00e9quit\u00e9 dans ce march\u00e9 mais risque de diminuer le soutien aux \u00e9nergies renouvelables.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1803664961", "durationSec": 109, "title": "SO ELECTRICITE 2_RTS000001417711", "excerpt": "Les milliers d'enfants plac\u00e9s abusivement en Suisse dans les ann\u00e9es 1940-1970 ont un d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t 31.03.2018 pour \u00eatre indemnis\u00e9s. T\u00e9moignage de Daniel Cevey et Willy Resin, enfants plac\u00e9s, qui estiment ce d\u00e9lai aberrant car les victimes sont isol\u00e9es et n'ont pas toujours acc\u00e8s \u00e0 l'information pour cette d\u00e9marche.   \nItw Luc Recordon, ex-conseiller aux Etats vaudois et membre du comit\u00e9 de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale pour la r\u00e9paration, qui dit la honte des victimes et de Vincent Grandjean, Chancelier de l'Etat de Vaud qui demande un prolongement.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "LIB\u00c9RALISATION DES PRIX"], "sequenceIds": ["1665271"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664962", "durationSec": 104, "title": "SO ENFANTS PLACES V3_RTS000001417537", "excerpt": "Une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Fribourg r\u00e9v\u00e8le que seuls 2% des d\u00e9tenus condamn\u00e9s \u00e0 une mesure d'internement obtiennent la lib\u00e9ration conditionnelle chaque ann\u00e9e en Suisse. Pour d'autres mesures th\u00e9rapeutiques ce taux monte \u00e0 10%. Itw des co-auteurs de l'\u00e9tude et doctorants Aim\u00e9e Zermatten et Thomas Freytag. Il manque en Suisse 280 places dans des cliniques psychiatriques forensiques. Seul le chantier de Cery \u00e0 Prilly est actuellement en cours. Itw psychiatre et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des m\u00e9decins p\u00e9nitentiaires suisses Bruno Gravier et du conseiller d'Etat genevois et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence latine des chefs de d\u00e9partements de Justice et Police Pierre Maudet.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "TROYON, Louis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "SUISSE"], "thematicThemes": ["INDEMNISATION", "PLACEMENT FAMILIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664963", "durationSec": 91, "title": "SO HORLOGES_RTS000001417676", "excerpt": "Manifestation \u00e0 Berne pour c\u00e9l\u00e9brer la journ\u00e9e internationale de la femme du 8 mars et mettre le doignt sur les in\u00e9galit\u00e9s salariales entre hommes et femmes."}, {"internalArchiveId": "AA1803664964", "durationSec": 114, "title": "SO INTERNEMENT PRISON V2_RTS000001417730", "excerpt": "Rencontre avec Mujinga Kambundji, m\u00e9daill\u00e9e de bronze du 60m des Championnats du monde d'athl\u00e9tisme en salle \u00e0 Birmingham, en confiance pour disputer les championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme de Berlin l'\u00e9t\u00e9 prochain.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INTERNEMENT ADMINISTRATIF", "R\u00c9CLUSION \u00c0 VIE", "PSYCHIATRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664965", "durationSec": 20, "title": "SO MANIF FEMMES 2_RTS000001417521", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin a inaugur\u00e9 \u00e0 Palexpo le 88e Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FEMME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664966", "durationSec": 115, "title": "SO MUJINGA KAMBUNDJI_RTS000001417706", "excerpt": "D\u00e9but des travaux de r\u00e9fection d'un tron\u00e7on de l'autoroute A9 entre Martigny et Riddes, 23 kilom\u00e8tres \u00e0 remettre aux normes pour un montant de 175 millions de francs. Le tron\u00e7on date de 35 ans et est assaini avant qu'il ne soit plus aux normes. Des investissements d'assainissement sont \u00e9galement effectu\u00e9s dans le canton de Fribourg.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "LEGRAIN, Christophe", "role": "Monteur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PETITPIERRE, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIRMINGHAM", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COURSE DE VITESSE"], "thematicPersons": ["KAMBUNDJI, MUJINGA"], "sequenceIds": ["1664797"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664967", "durationSec": 81, "title": "SO PARMELIN SALON V2_RTS000001417566", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1665179"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664968", "durationSec": 107, "title": "SO TRAVAUX AUTOROUTE V2_RTS000001417672", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["AUTOROUTE", "TRAVAUX PUBLICS", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "sequenceIds": ["1665276"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803665094", "summary": "Birmingham : Mujinga Kambundji, athl\u00e8te suisse sur le podium recevant sa m\u00e9daille de bronze du 60 m\u00e8tres dames des Championnats du monde d'athl\u00e9tisme en salle.\nD\u00e9part et course du 60 m\u00e8tres en salle de Mujinga Kambundji, 3e.  Mujinga Kambundji, rayonnante, ceinte du drapeau suisse apr\u00e8s la course.\nLausanne : itw Mujinga Kambundji, montrant sa m\u00e9daille de bronze. Mujinga Kambundji, souriante marchant.\nJacques Cordey, entra\u00eeneur de ses d\u00e9buts regardant la course de Jacques Cordey sur tablette.", "id": "1664797", "visualThemes": ["COURSE DE VITESSE"], "visualGeographicals": ["BIRMINGHAM", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["KAMBUNDJI, MUJINGA"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665495", "summary": "Le Grand-Saconnex, Palexpo : Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, marchant. Extrait discours d'inauguration de Guy Parmelin. Guy Parmelin visitant des stand du Salon de l'automobile. Itw Guy Parmelin. Visiteurs sur les stands.", "id": "1665179", "visualThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665497", "summary": "Carouge : automobiles 4x4 ext et int garage Andr\u00e9 Chevalley. \nGen\u00e8ve : \u00e9tage de parking souterrain XXL pour grosses voitures. Itw cliente puis sortant sa Tesla du parking. Itw Thierry d'Autheville, Directeur Parking du Mont-Blanc Parkgest.  \nExtraits clips publicitaires de v\u00e9hicules 4x4 dont Dacia, Opel, VW, Lamborghini. \nItw Manuel Nicolaidis, Classica Motors. Automobile Bentley Bentayga 4x4. Itw Frederic Manfrini, garage Bentley. Itw Gerard Costoli, client Dacia. Itw Eric Robert, RRG Dacia. \nAutomobiles expos\u00e9es au Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve.", "id": "1665181", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "V\u00c9HICULE TOUT-TERRAIN", "SPOT PUBLICITAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665500", "summary": "France 2, Journal de 20h, 31.01.2018 : Jonathann Daval, mari et meurtrier avou\u00e9 de la joggeuse Alexia assassin\u00e9e. Itw Randall Schwerdorffer, avocat de Jonathann Daval. \nArticle de journal avec mot f\u00e9minicide dans le titre.\nGen\u00e8ve : Itw  Caroline Dayer, sp\u00e9cialiste des violences et des discriminations. Itw Dominique von Burg, pr\u00e9sident du Conseil suisse de la presse.\n36,9\u00b0, RTS, 2013 : Reconstitution d'assassinat domestique.", "id": "1665184", "visualThemes": ["PRESSE"], "visualGeographicals": ["FRANCE", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665587", "summary": "Berne, conseil national : Interventions de Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois, Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois, et puis Christian Wasserfallen, conseiller national PLR bernois. . \nArchives c\u00e2ble haute tension, usine automatis\u00e9e, lave-linge, prise \u00e9lectrique. \nItw Pierre-Andr\u00e9 Page.", "id": "1665271", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665592", "summary": "Valais : ouvriers travaillant \u00e0 un chantier la sortie d'autoroute A9 de Martigny. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Varone, responsable de projets, Office f\u00e9d\u00e9ral des routes. Pont sur l'autoroute. Itw Jean-Bernard Duchoud, chef de division Office f\u00e9d\u00e9ral des routes. D\u00e9g\u00e2ts sur pont. \nFribourg : still Ingphi SA de photo pont d'autoroute en travaux. \nCanton Fribourg : circulation routi\u00e8re sur autoroupte A12. Itw Olivier Floc'hic Responsable Information Office f\u00e9d\u00e9ral des routes Estavayer-le-Lac.", "id": "1665276", "visualThemes": ["AUTOROUTE", "TRAVAUX PUBLICS", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665604", "summary": "Plateau : itw F\u00e9d\u00e9ric Kohler, journaliste Le Temps.", "id": "1665288"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733342", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037325", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BD530CA5-1122-4C99-B9B2-74901A150C0C", "internalArchiveId": "BD530CA5-1122-4C99-B9B2-74901A150C0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Antonio Hodgers, Conseiller d'Etat verts GE, en charge du logement;Christian D'Andr\u00e8s, avocat \u00e0 l'Asloca;Steve Bannon, ancien conseiller de Donald Trump;Thierry Afschrifft, avocat fiscaliste;Boukari, Fouad;Giovanni Merlini, conseiller national PLR TI\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/GE/AIRBNB 60JRS/AN PI) Soixante jours par an. C'est le maximum autoris\u00e9 pour louer un logement sur Airbnb ou une plate-forme d'\u00e9changes similaire. \r\nLe canton a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses mesures pour encadrer ces pratiques, et qui entreront en vigueur d\u00e8s le mois prochain.\r\nLe gouvernement veut ainsi mettre fin au ph\u00e9nom\u00e8ne des appartements soustraits du march\u00e9 du logement au profit d'une activit\u00e9 commerciale. Mathieu Cupelin.\r\n 1'40\r\n(14/PREPRISE TUM ITV BANON (EXCLU SSR)) *** La r\u00e9volte populiste est en marche. C'est en tout cas la conviction de Steve Bannon...\r\nL'ancien conseiller de Donald Trump invit\u00e9 mardi soir \u00e0 Zurich par le magazine la Weltwoche... \r\nL'ancien conseiller de Donald Trump tenait son premier discours public depuis son \u00e9viction de la Maison Blanche en ao\u00fbt dernier. \r\nIl a observ\u00e9 avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat les \u00e9lections italiennes, dit-il. \r\nNotre confr\u00e8re de la Radio suisse italienne Roberto Antonini en a profit\u00e9 pour lui demander si le populisme n'\u00e9tait pas un danger pour la d\u00e9mocratie.\r\n  46'' \r\nEt dans Tout un Monde \u00e0 8h10, vous pourrez entendre l'interview int\u00e9grale de Steve Bannon, r\u00e9alis\u00e9e par Roberto Antonini...\r\n(15/UE/MOSCOVICI/FISCALITE ITV AFSCHRIFFT) *** \"Le principe de l'Union europ\u00e9enne n'est pas de mettre les pays les uns contre les autres\"... \r\nLa r\u00e9action du Premier ministre du Luxembourg, Xavier Bettel, hier (MER), apr\u00e8s que la Commission europ\u00e9enne ait point\u00e9 du doigt sept pays membres pour leurs pratiques fiscales jug\u00e9es agressives. \r\nA savoir: Le Luxembourg, la Belgique, Chypre, la Hongrie, l'Irlande, Malte et les Pays-Bas. \r\nSauf qu'en en mati\u00e8re fiscale dans l'Union europ\u00e9enne les r\u00e8gles sont claires: il faut l'unanimit\u00e9. \r\nPour l'avocat fiscaliste Thierry Afschrifft, il y a donc peu de chance que les petits pays, vis\u00e9s ici, acceptent de revoir leurs r\u00e8gles. \r\nPropos recueillis par Cynthia Racine\r\n(Bve Claude D) L'internement \u00e0 vie de Claude D., reconnu coupable d'avoir tu\u00e9 Marie pr\u00e8s de Payerne en 2013, est annul\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLes conditions l\u00e9gales ne sont pas remplies vu l'avis divergent des 2 experts psychiatres.\r\nLa loi exige pour l'internement \u00e0 vie que la Cour puisse se fonder sur deux expertises ind\u00e9pendantes qui qualifient \"l'auteur de durablement non amendable.\"\r\nA d\u00e9faut d'internement \u00e0 vie, les juges pourront prononcer un internement simple, qui peut \u00eatre r\u00e9examin\u00e9 \u00e0 intervalles r\u00e9guliers.\r\n(Bve Tariq Ramadan) D\u00e9j\u00e0 mis en examen pour deux viols, Tariq Ramadan voit sa situation se compliquer...\r\nL'islamologue suisse est vis\u00e9 par une troisi\u00e8me plainte pour viol en France.\r\nUne femme a d\u00e9pos\u00e9 plainte hier aupr\u00e8s du parquet de Paris.\r\nInterrog\u00e9e par la radio Europe 1, la plaignante a expliqu\u00e9 hier avoir \"vu une douzaine de fois\" Tariq Ramadan. \r\nElle affirme que le th\u00e9ologien l'a \"\u00e0 chaque fois, syst\u00e9matiquement\" contrainte \u00e0 des rapports sexuels \"en frappant, en giflant, toujours avec des menaces dit-elle.\r\nEurope 1 pr\u00e9cise que la plaignante avait confi\u00e9 \u00e0 Tariq Ramadan \"son pass\u00e9 d'escort girl\" et avoir fait \"partie des femmes r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es pour avoir eu des relations sexuelles avec Dominique Strauss-Kahn\", ancien ministre et ex-directeur g\u00e9n\u00e9ral du FMI.\r\nTariq Ramadan qui est en d\u00e9tention provisoire depuis le 2 f\u00e9vrier.\r\n(01/AMIANTE ITV MERLINI) *** Les victimes de l\u00e9sions corporelles, comme celles dues \u00e0 l'amiante, pourraient disposer d'un d\u00e9lai de 20 ans pour faire valoir leurs droits \u00e0 un d\u00e9dommagement. \r\nC'est l'avis du Conseil national qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de doubler ce d\u00e9lai. \r\nUn changement vot\u00e9 par 102 voix pour et 90 contre. \r\nAlors que le Conseil des Etats aurait, lui, souhait\u00e9 maintenir la dur\u00e9e \u00e0 dix ans. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral penchait vers une dur\u00e9e de prescription absolue de 30 ans. Pour Giovanni Merlini, conseiller national PLR tessinois, cette solution \u00e0 mi-chemin est la bonne.\r\n  49''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\nLe dossier retourne \u00e0 la Chambre des cantons...\r\n(20/DECHETS LUNE PA) *** La lune, pleine ou rousse, souvent romantis\u00e9e - est en r\u00e9alit\u00e9 charg\u00e9e de d\u00e9chets. \r\nCa fait beaucoup moins r\u00eaver... \r\nLa faute aux terriens... \r\nDes d\u00e9chets laiss\u00e9s par les diff\u00e9rentes missions spatiales...\r\nEt qui se sont accumul\u00e9s...\r\nIls p\u00e8seraient, selon de r\u00e9centes estimations, plus de 220 tonnes. Katja Schaer\r\n  47''\r\n(Bve Foot) \"L'exp\u00e9rience est une bougie qui n'\u00e9claire que celui qui la porte.\"\r\nLa citation de Confucius s'est encore une fois verifi\u00e9e hier soir lors des huiti\u00e8me de finale retour de la ligue des Champions de football.\r\nLe FC B\u00e2le s'est impos\u00e9 2 buts \u00e0 1 \u00e0 Manchester City. \r\nUne victoire de prestige qui n'emp\u00eache pas les Rh\u00e9nans de quitter la comp\u00e9tition apr\u00e9s leur d\u00e9faite 4-1 au match aller. \r\nDans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, la tr\u00e9s experiment\u00e9 Juve, contrainte au match nul 2 \u00e0 2 lors du match aller s'est impos\u00e9 \u00e0 Tottenham 2 \u00e0 1 hier soir. \r\nLes Turinois sont donc les 4\u00e8me qualifi\u00e9s apr\u00e8s Liverpool, le Real Madrid et Manchester City...\r\n(Bve Hockey) En hockey sur glace, Ajoie s'est qualifi\u00e9 hier soir pour les 1/2 finales de Swiss League. \r\nLes Jurassiens se sont impos\u00e9s 3 \u00e0 1 \u00e0 la Chaux-de-Fonds et s'imposent 4 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie. \r\nPour sa part Vi\u00e8ge, battu 2 \u00e0 1 par Langenthal est men\u00e9 3 victoire \u00e0 2.", "durationSec": 577, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9373996", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-08T06:30:32_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-08T06:30:32_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9374012", "ece-9373996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-14T06:39:38Z", "speechToTexts": ["14.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [81%] :\r\nR\u00e9mi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [86%] :\r\nEt c'est le journal d'apr\u00e8s Boukari, moi j'en Foued bonjour pour emp\u00eacher une exploitation commerciale des appartements dans un compte, frapp\u00e9s par la p\u00e9nurie de logements, Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 hier de limiter la location type R Bien vie \u00e0 60 jours par an, Steve Bannon, l'ancien conseiller de Donald Trump \u00e9tait \u00e0 Z\u00fcrich mardi soir premi\u00e8res conf\u00e9rences depuis son \u00e9viction de la Maison Blanche, il en a profit\u00e9 pour promouvoir les mouvements populistes, vous l'entendrez dans quelques minutes, balle de golf Botero encore satellites, plus de 220 tonnes de d\u00e9chets se sont accumul\u00e9es sur la Lune, depuis que l'homme a d\u00e9cid\u00e9 tient, vous entendrez le r\u00e9cit de Katia, cher \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\n60 jours par an, c'est donc le maximum autoris\u00e9 pour louer un logement sur herbe NBC ou une plateforme d'\u00e9changes similaire, le canton de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses mesures pour encadrer ces pratiques, des mesures qui entreront en vigueur d\u00e8s le mois prochain le gouvernement veut ainsi mettre fin au ph\u00e9nom\u00e8ne des appartements soustraits du march\u00e9 du logement au profit d'une activit\u00e9 commerciale Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [90%] :\r\nParis limite les locations Bien dit \u00e0 120 nuits par an Amsterdam \u00e0 30 nuit seulement, c'est maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve, de passer \u00e0 l'offensive, le canton a choisi de fixer un seuil \u00e0 60 nuits, soit l'\u00e9quivalent en gros des vacances scolaires, au-del\u00e0, l'\u00c9tat consid\u00e8re qu'il ne s'agit plus d'un revenu accessoire mais d'une activit\u00e9 commerciale Antonio g\u00e8re le magistrat charg\u00e9 du logement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [90%] :\r\nD'habiter quelque part \u00e9tant entends qu'on est en vacances on sous- loue son appartement pour avoir un petit peu de beurre dans les \u00e9pinards \u00e0 la fin du mois, cela ne nous pose pas de probl\u00e8me, par contre, dans d'autres cas de plus en plus fr\u00e9quent malheureusement o\u00f9 les locataires surtout leur appartement en permanence, l\u00e0 il s'agit d'une activit\u00e9 commerciale d'un vrai Business, la premi\u00e8re des choses c'est qu'on ne peut pas faire une activit\u00e9 commerciale dans des logements destin\u00e9s \u00e0 l'habitat, et donc il y aura une sanction pour celles et ceux qui font plus de 68 par ann\u00e9e en terme de sous- location sur le plateforme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [93%] :\r\nR\u00e9action positive des d\u00e9fenseurs des locataires, Christian Dandr\u00e8s, avocat \u00e0 l'Asloca. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [84%] :\r\nLa Soka satisfaite que le Conseil d'\u00c9tat r\u00e9agisse suivent aussi ce que nous avons pr\u00e9conis\u00e9 par le biais de d\u00e9p\u00f4t de 2 motions et de faire en sorte que le parc immobilier locatif serve \u00eatre lou\u00e9s au je vois que l'on a besoin, plut\u00f4t que de servir de prestations h\u00f4teli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [93%] :\r\nSi le nouveau r\u00e8glement entre en vigueur au premier avril, il reste beaucoup d'inconnues, le Conseil d'\u00c9tat compte sur la coop\u00e9ration des plateformes d'h\u00e9bergement pour contr\u00f4ler le nombre de nuit\u00e9es mais il reconna\u00eet qu'il n'y a pas d'accord \u00e0 ce stade, avec les acteurs concern\u00e9s, autre point non r\u00e9gl\u00e9, celui de la taxe de s\u00e9jour contrairement \u00e0 Zoug et Fribourg, pour l'heure, Gen\u00e8ve n'a pas obtenu Bien Guy pr\u00e9l\u00e8ve cette taxe comme le font les h\u00f4tels pour la reverser \u00e0 la promotion du tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:42) [97%] :\r\nLa r\u00e9volte populiste est en marche, c'est en tout cas la conviction de Steve Bannon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [94%] :\r\nL'ancien conseiller de Donald Trump invit\u00e9 mardi soir \u00e0 Z\u00fcrich par le magazine Weltwoche, l'ancien conseiller de mettre un petit tenait son 1er discours public depuis son \u00e9viction de la Maison Blanche en ao\u00fbt dernier, ce qu'il Levanon qui a observ\u00e9 avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat les \u00e9lections italiennes, dit -il, notre confr\u00e8re de la Radio suisse italienne Roberto Antonini en a profit\u00e9 pour lui demander si le populisme n'\u00e9tait pas un danger pour la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [86%] :\r\nAfrique mais int\u00e9ress\u00e9, je parlerais plut\u00f4t d'anti- establishment le populisme est une \u00e9volution tr\u00e8s positive, les peuples reprennent le contr\u00f4le de leur destin de leur sort, vous voyez le rejet de l'establishment en particulier de ces chamailleries politiques permanent \u00e0 Bruxelles au pouvoir aura sont \u00e9normes \u00e0 Saint-\u00c9tienne en action et a les \u00e9lections italiennes sont en bon exemple d'une situation dans laquelle le peuple a dit Stop, nous voulons reprendre la main sur notre pays, je suis bien conscient que le populisme a \u00e9t\u00e9 sali dans l'histoire, mais le populisme d'aujourd'hui, ce sont simplement des citoyens lambda, fatigu\u00e9s de la fa\u00e7on dont les \u00e9lites conduisent les affaires ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis, au Royaume-Uni, en Italie, est tr\u00e8s positif, on a install\u00e9 en un Kingdom Athex pas se faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [93%] :\r\nElle a en tout un monde \u00e0 8 heures 12 vous pourrez entendre cette interview de Steve Bannon dans son int\u00e9gralit\u00e9, interview r\u00e9alis\u00e9e par Roberto Antonini. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:04) [96%] :\r\nLe principe de l'Union europ\u00e9enne n'a pas de mettre les pays les uns contre les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [92%] :\r\nC'est la r\u00e9action du 1er ministre du Luxembourg, Xavier Bettel, hier, apr\u00e8s que la Commission europ\u00e9enne est point\u00e9 du doigt sept pays membres pour leurs pratiques fiscales jug\u00e9es agressives, \u00e0 savoir le Luxembourg, la Belgique, Chypre, la Hongrie il Irlande de Malte et les Pays-Bas, sauf qu'en mati\u00e8re fiscale dans l'Union europ\u00e9enne, les r\u00e8gles sont claires et bien il faut l'unanimit\u00e9 pour l'avocat fiscaliste Thierry Afschrifft il y a donc peu d'chanceux que les petits pays vis\u00e9s ici acceptent de revoir leurs r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:34) [92%] :\r\nAh, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame pr\u00e8s difficile pour eux, ils ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 quelques directives au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es mais unifier la base imposable, \u00e7a \u00e7a provoque quand m\u00eame des r\u00e9ticences, beaucoup de petits pays, mais on peut les comprendre veut dire en en Suisse tous les cantons n'accepterait pas d'uniformiser la fiscalit\u00e9 non plus, il y a, il y a des chacun veut avoir une certaine souverainet\u00e9 pour certain nombre de d\u00e9cisions les la Commission veut depuis une bonne douzaine d'ann\u00e9es, essayer d'\u00e9tablir une base imposable unique \u00e0 l'imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s en acceptant que les \u00c9tats et des taux diff\u00e9rents, parce qu'autrement, il n'y arrivera jamais, mais m\u00eame pour unifier la base imposable, il y a \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9ticences et il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de progr\u00e8s depuis la douzaine d'ann\u00e9es quand on dit qu'on essaie de faire cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Xynthia racine l'internement \u00e0 vie de ClaudeD. reconnu coupable d'avoir tu\u00e9 Marie pr\u00e8s de Payerne, en 2013 est annul\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral les conditions l\u00e9gales ne sont pas remplies, vu l'avis divergent des 2 experts psychiatres, la loi exige pour l'internement \u00e0 vie, que la cour puisse se fonder sur deux expertises ind\u00e9pendantes qui qualifient donc l'auteur de durablement non amendable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:38) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 mis en examen pour 2 viols, la situation de Tariq ramadan se complique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [93%] :\r\nL'islamologue suisse est vis\u00e9 par une troisi\u00e8me plainte pour viol en France, une femme a d\u00e9pos\u00e9 plainte hier aupr\u00e8s du parquet de Paris interrog\u00e9 par la radio Europe 1, la plaignante a expliqu\u00e9 avoir vu une douzaine de fois Tariq ramadan, qui pr\u00e9cise que la plaignante avait confi\u00e9 \u00e0 l'islamologue sont pass\u00e9 d'escorte Girls et avoir fait partie des femmes r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es pour avoir eu des relations sexuelles avec Dominique Strauss-Kahn, ancien ministre et ex- directeur g\u00e9n\u00e9ral du FMI, Tariq ramadan, qui est en d\u00e9tention provisoire depuis le 2 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:09) [94%] :\r\nLes victimes de l\u00e9sions corporelles comme celles dues \u00e0 l'amiante pourraient disposer d'un d\u00e9lai de 20 ans pour faire valoir leur droit \u00e0 un d\u00e9dommagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [95%] :\r\nC'est l'avis du Conseil national, qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de doubler ce d\u00e9lai un changement vot\u00e9 par 100 voix pour et 90 contre, alors que le Conseil des \u00c9tats aurait lui souhait\u00e9 maintenir la dur\u00e9e \u00e0 10 ans de son c\u00f4t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral penchait vers une dur\u00e9e de prescription absolue de 30 ans pour Giovanni Merlini, conseiller national PLR tessinois cette solution \u00e0 mi- chemin du Conseil national est la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [87%] :\r\nMoi je crois qu'il s'agit d'un compromis raisonnable Les milieux qui sont concern\u00e9s par cette prolongation ont accept\u00e9 ce compromis, je pense surtout aux soci\u00e9t\u00e9s accompagn\u00e9e d'assurance mais aussi d'autres organisations des un peu ailleurs et donc, nous croyons que de cette fa\u00e7on on va dans la direction souhait\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et surtout par la Cour de Strasbourg le droits humaine qui a clairement soulign\u00e9 que la presse question absolue disant trop court. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:13) [95%] :\r\nPourquoi c'\u00e9tait important d'aller dans la direction de ses victimes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:16) [86%] :\r\nDu futur aujourd'hui ces victimes d\u00e9couvreur d'\u00eatre malade apr\u00e8s beaucoup d'ann\u00e9es par exemple, les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, pour eux, c'est important que le d\u00e9lai de prescription sur un peu plus long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [83%] :\r\nDes propos recueillis par Camille de gauche, le dossier qui retourne \u00e0 la chambre des comptes on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:32) [84%] :\r\nLa lune pleine ou rousse souvent romans ils, elle est en r\u00e9alit\u00e9 charg\u00e9e de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [91%] :\r\nEt \u00e7a fait beaucoup moins r\u00eaver, la faute aux terriens des d\u00e9chets laiss\u00e9s par les diff\u00e9rentes missions spatiales et qui se sont accumul\u00e9es, ils p\u00e8seraient, selon de r\u00e9centes estimations, plus de 220 tonnes Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:48) [89%] :\r\nCette derni\u00e8re estimation para\u00eet vertigineuse mais la Nasa elle- m\u00eame avait publi\u00e9 il y a 6 ans, une liste des d\u00e9chets laiss\u00e9s par les missions am\u00e9ricaines sur la Lune, une liste dans laquelle on trouve des objets aussi divers que des linges des v\u00eatements, des boules Qui\u00e8s, des cam\u00e9ras, des antennes et bien s\u00fbr, quantit\u00e9 de mat\u00e9riel technique spectrom\u00e8tre r\u00e9flecteurs laser de quoi peser lourd, des fragments de sondes il y a des choses aussi basique qu'un marteau et de nombreux containers d'excr\u00e9ments assez d\u00e9chets am\u00e9ricains s'ajoutent encore Corse d'autres exp\u00e9ditions russes, chinoises, japonaises ou europ\u00e9ennes notamment, mais que ce que ces tonnes de d\u00e9chets afflige se console la Nasa estime qu'il est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant d'observer comment ces objets laiss\u00e9s-pour-compte \u00e9volue expos\u00e9 autant et surtout au flux des radiations cosmiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [90%] :\r\nLes explications de Katia cher l'exp\u00e9rience c'est une bougie qui n'\u00e9claire que celui qui la porte, la citation de Confucius, c'est encore une fois v\u00e9rifi\u00e9 hier soir lors du 8\u00e8me de finale retour de la Ligue des champions de football : le FC B\u00e2le s'est impos\u00e9 2 buts \u00e0 1 Manchester City, une victoire de prestige qui n'emp\u00eache pas les Rh\u00e9nans de quitter la comp\u00e9tition apr\u00e8s leur d\u00e9faite 4 1 en match aller dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, c'est la tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9e You V contraint au match nul 2 \u00e0 2 lors du match aller, qui s'est impos\u00e9 \u00e0 Tottenham 2 buts \u00e0 1 hier soir, les Turinois, qui sont donc les quatri\u00e8mes qualifi\u00e9s apr\u00e8s Liverpool, le Real Madrid et Manchester City il y avait \u00e9galement du hockey sur glace hier soir avec Ajoie qualifi\u00e9 pour les demi- finales de Swiss League les Jurassiens qui se sont impos\u00e9s 3 \u00e0 1 \u00e0 La Chaux-de-Fonds pose 4 1 dans la s\u00e9rie, pour sa part, Vi\u00e8ge, battu 2 1 par Lang install\u00e9 men\u00e9 3 victoires \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:23) [90%] :\r\nJe suis encore en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 votre citation de de Confucius est le rapport avec Manchester City et mais mais je vais y arriver, c'\u00e9tait donc le journal de Foued Boukari merci Foued il est 6 heures 40 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re au. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-08T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Antonini", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9262C4C2-FC55-415C-B50C-628BE11D6ED9", "internalArchiveId": "9262C4C2-FC55-415C-B50C-628BE11D6ED9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts fribourgeois ne soutiennent pas la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard", "publicationDate": "2018-03-08T00:00:00Z", "summary": "Sans surprise, les Verts fribourgeois ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas soutenir la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard au 2e tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat. Ils enterrent ainsi d\u00e9finitivement l'alliance de gauche.\r\n\r\n* * Les Verts fribourgeois ne soutiennent pas la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard  \r\n*** Sans surprise, les Verts fribourgeois ont d\u00e9cid\u00e9 la nuit derni\u00e8re qu'ils ne soutiendront pas la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard. au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du Conseil d'Etat. F\u00e2ch\u00e9s par la trahison du PS de pr\u00e9senter une candidature contre Sylvie Bonvin-Sansonnens qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au 1er tour. ils enterrent d\u00e9finitivement l'alliance de gauche : Fabrice Gaudiano.\r\nDIR STUDIO FR\r\nLa paix avec le PS n'\u00e9tait plus possible. ce sera donc une guerre larv\u00e9e. \r\nCar la rupture entre le PS et les Verts est d\u00e9sormais consomm\u00e9e : l'alliance de la gauche fribourgeoise est morte. \r\nElle avait pourtant permis de nombreuses victoires \u00e9lectorales.\r\nMais voil\u00e0.\r\nLes rancours accumul\u00e9es pendant le processus de d\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste Marie Garnier \u00e9taient longues comme une liste \u00e0 la Pr\u00e9vert. Et au final. l'affront supr\u00eame du PS. de pr\u00e9senter Val\u00e9rie Piller-Carrard contre la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens. a d\u00e9finitivement coup\u00e9 les ponts. \r\nBref. la candidate \u00e9cologiste a certes perdu le 1er tour. mais ce fut une victoire politique. car elle n'a termin\u00e9 qu'\u00e0 1'500 voix derri\u00e8re la socialiste. Ce r\u00e9sultat indique que la strat\u00e9gie des Verts aurait permis de sauver le si\u00e8ge de gauche. au gouvernement fribourgeois.\r\nDonc.\r\nForts de ce constat et aussi en guise de repr\u00e9sailles. les Verts fribourgeois ne soutiendront pas Val\u00e9rie Piller-Carrard. au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat.\r\n*** A noter que comme pr\u00e9vu, le Centre Gauche-PCS Fribourg soutiennent. eux. la candidature de Val\u00e9rie Piller-Carrard. alors qu'hier soir (mer), le PDC a logiquement r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son soutien au PLR Didier Castella.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9374054", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Verts fribourgeois ne soutiennent pas la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard  / 12H30_2018-03-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.03.2018"], "alternativeSummary": ["Sans surprise, les Verts fribourgeois ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas soutenir la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard au 2e tour de l\u2019\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d\u2019Etat. Ils enterrent ainsi d\u00e9finitivement l'alliance de gauche."], "variantIds": ["ece-9374054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-14T12:31:33Z", "speechToTexts": ["14.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans le canton de Fribourg, c'est sans surprise, les Verts ont d\u00e9cid\u00e9 la nuit derni\u00e8re, qu'il ne soutiendront pas la socialiste Val\u00e9rie Carrard au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du Conseil d'\u00c9tat f\u00e2ch\u00e9 par la trahison du PS de pr\u00e9senter une candidature contre Sylvie Bonin Sansonnens ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au 1er tour ils enterrent d\u00e9finitivement l'alliance de gauche Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nLa paix avec le PS, n'\u00e9tait plus possible, ce sera donc une guerre larv\u00e9e car la rupture entre le PS et les Verts est d\u00e9sormais consomm\u00e9e l'alliance de gauche fribourgeoise et m\u00eame de la gauche fribourgeoise est morte, elle avait pourtant permis de nombreuses victoires \u00e9lectorales mais voil\u00e0 les rancoeurs accumul\u00e9es pendant le processus de d\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat \u00e9cologiste Marie Garnier \u00e9taient longues comme une liste \u00e0 la Pr\u00e9vert et au final l'affront supr\u00eame du PS de pr\u00e9senter Val\u00e9rie Pilard Carrard contre la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens lance \u00e0 d\u00e9finitivement coup\u00e9 les ponts, bref, la candidate \u00e9cologiste a certes perdu le 1er tour mais ce fut une victoire politique car elle n'a termin\u00e9 qu'\u00e0 1500 voix derri\u00e8re la socialiste ce r\u00e9sultat indique que la strat\u00e9gie des Verts aurait permis de sauver le si\u00e8ge de gauche au gouvernement fribourgeois donc fort de ce constat et aussi en guise de repr\u00e9sailles les Verts fribourgeois ne soutiendront pas Val\u00e9rie Pilard Carrard au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [92%] :\r\n\u00e9lection qui aura lieu le 25 mars une. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-08T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1976931D-7AAE-4F6E-9D5E-97767BA94126", "internalArchiveId": "1976931D-7AAE-4F6E-9D5E-97767BA94126", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le National accepte une motion en faveur d'une lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9", "publicationDate": "2018-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Wasserfallen, conseiller national PLR;Roger Nordmann, chef du groupe au parlement\r\nLe Conseil national estime qu'il faut ouvrir compl\u00e8tement le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. Il a accept\u00e9 jeudi par 130 voix contre 44 une motion en ce sens, contre l'avis des socialistes. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant pr\u00e9parer un projet de loi.\r\n\r\n* * Le National accepte une motion en faveur d'une lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9  \r\nUn pas de plus vers une ouverture compl\u00e8te du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9... \r\nle Conseil national veut que les clients priv\u00e9s, comme vous et moi, et les PME puissent b\u00e9n\u00e9ficier d'une libert\u00e9 de choix en mati\u00e8re de fournisseurs d'\u00e9lectricit\u00e9... \r\nUne majorit\u00e9 de parlemetaires ont vot\u00e9 une motion allant dans ce sens... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant pr\u00e9parer un projet de loi... projet qui pourrait bien se voir attaquer par la gauche,\r\n Marc Menichini... vous avez suivi les d\u00e9bats... \r\nDIR PF", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9374052", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le National accepte une motion en faveur d\u2019une lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 / 12H30_2018-03-08T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 08.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national estime qu'il faut ouvrir compl\u00e8tement le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. Il a accept\u00e9 jeudi par 130 voix contre 44 une motion en ce sens, contre l'avis des socialistes. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant pr\u00e9parer un projet de loi."], "variantIds": ["ece-9374052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-14T12:18:25Z", "speechToTexts": ["14.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt c'est un pas de plus vers une ouverture compl\u00e8te du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, le Conseil national veut que les clients priv\u00e9s comme vous et moi, ainsi que les PME puissent b\u00e9n\u00e9ficier d'une libert\u00e9 de choix en mati\u00e8re de fournisseurs d'\u00e9lectricit\u00e9, une majorit\u00e9 de parlementaires a vot\u00e9 une motion allant dans ce sens, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant pr\u00e9parer un projet de loi, projet qui pourrait bien se voir attaquer par la gauche marque Mini qui vous avez suivi ces d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui, aujourd'hui, seuls les gros consommateurs de courant \u00e0 savoir les grandes entreprises b\u00e9n\u00e9ficient d'un march\u00e9 totalement ouvert un Avantage qui doit \u00eatre \u00e9tendue aux m\u00e9nages et aux PME, selon une majorit\u00e9 du conseil national, un projet auquel s'opposent pour l'heure, les socialistes, leur chef de groupe au parlement soumet un \u00e9ventuel soutien \u00e0 certaines conditions, Roger Nordmann, premi\u00e8rement, il faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [91%] :\r\nUn accord avec l'Europe pour qu'il y a un garde de s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement 2\u00e8me condition : il faut des mesures tr\u00e8s solide pour le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables et la protection des barrages et 3\u00e8me point : il faut des mesures contre la privatisation du r\u00e9seau et la privatisation des barrages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [95%] :\r\nLa droite promet elle aussi d'exiger des mesures d'accompagnement, mais pas question de parler subvention selon le conseiller national PLR Christian Wasserfallen, on peut discuter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [84%] :\r\nSur telle mesure t'non bien s\u00fbr, mais je ne veux pas tenu vos suivante c'est Anthony, \u00e0 mon avis, c'est interdit, on a vot\u00e9 sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ML et l\u00e0, on a dit qu'on doit arr\u00eater avec les subventions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [98%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re lui pr\u00e9senter une r\u00e9vision de loi pour lib\u00e9raliser compl\u00e8tement le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 d'ici l'Automne ou l'hiver prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-08T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C762626A-DE81-4C5E-96C5-B8E88AA2EB87", "internalArchiveId": "C762626A-DE81-4C5E-96C5-B8E88AA2EB87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Fabien Truffer, porte-parole de l'association antisp\u00e9ciste Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale (PEA) (1/2)  ", "publicationDate": "2018-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Fabien Truffer, porte-parole de l'association Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale (PEA) (INVITE 08.03 5H45 FABIEN TRUFFER)   TITRE WEB : FABIEN TRUFFER, PORTE PAROLE ASSOVCIATION POUR l'EGALITE ANIMALE (PEA)\r\nDIRECT STUDIO LS\r\n** 10\r\nTaxi command\u00e9 5h15/  21 rue de la Tour \u00e0 Lausanne.\r\n***5h45\r\nL'homme est-il sup\u00e9rieur au chat ou chien ?\r\nMa condition d'humain me donne-t-elle le droit de tuer un BOEUF et de le manger ?\r\nSi pour vous, la r\u00e9ponse est OUI ... alors vous \u00eates un sp\u00e9ciste...\r\nsi la r\u00e9ponse est plut\u00f4t NON... alors vous \u00eates un anti-sp\u00e9ciste\r\ncomme notre invit\u00e9... \r\nBONJOUR FABIEN TRUFFER...\r\nVous \u00eates le porte parole de l'association pour l'\u00e9galit\u00e9 animale...P.E.A  association anti-sp\u00e9ciste... donc... \r\net pour bien savoir d\r\ne quoi on parle, petite le\u00e7on de vocabulaire pour d\u00e9marrer...gr\u00e2ce \u00e0 nos amis de NOUVO... \r\n 32'' TRUFFER SPECISTE\r\n-Vous vous sentez \"sp\u00e9cial\", comme Brian, Fabien Truffer ?  \r\n-Antisp\u00e9ciste ? V\u00e9gane ? Veg\u00e9tarien ? vous cochez toutes ces cases ?\r\n-Comment vous \u00eates devenu anti-sp\u00e9ciste ? Quel a \u00e9  t\u00e9 le d\u00e9clic ? \r\nquand j'\u00e9tais \u00e9tudiant...en droit \u00e0 Fribourg..je me suis pour la premiere fois demand\u00e9 comment me faire des repas \u00e9quilibr\u00e9s...j'ai regard\u00e9 des recettes sur internet...je suis tomb\u00e9 sur des sits de v\u00e9g\u00e9tarisme..j'ai vu que c'\u00e9tait mieux pour l'environnement...pour la sant\u00e9...et que ne pas manger de viande \u00e9tait la seule mani\u00e8re \u00e9thique de se comporter envers les animaux...\r\n-Vous avez arr\u00eat\u00e9 de manger de la viande du jour au lendemain ?\r\nNon non jusque la j'aimais la viande et j'aime toujours mais je consid\u00e8re que c'est immoral et injuste...Ca a donc \u00e9t\u00e9 progressif...c'est une r\u00e9flexion qui a dur\u00e9 plusieurs mois...je n'en mangeais pas \u00e9norm\u00e9ment...\u00e7a doit faire 5 ans que je n'en mange plus du tout....\r\n-Vous avez grandit dans une famille de militants ?\r\nPas du tout. Je ne connaissais personne qui \u00e9tait vegan ou vegetarien. Mes deux parents sont ingenieurs chimistes..ils mangent de la viande...ma famille ne m'a pas du tout pr\u00e9dispos\u00e9e \u00e0 l'engagement personnel ni politique..ni moi m\u00eame envers les animaux car je n'ai jamais eu d'animaux domestiques hormis peut-\u00eatre une gerbil et un poisson rouge...n fait c'est une d\u00e9marche compl\u00e9tement personnelle !\r\nC'est par souci \u00e9cologique ? \r\nNon...uniquement par souci de justice envers les animaux..j'ai pratiqu\u00e9 la p\u00eache..et vu combien c'est difficile de tuer un animal...sans souffrance...c'est juste un besoin d'\u00eatre coh\u00e9rent avec mes valeurs...\r\n- Vos mod\u00e8les...vos lectures...?\r\nPas un mod\u00e8le vraiment...je m'informe bcp par internet..notamment dans le monde anglo saxon...pour ne pas avoir un sele et unique point de vue....et puis c'est vraiment un choix personnel qui me permet de m'engager pour mes id\u00e9es...de faire ce que je sens juste..)))\r\nEt comment avez-vous rejoint l'association pour l'\u00e9galit\u00e9 animale ?\r\nQuand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 ces questions...j'ai natrellement voulu agir...le PEA existait depuis seulement quelques mois...je les ai rejoint. Ca fait trois ans que je suis avec eux et je suis devenu d'abord tr\u00e9sorier puis porte parole...\r\nquel est le but de l'association \r\nfaire du lobyying ? sensibiliser le grand public ? \u00e9duquer ? \r\nTuer des animaux pour les manger...aussi question d'\u00e9ducation...\r\nVous allez dans les \u00e9coles ? \u00e9chos aupr\u00e8s des jeunes ?\r\nOn a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par un coll\u00e8ge...et on a cr\u00e9e une p\u00e9tition pour cr\u00e9er un cours permettant aux \u00e9l\u00e8ves de comprendre l'\u00e9galit\u00e9 animale...elle a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 Gen\u00e8ve au grand conseil...ou elle a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e de justesse...elle doit maintenant \u00eatre inscrite \u00e0 l'ordre du jour du grand conseil vaudois...\r\nEt depuis..l'association a bcp grandi...\r\noui ele est pass\u00e9e de 10 membres il y a trois ans \u00e0 800 membres aujourd'hui...le sujet de l'\u00e9galit\u00e9 animale prend de l'ampleur..on vit que les gens y sont de plus en plus sensibles...et ils comprennent que c'est possible d'\u00eatre vegan sans carences et sans difficult\u00e9...\r\n- Justement vous \u00eates militant mais pas radical...pas vraiment jusqu'au bout-iste...est-ce que vous cherchez \u00e0 convaincre votre entourage, vos amis du bien-fond\u00e9 de vos convictions pour le respect animal ?\r\nNon pas du tout...je suis pour vivre et laisser vivre...J'en parle mais je ne cherche pas \u00e0 convaincre mon entiurage...je n'ai pas envie de me mettre cette pression...l'id\u00e9e n'es pas de culpabiliser les gens de manger de la viande..ni la confrontation...mais de les amener \u00e0 la r\u00e9flexion : est-ce que vus trouvez ca juste ou pas de tuer des animaux pour les manger ? J'agis sur ce que je peux faire...je suis tol\u00e9rant par d\u00e9faut car je ne peux pas agir sur les choix des autres...\r\nLa consommation de viande recule en CH... mais les CH encore de gros mangeurs carn\u00e9s... vous croyez vraiment pouvoir renverser la tendance ?\r\nchiffres : 51 kg de viande en 2016 / chaque Suisse\r\n432 tonnes \r\nUn monde sans viande, pas utopique ? \r\nOui tr\u00e8s confiant...plusieurs choses me le font penser...d'abord le d\u00e9veloppement de la viande de synth\u00e8se qui permettra d'arr\u00eater de tuer des animaux, pour le m\u00eame prix et avec le m\u00eame go\u00fbt...\r\nQuelles alternatives auj ? steak de soja ? steask d'insectes... ? parfois plus cher qu'un steak de boeuf... \r\nOui le prix est un des point qui dit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9-...\r\nEn ce qui me concerne, bof...ca ne me fait pas envie..suffisament d'alternatives v\u00e9g\u00e9tales pour manger veggie de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e.\r\nAvec la science et les nombreux ouvrages parus ces dix dernieres ann\u00e9es on sait que l'animal surtour les mammif\u00e8res sont dot\u00e9s de sens, d'empathie, de capacit\u00e9 de souffrance..\u00e7a c'est en train d'\u00eatre acquis aupr\u00e8s du grand public ?\r\nOui la consid\u00e9ration animale est plus grande...mais de la \u00e0 fermer les abatoirs ca ce n'est pas encore m\u00fbr !\r\nAu d\u00e9part \u00e9tudes de droit pour devenir notaire...et aujourd hui ? la cause animale a pris le dessus ?\r\nJe ne sais pas vraiment si je continue comme notaire ou si j'arrive \u00e0 m'engager compl\u00e8tement au sein de l'association pour l'\u00e9galit\u00e9 animale...mais on est encore tous b\u00e9n\u00e9voles...peut-\u00eatre qu'un jour on poura engager qq un que ce soit moi ou qqun d'autre !\r\nAutre engagement... politique... conseiller comunal PLR \u00e0 Vevey... parti compatible avec la cause animale ? \r\nOui...j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9 par mes cours d'\u00e9co au coll\u00e8ge...LE PLr est le parti qui se raprochait le plus de mes valeurs, c-\u00e0-dire celles de libert\u00e9 individuelle....le respect des droits fondamentaux des individus qu'ils soient humains ou non humains...\r\naucun parti ne d\u00e9fend les valeurs animales...ce sera peut-\u00eatre le cas un jour !\r\ncr\u00e9er un parti de d\u00e9fense des animaux, comme au Portugal, ambition ? \r\nVous \u00eates aussi pompier volontaire...\u00e0 Vevey ? Ca vous vient d'ou ? Et vous arrivez \u00e0 tout concilier ?\r\nIl vient d'o\u00f9 cet engagement sur tous les fronts ? \r\nC'est difficile de tout concilier mais ca va, ca me plait. Je ne voulais pas forc\u00e9ment devenir pompier quand j'\u00e9tais enfant mais j'ai eu envie plus tard de m'engager pour les autres...On doit suivre une formation..prendre des cours..et assurer des permanences...c'est beaucoup mais j'ai plaisir \u00e0 faire tout \u00e7a !\r\n5hxxx\r\nchoix musical... \"HAPPY\" / c2c feat Derek Marin\r\nun homme heureux ? \r\nFabien Truffer\r\nporte parole de l'association pour l'Egalit\u00e9 Animale \r\nnotre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 6h30 ... \r\n-----\r\nBio\r\nAge : 30 ans\r\nN\u00e9 \u00e0 Lausanne, a grandi pr\u00e8s d'Ollon\r\nVit aujourd'hui \u00e0 Vevey.\r\nA fait des \u00e9tudes de droit \u00e0 Fribourg pour devenir notaire\r\nAujourd'hui h\u00e9site sur la suite...\r\n--------\r\n(Choix Truffer/  Happy feat. Derek Martin) \r\n(Choix Truffer/  Happy feat. Derek Martin)", "durationSec": 645, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9373977", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["v\u00e9g\u00e9tarisme", "association", "protection des animaux", "v\u00e9g\u00e9talisme"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Fabien Truffer, porte-parole de l'association Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale (PEA) / LMA_2018-03-08T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 08.03.2018"], "variantIds": ["ece-9373977"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:12Z", "speechToTexts": ["14.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nVainqueur 6 heures 30 l'invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [93%] :\r\nL'homme est -il sup\u00e9rieur au chat, au chien, ma condition d'humain me donne -t-elle le droit de tuer un boeuf et de le manger si pour vous la r\u00e9ponse est oui, alors vous \u00eates un sp\u00e9ciste si la r\u00e9ponse est plut\u00f4t non, alors vous \u00eates un anti- sp\u00e9ciste, comme notre invit\u00e9, bonjour ben Fabien truffer bonjour, vous \u00eates le porte- parole de l'Association pour l'\u00e9galit\u00e9 animale PEA, association antisp\u00e9ciste donc, et pour bien savoir de quoi on parle, petite le\u00e7on de vocabulaire pour d\u00e9marrer gr\u00e2ce \u00e0 nos coll\u00e8gues de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [89%] :\r\nLe sp\u00e9ciste, c'est comme le racisme ou le sexisme c'est quand on consid\u00e8re qu'un groupe en g\u00e9n\u00e9ral, le n\u00f4tre est sup\u00e9rieur \u00e0 un autre groupe. \r\nPour Hector le cochon, c'est beaucoup moins cool face \u00e0 lui, Fabienne ne voit pas le compagnon s'mais plut\u00f4t en steaks sur pattes, Brian Fabienne sp\u00e9ciste alors que pour Fabienne Brian sp\u00e9cial parce que, si Brian est anti- sp\u00e9ciste ce qu'il est probablement v\u00e9g\u00e9tarien voir vegan l'id\u00e9e de manger son \u00e9gal mieux insupportable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nVous vous sentez sp\u00e9cial comme Brian Fabien truffer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [88%] :\r\nSp\u00e9cial, je sais pas, je pense que c'est c'est vrai qu'on est un petit peu diff\u00e9rent parce qu'on a des des positions philosophiques ou politiques diff\u00e9rent de la plupart la population mais sinon on va marxiste vegan v\u00e9g\u00e9tarien vous cochez ces 3 cases je pr\u00e9f\u00e8re anti- sp\u00e9ciste j'aime pas me d\u00e9crire pas mon r\u00e9gime alimentaire, que je trouve pas tr\u00e8s pertinent donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [95%] :\r\nComment vous \u00eates devenu anti- sp\u00e9ciste on se r\u00e9veille un matin on se dit voil\u00e0 j'arr\u00eate de de manger de la viande je j'ai un autre regard sur les compagnons mais les animaux qui sont autour de moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [89%] :\r\nC'est un petit peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, en le retirant, c'\u00e9tait \u00e0 l'universit\u00e9, o\u00f9 pour la premi\u00e8re fois en fait, je devais me faire \u00e0 manger moi- m\u00eame parce que j'\u00e9tais plus j'\u00e9tais ind\u00e9pendant, je me suis pos\u00e9 la question de un, comment est -ce qu'on fait un repas \u00e9quilibr\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 chercher sur Internet, par hasard, on tombe sur un site qui parle de v\u00e9g\u00e9tarisme qui dit que c'est meilleur pour la sant\u00e9, pour l'environnement et que de toute mani\u00e8re, c'est la seule mani\u00e8re \u00e9thique de vivre vis-\u00e0-vis des animaux et puis ce dernier point \u00e0 faire un petit et j'ai fait des \u00e9tudes en droit, donc je me fais un peu l'avocat du diable et chercher mais est -ce que ce qui est vraiment est ce qu'ils ont raison et puis \u00e0 force de de recherche au bout d'un moment on se dit qu'en fait, bah merde, en fait, ils ont vraiment de bons arguments et j'en ai plus aucun donc \u00e0 partir de l\u00e0 bas, soit on peut continuer comme on l'a fait jusqu'\u00e0 maintenant, soit on peut, on peut changer et puis adapt\u00e9 non nos connaissances, ce qu'on a appris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [93%] :\r\nVous avez grandit dans une famille de militants, vous avez \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9e \u00e0 cette question- l\u00e0 o\u00f9 c'est venu vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [90%] :\r\nPlus tard, alors c'est vraiment venu de nulle part, je dirais que ma famille et pas du tout, pas du tout militante, pas du tout dans ce domaine -l\u00e0 je connaissais personne qui \u00e9tait ni anti- sp\u00e9ciste, ni m\u00eame v\u00e9g\u00e9tariens ou vegan ou quoi que ce soit, c'est, c'est vraiment quelque chose. \r\nQui, peut-\u00eatre, un peu tomber dessus comme \u00e7a, sans sans crier gare, je peux pas dire que \u00e7a, \u00e7a venait de. \r\nQue j'ai, j'aurais pr\u00e9vu pr\u00e9sager en fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [94%] :\r\nDonc \u00e7a vous est tomb\u00e9 dessus un peu par hasard \u00e0 travers donc des lectures Un principalement, il y a, il y a des mod\u00e8les aussi des des r\u00e9f\u00e9rences, des gens qui ont \u00e9crit sur le mouvement anti- sp\u00e9ciste, mais qui vous ont inspir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [90%] :\r\nJe dirais qu'il y en a plusieurs, c'est plus des auteurs fran\u00e7ais, il y a les grands auteurs dont on parle justement Peterson guerre ou des choses comme \u00e7a, mais je dirais que j'ai plut\u00f4t lui peut-\u00eatre des des petits extraits apr\u00e8s les auteurs des des cahiers anti- sp\u00e9ciste donc David-Olivier Yves Bonnardel \u00e7a c'est vraiment des des auteurs dont la lecture m'a beaucoup je pense empaquet\u00e9e et puis qui m'a qui a permis enfin faire changer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [99%] :\r\nEt autour de vous, on a r\u00e9agi comment vos parents, vos proches, vos amis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [90%] :\r\nJe dirais plut\u00f4t bien, c'est en tout cas c'est un choix qui a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e, apr\u00e8s il \u00e9tait pas n\u00e9cessairement partager, c'est quelque chose apr\u00e8s qui se discutent au fur au fur et \u00e0 mesure aussi, mais je peux pas dire qu'il y a vraiment de de r\u00e9ticence particuli\u00e8re parce qu'il voyait aussi que c'est un choix r\u00e9fl\u00e9chi rationnels et donc face \u00e0 \u00e7a, c'est difficile de s'opposer en fait \u00e0 quelqu'un qui, qui adopte un choix comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [94%] :\r\nUn choix personnel est -ce que vous avez rapidement voulu endosser une casquette de militant de convaincre aussi les les autres des bienfaits de l'anti- sp\u00e9ciste non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [90%] :\r\nAlors c'est pas un choix personnel justement, sinon je serais pas militant si je pr\u00e9f\u00e8re le sirop grenadine plut\u00f4t class\u00e9e au monde, \u00e7a c'est un choix personnel, j'ai pas milit\u00e9 pour le sirop grenadine c'est en l'occurrence, si je suis devenu militant, c'est pas suis persuad\u00e9 que c'est pas un choix personnel et que justement l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 devrait partager cette position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [90%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9vidence justement de de s'engager au sein d'une association, vous \u00eates aujourd'hui donc, le porte- parole de PEA, l'association pour la l\u00e9galit\u00e9 pour l'\u00e9galit\u00e9 animale, merci, \u00e7a s'est fait naturellement ce ce passage l\u00e0 d'un d'un changement de mode de vie au quotidien \u00e0 se dire : je rejoins une association. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [86%] :\r\nLens a pris quand m\u00eame un peu de temps que le moment o\u00f9, justement, je me suis dit bon c'est c'est immoral de de tuer, de manger des animaux et puis le moment o\u00f9 je me suis dit en fait c'est pas seulement justement un choix personnel, mais c'est vraiment quelque chose dont la soci\u00e9t\u00e9 devrait se charger, \u00e9changer, \u00e7a a pris, je dirais, en tout cas une \u00e0 2 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [88%] :\r\nAssociation qui s'est lanc\u00e9 il y a 4 ans maintenant, hein, 2014, vous \u00eates 800 membres aujourd'hui, c'est une petite dizaine au tout d\u00e9marrage donc \u00e7a \u00e7a s'agrandit, assez vite, il le but de l'association c'est quoi aujourd'hui, c'est faire du lobbying, c'est sensibiliser le grand public s'\u00e9duquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [88%] :\r\nC'est, je dirais, cr\u00e9e un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 sur cette question du du sp\u00e9ciste mais l'exploitation animale pour le moment, en fait, la soci\u00e9t\u00e9 se pose pas vraiment la question de savoir basque, c'est juste de tuer des animaux sans n\u00e9cessit\u00e9, nous ce qu'on aimerait c'est qu'en fait d\u00e9j\u00e0 si elle pouvait se poser cette question, \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 une grande victoire pour nous, apr\u00e8s avoir, \u00e0 plus long terme, forc\u00e9ment, si on peut essayer de, de faire \u00e9voluer les la\u00efcisation c'est \u00e7a, quelque chose qui serait forc\u00e9ment positif avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [88%] :\r\nQuel profil des des membres de l'association, ils sont plut\u00f4t jeunes, comme vous, jeune trentenaire, voire plus jeune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [91%] :\r\nAlors, plut\u00f4t jeune, quand m\u00eame, m\u00eame si on a justement pas mal de personnes aussi plus \u00e2g\u00e9s, je crois qu'il et puis apr\u00e8s, sinon au niveau des profs, il y a pas vraiment de de profil type, c'est vraiment quelque chose qui peut toucher l'ensemble de la population, ce qui, c'est ce que je trouve aussi assez int\u00e9ressant, c'est que c'est pas forc\u00e9ment bon et on a peut-\u00eatre aussi un peu plus de femmes. \r\nJe je serai pas vraiment expliquer pourquoi est -ce qu'elles sont plus sensibilis\u00e9s au fait de la domination de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ou le au lien qu'il peut y avoir en sp\u00e9ciste mais et sexisme donc parce qu'elles sont plus impliqu\u00e9s \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [94%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure, Fabien truffer par vous avez fait des \u00e9tudes de droit pour devenir notaire est -ce qu'aujourd'hui la la cause animale a pris le dessus sur ses ambitions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [94%] :\r\nJe dirais que c'est vrai que, en tout cas la cause animale, ce qui \u00e9tait chose qui qui restera et qui reste en tout cas particuli\u00e8rement important dans la vie et puis j'esp\u00e8re pouvoir continuer \u00e0 militer pour cette cause de nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [95%] :\r\nVous \u00eates un jeune homme engag\u00e9 aussi sur diff\u00e9rents fronts, vous \u00eates conseiller communal PLR \u00e0 Vevey, vous \u00eates aussi pompier volontaire dans votre ville, il vous vient d'o\u00f9 elle vient d'o\u00f9 cette envie de de s'engager de plus sur plusieurs fronts \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [88%] :\r\nJe dirais que le l'engagement associatif, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, j'ai d\u00e9couvert un peu lire cit\u00e9 je n'\u00e9tais pas du tout auparavant et c'est une de les colocataires qui m'a dit : mais il faudrait vraiment essaye d'\u00eatre engag\u00e9 dans les associations d'\u00e9tudiants, un peu par d\u00e9pit, je me suis dit bon, je vais quand m\u00eame essayer, presque pour lui faire plaisir et puis je me suis rendu compte \u00e0 quel point c'\u00e9tait vraiment quelque chose qui me plaisait, Pierre Parat suite ben justement je me suis engag\u00e9, bah c'est d'abord dans des associations d'\u00e9tudiants, puis dans PEA puis ont ensuite, justement, que ce soit en politique ou il y a des pompiers volontaires passer \u00e7a permet justement de de d\u00e9couvert il y a une certaine curiosit\u00e9 de voir des mondes qui. \r\nPas par exemple pour les pompiers qui ne correspond pas du tout \u00e0 ma profession, donc je trouve assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [89%] :\r\nDonc, c'est \u00e7a le le lien s'il y en a entre entre ces diff\u00e9rents engagements c'est la curiosit\u00e9 en tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:00) [91%] :\r\nJe pense que \u00e7a doit \u00eatre la curiosit\u00e9, oui, le fait d'\u00eatre ouvert et puis vouloir apprendre plus de choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [94%] :\r\nFabien truffer un jeune homme curieux, porte- parole de la protection pour l'\u00e9galit\u00e9 animale cette association anti- sp\u00e9ciste, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 6 heures et demie on d\u00e9couvre \u00e0 5 heures 54 votre coup de coeur musical. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:21) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [87%] :\r\nSi, si, si, avec Derek Martine fait le choix musical de Fabien truffer leur porte- parole de la protection pour l'\u00e9galit\u00e9 animale notre invit\u00e9 ce matin pourquoi ce ce choix l\u00e0, c'est le choix d'un homme heureux acquis voil\u00e0 tout \u00e0 fait et je pense que c'est, c'est quelque chose d'important : je suis plut\u00f4t qui \u00e9tait bien de de positif dans la vie, je veux plut\u00f4t le je dirais le bon c\u00f4t\u00e9 des choses justement le fen\u00eatre s\u00e9rieux toujours quelque chose, un homme heureux, avec le sourire en plus, \u00e0 100. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-08T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Truffer, Fabien", "role": "porte-parole de l'association Pour l'Egalit\u00e9 Animale (PEA)", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1646134", "internalArchiveId": "AA1712646455", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "In\u00e9galit\u00e9s salariales : \u00e0 qui la faute ?", "publicationDate": "2018-03-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les in\u00e9galit\u00e9s salariales entre hommes et femmes en Suisse. Les femmes gagnent en moyenne 18 % de moins que les hommes et les politiques ne semblent pas avoir la volont\u00e9 de changer les choses. Le Conseil des Etats a r\u00e9cemment refus\u00e9 le projet de loi qui veut imposer un contr\u00f4le des salaires dans les entreprises.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9392162", "imageURL": "http://www.rts.ch/9392164.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "SALAIRE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "In\u00e9galit\u00e9s salariales : \u00e0 qui la faute ?", "Infrarouge", "In\u00e9galit\u00e9s salariales : \u00e0 qui la faute ?", "Infrarouge", "In\u00e9galit\u00e9s salariales : \u00e0 qui la faute ?", "Infrarouge", "In\u00e9galit\u00e9s salariales: \u00e0 qui la faute?", "In\u00e9galit\u00e9s salariales : \u00e0 qui la faute ?", "T\u00e9moignages de deux femmes qui ont saisi la justice en raison d\u2019un salaire inf\u00e9rieur \u00e0 celui de leur coll\u00e8gues masculins"], "alternativeSummary": ["In\u00e9galit\u00e9s salariales : \u00e0 qui la faute ?", "Les femmes gagnent toujours moins que les hommes :une difference de 18 % en moyenne, soit environ 600 frs par mois. Est-ce la faute aux seuls patrons ou bien aux femmes qui ne se battent pas assez pour leur cari\u00e8re ? Et quelles solutions ? Faut-il imposer des contr\u00f4les et des sanctions aux entreprises qui ne respectent pas l'\u00e9galit\u00e9 ? A la veille de la journ\u00e9e de la femme, Infrarouge ouvre le d\u00e9bat.", "In\u00e9galit\u00e9s salariales : \u00e0 qui la faute ?", "Les femmes gagnent toujours moins que les hommes :une difference de 18 % en moyenne, soit environ 600 frs par mois. Est-ce la faute aux seuls patrons ou bien aux femmes qui ne se battent pas assez pour leur carri\u00e8re ? Et quelles solutions ? Faut-il imposer des contr\u00f4les et des sanctions aux entreprises qui ne respectent pas l'\u00e9galit\u00e9 ? A la veille de la journ\u00e9e de la femme, Infrarouge ouvre le d\u00e9bat.", "In\u00e9galit\u00e9s salariales : \u00e0 qui la faute ?", "Les femmes gagnent toujours moins que les hommes :une difference de 18 % en moyenne, soit environ 600 frs par mois. Est-ce la faute aux seuls patrons ou bien aux femmes qui ne se battent pas assez pour leur carri\u00e8re ? Et quelles solutions ? Faut-il imposer des contr\u00f4les et des sanctions aux entreprises qui ne respectent pas l'\u00e9galit\u00e9 ? A la veille de la journ\u00e9e de la femme, Infrarouge ouvre le d\u00e9bat.", "In\u00e9galit\u00e9s salariales : \u00e0 qui la faute ?", "Les femmes gagnent toujours moins que les hommes :une difference de 18 % en moyenne, soit environ 600 frs par mois. Est-ce la faute aux seuls patrons ou bien aux femmes qui ne se battent pas assez pour leur carri\u00e8re ? Et quelles solutions ? Faut-il imposer des contr\u00f4les et des sanctions aux entreprises qui ne respectent pas l'\u00e9galit\u00e9 ? A la veille de la journ\u00e9e de la femme, Infrarouge ouvre le d\u00e9bat.", "Les femmes gagnent toujours moins que les hommes :une difference de 18 % en moyenne, soit environ 600 frs par mois. Est-ce la faute aux seuls patrons ou bien aux femmes qui ne se battent pas assez pour leur carri\u00e8re ? Et quelles solutions ? Faut-il imposer des contr\u00f4les et des sanctions aux entreprises qui ne respectent pas l'\u00e9galit\u00e9 ? A la veille de la journ\u00e9e de la femme, Infrarouge ouvre le d\u00e9bat."], "variantIds": ["ece-9273488", "ece-9292970", "ece-9273406", "ece-9272730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-16T10:55:28Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:19:20\r\n...\r\n\r\n10:00:20:03  10:00:24:06\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n    Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n10:00:24:08  10:00:27:04\r\n Un chiffre pour commencer: 18 %,\r\n\r\n10:00:27:06  10:00:32:11\r\n     la diff\u00e9rence de salaires\r\n entre hommes et femmes en Suisse.\r\n\r\n10:00:32:13  10:00:37:11\r\n        Le sexe serait-il\r\n  un facteur de discrimination ?\r\n\r\n10:00:37:12  10:00:44:01\r\n   Le d\u00e9bat bat son plein depuis\r\n     que le Conseil des Etats\r\n\r\n10:00:44:03  10:00:49:17\r\n     a renvoy\u00e9 aux oubliettes\r\n      la loi sur l'\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n10:00:49:19  10:00:58:06\r\n   qui veut imposer un contr\u00f4le\r\ndes salaires dans les entreprises.\r\n\r\n10:00:58:08  10:01:02:11\r\n   Je vous pr\u00e9sente les invit\u00e9s\r\n        avec nous ce soir.\r\n\r\n10:01:02:12  10:01:07:06\r\nMarco Salvi, \u00e9conomiste chez Avenir \r\nSuisse, groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral.\r\n\r\n10:01:07:08  10:01:10:23\r\n       Pour lui, la soci\u00e9t\u00e9\r\n      discrimine les femmes.\r\n\r\n10:01:11:07  10:01:14:16\r\n    Beno\u00eet Gaillard, socialiste\r\n      et p\u00e8re de deux filles,\r\n\r\n10:01:14:18  10:01:18:14\r\n            veut l\u00e9guer\r\n     un monde plus \u00e9galitaire.\r\n\r\n10:01:19:00  10:01:22:16\r\n         Sophie Paschoud\r\n  du Centre patronal \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:01:22:18  10:01:27:13\r\n    estime que le sexe n'est pas\r\nun crit\u00e8re influen\u00e7ant les salaires.\r\n\r\n10:01:27:22  10:01:31:23\r\n    Jocelyne Haller, militante\r\n  f\u00e9ministe et d\u00e9put\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:01:32:01  10:01:36:01\r\n pensent que les patrons profitent\r\n des femmes pour moins les payer.\r\n\r\n10:01:36:09  10:01:39:22\r\n       Et Olivier Fran\u00e7ais,\r\n conseiller aux Etats PLR Vaudois,\r\n\r\n10:01:40:00  10:01:43:21\r\n   tax\u00e9 de \"macho r\u00e9ac\" par les\r\n    f\u00e9ministes car il refusent\r\n\r\n10:01:44:00  10:01:49:13\r\nde contr\u00f4ler les entreprises sur leur\r\n   respect de l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n10:01:49:15  10:01:57:01\r\nJocelyne Haller, demain vous serez \u00e0\r\nnouveau dans la rue pour la journ\u00e9e\r\n\r\n10:01:57:03  10:02:01:18\r\n      internationale de lutte\r\n    pour les droits aux femmes,\r\n\r\n10:02:01:20  10:02:05:03\r\n         quand vous voyez\r\n      ces d\u00e9cisions \u00e0 Berne,\r\n\r\n10:02:05:05  10:02:10:12\r\nvous n'\u00eates pas lass\u00e9e et d\u00e9courag\u00e9e\r\n      du temps que \u00e7a prend ?\r\n\r\n10:02:10:14  10:02:13:21\r\n    J.HALLER: D\u00e9courag\u00e9e, non.\r\n\r\n10:02:13:23  10:02:17:07\r\nOn a un principe dans la Constitution\r\n\r\n10:02:17:09  10:02:21:05\r\n     et une loi sur l'\u00e9galit\u00e9,\r\n      mais aujourd'hui encore\r\n\r\n10:02:21:07  10:02:24:11\r\n       on se demande comment\r\n        la faire appliquer.\r\n\r\n10:02:24:12  10:02:28:14\r\n    \u00c7a induit des doutes sur la\r\n     capacit\u00e9 de notre syst\u00e8me\r\n\r\n10:02:28:16  10:02:31:11\r\n    \u00e0 faire appliquer des lois.\r\n\r\n10:02:31:13  10:02:37:10\r\nOn se rend compte que les entreprises\r\n       ne les appliquent pas.\r\n\r\n10:02:37:11  10:02:41:14\r\n          Je ne pense pas\r\n  que ce soit la faute des femmes\r\n\r\n10:02:41:16  10:02:45:06\r\net la situation ne leur profite pas.\r\n\r\n10:02:45:08  10:02:49:03\r\n On les retrouve dans les emplois\r\n      les moins bien pay\u00e9s.\r\n\r\n10:02:49:05  10:02:53:01\r\n  E.MAMARBACHI: Olivier Fran\u00e7ais\r\n    vous ne voulez pas imposer\r\n\r\n10:02:53:03  10:02:55:05\r\n   de contr\u00f4le aux entreprises ?\r\n\r\n10:02:55:07  10:02:59:20\r\n  L'\u00e9dito de l'Illustr\u00e9 parle du\r\n     Conseil des Etats comme\r\n\r\n10:02:59:22  10:03:04:15\r\n d'un bastion grouillants de vieux\r\n    phallocrates conservateurs.\r\n\r\n10:03:04:17  10:03:06:13\r\n      Vous vous y retrouvez ?\r\n\r\n10:03:06:15  10:03:09:00\r\n         O.FRANCAIS: Non,\r\n\r\n10:03:09:02  10:03:12:18\r\n       mais c'est inqui\u00e9tant\r\n\r\n10:03:12:20  10:03:16:00\r\n        de lire ces propos.\r\n\r\n10:03:16:02  10:03:20:23\r\n J'avais dit que c'\u00e9tait un d\u00e9bat\r\n  \u00e9motionnel dans lequel ce type\r\n\r\n10:03:21:01  10:03:25:02\r\n    de r\u00e9actions pouvait avoir\r\n des cons\u00e9quences non n\u00e9gligeables\r\n\r\n10:03:25:04  10:03:27:09\r\n           sur le futur.\r\n\r\n10:03:27:11  10:03:33:10\r\n         On met en cause\r\n le mod\u00e8le tel qu'il est propos\u00e9,\r\n\r\n10:03:33:11  10:03:37:23\r\nmais on ne bloque pas la discussion.\r\n\r\n10:03:38:01  10:03:41:20\r\n  On demande un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9\r\n       beaucoup plus large,\r\n\r\n10:03:41:22  10:03:47:11\r\ncomme au Canada o\u00f9 des mesures visent\r\n  \u00e0 promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n10:03:47:12  10:03:51:05\r\n   E.MAMARBACHI: Revenons sur le\r\n         symbole qu'a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:03:51:07  10:03:54:15\r\n        cette d\u00e9cision du \r\n        Conseil des Etats.\r\n\r\n10:03:54:17  10:03:57:18\r\n     Pensez-vous Madame Haller\r\n          que les patrons\r\n\r\n10:03:57:20  10:04:03:02\r\n  discriminent les femmes juste \r\n parce qu'elles sont des femmes ?\r\n\r\n10:04:03:04  10:04:06:20\r\n  Votre r\u00e9action est-elle, comme\r\n      le pense M. Fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:04:06:23  10:04:15:01\r\n un retour \u00e0 cette bonne vieille \r\nid\u00e9ologie f\u00e9ministe et syndicale ?\r\n\r\n10:04:15:02  10:04:19:01\r\nJ.HALLER: Je pense qu'elle a du bon.\r\n\r\n10:04:19:03  10:04:26:08\r\nJe ne pense pas que les entreprises\r\n    discriminent volontairement\r\n\r\n10:04:26:10  10:04:30:15\r\nmais je pense qu'elles ont un int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:04:30:17  10:04:35:05\r\n       \u00e0 ce que la situation\r\n        ne s'am\u00e9liore pas.\r\n\r\n10:04:35:07  10:04:41:04\r\n M. Fran\u00e7ais parlait d'autres pays\r\n    qui ont r\u00e9fl\u00e9chi autrement.\r\n\r\n10:04:41:06  10:04:46:17\r\n On pensait que la mesure propos\u00e9e\r\n       par Madame Sommaruga\r\n\r\n10:04:46:19  10:04:50:23\r\n  \u00e9tait insuffisante nous aussi.\r\n\r\n10:04:51:01  10:04:59:08\r\n   Mais on pense que le principe\r\n de la Constitution soit appliqu\u00e9.\r\n\r\n10:04:59:10  10:05:04:08\r\n Mais il y a une forme d'impunit\u00e9\r\n       pour les employeurs\r\n\r\n10:05:04:10  10:05:08:10\r\n        qui ne respectent\r\n    pas le principe d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:05:08:11  10:05:11:21\r\nIl faut pr\u00e9voir des contr\u00f4les et des\r\n             sanctions\r\n\r\n10:05:11:23  10:05:14:22\r\n        pour les employeurs\r\n       qui ne le respectent.\r\n\r\n10:05:15:00  10:05:19:19\r\nE.MAMARBACHI: Vous dites que cette \r\nl\u00e9gislation n'\u00e9tait pas suffisante.\r\n\r\n10:05:19:21  10:05:31:15\r\n         Nous allons voir\r\n       ce qu'elle contenait.\r\n\r\n10:05:33:18  10:05:37:18\r\n    -La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n est arriv\u00e9e chez les s\u00e9nateurs\r\n\r\n10:05:37:20  10:05:42:07\r\n pour d\u00e9fendre son projet de loi\r\n    sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n10:05:42:14  10:05:45:10\r\nS.SOMMARUGA: Nous avons donn\u00e9 5 ans\r\n\r\n10:05:45:11  10:05:48:06\r\n  aux entreprises pour atteindre\r\n\r\n10:05:48:08  10:05:51:02\r\n       l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n10:05:51:04  10:05:54:21\r\n Apr\u00e8s 5 ans, le projet a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n10:05:54:23  10:05:59:04\r\n       La mani\u00e8re volontaire\r\n        ne fonctionne pas.\r\n\r\n10:05:59:15  10:06:03:02\r\n-Le projet de loi vise \u00e0 obliger\r\n\r\n10:06:03:04  10:06:07:01\r\n     les entreprises de plus\r\n    de 50 employ\u00e9s \u00e0 analyser\r\n\r\n10:06:07:03  10:06:10:19\r\n   les salaires tous les 4 ans\r\n     et publier les analyses\r\n\r\n10:06:10:21  10:06:14:00\r\n si elles sont cot\u00e9es en bourse.\r\n\r\n10:06:14:02  10:06:17:01\r\n  Aucune sanction n'est pr\u00e9vue.\r\n\r\n10:06:17:03  10:06:24:01\r\n Selon les s\u00e9nateurs, le projet \r\nrate sa cible en visant le priv\u00e9.\r\n\r\n10:06:25:01  10:06:26:22\r\n   -O.FRANCAIS: On nous demande\r\n\r\n10:06:27:00  10:06:28:21\r\n    de renforcer la l\u00e9gislation\r\n\r\n10:06:28:23  10:06:32:03\r\n      pour que les employeurs\r\n    respectent la Constitution,\r\n\r\n10:06:32:05  10:06:35:20\r\n      mais le projet n\u00e9glige\r\n cette obligation dans le public.\r\n\r\n10:06:35:22  10:06:38:11\r\n-D'autres ne sont pas de cet avis.\r\n\r\n10:06:38:13  10:06:40:16\r\n    L.MAURY-PASQUIER: Ce projet\r\n\r\n10:06:40:18  10:06:43:04\r\n           est modeste.\r\n\r\n10:06:43:06  10:06:46:17\r\n        Il ne concerne que\r\n      2 entreprises sur 100.\r\n\r\n10:06:46:19  10:06:51:21\r\n-Le projet, jug\u00e9 trop contraignant,\r\n    est renvoy\u00e9 en commission.\r\n\r\n10:06:51:23  10:06:59:13\r\n  E.MAMARBACHI: Beno\u00eet Gaillard,\r\n   cette d\u00e9cision vous a f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n10:06:59:15  10:07:03:03\r\n    B.GAILLARD: On est nombreux\r\n\r\n10:07:03:05  10:07:06:00\r\n \u00e0 l'avoir \u00e9t\u00e9 et on a \u00e9t\u00e9 surpris\r\n\r\n10:07:06:02  10:07:09:19\r\n           car le projet\r\n    a \u00e9t\u00e9 adouci en commission,\r\n\r\n10:07:09:21  10:07:14:10\r\n      on a augment\u00e9 le seuil\r\n le passant de 50 \u00e0 100 employ\u00e9s.\r\n\r\n10:07:14:11  10:07:21:02\r\nDonc ce qui \u00e9tait surprenant c'est\r\n      que ce tout petit pas\r\n\r\n10:07:21:04  10:07:26:01\r\n   apr\u00e8s des ann\u00e9es \u00e0 essayer le\r\n     dialogue sur les salaires\r\n\r\n10:07:26:03  10:07:28:22\r\n   donc une d\u00e9marche volontaire,\r\n\r\n10:07:29:00  10:07:34:20\r\n      voir que ce petit pas\r\n n'\u00e9tait pas possible a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u\r\n\r\n10:07:34:22  10:07:39:13\r\n   comme un signal tr\u00e8s n\u00e9gatif.\r\n\r\n10:07:39:15  10:07:45:04\r\n  L'objectif est d'atteindre une \r\n \u00e9galit\u00e9 et ce projet ne pr\u00e9voyait\r\n\r\n10:07:45:06  10:07:47:20\r\n      m\u00eame pas de sanctions.\r\n\r\n10:07:47:22  10:07:51:03\r\nIl ne pr\u00e9voyait que la transparence.\r\n\r\n10:07:51:05  10:07:55:20\r\n    Or, sur beaucoup de sujets,\r\non nous r\u00e9pond qu'il faut commencer\r\n\r\n10:07:55:22  10:08:00:16\r\n       par \u00eatre transparent\r\n avant d'envisager des sanctions.\r\n\r\n10:08:00:18  10:08:07:10\r\n    On veut de la transparence\r\n    et savoir ce qui se passe.\r\n\r\n10:08:07:11  10:08:12:11\r\n    C'est exactement l'objectif\r\n       de ce projet refus\u00e9.\r\n\r\n10:08:12:12  10:08:15:16\r\n          Donc le signal\r\n    est assez incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n10:08:15:18  10:08:21:12\r\nCe qui m'effraie: dans ce dossier,\r\n    attendre revient \u00e0 freiner\r\n\r\n10:08:21:14  10:08:25:11\r\n          une \u00e9volution.\r\n\r\n10:08:25:12  10:08:29:09\r\nJe me fais le repr\u00e9sentant modeste\r\n         d'une g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:08:29:11  10:08:32:03\r\n    qui ont peut-\u00eatre 30 40 ans\r\n\r\n10:08:32:04  10:08:36:23\r\n  et sont \u00e9tonn\u00e9s que des signaux\r\n     modestes soient rejet\u00e9s.\r\n\r\n10:08:37:01  10:08:40:23\r\n  E.MAMARBACHI: Olivier Fran\u00e7ais,\r\n           une r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:08:41:01  10:08:47:18\r\nO.FRANCAIS: Vous semblez dire que ce\r\n        d\u00e9bat \u00e9tait termin\u00e9.\r\n\r\n10:08:47:20  10:08:52:22\r\n   Or, nous n'avons pas termin\u00e9\r\n ce d\u00e9bat, mais l'avons suspendu.\r\n\r\n10:08:53:00  10:08:59:12\r\nLa faute est \u00e0 un parlementaire qui\r\n   voulait que ce dossier passe\r\n\r\n10:08:59:14  10:09:03:03\r\nau mois de mars et je ne prononcerai\r\n            pas son nom\r\n\r\n10:09:03:05  10:09:06:08\r\n    car nous sommes soumis \u00e0 la\r\n         confidentialit\u00e9.\r\n\r\n10:09:06:10  10:09:12:13\r\n   Ce dossier n'\u00e9tait pas pr\u00eat.\r\n\r\n10:09:12:15  10:09:15:12\r\nE.MAMARBACHI: Mais sur le symbole ?\r\n\r\n10:09:15:14  10:09:18:23\r\n    O.FRANCAIS: Pour donner une\r\n            instruction\r\n\r\n10:09:19:01  10:09:22:01\r\n          \u00e0 la population\r\n      et \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e,\r\n\r\n10:09:22:03  10:09:26:20\r\nil faut que celui qui donne l'ordre\r\nrespecte la loi et ses engagements.\r\n\r\n10:09:26:22  10:09:32:01\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ne \r\nrespectent pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n10:09:32:03  10:09:36:03\r\n       Donc avant de donner\r\n      des ordres \u00e0 d'autres,\r\n\r\n10:09:36:05  10:09:38:17\r\n    il faudrait les respecter.\r\n\r\n10:09:38:19  10:09:44:14\r\n  C'est difficile de traiter dans\r\n son ensemble cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:09:44:16  10:09:47:00\r\n      Il faut se le rappeler.\r\n\r\n10:09:47:02  10:09:52:01\r\n   Nous avons demand\u00e9 de traiter\r\n   cette question en commission.\r\n\r\n10:09:52:03  10:09:56:06\r\n   Aujourd'hui, on discr\u00e9dite 25\r\n            s\u00e9nateurs,\r\n\r\n10:09:56:08  10:10:00:09\r\n   qui repr\u00e9sentent 14 cantons,\r\n\r\n10:10:00:11  10:10:05:02\r\n     qui n'ont m\u00eame pas sign\u00e9\r\n      la charte incitative.\r\n\r\n10:10:05:04  10:10:11:09\r\n C'est un probl\u00e8me soci\u00e9tal et le \r\nprobl\u00e8me est beaucoup plus profond.\r\n\r\n10:10:11:11  10:10:17:13\r\n   E.MAMARBACHI: M.Fran\u00e7ais on les\r\ndiscr\u00e9dite en les traitant de macho ?\r\n\r\n10:10:17:15  10:10:20:14\r\n O.FRANCAIS: \u00c7a je m'y attendais.\r\n\r\n10:10:20:15  10:10:27:03\r\nE.MAMARBACHI: On va vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:10:27:05  10:10:31:13\r\n   B.GAILLARD: Sur ce point-l\u00e0,\r\n  j'ai bien lu vos interventions\r\n\r\n10:10:31:15  10:10:34:21\r\n   et elles \u00e9taient \u00e9quilibr\u00e9es,\r\n\r\n10:10:34:23  10:10:40:08\r\n      mais quand vous parlez\r\n   de la signature d'une charte\r\n\r\n10:10:40:10  10:10:46:00\r\n     pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n     dans le secteur public,\r\n\r\n10:10:46:02  10:10:52:14\r\n   vous omettez de dire que tous\r\n les cantons romands l'ont sign\u00e9e.\r\n\r\n10:10:52:16  10:10:56:21\r\n      Notre canton, le notre,\r\n           l'ont sign\u00e9e.\r\n\r\n10:10:56:23  10:11:02:00\r\n Le Canton de Vaud est le premier\r\n    qui va faire des contr\u00f4les\r\n\r\n10:11:02:02  10:11:07:07\r\n       d'\u00e9galit\u00e9 salariale \r\n       dans les entreprises\r\n\r\n10:11:07:09  10:11:10:17\r\n    qui obtiennent des march\u00e9s\r\n     publics et subventions.\r\n\r\n10:11:10:19  10:11:14:11\r\n  La ville de Lausanne a r\u00e9form\u00e9\r\n       son syst\u00e8me salarial\r\n\r\n10:11:14:13  10:11:17:02\r\n               pour\r\n   \u00e9liminer les discriminations.\r\n\r\n10:11:17:04  10:11:20:19\r\n        Vous devez entendre\r\n     que la population romande\r\n\r\n10:11:20:21  10:11:24:13\r\n          soit surprise\r\n     de votre repr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:11:24:15  10:11:28:21\r\nIl y a des cantons, majoritairement\r\n       de Suisse orientale,\r\n\r\n10:11:28:23  10:11:31:10\r\n           qui n'ont pas\r\n        sign\u00e9 cette charte.\r\n\r\n10:11:31:11  10:11:37:00\r\nMais la Suisse romande est peut-\u00eatre\r\n   plus en avance sur ces d\u00e9bats.\r\n\r\n10:11:37:02  10:11:41:17\r\n       Vous devez admettre\r\n    notre surprise de ce fait.\r\n\r\n10:11:41:19  10:11:46:05\r\nO.FRANCAIS: Je n'ai pas de probl\u00e8me\r\n    \u00e0 reconna\u00eetre la surprise.\r\n\r\n10:11:46:07  10:11:53:05\r\n     D'abord, on vote des lois\r\n       pour le pays entier.\r\n\r\n10:11:53:06  10:12:03:23\r\n      Je respecte vos propos\r\n       et les diff\u00e9rences,\r\n\r\n10:12:04:01  10:12:10:01\r\n mais je reproche qu'on n'ait pas\r\n    laiss\u00e9 le temps d'aboutir\r\n\r\n10:12:10:03  10:12:14:07\r\n          sur cette loi.\r\n\r\n10:12:14:09  10:12:18:04\r\n           On a trait\u00e9\r\n   de la probl\u00e9matique de l'AVS\r\n\r\n10:12:18:05  10:12:22:07\r\n     dans laquelle on discute\r\n       de la reconnaissance\r\n\r\n10:12:22:09  10:12:25:02\r\n      du travail des femmes.\r\n\r\n10:12:25:04  10:12:29:16\r\n      Donc c'est int\u00e9ressant\r\n     de voir les propositions\r\n\r\n10:12:29:18  10:12:32:21\r\n     du gouvernement canadien,\r\n\r\n10:12:32:23  10:12:36:05\r\n         des propositions\r\n          int\u00e9ressantes.\r\n\r\n10:12:36:07  10:12:44:16\r\n   Il y avait la reconnaissance\r\n        du cong\u00e9 parental.\r\n\r\n10:12:44:18  10:12:50:18\r\n  On ne l'attribue qu'\u00e0 la gauche\r\n    mais dans mes rangs du PLR\r\n\r\n10:12:50:20  10:12:57:02\r\n        on entre en mati\u00e8re\r\n       sur cette discussion.\r\n\r\n10:12:57:04  10:13:00:03\r\nCe sont des signaux qu'on a exprim\u00e9s\r\n\r\n10:13:00:05  10:13:04:07\r\npour aboutir \u00e0 quelque chose de plus\r\n             important\r\n\r\n10:13:04:09  10:13:08:04\r\n      que tout simplement une\r\n          loi r\u00e9pressive.\r\n\r\n10:13:08:06  10:13:12:22\r\n E.MAMARBACHI: Olivier Fran\u00e7ais, \r\n vous voterez le cong\u00e9 parental ?\r\n\r\n10:13:13:00  10:13:16:16\r\n O.FRANCAIS: Une de vos coll\u00e8gues\r\n         me l'a demand\u00e9,\r\n\r\n10:13:16:18  10:13:19:08\r\n     il y a une preuve \u00e9crite.\r\n\r\n10:13:19:10  10:13:22:15\r\n  E.MAMARBACHI: \u00c0 la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n         dites-le vous ?\r\n\r\n10:13:22:17  10:13:25:01\r\n   O.FRANCAIS: C'est enregistr\u00e9.\r\n\r\n10:13:25:03  10:13:27:21\r\n  B.GAILLARD: Vous le voteriez ?\r\n\r\n10:13:27:23  10:13:33:04\r\n O.FRANCAIS:  J'entre en mati\u00e8re.\r\n\r\n10:13:33:06  10:13:36:10\r\n       B.GAILLARD: Un point\r\n   sur le gouvernement canadien:\r\n\r\n10:13:36:11  10:13:41:11\r\ncertification obligatoire d'\u00e9galit\u00e9\r\n   pour les grandes entreprises.\r\n\r\n10:13:41:13  10:13:44:03\r\n   E.MAMARBACHI: Sophie Paschoud\r\n\r\n10:13:44:05  10:13:48:15\r\n    que dites-vous \u00e0 ces femmes\r\n     qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9es\r\n\r\n10:13:48:16  10:13:53:08\r\n    par cette d\u00e9cision \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:13:53:10  10:13:58:23\r\n    S.PASCHOUD: Personnellement\r\n  je ne comprends pas ces femmes.\r\n\r\n10:13:59:01  10:14:03:19\r\n   On \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 ces mesures\r\n     de contr\u00f4le obligatoire.\r\n\r\n10:14:03:21  10:14:08:21\r\n    Je remarque qu'on nous dit \r\n   que les patrons discriminent,\r\n\r\n10:14:08:23  10:14:18:20\r\n    mais les milieux patronaux\r\n      n'ont jamais contest\u00e9\r\n\r\n10:14:18:22  10:14:24:20\r\n             le principe\r\nd'\u00e9galit\u00e9 ancr\u00e9 dans la Constitution,\r\n\r\n10:14:24:22  10:14:29:09\r\n  et discriminer les femmes parce\r\n       qu'elles sont femmes\r\n\r\n10:14:29:11  10:14:34:00\r\n        ne rapportent rien\r\n  et les patrons ne le font pas.\r\n\r\n10:14:34:02  10:14:38:21\r\n   Entendons-nous sur le sujet.\r\n\r\n10:14:38:23  10:14:43:19\r\n     On d\u00e9cr\u00e8te qu'on va faire\r\n    des contr\u00f4les obligatoires,\r\n\r\n10:14:43:21  10:14:48:12\r\n  parce qu'on a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu'il y a\r\n    une discrimination g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n10:14:48:14  10:14:53:15\r\nen raison d'une diff\u00e9rence salariale\r\n       globale d'environ 18 %\r\n\r\n10:14:53:16  10:14:59:16\r\ndont on a 60 % expliqu\u00e9s par divers\r\n             crit\u00e8res\r\n\r\n10:14:59:18  10:15:03:18\r\n             et 40 %\r\n      de parts inexpliqu\u00e9es.\r\n\r\n10:15:03:20  10:15:09:04\r\n Ce qui donne 7-8 % de diff\u00e9rences\r\n     de salaires inexpliqu\u00e9es.\r\n\r\n10:15:09:06  10:15:14:12\r\n       J'insiste lourdement\r\n    sur le terme d'inexpliqu\u00e9.\r\n\r\n10:15:14:14  10:15:18:14\r\n    E.MAMARBACHI: Vous donnez \r\n    un chiffre tr\u00e8s important,\r\n\r\n10:15:18:16  10:15:24:13\r\n  18 %, la diff\u00e9rence de salaire \r\n  entre les hommes et les femmes,\r\n\r\n10:15:24:15  10:15:28:23\r\n  et vous dites 7 % inexpliqu\u00e9s,\r\n         c'est important.\r\n\r\n10:15:29:01  10:15:32:04\r\nS.PASCHOUD: J'insiste sur inexpliqu\u00e9,\r\n\r\n10:15:32:06  10:15:37:21\r\n     car il y a un raccourci \r\n     intellectuel peu correct\r\n\r\n10:15:37:23  10:15:42:08\r\n           de traduire\r\n\"inexpliqu\u00e9\" par \"discrimination\".\r\n\r\n10:15:42:10  10:15:46:22\r\n    Les auteurs des analyses de\r\n      statistiques salariales\r\n\r\n10:15:47:00  10:15:50:23\r\n         n'affirment pas\r\nqu'il y a 7-8 % de discrimination.\r\n\r\n10:15:51:01  10:15:59:23\r\nIls pr\u00e9cisent que \u00e7a peut r\u00e9sulter de\r\ndiscrimination ou d'autres facteurs.\r\n\r\n10:16:00:01  10:16:05:21\r\nIl n'est pas possible de d\u00e9terminer\r\n    le poids de la potentielle\r\n\r\n10:16:05:23  10:16:09:00\r\ndiscrimination et d'autres facteurs.\r\n\r\n10:16:09:02  10:16:14:18\r\n   7-8 %, ce n'est pas \u00e9norme,\r\n imposer des contr\u00f4les imp\u00e9ratifs\r\n\r\n10:16:14:20  10:16:18:20\r\n       aux employeurs parce\r\n       qu'il y a peut-\u00eatre\r\n\r\n10:16:18:22  10:16:25:23\r\n sur ces 7 % de la discrimination,\r\n     c'est excessif selon moi.\r\n\r\n10:16:26:01  10:16:29:09\r\nE.MAMARBACHI: Revenons sur ces 18 %,\r\n\r\n10:16:29:11  10:16:34:14\r\n calcul\u00e9 par l'OFS qui additionne\r\n   tous les salaires des hommes\r\n\r\n10:16:34:16  10:16:38:04\r\n   et des femmes \u00e0 plein temps.\r\n\r\n10:16:38:06  10:16:48:04\r\n  Que r\u00e9pondez-vous Mme Haller ?\r\n\r\n10:16:48:06  10:16:52:00\r\n    J.HALLER: Plusieurs choses.\r\n\r\n10:16:52:02  10:16:57:00\r\n        Tous les employeurs\r\n      sont peut-\u00eatre d'accord\r\n\r\n10:16:57:02  10:17:04:21\r\n   avec l'\u00e9galit\u00e9 salariale, mais\r\nselon moi, tous ne la pratiquent pas.\r\n\r\n10:17:04:23  10:17:09:23\r\n      Ce ratio de 18 % reste.\r\n\r\n10:17:10:01  10:17:15:10\r\n  S.PASCHOUD: C'est une diff\u00e9rence\r\nglobale pas une in\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n10:17:15:11  10:17:18:05\r\n      J.HALLER: Sur ces 18 %,\r\n\r\n10:17:18:07  10:17:23:11\r\n    nous analysons comme \u00e9tant\r\n    de la discrimination pure\r\n\r\n10:17:23:13  10:17:27:19\r\n     li\u00e9e au fait d'\u00eatre femme\r\n\r\n10:17:27:21  10:17:30:15\r\n       les 7 % inexpliqu\u00e9s.\r\n\r\n10:17:30:17  10:17:33:11\r\n   S.PASCHOUD: Sur quelle base ?\r\n\r\n10:17:33:13  10:17:38:19\r\nJ.HALLER: La m\u00eame que vous de dire \r\nque les patrons ne discriminent pas\r\n\r\n10:17:38:21  10:17:43:03\r\n     alors qu'il y a ces 18 %\r\n          de diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:17:43:05  10:17:49:01\r\n  On parle de 18 %, dont 40 % sont\r\ninexpliqu\u00e9s et sur les 60 % restants,\r\n\r\n10:17:49:03  10:17:54:09\r\n      on a un certain nombre \r\n     d'\u00e9l\u00e9ments d'explication,\r\n\r\n10:17:54:11  10:18:00:07\r\n     dont l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi,\r\n qui sont des \u00e9l\u00e9ments objectiv\u00e9s.\r\n\r\n10:18:00:09  10:18:07:04\r\n Mais ils sont un autre niveau de\r\n     discriminations puisque\r\n\r\n10:18:07:06  10:18:11:12\r\nles femmes n'ont pas un acc\u00e8s \u00e9gal\r\n          \u00e0 la formation\r\n\r\n10:18:11:14  10:18:17:01\r\net que leurs plans de carri\u00e8re sont\r\n   diff\u00e9rents de ceux des hommes\r\n\r\n10:18:17:03  10:18:21:07\r\n    parce qu'il suffit qu'elles\r\n    n'aient pas eu des enfants\r\n\r\n10:18:21:09  10:18:25:14\r\n  et qu'\u00e0 l'embauche les patrons\r\ndemandent si elles ont l'intention\r\n\r\n10:18:25:16  10:18:29:10\r\n   d'en avoir ou si elles ont un\r\n     syst\u00e8me de garde efficace\r\n\r\n10:18:29:11  10:18:31:07\r\n     pour \u00e9viter leur absence.\r\n\r\n10:18:31:09  10:18:35:08\r\n Dans le syst\u00e8me de la r\u00e9partition\r\n     des r\u00f4les de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:18:35:10  10:18:39:04\r\nil y a une v\u00e9ritable discrimination\r\n       \u00e0 l'\u00e9gard des femmes.\r\n\r\n10:18:39:06  10:18:42:08\r\n       On peut pas dire que\r\n     c'est juste sur l'emploi.\r\n\r\n10:18:42:10  10:18:46:15\r\nC'est sur l'ensemble du dispositif\r\n      qu'il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:18:46:17  10:18:50:15\r\n La faute aux milieux \u00e9conomiques\r\n   et encore plus \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:18:50:17  10:18:54:13\r\n     Mais l'un est en \u00e9troite \r\n     interaction avec l'autre.\r\n\r\n10:18:54:15  10:18:59:02\r\n  E.MAMARBACHI: Olivier Fran\u00e7ais,\r\n        qu'en dites-vous ?\r\n\r\n10:18:59:04  10:19:02:03\r\n  O.FRANCAIS: Dans les chiffres,\r\n\r\n10:19:02:05  10:19:06:12\r\n   ce diff\u00e9rentiel existe aussi\r\n     dans le secteur public.\r\n\r\n10:19:06:14  10:19:11:04\r\nLes communes sont plus respectueuses\r\n         de la Constitution\r\n\r\n10:19:11:06  10:19:13:21\r\n         que les services\r\n            cantonaux.\r\n\r\n10:19:13:23  10:19:18:07\r\n    Alors que dans ces services\r\n   il y a des grilles salariales\r\n\r\n10:19:18:09  10:19:22:07\r\n      donc c'est \u00e0 l'embauche\r\n     qu'il y a discrimination.\r\n\r\n10:19:22:09  10:19:28:06\r\n     Les femmes sous-estiment\r\n        aussi leur valeur.\r\n\r\n10:19:28:08  10:19:32:14\r\n     E.MAMARBACHI: Les femmes\r\n     se vendent moins bien ?\r\n\r\n10:19:32:16  10:19:37:04\r\n   O.FRANCAIS: Ce qui est assez\r\n   \u00e9tonnant c'est qu'on fustige\r\n\r\n10:19:37:06  10:19:40:15\r\nuniquement l'\u00e9conomie priv\u00e9e alors\r\n   que l soci\u00e9t\u00e9 au sens large\r\n\r\n10:19:40:17  10:19:42:06\r\n          a un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:19:42:08  10:19:45:05\r\nE.MAMARBACHI: Comment expliquer les\r\n               7 % ?\r\n\r\n10:19:45:07  10:19:48:02\r\n O.FRANCAIS: Je ne l'explique pas.\r\n\r\n10:19:48:04  10:19:53:13\r\nSur les 60 %, je pense que le cong\u00e9\r\n   parental permettrait d'\u00e9viter\r\n\r\n10:19:53:15  10:19:56:00\r\n            une partie.\r\n\r\n10:19:56:02  10:20:00:12\r\n     E.MAMARBACHI: Les patrons\r\n        sont-ils sexistes ?\r\n\r\n10:20:00:14  10:20:03:08\r\n         O.FRANCAIS: Non.\r\n\r\n10:20:03:10  10:20:05:06\r\n        J'\u00e9tais employeur.\r\n\r\n10:20:05:08  10:20:08:15\r\n   E.MAMARBACHI: Vous ne faisiez\r\n             pas \u00e7a ?\r\n\r\n10:20:08:17  10:20:14:00\r\nO.FRANCAIS: C'est moi qui ai nomm\u00e9 \r\nla premi\u00e8re cheffe de service femme\r\n\r\n10:20:14:02  10:20:16:10\r\n    \u00e0 la direction des travaux.\r\n\r\n10:20:16:11  10:20:21:08\r\n    Et le pourcentage de femmes\r\n    a augment\u00e9 par mon passage.\r\n\r\n10:20:21:09  10:20:24:11\r\n      E.MAMARBACHI: Vous \u00eates\r\n       un f\u00e9ministe alors ?\r\n\r\n10:20:24:12  10:20:27:03\r\n    O.FRANCAIS: C'est mon \u00e2me.\r\n\r\n10:20:27:05  10:20:32:08\r\n      On est l\u00e0 pour parler\r\n  du comportement de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:20:32:10  10:20:38:22\r\nEn ce qui concerne la g\u00e9n\u00e9ration que\r\n repr\u00e9sente M.Gaillard ou ma fille\r\n\r\n10:20:39:00  10:20:42:04\r\n   vont faire \u00e9voluer les choses\r\n\r\n10:20:42:06  10:20:46:06\r\n   et les discriminations vont \r\n   progressivement dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:20:46:08  10:20:50:15\r\n    Mais l'application du cong\u00e9\r\n   parental sera une plus-value.\r\n\r\n10:20:50:17  10:20:53:14\r\n   E.MAMARBACHI: B.Gaillard que\r\n           pensez-vous\r\n\r\n10:20:53:16  10:20:56:00\r\n        de cette diff\u00e9rence\r\n            salariale ?\r\n\r\n10:20:56:02  10:21:00:04\r\n   B.GAILLARD: Que l'on parle de\r\n      diff\u00e9rence inexpliqu\u00e9e\r\n\r\n10:21:00:06  10:21:05:11\r\net je peux m\u00eame suivre votre analyse\r\n    pour r\u00e9duire ce diff\u00e9rentiel\r\n\r\n10:21:05:13  10:21:12:05\r\n inexpliqu\u00e9, mais \u00e0 la fin c'est \r\n toujours en d\u00e9faveur des femmes.\r\n\r\n10:21:12:07  10:21:17:20\r\nEt quand je vais rentrer ce soir de\r\n    ce d\u00e9bat je vais retrouver\r\n\r\n10:21:17:22  10:21:22:20\r\n mes 2 filles de 4 ans et 6 mois \r\n et leur expliquer qu'aujourd'hui\r\n\r\n10:21:22:22  10:21:28:14\r\nle g\u00e2teau qu'elle vont manger sera\r\n      forc\u00e9ment plus petit.\r\n\r\n10:21:28:16  10:21:35:06\r\n    O.FRANCAIS: Il ne faut pas\r\n  leur dire qu'elles vont subir.\r\n\r\n10:21:35:08  10:21:40:06\r\n B.GAILLARD: Je ne suis pas pr\u00eat \u00e0\r\n             leur dire\r\n\r\n10:21:40:07  10:21:47:18\r\nque la soci\u00e9t\u00e9 fonctionne comme \u00e7a\r\net je me bats pour que \u00e7a change.\r\n\r\n10:21:47:20  10:21:50:22\r\n            Et j'esp\u00e8re\r\n   qu'elles prendront le relais.\r\n\r\n10:21:51:00  10:21:58:18\r\n      Je pourrais les amener\r\n      demain pour le 8 mars.\r\n\r\n10:21:58:20  10:22:04:00\r\nE.MAMARBACHI: C'est votre femme qui\r\n s'occupe de vos filles ce soir ?\r\n\r\n10:22:04:02  10:22:07:08\r\nB.GAILLARD: Non, mes beaux-parents.\r\n\r\n10:22:07:10  10:22:11:11\r\n      Et on a une r\u00e9partition\r\n            \u00e9galitaire.\r\n\r\n10:22:11:12  10:22:16:06\r\n E.MAMARBACHI: C'\u00e9tait une blague.\r\n\r\n10:22:16:08  10:22:21:06\r\nB.GAILLARD: Cette question d'ampleur\r\n      n'est pas fondamentale.\r\n\r\n10:22:21:08  10:22:25:06\r\n    Puisque c'est une in\u00e9galit\u00e9\r\n          parmi d'autres,\r\n\r\n10:22:25:08  10:22:28:10\r\n  on doit essayer de l'\u00e9liminer.\r\n\r\n10:22:28:11  10:22:33:14\r\nCe projet de loi pr\u00e9voyait que les \r\nentreprises fassent un autocontr\u00f4le\r\n\r\n10:22:33:16  10:22:37:13\r\n         qui soit v\u00e9rifi\u00e9\r\n     par une instance externe.\r\n\r\n10:22:37:14  10:22:42:10\r\n   Peut-\u00eatre que les entreprises\r\n   et les grandes bo\u00eetes d'audit\r\n\r\n10:22:42:11  10:22:46:00\r\nauraient v\u00e9rifi\u00e9 les autocontr\u00f4les.\r\n\r\n10:22:46:02  10:22:52:05\r\n  Et on voulait voir s'il fallait\r\naller dans un sens ou dans l'autre.\r\n\r\n10:22:52:07  10:22:57:11\r\nOn est beaucoup \u00e0 regretter, femmes\r\n    mais aussi p\u00e8res je crois,\r\n\r\n10:22:57:13  10:23:03:11\r\nqu'on est refus\u00e9 ce coup d'\u00e9clairage,\r\n    quitte \u00e0 d\u00e9montrer l'absence\r\n\r\n10:23:03:12  10:23:06:22\r\n           de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:23:07:00  10:23:12:09\r\n E.MAMARBACHI: L'in\u00e9galit\u00e9 c'est \r\n aussi une r\u00e9alit\u00e9 pour certaines\r\n\r\n10:23:12:11  10:23:17:08\r\n       m\u00eame s'il est souvent\r\n difficile d'obtenir gain de cause\r\n\r\n10:23:17:10  10:23:21:14\r\n      au tribunal, t\u00e9moignage\r\n          de deux femmes.\r\n\r\n10:23:24:09  10:23:28:22\r\n -Ces deux femmes ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9\r\n des heures au Palais de justice\r\n\r\n10:23:29:00  10:23:33:12\r\n    pour tenter de d\u00e9montrer\r\n qu'elles ont \u00e9t\u00e9 discrimin\u00e9es,\r\n\r\n10:23:33:14  10:23:37:18\r\n  que leurs coll\u00e8gues masculins\r\n  \u00e9taient mieux pay\u00e9s qu'elles.\r\n\r\n10:23:38:06  10:23:43:00\r\n        -C'est une proc\u00e9dure\r\ndifficile, humiliante, sans retenue.\r\n\r\n10:23:43:02  10:23:46:03\r\nC'est tr\u00e8s lourd \u00e9motionnellement.\r\n\r\n10:23:46:12  10:23:49:01\r\n  -Ces femmes sont couturi\u00e8res.\r\n\r\n10:23:49:03  10:23:52:18\r\n Voil\u00e0 cinq ans que la plus \u00e2g\u00e9e\r\n       a saisi la justice,\r\n\r\n10:23:52:20  10:23:55:13\r\n  juste apr\u00e8s son licenciement.\r\n\r\n10:23:55:15  10:23:59:14\r\nEn 2015, elle racontait son histoire\r\n         sur notre plateau.\r\n\r\n10:23:59:20  10:24:04:09\r\n     -La diff\u00e9rence salariale,\r\n        c'est de 30 \u00e0 40 %.\r\n\r\n10:24:04:11  10:24:09:14\r\n    Sans aucune justification,\r\n        bas\u00e9e sur le sexe.\r\n\r\n10:24:10:02  10:24:12:00\r\n      -Elle a \u00e9t\u00e9 rejointe\r\n\r\n10:24:12:03  10:24:16:05\r\npar l'une de ses anciennes coll\u00e8gues\r\n          dans son combat.\r\n\r\n10:24:16:07  10:24:19:14\r\n      Les deux couturi\u00e8res\r\n       veulent d\u00e9montrer\r\n\r\n10:24:19:16  10:24:23:00\r\n       que, contrairement\r\n  \u00e0 ce que pr\u00e9tend l'employeur,\r\n\r\n10:24:23:02  10:24:27:07\r\n  elles sont aussi qualifi\u00e9es \r\n que leurs coll\u00e8gues masculins,\r\n\r\n10:24:27:09  10:24:30:19\r\n      et que leurs postes\r\ndemandent les m\u00eames comp\u00e9tences.\r\n\r\n10:24:31:03  10:24:33:20\r\n     -C'est pas pour l'argent,\r\n       mais pour l'orgueil,\r\n\r\n10:24:33:22  10:24:35:23\r\n     la valeur de mon travail.\r\n\r\n10:24:36:01  10:24:40:00\r\n  Pourquoi je dois \u00eatre d\u00e9nigr\u00e9e\r\n       en tant que femme ?\r\n\r\n10:24:40:02  10:24:42:17\r\n   L'argent, bien s\u00fbr, \u00e7a aide.\r\n\r\n10:24:42:19  10:24:46:17\r\n  Pourquoi je ne dois pas gagner\r\n  la m\u00eame chose que cet homme ?\r\n\r\n10:24:46:23  10:24:50:11\r\n  -Si le combat est difficile,\r\n      c'est, selon elles,\r\n\r\n10:24:50:13  10:24:54:10\r\n parce que la loi sur l'\u00e9galit\u00e9\r\n       est insuffisante.\r\n\r\n10:24:54:17  10:24:57:11\r\n -Cette loi existe depuis 30 ans.\r\n\r\n10:24:57:12  10:25:00:07\r\n  Les femmes, on a toujours peur.\r\n\r\n10:25:00:09  10:25:04:03\r\n C'est rare qu'une femme se batte\r\n    pour l'\u00e9galit\u00e9 de salaire.\r\n\r\n10:25:04:05  10:25:07:15\r\n       -C'est inadmissible.\r\n\r\n10:25:07:17  10:25:10:23\r\n       En Suisse, les femmes\r\n      sont une demi personne,\r\n\r\n10:25:11:01  10:25:14:01\r\n pas une personne \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n10:25:14:09  10:25:19:10\r\n   -La bataille risque encore\r\n      de durer longtemps.\r\n\r\n10:25:21:23  10:25:26:07\r\n  E.MAMARBACHI: Sophie Paschoud,\r\n         vous r\u00e9agissez ?\r\n\r\n10:25:26:09  10:25:31:18\r\n   C'est un exemple d'in\u00e9galit\u00e9\r\n salariale qui serait li\u00e9 au sexe.\r\n\r\n10:25:31:20  10:25:35:10\r\n        Vous le contestez ?\r\n\r\n10:25:35:11  10:25:40:03\r\n  S.PASCHOUD: Je ne peux pas dire\r\n      que \u00e7a n'existe jamais.\r\n\r\n10:25:40:05  10:25:43:16\r\nIl y a des mauvais patrons partout.\r\n\r\n10:25:43:18  10:25:47:08\r\n Dans l'immense majorit\u00e9 des cas,\r\n\r\n10:25:47:10  10:25:53:03\r\n     la discrimination directe\r\n  c'est-\u00e0-dire fond\u00e9e sur le sexe\r\n\r\n10:25:53:05  10:25:57:05\r\n     n'existe quasiment plus.\r\n\r\n10:25:57:07  10:26:03:11\r\n      Une des d\u00e9monstrations\r\n       que \u00e7a n'existe plus\r\n\r\n10:26:03:12  10:26:07:21\r\nc'est que les entreprises que l'on a\r\n            interrog\u00e9es\r\n\r\n10:26:07:23  10:26:12:13\r\n        ne sont pas oppos\u00e9s\r\n          \u00e0 des contr\u00f4les\r\n\r\n10:26:12:15  10:26:17:13\r\net sont sereines car elles pensent\r\n       respecter l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:26:17:15  10:26:21:03\r\n         Elles ne savent\r\n  pas ce que c'est la d\u00e9finition\r\n\r\n10:26:21:05  10:26:25:02\r\n       de la discrimination\r\n au sens de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:26:25:04  10:26:28:17\r\n       La loi sur l'\u00e9galit\u00e9\r\n n'interdit pas seulement de payer\r\n\r\n10:26:28:19  10:26:31:12\r\n         moins une femme\r\n     parce qu'elle est femme.\r\n\r\n10:26:31:14  10:26:36:19\r\nOn ne peut pas utiliser des crit\u00e8res\r\nde distinction neutres et objectifs\r\n\r\n10:26:36:21  10:26:41:20\r\n   car ils pourraient avoir pour\r\n            cons\u00e9quence\r\n\r\n10:26:41:22  10:26:47:12\r\n         de d\u00e9savantager\r\n   plus de femmes que d'hommes.\r\n\r\n10:26:47:14  10:26:52:13\r\nDonc tous les crit\u00e8res des employeurs\r\n        pour fixer le salaire\r\n\r\n10:26:52:15  10:26:56:06\r\n         ont un potentiel\r\n         discriminatoire.\r\n\r\n10:26:56:08  10:27:03:10\r\n L'exp\u00e9rience professionnelle est \r\n le deuxi\u00e8me crit\u00e8re \u00e0 l'embauche.\r\n\r\n10:27:03:11  10:27:09:03\r\n Les femmes arr\u00eatent plus souvent\r\n   leur carri\u00e8re que les hommes\r\n\r\n10:27:09:05  10:27:12:00\r\n       donc discriminatoire.\r\n\r\n10:27:12:02  10:27:15:11\r\n \u00c7a devient extr\u00eamement difficile.\r\n\r\n10:27:15:12  10:27:19:10\r\n Quand on regarde les jugements du\r\n         Tribunal f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:27:19:11  10:27:22:05\r\n   \u00e7a devient impossible pour un\r\n             employeur\r\n\r\n10:27:22:06  10:27:25:09\r\n           de d\u00e9montrer\r\n     qu'il respecte l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n10:27:25:11  10:27:30:08\r\ncar il doit d\u00e9montrer les crit\u00e8res\r\n  qu'il a utilis\u00e9s et justifier\r\n\r\n10:27:30:10  10:27:34:18\r\n   leur pertinence et l'ampleur\r\n   de la diff\u00e9rence salariale.\r\n\r\n10:27:34:20  10:27:38:16\r\n   Je ne pense pas que le peuple\r\n          et les cantons\r\n\r\n10:27:38:18  10:27:43:08\r\navaient cela \u00e0 l'esprit lorsqu'ils\r\n ont vot\u00e9 le principe d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:27:43:10  10:27:47:04\r\nE.MAMARBACHI: Revenons sur le texte.\r\n\r\n10:27:47:06  10:27:50:09\r\n       L'article est pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:27:50:11  10:27:55:22\r\n     Il date de 1981 et la loi\r\n    sur l'\u00e9galit\u00e9 date de 1991.\r\n\r\n10:28:03:16  10:28:06:22\r\n Je passe la parole \u00e0 Marco Salvi.\r\n\r\n10:28:07:00  10:28:10:04\r\n   Merci de nous avoir rejoints.\r\n\r\n10:28:10:06  10:28:14:11\r\n  Vous montrez que les in\u00e9galit\u00e9s\r\n            salariales\r\n\r\n10:28:14:13  10:28:20:13\r\n            ne sont pas\r\n       la faute des patrons.\r\n\r\n10:28:20:15  10:28:23:15\r\n     M.SALVI: Il y a toujours\r\n\r\n10:28:23:17  10:28:26:12\r\n        des discriminations\r\n\r\n10:28:26:14  10:28:28:17\r\n            de la part\r\n         des entreprises,\r\n\r\n10:28:28:19  10:28:33:01\r\n       mais je ne pense pas\r\n  qu'elles soient syst\u00e9matiques.\r\n\r\n10:28:33:03  10:28:36:15\r\n  Si on regarde toutes les \u00e9tudes\r\n       faites dans le monde,\r\n\r\n10:28:36:17  10:28:40:01\r\non remarque que les \u00e9carts salariaux\r\n            se creusent\r\n\r\n10:28:40:03  10:28:42:15\r\n        \u00e0 partir du premier\r\n          enfant disons.\r\n\r\n10:28:42:17  10:28:47:13\r\n La discrimination n'est pas entre\r\n hommes et femmes, mais des m\u00e8res.\r\n\r\n10:28:47:15  10:28:50:18\r\n    C'est important de le dire.\r\n\r\n10:28:50:20  10:28:53:06\r\n   Et pourquoi c'est important ?\r\n\r\n10:28:53:08  10:28:58:09\r\n    Car les r\u00e9ponses apport\u00e9es\r\n  \u00e0 ce probl\u00e8me sont diff\u00e9rentes\r\n\r\n10:28:58:11  10:29:03:19\r\n           des r\u00e9ponses\r\n     dont on parle maintenant.\r\n\r\n10:29:03:22  10:29:10:18\r\n Il faut am\u00e9liorer la conciliation\r\n\r\n10:29:10:19  10:29:15:11\r\n     entre famille et travail\r\n          professionnel.\r\n\r\n10:29:15:12  10:29:22:22\r\n       C'est la cause ultime\r\n    de ces grandes diff\u00e9rences.\r\n\r\n10:29:23:00  10:29:27:16\r\n   E.MAMARBACHI: C'est la faute\r\n \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et non aux patrons.\r\n\r\n10:29:27:18  10:29:30:23\r\n      C'est ce qui ressortait\r\n          de votre \u00e9tude.\r\n\r\n10:29:31:01  10:29:35:03\r\n       M.SALVI: La soci\u00e9t\u00e9,\r\n    c'est les choix qu'on fait.\r\n\r\n10:29:35:05  10:29:40:11\r\n  Ce sont des choix qu'on fait par\r\nrapport aux contraintes qui existent\r\n\r\n10:29:40:12  10:29:44:02\r\n           dans l'\u00e9cole,\r\n    dans le monde du travail...\r\n\r\n10:29:44:04  10:29:46:10\r\n E.MAMARBACHI: Nous y reviendrons.\r\n\r\n10:29:46:11  10:29:50:03\r\n  Il n'y a pas de discrimination\r\n  des salaires envers les femmes\r\n\r\n10:29:50:05  10:29:52:07\r\n              avant\r\n      qu'elles soient m\u00e8res.\r\n\r\n10:29:52:09  10:29:55:19\r\n     J.HALLER: Pourtant il y a\r\n        des discriminations\r\n\r\n10:29:55:21  10:30:00:01\r\n        avant la maternit\u00e9\r\n      et elles sont r\u00e9elles.\r\n\r\n10:30:00:03  10:30:04:10\r\nLe fait qu'il y en ait encore plus\r\n    au moment de la maternit\u00e9\r\n\r\n10:30:04:11  10:30:08:01\r\n         montre qu'il y a\r\n    une double discrimination.\r\n\r\n10:30:08:03  10:30:16:09\r\n        J'aimerais revenir\r\nsur la responsabilit\u00e9 de cet \u00e9cart.\r\n\r\n10:30:16:11  10:30:19:06\r\n   Ce n'est pas que la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:30:19:08  10:30:23:21\r\n On est dans un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9\r\n          n\u00e9o-lib\u00e9rale,\r\n\r\n10:30:23:23  10:30:27:07\r\n         donc qui est aux\r\n           commandes ?\r\n\r\n10:30:27:09  10:30:34:08\r\n        C'est une majorit\u00e9 \r\n        qui n'est pas celle\r\n\r\n10:30:34:10  10:30:41:10\r\nqui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des femmes\r\n ou des personnes en difficult\u00e9.\r\n\r\n10:30:41:11  10:30:46:18\r\nM.Fran\u00e7ais disait que les in\u00e9galit\u00e9s\r\n    dispara\u00eetront avec le temps.\r\n\r\n10:30:46:20  10:30:50:15\r\n Je pense qu'en 81, on le pensait.\r\n\r\n10:30:50:17  10:30:56:06\r\n  Ou alors lors de l'introduction\r\n     de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:30:56:08  10:30:59:04\r\n   Mais le temps n'a rien fait.\r\n\r\n10:30:59:06  10:31:03:14\r\n   Il faut une volont\u00e9 politique\r\n    de changer cette situation\r\n\r\n10:31:03:16  10:31:10:02\r\n    et de changer la question \r\n   de la r\u00e9partition des r\u00f4les.\r\n\r\n10:31:10:15  10:31:15:05\r\n E.MAMARBACHI: La faute au mod\u00e8le\r\n     lib\u00e9ral et patriarcal ?\r\n\r\n10:31:15:07  10:31:18:05\r\n        C'est votre mod\u00e8le,\r\n         Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:31:19:15  10:31:23:15\r\nLe mod\u00e8le de votre parti de droite\r\n      que vous repr\u00e9sentez.\r\n\r\n10:31:23:17  10:31:27:11\r\n     O.FRANCAIS: Je repr\u00e9sente\r\n     la majorit\u00e9 des Suisses.\r\n\r\n10:31:27:12  10:31:30:08\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n      Sur ce mod\u00e8le lib\u00e9ral ?\r\n\r\n10:31:30:10  10:31:34:17\r\n O.FRANCAIS: Revenons sur le th\u00e8me\r\n  soci\u00e9tal qui touche la famille.\r\n\r\n10:31:34:19  10:31:38:06\r\n     Une partie des priorit\u00e9s\r\n     est donn\u00e9e aux Suisses.\r\n\r\n10:31:38:08  10:31:41:01\r\n           Sur la base\r\n    d'un mod\u00e8le de partenariat\r\n\r\n10:31:41:03  10:31:44:11\r\n    de l'\u00e9conomie et de l'Etat:\r\n         le parascolaire.\r\n\r\n10:31:44:12  10:31:48:21\r\nC'est un mod\u00e8le qu'on aimerait bien\r\n  dupliquer \u00e0 travers la Suisse.\r\n\r\n10:31:48:23  10:31:51:11\r\n On va attaquer la vingti\u00e8me ann\u00e9e\r\n\r\n10:31:51:13  10:31:55:12\r\n  pour donner un peu coup de main\r\n   aux cantons et aux communes.\r\n\r\n10:31:55:14  10:31:57:10\r\n   Ils ne font pas leur boulot.\r\n\r\n10:31:57:11  10:32:01:11\r\n    Il faut prendre un exemple\r\n      sur le canton de Vaud.\r\n\r\n10:32:01:14  10:32:04:00\r\n  C'est un th\u00e8me tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:32:05:15  10:32:09:11\r\n    C'est une s\u00e9rie de mesures\r\n       \u00e0 prendre en compte.\r\n\r\n10:32:10:10  10:32:14:03\r\n   On est dans un monde lib\u00e9ral,\r\n         vous avez raison.\r\n\r\n10:32:17:11  10:32:20:17\r\n      Mais ce monde lib\u00e9ral\r\n    nous permet cette richesse\r\n\r\n10:32:20:19  10:32:23:01\r\n dans le march\u00e9 de l'exportation.\r\n\r\n10:32:23:03  10:32:28:01\r\n   Progressivement, par l'imp\u00f4t,\r\n     on accompagne la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:32:28:03  10:32:30:12\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n      La faute \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n10:32:30:14  10:32:35:06\r\n   Sophie Paschoud, est-ce que la\r\nSuisse n'est un pays r\u00e9actionnaire ?\r\n\r\n10:32:35:08  10:32:38:21\r\n    S.PASCHOUD: Je ne sais pas \r\n   si la Suisse particuli\u00e8rement\r\n\r\n10:32:38:23  10:32:40:19\r\n      par rapport \u00e0 d'autres.\r\n\r\n10:32:40:21  10:32:45:01\r\n E.MAMARBACHI: Dans le traitement\r\n      r\u00e9serv\u00e9e aux femmes ?\r\n\r\n10:32:45:03  10:32:48:01\r\n           S.PASCHOUD:\r\n   Je suis l\u00e0 pour m'int\u00e9resser\r\n\r\n10:32:48:03  10:32:51:02\r\n          \u00e0 la question\r\n    de la d\u00e9fense des patrons.\r\n\r\n10:32:51:04  10:32:53:13\r\n Je constate qu'on parle beaucoup\r\n\r\n10:32:53:15  10:32:56:19\r\n          de la question\r\n de l'organisation de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:32:56:21  10:32:59:17\r\n            C'est clair\r\n   qu'on constate que les femmes\r\n\r\n10:32:59:19  10:33:04:22\r\n  se dirigent vers des formations\r\n    plus typiquement f\u00e9minines,\r\n\r\n10:33:05:01  10:33:07:11\r\n pas dans les m\u00e9tiers techniques.\r\n\r\n10:33:07:13  10:33:12:10\r\n          Elles arr\u00eatent\r\n    plus souvent de travailler.\r\n\r\n10:33:12:11  10:33:16:01\r\n   Je ne suis pas l\u00e0 pour porter\r\n      un jugement de valeur.\r\n\r\n10:33:16:03  10:33:19:18\r\n Mais je constate qu'on veut faire\r\n       payer aux employeurs\r\n\r\n10:33:19:20  10:33:24:03\r\n        un \u00e9l\u00e9ment h\u00e9rit\u00e9\r\n de l'organisation de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:33:24:05  10:33:29:11\r\n          Si finalement,\r\n  Madame a arr\u00eat\u00e9 pendant 10 ans,\r\n\r\n10:33:29:12  10:33:33:11\r\n   donc elle a 10 ans de d\u00e9ficit\r\n   d'exp\u00e9rience professionnelle,\r\n\r\n10:33:33:13  10:33:36:04\r\nce n'est pas la faute de l'employeur.\r\n\r\n10:33:36:06  10:33:40:09\r\n   E.MAMARBACHI: C'est la faute\r\n         de la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n10:33:40:11  10:33:45:03\r\n    B.GAILLARD: Dans l'enqu\u00eate\r\n       de Sophie Paschoud,\r\n\r\n10:33:45:05  10:33:47:20\r\n    75 % des entreprises jugent\r\n\r\n10:33:47:22  10:33:52:11\r\nqu'examiner la structure des salaires\r\n   serait opportun ou acceptable.\r\n\r\n10:33:52:12  10:33:56:07\r\n    Ce que dit Sophie Paschoud,\r\n    c'est un peu paternaliste,\r\n\r\n10:33:56:09  10:34:00:16\r\n  c'est qu'elles disent \u00e7a parce\r\nqu'elles ne comprennent pas encore.\r\n\r\n10:34:00:18  10:34:03:05\r\n           S.PASCHOUD:\r\n    Ce n'est pas paternaliste.\r\n\r\n10:34:03:07  10:34:06:04\r\n           B.GAILLARD:\r\n C'est ce que vous venez de dire.\r\n\r\n10:34:06:06  10:34:10:02\r\n S.PASCHOUD: Elles ont pas compris\r\n parce que c'est incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n10:34:10:04  10:34:12:18\r\n            B.GAILLARD:\r\n   \"Si les entreprises savaient,\r\n\r\n10:34:12:20  10:34:18:05\r\n  elles r\u00e9pondraient autrement\",\r\n     j'aimerais qu'on essaye.\r\n\r\n10:34:18:07  10:34:21:01\r\n       Juste pour terminer.\r\n\r\n10:34:21:03  10:34:24:02\r\n          D'o\u00f9 viennent\r\n les in\u00e9galit\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n10:34:24:04  10:34:26:18\r\n         Je me suis arr\u00eat\u00e9\r\n       au kiosque en venant.\r\n\r\n10:34:26:20  10:34:31:03\r\nJ'ai trouv\u00e9 Vanille, un personnage\r\n f\u00e9minin qui fait de la couture.\r\n\r\n10:34:31:05  10:34:33:23\r\nEt Pierre Lapin qui fait de la luge.\r\n\r\n10:34:34:01  10:34:36:22\r\n\u00c7a vient de l\u00e0 aussi les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n10:34:37:00  10:34:39:22\r\n C'est culturel, c'est la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:34:40:00  10:34:42:02\r\n  Mais j'aimerais dire 2 choses,\r\n\r\n10:34:42:04  10:34:47:02\r\n         les entreprises\r\n    font partie de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:34:47:04  10:34:51:11\r\nIl n'y a pas la soci\u00e9t\u00e9 qui envoie\r\n   des signaux aux entreprises.\r\n\r\n10:34:51:12  10:34:56:03\r\nSi les entreprises voulaient donner\r\n des signaux, elles le pourraient.\r\n\r\n10:34:56:05  10:34:59:07\r\n           La politique\r\n pourrait les inviter \u00e0 le faire.\r\n\r\n10:34:59:09  10:35:03:15\r\n        Et deuxi\u00e8me point,\r\nsi on s'oppose au cong\u00e9 paternit\u00e9,\r\n\r\n10:35:03:17  10:35:07:06\r\n      comme vous l'avez fait\r\n         Sophie Paschoud,\r\n\r\n10:35:07:08  10:35:10:17\r\n        quand on s'oppose\r\n      \u00e0 des mesures de lutte\r\n\r\n10:35:10:19  10:35:14:11\r\n       contre les in\u00e9galit\u00e9s\r\n       de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:35:14:13  10:35:18:13\r\n Le durcissement de l'application\r\n     de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n10:35:18:15  10:35:23:09\r\n      avec l'id\u00e9e d'all\u00e9ger\r\n    le fardeau de la preuve...\r\n\r\n10:35:23:11  10:35:27:11\r\n   Quand on s'oppose \u00e0 tout \u00e7a,\r\n    on donne aussi des signaux\r\n\r\n10:35:27:12  10:35:31:03\r\n  qui vont rendre plus compliqu\u00e9\r\n       de faire \u00e9voluer \u00e7a.\r\n\r\n10:35:31:05  10:35:33:12\r\n   Si on dit que c'est culturel,\r\n\r\n10:35:33:14  10:35:37:21\r\nalors attaquons le combat culturel,\r\n      mais par tout le monde.\r\n\r\n10:35:37:23  10:35:42:09\r\n       Quand on dit toujours:\r\n\"Non, c'est lui qui doit commencer !\"\r\n\r\n10:35:42:11  10:35:48:16\r\n Apr\u00e8s, les propositions d'Avenir \r\n Suisse, c'est baisser les normes.\r\n\r\n10:35:48:18  10:35:53:13\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:35:53:15  10:35:56:10\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n     Peut-\u00eatre que Marco Salvi\r\n\r\n10:35:56:11  10:36:00:05\r\n         va dire lui-m\u00eame\r\n    ce qu'Avenir Suisse pense.\r\n\r\n10:36:00:07  10:36:05:03\r\n    Avenir Suisse est favorable\r\n        au cong\u00e9 parental.\r\n\r\n10:36:05:05  10:36:09:05\r\n     M.SALVI: Oui, c'est une\r\ndes mesures qui permet d'am\u00e9liorer\r\n\r\n10:36:09:07  10:36:13:09\r\n         ces difficult\u00e9s\r\n de concilier travail et famille.\r\n\r\n10:36:13:11  10:36:16:10\r\n  Les m\u00e9thodes que vous proposez\r\n\r\n10:36:16:11  10:36:20:12\r\n       ne vont rien changer \r\n       \u00e0 cette conciliation.\r\n\r\n10:36:20:14  10:36:23:19\r\n           Vous d\u00e9pensez\r\n    un tas de capital politique\r\n\r\n10:36:23:21  10:36:30:18\r\npour avancer des mesures qui n'auront\r\n  aucun effet sur cette difficult\u00e9.\r\n\r\n10:36:30:20  10:36:38:13\r\n  Comme le contr\u00f4le des salaires,\r\n     \u00e7a n'aurait aucun effet.\r\n\r\n10:36:38:15  10:36:41:08\r\n       Ce qu'il y a un effet\r\n       sur la conciliation,\r\n\r\n10:36:41:10  10:36:43:21\r\n         c'est par exemple\r\n       des mesures fiscales.\r\n\r\n10:36:43:23  10:36:45:17\r\n    L'imposition individuelle.\r\n\r\n10:36:45:19  10:36:49:13\r\n        C'\u00e9tait un projet\r\n  du parti socialiste et du PLR.\r\n\r\n10:36:49:15  10:36:52:00\r\n          On a oubli\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:36:52:01  10:36:56:08\r\n         On pr\u00e9f\u00e8re faire\r\n     du bashing d'entreprise.\r\n\r\n10:36:56:10  10:37:00:11\r\n     B.GAILLARD: Qui fait \u00e7a ?\r\n\r\n10:37:00:13  10:37:03:22\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n     Vous dites cong\u00e9 parental\r\n\r\n10:37:04:00  10:37:07:16\r\n   pour pallier \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:37:07:18  10:37:13:23\r\n On a beaucoup dit dans ce d\u00e9bat,\r\n       la faute aux femmes.\r\n\r\n10:37:14:01  10:37:18:03\r\n  Est-ce que c'est aussi la faute\r\n   aux femmes, Jocelyne Haller ?\r\n\r\n10:37:18:05  10:37:21:22\r\n   J'aimerais que vous r\u00e9agissez\r\n         \u00e0 cet internaute.\r\n\r\n10:37:30:21  10:37:33:02\r\n  J.HALLER: C'est culturel aussi.\r\n\r\n10:37:33:04  10:37:36:05\r\n        On a induit le fait\r\n     que le salaire des femmes\r\n\r\n10:37:36:07  10:37:38:22\r\n           est consid\u00e9r\u00e9\r\n    comme un salaire d'appoint,\r\n\r\n10:37:39:00  10:37:43:07\r\n    qu'il y a moins d'\u00e9l\u00e9ments\r\nprimordiaux \u00e0 n\u00e9gocier son salaire.\r\n\r\n10:37:43:09  10:37:46:19\r\n            Les femmes\r\nont sans doute moins la conscience\r\n\r\n10:37:46:21  10:37:48:23\r\n   de la valeur de leur travail,\r\n\r\n10:37:49:01  10:37:52:04\r\n        elles sont encore\r\n    dans le mod\u00e8le patriarcal.\r\n\r\n10:37:52:06  10:37:56:13\r\n     Je pense aussi qu'il y a \r\n    un certain nombre d'emplois\r\n\r\n10:37:56:15  10:37:59:09\r\n           dans lesquels\r\n     les femmes sont confin\u00e9es\r\n\r\n10:37:59:11  10:38:03:11\r\n   et dans lesquels il est tr\u00e8s\r\n difficile de n\u00e9gocier son salaire\r\n\r\n10:38:03:12  10:38:06:13\r\n        et de se pr\u00e9senter\r\n   avec de grosses pr\u00e9tentions.\r\n\r\n10:38:06:15  10:38:10:17\r\n      Aujourd'hui, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nla situation du march\u00e9 de l'emploi\r\n\r\n10:38:10:19  10:38:15:04\r\n          fait qu'il y a\r\n    une forme de sous-ench\u00e8re.\r\n\r\n10:38:15:06  10:38:20:22\r\n      Tous les gens confront\u00e9s\r\nau ch\u00f4mage qui retrouvent un emploi,\r\n\r\n10:38:21:00  10:38:24:11\r\n           c'est souvent\r\n     avec une perte salariale.\r\n\r\n10:38:24:13  10:38:31:12\r\nTout \u00e0 l'heure, on parlait de macho,\r\n    ce n'est pas uniquement \u00e7a.\r\n\r\n10:38:31:14  10:38:36:21\r\n       Il y a v\u00e9ritablement\r\n quelque chose de l'ordre soci\u00e9tal\r\n\r\n10:38:36:23  10:38:41:06\r\n              au sens\r\n  du syst\u00e8me n\u00e9olib\u00e9ral en place.\r\n\r\n10:38:41:08  10:38:45:07\r\nLes hommes en sont aussi victimes.\r\n\r\n10:38:45:09  10:38:53:23\r\n   E.MAMARBACHI: Olivier Fran\u00e7ais,\r\nvoici ce que nous dit une internaute.\r\n\r\n10:39:01:16  10:39:05:02\r\n    E.MAMARBACHI: C'est vrai ?\r\n\r\n10:39:05:04  10:39:09:08\r\nO.FRANCAIS: \u00c7a me laisse sans voix.\r\n\r\n10:39:09:10  10:39:12:20\r\n          C'est l\u00e9gitime\r\n     de faire une r\u00e9clamation.\r\n\r\n10:39:12:22  10:39:17:22\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que les femmes\r\n      le font moins souvent ?\r\n\r\n10:39:18:00  10:39:21:05\r\n       O.FRANCAIS: Les gens\r\n   de ma g\u00e9n\u00e9ration, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:39:21:07  10:39:25:13\r\n       Mais je ne pense pas\r\npour la g\u00e9n\u00e9ration de mes enfants.\r\n\r\n10:39:25:15  10:39:29:01\r\n    Ils doivent avoir le culot\r\n     de faire la r\u00e9clamation.\r\n\r\n10:39:29:03  10:39:32:04\r\n      Si c'est le st\u00e9r\u00e9otype\r\n     qu'on donne sur l'homme,\r\n\r\n10:39:32:06  10:39:36:01\r\net que la femme est une emmerdeuse...\r\n\r\n10:39:36:03  10:39:41:02\r\n   E.MAMARBACHI: Pas vous-m\u00eame,\r\n    mais vos pairs peut-\u00eatre ?\r\n\r\n10:39:41:04  10:39:46:11\r\n    O.FRANCAIS: Mon p\u00e8re, pas !\r\n   E.MAMARBACHI: Que vos PAIRS !\r\n\r\n10:39:46:12  10:39:49:15\r\n  O.FRANCAIS: Non, manifestement,\r\n\r\n10:39:49:17  10:39:53:08\r\n      ce genre de remarque,\r\n    on les a certes entendues,\r\n\r\n10:39:53:10  10:39:55:13\r\n    mais je serai mal \u00e0 l'aise\r\n\r\n10:39:55:15  10:40:01:15\r\n   de tenir ce type de jugement\r\n       autour d'une table.\r\n\r\n10:40:01:17  10:40:04:07\r\n    E.MAMARBACHI: Marco Salvi ?\r\n\r\n10:40:04:09  10:40:08:08\r\n   M.SALVI: Les \u00e9tudes montrent\r\n  que les diff\u00e9rences salariales\r\n\r\n10:40:08:10  10:40:11:16\r\n         deviennent fortes\r\n     quand il y a des enfants.\r\n\r\n10:40:11:18  10:40:15:17\r\n Donc les salaires pour les femmes\r\n      qui n'ont pas d'enfants\r\n\r\n10:40:15:19  10:40:19:11\r\n       sont tr\u00e8s semblables\r\n        \u00e0 ceux des hommes.\r\n\r\n10:40:19:13  10:40:22:01\r\n      C'est bien un probl\u00e8me\r\n         de conciliation.\r\n\r\n10:40:22:03  10:40:25:10\r\n     Peut-\u00eatre que les femmes\r\n     ne demandent pas assez,\r\n\r\n10:40:25:11  10:40:31:09\r\n  mais c'est secondaire par rapport\r\nau grand probl\u00e8me de la conciliation.\r\n\r\n10:40:31:11  10:40:35:01\r\n  E.MAMARBACHI: Beno\u00eet Gaillard,\r\n     sur la faute des femmes.\r\n\r\n10:40:35:03  10:40:40:11\r\n         On dit beaucoup\r\n qu'elles revendiquent pas assez.\r\n\r\n10:40:40:12  10:40:45:11\r\n     B.GAILLARD: \u00c9videmment, \r\n     ce sont des st\u00e9r\u00e9otypes.\r\n\r\n10:40:45:12  10:40:49:11\r\nE.MAMARBACHI: Il y a une \u00e9ducation\r\n     \u00e0 faire, de vos filles ?\r\n\r\n10:40:49:12  10:40:51:22\r\nB.GAILLARD: J'essaye, modestement.\r\n\r\n10:40:52:00  10:40:56:02\r\n       J'esp\u00e8re qu'on sera\r\n plusieurs \u00e0 aller dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n10:40:56:04  10:41:01:11\r\n          La seule fa\u00e7on\r\n de faire changer les st\u00e9r\u00e9otypes,\r\n\r\n10:41:01:13  10:41:05:20\r\n   c'est de prendre le probl\u00e8me\r\n  par plusieurs bouts \u00e0 la fois.\r\n\r\n10:41:05:22  10:41:09:01\r\n       Il faut des r\u00e8gles,\r\n    des changements culturels,\r\n\r\n10:41:09:03  10:41:13:16\r\n   un changement de g\u00e9n\u00e9ration,\r\n       mais tout \u00e0 la fois.\r\n\r\n10:41:13:18  10:41:16:22\r\n        Ce qui m'inqui\u00e8te\r\n      dans ce que j'entends,\r\n\r\n10:41:17:00  10:41:21:16\r\n       c'est que chaque fois\r\n  qu'il y a un petit pas \u00e0 faire,\r\n\r\n10:41:21:18  10:41:25:11\r\n      qui pourrait comporter\r\n    une dose de contraintes...\r\n\r\n10:41:25:12  10:41:30:15\r\n      Si on reparle de la loi,\r\nla contrainte \u00e9tait de se contr\u00f4ler.\r\n\r\n10:41:30:18  10:41:33:12\r\nLorsqu'il s'agit du cong\u00e9 paternit\u00e9,\r\n\r\n10:41:33:14  10:41:38:00\r\nil faudra nous dire si Avenir Suisse\r\n  est pour ou contre l'initiative.\r\n\r\n10:41:38:02  10:41:41:11\r\n  M.SALVI: On prend pas position\r\n       sur les initiatives.\r\n\r\n10:41:41:13  10:41:44:01\r\nB.GAILLARD: C'est bien ce que je dis.\r\n\r\n10:41:44:03  10:41:46:19\r\n       Il faut que \u00e7a vienne\r\n        par tous les bouts.\r\n\r\n10:41:46:21  10:41:50:00\r\n    Des fois, j'ai le sentiment\r\n       d'\u00eatre face \u00e0 un camp\r\n\r\n10:41:50:02  10:41:52:16\r\n    qui dit que ce n'est jamais\r\n           le bon bout.\r\n\r\n10:41:52:18  10:41:56:05\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n   On va analyser les solutions.\r\n\r\n10:41:56:07  10:41:59:14\r\n S.PASCHOUD: J'aimerais juste dire\r\n          quelque chose.\r\n\r\n10:41:59:16  10:42:02:06\r\n        \u00c7a ne sert \u00e0 rien\r\n      de faire quelque chose\r\n\r\n10:42:02:08  10:42:04:22\r\n             pour dire\r\n    qu'on a fait quelque chose.\r\n\r\n10:42:05:00  10:42:14:08\r\n    Le projet, de toute fa\u00e7on,\r\n    il n'allait rien changer.\r\n\r\n10:42:14:10  10:42:17:22\r\n    Ce n'est pas avec un taux \r\n    aussi minime d'entreprises\r\n\r\n10:42:18:00  10:42:21:11\r\n      que vous allez pouvoir\r\n  changer la statistique globale.\r\n\r\n10:42:21:13  10:42:24:10\r\n      B.GAILLARD: Vous avez \r\n      une boule de cristal ?\r\n\r\n10:42:24:11  10:42:27:11\r\n       Moi, j'en sais rien.\r\n\r\n10:42:27:12  10:42:30:16\r\n           S.PASCHOUD:\r\n    Vous ne pouvez pas esp\u00e9rer\r\n\r\n10:42:30:18  10:42:34:09\r\n        qu'avec une telle\r\nminorit\u00e9 d'entreprises concern\u00e9es,\r\n\r\n10:42:34:11  10:42:37:14\r\n     il y ait quoique ce soit\r\n     qui change globalement.\r\n\r\n10:42:37:16  10:42:41:11\r\n B.GAILLARD: Combien de salari\u00e9s ?\r\n     S.PASCHOUD: La moiti\u00e9...\r\n\r\n10:42:41:13  10:42:44:22\r\n E.MAMARBACHI: 45 % des salari\u00e9s,\r\n        ce n'est pas rien.\r\n\r\n10:42:45:00  10:42:49:00\r\nS.PASCHOUD: Ce que je voulais dire,\r\n     c'est qu'\u00e0 partir de l\u00e0,\r\n\r\n10:42:49:02  10:42:53:05\r\nqu'on sait que \u00e7a va rien changer,\r\n   ce n'est que le premier pas.\r\n\r\n10:42:53:07  10:42:57:18\r\n       Le pas suivant, c'est\r\ndes obligations, c'est des amendes.\r\n\r\n10:42:57:20  10:43:01:10\r\n          Cette m\u00e9thode\r\n     qui n'est pas appropri\u00e9e\r\n\r\n10:43:01:11  10:43:06:06\r\n             a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\n   qu'il y a une discrimination.\r\n\r\n10:43:06:08  10:43:10:04\r\n    E.MAMARBACHI: On ne va pas\r\n  vous mettre d'accord l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:43:10:06  10:43:14:08\r\n       D'un c\u00f4t\u00e9, on demande\r\n   des contr\u00f4les, des sanctions.\r\n\r\n10:43:14:10  10:43:17:11\r\nDe votre c\u00f4t\u00e9, ce n'est pas le cas.\r\n\r\n10:43:17:12  10:43:20:02\r\nC'est une des mesures sur la table.\r\n\r\n10:43:20:04  10:43:23:05\r\n       L'autre proposition,\r\n        le cong\u00e9 parental.\r\n\r\n10:43:23:07  10:43:27:14\r\n          Une initiative\r\n   est aujourd'hui sur la table.\r\n\r\n10:43:27:17  10:43:29:16\r\n      On va voter l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:43:29:18  10:43:33:03\r\n            On demande\r\n  un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours.\r\n\r\n10:43:33:05  10:43:38:15\r\nMarco Salvi, est-ce que vous allez\r\n    soutenir cette initiative\r\n\r\n10:43:38:17  10:43:44:22\r\nqui demande un cong\u00e9 de 20 jours ?\r\n\r\n10:43:45:00  10:43:48:07\r\n       M.SALVI: Sur l'id\u00e9e\r\n de cong\u00e9 parental, je suis pour.\r\n\r\n10:43:48:09  10:43:50:07\r\n      O.FRANCAIS: Parental !\r\n\r\n10:43:50:09  10:43:54:15\r\nE.MAMARBACHI: De combien de jours ?\r\n     M.SALVI: De 16 semaines.\r\n\r\n10:43:54:17  10:43:59:09\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n  C'est un cong\u00e9 maternit\u00e9, non ?\r\n\r\n10:43:59:11  10:44:03:03\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:44:03:05  10:44:07:07\r\n    M.SALVI: C'est flexibiliser\r\n         cette assurance.\r\n\r\n10:44:07:09  10:44:10:11\r\n    J'ai aussi un petit enfant.\r\n\r\n10:44:10:13  10:44:14:16\r\n         J'aimerais aussi\r\n       pouvoir m'en occuper.\r\n\r\n10:44:14:18  10:44:17:08\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n     C'est le cong\u00e9 maternit\u00e9\r\n\r\n10:44:17:10  10:44:20:18\r\n    qui pourrait \u00eatre partag\u00e9 \r\n    entre l'homme et la femme.\r\n\r\n10:44:20:20  10:44:24:06\r\n 2 mois d'allaitement pour l'homme\r\n       et 2 pour la femme ?\r\n\r\n10:44:24:08  10:44:26:02\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:44:26:04  10:44:29:21\r\n M.SALVI: On ne s'est pas exprim\u00e9\r\n     en d\u00e9tail sur ce th\u00e8me.\r\n\r\n10:44:30:00  10:44:32:15\r\n        Ce n'est m\u00eame pas\r\n     un probl\u00e8me si important\r\n\r\n10:44:32:17  10:44:36:09\r\n  parce que \u00e7a ne va pas changer\r\n    la structure des salaires.\r\n\r\n10:44:36:11  10:44:38:12\r\n  20 semaines, c'est vite pass\u00e9.\r\n\r\n10:44:38:14  10:44:44:03\r\nCe qui va changer la donne, ce serait\r\n     un changement de fiscalit\u00e9.\r\n\r\n10:44:44:05  10:44:47:08\r\n            De passer\r\n   \u00e0 l'imposition individuelle.\r\n\r\n10:44:47:10  10:44:52:16\r\n   Tous les \u00e9conomistes montrent\r\n   que \u00e7a a un tr\u00e8s fort impact\r\n\r\n10:44:52:18  10:44:56:22\r\n       sur la participation\r\n      au travail des femmes.\r\n\r\n10:44:57:00  10:45:01:22\r\n     Mais on n'en parle plus.\r\n\r\n10:45:02:00  10:45:05:23\r\n    E.MAMARBACHI: L'imposition\r\n individuelle, \u00e7a veut dire quoi ?\r\n\r\n10:45:06:01  10:45:08:23\r\n    M.SALVI: Chacun est impos\u00e9\r\n        pour son salaire.\r\n\r\n10:45:09:01  10:45:11:14\r\n           Le probl\u00e8me\r\n   avec l'imposition conjointe,\r\n\r\n10:45:11:16  10:45:15:14\r\n  c'est que si vous \u00eates mari\u00e9,\r\nque vous recommencez \u00e0 travailler,\r\n\r\n10:45:15:16  10:45:19:00\r\n         vous serez impos\u00e9\r\n au bar\u00e8me plus \u00e9lev\u00e9 du conjoint.\r\n\r\n10:45:19:02  10:45:21:04\r\n    80 % des salaires d'appoint\r\n\r\n10:45:21:06  10:45:26:01\r\n    sont des salaires f\u00e9minins,\r\n            \u00e7a bloque.\r\n\r\n10:45:26:03  10:45:28:10\r\nE.MAMARBACHI: On n'additionne plus\r\n\r\n10:45:28:11  10:45:30:23\r\n           les salaires\r\n    de l'homme et de la femme,\r\n\r\n10:45:31:01  10:45:33:20\r\n  il y a une d\u00e9claration fiscale\r\n           pour chacun.\r\n\r\n10:45:33:22  10:45:40:06\r\n C'est une proposition qui pourrait\r\n\u00eatre int\u00e9ressante, Jocelyne Haller ?\r\n\r\n10:45:40:08  10:45:43:04\r\n      J.HALLER: Je demanderai\r\n       \u00e0 pouvoir l'\u00e9tudier.\r\n\r\n10:45:43:06  10:45:45:23\r\n         J'ai l'impression\r\n     que si vous la promouvez,\r\n\r\n10:45:46:01  10:45:48:17\r\n     c'est qu'elle repr\u00e9sente\r\n       un avantage fiscal,\r\n\r\n10:45:48:19  10:45:52:23\r\n  que \u00e7a repr\u00e9sente des recettes\r\n  fiscales en moins pour l'\u00c9tat.\r\n\r\n10:45:53:01  10:45:56:23\r\n       Plut\u00f4t que de faire \r\n      des avanc\u00e9es sociales,\r\n\r\n10:45:57:01  10:46:01:12\r\n           vous proposez\r\n  de partager le cong\u00e9 maternit\u00e9.\r\n\r\n10:46:01:14  10:46:05:21\r\nSi vous aviez propos\u00e9 quelque chose\r\n      qui permet d'augmenter\r\n\r\n10:46:05:23  10:46:10:12\r\nle temps que les 2 parents consacrent\r\n   \u00e0 l'\u00e9ducation de leurs enfants,\r\n\r\n10:46:10:14  10:46:16:05\r\n  j'aurais entendu quelque chose\r\n  de l'ordre du progr\u00e8s social.\r\n\r\n10:46:16:07  10:46:20:11\r\n      Ce n'est pas acceptable\r\n       ce que vous proposez.\r\n\r\n10:46:20:13  10:46:25:04\r\n B.GAILLARD: Vous avez dit que ce\r\nn'est pas un probl\u00e8me fondamental,\r\n\r\n10:46:25:06  10:46:26:23\r\n       je suis en d\u00e9saccord.\r\n\r\n10:46:27:01  10:46:30:16\r\n Sur la question de la r\u00e9partition\r\n      du travail domestique,\r\n\r\n10:46:30:18  10:46:33:16\r\n        qui est un facteur\r\n      potentiellement g\u00eanant:\r\n\r\n10:46:33:18  10:46:37:00\r\n      on se m\u00e9fie des femmes,\r\n\r\n10:46:37:02  10:46:42:06\r\n    parce qu'apr\u00e8s les enfants,\r\n elles vont s'occuper des parents.\r\n\r\n10:46:42:08  10:46:47:03\r\n Peut-\u00eatre que le cong\u00e9 paternit\u00e9\r\n est quelque chose de structurel.\r\n\r\n10:46:47:05  10:46:50:11\r\n      C'est ce qu'ont montr\u00e9\r\n       les pays scandinaves\r\n\r\n10:46:50:13  10:46:55:11\r\nqui initient une autre r\u00e9partition \r\ndu travail domestique non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9:\r\n\r\n10:46:55:13  10:47:00:16\r\n  La vaisselle, le m\u00e9nage, en vous\r\noccupant des enfants et des parents.\r\n\r\n10:47:00:18  10:47:04:17\r\n      Ce n'est pas un gadget,\r\n        le cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n10:47:04:19  10:47:08:07\r\n          Je suis \u00e9tonn\u00e9\r\nque vous n'entendiez pas ce besoin.\r\n\r\n10:47:08:09  10:47:11:01\r\n        J'ai fait un stand\r\n      sur le cong\u00e9 paternit\u00e9,\r\n\r\n10:47:11:03  10:47:12:19\r\n    les gens faisaient la file.\r\n\r\n10:47:12:21  10:47:16:14\r\n  Il y a un besoin d'une nouvelle\r\n      forme de reconnaissance\r\n\r\n10:47:16:16  10:47:21:14\r\n         de l'implication\r\n     du p\u00e8re dans la famille.\r\n\r\n10:47:21:16  10:47:24:05\r\nM.SALVI: Dans les pays scandinaves,\r\n\r\n10:47:24:07  10:47:28:00\r\n   il y a une forte s\u00e9gr\u00e9gation\r\n         des professions.\r\n\r\n10:47:28:02  10:47:30:14\r\n     Encore plus qu'en Suisse.\r\n\r\n10:47:30:16  10:47:34:23\r\n       Il y a des professions\r\n100 % f\u00e9minines et 100 % masculines.\r\n\r\n10:47:35:01  10:47:38:18\r\n      \u00c7a a peut \u00eatre \u00e0 faire\r\n avec ce cong\u00e9 parental tr\u00e8s long.\r\n\r\n10:47:38:20  10:47:40:12\r\n        Il peut \u00eatre nocif\r\n\r\n10:47:40:14  10:47:46:11\r\n       pour celui ou celle\r\n qui reste longtemps \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:47:46:12  10:47:49:09\r\n      Il faut faire attention\r\n         \u00e0 ce qu'on veut.\r\n\r\n10:47:49:11  10:47:53:23\r\n  B.GAILLARD: Je vous ai parl\u00e9 de\r\nl'impact sur le travail domestique.\r\n\r\n10:47:54:01  10:47:59:06\r\n          C'est toujours\r\n    la th\u00e9orie du mauvais bout.\r\n\r\n10:47:59:08  10:48:03:13\r\n E.MAMARBACHI: Avan\u00e7ons et parlons\r\n   de transparence des salaires.\r\n\r\n10:48:03:15  10:48:05:15\r\n      Katia nous en a parl\u00e9.\r\n\r\n10:48:05:17  10:48:10:08\r\n Elle nous a \u00e9crit pour nous dire\r\n       qu'elle s'est battue\r\n\r\n10:48:10:10  10:48:14:11\r\n   pour obtenir le m\u00eame salaire\r\n    que son coll\u00e8gue masculin.\r\n\r\n10:48:14:13  10:48:19:17\r\nElle a gagn\u00e9 sans aller au tribunal,\r\n  elle nous dit la chose suivante.\r\n\r\n10:48:26:13  10:48:32:13\r\n  Est-ce que vous \u00eates d'accord,\r\n        Olivier Fran\u00e7ais ?\r\n\r\n10:48:32:14  10:48:36:15\r\n O.FRANCAIS: J'aimerais conna\u00eetre\r\n   si cette transparence existe\r\n\r\n10:48:36:17  10:48:39:13\r\n      \u00e0 la SSR, par exemple.\r\n        E.MAMARBACHI: Non.\r\n\r\n10:48:39:15  10:48:43:08\r\n        O.FRANCAIS: Au sein\r\n  des administrations publiques ?\r\n\r\n10:48:43:10  10:48:48:02\r\n    E.MAMARBACHI: Ce n'est pas\r\n        la question pos\u00e9e.\r\n\r\n10:48:48:03  10:48:50:11\r\n  O.FRANCAIS: C'est une solution.\r\n\r\n10:48:50:13  10:48:53:21\r\n  Actuellement, on ne parle plus\r\n       que de transparence.\r\n\r\n10:48:53:23  10:48:58:16\r\n Bient\u00f4t, la libert\u00e9 individuelle\r\n         va dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:48:58:18  10:49:03:17\r\nPour moi, \u00e7a me pose aucun probl\u00e8me,\r\n\r\n10:49:03:19  10:49:07:19\r\n         mais \u00e7a peut avoir\r\ndes cons\u00e9quences dans le m\u00eame bureau.\r\n\r\n10:49:07:21  10:49:11:03\r\n   \u00c7a d\u00e9pend des responsabilit\u00e9s\r\n          des personnes.\r\n\r\n10:49:11:05  10:49:15:02\r\n         Il y a la notion\r\n  de responsabilit\u00e9 personnelle.\r\n\r\n10:49:15:04  10:49:19:19\r\n\u00c7a commence \u00e0 poser des questions.\r\n\r\n10:49:19:21  10:49:22:04\r\n On va faire un jugement de valeur\r\n\r\n10:49:22:06  10:49:25:01\r\n          sur la notion\r\n   de responsabilit\u00e9 du patron.\r\n\r\n10:49:25:03  10:49:27:21\r\n        C'est tr\u00e8s facile\r\n    de parler de transparence,\r\n\r\n10:49:27:23  10:49:30:09\r\nc'est plus difficile de l'appliquer.\r\n\r\n10:49:30:11  10:49:33:19\r\n  E.MAMARBACHI: Jocelyne Haller,\r\n      sur la transparence ?\r\n\r\n10:49:33:21  10:49:36:15\r\n             J.HALLER:\r\n  C'est absolument indispensable.\r\n\r\n10:49:36:17  10:49:41:11\r\nDans la fonction publique genevoise,\r\n  c'est une fonction, une classe.\r\n\r\n10:49:41:13  10:49:46:11\r\n A priori, pour la m\u00eame fonction,\r\n    la m\u00eame classe de salaire.\r\n\r\n10:49:46:12  10:49:50:11\r\n O.FRANCAIS: Pourquoi il y a plus\r\n  de 30 % d'in\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n\r\n10:49:50:13  10:49:53:14\r\n     dans les administrations\r\n      publiques cantonales ?\r\n\r\n10:49:53:16  10:49:55:04\r\n      J.HALLER: Pas \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:49:55:06  10:49:58:01\r\n   On est le moins mauvais \u00e9l\u00e8ve\r\n          en la mati\u00e8re.\r\n\r\n10:49:58:03  10:50:00:11\r\nSur la question de la transparence,\r\n\r\n10:50:00:12  10:50:04:20\r\n \u00e0 Gen\u00e8ve, nous avons l'expression\r\n    d'une demande des syndicats\r\n\r\n10:50:04:22  10:50:08:11\r\n  d'une plus grande transparence\r\n     en mati\u00e8re de salaires.\r\n\r\n10:50:08:11  10:50:12:03\r\n  Nous avons relay\u00e9 cette demande\r\n     au niveau parlementaire.\r\n\r\n10:50:12:05  10:50:14:11\r\n   J'ai d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi\r\n\r\n10:50:14:12  10:50:18:08\r\n    qui demande l'instauration\r\n    d'un registre des salaires\r\n\r\n10:50:18:10  10:50:22:00\r\nqui permet de contr\u00f4ler les salaires.\r\n\r\n10:50:22:02  10:50:24:15\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n    Au niveau public et priv\u00e9 ?\r\n\r\n10:50:24:17  10:50:26:03\r\n          J.HALLER: Oui.\r\n\r\n10:50:26:05  10:50:30:03\r\n   Pour v\u00e9rifier si les salaires\r\n   pratiqu\u00e9s correspondent bien\r\n\r\n10:50:30:05  10:50:35:12\r\n   aux conventions collectives\r\n de travail, aux r\u00e9glementations,\r\n\r\n10:50:35:14  10:50:39:03\r\n  et de pouvoir, accessoirement,\r\n\r\n10:50:39:05  10:50:43:08\r\n  v\u00e9rifier si l'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n          est appliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:50:43:10  10:50:47:07\r\n  E.MAMARBACHI: Sophie Paschoud,\r\n   transparence des salaires ?\r\n\r\n10:50:47:09  10:50:51:04\r\n    S.PASCHOUD: On parle aussi\r\n  de la protection des donn\u00e9es...\r\n\r\n10:50:51:06  10:50:54:15\r\n       Je ne suis pas s\u00fbre\r\n qu'un employeur pourrait publier\r\n\r\n10:50:54:17  10:50:58:15\r\n        la liste des salaires\r\ndes collaborateurs, sans leur accord.\r\n\r\n10:50:58:17  10:51:02:12\r\n   J.HALLER: Pas de les publier,\r\n    mais les rendre accessibles\r\n\r\n10:51:02:14  10:51:06:03\r\n    \u00e0 l'inspection du travail, \r\n    aux commissions paritaires,\r\n\r\n10:51:06:05  10:51:09:17\r\n        et \u00e0 l'inspection\r\n    paritaire des entreprises,\r\n\r\n10:51:09:19  10:51:11:18\r\n    des organismes asserment\u00e9s.\r\n\r\n10:51:11:20  10:51:14:00\r\n   S.PASCHOUD: Ils le sont d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:51:14:02  10:51:18:15\r\n      L'inspection du travail\r\na d\u00e9j\u00e0 acc\u00e8s aux donn\u00e9es salariales.\r\n\r\n10:51:18:17  10:51:21:20\r\n            O.FRANCAIS:\r\n    Les conventions collectives\r\n\r\n10:51:21:22  10:51:24:22\r\nfont objet de contr\u00f4les paritaires.\r\n\r\n10:51:25:00  10:51:27:04\r\n     J.HALLER: Tr\u00e8s tr\u00e8s peu.\r\n\r\n10:51:27:06  10:51:30:18\r\n  O.FRANCAIS: En Suisse romande,\r\n          \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n10:51:30:20  10:51:34:13\r\n       Je quitte une s\u00e9ance \r\n       avec un syndicaliste,\r\n\r\n10:51:34:15  10:51:38:09\r\n      il a tous les chiffres.\r\n\r\n10:51:38:11  10:51:42:00\r\n   E.MAMARBACHI: Dernier chiffre\r\n        tomb\u00e9 aujourd'hui,\r\n\r\n10:51:42:02  10:51:44:12\r\n    le chiffre qui nous montre\r\n\r\n10:51:44:14  10:51:48:23\r\nque les femmes occupant des postes\r\n   \u00e0 responsabilit\u00e9s en Suisse\r\n\r\n10:51:49:01  10:51:56:07\r\n     est de seulement 23,6 %.\r\n\r\n10:51:56:09  10:52:00:10\r\n    En voyant ceci, on a envie\r\n de poser la question des quotas,\r\n\r\n10:52:00:11  10:52:05:12\r\n  S.Paschoud, pensez-vous que pour\r\nfaire progresser l'\u00e9galit\u00e9 salariale,\r\n\r\n10:52:05:13  10:52:11:23\r\nil faut passer par plus de femmes \r\ndans les entreprises, les quotas ?\r\n\r\n10:52:12:01  10:52:14:22\r\n    S.PASCHOUD: Je suis oppos\u00e9e\r\n            aux quotas.\r\n\r\n10:52:15:00  10:52:20:06\r\n   Je pense que c'est une mesure\r\n      qui va \u00e0 fin contraire.\r\n\r\n10:52:20:08  10:52:27:11\r\n        \u00c0 partir du moment \r\n        o\u00f9 on les instaure,\r\n\r\n10:52:27:12  10:52:31:20\r\n  il y aura toujours le soup\u00e7on \r\n  sur la femme qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e.\r\n\r\n10:52:31:22  10:52:35:22\r\n   Je n'aimerais pas me trouver\r\n      dans cette situation.\r\n\r\n10:52:36:00  10:52:39:05\r\n            J.HALLER:\r\n   C'est une question d\u00e9licate.\r\n\r\n10:52:39:07  10:52:41:21\r\n Les quotas peuvent \u00eatre envisag\u00e9s\r\n\r\n10:52:41:23  10:52:45:12\r\n       comme une transition\r\n vers un changement de mentalit\u00e9.\r\n\r\n10:52:45:14  10:52:47:09\r\n        Le probl\u00e8me est l\u00e0.\r\n\r\n10:52:47:11  10:52:53:00\r\n  Il n'y a qu'un quart des femmes\r\n qui ont des postes de dirigeants.\r\n\r\n10:52:53:02  10:52:55:18\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n    C'est un c\u00f4t\u00e9 stigmatisant.\r\n\r\n10:52:55:20  10:52:57:18\r\n         Vous l'admettez ?\r\n\r\n10:52:57:20  10:53:02:11\r\nJ.HALLER: Il faut envisager d'autres\r\n mani\u00e8res de consid\u00e9rer les choses.\r\n\r\n10:53:02:13  10:53:06:23\r\n  E.MAMARBACHI: C'est formidable,\r\nvous \u00eates d'accord sur les quotas !\r\n\r\n10:53:07:01  10:53:09:08\r\nJ.HALLER: Non, je ne l'exclus pas,\r\n\r\n10:53:09:10  10:53:12:11\r\n   mais ce n'est pas la solution\r\n          que je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n10:53:12:12  10:53:15:07\r\n          Mais j'aimerais\r\n     qu'on se pose la question\r\n\r\n10:53:15:09  10:53:20:04\r\nde voir comment on pourrait enfoncer\r\n un coin dans cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:53:20:06  10:53:22:17\r\nC'est peut-\u00eatre du mauvais humour...\r\n\r\n10:53:22:19  10:53:26:13\r\n  Mais on a souvent entendu dire\r\n     que l'\u00e9galit\u00e9 sera faite\r\n\r\n10:53:26:15  10:53:30:22\r\nle jour o\u00f9 on admettra que les femmes\r\n  puissent \u00eatre aussi incomp\u00e9tentes\r\n\r\n10:53:31:00  10:53:33:15\r\n     que ce qu'on peut tol\u00e9rer\r\n         chez les hommes,\r\n\r\n10:53:33:17  10:53:37:00\r\n          votre soup\u00e7on\r\n     me fait un peut sourire.\r\n\r\n10:53:37:02  10:53:39:22\r\n        Les bonnes raisons\r\n       d'engager des hommes\r\n\r\n10:53:40:00  10:53:42:06\r\n ne sont pas toujours d\u00e9montr\u00e9es.\r\n\r\n10:53:42:08  10:53:45:20\r\n Les quotas ne sont pas forc\u00e9ment\r\n      la meilleure solution,\r\n\r\n10:53:45:22  10:53:49:07\r\n mais on doit peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir\r\n        \u00e0 d'autres moyens\r\n\r\n10:53:49:09  10:53:53:01\r\n     de passer ce cap de 24 %\r\n   car il n'est pas acceptable.\r\n\r\n10:53:53:03  10:53:57:23\r\n         On voit qu'il y a\r\n        une discrimination.\r\n\r\n10:53:58:01  10:54:05:02\r\n  S.PASCHOUD: Un quart des femmes\r\n  dans les fonctions dirigeante.\r\n\r\n10:54:05:05  10:54:08:04\r\nIl y a \u00e0 peu pr\u00e8s un quart de femmes\r\n\r\n10:54:08:06  10:54:11:20\r\n      parmi les ind\u00e9pendants\r\n    qui occupent du personnel.\r\n\r\n10:54:11:22  10:54:15:19\r\n    Comment l'expliquez-vous ?\r\n  C'est pas la faute des patrons.\r\n\r\n10:54:15:21  10:54:19:03\r\n  Vous pouvez peut-\u00eatre admettre\r\n          que les femmes\r\n\r\n10:54:19:05  10:54:26:08\r\n       ont moins le souhait\r\n   de poste \u00e0 responsabilit\u00e9s ?\r\n\r\n10:54:26:09  10:54:29:16\r\n      J.HALLER: Vous croyez\r\n   que c'est dans leur nature ?\r\n\r\n10:54:29:18  10:54:31:18\r\n     S.PASCHOUD: Pourquoi pas.\r\n\r\n10:54:31:20  10:54:36:08\r\nJ.HALLER: On est dans un naturalisme\r\n     particuli\u00e8rement alarmant.\r\n\r\n10:54:36:10  10:54:40:14\r\n   E.MAMARBACHI: Naturellement,\r\nles femmes n'aspirent pas peut-\u00eatre\r\n\r\n10:54:40:16  10:54:44:08\r\n   \u00e0 des fonctions dirigeantes ?\r\n\r\n10:54:44:10  10:54:47:15\r\n   B.GAILLARD: Tr\u00e8s sinc\u00e8rement,\r\n         je ne pensais pas\r\n\r\n10:54:47:17  10:54:49:22\r\n qu'on en viendrait \u00e0 entendre \u00e7a.\r\n\r\n10:54:50:00  10:54:53:09\r\n      Je respecte cet avis,\r\n  je ne le partage vraiment pas.\r\n\r\n10:54:53:11  10:54:56:10\r\n     Mais ce sont des visions\r\n        de l'\u00eatre humain.\r\n\r\n10:54:56:11  10:55:01:05\r\n S.PASCHOUD: On n'a pas r\u00e9pondu sur\r\nla question du taux d'ind\u00e9pendants...\r\n\r\n10:55:01:07  10:55:03:14\r\nB.GAILLARD: Comme sur les salaires,\r\n\r\n10:55:03:16  10:55:06:08\r\n        si on va regarder,\r\n    on trouve des explications.\r\n\r\n10:55:06:10  10:55:10:15\r\nC'est toujours int\u00e9ressant d'aller\r\n regarder plut\u00f4t que de d\u00e9cr\u00e9ter\r\n\r\n10:55:10:17  10:55:12:22\r\n             qu'il y a\r\n    des diff\u00e9rences naturelles.\r\n\r\n10:55:13:00  10:55:15:12\r\n   S.PASCHOUD: Je disais pas \u00e7a\r\n           comme \u00e7a...\r\n\r\n10:55:15:14  10:55:18:12\r\nVous dites que les femmes se vendent\r\n            moins bien,\r\n\r\n10:55:18:14  10:55:22:04\r\n     je dis qu'elles veulent\r\n pas de postes \u00e0 responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:55:22:06  10:55:24:16\r\n       Vous ne me dites pas\r\n        comment \u00e7a se fait\r\n\r\n10:55:24:18  10:55:28:06\r\n        que ce soit pareil\r\n      chez les ind\u00e9pendants.\r\n\r\n10:55:28:08  10:55:34:04\r\n      B.GAILLARD: Je n'ai pas\r\n   la pr\u00e9tention de tout savoir.\r\n\r\n10:55:34:06  10:55:37:11\r\n   Il y a peut-\u00eatre des m\u00e9tiers\r\n          tr\u00e8s masculins\r\n\r\n10:55:37:12  10:55:40:11\r\no\u00f9 il y a beaucoup d'ind\u00e9pendants.\r\n\r\n10:55:40:12  10:55:42:05\r\n         Mais allons voir.\r\n\r\n10:55:42:07  10:55:48:14\r\n  Ce qui est important pour moi \r\n  sur la question des contr\u00f4les,\r\n\r\n10:55:48:16  10:55:52:12\r\n comme sur la question des quotas,\r\n        du cong\u00e9 paternit\u00e9,\r\n\r\n10:55:52:14  10:55:56:10\r\n on a un principe constitutionnel\r\n          de l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:55:56:11  10:56:00:22\r\n Les lois sont l\u00e0 pour traduire \u00e7a\r\n            en r\u00e8gles.\r\n\r\n10:56:01:00  10:56:05:07\r\n  Ce qui est int\u00e9ressant dans ce\r\n   domaine, c'est que ces lois,\r\n\r\n10:56:05:09  10:56:08:20\r\n       leur but ultime est\r\nde ne plus avoir besoin d'exister.\r\n\r\n10:56:08:22  10:56:13:11\r\n    Les quotas, les contr\u00f4les,\r\n    les mesures contraignantes\r\n\r\n10:56:13:13  10:56:19:09\r\n      devraient \u00eatre des lois\r\n  avec des dur\u00e9es de vie limit\u00e9e.\r\n\r\n10:56:19:11  10:56:22:11\r\n        Parce qu'\u00e0 la fin,\r\n    quand il y aura l'\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n10:56:22:12  10:56:25:15\r\n      je me r\u00e9jouis du jour\r\n    o\u00f9 il n'y aura plus besoin\r\n\r\n10:56:25:17  10:56:29:02\r\n         de transparence,\r\n     de contr\u00f4le, de quotas...\r\n\r\n10:56:29:04  10:56:33:17\r\nPour vous r\u00e9pondre pr\u00e9cis\u00e9ment sur \r\nles quotas, je pense que tout seul,\r\n\r\n10:56:33:19  10:56:37:21\r\nc'est un instrument qui pourrait \u00eatre\r\n      un peu contre-productif.\r\n\r\n10:56:37:23  10:56:42:03\r\n  \u00c7a pourrait amener les femmes\r\n\u00e0 devoir encore plus se justifier.\r\n\r\n10:56:42:05  10:56:44:18\r\n  E.MAMARBACHI: Sophie Paschoud,\r\n\r\n10:56:44:20  10:56:49:23\r\nvotre solution pour faire progresser\r\n       l'\u00e9galit\u00e9 salariale ?\r\n\r\n10:56:50:01  10:56:55:11\r\n   S.PASCHOUD: Faire progresser\r\n       l'\u00e9galit\u00e9 salariale,\r\n\r\n10:56:55:12  10:57:00:08\r\n  il faut \u00eatre d'accord de s'il y\r\n a des discriminations salariales.\r\n\r\n10:57:00:10  10:57:05:00\r\n    Je crois qu'il faut laisser\r\n        le temps au temps.\r\n\r\n10:57:05:02  10:57:10:07\r\n   Je suis agac\u00e9e de voir qu'on \r\n  regarde le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide,\r\n\r\n10:57:10:09  10:57:14:00\r\n   et pas tout ce qui a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n10:57:14:02  10:57:17:20\r\n    Sur Facebook, quand je vois\r\n     un bouquin des ann\u00e9es 60\r\n\r\n10:57:17:22  10:57:20:14\r\n      sur l'\u00e9pouse parfaite,\r\n\r\n10:57:20:16  10:57:25:11\r\n       je me dis que c'\u00e9tait\r\n il y a une ou deux g\u00e9n\u00e9rations...\r\n\r\n10:57:25:13  10:57:28:11\r\n      On peut voir le progr\u00e8s\r\n          qui a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n10:57:28:13  10:57:32:20\r\n  Les jeunes couples se partagent\r\n     naturellement les t\u00e2ches.\r\n\r\n10:57:32:22  10:57:38:01\r\n    Les jeunes p\u00e8res ont envie\r\n  de s'occuper de leurs enfants.\r\n\r\n10:57:38:03  10:57:43:15\r\n  On peut pas imposer par la loi\r\n   un changement de mentalit\u00e9.\r\n\r\n10:57:43:17  10:57:48:01\r\n E.MAMARBACHI: Jocelyne Haller, il\r\n faut laisser du temps au temps ?\r\n\r\n10:57:48:03  10:57:50:14\r\n    Qu'allez-vous faire demain\r\n           dans la rue\r\n\r\n10:57:50:16  10:57:53:05\r\n            \u00e0 d\u00e9fendre\r\n      les droits des femmes ?\r\n\r\n10:57:53:07  10:57:55:22\r\n           Qu'est-ce que\r\n     vous revendiquez encore ?\r\n\r\n10:57:56:00  10:57:58:01\r\n     Les choses ont progress\u00e9.\r\n\r\n10:57:58:03  10:58:04:09\r\nIl y a la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 de 1991,\r\n       le cong\u00e9 maternit\u00e9...\r\n\r\n10:58:04:11  10:58:07:16\r\n        J.HALLER: Demain,\r\n   je dirai, avec mon syndicat:\r\n\r\n10:58:07:18  10:58:10:11\r\nl'\u00e9galit\u00e9 salariale, point barre !\r\n\r\n10:58:10:12  10:58:13:13\r\n     Donner le temps au temps,\r\n          \u00e7a fait 37 ans.\r\n\r\n10:58:13:15  10:58:17:01\r\n        23 ans que la loi\r\n      est entr\u00e9e en vigueur.\r\n\r\n10:58:17:03  10:58:20:05\r\n      Qu'est-ce qu'il faudra \r\n      encore plus comme temps\r\n\r\n10:58:20:07  10:58:22:11\r\n   pour que la loi s'applique ?\r\n\r\n10:58:22:13  10:58:26:03\r\n  Il y a une esp\u00e8ce d'incoh\u00e9rence\r\n          qui me d\u00e9passe.\r\n\r\n10:58:26:05  10:58:30:05\r\n      On parle de la question\r\n        des discriminations\r\n\r\n10:58:30:07  10:58:34:00\r\n       \u00e0 l'\u00e9gard des femmes\r\n   et des in\u00e9galit\u00e9s salariales,\r\n\r\n10:58:34:02  10:58:39:02\r\nce que j'aimerais \u00e9voquer, c'est la\r\n d\u00e9r\u00e9gulation du march\u00e9 du travail\r\n\r\n10:58:39:03  10:58:42:22\r\n       qui touche l'ensemble\r\n     des hommes et des femmes,\r\n\r\n10:58:43:00  10:58:46:08\r\n          mais qui touche\r\n plus particuli\u00e8rement les femmes.\r\n\r\n10:58:46:10  10:58:49:17\r\n            Des moyens\r\n    de changer cette situation,\r\n\r\n10:58:49:19  10:58:52:19\r\n   on en a \u00e9voqu\u00e9 quelques-uns:\r\n\r\n10:58:52:21  10:58:59:02\r\nles cr\u00e8ches, la meilleure r\u00e9partition\r\n    des r\u00f4les, salaire minimum...\r\n\r\n10:58:59:04  10:59:03:11\r\n       Mais c'est aussi lutter\r\ncontre la flexibilisation du travail,\r\n\r\n10:59:03:12  10:59:05:14\r\n  contre le temps partiel impos\u00e9.\r\n\r\n10:59:05:16  10:59:10:06\r\n  Toutes ces choses affectent les\r\nfemmes beaucoup plus que les hommes.\r\n\r\n10:59:10:08  10:59:12:11\r\n   E.MAMARBACHI: Merci beaucoup.\r\n\r\n10:59:12:12  10:59:15:10\r\n      Merci d'avoir particip\u00e9\r\n         \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:59:15:11  10:59:18:22\r\n  Belle f\u00eate aux femmes demain !\r\n\r\n10:59:19:00  10:59:22:10\r\nMerci \u00e0 vous de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:59:22:11  10:59:25:17\r\nOn se retrouve la semaine prochaine.\r\n\r\n10:59:25:19  10:59:28:12\r\n          \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n10:59:28:14  10:59:32:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035708\r\nDate de transcription : 09-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:24 > 0:01:48) [93%] : \r\nUn chiffre pour commencer cette \u00e9mission 18 pourcent 18 pourcent c'est la diff\u00e9rence de salaires entre les hommes et les femmes dans notre pays, alors comment expliquer ce chiffre le sexe serait-il un facteur de discrimination en Suisse et puis faut-il sanctionner les entreprises qui ne respectent pas l'\u00e9galit\u00e9, le d\u00e9bat fait rage depuis la semaine derni\u00e8re, depuis que le Conseil des \u00c9tats, a d\u00e9cid\u00e9 de renvoyer aux oubliettes, la nouvelle loi sur l'\u00e9galit\u00e9, une loi qui veut imposer un contr\u00f4le des salaires dans les entreprises, alors on en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir, Marco Salvi, il est \u00e9conomiste \u00e0 Avenir Suisse un groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral, il estime que ce ne sont pas les patrons qui discriminent les femmes, mais la soci\u00e9t\u00e9 Beno\u00eet Gaillard il est socialiste et p\u00e8re de 2 filles, il veut leur l\u00e9guer un monde plus \u00e9galitaire, quitte \u00e0 sanctionner les employeurs qui ne jouent pas le jeu, Sophie pas du Centre patronal \u00e0 Lausanne, elle sera la voix des entreprises ce soir pour elle le sexe ce n'est pas un crit\u00e8re qui influence les salaires tout faux, lui dira Jocelyne, Allaire, militante f\u00e9ministe et d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve oui les patrons profitent des femmes pour moi les payer et, enfin, Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois, il est d\u00e9sormais tax\u00e9s de machos, r\u00e9acs par les f\u00e9ministes, il ne veut pas fliquer les entreprises pour contr\u00f4ler si elle respecte l'\u00e9galit\u00e9 salariale, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:51 > 0:01:59) [95%] : \r\nJocelyne, Allaire bonsoir je commence le d\u00e9bat avec vous, vous militez depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, demain 8 mars vous serez \u00e0 nouveau dans la rue pour la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:59 > 0:02:10) [87%] : \r\nInternational de lutte pour les droits des femmes, quand vous voyez cette d\u00e9cision \u00e0 Berne, des choses qui bougent lentement est-ce que vous n'\u00eates pas lass\u00e9e fatigu\u00e9s, d\u00e9courag\u00e9s, j'ai envie dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:10 > 0:02:48) [93%] : \r\nAlors d\u00e9courageait certainement pas moi ce qui me sid\u00e8re dans cette affaire, c'est que finalement on a un principe qui est inscrit dans la Constitution une loi sur l'\u00e9galit\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e il y a 23 23 ans, et qu'aujourd'hui encore on se demande comment la faire appliquer, et \u00e7a, \u00e7a induit quand m\u00eame des doutes sur la capacit\u00e9 de notre syst\u00e8me \u00e0 faire appliquer les lois en g\u00e9n\u00e9ral, on dit qu'elle s'applique \u00e0 tous, h\u00e9 bien, en l'occurrence, on voit que ce n'est pas le cas en s'pour ce qui concerne les entreprises, parce que vous posez la question est-ce la faute des femmes bien s\u00fbr que non, \u00e0 qui profite cette situation tr\u00e8s certainement pas aux femmes qu'on retrouve pour 70 pourcent dans les emplois les moins bien pay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:48 > 0:02:56) [87%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais vous faites partie de cette majorit\u00e9, \u00e0 Berlin, qui n'a pas voulu imposer de contr\u00f4les aux entreprises un match aurait acc\u00e8s, pas de moi, \u00e7a vient des des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:56 > 0:03:05) [88%] : \r\nF\u00e9ministe, l'\u00e9dito de l'illustre aujourd'hui va m\u00eame plus loin : il parle du Conseil des \u00c9tats comme \u00e9tant un bastion grouillant de vieux phallocrate conservateur ce vous retrouvez l\u00e0 dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:06 > 0:03:08) [82%] : \r\nNon, mais \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:08 > 0:03:10) [81%] : \r\nRen\u00e9, qu'est ce que vous dites ce soir on va dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:10 > 0:03:47) [87%] : \r\nG\u00e9rard mais je vais peut-\u00eatre pas tenir sur la question que vous avez pos\u00e9e c'est : c'est comme assez inqui\u00e9tante de lire de tels propos, d'autant que dans dans mon mes propos pr\u00e9liminaires, j'ai dit que c'\u00e9tait un d\u00e9bat \u00e9motionnel et dans lequel, c'est ce type de r\u00e9action pour avoir des cons\u00e9quences non n\u00e9gligeables sur le futur voil\u00e0 je reste quand m\u00eame reste quand m\u00eame ouvert et je mettrai clairement aussi ma main, ma position par rapport \u00e0 la volont\u00e9 d'\u00e9galit\u00e9 salariale, on met en cause tout simplement le mod\u00e8le telle qu'il est propos\u00e9 par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est un mauvais mod\u00e8le, mais nous n'avons jamais bloqu\u00e9 la la discussion et on demande un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 beaucoup plus large, au m\u00eame titre que ce d\u00e9bat est en cours, par exemple au Canada o\u00f9 il y a une s\u00e9rie de mesures pour promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 salariale, un PC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:47 > 0:04:15) [91%] : \r\nAlors on va revenir bien s\u00fbr sur toutes ces mesures, mais tout d'abord sur le symbole, un cas qui a \u00e9t\u00e9 en tout cas, cette d\u00e9cision du du Conseil des \u00c9tats Madame allez vous pensez-vous vraiment qu'en 2018 les patrons discriminent volontairement les femmes juste parce que ce sont des femmes, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez dans le fond \u00e0 \u00e0 \u00e0 monsieur fran\u00e7ais qui vous dit que, peut-\u00eatre, de r\u00e9action, la r\u00e9action de beaucoup de femmes dans ce pays, mais aussi des hommes, c'est peut-\u00eatre une forme de retour de cette bonne vieille id\u00e9ologie f\u00e9ministe et syndicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:15 > 0:05:13) [91%] : \r\nAlors je pense que la bonne vieille id\u00e9ologie syndicales et f\u00e9ministes a du bon, c'est comme celle qui a fait, qui a permis de voir un certain nombre d'avanc\u00e9es sociales, je pense pas que les les employeurs ou que les entreprises discriminent volontairement mais je, je suis persuad\u00e9 qu'elles ont un int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la situation des femmes ne s'am\u00e9liore pas, et c'est le cas, on le voit bien Monsieur monsieur fran\u00e7ais parlait d'autres pays qui ont r\u00e9fl\u00e9chi autrement et qui renvoyait la copie \u00e0 Madame Sommaruga en disant c'est pas le bon syst\u00e8me alors pour vous rassurer, nous ne pensions nous pensions \u00e9galement que la mesure qui \u00e9taient propos\u00e9s \u00e9taient largement insuffisantes, ce qui nous para\u00eet indispensable aujourd'hui, c'est de faire en sorte que le principe de l'\u00e9galit\u00e9 qui est dans la inscrit dans la Constitution et la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 s'applique, or, pourquoi elle ne s'applique pas parce qu'il y a une forme d'impunit\u00e9 pour les employeurs qui ne respectent pas le principe d'\u00e9galit\u00e9 et donc il faut pr\u00e9voir des contr\u00f4les et surtout des moyens de coercition, ce sont des sanctions pour les employeurs qui ne respectent pas le principe d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:13 > 0:05:32) [92%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment, vous dites que cette l\u00e9gislation qui \u00e9tait propos\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, les pas tr\u00e8s loin, on va voir pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'elle contenait, c'\u00e9tait donc, mercredi dernier, les s\u00e9nateurs qui vous allez le voir, n'ont pas voulu se laisser convaincre par la ministre Simonetta Sommaruga, c'est un sujet qui est sign\u00e9 Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:33 > 0:05:41) [92%] : \r\nConvaincu la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale arrive chez les s\u00e9nateurs, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre son projet de loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes- femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:42 > 0:05:59) [84%] : \r\nFulvio r\u00e9volte, nous avons donn\u00e9 5 ans par le pass\u00e9, aux entreprises et aux organisations d'employer pour atteindre, \u00e9galit\u00e9 salariale inscrite dans la Constitution, orpheline apr\u00e8s 5 ans, ils ont d\u00fb admettent que le projet a \u00e9chou\u00e9, que la mani\u00e8re, le volontaire ne fonctionne pas, le personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:59 > 0:06:24) [95%] : \r\nLe projet de loi, le voici : il vise \u00e0 obliger les entreprises \u00e0 r\u00e9aliser une analyse des salaires tous les 4 ans, cette obligation concerne les entreprises de plus de 50 employ\u00e9es les firmes cot\u00e9es en bourse devront publier cette analyse, en revanche, la loi ne contient aucune sanction, mais les analyses seront \u00e9tudi\u00e9s par des sp\u00e9cialistes reconnus pour une partie des s\u00e9nateurs, en visant les entreprises priv\u00e9es ce projet rate sa cible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:24 > 0:06:35) [91%] : \r\nOn demande depuis Berne, de renforcer la l\u00e9gislation pour que chaque employeur de l'\u00e9conomie priv\u00e9e respecte la Constitution, mais le projet f\u00e9d\u00e9ral n\u00e9glige cette obligation dans les administrations publiques \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:35 > 0:06:37) [99%] : \r\nPour d'autres, en revanche, la loi ne va pas assez loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:38 > 0:06:46) [95%] : \r\nIl s'agit d'un projet modeste qui ne concerne que 2 entreprises sur 100 et \u00e0 peine plus d'un travailleur ou d'une travailleuse sur 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:46 > 0:06:51) [94%] : \r\nAu final, pas d'accord, le Conseil des \u00c9tats renvoie le projet jug\u00e9 trop contraignant en commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:55 > 0:07:00) [88%] : \r\nAlors maintenant, hier, vous n'\u00e9tiez pas \u00e0 Berne, mercredi dernier, mais cette d\u00e9cision vous a f\u00e2ch\u00e9 tout rouge pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:00 > 0:08:36) [91%] : \r\nJe crois qu'on est nombreux \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 f\u00e2ch\u00e9e et dans un sens aussi surpris par cette d\u00e9cision, parce que ce que nous disait pas le sujet, c'est que le projet \u00e9tait encore affaibli adoucit en commission, on a augment\u00e9 le seuil, il est pass\u00e9 de 50 employ\u00e9es \u00e0 100 employ\u00e9 \u00e7a concerne \u00e0 peu pr\u00e8s 45 pourcent des des employ\u00e9es suisse si je me trompe pas, et je crois que simplement ce qui \u00e9tait surprenant c'est de voir que m\u00eame ce tout petit pas, apr\u00e8s des ann\u00e9es \u00e0 essayer ce qui s'appelait le dialogue sur les salaires, c'est-\u00e0-dire une d\u00e9marche volontaire, une d\u00e9marche ouverte avec l'\u00e9conomie que m\u00eame ce tout petit pas, ne soit pas possible et que finalement la commission soit appel\u00e9e \u00e0 se reprenons c'est sur un projet, alors m\u00eame qu'elle l'avait valid\u00e9e dans cette forme un peu affaibli, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme un signal tr\u00e8s n\u00e9gatif, je crois qu'on va \u00eatre tous d'accord : aujourd'hui, l'objectif c'est \u00e9videmment d'atteindre une \u00e9galit\u00e9 mais ce projet ne pr\u00e9voyait m\u00eame pas de sanction, il permettait tout au plus la transparence et je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 parce que sur beaucoup de sujets, on nous r\u00e9pond : lorsqu'on veut amener des r\u00e8gles contraignantes, qu'il faut commencer par \u00eatre transparent, il faut commencer par savoir ce qui se fait, c'est peut-\u00eatre la r\u00e9flexion qu'on a sur les multinationales avec l'initiative sur les multinationales, la r\u00e9flexion qu'on a sur le climat, on veut de la transparence, on veut savoir ce qui se passe c'est exactement l'objectif honn\u00eatement assez modeste de ce projet qui a \u00e9chou\u00e9, l'autre jour, je crois que le signal est assez incompr\u00e9hensible et ce qui m'effraie, c'est m\u00eame pas tellement que cette loi l\u00e0 n'entrent pas en vigueur, c'est que dans ce domaine, dans ce dossier \u00e0 tendre \u00e0 tondre, c'est vraiment freiner une \u00e9volution qui en fait d\u00e9j\u00e0 en cours et je me fais peut-\u00eatre ici le repr\u00e9sentant modeste d'une g\u00e9n\u00e9ration, des gens qui ont 20, 30, 40 ans aujourd'hui, qui trouve que tout \u00e7a devrait aller de soi et qui sont tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9s que m\u00eame des signaux modestes sont refus\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:36 > 0:08:39) [92%] : \r\nAlors une r\u00e9ponse Olivier Fran\u00e7ais c'est un tout petit pas d'enfant pour faire progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:39 > 0:10:10) [85%] : \r\nDans la mont\u00e9e dans vous mettez fait vous mettez dans vos discours, sauf le commentateur de notre expression charme comme quoi ce d\u00e9bat \u00e9tait termin\u00e9, hein, nous l'avons suspendu donc faut pas faire croire que ce d\u00e9bat est termin\u00e9 bien le projet, a tout simplement \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e en connexion royales commissions et la faute, et entre autres \u00e0 l'un des parlementaires, je ne citerai pas puisque me soumet la confidentialit\u00e9 qui a voulu \u00e0 tout prix \u00e0 ce que ce dossier passe au mois de mars, mais tr\u00e8s clairement, ce dossier n'\u00e9tait pas pr\u00eat et n\u00e9cessaire et changeant mais c'est c'est un \u00e9change au sein, au sein de notre non, non, d'autres \u00e7a faut comme vous quand m\u00eame tr\u00e8s clairement le non, la 1\u00e8re remarque sur le fait, un besoin d'Europe, donc \u00e0 l'Assembl\u00e9e, monsieur fran\u00e7ais remarque \u00e9tait faite d\u00e8s le mois de novembre, c'est pour donner une instruction au sein de la population et entre autres \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e faut d\u00e9j\u00e0 que celui qui donne l'Ordre respecte ses engagements et la loi est la loi, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne respecte pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale et les cantons, dans leur grande majorit\u00e9 ne respecte pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale, alors faudrait peut-\u00eatre commencer avant de donner des ordres \u00e0 d'autres respecter tout simplement \u00e7a et encore plus si c'est difficile pour Madame Fabregas, j'en conviens, les concerts f\u00e9d\u00e9ral, j'aurais pu, un certain nombre d'ann\u00e9es, c'est difficile de traiter dans son ensemble cette probl\u00e9matique-l\u00e0, voil\u00e0, faut juste se rappeler \u00e7a, et c'est cela que nous avons demand\u00e9 le trait\u00e9 calmement et discr\u00e8tement discr\u00e8tement commission pour arriver en p\u00e9nal et pas cet amalgame qu'on voit aujourd'hui, voil\u00e0 donc aujourd'hui on discr\u00e9dite quand m\u00eame 25 s\u00e9nateurs, 25 s\u00e9nateurs qui repr\u00e9sente 14 cantons, entre autres, 14 cantons qui n'ont m\u00eame pas sign\u00e9 la charte incitative, donc \u00e7a pose un probl\u00e8me quand m\u00eame soci\u00e9tal, le probl\u00e8me est beaucoup plus profond et c'est pas seulement par \u00e9loigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:10 > 0:10:17) [79%] : \r\nAlors les discours et \u00e7a Monsieur Fran\u00e7ois, le discr\u00e9dit dans on ailleurs reconna\u00eet de machos, hein, c'est \u00e7a, on les discr\u00e9dite en les traitant de macho, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:17 > 0:10:24) [77%] : \r\nAlors \u00e7a bien, attendez, c'est pour \u00e7a moi pour introductif j'aimais pas fait attention, on sait comment va \u00eatre fait, si on gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:24 > 0:10:27) [85%] : \r\nOK, alors on va, on va vous r\u00e9pondre, on va peut-\u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:27 > 0:11:41) [87%] : \r\nSur ce point- l\u00e0, je m'excuse, j'ai bien lu vos interventions au Parlement monsieur fran\u00e7ais c'est vrai qu'elles \u00e9taient \u00e9quilibr\u00e9es, je dis on le taxerait pas excessive, l\u00e0 o\u00f9 je suis, je dois vous le dire, surpris, c'est que dans l'\u00e9num\u00e9ration que vous venez de faire sur la signature d'une charte donc initi\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Lambersart d'euros f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galit\u00e9 pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale dans le dans le dans le secteur public, ce que vous omettez c'est assez utile pour votre argumentation de dire, c'est que tous les cantons romands l'ont sign\u00e9 votre canton le n\u00f4tre monsieur fran\u00e7ais la sign\u00e9 parmi les premiers, votre ville la mienne la signer Lausanne la le canton de Vaud pour le 1er est le 1er canton de toute la Suisse, qui va faire des contr\u00f4les d'\u00e9galit\u00e9 salariale dans les entreprises qui obtiennent des march\u00e9s publics dans les entreprises, Captain ou les entit\u00e9s qui obtiennent des subventions, la ville de Lausanne, vous le savez, vient de r\u00e9former son et son syst\u00e8me salarial pour \u00e9liminer les discriminations, donc vous devez aussi entendre qu'une population vaudoise en particulier remonte plus largement celles qui nous \u00e9coutent aujourd'hui soit surprise de la repr\u00e9sentation que vous avez port\u00e9, vous avez raison, il y a 14 petits cantons, j'ai bien regard\u00e9 majoritairement de Suisse orientale qui n'ont pas sign\u00e9 cette charte, mais vous pouvez quand m\u00eame vous \u00e9tonnez qu'une Suisse romande qui est peut-\u00eatre un peu plus en avant sur ce d\u00e9bat- l\u00e0, repr\u00e9sent\u00e9e par des s\u00e9nateurs et par des votes n\u00e9gatifs tels que le v\u00f4tre, je crois que \u00e7a vous devez Ma\u00eetre Herv\u00e9 comprendre notre surprise et dans un sens, note B je ne suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:41 > 0:13:05) [85%] : \r\nProbl\u00e8me dans la reconnaissance de votre surprise cher monsieur Mermet oui arguments plaidant en disant qu'il n'y a pas de noms de non mais attendez, attendez, d'abord, ne les conseiller communal de Lausanne dans lequel on vote des r\u00e8glements une chose comme \u00e7a, on vote des lois pour le pays entier d'accord qu'a des cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie nationale et sur l'\u00e9conomie d'exportation 6 Anne Boquet voil\u00e0 donc je suis aussi \u00e7a doit d'accord respecte aussi que je suis cette voix, je voudrais spec vos dans votre propos, je respecte les diff\u00e9rences, je m'attendais \u00e0 une r\u00e9action ce que je reproche, tr\u00e8s honn\u00eatement, c'est qu'on ne a pas laiss\u00e9 le temps d'aller d'aboutir sur sa toi et \u00e0 route elle a totalit\u00e9 de nos, de nos remarques par rapport \u00e0 ce processus-l\u00e0, voil\u00e0 et on a trait\u00e9, il n'y a pas si longtemps, la probl\u00e9matique de l'AVS dans lequel on est s\u00fbr exactement la m\u00eame th\u00e9matique dans le cas, la reconnaissance du travail des femmes et et de Lasarte alors oui, \u00e7a c'est un th\u00e8me au sens g\u00e9n\u00e9ral et c'est pour \u00e7a et c'est int\u00e9ressant dans l'actualit\u00e9 internationale de les propositions du gouvernement Trudeau \u00e9tait des propositions intelligentes, la 1\u00e8re chose vous Werner apr\u00e8s les com\u00e9diens totale \u00e0 l'\u00e9conomie dans son sens, je donne, je fais l'action chez moi, point num\u00e9ro 2 et \u00e7a je l'ai dit au pl\u00e9num on encore pas exprim\u00e9 c'est droits la reconnaissance du cong\u00e9 parental et on a vu sur cong\u00e9 parental exclusivement \u00e0 la gauche et je peux vous dire que dans mes rangs du parti pay\u00e9s lib\u00e9ral- radical, et je crois Monsieur Another que l'un des leaders, pr\u00e9sident de la commission, laquelle, dans lequel on va entrer en mati\u00e8re sur cette discussion-l\u00e0, c'est quand m\u00eame des signaux qu'on a exprim\u00e9 au pl\u00e9num on voudrait exprimer par la suite, enceinte commission pour aboutir quelque chose qui est plus important que tout simplement une appr\u00e9cie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:05 > 0:13:12) [81%] : \r\nMonsieur, monsieur, mais c'est amusant fran\u00e7ais mais c'est peut-\u00eatre pas pr\u00e9server un bien entendre Alain pas mais d'un mot, vous voterez le cong\u00e9 le cong\u00e9 parental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:12 > 0:13:17) [80%] : \r\nPrim\u00e9 et de vos coll\u00e8gues, voil\u00e0, par voie de, de, de domaines alors il y a une preuve \u00e9crite comme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:17 > 0:13:21) [84%] : \r\nVoil\u00e0 et puis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 2 ans est-ce que vous pouvez le dire comme \u00e7a, on peut reprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:21 > 0:13:32) [82%] : \r\n\u00e9norme c'est enregistr\u00e9, c'est enregistr\u00e9 dans les n\u00f4tres elle initiative sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines on parlera, on parlera de cette initiative, cette j'entre en mati\u00e8re d'accord comme mati\u00e8re, apr\u00e8s on revient sur la plus d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:32 > 0:13:33) [74%] : \r\nSurtout, alors alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:33 > 0:13:40) [80%] : \r\nTrudeau certification obligatoire d'\u00e9galit\u00e9 pour les grandes entreprises, 400 int\u00e9ressante qu'incarne sort le ballon on attendait votre vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:40 > 0:13:53) [87%] : \r\nAlors Madame Bachelot j'aimerais vous donner la parole, vous \u00eates secr\u00e9taire patronal au Centre patronal de de Lausanne, qu'est ce que vous dites-vous \u00e0 \u00e0 ces femmes qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9s par cette d\u00e9cision, a \u00e0 Berne, est ce que vous les comprenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:53 > 0:15:15) [88%] : \r\nPersonnellement pas puisque a toujours consid\u00e9r\u00e9 au Centre patronal qu'on \u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 S\u00e9r\u00e9na, \u00e7a c'\u00e9tait ces mesures de de contr\u00f4le obligatoire, ce que je remarque quand m\u00eame c'est que son on nous dit : les patrons discriminent voil\u00e0, vous vous dites \u00e7a, les patrons, moi je vous dis ben j'ai patron les milieux \u00e9conomiques, les milieux patronaux, le principe d'\u00e9galit\u00e9 telle qu'il est ancr\u00e9 dans la Constitution a jamais \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e tout le monde, tout le monde est d'accord avec \u00e7a discriminer les femmes parce qu'elles sont femmes c'est idiot, \u00e7a ne rapporte rien et moi je vous dis simplement que les patrons ne font pas, alors, ensuite, il faut s'entendent sur ce sur ce de quoi, de quoi on parle, on d\u00e9cr\u00e8te qu'on va faire des contr\u00f4les obligatoires parce qu'on a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu'il y a de la discrimination g\u00e9n\u00e9ral tout \u00e7a parce qu'on a une diff\u00e9rence salariale globale, globale, hein, 2 environ 18 pourcent dont on a grosso modo 60 60 pourcent qui sont expliqu\u00e9es par divers crit\u00e8res choisis dans la statistique et puis 40 pourcent de parts inexpliqu\u00e9 ce qui nous donne grosso modo 7 8 pourcent de diff\u00e9rence de salaire inexpliqu\u00e9e mais j'insiste vraiment lourdement sur ce terme inexpliqu\u00e9 parce que alors oui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:15 > 0:15:28) [81%] : \r\nVous avez dit donner un chiffre tr\u00e8s important \u00e0 Madame Bachelot s'18 pourcent on va le voir quand m\u00eame s'afficher 18 pourcent donc c'est la diff\u00e9rence, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, de salaire, les hommes et les femmes vous dites 7 pourcent inexpliqu\u00e9, c'est un max et comment \u00e7a pourtant c'est quand m\u00eame important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:28 > 0:16:25) [87%] : \r\nMais j'insiste sur inexpliqu\u00e9, parce que l\u00e0, c'est quand m\u00eame l\u00e0 qu'il y a une confusion et que il y a une esp\u00e8ce de raccourci intellectuel qui n'est pas tr\u00e8s compr\u00e9hensible, voire pas tr\u00e8s correct de traduire par discrimination les ann\u00e9es, les auteurs des analyses de de des statistiques salariales ne pr\u00e9tendent ne n'affirme pas qu'il y a 7 pourcent 7 8 pourcent de discrimination, ils disent bien que cesse, vous avez fait une \u00e9tude plus en 2015 c'est important, donc c'est c'est inexpliqu\u00e9e et pr\u00e9cise m\u00eame que \u00e7a peut aussi bien r\u00e9sulter discrimination que d'autres facteurs non pris en consid\u00e9ration et qui n'est pas possible de d\u00e9terminer au fond quel est le poids de la potentielle discrimination et d'autres facteurs, alors quand on prend tout \u00e7a en compte, je m'excuse, mais 7 8 pour 100, c'est pas \u00e9norme, imposer des contr\u00f4les imp\u00e9ratif aux employeurs parce que peut-\u00eatre, \u00e9ventuellement, sur ces 7 pourcent il y aurait \u00e9ventuellement une part qui peut-\u00eatre pourrait relever la discrimination, \u00e7a para\u00eet excessif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:25 > 0:16:39) [90%] : \r\nAlors matou c'est toujours vous r\u00e9ponde quand m\u00eame d'un mot sur ce chiffre de 18 pourcent il faut savoir qu'il est donc calcul\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui additionne tous les salaires des hommes avec tous les salaires des femmes \u00e0 plein temps, bien s\u00fbr, pour comparer des pommes avec des pommes \u00e0 qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:39 > 0:16:48) [92%] : \r\nMadame Allaire \u00e0 Sophie Pachoud qui dit dans le fond c'est vrai 6 \u00e0 7 pourcent 7 \u00e0 8 pourcent c'est c'est pas grand chose, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 600 francs par mois en moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:48 > 0:17:10) [87%] : \r\nOn d\u00e9fend seraient pr\u00eats dans plusieurs choses : la 1\u00e8re tout pour revenir sur ce que disait madame, c'est de dire : mais finalement tous les employeurs sont d'accord avec l'\u00e9galit\u00e9 salariale, et on voit pas pourquoi on nous incrimine les patrons sont peut \u00eatre d'accord avec l'\u00e9galit\u00e9 salariale, mais tous ne la pratique pas puisqu'il y a ce chiffre ce ce ce ratio de 18 pourcent qui reste d'in\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:10 > 0:17:15) [82%] : \r\nC'est salariales, c'est pas une in\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est une donn\u00e9e, j'ai pas le bas sur le march\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:15 > 0:17:52) [85%] : \r\nSur ces, sur ces 18 pourcent on sait qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s, trop 40 pourcent qui sont inexpliqu\u00e9s que nous avons, nous, c'est 7 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0 nous jamais peu dans les comme \u00e9tant de la discrimination pure puisque c'est li\u00e9 au fait d'\u00eatre femme et c'est \u00e7a qui se permet d'analyser \u00e7a comme \u00e7a, de la m\u00eame mani\u00e8re que vous vous permettez de dire que nous sommes d'accord, les patrons ne discrimine ne discrimine pas et pourtant on a 18 pourcent de diff\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire tout salari\u00e9 investissait j'aimerais choisi vous permettez, je trouve juste terminer Madame sur l'autre aspect, c'est parce que on parle de 18 pourcent donc \u00e0 peu pr\u00e8s 40 pourcent sont non expliqu\u00e9e sur le 60 pourcent reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:52 > 0:18:27) [89%] : \r\nQuand on a un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments d'explication qui, c'est quoi la formation le le l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi, c'est le la carri\u00e8re professionnelle, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qu'on peut objectiver mais qui sont si on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la situation des femmes, un autre niveau, aussi, de discrimination, l'air \u00e0 l'\u00e9gard des femmes puisque celles-ci n'ont pas un acc\u00e8s \u00e9gal \u00e0 la formation que les plans de carri\u00e8re des femmes sont diff\u00e9rents de ceux des hommes, parce qu'il suffise qu'elle soit jeune, qu'elle n'est pas encore eu des enfants que l'embauche les patrons demandent si elles ont l'intention d'avoir des enfants, ou si elles ont un syst\u00e8me de garde efficace qui permettrait d'\u00e9viter qu'elle s'absente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:27 > 0:18:53) [90%] : \r\nIl y a l\u00e0 aujourd'hui dans le syst\u00e8me aussi de la soci\u00e9t\u00e9 de la r\u00e9partition des r\u00f4les, selon lui, selon le genre, une v\u00e9ritable discrimination \u00e0 l'\u00e9gard des femmes l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas encore faite, on ne peut pas juste dire il y a juste sur l'emploi qu'il a un probl\u00e8me et que sur la part inexpliqu\u00e9, c'est faux, c'est sur l'ensemble du dispositif et quand on demande \u00e0 qui la faute au milieu \u00e9conomique tr\u00e8s certainement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 encore plus, mais alors l\u00e0, et quand m\u00eame, on attend une \u00e9troite interaction avec l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:53 > 0:18:59) [80%] : \r\nOn va rester sur les 18 pourcent monsieur fran\u00e7ais ce que vous dites, c'est un c'est c'est \u00e7a n'a pas le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:59 > 0:19:27) [88%] : \r\nC'est que dans les chips, puisqu'on est dans les chiffres, un sexe ce diff\u00e9rentiel, il existe aussi dans le secteur public et en particulier pas dans les administrations, \u00e7a non, parce qu'on est plus d'ailleurs dans le secteur et la raison, les communes sont plus respectueux de la Constitution que ne l'est les les services cantonaux, alors m\u00eame que, dans ces m\u00eames services il y a des grilles salariales et l\u00e0 c'est c'est c'est \u00e0 l'embauche, dans lequel il y a, il y a discrimination il y a aussi le positionnement des femmes, voir des gens qui sont en difficult\u00e9 qui qui sous- estiment tout simplement leur valeur, leur leur leur leur valeur l\u00e9gale \u00e0 l'\u00e9gard de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:27 > 0:19:29) [82%] : \r\nLes femmes se se vendent moins bien, ce qui \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:29 > 0:19:39) [89%] : \r\nCe qui est assez, assez, assez \u00e9tonnant d'ailleurs, on vit un peu dans le d\u00e9bat, c'est fustige exclusivement l'\u00e9conomie priv\u00e9e alors que c'est la soci\u00e9t\u00e9 au sens large qu'a un probl\u00e8me avec l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:39 > 0:19:43) [78%] : \r\nAlors, sur ces 7 pourcent comment on explique, c'est cette promotion pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:43 > 0:19:55) [90%] : \r\nSi je pouvais si si on pouvait l'expliquer \u00e7a serait \u00e7a serait sympa sur les 60 autres % ben justement l\u00e0, je pense que le cong\u00e9 parental, en tout cas, permettrait d'\u00e9viter en tout cas quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:55 > 0:20:01) [84%] : \r\nEst ce que \u00e7a veut dire que le conna\u00eet pas tout \u00e7a veut dire que les patrons sont sexistes ou, simplement, il d\u00e9cide de moins payer une femme parce que cette femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:01 > 0:20:21) [80%] : \r\nNon, c'est parce qu'il sait pas j'\u00e9tais employeur oui, vous avez pass\u00e9 avant dans les connaissez fran\u00e7ais dans le secteur public, moi je dis : octobre revendiqu\u00e9 en tout cas, une chose, la 1\u00e8re, chef de service, femme \u00e0 direction les travaux, c'est moi qui avais nomm\u00e9 d'accord et puis le pourcentage de femmes a passablement augment\u00e9 pas bon passage 16 ans \u00e0 l'ex\u00e9cutif, mais, mais c'est pas sp\u00e9cifiquement \u00e0 la perche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:21 > 0:20:24) [78%] : \r\nVous avez un f\u00e9ministe s'en fait pas du tout un match aurait \u00e0 c'est mon arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:25 > 0:20:49) [88%] : \r\nIl a tout \u00e0 fait, non mais ce que ce que je veux-tu que dire par l\u00e0, on est pas l\u00e0 pour parler d'Olivier fran\u00e7ais, on a juste parl\u00e9 du du comportement de la soci\u00e9t\u00e9 et c'est vrai qu'on est dans une mutation de la soci\u00e9t\u00e9 importante et je pense que la g\u00e9n\u00e9ration que pr\u00e9sente Monsieur Gaillard comme ma fille ou ou d'autres, d'autres bien s\u00fbr, je vont faire \u00e9voluer dans ce sens-l\u00e0 et je pense ces discriminations vont progressivement dispara\u00eetre, n\u00e9anmoins, n\u00e9anmoins, c'est clair que l'application du cong\u00e9 parental sera sans aucun doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:50 > 0:20:54) [87%] : \r\nBeno\u00eet Gaillard sur sur ce diff\u00e9rend salarial de 18 pourcent non mais d'un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:54 > 0:21:28) [91%] : \r\nBah alors d'un mot, le consensus est clair que j'ai eu, on parle de diff\u00e9rence inexpliqu\u00e9e, moi, je peux m\u00eame si votre raisonnement un bout, madame Bachelot, il y a peut-\u00eatre encore quelques facteurs qu'on int\u00e8gre pas dans l'analyse qui permettrait de r\u00e9duire encore ce 7 pourcent \u00e0 5 \u00e0 4 \u00e0 3 mais \u00e0 la fin de la fin, c'est quand m\u00eame toujours en d\u00e9faveur des femmes, \u00e7a il n'y a jamais personne qui l'a contest\u00e9 et moi, si vous me permettez, quand je vais rentrer ce soir de ce d\u00e9bat, je vais trouver mes 2 filles, elles ont 4 ans et 6 mois et je dois aller leur expliquer que ben aujourd'hui le g\u00e2teau qu'elles vont manger, il sera 5 pourcent 10 pourcent 15 pourcent peu importe plus petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:28 > 0:21:36) [72%] : \r\nVoil\u00e0 c'est c'est mauvais, mais j'\u00e9tais donc assis en prennent enfant je suis quelle femme militante comme Madame Bhutto bah faut subir, l\u00e0 vous \u00eates quoique des fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:36 > 0:21:58) [86%] : \r\nPlus de moi pour une fois jusqu'au bout, je ne sont pas pr\u00eats \u00e0 leur dire la soci\u00e9t\u00e9 fonctionne comme \u00e7a et la soci\u00e9t\u00e9 veut offrir ce g\u00e2teau 5 10 15 20 pourcent plus petit et je me bats pour que \u00e7a change et j'esp\u00e8re qu'elle reprend le rel\u00e8ve son corps un peu, je ne vous conseillerai alors dormiront quand je rentrerai, donc c'est pas \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'elles vont aller manifester mais je pourrais \u00e9ventuellement les les amener les amener demain pour le 8 mars espace aussi des choses \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:58 > 0:22:03) [78%] : \r\n\u00e0 Lausanne, c'est pas de femmes qui s'en occupent, qui s'occupent des failles, des f\u00fbts de vos filles ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:03 > 0:23:07) [87%] : \r\nAh non non non non non non non non c'est mes beaux-parents et ma femme s'occupe de filles \u00e0 peu pr\u00e8s autant que moi, on a une r\u00e9partition de ce point de vue-l\u00e0 qui est parfaitement l\u00e9gal, et c'\u00e9tait une blague, mais m\u00eame Vert suppl\u00e9mentaire, vous m'avez vous m'avez bien eu mais ce que je veux dire c'est que cette question de l'ampleur et les pas fondamental, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cause du raisonnement, vous avez fait madame Pachoud puisque c'est une in\u00e9galit\u00e9 parmi d'autres, on doit mettre la lumi\u00e8re l\u00e0- dessus, quitte \u00e0 l'\u00e9liminer et c'est \u00e7a que je regrette, c'est que ce projet de loi pr\u00e9voyait quoi il pr\u00e9voyait que les entreprises fassent un autocontr\u00f4le attend sur un autocontr\u00f4le que cet auto- contr\u00f4le soit v\u00e9rifi\u00e9 par une instance externe, pas forc\u00e9ment la bureaucratie, \u00e7a pouvait \u00eatre le priv\u00e9, donc peut-\u00eatre que des grands, des entreprises des grandes bo\u00eetes d'auditeurs et d\u00e9velopper cette comp\u00e9tence certifi\u00e9 de v\u00e9rifier les auto- contr\u00f4les, donc on voulait juste mettre la lampe de poche pour peut-\u00eatre aller dans le sens de Madame ou pour peuvent peut-\u00eatre aller dans l'autre et c'est l\u00e0 que vraiment je crois qu'on est beaucoup \u00e0 regretter et ce n'est pas que les femmes, c'est aussi les p\u00e8res, les p\u00e8res de filles, les p\u00e8res d'enfants qui veulent grandir dans un monde diff\u00e9rent, a regrett\u00e9 qu'on ait finalement refus\u00e9 juste ce coup de lampes de poche, ce coup d'\u00e9clat, quitte \u00e0 d\u00e9montrer qu'il y a pas de probl\u00e8me, pourquoi, alors, vous avez montr\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:07 > 0:23:21) [95%] : \r\nOn parle, on parle beaucoup de de chiffres dans ce d\u00e9bat, l'in\u00e9galit\u00e9, c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9 pour certaines femmes, m\u00eame s'il est souvent tr\u00e8s difficile en fait d'obtenir gain de cause au tribunal, mais nous avons pu recueillir le t\u00e9moignage de 2 femmes, c'est un reportage qui sign\u00e9 Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:24 > 0:23:36) [91%] : \r\nLe palais de justice, ces 2 femmes y ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 des heures, des heures d'audience, pour tenter de d\u00e9montrer qu'elles ont \u00e9t\u00e9 discrimin\u00e9s par leur employeur que leurs coll\u00e8gues masculins \u00e9taient mieux pay\u00e9s qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:37 > 0:23:45) [82%] : \r\nC'est une proc\u00e9dure difficile humiliante, sans retenue, on non ce tr\u00e8s lourds \u00e9motionnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:46 > 0:23:58) [95%] : \r\nCes femmes sont couturi\u00e8re voil\u00e0 5 ans que la plus \u00e2g\u00e9e a saisi la justice contre son employeur, juste apr\u00e8s son licenciement en 2015 d\u00e9j\u00e0, elle racontait son histoire sur le plateau d'Infrarouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:58 > 0:24:08) [92%] : \r\nLa diff\u00e9rence salariale pour moi, ainsi que mes 4 autres coll\u00e8gues, donc je suis pas toute seule, c'est 30 \u00e0 40 pourcent sans aucune justification bas\u00e9e uniquement sur le sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:09 > 0:24:26) [95%] : \r\nPeu apr\u00e8s son t\u00e9moignage, elle a \u00e9t\u00e9 rejointe par l'une de ses anciennes coll\u00e8gues dans son combat judiciaire ensemble les 2 couturi\u00e8res veulent d\u00e9montrer que, contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9tend l'employeur, elles sont au moins aussi qualifi\u00e9 que leurs coll\u00e8gues masculins et que leur poste demande les m\u00eames comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:27 > 0:24:45) [90%] : \r\nMais pas pour l'argent, c'est pour l'orgueil pour la valeur de mon travail pour dire que, mais je suis une femme non d'une pipe, pourquoi je dois \u00eatre comme \u00e7a et puis oui valeur apr\u00e8s l'argent bien s\u00fbr, \u00e7a aide \u00e0 publier pourquoi je dois pas gagn\u00e9 pour la m\u00eame chose que cet homme qui a moins d'exp\u00e9rience que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:45 > 0:24:51) [95%] : \r\nSi le combat est difficile, c'est notamment, selon elle, parce que la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 est insuffisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:52 > 0:25:02) [88%] : \r\nC'est toujours \u00e7a fait 3 40 30 ans qu'elle existe, mais les femmes, on a toujours peur c'est crainte qu'une femme se battent pour que l'\u00e9galit\u00e9 de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:02 > 0:25:12) [83%] : \r\nJe trouve \u00e7a inadmissible je leur pression con\u00e7u sont faites, les femmes, c'est une personne, on n'est pas une personne \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:13 > 0:25:16) [99%] : \r\nPour ces 2 femmes, la bataille risque encore de durer longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:22 > 0:25:35) [87%] : \r\nSophie, j'aimerais que vous r\u00e9agissiez \u00e0 \u00e0 ce reportage et l\u00e0 on voit vraiment un exemple en tout cas d'in\u00e9galit\u00e9 salariale qui serait en tout cas, selon ces t\u00e9moignages li\u00e9s au sexe, est ce que \u00e7a vous le contestez totalement, \u00e7a n'existe jamais j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:35 > 0:27:42) [89%] : \r\nJe peux pas dire que \u00e7a existe, jamais il y a toujours des mots, des moutons noirs dans, dans, dans les entreprises, il y a, il y a des mots, il y a des mauvais patron partout, il y a des cr\u00e9tins partout ce qui je suis pas en train de dire \u00e7a, je dis que dans l'immense majorit\u00e9, la discrimination dite Direct donc vraiment fond\u00e9e sur le sexe qu'on paye moins parce que on ait eu, c'est une femme, \u00e7a, \u00e7a n'existe quasiment plus le probl\u00e8me et c'est en \u00e7a que je peux m\u00eame dire que une des d\u00e9monstrations, \u00e7a existe quasiment plus, c'est que les entreprises qu'on a interrog\u00e9 nous-m\u00eames \u00e0 660 entreprises elles sont pas oppos\u00e9e \u00e0 des contr\u00f4les, elles sont tout \u00e0 fait sereines par rapport \u00e0 \u00e7a, parce qu'elles savent, elle croit qu'elle respecte l'\u00e9galit\u00e9 parce qu'elles savent pas ce que c'est que la d\u00e9finition de la discrimination au sens de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, elle interdit pas seulement de payer moins une femme parce qu'elle est femme, vous pouvez pas non plus utiliser, c'est Didier des crit\u00e8res de distinctions parfaitement neutre cas \u00e9ch\u00e9ant m\u00eame tout \u00e0 fait objectif dans la mesure o\u00f9 il il a donc pour cons\u00e9quence ou pourrait avoir pour cons\u00e9quence de d\u00e9savantager une plus grande proportion de femmes par rapport aux hommes, \u00e7a veut dire en gros si on regarde tous les crit\u00e8res qui sont importants pour les employeurs dans la fixation du salaire quelque part, ils ont tous un potentiel discriminatoire si on regarde le l'exp\u00e9rience professionnelle dans le m\u00eame domaine d'activit\u00e9, \u00e7a vient en 2\u00e8me porte position de leur d'importance des des crit\u00e8res de salaires \u00e0 l'embauche, exp\u00e9rience professionnelle les femmes arr\u00eatent plus souvent leur carri\u00e8re que les hommes donc discriminatoire, oui c'est comme \u00e7a et \u00e7a devient extr\u00eamement, extr\u00eamement difficile, alors l\u00e0 je sais pas quel \u00e9tait le r\u00e9sultat, mais quand on regarde les jugements du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s\u00e9rieusement \u00e7a devient quasiment impossible pour un employeur de d\u00e9montrer qu'il respecte l'\u00e9galit\u00e9 parce qu'il ne doit pas seulement prouver s'fonde pas sur le sexe, il doit dire quels sont les crit\u00e8res qu'il a utilis\u00e9 bon quoi ils sont pertinents et en quoi il justifie l'ampleur de la diff\u00e9rence salariale je m'excuse, mais c'est c'est pas s\u00fbr que ce soit 5 le peuple elle est content et \u00e0 l'esprit, on veut, on le principe d'un salaire \u00e9gal pour un travail, alors on va de valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:42 > 0:28:20) [90%] : \r\n\u00e9coutez peut-\u00eatre rappeler pr\u00e9cis\u00e9ment ce que pr\u00e9voit un la Constitution, puisque le texte de la Constitution, qui date de 1980 l'Arctique donc sur l'\u00e9galit\u00e9 est tr\u00e8s pr\u00e9cis, il dit que l'homme et la femme sont \u00e9gaux en droits que l'homme et la femme ont droit \u00e0 un salaire \u00e9gal pour un travail de valeur \u00e9gale, \u00e7a, \u00e7a date de 1981 et puis la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, elle date, elle, de 1991 alors j'aimerais passer la parole \u00e0 notre nouvelle invit\u00e9 Marco sa vie, merci d'\u00eatre avec nous, hein, vous nous avez rejoint, vous \u00eates \u00e9conomiste et directeur de recherche \u00e0 Avenir suisse et vous avez fait une \u00e9tude, c'\u00e9tait en 2015 ou montrer tr\u00e8s clairement que les in\u00e9galit\u00e9s salariales, h\u00e9 bien ce n'est pas la faute des patrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:20 > 0:29:22) [91%] : \r\nIl y a toujours des discriminations dans certaines entreprises, mais je pense qu'il n'y a pas de discrimination syst\u00e9matique des femmes dans les entreprises, en fait, si on regarde toute la les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites de partout par le monde, vous verrez tr\u00e8s bien que les les \u00e9carts salariaux se creuse \u00e0 partir disons du 1er rang font donc on n'a pas une discrimination entre hommes et femmes, on a une discrimination des nerfs, c'est bien, c'est bien important de le de, le, de le dire, le dire oui et parce que pourquoi c'est important parce que l'air les les r\u00e9ponses apport\u00e9es \u00e0 cette c'\u00e9tait \u00e0 ce probl\u00e8me si vous voulez, sont bien diff\u00e9rents, bien diff\u00e9rent des r\u00e9ponses dont on parle maintenant donc ce contr\u00f4le des salaires dans les entreprises, il faut am\u00e9liorer la consigne l'accord la conciliation entre famille, travail, famille, travail professionnel et famille c'est \u00e7a qui est, c'est \u00e7a qui est la cause, en fait, ultime de ces grandes diff\u00e9rences salariales qui reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:22 > 0:29:29) [86%] : \r\nOui, c'est la faute \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, c'est pas la photo aux patrons, hein, c'est, c'est ce qui ressortait en tout cas de cette \u00e9tude, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:29 > 0:29:42) [91%] : \r\nOui, la soci\u00e9t\u00e9 qui sait c'est nous, ce sont les choix conscient mais c'est des choix qui sont faits par rapport \u00e0 des contraintes qui existent aujourd'hui dans l'\u00e9cole mais m\u00eame aussi du du monde du travail donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:42 > 0:29:51) [91%] : \r\nAlors, la faute \u00e0 qui on va y revenir, hein, vous avez dit quelque chose d'important, il n'y a pas de discrimination des salaires envers les femmes avant qu'elle soit, avant qu'elle soit m\u00e8re Madame Allaire c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:51 > 0:31:00) [92%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur Salvi bien qu'un certain nombre d'exp\u00e9riences montrent qu'il y a des discriminations avant la maternit\u00e9 et qu'elle sont qu'elles sont r\u00e9elles, alors que le fait qu'il y en ait, en plus, ou encore plus au moment de la maternit\u00e9, montre bien qu'il y a une double discrimination \u00e0 l'\u00e9gard des femmes, que ce soit par rapport au genre ou par rapport \u00e0 ces autres crit\u00e8res qui interviennent dans l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi, si vous permettez, j'aimerais juste revenir sur \u00e0 qui la faute, parce que on dans la soci\u00e9t\u00e9 sans doute l'avait \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais pas uniquement, et puis cette soci\u00e9t\u00e9 elle est faite par qui, quand m\u00eame rappeler qu'on est quand m\u00eame dans un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 ne n\u00e9o- lib\u00e9ral qui est aux commandes, qui est majoritaire dans les parlements, l\u00e0 o\u00f9 se prennent les d\u00e9cisions Laos r\u00e9git les r\u00e8gles du vivre-ensemble, h\u00e9 bien c'est quand m\u00eame une majorit\u00e9 qui n'est pas celle qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des femmes ou des personnes qui sont en difficult\u00e9, monsieur fran\u00e7ais disait tout \u00e0 l'heure, les in\u00e9galit\u00e9s avec le temps, dispara\u00eetront, je pense que c'est ce qu'ont cru les gens en 81 au moment o\u00f9 le principe de l'\u00e9galit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 inscrit dans la Constitution ou peut-\u00eatre s\u00e9ance de rattrapage au moment de l'introduction de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, le temps n'y a pas, n'y a rien fait, et je pense que le temps ne suffira pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:00 > 0:31:08) [93%] : \r\nTant qu'il y aura pas une volont\u00e9 politique de changer cette situation et de changer aussi la question de la r\u00e9partition des r\u00f4les des t\u00e2ches domestiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:08 > 0:31:20) [83%] : \r\nCes ces mod\u00e8les-l\u00e0 qui la la photo mod\u00e8le un autre mod\u00e8le lib\u00e9ral et patriarcale en me disiez-vous en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, c'est votre mod\u00e8le avoue dans le fond, monsieur fran\u00e7ais en tout cas \u00e0 vos partis de droite, un vrai que vous repr\u00e9sentez ce soir, j'en suis d\u00e9sol\u00e9 mais on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:20 > 0:31:28) [78%] : \r\nEnfin, pr\u00e9sente un r\u00e9alit\u00e9 suisse pour pr\u00e9senter la majorit\u00e9 des Suisses, d'ailleurs, j'aurais \u00e9t\u00e9 les Suisses pour conseiller d'\u00c9tat, mais, mais, sur ce mod\u00e8le d\u00e9sagr\u00e9able et il est parti \u00e0 regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:29 > 0:31:31) [82%] : \r\nMaintenant quand m\u00eame sur le th\u00e8me soci\u00e9tal qui touchent la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:31 > 0:31:33) [65%] : \r\nOui, qu'est-ce vrai on probl\u00e8me la Malaisie, qui vous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:34 > 0:31:48) [91%] : \r\nIl y a une partie des priorit\u00e9s qui a donn\u00e9 aussi c'est s\u00fbr d'abord sur la base d'un mod\u00e8le de partenariat de l'\u00e9conomie et de l'\u00c9tat, c'est le parascolaire, c'est toute l'accueil de la famille voil\u00e0 et \u00e7a c'est un mod\u00e8le qu'on aimerait bien dupliquer \u00e0 travers la Suisse et que relativement complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:48 > 0:31:56) [89%] : \r\nEt je constate qu'on va attaquer la 20\u00e8me ann\u00e9e pour donner un coup de main aux cantons et aux Communes ce gaillard d'accord qui font pas leur boulot et qui devrait prendre exemple chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:56 > 0:32:28) [91%] : \r\nIl s'est fait dans le canton de Vaud dans lequel il y avait partenaire est un partenariat entre \u00e9conomie priv\u00e9e et la soci\u00e9t\u00e9 au sens large, bref l'imp\u00f4t qui permet, justement, \u00e7a c'est un th\u00e8me tr\u00e8s important, il est toujours d'actualit\u00e9 quand il et \u00e7a c'est une une s\u00e9rie de mesures \u00e0 prendre en compte et puis apr\u00e8s c'est vrai qu'on est dans une, dans un monde lib\u00e9ral, vous avez parfaitement raison, madame, mais c'est vrai que ce nom moi je lib\u00e9ral nous permet cette richesse, cette richesse qu'on a dans le dans le march\u00e9 de l'exportation, on est dans un march\u00e9 concurrentiel et progressivement on donne les moyens, par l'imp\u00f4t pour accompagner la soci\u00e9t\u00e9 dans diff\u00e9rentes th\u00e9matiques et en particulier celui de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:28 > 0:32:35) [86%] : \r\nLa faute \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 m\u00eame pas est ce que dans le fond, la Suisse n'est pas un pays r\u00e9actionnaire comme le d\u00e9crit certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:35 > 0:32:38) [98%] : \r\nJe sais pas si la Suisse particuli\u00e8rement par rapport \u00e0 d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:39 > 0:32:45) [89%] : \r\nEn tout cas dans le dans ce qu'elle fait avec c'est avec dans le traitement en fait qu'elle r\u00e9serve \u00e0 ces femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:45 > 0:33:36) [89%] : \r\n\u00e9coutez, moi ce que je cours, bon moi je suis l\u00e0 pour m'int\u00e9resser au fond \u00e0 la question de de de la d\u00e9fense des des patrons et ce que je constate quand m\u00eame ici, c'est qu'on parle beaucoup de la question de l'organisation de la soci\u00e9t\u00e9, alors j'attends ben c'est clair, on pense, on constate que les femmes se dirige encore majoritairement vers des formations qui sont plus typiquement f\u00e9minine, on les trouve pas dans les m\u00e9tiers techniques \u00e7a aussi une une influence elles s'arr\u00eate encore plus souvent travailler surtout elles baissent leur taux d'activit\u00e9, je suis pas l\u00e0 pour porter un jugement de valeur, l\u00e0 dessus, mais ce que je constate, c'est qu'on veut faire payer aux employeurs, au fond, il y a un des \u00e9l\u00e9ments qui h\u00e9rite de par l'organisation de la soci\u00e9t\u00e9, parce que si finalement Mamadama ah arr\u00eat\u00e9 pendant 10 ans, donc elle a 10 ans d'Aix de d\u00e9ficit d'exp\u00e9rience professionnelle, c'est quand m\u00eame pas la faute de l'employeur, on est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:36 > 0:33:41) [85%] : \r\nMadame Monsieur Monsieur Gaillard c'est vrai que c'est pas la faute de l'employeur, la faute de demain, cette soci\u00e9t\u00e9 qui avancent pas suffisamment vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:41 > 0:34:00) [86%] : \r\nCe qui est quand m\u00eame amusant, c'est que dans l'enqu\u00eate du Centre patronal de Madame Bachelot, on a 75 pour 100 d'entreprises, qui juge que examin\u00e9 la structure des salaires, du point de vue de l'\u00e9galit\u00e9 serait opportun ou acceptable, ce que nous explique madame Bachelot, c'est que, en fait, elle s'est un peu paternaliste, si je peux me permettre, c'est qu'elle dise oui opportun ou acceptable parce qu'elles comprennent pas encore \u00e0 quel point c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:00 > 0:34:08) [75%] : \r\nAlors c'est pas parce vient permet c'est excusez-moi, c'est pas et c'est ce que vous, elles ont parl\u00e9, un thriller, c'est si elle savait ce genre de des filiations c'est quoi grotesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:09 > 0:34:18) [90%] : \r\nSi les entreprises avaient \u00e0 ce \u00e0 ce \u00e0 quoi elle s'exposait elle r\u00e9pondrait autrement, ben moi je trouverais bien qu'on n'essaye, on a 75 pourcent d'employeurs 60 pourcent selon le Seco qui veut laisser dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:18 > 0:34:21) [86%] : \r\nEt puis alors \u00e9coutez, Ruquier, je veux dire termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:21 > 0:35:50) [89%] : \r\nD'o\u00f9 vient, d'o\u00f9 viennent les in\u00e9galit\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9, voyez, moi, je me suis arr\u00eat\u00e9e au kiosque \u00e0 journaux en venant alors j'ai trouv\u00e9 vanille, un personnage f\u00e9minin qui fait de la couture sur un magazine pour les 3 5 ans et puis Pierre Lapointe, qui fait de la luge aussi pour les 3 \u00e0 6 ans h\u00e9 ben, \u00e7a vient de la Russie, des in\u00e9galit\u00e9s \u00e9vident c'est les clich\u00e9s c'est culturel, oui, c'est la soci\u00e9t\u00e9, mais j'aimerais dire 2 choses par rapport \u00e0 \u00e7a la 1\u00e8re c'est que je crois que les gens qu'on a en face de nous serons les premiers \u00e0 dire que les entreprises font partie de la soci\u00e9t\u00e9, il y a pas la soci\u00e9t\u00e9 qui tout \u00e0 coup, on voit des signaux aux entreprises, tout \u00e7a est un tout, si les entreprises voulaient donner des signaux, elle le pourrait, on constate que, volontairement, et l'on peut faire la politique pourraient les inviter \u00e0 le faire et 2\u00e8me point et apr\u00e8s je m'arr\u00eate, je pense que si on s'oppose au cong\u00e9 paternit\u00e9 comme vous l'avez fait dans un papier Madame Bachelot, je pense qu'\u00e0 venir Suisse sera quand m\u00eame assez mitig\u00e9 sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, quand on s'oppose \u00e0 des mesures de l'une \u00e9tude contre les in\u00e9galit\u00e9s de mani\u00e8re de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale l'application le durcissement de l'application de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 avec notamment l'id\u00e9e d'all\u00e9ger le fardeau de la preuve, c'est-\u00e0-dire que les femmes qui sont discrimin\u00e9s doivent apporter peut-\u00eatre un niveau de preuve un peu moins \u00e9lev\u00e9 pour obtenir raison quand on s'oppose \u00e0 tout \u00e7a, h\u00e9 ben on donne aussi des signaux qui vous rendent plus compliqu\u00e9 de faire \u00e9voluer \u00e7a parce que, justement, c'est en toute si on dit que c'est culturel alors attaquons le combat culturel, mais il faut l'attaquer par tout le monde, parce que si on se dit toujours non, c'est lui qui doit commencer, c'est pas les entreprises, c'est l'\u00c9tat, c'est le secteur public pr\u00e8s c'est pas le secteur public, c'est les cr\u00e8ches et garderies alors bon apr\u00e8s les propositions d'Avenir Suisse baisser les normes plus d'enfants moins d'encadrement, \u00e7a c'est vous parlez vous savez vous avez le droit, vous avez la Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:50 > 0:36:04) [79%] : \r\nPeut-\u00eatre un aper\u00e7u peut-\u00eatre cette temp\u00eate, peut-\u00eatre que Monsieur Selvi Monsieur Gaillard si vous permettez, monsieur Salvi, va, va dire lui- m\u00eame ce qu'Avenir Suisse pense parce que d'ailleurs annonc\u00e9, ceux de l'avenir avec un avenir suisse est favorable au cong\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:04 > 0:37:01) [87%] : \r\nAlors, on a compt\u00e9 un cong\u00e9 parental, bien s\u00fbr, c'est, c'est une des mesures qui permet d'am\u00e9liorer cette cette difficult\u00e9 de concilier travail et famille bien s\u00fbr, en somme, pour, mais vous les m\u00e9thodes que vous oh les propositions que vous proposez, bah elle ne vont rien changer \u00e0 cette conciliation faites-vous vous d\u00e9pensez un tas de capital politique juste pour avancer d\u00e8s des mesures qui n'auront aucun effet sur ce sur cette sur cette difficult\u00e9, vous pensez \u00e0 quoi je le contr\u00f4le des salaires \u00e7a n'aura aucun effet sur la conciliation, ce qui a un effet sur la conciliation, c'est par exemple des mesures fiscales, on propose l'imposition individuelle, ce qui \u00e9tait un projet quotient familial, qui \u00e9tait un projet d'pareil partisane, le Parti socialiste et le PLR est, je suis pour mais maintenant on a oubli\u00e9 \u00e7a, on pr\u00e9f\u00e8re aller aller faire du bashing d'entreprises, donc c'est, il faut savoir ce combat bashing non mais l\u00e0 les faut savoir ce qu'on veut, il faut savoir si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:01 > 0:37:29) [88%] : \r\nChez alors alors alors vous dites, cong\u00e9 parental, effectivement, pour pallier pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cette \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9, on n'a aussi beaucoup dit dans cette, dans ce d\u00e9bat, la photo aux femmes est-ce que c'est aussi la faute aux femmes, Jocelyne, Allaire, j'aurais bien vu que vous r\u00e9agissiez en fait \u00e0 \u00e0 cet internaute qui nous dit la cha\u00eene suivant : il s'agit de Bastien belle qui nous dit : je fais beaucoup d'entretien d'embauche, et je peux dire que les hommes se vendent beaucoup mieux que les femmes, c'est vrai que c'est quelque chose qui revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:29 > 0:38:44) [93%] : \r\nTr\u00e8s souvent, qu'est-ce que vous lui r\u00e9pond alors je pense que c'est c'est culturel aussi, parce qu'on a quelque part induit le fait que le salaire des femmes est consid\u00e9r\u00e9 comme un salaire d'appoint qu'il y a moins de de je dirais de de d'\u00e9l\u00e9ments primordiaux \u00e0 n\u00e9gocier son salaire les femmes ont sans doute moins la conscience de la valeur de leur travail malheureusement parce qu'elles sont encore dans ce mod\u00e8le patriarcal qui ne permet pas de de valoriser et je pense aussi que il y a un certain nombre d'emplois dans lesquels les femmes sont confin\u00e9s et dans lesquels il est tr\u00e8s difficile de n\u00e9gocier son salaire et de se pr\u00e9senter avec de grosses pr\u00e9tentions, on le voit bien aujourd'hui dans la situation de l'emploi, alors je connais moins bien la situation des autres cantons mais je peux vous assurer qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, la situation du march\u00e9 de l'emploi fait que malheureusement il y a une forme de sous- ench\u00e8re et que tous les gens qui aujourd'hui sont confront\u00e9s \u00e0 la probl\u00e9matique du ch\u00f4mage et qui retrouve un emploi, c'est souvent avec une perte de statut une perte salariale parce que la n\u00e9gociation sur le salaire, elle est difficile, et l\u00e0 tout \u00e0 l'heure on parlait de macho, je crois qu'il s'agit pas uniquement de macho, alors il y a une composante machiste ou sexiste dans la probl\u00e9matique dont on est en train de Bath, mais il y a v\u00e9ritablement quelque chose alors de l'ordre de soci\u00e9tal au sens du syst\u00e8me n\u00e9olib\u00e9ral qui est en place, parce que les hommes sont aussi victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:44 > 0:39:01) [87%] : \r\nParle de soi vous a compris Madame Allaire alors les femmes qui se vendent moins bien, j'aime aussi que vous r\u00e9agissiez \u00e0 une internaute Olivier Fran\u00e7ais, il s'agit de Germaine hasard qui nous dit la chose suivante : un homme qui demandent une augmentation de salaire est un type ambitieux, une femme passe pour une emmerdeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:04 > 0:39:04) [98%] : \r\nC'est vrai \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:05 > 0:39:12) [80%] : \r\nCette la vie je suis je suis \u00e7a vous laisse oui \u00e7a me laisse assez quoi, je veux dire c'est l\u00e9gitime de faire une r\u00e9clamation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:39:12 > 0:39:17) [86%] : \r\nParce que le familial pas moins souvent et qu'elles apparaissent parfois comme un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:17 > 0:39:31) [85%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, peut-\u00eatre, mais je ne pense pas que la g\u00e9n\u00e9ration qui qui est montante et je prends celle-l\u00e0, l'\u00e2ge, mes enfants, je veux dire, il doit avoir le culot de, de, de, de, de faire cette r\u00e9clamation mais si, si, c'est le st\u00e9r\u00e9otype qu'on donne justement sur l'homme et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:31 > 0:39:36) [77%] : \r\nPar d\u00e9finition, vous vous pensez et puis que la femme est automatiquement \u00e9norme 2 dans je pourrais peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:39:36 > 0:39:45) [77%] : \r\nOui, mais vous conc\u00e9der que la que pas vous- m\u00eame Monsieur fran\u00e7ais important pas vous- m\u00eame peut-\u00eatre, mais vous perd effectivement peut avoir ce sentiment-l\u00e0 \u00e9coutez mon p\u00e8re pas en tout cas et mais non non non vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:46 > 0:40:03) [85%] : \r\nVoil\u00e0 son \u00e2me, mais, mais tr\u00e8s honn\u00eatement, non c'est c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a manifestement ce genre de de 2 remarques, on les a certes entendu mais en tout cas je serais assez mal \u00e0 l'aise de tenir ce type de comportement le de faire ce ce type de jugement autour d'une table et m\u00eame et m\u00eame au bistrot, je trouve, c'est relativement d\u00e9plaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:03 > 0:40:04) [65%] : \r\nMais c'est \u00e7a lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:04 > 0:40:31) [92%] : \r\nOui, d'ailleurs, les \u00e9tudes montrent que les diff\u00e9rences salariales, elles deviennent fortes quand il y a des enfants dans la famille et et donc les salaires pour des femmes qui n'ont pas dans son sont sont tr\u00e8s semblables aux hommes, donc c'est bien un probl\u00e8me de conciliation et peut-\u00eatre qu'il y a aussi des probl\u00e8mes, les femmes ne ne demandent pas assez, mais c'est d'un ordre secondaire par rapport \u00e0 ce \u00e0 ce grand probl\u00e8me disons de l'acte de la conciliation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:31 > 0:40:40) [86%] : \r\nMonsieur Gaillard sur la la la faute des femmes, c'est vrai qu'on le dit beaucoup, elle revendique pas assez, elle demande : pas assez de, de, d'augmentation de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:40 > 0:40:45) [88%] : \r\nEt c'est ce que \u00e7a \u00e7a tout \u00e0 l'heure avec mon exemple des magazines pour enfants, c'est qu'\u00e9videmment c'est des st\u00e9r\u00e9otypes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:45 > 0:40:47) [83%] : \r\nJe crois qu'il a une \u00e9ducation \u00e0 faire de vos filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:47 > 0:41:49) [89%] : \r\nMais je ne veux pas : j'essaye modestement mais je ne pr\u00e9tends pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me avec seulement mais de mais, \u00e9videmment, on va, on va essayer de s'y atteler, j'esp\u00e8re qu'on sera plusieurs \u00e0 aller dans ce sens-l\u00e0, ce qui est certain c'est que comment est-ce qu'on fait, la seule fa\u00e7on de faire changer les st\u00e9r\u00e9otypes, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de prendre le probl\u00e8me par plusieurs bouts \u00e0 la fois, c'est-\u00e0-dire qu'il faut des r\u00e8gles, il faut des changements culturels, il faut peut-\u00eatre vous l'avez dit monsieur fran\u00e7ais je suis d'accord un changement un peu de g\u00e9n\u00e9rations, mais il faut tout \u00e7a \u00e0 la fois et ce qui m'inqui\u00e8te dans ce que j'entends dans ce qui, aujourd'hui, sont nos opposants mais on voit qu'on n'est pas non plus frontalement oppos\u00e9 surtout c'est que chaque fois qu'il y a un petit pas faire qui pourrait comporter une dose de contraintes et encore une fois si on reparle de la loi, alors la contrainte c'\u00e9tait la contrainte de se contr\u00f4le et donc de se mettre une lampe de poche sur son syst\u00e8me salarial lorsqu'il s'agit du cong\u00e9 paternit\u00e9, d'ailleurs vous dans un coin, vous nous disiez si Avenir Suisse pour compte l'initiative mais vous ne le dirait propositions sur les initi\u00e9s voil\u00e0 ben vous voyez comme pas assez confort n'a pas connu \u00e7a, vous b\u00e2tissez ben c'est pas oui, h\u00e9 ben c'est bien ce que je dis c'est que il faut que \u00e7a Vienne par tous les bouts et j'ai le sentiment parfois d'\u00eatre face \u00e0 un camp de gens qui disent \u00e7a n'est jamais le bon bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:49 > 0:41:56) [82%] : \r\nEt \u00e7a, qui est un homme \u00e7a : voulez-vous parce qu'on va analyser effectivement les les solutions, quelles sont les solutions a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:41:56 > 0:42:21) [84%] : \r\nQui est bonjour vous que tout \u00e7a, je vous en prie, parce que \u00e7a sert \u00e0 rien de faire quelque chose pour dire qu'on a fait quelque chose, on est d'accord, voil\u00e0 donc pour les politiques, \u00e7a, c'est pas la porte une grosse somme, \u00e7a c'est 50 pourcent sources, on pousse, on est des autres depuis 50 100, de toute fa\u00e7on il allait d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a, absolument rien changer, c'est pas avec un un aussi minime d'entreprise que vous allez pouvoir changer la statistique globale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:21 > 0:42:24) [89%] : \r\nMais vous avez une boule de cristal, vous savez les syst\u00e8mes \u00e7a mais enfin, moi je n'en sais rien, je vous donne volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:42:24 > 0:42:38) [79%] : \r\nMais pourquoi ils ont pas voulu le journal mais donner raison donc rien changer, ne laisse pas les parce qu'il y avait pas de coup de contraintes de de chanvre et vous pouvez pas esp\u00e9rer qu'avec une telle minorit\u00e9 d'entreprises concern\u00e9es, il y a quoi que ce soit bien salariales aux Allemands, combien de salari\u00e9s contre la moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:42:38 > 0:42:43) [81%] : \r\nKarine sympathique, c'est quand m\u00eame pas 45 salari\u00e9s, c'est quand m\u00eame 45 pourcent des salari\u00e9s ensuite ce que je vais penser \u00e0 Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:43 > 0:43:06) [89%] : \r\nBonjour, alors comment parce que je voulais dire par l\u00e0 c'est qu'\u00e9videmment \u00e0 partir de l\u00e0, comme on sait que \u00e7a va rien changer, c'est que le 1er pas et puis effectivement le pas suivant, c'est des c'est plus que les d\u00e9sordres surprise con\u00e7u plus largement, c'est des obligations, c'est des obligations de correction, c'est des amendes, tout \u00e7a parce que, une m\u00e9thode qui n'est pas appropri\u00e9 aura des quartiers discriminant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:06 > 0:43:45) [89%] : \r\nVous avez bien compris Madame, Bachelot va pas vous mette d'accord l\u00e0- dessus, d'un c\u00f4t\u00e9, on demande des sanctions demand\u00e9es contr\u00f4le pour les entreprises qui ne respecteraient pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale, de votre c\u00f4t\u00e9, en tout cas c'est c'est pas le cas, c'est une des mesures effectivement qui est, qui est sur la table et le cong\u00e9 parental : un, c'est l'autre proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite par plusieurs d'entre vous, hein, il faut rappeler qu'il a une initiative qui est aujourd'hui sur la table, on va voter l\u00e0- dessus qui demande un cong\u00e9 paternit\u00e9 un cong\u00e9 qui serait de 20 jours alors pour \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair, monsieur Salvi, est ce que vous vous allez soutenir cette initiative, qui demande un cong\u00e9 de 20 jours m\u00eame si on fait pas de politique mais sur le projet, qu'est ce que vous dites, vous \u00eates sourd d\u00e9serts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:45 > 0:43:49) [85%] : \r\nCong\u00e9 parental parentale d'\u00e0 cong\u00e9 parental mais nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:49 > 0:43:53) [88%] : \r\nMais il souhaite combien de jours celui d'Avenir Suisse votre cong\u00e9 parental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:53 > 0:43:55) [81%] : \r\nBah, indigne de 16 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:55 > 0:44:07) [85%] : \r\nCette semaine par voil\u00e0, il faudrait, il faudrait, c'est un cong\u00e9 maternit\u00e9 non voil\u00e0 mais c'est non, c'est un projet parce qu'on est dans le prix moderne et de flexibiliser, donc c'est le ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:07 > 0:44:14) [85%] : \r\nCe cette assurance parce que moi aussi j'ai des petits, j'ai un peu, un petit enfant et moi aussi j'aimerais, j'aimerais avoir cette possibilit\u00e9 de mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:14 > 0:44:23) [86%] : \r\nNon mais en fait c'est donc c'est le cong\u00e9 maternit\u00e9 qui existent aujourd'hui, qui pourrait \u00eatre pri\u00e9s par l'homme et par la femme de moins d'allaitement pour l'homme et puis 2 mois d'allaitement pour la femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:23 > 0:44:24) [87%] : \r\nQuant votre mod\u00e8le il faut prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:24 > 0:45:01) [89%] : \r\nOn n'a pas un c'est pas prim\u00e9 en d\u00e9tail sur ce qu'elle aime, d'ailleurs je vous dites c'est m\u00eame pas encore Blender Herv\u00e9 c'est important parce que \u00e7a ne va pas changer la structure des salaires puisque 20 semaines c'est vite pass\u00e9, donc \u00e7a va pas changer, \u00e7a ne va pas changer le le schmilblick alors ce qui va changer la donne, \u00e7a serait par exemple un changement de fiscalit\u00e9, de passer \u00e0 l'imposition individuelle \u00e7a tous les tous les et les chercheurs, les \u00e9conomistes montrent que \u00e7a un tr\u00e8s fort impact sur la participation au travail des femmes mais mais de \u00e7a, on n'en parle plus, ni au Parti socialiste ni au PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:01 > 0:45:06) [88%] : \r\nAlors l'imposition individuelle, \u00e7a veut dire, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire vous avez quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:06 > 0:45:26) [85%] : \r\nOuais impos\u00e9 pour son salaire parce que maintenant, le probl\u00e8me avec cette imposition conjointe c'est que vous aussi vous \u00eates mari\u00e9, h\u00e9 bien vous recommencer \u00e0 travailler, vous serez imposer imm\u00e9diatement au bar\u00e8me plus \u00e9lev\u00e9 du conjoint et vu que 85 pourcent des salaires d'appoint, ce sont des salaires f\u00e9minins, \u00e7a bloque justement cette r\u00e9int\u00e8gre int\u00e9gration industrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:26 > 0:45:40) [90%] : \r\nDire qu'on additionne les salaires de l'homme et de la femme en fait et donc on divise, il y a une d\u00e9claration fiscale pour pour chacun c'est vrai que c'est une proposition qui pourrait \u00eatre int\u00e9ressante Madame Madame Allaire une proposition tr\u00e8s concr\u00e8te que vous fumez fait venir Suisse vous achetez ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:45:40 > 0:46:19) [93%] : \r\nPas vraiment, alors je demanderai \u00e0 pouvoir l'\u00e9tudier parce que j'ai l'impression que si vous la la la promo, c'est qu'elle repr\u00e9sente un Avantage fiscal, et que quelque part, \u00e7a repr\u00e9sente des recettes fiscales en moins pour pour l'\u00c9tat et je suis sympa, on voit bien qu'on voit bien que plut\u00f4t que de faire des avanc\u00e9es sociales, vous proposez \u00e0 la rigueur de de partager le cong\u00e9 maternit\u00e9, ce qui, apr\u00e8s les in\u00e9galit\u00e9s salariales, on aura des r\u00e9gressions sociales je si vous aviez propos\u00e9 quelque chose qui permettent d'augmenter le temps que les 2 parents \u00e0 l'\u00e9ducation de leurs enfants, j'aurais pu comprendre et j'aurais entendu dans votre bouche, quelque chose de l'ordre du progr\u00e8s social, or ce que vous proposez c'est c'est une r\u00e9gression pour moi ce n'est pas acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:20 > 0:47:21) [92%] : \r\nQui concerne les risques oui non mais un tout petit point vous avez dit, c'est m\u00eame pas un probl\u00e8me fondamental bien permettez-moi d'\u00eatre en d\u00e9saccord parce que sur la question de la r\u00e9partition du travail domestique en g\u00e9n\u00e9ral qui est aussi un facteur apr\u00e8s potentiellement g\u00eanant, c'est-\u00e0-dire qu'on se m\u00e9fie des femmes parce que quand elles sont \u00e0 la limite termin\u00e9 d'\u00e9duquer les enfants se dit qu'elles vont aussi \u00eatre celle qui s'occupe plus des parents, des personnes faibles dont il faudra donc dont il faudra assurer les soins h\u00e9 bah, peut-\u00eatre que le cong\u00e9 paternit\u00e9 est en r\u00e9alit\u00e9 quelque chose de structurel et c'est un peu ce qu'ont montr\u00e9 les pays scandinaves si peux me permettre, qui initie dans l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, une r\u00e9partition du travail domestique non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, c'est-\u00e0-dire le travail que vous faites en faisant la vaisselle, le m\u00e9nage aux occupants des enfants aux occupants des parents etc et donc de ce point de vue l\u00e0, je suis pas d'accord avec vous, ce n'est pas un gadget, le compte \u00e9pargne cong\u00e9 paternit\u00e9, mais je suis \u00e9tonn\u00e9 que vous entendiez pas aujourd'hui ce besoin, moi j'ai fait un instant sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, les gens faisaient la file, il y a un besoin maintenant d'avoir de nouvelles formes de reconnaissance de l'implication du p\u00e8re et de la mer dans l'\u00e9ducation des enfants qui auront aussi des impacts positifs sur l'\u00e9galit\u00e9 ensuite des pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:21 > 0:47:49) [90%] : \r\nVous savez aussi que dans les pays scandinaves, une tr\u00e8s tr\u00e8s forte s\u00e9gr\u00e9gation par des professions, donc vous avez des professeurs encore plus en Suisse qui sont \u00e0 100 pourcent f\u00e9minine et d'autres qui sont 100 pourcent masculine et peut-\u00eatre que \u00e7a \u00e7a aussi \u00e0 faire avec ce que vous parentale tr\u00e8s tr\u00e8s long et qui \u00e0 la fin et nocif pour celles qui restent parce que aimons en Su\u00e8de, ce sont plut\u00f4t les femmes, c'est plus longtemps \u00e0 la maison, donc il faut faire attention \u00e0 ce qu'on a ce qu'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:47:49 > 0:47:56) [92%] : \r\nJe vous ai pas parl\u00e9 de \u00e7a, je vous ai parl\u00e9 de l'impact sur le travail domestique, peut-\u00eatre que si c'est trop long, \u00e7a a un impact Direct sur notre travail, oui, mais enfin se tient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:56 > 0:48:02) [82%] : \r\nAlors on va pas vous m\u00eame accord mauvais avec vous avez bien Jamel prolonger pas je propose d'avancer un peu et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:02 > 0:48:06) [91%] : \r\nParler de transparence des salaires parce que cette Katia, qui nous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:06 > 0:48:25) [92%] : \r\n\u00e9crit qui nous en a parl\u00e9, je vous dis 2 mots de de Katia, elle nous a \u00e9crit aujourd'hui pour nous dire qu'elle s'est battue pour obtenir le m\u00eame salaire que son coll\u00e8gue masculin, c'\u00e9tait une diff\u00e9rence de 20 pourcent c'est important et elle a gagn\u00e9 sans aller au tribunal, mais en prenant quand m\u00eame un avocat et elle nous dit la chose suivante : pour r\u00e9soudre les in\u00e9galit\u00e9s salariales, il faut tout simplement de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:25 > 0:48:33) [95%] : \r\nTransparence dans les salaires, ce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, monsieur fran\u00e7ais un peu de transparence dans les salaires, tout simplement pour voir si une femme gagne moins qu'un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:33 > 0:48:43) [90%] : \r\nJ'aimerais conna\u00eetre si cette transparence existe \u00e0 la SSR, par exemple le nom voil\u00e0 non ce qu'elle existe aussi au sein, au sein des administrations publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:43 > 0:48:48) [89%] : \r\nMais c'est pas la question pos\u00e9e va sur Mars, la question pos\u00e9e c'est est-ce que la transparence, la r\u00e9ponse est une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:48 > 0:49:29) [87%] : \r\nAlors j'en ai c'est bon actuellement parle plus de transparence, hein, mais bient\u00f4t libert\u00e9 individuelle va compl\u00e8tement dispara\u00eetre, allons-y, en tout cas le Parti socialiste est le leader de de cette th\u00e9matique, on l'\u00e9coute, mais n\u00e9anmoins pour moi s'impose, je ne pense pas, aucun probl\u00e8me, par contre, \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences non n\u00e9gligeables, tout simplement, dans le m\u00eame bureau, \u00e7a d\u00e9pend tout simplement aussi des responsabilit\u00e9s des personnes parce qu'on peut para\u00eetre et puis apr\u00e8s \u00e0 la notion de la responsabilit\u00e9 personnelle telle qu'elle est donn\u00e9e par par ce par son employeur, il commen\u00e7a \u00e0 poser passablement de de questions et puis, dans lequel on va faire un jugement de valeur justement sur la notion de la responsabilit\u00e9 ne parle pas trop, donc c'est tr\u00e8s facile de parler de transparence, c'est plus difficile de passer d'dans son dans son appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:49:29 > 0:49:31) [79%] : \r\nMadame Allaire, un mot, la transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:31 > 0:49:46) [86%] : \r\nOui bon train, alors je pense que c'est, c'est absolument indispensable monsieur monsieur fran\u00e7ais parlait de la RTS mais par exemple dans la fonction publique genevoise, c'est une fonction, une classe a priori pour une m\u00eame fonction c'est la m\u00eame classe de salaires qui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:46 > 0:49:51) [81%] : \r\nPourquoi il y a plus de 30 pourcent des diff\u00e9rents des in\u00e9galit\u00e9s salariales mais administrations publiques, cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:51 > 0:50:43) [88%] : \r\nAlors pas \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est pas le oui Jean-Michel des jeunesses on est le moins mauvais \u00e9l\u00e8ves en la mati\u00e8re, juste sur les, les, les in\u00e9galit\u00e9s salariales maintenant sur la question de la transparence, \u00e0 Gen\u00e8ve, nous avons une l'expression d'une demande des syndicats d'une plus grande transparence en mati\u00e8re de salaire, et nous avons relay\u00e9 cette cette demande au niveau parlementaire, j'ai d\u00e9pos\u00e9 pour ce sujet une un projet de loi qui demande l'instauration d'un registre des salaires qui permet effectivement de contr\u00f4ler les salaires d'une part pour savoir si les bon, il va, publics et priv\u00e9s, oui, pour l'ensemble de, de, de, des salaires pour pour v\u00e9rifier d'une part, si les salaires qui sont pratiqu\u00e9s Koretz correspondent bien aux conventions collectives de travail au aux diff\u00e9rentes de r\u00e9glementations en vigueur, et par ailleurs de pouvoir, accessoirement mais c'est quelque chose d'important v\u00e9rifiez \u00e9galement si l'\u00e9galit\u00e9 salariale est appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:43 > 0:50:47) [86%] : \r\nAlors, transparence des salaires, madame Bachelot, qu'est ce que vous dites, du c\u00f4t\u00e9 des patrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:47 > 0:50:57) [86%] : \r\nAh bah on studies, c'est qu'on parlait que de transparence, on parle aussi que de protection des donn\u00e9es, hein, je suis pas su mais sur un employeur pourrait publier la liste des salaires de ses collaborateurs sans leur accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:57 > 0:51:11) [82%] : \r\n\u00e7a, j'ai pas d'effet li\u00e9s tendez c'est c'est des de documents qui serait accessible \u00e0 l'inspection du travail aux commissions paritaires et \u00e0 l'inspection paritaire des entreprises, c'est-\u00e0-dire des des organismes qui sont asserment\u00e9s et qui reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:51:11 > 0:51:19) [75%] : \r\nTexte fonctionne, il est ce qu'il est sorti de la protection des donn\u00e9es sur l'instruction, l'inscription du front, l\u00e0 il y a des gens, des lois, a d\u00e9j\u00e0 acc\u00e8s Sergi, pas d'eau dans les combats \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:51:19 > 0:51:33) [81%] : \r\nDans dans les journaux, conventions collectives aujourd'hui fonciers on lui est de de contr\u00f4le, contr\u00f4le paritaire, \u00eatre exact pour la Guin\u00e9e alors du travail qui est donn\u00e9e par l'un par l'autre, mais en tout cas en Suisse romande, du nombre de cumuler leur qui est d\u00e9j\u00e0 soit Gen\u00e8ve que je connais bien, dans le canton, nouveau \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:51:33 > 0:51:38) [85%] : \r\nFonctionne, ce qui est une s\u00e9ance avec un syndicaliste, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme telle et il a tous les chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:38 > 0:51:55) [90%] : \r\nDernier chiffre pr\u00e9cis\u00e9ment qui est tomb\u00e9 aujourd'hui et qui concerne \u00e0 nouveau les femmes, c'est le chiffre qui nous montrent que les femmes occupant des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s, ensuite c'est pas tr\u00e8s important, vous le voyez, seulement 23,6 pourcent des postes d\u00e9cisionnels vont aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:55 > 0:52:12) [91%] : \r\nEt bien s\u00fbr en voyant ce chiffre, on a envie de poser la question des quotas madame pas chaud, est ce que vous pensez que pour faire progresser la question des salaires, la question de l'\u00e9galit\u00e9 salariale et ce qu'il faut pas passer par plus de femmes dans les entreprises et donc peut-\u00eatre par des quotas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:12 > 0:52:35) [89%] : \r\nNon, moi je suis parfaitement au au quota au-del\u00e0 de l'aspect de nouveau ing\u00e9rence dans l'est, dans les dans les affaires des entreprises priv\u00e9es, je pense, c'est une mesure qui va totalement \u00e0 fin contraire parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 vous instaurer des quotas il y aura toujours toujours toujours le soup\u00e7on sur la femme qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, qu'elle a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 uniquement parce qu'elle \u00e9tait femme moi je, moi, j'aimerais pas me trouver dans cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:36 > 0:52:37) [83%] : \r\nAnna Mahler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:52:37 > 0:52:54) [92%] : \r\nC'est une des skis, une question d\u00e9licate effectivement les quotas peuvent \u00eatre envisag\u00e9s comme une transition vers un changement de mentalit\u00e9, parce que le probl\u00e8me est et l\u00e0 on nous dit il y a pas d'in\u00e9galit\u00e9 et pourtant il y a qu'un quart des femmes qui ont des postes de dirigeants, donc il y a v\u00e9ritablement un probl\u00e8me je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:52:54 > 0:52:57) [88%] : \r\nC'est un c\u00f4t\u00e9 stigmatisant un boulevard parole vous l'admettez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:52:57 > 0:53:01) [96%] : \r\nEt je pense qu'il faut \u00e0 un moment donn\u00e9, envisager d'autres mani\u00e8res de consid\u00e9rer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:53:01 > 0:53:05) [85%] : \r\nNon mais c'est formidable parce que, l\u00e0- dessus, sur le gotha, vous \u00eates d'accord alors Madame Bachelot et Madame air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:53:05 > 0:53:12) [90%] : \r\nMinable peut \u00eatre une transition, je ne l'exclus pas, c'est parce que c'est pas la solution que je pr\u00e9f\u00e8re, mais plut\u00f4t que de voir perdurer des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:53:12 > 0:53:51) [93%] : \r\nEt j'aimerais qu'on se pose la question de voir comment transitoirement on pourrait, je dirais, enfoncer un coin dans cette cette probl\u00e9matique et puis juste, alors c'est peut-\u00eatre de du mauvais humour mais quand m\u00eame on a souvent entendu dire que l'\u00e9galit\u00e9 sera faite le jour o\u00f9 on admettra que les femmes puissent \u00eatre aussi incomp\u00e9tente, ce qu'on peut tol\u00e9rer chez les hommes alors le soup\u00e7on que vous \u00e9voquez, mais c'est un petit peu sourire parce que les bonnes raisons d'engager des hommes sont pas toujours d\u00e9montr\u00e9e alors en ce qui concerne les quotas, ce n'est pas forc\u00e9ment la meilleure solution, mais peut-\u00eatre qu'il faut qu'on essaie de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d'autres moyens de passer ce cap de de 24 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:53:51 > 0:53:59) [85%] : \r\nParce qu'il n'est pas acceptable, moi je vous parlais, je discrimination tout \u00e0 l'heure et on me disait : non, \u00e7a n'est pas le cas, regardez, j'ai tr\u00e8s clairement la y a il y a l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:54:00 > 0:54:30) [88%] : \r\nQuelle agence les femmes n'ont pas une accord l\u00e9gal alors cargo les hommes pris dans les populations dans les fonctions fonctions dirigeantes salari\u00e9s il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un quart de femmes parmi les ind\u00e9pendants, qui occupe du personnel, vous l'expliquez comment \u00e7a c'est pas la faute des patrons, par d\u00e9finition, vous croyez pas qu'on peut quand m\u00eame peut-\u00eatre admettent que, \u00e9ventuellement, peut-\u00eatre les fans et le souhait de postes \u00e0 responsabilit\u00e9 c'est vraiment inconcevable croyez vraiment que c'est dans leur nature jeudi globalement pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:31 > 0:54:43) [90%] : \r\nL'arm\u00e9e, c'est donc une esp\u00e8ce de naturalisme qui tue pr\u00e9cieux Gaillard alors l'arme au naturellement les les femmes n'aspirent pas peut-\u00eatre \u00e0 des fonctions dirigeantes, elles ont moins de temps, c'est vrai, elles ont des enfants \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:54:43 > 0:54:56) [93%] : \r\nAlors, c'est 2 choses diff\u00e9rentes, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je ne pensais pas qu'on en viendrait \u00e0 entendre ce qu'on ce qu'on vient d'entendre, moi je, je respecte cet avis je le partage, vraiment pas, mais c'est des options politiques c'est visions de l'\u00eatre humain et vous avez le droit d'avoir cet avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:54:56 > 0:55:02) [78%] : \r\nMoi pas r\u00e9pondu sur la question du taux d'ind\u00e9pendance Jacques elle- m\u00eame, je vais pas lorsqu'ost\u00e9opathie aussi non non mais c'est \u00e7a fait comme sur les salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:55:02 > 0:55:10) [91%] : \r\nOn va regarder, on applique des applications, mais c'est toujours int\u00e9ressant d'aller regarder plut\u00f4t que de d\u00e9cr\u00e9ter, \u00e0 la base qu'il y a des diff\u00e9rences naturelles et de dire bon ben \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:55:10 > 0:55:27) [85%] : \r\nNon mais c'\u00e9tait c'est pas pas \u00e7a comme \u00e7a, ensuite il y a des questions, je parle pas nature mentalit\u00e9 ADN je voil\u00e0, c'est comme vous dites, les femmes se vendent moins bien, je me dis moi que les femmes sont-elles venant facilement avoir des enfin sa responsabilit\u00e9 sur l'accus\u00e9, vous \u00eates quand m\u00eame pas comment \u00e7a se fait que les femmes \u00e7a aussi que 25 pourcent dans les postes d'ind\u00e9pendants avec vous la vari\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:55:27 > 0:56:43) [89%] : \r\n\u00e0 vous qui m'avait expliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 exactement ce qui se passerait si par hasard la loi monsieur fran\u00e7ais a pas voter \u00e9tait entr\u00e9 en vigueur, j'ai pas la pr\u00e9tention de tout savoir, donc je ne sais pas si vous voulez, il y a peut-\u00eatre des m\u00e9tiers tr\u00e8s masculin, qui sont des m\u00e9tiers o\u00f9 il y a beaucoup d'ind\u00e9pendance et peut-\u00eatre une piste d'explication mais allons voir il y a pas de probl\u00e8me, s\u00fbrement, qu'y a d\u00e9bat statistiques on \u00e9changera des e-mails et puis on trouvera la solution ou des pistes de solution mais moi, ce qui est important pour moi, sur la question des contr\u00f4les comme sur la question des quotas, comme sur la question du cong\u00e9 paternit\u00e9, on a un principe constitutionnel et je crois qu'on a une valeur partag\u00e9e qui est celle de l'\u00e9galit\u00e9 et puis les lois, elles sont l\u00e0, le politique, il est l\u00e0 pour traduire \u00e7a aux normes r\u00e8gles que tout le monde essaye de respecter, mais ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant dans ce domaine-l\u00e0, c'est que ces lois leur but ultime, c'est de s'annuler plus avoir besoin d'exister les quotas, tout comme les contr\u00f4les tout comme finalement tout ce qu'on peut prendre comme mesures contraignantes devraient des lois que vous aviez d'ailleurs, c'est ce que vous aviez d'ailleurs pr\u00e9vu pour le projet, peut-\u00eatre pour d'autres motifs, avec des dur\u00e9es d'alors limit\u00e9 parce qu'\u00e0 la fin, quand on aura r\u00e9alis\u00e9 l'\u00e9galit\u00e9 mais moi je me r\u00e9jouis du jour o\u00f9 il y aura plus besoin ni de transparence ni de contr\u00f4le ni de quotas ni de chiffres de Stipe etc maintenant alors pour vous r\u00e9ponde pr\u00e9cis\u00e9ment sur les quotas, moi je pense que tout seul, c'est un instrument qui pourraient effectivement \u00eatre un peu contre- productif, parce que si apr\u00e8s \u00e7a am\u00e8ne les femmes \u00e0 avoir encore plus justifier de pourquoi elles arrivent, l\u00e0 ce serait un pas positif, Madame Fran\u00e7oise, pour le reste, avec une et petit bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:43 > 0:56:54) [89%] : \r\nOn en arrive \u00e0 la presse que la conclusion de ce ce d\u00e9bat votre solution \u00e0 vous pour faire progresser l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes dans, dans, dans ce pays, qu'est ce que vous dites et pas besoin d'instruments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:56:54 > 0:57:43) [87%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que, de nouveau faire progresser l'\u00e9galit\u00e9 salariale, il faut \u00eatre d'accord d\u00e9j\u00e0 savoir s'il y a v\u00e9ritablement des discriminations salariales, vous dites un improbable parce moi je crois m\u00eame qu'il faut un peu quand m\u00eame laisser le temps au temps, comme disiez c'est si un peu quand m\u00eame, des fois, agac\u00e9 de voir quand on regarde toujours le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, on regarde absolument pas tout ce qui a \u00e9volu\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, moi quand je vois passer sur Facebook un bouquin des ann\u00e9es 60 sur l'\u00e9pouse parfaite dit c'\u00e9tait il y a une ou 2 g\u00e9n\u00e9rations et au fond aussi voir le progr\u00e8s qui avait fait puis se rendent compte que maintenant les jeunes couples, il se partage naturellement il se partage naturellement l'\u00e9tage, les jeunes p\u00e8res ont envie de s'occuper de leurs enfants que les femmes ben pourquoi est-ce qu'on y a toujours pas de femmes chez les ing\u00e9nieurs, \u00e7a va peut-\u00eatre changer, mais on peut pas imposer par la loi, un changement de mentalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:44 > 0:58:04) [91%] : \r\nIl faut laisser du temps au temps Madame Malherbe, nous dit Madame Pachoud franchement qu'est-ce que vous allez faire demain dans la rue \u00e0 d\u00e9fendent les droits des femmes \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale des droits des femmes qu'est-ce que vous revendiquez encore, c'est vrai, les choses ont progress\u00e9, il y a l'article constitutionnel et \u00e0 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 de 1991 il y a le cong\u00e9 maternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:58:04 > 0:59:09) [89%] : \r\nDemain, je dirais, avec mon syndicat une violente et salariales, point barre, donner le temps au temps, \u00e7a fait 37 ans, 37 ans, je vous le rappelle, 23 ans, que la loi est entr\u00e9e en en vigueur qu'est ce qu'il faudra encore plus comme tant pour qu'une loi s'applique, j'y a l\u00e0 une esp\u00e8ce d'incoh\u00e9rence qui qui moi me d\u00e9passe et puis j'aimerais revenir quand m\u00eame sur un nationaux dans des fonds, on parle de finalement de la question des discriminations \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et des in\u00e9galit\u00e9s salariales, moi ce que j'aimerais quand m\u00eame \u00e9voqu\u00e9e pour la fin de cette \u00e9mission, c'est la d\u00e9r\u00e9gulation du march\u00e9 du travail qu'on conna\u00eet aujourd'hui, qui touche l'ensemble des hommes et des femmes, mais qui touche plus particuli\u00e8rement les femmes alors des mois, des moyens, \u00e9ventuellement de changer cette situation, alors on en a \u00e9voqu\u00e9 quelques-unes, les cr\u00e8ches, la rue, meilleure r\u00e9partition des r\u00f4les, salaire minimum par exemple \u00e9gale pour tous, mais c'est aussi, alors l\u00e0, on est beaucoup le le d\u00e9bat cette m\u00eame alerte la flexibilisation du travail pour leur temps partiel impos\u00e9, toutes ces choses qui aujourd'hui affectent les femmes beaucoup plus tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:09 > 0:59:12) [96%] : \r\nMerci, merci beaucoup en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:12 > 0:59:27) [92%] : \r\nMerci \u00e0 vous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, belle faite aux femmes demain en tout cas pour celles qui d\u00e9cideront demain de descendre dans la rue, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis et puis la semaine prochaine, on se retrouve \u00e0 infrarouge, d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-07T21:56:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803664607", "title": "In\u00e9galit\u00e9s t\u00e9moignage", "excerpt": "T\u00e9moignages de 2 femmes ayant port\u00e9 plainte contre leur employeur pour discrimination salariale.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803664608", "title": "renvoi de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807698759", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 Gauche genevoise, Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois, Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du PS lausannois, Sophie Paschoud, secr\u00e9taire patronale du Centre patronale lausannois, Marco Salvi, directeur de recherche \u00e0 Avenir Suisse.", "id": "1698521", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CHEVILLARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723600", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035708", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3AE3322A-CC5B-4468-B421-D8597CF7FAE5", "internalArchiveId": "3AE3322A-CC5B-4468-B421-D8597CF7FAE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ojardias;Marco Chiesa, Conseiller national UDC TI;Pascal Broulis, conseiller d'Etat PLR VD;Oscar Mazzoleni, politologue\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (11/COREES PA) L'heure est au dialogue... dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne...\r\nPour la premi\u00e8re fois... le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim jong un se dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec les Etats-Unis...\r\nIl serait aussi ouvert \u00e0 suspendre tout essai nucl\u00e9aire et balistique pendant la dur\u00e9e des pourparlers... se\r\nC'est du moins ce qu'on rapport\u00e9 des \u00e9missaires du-cor\u00e9ens... de retour de Pyongyang.\r\nLes deux cor\u00e9es ont \u00e9galement pr\u00e9vu d'organiser un sommet... en avril... \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\nEt le Nord se serait m\u00eame engag\u00e9 \u00e0 renoncer au nucl\u00e9aire \u00e0 long terme... si la s\u00e9curit\u00e9 de son r\u00e9gime \u00e9tait assur\u00e9e\r\nAlors... quelles sont les r\u00e9actions ce matin \u00e0 S\u00e9oul ? \r\nLe r\u00e9cit de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n----\r\n((Les concessions nord-cor\u00e9ennes sont exceptionnelles, jugent ce matin la plupart des analystes \u00e0 S\u00e9oul. La m\u00e9diation sud-cor\u00e9enne est \u00ab plus qu'un succ\u00e8s \u00bb, s'enthousiasme m\u00eame le quotidien de centre-gauche Hankyoreh, qui estime qu'elle a permis de poser les bases de pourparlers de d\u00e9nucl\u00e9arisation entre Etats-Unis et Cor\u00e9e du Nord.\r\nMais l'opposition conservatrice parle de \u00ab mascarade \u00bb, \u00e9voque l'accord de Munich sign\u00e9 avec Hitler \u00e0 la veille de la Seconde guerre mondiale... et elle rappelle que le r\u00e9gime est toujours revenu sur ses engagements dans le pass\u00e9.\r\nIl y a en effet un \u00e9norme probl\u00e8me de confiance entre Pyongyang et Washington, ce qui explique le scepticisme des premi\u00e8res r\u00e9actions am\u00e9ricaines.\r\nCertaines concessions nord-cor\u00e9ennes pourraient aussi \u00eatre assorties de demandes exorbitantes et inacceptables, comme un retrait des troupes am\u00e9ricaines du Sud, ou une d\u00e9nucl\u00e9arisation des Etats-Unis.... Apr\u00e8s avoir persuad\u00e9 Pyongyang, S\u00e9oul va devoir \u00e0 pr\u00e9sent convaincre Washington de la n\u00e9cessit\u00e9 de reprendre le dialogue.\r\nFO pour RTS-Info, Seoul))\r\n(D\u00e9mission usa) **** Aux Etats- Unis... ce nouveau d\u00e9part parmi les proches de Donald Trump.\r\nCette fois... c'est Gary Cohn... le principal conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident... qui a choisi de claquer la porte\r\nLa volont\u00e9 affich\u00e9e par le chef de l'\u00e9tat de taxer les importations d'acier et d'aluminium aux Etats-Unis a mis le feu aux poudres...\r\nGary Cohn... consid\u00e9r\u00e9 comme un conseiller \u00e0 l'influence mod\u00e9ratrice... n'a pas support\u00e9 cette nouvelle preuve de protectionnisme\r\nSon d\u00e9part a d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 les bourses asiatiques dans le rouge... \u00e0 l'ouverture ce matin\r\nEn cause: les craintes de voir les partisans de l'isolationnisme s'affirmer encore davantage \u00e0 Washington.\r\n(Syrie) *** Le patron de l'ONU appelle \u00e0 rouvrir les couloirs d'acc\u00e8s aux convois humanitaires... dans la ghouta orientale syrienne\r\nAntonio Guterres a fait cette demande par voie de communiqu\u00e9... particuli\u00e8rement pour la localit\u00e9 de Douma... o\u00f9 des livraisons sont pr\u00e9vues demain. \r\nLundi soir... un convoi du CICR avait d\u00fb quitter la r\u00e9gion pr\u00e9cipitament... en raison des bombardements\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral appelle aussi \u00e0 respecter la tr\u00eave de 30 jours vot\u00e9e le 24 f\u00e9vrier dernier au conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\nLe conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui doit d'ailleurs se r\u00e9unir aujourd'hui en urgence... pour d\u00e9battre de l'absence de mise en oeuvre de ce cessez le feu.\r\n(02/DIRECTION UDC ITV CHIESA) La direction de l'UDC se f\u00e9minise... \r\nChristoph Blocher, Walter Frey et Oskar Freysinger quittent la t\u00eate de la premi\u00e8re formation du pays. \r\nLe parti l'a annonc\u00e9 hier \u00e0 Berne...\r\nCes d\u00e9parts seront compens\u00e9s notamment par les arriv\u00e9es de la fille de Christophe Blocher... Magdalena Martullo Blocher... et de Sandra Sollberger \r\nC\u00e9line Amaudruz compl\u00e8te le tableau f\u00e9minin. \r\nLa Genevoise, qui reste vice-pr\u00e9sidente du parti, devient la seule repr\u00e9sentante romande \u00e0 la direction de l'UDC. \r\nAlors... Le Tessinois Marco Chiesa... qui fait lui aussi son entr\u00e9e dans les instances dirigeantes... se sent-il responsable de repr\u00e9senter un peu la Suisse romande ? \r\nEcoutez sa r\u00e9ponse... \r\n  40'' \r\nMarco Chiesa Avec Pietro Bugnon. \r\nCes changements devront \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e lors d'une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti... le 24 mars \u00e0 Klosters\r\n(06/VD/GC ITV BROULIS 1) *** La situation fiscale du conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis va \u00eatre examin\u00e9e...et plut\u00f4t deux fois qu'une ! \r\nIl y aura d'abord un contr\u00f4le fiscal... men\u00e9 par l'administration... \r\nContr\u00f4le qui sera \u00e0 son tour analys\u00e9 par un expert fiscaliste ind\u00e9pendant ... \r\nCes deux rapports seront rendus publics. \r\nC'est ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 hier lors de la s\u00e9ance du Grand Conseil, afin de lever les soup\u00e7ons d'optimisation fiscale qui p\u00e8sent sur le conseiller d'Etat...\r\nMais si toute la lumi\u00e8re doit \u00eatre faite, pourquoi Pascal Broulis n'accepte-t-il pas de lever le secret fiscal et de rendre publique sa d\u00e9claration d'imp\u00f4t?\r\nAgathe Birden a pos\u00e9 la question au principal concern\u00e9...  46''\r\n(TF4/LEGA 5 ANS APRES DECES BIGNASCA PI) La ligue du nord... le parti italien d'extr\u00eame droite... a fait un bond en avant dans les urnes... nous vous en parlons depuis dimanche... et les \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nEt pendant ce temps... en Suisse... la Ligue des Tessinois est elle aussi plus puissante que jamais.\r\n5 ans jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son fondateur Giuliano Bignasca... et priv\u00e9 de coordinateur depuis pr\u00e8s d'une ann\u00e9e...\r\nle mouvement est pourtant loin d'\u00eatre d\u00e9muni.\r\nExplications: Nicole della Pietra.\r\n  1'16\r\n((Pas de secr\u00e9tariat; pas de statuts ni d'assembl\u00e9e; la Lega n'est pas un parti mais encore et toujours un mouvement. Un ph\u00e9nom\u00e8ne exotique, qui incarne \u00e0 la fois la protestation et tous les \u00e9tages des institutions politiques, et surtout, dicte l'agenda politique.\r\nLe tout emmen\u00e9 par la famille Bignasca et ceux que l'on appelle les colonels de la Lega.\r\nOscar Mazzoleni, politologue, sp\u00e9cialiste du mouvement:  \r\n-> SON 1 Cette \u00e9quipe g\u00e8re la Ligue des Tessinois depuis 2013, permettant en quelque sorte la cohabitation de points de vue diff\u00e9rents, qui permet \u00e9galement d'\u00e9viter toute discussion sur qui doit d\u00e9cider de quoi, parce que les cordons de la bourse restent aux mains de la famille Bignasca. \r\nEsprit de clan et respect de l'alt\u00e9rit\u00e9, c'est l'un des secrets de la Lega. \r\n-> SON 2 En m\u00eame temps, ceux qui sont \u00e9lus dans dans les institutions ont une tr\u00e8s forte autonomie, il n'y a pas d'assembl\u00e9e cantonale du parti qui pourrait remettre en discussion ces \u00e9quilibres, \u00e9tant donn\u00e9 que ce parti n'a pas d'inscrits et pas de membres, et cela, \u00e9videment, permet une certaine cristallisation de ce gouvernement interne du parti\r\nEn campagne de janvier \u00e0 d\u00e9cembre, avec son journal dominical gratuit Il Mattino, et la souplesse in\u00e9galable de son appareil, elle n'est pas pr\u00eate de perde du terrain, dans la campagne pour les cantonales d'avril 2019.))\r\n(Weinstein) *** L'actualit\u00e9 \u00e9conomique...Et ce rebondissement dans le rachat des studios de la Weinstein Compagny\r\nLe consortium d'investisseurs qui devait acqu\u00e9rir les studios de Harvey weinstein a finalement d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9tracter.\r\nSelon une source proche du dossier... il aurait d\u00e9couvert un passif suppl\u00e9mentaire de 60 millions de francs. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9... qui est quasimment \u00e0 l'arr\u00eat depuis le scandale de harc\u00e8lement sexuel...  se dirige vraisemblablement vers un d\u00e9p\u00f4t de bilan.\r\n(15/LEGO BAISSE BENEF PA (REP 22H30)) C'est une premi\u00e8re depuis 2004... Les r\u00e9sultats de Lego ont chut\u00e9 en 2017... apr\u00e8s une p\u00e9riode de forte croissance.\r\nLe chiffre d'affaire du fabricant danois de jouets a baiss\u00e9 de 8% et son b\u00e9n\u00e9fice de 17%\r\nPour l'expliquer... Lego \u00e9voque la liquidation d'une partie de ses stocks...\r\n... Mais aussi la faiblesse de son activit\u00e9 en Europe et en Am\u00e9rique du Nord Olivier Schorderet.\r\n  49'' \r\n((Proche de la faillite en 2003, Lego s'est pourtant reconstruit ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e. Brique traditionnelle, produits d\u00e9riv\u00e9s de sagas \u00e0 succ\u00e8s, parcs d'attraction, films. Il signe en 2015 le meilleur r\u00e9sultat de son histoire, et 2016 est l'ann\u00e9e de son expansion. Mais pour s'installer durablement dans l'\u00e8re de la modernit\u00e9 virtuelle tout en fabriquant l\u00e0 o\u00f9 r\u00e9sident les consommateurs, il faut investir. Et cela co\u00fbte cher. Chers: c'est aussi le reproche fait \u00e0 certains produits vendus en Europe et aux Etats-Unis, compar\u00e9s aux tablettes, drones et autres robots qui font fureur. Ajoutez-y un groupe complexe et donc co\u00fbteux \u00e0 g\u00e9rer, et voil\u00e0 l'annus horribilis 2017. Avec des suppressions de postes et deux patrons en huit mois. Pour Lego, 2018 doit \u00eatre l'ann\u00e9e de la stabilisation, avant le retour \u00e0 une croissance \u00e0 long terme. Pour cela, il entend doper son offre en ligne et d\u00e9velopper ses affaires asiatiques. En Chine notamment. ))\r\n(Foot) *** Et on termine ce journal avec du football... et le PSG qui n'a pas relev\u00e9 son d\u00e9fi.. hier soir face au Real Madrid. \r\nLes Parisiens se sont inclin\u00e9s 2 \u00e0 1... au Parc des princes... dans le match retour des huiti\u00e8mes de finale de La ligue des Champions... \r\nEt puis Liverpool s'est \u00e9galement qualifi\u00e9 pour les quarts de finale en tenant Porto en \u00e9chec 0 \u00e0 0 apr\u00e8s une victoire 5 -0 \u00e0 l'aller.\r\nCe soir... c'est au tour du FC B\u00e2le de tenter d'obtenir son tiquet... mais il faudra un miracle.\r\nVaincus 4 \u00e0 0 par Manchester City au match aller... les b\u00e2lois seront en mauvaise posture sur la pelouse des Citizens.\r\nUn match \u00e0 suivre d\u00e8s 20h45 sur RTS2 et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9371146", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-03-07T06:00:31_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-03-07T06:00:31_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9371155", "ece-9371146"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-13T04:43:27Z", "speechToTexts": ["13.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nEt ce serait bonjour Marie bonjour Yann bonjour \u00e0 tous vent d'optimisme sur la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, la rencontre entre le dirigeant du nord et les \u00e9missaires du sud a \u00e9t\u00e9 prolifique et Kim Jong Hoon a pris des engagements in\u00e9dit mais la Cor\u00e9e du Sud peut -elle faire confiance \u00e0 S\u00e9oul, l'opinion publique est divis\u00e9 sur la question, la situation fiscale de Pascal Broulis sera examin\u00e9 2 fois par l'administration cantonale vaudoise et par un expert ind\u00e9pendant, le Grand Conseil en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, hier, mais pourquoi le conseiller d'\u00c9tat refuse -t-il de publier sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, vous entendrez sa r\u00e9ponse et puis, en fin de journal, nous reviendrons sur la mauvaise passe de Lego, les r\u00e9sultats du mythique fabricant de jouets sont en baisse pour la premi\u00e8re fois depuis 13 ans, Olivier Schorderet nous dira pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [95%] :\r\nL'heure est au dialogue dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, pour la premi\u00e8re fois le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong-Un se dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec les \u00c9tats-Unis, il serait aussi ouvert \u00e0 suspendre tout essai nucl\u00e9aire et balistique pendant la dur\u00e9e des pourparlers, c'est du moins ce qu'ont rapport\u00e9 des \u00e9missaires sud- cor\u00e9ens de retour de Pyongyang, les 2 Cor\u00e9es ont \u00e9galement pr\u00e9vu d'organiser un sommet en avril \u00e0 la fronti\u00e8re et le Nord se serait m\u00eame engag\u00e9 \u00e0 renoncer au nucl\u00e9aire \u00e0 long terme si la s\u00e9curit\u00e9 de son r\u00e9gime \u00e9tait assur\u00e9e, alors quelles sont les r\u00e9actions ce matin \u00e0 S\u00e9oul, le r\u00e9cit de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [93%] :\r\nLes concessions nord- cor\u00e9ennes sont exceptionnelles, jugent ce matin, la plupart des analystes \u00e0 S\u00e9oul, la m\u00e9diation sud- cor\u00e9enne et plus qu'un succ\u00e8s, s'enthousiasme m\u00eame le quotidien de centre gauche r\u00e2le cur\u00e9 qui estime qu'elle a permis de poser les bases de pourparlers de d\u00e9nucl\u00e9arisation entre \u00c9tats-Unis et Cor\u00e9e du Nord, mais l'opposition conservatrice parle de mascarade, elle \u00e9voque l'accord de Munich sign\u00e9 avec Hitler \u00e0 la veille de la Seconde Guerre mondiale et elle rappelle que le r\u00e9gime est toujours revenu sur ses engagements dans le pass\u00e9, il y a en effet un \u00e9norme probl\u00e8me de confiance entre Pyongyang et Washington, ce qui explique le scepticisme des premi\u00e8res r\u00e9actions am\u00e9ricaines certaines concessions nord- cor\u00e9enne pourrait aussi \u00eatre assorties de demandes exorbitantes et inacceptables comme un retrait des troupes am\u00e9ricaines du Sud ou une d\u00e9nucl\u00e9arisation des \u00c9tats-Unis apr\u00e8s avoir persuad\u00e9 Pyongyang S\u00e9oul va devoir \u00e0 pr\u00e9sent convaincre Washington de la n\u00e9cessit\u00e9 de reprendre le dialogue, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias sport rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [99%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, un nouveau d\u00e9part parmi les proches de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [95%] :\r\nCette fois c'est guerres Cohn, le principal conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident qui a choisi de claquer la porte, la volont\u00e9 affich\u00e9e par le chef de l'\u00e9tat de taxer les importations d'acier et d'aluminium aux \u00c9tats-Unis, a mis le feu aux poudres Gary Cohn, consid\u00e9r\u00e9 comme un conseiller \u00e0 l'influence mod\u00e9ratrice n'a pas support\u00e9 cette nouvelle preuve de protectionnisme, son d\u00e9part a d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 les bourses asiatiques dans le rouge \u00e0 l'ouverture ce matin en cause les craintes de voir les partisans de l'isolationnisme s'affirmer encore davantage \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale aussi ce matin, cet appel, appel du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 rouvrir les couloirs d'acc\u00e8s aux convois humanitaires dans la Ghouta orientale syrienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [94%] :\r\nAntonio Guterres a fait cette demande par voie de communiqu\u00e9, particuli\u00e8rement pour la localit\u00e9 de Douma o\u00f9 des livraisons sont pr\u00e9vues demain lundi soir un convoi du CICR avait d\u00fb quitter la r\u00e9gion pr\u00e9cipitamment en raison des bombardements, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral appelle aussi \u00e0 respecter la tr\u00eave de 30 jours vot\u00e9e le 24 f\u00e9vrier dernier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui doit d'ailleurs se r\u00e9unir aujourd'hui en urgence pour d\u00e9battre de l'absence de mise en oeuvre de ce cessez-le-feu en Suisse, la direction de l'UDC se f\u00e9minise, Christoph Blocher Valter frais et Oskar Freysinger quittent la t\u00eate de la premi\u00e8re formation du pays, le parti l'a annonc\u00e9 hier \u00e0 Berne, ces d\u00e9parts seront compens\u00e9s, notamment par les arriv\u00e9es de la fille de Christoph Blocher Magdalena Martullo-Blocher et de Sandra seul Berger, C\u00e9line Amaudruz, compl\u00e8te le tableau f\u00e9minin, la Genevoise qui reste vice- pr\u00e9sidente du parti devient la seule repr\u00e9sentante repr\u00e9sentante romande \u00e0 la direction de l'UDC alors Le Tessinois Marco Chiesa, qui fait lui aussi son entr\u00e9e dans les instances dirigeantes se sent -il responsable de repr\u00e9senter un peu la Suisse romande \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [87%] :\r\nIl y a latinit\u00e9 qui nous lie avec C\u00e9line dans le trou, mais je pense aussi que c'est important, avoir un regard sur la Suisse italienne et sur le canton Tassin qui n'\u00e9taient pas repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de la il y a cinq du parti, la Suisse est compos\u00e9e de 3 r\u00e9gions kystique importante et tout tous ensemble, conduisant la coh\u00e9sion nationale, cette repr\u00e9sentativit\u00e9 plus grand, tout \u00e7a c'est que ce qui peut amener l'UDC a gagn\u00e9, oui, parce que la Suisse ne termine par Z\u00fcrich, parce que la Suisse Gen\u00e8ve La Suisse bat la Suisse c'est quand va le canton Tessin et tous ensemble quand m\u00eame des probl\u00e8mes qui m\u00e9ritent d'\u00eatre trait\u00e9s ant\u00e9rieurs de la direction d'un parti qui est le 1er parti en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [88%] :\r\nMarco Chiesa avec Pietro Bugnon et ces changements devront \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e lors d'une un semblait des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti, ce sera le 24 mars \u00e0 Klosters. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [97%] :\r\nLa situation fiscale du conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis va \u00eatre examin\u00e9e et plut\u00f4t 2 fois qu'une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [94%] :\r\nIl y aura d'abord un contr\u00f4le fiscal men\u00e9 par l'administration contr\u00f4le qui sera \u00e0 son tour, analys\u00e9 par un expert fiscaliste ind\u00e9pendant ces 2 rapports seront rendus publics, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 hier lors de la s\u00e9ance du Grand Conseil afin de lever les soup\u00e7ons de optimisation fiscale qui p\u00e8se sur le conseiller d'\u00c9tat, mais si toute la lumi\u00e8re doit \u00eatre faite pourquoi Pascal Broulis n'acceptent -ils pas de lever le secret fiscal et de rendre publique sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts agathe Birden a pos\u00e9 la question au principal concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [86%] :\r\nAujourd'hui, c'est moi qui est propos\u00e9, qui est un contr\u00f4le par l'inspection fiscale de ma propre situation fiscale, on a encore compliqu\u00e9 au niveau du Conseil d'\u00c9tat avec un examen ext\u00e9rieur donc faire plus, \u00e7a me semble difficile, d'autant plus que mettre en p\u00e2ture une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, \u00e7a pose plus de questions que \u00e7a am\u00e8ne de de solutions, ce que les gens veulent savoir, c'est si chaque contribuable de ce canton et trait\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on a apporter la preuve que l'administration travaille en toute ind\u00e9pendance, il y a pas de passe- droit, personne ne se contente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [82%] :\r\nSi une quelconque faille \u00e9tait d\u00e9couverte apr\u00e8s ces expertises est -ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [94%] :\r\nMais c'est une question qui se pose pas en l'\u00e9tat, j'ai rempli ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, elle a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e par l'interne, bon j'ai pas de j'ai rien \u00e0 me reprocher, voil\u00e0 on verra les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [96%] :\r\nLa Ligue du Nord, le parti italien d'extr\u00eame droite a fait un bond en avant dans les urnes, nous vous en parlons depuis lundi, et les \u00e9lections l\u00e9gislatives et pendant ce temps, en Suisse, la Ligue des Tessinois est elle aussi plus puissante que jamais 5 ans jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son fondateur, Giuliano Bignasca et priv\u00e9 de coordinateur depuis pr\u00e8s d'une ann\u00e9e, le mouvement est pourtant loin d'\u00eatre d\u00e9muni explications Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:33) [90%] :\r\nPas de secr\u00e9tariat, pas de statuts ni d'assembl\u00e9e, la Lega n'est pas un parti, mais encore et toujours un mouvement, un ph\u00e9nom\u00e8ne exotique incarne \u00e0 la fois la protestation et tous les \u00e9tages des institutions politiques et surtout dicte l'agent d'un politique le toute emmen\u00e9e par la famille Bignasca et ce que l'on appelle les colonels de la Lega Oscar Mazzolini, politologue sp\u00e9cialiste du mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:56) [89%] :\r\nC'est \u00e9quipe en fait g\u00e8re la Ligue des Tessinois depuis 2013 permettant quelque sorte de la cohabitation de points de vue diff\u00e9rents qui permet \u00e9galement d'\u00e9viter toute discussion sur tout d\u00e9cid\u00e9 parce que, au fond, les cordons de la bourse ce reste dans les mains de de la famille Bignasca, d'un c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:14) [98%] :\r\nEsprit de clan et respect de l'alt\u00e9rit\u00e9, c'est l'un des secrets de la r\u00e9ussite de la Lega. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:19) [97%] :\r\nEt en m\u00eame temps il y a pas d'assembl\u00e9e cantonale du parti qui peut remettre en discussion ces \u00e9quilibres, \u00e9tant donn\u00e9 que ce parti n'a pas d'inscrits n'a pas de membres et et cela \u00e9videmment permet une certaine cristallisation de ce syst\u00e8me de gouvernement interne du parti. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:37) [97%] :\r\nEn campagne, de janvier \u00e0 d\u00e9cembre avec son journal dominical gratuit Il Mattino et la souplesse in\u00e9galable de son appareil n'est pas pr\u00eate de perdre du terrain dans la campagne pour les \u00e9lections cantonales d'avril 2019. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [97%] :\r\nL'actualit\u00e9 \u00e9conomique et ce rebondissement dans le rachat des studios de la Weinstein Company. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [97%] :\r\nLe consortium d'investisseurs qui devait acqu\u00e9rir les studios de Harvey Weinstein a finalement d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9tracter, selon une source proche du dossier, il aurait d\u00e9couvert un passif suppl\u00e9mentaire de 60 millions de francs, la soci\u00e9t\u00e9 qui est quasiment \u00e0 l'arr\u00eat depuis le scandale de harc\u00e8lement sexuel se dirige donc vraisemblablement vers un d\u00e9p\u00f4t de bilan, c'est une premi\u00e8re depuis 2004, les r\u00e9sultats de Lego ont chut\u00e9 l'an dernier apr\u00e8s une p\u00e9riode de forte croissance, le chiffre d'affaire du fabricant danois de jouets a baiss\u00e9 de 8 pourcent et son b\u00e9n\u00e9fice de 17 pourcent pour l'expliquer, Lego \u00e9voque la liquidation d'une partie de ses stocks mais aussi la faiblesse de son activit\u00e9 en Europe et en Am\u00e9rique du Nord, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [90%] :\r\nProche de la faillite en 2003, Lego, c'est pourtant reconstruit, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, briques traditionnels produits d\u00e9riv\u00e9s de saga \u00e0 succ\u00e8s, parc d'attractions film il signe en 2015 le meilleur r\u00e9sultat de son histoire, et 2016 et l'ann\u00e9e de son expansion mais pour s'installer durablement dans l'air de la modernit\u00e9 virtuelle tout en fabriquant l\u00e0 o\u00f9 r\u00e9sident les consommateurs, il faut investir et cela co\u00fbte cher, cher, c'est aussi le reproche fait \u00e0 certains des produits vendus en Europe et aux \u00c9tats-Unis, compar\u00e9e aux tablettes dr\u00f4nes et autres robots qui font fureur, ajoutez -y un groupe complexe et donc co\u00fbteux \u00e0 g\u00e9rer, et voil\u00e0 l'anus horribilis 2017 avec des suppressions de postes et 2 patrons ont 8 mois pour Lego 2018 doit \u00eatre l'ann\u00e9e de la stabilisation avant le retour \u00e0 une croissance \u00e0 long terme, pour cela, il entend doper son offre en ligne d\u00e9velopp\u00e9 ses affaires asiatiques en Chine notamment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [94%] :\r\nEt du football pour finir ce journal, le PSG, qui n'a pas relev\u00e9 hier soir son d\u00e9fi face au Real Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [94%] :\r\nLes Parisiens se sont inclin\u00e9s 2 1 au Parc des Princes dans le match retour des huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, le Real se qualifie donc pour les quarts, tout comme Liverpool, qui a tenu Porto en \u00e9chec 0 \u00e0 0 apr\u00e8s une victoire 5 \u00e0 0 \u00e0 l'aller, ce soir, c'est au tour du FC B\u00e2le de tenter d'obtenir son ticket, mais il faudra un miracle vaincus 4 \u00e0 0 par Manchester City au match aller, les b\u00e2lois seront en mauvaise posture sur la pelouse des Citizens un match \u00e0 suivre tout de m\u00eame d\u00e8s 20 heures 45 sur RTL et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:57) [69%] :\r\nMerci Maria savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-07T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEABB279-661A-4CFC-A135-33DA5C464C99", "internalArchiveId": "AEABB279-661A-4CFC-A135-33DA5C464C99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Coline de Sernaclens, militante f\u00e9ministe;Sylvia Ricci Lempen, \u00e9crivaine;Cachin, Joelle;Philippe Bovet, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Coop\u00e9rative des Commer\u00e7ants Lausannois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(01/DIRECTION UDC PA) *** Une page se tourne pour l'UDC : trois figures embl\u00e9matiques quittent la direction du parti...\r\nChristoph Blocher, Walter Frey et Oskar Freysinger. \r\nTrois d\u00e9parts annonc\u00e9s hier lors de la pr\u00e9sentation du nouvel organigramme. \r\nOn y retrouve en revanche la fille du Christoph Blocher : Magdalena Martullo-Blocher et le conseiller national Marco Chiesa, propos\u00e9s comme nouveaux vice-pr\u00e9sidents.\r\n*** Et c\u00f4t\u00e9 Romand, il n'y aura donc plus qu'une seule personnalit\u00e9 au sein du Bureau de la direction... \r\nC\u00e9line Amaudruz conseill\u00e8re nationale genevoise. \r\nCe nouvel organigramme doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9 par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti le 24 mars, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\nPietro Bugnon, un Romand sur 8, c'est peu compte tenu des objectifs \u00e9lectoraux du parti...\r\nL'analyse de Pietro Bugnon\r\n(05/VD/QUI VEUT LA PEAU DU PLR? PA) *** La situation fiscale de Pascal Broulis sera pass\u00e9e au peigne fin... \r\nLe conseiller d'Etat vaudois, en charge des finances, soup\u00e7onn\u00e9 d'optimisation fiscale, devra se soumettre \u00e0 une douvle expertise...\r\nUn contr\u00f4le fiscal, qui sera ensuite analys\u00e9 par un expert ind\u00e9pendant externe au canton... \r\nUne d\u00e9cision prise hier au Grand Conseil pour faire la lumi\u00e8re sur cette affaire...\r\nPour la pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois, Nuria Gorrite, la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions cantonales est en jeu...\r\nMais pour le Parti lib\u00e9ral-radical, cette affaire, s'aditionne aux autres r\u00e9v\u00e9lations. Agathe Birden.\r\n  1'04\r\ny a t il une fronde anti plr des affaires qui sortent attaques qui ciblent le plr ou est ce le fruit du hasard\r\n(Bve Syrie) Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9unira en urgence ce soir \u00e0 18 heures, \u00e0 la demande de Paris et Londres, pour d\u00e9battre de l'\u00e9chec du cessez-le-feu temporaire en Syrie..\r\nUne tr\u00eave vot\u00e9e par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies \u00e0 l'unanimit\u00e9 le 24 f\u00e9vrier.\r\nAu moins 800 civils, dont 177 enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans les bombardements sur la partie rebelle de la Ghouta orientale depuis 18 fevrier et le d\u00e9but de l'offensive du r\u00e9gime.\r\nDes chiffres de l'ONG, l'Observatoire syrien des droits de l'Homme.\r\n(TF5/RAPPROCHEMENT COREES VU PEKIN DI) *** La Cor\u00e9e du nord tend un peu plus la main vers Washington.\r\nA l'issue d'une rencontre hier avec le leader nord-cor\u00e9en Kim Jong-un, un \u00e9missaire sud-cor\u00e9en a annonc\u00e9, que Pyongyang avait promis de suspendre ses essais nucl\u00e9aires et ses tests de missiles en cas de \"dialogue franc\" avec les Etats-Unis. \r\nLe nord et le sud qui se sont m\u00eame mis d'accord sur la tenue d'un sommet en avril prochain. \r\nLa balle est \u00e0 pr\u00e9sent dans le camp de Washington.\r\nUn ballet diplomatique observ\u00e9 de pr\u00e8s par la Chine. \r\nMichael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai. Jusqu'ici dans une position inconfortable, P\u00e9kin pourrait sortir gagnante de cette affaire.\r\n-----\r\nBOB\r\n(Bve Gary Cohn) Pas une semaine ou presque sans une d\u00e9mission dans les couloirs de la Maison Blanche. \r\nDerni\u00e8re en date, celle de Gary Cohn.\r\nLe conseiller \u00e9conomique de Donald Trump  a annonc\u00e9 hier son d\u00e9part face \u00e0 la d\u00e9cision tr\u00e8s controvers\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de taxer les importations d'acier et d'aluminium.\r\nUn d\u00e9part qui a pouss\u00e9 ce matin les Bourses asiatiques dans le rouge \u00e0 l'ouverture. \r\nTandis que la Commission europ\u00e9enne doit d\u00e9tailler aujourd'hui sa strat\u00e9gie de riposte face aux menaces de Donald Trump de taxer  les importations d'acier et d'aluminium aux Etats-Unis, dont de possibles mesures de r\u00e9torsion sur les jeans, les motos ou le bourbon am\u00e9ricain.\r\n(14/REFORME CONSTIT FRANCAISE PA) *** En France, Le premier ministre a entam\u00e9 hier une s\u00e9rie de consultations pour la r\u00e9forme constitutionnelle promise par Emmanuel Macron. \r\nCette r\u00e9forme sera pr\u00e9sent\u00e9e aux ministres mi-avril. Elle devra ensuite \u00eatre avalis\u00e9e par les deux chambres puis par une majorit\u00e9 du parlement rassembl\u00e9 en congr\u00e8s. Or, cette r\u00e9forme fait grincer des dents notamment \u00e0 droite. Au point que le pr\u00e9sident a d'ores et d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 planer la menace du r\u00e9f\u00e9rendum pour la faire passer. De Paris les explications d'Ariane Hasler.\r\n  59''\r\n(Bve Weinstein) Ce nouveau rebondissement dans la saga Weinstein... Le producteur americain accus\u00e9 de harc\u00e8lement, d'agressions sexuelles et de viols. \r\nL'accord de rachat des studio est annul\u00e9.\r\nUn consortium d'investisseurs emmen\u00e9 par l'ex-responsable des PME de l'administration Obama a finalement d\u00e9cid\u00e9 de ne pas acqu\u00e9rir la Weinstein Company.\r\nSelon une source proche du dossier, les acqu\u00e9reurs potentiels auraient d\u00e9couvert 64 millions de dollars de passif suppl\u00e9mentaire, qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s jusqu'ici.\r\n(TF3/8 MARS PI) *** Comment faire du 8 mars une journ\u00e9e particuli\u00e8re? \r\nOu autrement dit: la journ\u00e9e internationale des droits des femmes, demain jeudi, doit-elle \u00eatre diff\u00e9rente que les autres ann\u00e9es? \r\nOn pense bien s\u00fbr aux divers mouvements f\u00e9ministes et aux prises de consciences n\u00e9s apr\u00e8s l'affaire Weinstein il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois...\r\nDepuis des ann\u00e9es, le 8 mars est une journ\u00e9e de lutte contre les discriminations \u00e0 l'encontre des femmes. \r\nEt il ne semble pas qu'il en soit autrement cette ann\u00e9e, Pierre-Etienne Joye.\r\n  1'50 \r\n***Extro\u00a0: et \u00e0 7h32 nous reviendrons sur LA PLACE DES FEMMES DANS L'ECONOMIE avec l'invit\u00e9e de Romain Clivaz , EGLANTINE JAMET\r\n(Bve Papouasie) Au moins 18 personnes tu\u00e9es par un s\u00e9isme d'une magnitude de 6,7 hier soir en Papouasie-Nouvelle Guin\u00e9e. \r\nUn s\u00e9isme d'une magnitude de 7,5 a d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 la r\u00e9gion neuf jours plus t\u00f4t et tu\u00e9 au moins 55 personnes.\r\nLes efforts des secourtistes pour venir en aide \u00e0 plus de 150'000 personnes sont ralentis par des glissements de terrain, des routes bloqu\u00e9es et des pistes d'atterrissage endommag\u00e9es.\r\n(18/PSG-REAL PA) ***  En Football la remontada n'a pas eu lieu pour PAris. \r\nComme l'an pass\u00e9, le PSG a dit au revoir \u00e0 la Ligue des champions d\u00e8s les huiti\u00e8mes de finale. \r\nBattus 3-1 par les joueurs du Real Madrid \u00e0 l'aller, les Parisiens ont de nouveau perdu (2-1) au retour, hier soir, sur leur pelouse. \r\nLes Madril\u00e8nes \u00e9taient tout simplement au-dessus. A Paris, le recit de Philippe von Burg...\r\n  52'\r\nDans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Liverpool, vainqueur 5-0 \u00e0 l'aller, a fait match nul 0-0 \u00e0 domicile face \u00e0 Porto et se qualifie comme le Real Madrid pour les quarts de finale de la Ligue des Champions.\r\nCe soir Manchester-City-B\u00e2le, les Rh\u00e9nans,s'\u00e9taient inclin\u00e9s 4 \u00e0 0 au match aller. \r\nA suivre \u00e9galement Tottenam - Juve.\r\n(Bve Black Mirror) Si elle d\u00e9peint souvent un futur pessimiste, Black Mirror a de quoi \u00eatre optimiste concernant son avenir.\r\nLa serie reviendra pour une saison 5 sur Netflix, alors que la saison 4, sortie en d\u00e9cembre, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e en de\u00e7\u00e0 des pr\u00e9c\u00e9dentes par beaucoup des spectateurs... \r\nUne annonce accomapgn\u00e9e de slogan : \"The future will be brighter than ever (le futur sera plus brillant que jamais)\"...\r\nCe qui laisse entendre que les sc\u00e9naristes ont encore d\u00e9bord\u00e9 d'id\u00e9es pour se pencher sur les nouvelles technologiques et leurs cons\u00e9quences sur nos vies... Aucune information en revanche sur la date de la sortie ou le nombre d'\u00e9pisodes.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve Astori) On en sait un peu plus sur les circonstances de la mort ddu footballeur Davide Astori. \r\nLes premiers r\u00e9sultats de l'autopsie ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s hier par les quotidiens sportifs italiens. \r\nLe capitaine de la Fiorentina aurait succomb\u00e9 \u00e0 \"un arr\u00eat cardiaque, vraisemblablement \u00e0 cause d'une brady-arythmie\", un ralentissement du cour. \r\nSelon le procureur de la R\u00e9publique d'Udine, la ville o\u00f9 le joueur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans son sommeil le week-end dernier, les diagnostics d\u00e9finitifs arriveront d'ici deux mois.\r\nLes fun\u00e9railles du d\u00e9fenseur se tiendront demain, dans la basilique Santa Croce de Florence, avant un enterrement pr\u00e8s de Bergame, dans le nord de l'Italie.\r\n(17/DIESEL DEBANDADE PA) *** Les constructeurs automobiles historiques semblent bel et bien l\u00e2cher le diesel. \r\nIls ont en tout cas multipli\u00e9 les annonces hier au Salon de l'Auto \u00e0 Gen\u00e8ve, qui ouvre demain (JE) ses portes au public. \r\nR\u00e9duire peu \u00e0 peu leur d\u00e9pendance \u00e0 cette forme de moteur \u00e0 combustion, avant de l'abandonner totalement: voil\u00e0 la strat\u00e9gie partag\u00e9e aujourd'hui par les grandes marques du secteur. Olivier Schorderet\r\n  56''\r\n(08/VD/PARKING PAYANT ITV BOVET) Les parkings au centre-ville de Lausanne resteront payant pendant la pause de midi... mais \u00e0 la minute!\r\nLa Ville ne reviendra pas sur cette d\u00e9cision annonc\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier... malgr\u00e9 une p\u00e9tition des commer\u00e7ants. Hier (MAR), dans un communiqu\u00e9, la Municipalit\u00e9 pr\u00e9sente toutefois quelques am\u00e9liorations. Par exemple, la mise en place d'une application smartphone permettant aux usagers de payer d\u00e8s le mois de juin leur parking \u00e0 la minute. \r\nEt pour Philippe Bovet, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Coop\u00e9rative des Commer\u00e7ants Lausannois.. Cette nouvelle pourrait constituer un levier dans les n\u00e9gociations \u00e0 venir. \r\n  45'' \r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin.", "durationSec": 841, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9371172", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-07T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-07T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9371194", "ece-9371172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-13T06:39:06Z", "speechToTexts": ["13.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, 2 femmes \u00e9glantine jamais d'abord elle est sp\u00e9cialis\u00e9e dans le recrutement de femmes cadres et elle le dira : on n'est pas au bout de nos peines, il y a le probl\u00e8me de l'\u00e9galit\u00e9 salariale qui reste entier dans ce pays, mais le malaise est plus profond, selon elle, dans l'entreprise, l'homme b\u00e9n\u00e9ficie d'une pr\u00e9somption de comp\u00e9tence et les r\u00f4les sont encore fig\u00e9 \u00e9glantine jamais l'invit\u00e9 de Romain Clivaz \u00e0 7 heures et demie et puis une autre femme qui fait l'actualit\u00e9 politique cette fois, c'est Magdalene a Martenot Borer la fille 2 qui va remplacer son p\u00e8re \u00e0 la direction de l'UDC 1er parti du pays, une direction qui se f\u00e9minise, 3 femmes au lieu d'une, actuellement alors est -ce une strat\u00e9gie, une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e dans un parti, souvent soup\u00e7onn\u00e9 de faire bien peu de cas de la place des femmes, nous posons cette question et bien d'autres, au pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti sera en Direct de Berne dans un quart d'heure dans cette matinale toutes autres choses encore nous vous emm\u00e8nerons dans les trav\u00e9es du Salon de l'auto de Gen\u00e8ve, les journ\u00e9es de presse ont d\u00e9but\u00e9 hier, mais vous l'entendrez, on y trouve pas que des journalistes, il y a aussi beaucoup d'ing\u00e9nieurs, ils sont envoy\u00e9s par leurs marques pour observer, on ne va pas dire espionner les nouveaut\u00e9s de la concurrence, reportage tout \u00e0 l'heure de Xynthia mais l\u00e0 tout de suite place aux infos, c'est le journal. \r\nLe Foued Boukari bonjour Fouad bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nLa fin d'une \u00e9poque, l'UDC Christoph Blocher et Oskar Freysinger d\u00e9missionnent de leur poste au sein du parti, la direction de l'UDC, qui ne compte plus qu'une seule personnalit\u00e9 romande, la Cor\u00e9e du Nord promet de suspendre ses essais nucl\u00e9aires en cas de dialogue avec les \u00c9tats-Unis un d\u00e9gel dans les relations cor\u00e9ennes qui ferait les affaires de P\u00e9kin, nous expliquera mais quel Poker et puis les ambitions foudroy\u00e9 du PSG version qatarie battus hier soir par le Real Madrid 2 buts \u00e0 1 le club parisien est une nouvelle fois \u00e9limin\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [97%] :\r\nC'est donc une page qui se tourne pour l'UDC trois figures embl\u00e9matiques quittent la direction du parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [92%] :\r\nChristoph Blocher Valter Frei et Oskar Freysinger 3 d\u00e9parts annonc\u00e9s hier lors de la pr\u00e9sentation du nouvel organigramme, on y retrouve en revanche, la fille de Christoph Blocher Magdalena Martullo-Blocher et le conseiller national Marco Chiesa propos\u00e9s comme nouveaux vice- pr\u00e9sidents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:09) [96%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 Romand, il n'y aura donc plus qu'une seule personnalit\u00e9 au sein du bureau de la direction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [94%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise nouvel organigramme, qui doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti le 24 mars lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, Pietro Bugnon, un roman sur 8, c'est un peu c'est peu compte tenu des objectifs \u00e9lectoraux du parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [92%] :\r\nC'est peu quand on conna\u00eet les ambitions de l'UDC pour 2019, son pr\u00e9sident, le Bernois Albert R\u00f6sti l'a souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pour doper le score national du parti aux f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain, il mise sur une progression en Terres romandes c'est l\u00e0 que se trouveraient le r\u00e9servoir de voix de l'UDC, le parti de droite est en effet d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort en Suisse al\u00e9manique o\u00f9 il semble buter contre un plafond de verre, l'UDC part donc \u00e0 l'abordage de la Suisse romande, mais la progression esp\u00e9rer de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine ne va pas de soi pour qu'elle se r\u00e9alise, il faut que le parti soit port\u00e9 par des personnalit\u00e9s politiques reconnus, la d\u00e9cision de ne pas nommer un 2\u00e8me roman au sein de la direction de l'UDC donc surprenante, d'autant qu'en Suisse romande, plusieurs figures qui incarnait le parti ne sont plus visibles, pensez \u00e0 Yvan Perrin, Oskar Freysinger ou Claude-Alain Voiblet cette configuration n'est pas optimale, pas s\u00fbr qu'elle permet \u00e0 l'UDC de convaincre les romans qu'elle convoite pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [99%] :\r\nL'analyse de Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:24) [96%] :\r\nLa situation fiscale de Pascal Broulis sera pass\u00e9e au peigne fin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [94%] :\r\nLe conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge des finances soup\u00e7onn\u00e9 d'optimisation fiscale devra se soumettre \u00e0 une double expertise un contr\u00f4le fiscal qui sera ensuite analys\u00e9es par un expert ind\u00e9pendant externe au canton, une d\u00e9cision prise hier au Grand Conseil pour faire la lumi\u00e8re sur cette affaire pour la pr\u00e9sidente du gouvernement Vaudois Nuria Gorrite et la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions cantonales est en jeu, mais pour le parti, les b\u00e9rets radical cette affaire s'additionne aux autres r\u00e9v\u00e9lations agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [93%] :\r\nLe PLR pourrait bien finir par souffrir d'un d\u00e9g\u00e2t d'image car les dossiers commencent \u00e0 s'accumuler en novembre dernier, c'\u00e9tait l'affaire Tridel et les b\u00e9n\u00e9fices exceptionnels accord\u00e9s \u00e0 certains membres du conseil d'administration, dont d'Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9t\u00e9 municipale \u00e0 Lausanne, la semaine derni\u00e8re le Tages-Anzeiger r\u00e9v\u00e9lait que la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise Isabelle Moret \u00e9tait dans une situation fiscale d\u00e9licate depuis 2008 et puis bien s\u00fbr, il y a le cas Broulis une succession de dossiers qui force \u00e0 se poser des questions sur l'origine des fuites est le fruit du hasard est -ce que cela vient des adversaires du PLR ou m\u00eame \u00e0 l'interne du parti dans la perspective des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 on ne peut rien exclure, d'autant plus qu'il pourrait y avoir pas mal de pr\u00e9tendants Isabelle Moret et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e0 Berne, Pascal Broulis, y avait renonc\u00e9 en 2015 mais il n'avait \u00e0 l'\u00e9poque pas ferm\u00e9 la porte pour 2019, sans compter que sa coll\u00e8gue de parti et de gouvernement, Jacqueline de quattro a d\u00e9j\u00e0 affich\u00e9 ses ambitions, le PLR va devoir se poser des questions, faire des choix et ces affaires pourraient compliquer la donne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [96%] :\r\nLes explications d'agathe Birden l'\u00e9chec du cessez-le-feu temporaire en Syrie sera d\u00e9battue ce soir lors d'une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 la demande de Paris et de Londres, une tr\u00eave, vot\u00e9e par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 l'unanimit\u00e9 le 24 f\u00e9vrier au moins 800 civils, dont 177 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans les bombardements sur la partie rebelle de la Ghouta orientale depuis le 18 f\u00e9vrier et le d\u00e9but de l'offensive du r\u00e9gime des chiffres de l'ONG, l'Observatoire syrien des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [94%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord tend un peu plus la main vers Washington. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [96%] :\r\n\u00e0 l'issue d'une rencontre hier avec le leader nord- cor\u00e9en Kim Jong un \u00e9missaire sud- cor\u00e9en a annonc\u00e9 que Pyongyang avait promis de suspendre ses essais nucl\u00e9aires et ses tests de missiles en cas de dialogue franc avec les \u00c9tats-Unis, le nord et le Sud qui se sont m\u00eame mis d'accord sur la tenue d'un sommet en avril prochain, la balle est d\u00e9sormais dans le camp de Washington un ballet diplomatique observ\u00e9 de pr\u00e8s par la Chine Poker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai jusqu'ici dans une position inconfortable, P\u00e9kin pourrait sortir gagnante de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:54) [90%] :\r\nOui, c'est en tout cas un grand soulagement, un pour les autorit\u00e9s chinoises, la tension avait atteint un seuil critique ces derniers mois, la Chine se pr\u00e9pare, m\u00eame au pire : P\u00e9kin appelle depuis des mois \u00e0 ce genre de discussions, les autorit\u00e9s l'ont dit hier, elles encouragent ces efforts de d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule, mais elles le savent, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 Kim Jong un avec sa strat\u00e9gie de la main tendue, a pris l'ascendant il exige en somme la r\u00e9duction, voire le d\u00e9mant\u00e8lement de la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine au sud de la p\u00e9ninsule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [94%] :\r\nEt si Washington il conc\u00e8de, ce serait une victoire pour la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [95%] :\r\nAbsolument, la Chine a horreur de cette pr\u00e9sence militaire am\u00e9ricaine en Cor\u00e9e du Sud, son soutien \u00e0 Pyongyang vise avant tout \u00e0 garantir la survie de cet \u00c9tat tampon, l'id\u00e9e de la r\u00e9duire et donc vu d'un tr\u00e8s bon oeil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [97%] :\r\nEt en cas d'\u00e9chec si les \u00c9tats-Unis refusent les concessions demand\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:39) [94%] :\r\nEh bien dans ce cas, Pyongyang garderait ses armes nucl\u00e9aires mais Kim Jong-Un ne sera parvenu \u00e0 affaiblir consid\u00e9rablement l'alliance entre S\u00e9oul et Washington, la strat\u00e9gie actuelle de la Cor\u00e9e du Nord compliquent une frappe am\u00e9ricaine sans d\u00e9g\u00e2t d'image pour Washington, quoi qu'il en soit, la Chine dans les 2 sc\u00e9narios peut tirer son \u00e9pingle du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:55) [89%] :\r\nEt est -ce que P\u00e9kin est intervenue activement Michael dans le jeu pour parvenir \u00e0 cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [90%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre, c'est pas tr\u00e8s clair, la Chine, en tout cas l'aurait voulu une avanc\u00e9e sous la houlette de sites Jinping aurait offert une aura internationale exceptionnelle au pr\u00e9sident chinois, mais si les 2 pays reste alli\u00e9, il y a beaucoup d'agacement, de part et d'autre en cause notamment les provocations de Pyongyang et les sanctions internationales, soutenue par la Chine qui journ\u00e9e elle pourrait avoir agi seule dans une volont\u00e9 aussi de s'affranchir du grand fr\u00e8re chinois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:23) [97%] :\r\nLe r\u00e9cit de Michael peu, pas une semaine ou presque sans une d\u00e9mission dans les couloirs de la Maison Blanche, derni\u00e8re en date, celle de Gary Cohn, le conseiller \u00e9conomique de Donald Trump a annonc\u00e9 hier son d\u00e9part face \u00e0 la d\u00e9cision tr\u00e8s controvers\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de taxer les importations d'acier et d'aluminium, un d\u00e9part qui a pouss\u00e9 ce matin, les bourses asiatiques dans le rouge \u00e0 l'ouverture, tandis que la Commission europ\u00e9enne doit d\u00e9tailler aujourd'hui sa strat\u00e9gie de riposte face aux menaces de Donald Trump dont de possibles mesures de r\u00e9torsion sur les jeans, les motos ou encore le bourbon am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:52) [96%] :\r\nEn France, le 1er ministre \u00c9douard Philippe, a entam\u00e9 hier une s\u00e9rie de consultations pour la r\u00e9forme constitutionnelle promise par Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:00) [95%] :\r\nUne r\u00e9forme qui sera pr\u00e9sent\u00e9 aux ministres mi- avril, elle devra ensuite \u00eatre avalis\u00e9e par les 2 chambres, puis par une majorit\u00e9 du Parlement rassembl\u00e9s en congr\u00e8s, sauf que cette r\u00e9forme fait grincer des dents, notamment \u00e0 droite, au point que le pr\u00e9sident a dores et d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 planer la menace du r\u00e9f\u00e9rendum pour la faire passer \u00e0 Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:18) [95%] :\r\nEmmanuel Macron avait promis des modifications de fond de la Constitution et il entend bien mettre ses promesses \u00e0 ex\u00e9cution, m\u00eame celles qui f\u00e2chent, notamment \u00e0 droite, comme la r\u00e9duction d'un quart \u00e0 un tiers du nombre de parlementaires, la limitation du nombre de mandats identiques dans le temps, ou encore l'introduction d'une part de proportionnelle dans les \u00e9lections l\u00e9gislatives pour rendre ce gros morceau digeste et optimiser les chances de le faire voter le 1er ministre qui porte la r\u00e9forme va multiplier les consultations, une m\u00e9thode qui jusqu'ici a r\u00e9ussi au gouvernement \u00c9douard Philippe recevra tous les repr\u00e9sentants des groupes parlementaires, ainsi que les pr\u00e9sidents des 2 chambres, mais la t\u00e2che s'annonce sportive puisque cette fois, il faudra aussi convaincre les s\u00e9nateurs, qui sont en majorit\u00e9 \u00e0 droite, une droite qui trouvent l\u00e0 l'occasion r\u00eav\u00e9e de montrer les dents \u00e0 Emmanuel Macron, mais qui devra jouer subtilement la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais se dit favorable aux r\u00e9formes institutionnelles promises par son pr\u00e9sident Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:17) [93%] :\r\nCe nouveau rebondissement dans la saga Weinstein, le producteur am\u00e9ricain accus\u00e9 de harc\u00e8lement, d'agressions sexuelles et de viol, l'accord de rachat des studios est annul\u00e9, un consortium d'investisseurs emmen\u00e9 par l'ex- responsable des PME de l'administration Obama a finalement d\u00e9cid\u00e9 de ne pas acqu\u00e9rir la Weinstein Company, selon une source proche du dossier, les acqu\u00e9reurs potentiels auraient d\u00e9couvert 64 millions dollars de passif suppl\u00e9mentaire qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:39) [92%] :\r\nJusqu'ici, et cette question maintenant, Foued comment faire du 8 mars une journ\u00e9e particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:44) [93%] :\r\nAutrement dit, la journ\u00e9e internationale des droits des femmes, demain jeudi, doit -elle \u00eatre confirm\u00e9 que diff\u00e9rentes que les autres ann\u00e9es, on pense bien s\u00fbr aux diff\u00e9rents mouvements f\u00e9ministes et aux prises de consciences, n\u00e9s apr\u00e8s l'affaire Weinstein, notamment il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois, depuis des ann\u00e9es, le 8 mars est une journ\u00e9e de lutte contre les discriminations \u00e0 l'encontre des femmes et il ne semble pas qu'il en soit autrement cette ann\u00e9e Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:06) [93%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend pour qui la r\u00e9cup\u00e9ration commerciale est toujours \u00e0 l'aff\u00fbt, preuve en est cette publicit\u00e9 d'une marque de montres suisses incitant \u00e0 acheter son cadeau sp\u00e9cial Journ\u00e9e de la femme, une journ\u00e9e pas comme les autres, certes, question de point de vue passons car m\u00eame apr\u00e8s des mois d'une sensibilisation in\u00e9dite, il appara\u00eet hors de question de minimiser l'impact d'une telle journ\u00e9e pour Colin de Senarclens, militante f\u00e9ministe, ce 8 mars doit \u00eatre encore plus valoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:33) [88%] :\r\nPlus que jamais en fait parce qu'on montre justement entre en ce moment que les droits des femmes sont bafou\u00e9s, on s'exactement ce que montre la vie r\u00e9gulations qui a eu lieu ces derniers mois, c'est qu'on prend enfin l'\u00e9chelle des discriminations que subissent les femmes, notamment en termes de violence comme y a pas que \u00e7a, c'est \u00e9vident que ce qui est en train de se passer, d\u00e9montre le le bien- fond\u00e9 d'une journ\u00e9e comme celle -l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:52) [92%] :\r\nUne journ\u00e9e des droits des femmes qui s'annonce de toute mani\u00e8re, tr\u00e8s active dans le monde et en Suisse, en mati\u00e8re de manifestations, conf\u00e9rences, revendication de tous genres, des actes qui s'ajoute \u00e0 l'afflux m\u00e9diatique aux affaires de ces derniers mois des actions multiples qui aurait quand m\u00eame tendance \u00e0 se disperser, mais pour l'\u00e9crivaine Sylvia Ricci Lempen ce n'est pas une mauvaise chose. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:14) [89%] :\r\nNon, pas du tout, c'est une excellente chose parce que cela montre que le d\u00e9bat sur le f\u00e9minisme est devenue en quelque sorte, adulte, ce n'est plus un d\u00e9bat ghetto, c'est un d\u00e9bat ouvert, qui concerne tout le monde, c'est vraiment une sorte d'entr\u00e9e du f\u00e9minisme dans le vif de la d\u00e9mocratie et c'est pour \u00e7a que moi je suis plut\u00f4t content de cette dispersion surveille qui les internats n\u00e9gatif mais de ce foisonnement si on r\u00e9utilise en termes positifs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:46) [94%] :\r\nEt en croire les nombreux communiqu\u00e9s en Suisse, cette journ\u00e9e du 8 mars sera riche en mouvements de lutte ou d'affirmation des droits f\u00e9minin avec un mot en point de mire, \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:56) [91%] :\r\nPuis, \u00e0 7 heures et demie on va revenir sur la place des femmes dans l'\u00e9conomie avec l'invit\u00e9 de Romain qui va \u00e9glantine jamais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:01) [95%] :\r\nEn football, la remontada n'a pas eu lieu pour Paris, comme l'an pass\u00e9, le PSG a dit au revoir \u00e0 la Ligue des champions d\u00e8s le 8\u00e8me de finale, battue 3 1 par les joueurs du Real Madrid \u00e0 l'aller, les Parisiens ont de nouveau perdu 2 buts \u00e0 1 au retour, hier soir, sur leur pelouse, les Madril\u00e8nes \u00e9taient tout simplement au-dessus, \u00e0 Paris, le r\u00e9cit de Philippe von Burg. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:19) [91%] :\r\nLa soir\u00e9e de gala annonc\u00e9 n'a pas eu lieu, loin s'en faut, le Paris Saint-Germain a pu mesurer l'\u00e9cart qui le s\u00e9pare encore et toujours des plus grandes \u00e9quipes sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, une premi\u00e8re mi-temps achevez quasiment sans occasion pour les Parisiens, plus soucieux d'\u00e9viter d'offrir des espaces en contre au Real que de marquer un but, tout \u00e7a pour \u00e7a pourrait -on juger puisqu'\u00e0 la 52\u00e8me minute Cristiano Ronaldo pouvait ouvrir le score sur une action d'\u00e9cole de Lucas Vasquez et Asensio, revenu \u00e0 1 sur une r\u00e9ussite qui ressemblait plus \u00e0 un coup de billard, le PSG a vu ses derniers espoirs sont vol\u00e9s \u00e0 la 66\u00e8me minute lorsque Marco Verratti s'est fait expulser \u00e0 la suite d'une ridicule contestation envers l'arbitre rideau Paris reste en France alors que Zidane et le Real tr\u00e8s solide, hier soir, peuvent continuer \u00e0 r\u00eaver \u00e0 un tripl\u00e9 historique dans cette Ligue des champions Philippe von Burg rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:11) [92%] :\r\nAutre qualifi\u00e9 hier soir Liverpool qui a \u00e9limin\u00e9 le FC Porto ce soir Manchester City recevra B\u00e2le les Rh\u00e9nans qui s'\u00e9taient inclin\u00e9s 4 buts \u00e0 0 au match aller \u00e0 suivre \u00e9galement Tottenham face \u00e0 la Juventus et si elle d\u00e9peint souvent un futur pessimiste Black Mirror a de quoi \u00eatre optimiste concernant son avenir, la s\u00e9rie reviendra pour une saison 5 sur Netflix alors que la saison 4 sortie en d\u00e9cembre dernier, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e en de\u00e7\u00e0 des pr\u00e9c\u00e9dentes par beaucoup de spectateurs, une annonce accompagn\u00e9e de ce slogan de Future Will be Brighton d'un heures le futur sera plus brillant que jamais, ce qui laisse entendre que les sc\u00e9naristes ont encore d\u00e9bord\u00e9 d'id\u00e9es pour se pencher sur les nouvelles technologies et leurs cons\u00e9quences sur nos vies, aucune information en revanche sur la date de la sortie ou le nombre d'\u00e9pisodes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:54) [95%] :\r\nLe journal de Foued Boukari merci Foued sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 14 dans la suite de cette matinale. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-07T07:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Von Burg, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E4A8952-AFE4-4277-B5C6-62D620E5804F", "internalArchiveId": "1E4A8952-AFE4-4277-B5C6-62D620E5804F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barbara Berger, directrice de Sant\u00e9 sexuelle Suisse;Alexandra Calmy, responsable de l'Unit\u00e9 VIH-Sida aux HUG;Hugues Hiltpold, Conseiller national PLR GE;Dridi ;Dridi, Sonia ;Donald Trump, Pr\u00e9sident des Etats-Unis\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(04/VS/LOI SPORT PA (INFO ORIGINALE)) L'Union des villes valaisannes et la F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes mettent le Conseil d'Etat sous pression. \r\nElles r\u00e9clament par courrier l'entr\u00e9e en vigueur de la loi sur le sport, loi vot\u00e9e par le Parlement cantonal en 2012. Mais oui.\r\nUne loi qui permet notamment de faciliter la construction d'infrastructures sportives. \r\nYves Terrani, vous \u00eates en direct de Sion, tout \u00e7a n'est pas totalement innocent, alors que le dossier olympique Sion 2026 est en pleine pr\u00e9paration.\r\nDIR\r\nYves terrani, merci\r\n(UDC) L'UDC n'aura plus le m\u00eame visage. \r\nChristoph Blocher quitte la direction du parti, o\u00f9 il \u00e9tait encore responsable strat\u00e9gique. \r\nDeux autres d\u00e9parts sont annonc\u00e9s : ceux du Valaisan Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident, et du zurichois Walter Frey, membre de la direction de l'UDC.\r\nLa fille de Christophe Blocher, Magdalena Martullo-Blocher, est propos\u00e9e comme vice-pr\u00e9sidente, tout comme le conseiller national tessinois Marco Chiesa.\r\n(TF2/DEPISTAGE VIH A DOMICILE PI) *** Faire un test de d\u00e9pistage du VIH, seul, \u00e0 domicile: ce sera peut-\u00eatre possible en Suisse, d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9examine sa position apr\u00e8s les exp\u00e9riences europ\u00e9ennes. \r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur constate que ces autotests sont s\u00fbrs et adapt\u00e9s.  \r\nIl l'a dit hier dans une r\u00e9ponse au Parlement.\r\nReste maintenant \u00e0 les valider. \r\nEt pour les milieux de la pr\u00e9vention, Alexandra Richard, ces tests \u00e0 domicile seraient un avantage pour mieux d\u00e9pister et soigner le VIH.\r\n  1'36  \r\nL'autotest de d\u00e9pistage du VIH doit encore \u00eatre valid\u00e9 par Swissmedic, l'autorit\u00e9 de surveillance et d'autorisation des m\u00e9dicaments, qui prendra une d\u00e9cision d'ici l'\u00e9t\u00e9.\r\n(03/CYBERDEFENSE ITV HILTPOLD) *** L'arm\u00e9e suisse aura son unit\u00e9 de cyber d\u00e9fense. Et \u00e7a ne sera pas un battaillon, comme pr\u00e9vu initialement par le conseil national.\r\nNon. Il s'agira d'une unit\u00e9 qui comptera entre 100 et 150 sp\u00e9cialistes en informatique, des experts appuy\u00e9s par 400 \u00e0 600 militaires de milice. \r\nLes derni\u00e8res divergences sont donc tomb\u00e9es hier, entre les deux chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le conseil National a demand\u00e9 au Gouvernement de centraliser toutes les unit\u00e9s de lutte contre la cyber-criminalit\u00e9 sous une seule entit\u00e9, rattach\u00e9e \u00e0 la D\u00e9fense. \r\nUn premier pas important pour le PLR genevois Hugues Hilt-pold.\r\n  47'' \r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(Tribunal RTS) Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral confirme la condamnation de la RTS. Condamnation qui a lieu, suite au recours d\u00e9pos\u00e9 par Dominique Giroud. \r\nLe reportage de \"Temps pr\u00e9sent\" incrimin\u00e9, qui date du 22 janvier 2015, ce reportage donne une image d'embl\u00e9e n\u00e9gative de l'encaveur valaisan, et le pr\u00e9sente sous un angle moralisateur. \r\nD\u00e9claration faite par les juges.\r\nLe producteur de l'\u00e9mission Jean-Philippe Ceppi prend acte, avec regrets. \r\nIl dit examiner l'opportunit\u00e9 de recourir aupr\u00e8s de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\nUne proc\u00e9dure en dommages et int\u00e9r\u00eats contre la SSR est en cours, elle porte sur plusieurs millions de francs.\r\n(12/COREES VUES US ITV TRUMP) *** Le pr\u00e9sident Donald Trump a salu\u00e9 hier les signes d'ouverture de la Cor\u00e9e du Nord envers sa consoeur du Sud.\r\nEt pourtant, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain laisse entendre que toutes les options sont encore sur la table, quant \u00e0 la position de Washington. \r\nIl joue donc la carte de la prudence, depuis son Bureau Ovale.\r\n 31''\r\n(Cor\u00e9e) Seulement voil\u00e0: pour une avanc\u00e9e, il y a aussi un recul.\r\nLe demi-fr\u00e8re de Kim Jong Eun a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 avec une substance neuro-toxique, substance qui se nomme l'agent VX.\r\nC'est le d\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain qui l'affirme ce matin. \r\nEt cette conclusion d'un fait qui remonte au 13 f\u00e9vrier 2017, eh bien, elle n'est pas sans cons\u00e9quence sur la p\u00e9riode d'accalmie que vit la Cor\u00e9e du Nord. \r\nWashington a imm\u00e9diatement pris de nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre le r\u00e9gime.\r\n(Foot) *** En football, c'est une d\u00e9convenue pour les Parisiens du PSG.\r\nLe Paris Saint Germain s'est fait \u00e9jecter de la Ligue des champions, d\u00e8s les huiti\u00e8mes de finale.\r\nEject\u00e9 par le Real Madrid, sur le score de 2-1.\r\nLe PSG avait pourtant de grosses ambitions sur le plan europ\u00e9en. \r\nEt dans l'autre rencontre d'hier, Liverpool n'a pas trembl\u00e9, avec un match nul 0-0 contre Porto. \r\nUn score presque anecdotique apr\u00e8s le match aller remport\u00e9 5-0 par Liverpool au Portugal.\r\n*** Aujourd'hui, place \u00e0 une autre affiche. Manchester-City-B\u00e2le, une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 20h45 sur RTS 2 et dans nos bulletins d'informations. \r\nCe sera tr\u00e8s difficile pour les Rh\u00e9nans, qui s'\u00e9taient inclin\u00e9s 4 \u00e0 0 dans le match aller. \r\nEt un autre match aura lieu ce soir. Tottenam rencontre la Juve. avec du suspence \u00e0 la clef.", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9371173", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-07T06:30:11_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-07T06:30:11_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9371196", "ece-9371173"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-13T06:34:06Z", "speechToTexts": ["13.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'avec Dominique Choffat, vengeance, bonjour la grogne monte en Valais, il n'y a pas que les jeux olympiques, a -t-on pu entendre hier dans les couloirs du Grand Conseil, la raison de ce courroux est li\u00e9 \u00e0 la loi sur le sport, loi vot\u00e9e mais qui n'est toujours pas en vigueur Yves Terrani nous d\u00e9voile l'existence d'un courrier des communes valaisannes en ouverture de ce journal, faire un test sans t\u00e9moin tout simplement depuis son domicile, un test de d\u00e9pistage du VIH, ce sera peut-\u00eatre possible tr\u00e8s bient\u00f4t la Suisse pourrait suivre un mod\u00e8le d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e par plusieurs \u00c9tats europ\u00e9ens dans ce journal, on \u00e9voquera aussi la cyberd\u00e9fense qui doit se renforcer les 2 Chambres f\u00e9d\u00e9rales sont enfin tomb\u00e9s d'accord et puis on suivra aussi le chaud et le froid au niveau des relations avec la Cor\u00e9e du Nord, les \u00c9tats-Unis avancer puis reculer de, ce sera d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [95%] :\r\nL'Union des villes valaisannes et la F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes mettent le Conseil d'\u00c9tat sous pression, elle r\u00e9clame par courrier l'entr\u00e9e en vigueur de la loi sur le sport, loi vot\u00e9e par le Parlement cantonal en 2012, mais oui, une loi qui permet notamment de faciliter la construction d'infrastructures sportives Yves Terrani, vous \u00eates en Direct de Sion, tout \u00e7a n'est pas totalement innocent \u00e9videmment l'imagine alors que le dossier olympique Sion 2026 est en pleine pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [92%] :\r\nMais pas innocent effet : l'\u00c9tat va s'engager \u00e0 hauteur de 100 millions de francs pour le projet olympique et nombre d'infrastructures sportives du canton sont dans un triste \u00e9tat, on pense en 1er lieu aux patinoires, or, si la loi sur le sport n'est pas encore appliqu\u00e9e, c'est justement par manque de moyens financiers, a -t-on appris de la bouche de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre qui, \u00e9lu l'an dernier a d\u00fb prendre le train en marche le ministre valaisan des sports a cependant promis de poser le dossier sur la table du Conseil d'\u00c9tat, une loi qui n'entre pas en vigueur, n'a pas de raison d'\u00eatre, estime -t-il, en effet, il nous l'a dit, hier, pr\u00e9sident de l'Union des villes valaisannes et de l'effectif, l'ex\u00e9cutif de Vi\u00e8ge Nicklaus Fourvi\u00e8re entend de son c\u00f4t\u00e9 que les aides financi\u00e8res pr\u00e9vues par la loi, soit enfin d\u00e9bloqu\u00e9 nous construisons pour ao\u00fbt 2019 une nouvelle patinoire Vi\u00e8ge pour35,5 millions de francs, nous avons besoin du soutien du canton, lance -t-il et d'affirmer que sa ville a r\u00e9clam\u00e9 de l'argent en 2013 d\u00e9j\u00e0 pour cette patinoire, elle n'a toujours pas re\u00e7u le moindre centime, selon lui, la pression est donc mise d\u00e9sormais sur le gouvernement cantonal, il n'y a pas que les JO attend notamment entendu hier dans les trav\u00e9es du Grand Conseil o\u00f9 la grogne augmente mais pas au point, visiblement d'engendrer le sabotage du projet olympique, m\u00eame si l'id\u00e9e a effleurer certains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [91%] :\r\nYves Terrani de notre bureau valaisan merci Yves l'UDC n'aura plus le m\u00eame visage, Christoph Blocher quitte la direction du parti o\u00f9 il \u00e9tait encore responsable strat\u00e9gique, 2 autres d\u00e9parts sont annonc\u00e9s, ceux du Valaisan Oskar Freysinger, vice- pr\u00e9sident du Z\u00fcrichois Valter fera et membre de la direction de l'UDC, la fille de Christoph pleur\u00e8rent Magdalene a Martullo-Blocher Air propose propos\u00e9e comme vice- pr\u00e9sidente, tout comme le conseiller national tessinois Marco, faire un test de d\u00e9pistage du VIH, seul \u00e0 domicile, ce sera peut-\u00eatre possible en Suisse d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9examine sa position apr\u00e8s les exp\u00e9riences europ\u00e9ennes le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, constate que ces autotests de s\u00fbrs et adapt\u00e9s, il l'a dit, hier, dans une r\u00e9ponse au Parlement, reste maintenant \u00e0 les valider et pour les milieux de la pr\u00e9vention, Alexandra Richard ces tests \u00e0 domicile serait un Avantage pour mieux d\u00e9pister et soigner le VIH. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:24) [92%] :\r\nOui, parce qu'ils diversifient l'offre pour les patients \u00e0 risques qui doit faire des tests r\u00e9guli\u00e8rement il simplifie la d\u00e9marche plus besoin de prendre rendez- vous, de se d\u00e9placer dans un centre ou chez son m\u00e9decin une d\u00e9marche plus discr\u00e8te aussi, ce qui permet de cibler un autre groupe de personnes selon Barbara Berger, directrice de Sant\u00e9 sexuelle Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:43) [88%] :\r\nLes personnes qui vont volontiers dans le centre de fa\u00e7on plut\u00f4t par exemple des hommes qui ont des rapports sexuels avec des hommes qui sont d\u00e9j\u00e0 aussi sensibiliser et qui sont des tests r\u00e9guli\u00e8rement et puis je crois il y a des autres personnes \u00e0 qui le veulent pas qu'on conna\u00eet, qui savait je ne sais pas des rapports sexuels ailleurs qui qui se sent pas tellement concern\u00e9s mais qui sont peut-\u00eatre quand m\u00eame des inqui\u00e9tudes et qui ont une possibilit\u00e9 de faire un test disant qui peut en cacher un autre homme, ici \u00e0 la maison et qui est vraiment tr\u00e8s important pour recevoir aussi un traitement apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:15) [95%] :\r\nFaire un test en cachette \u00e0 la maison, \u00e7a pose la question de l'encadrement, mais, pour Alexandra Calmy, responsable de l'Unit\u00e9 VIH-SIDA aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve il y a d'autres possibilit\u00e9s pour accompagner le patient. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:27) [89%] :\r\nOn a quand m\u00eame des h\u00f4pitaux, des cliniques des m\u00e9decins traitants qui sont \u00e0 disposition des associations, des num\u00e9ros des replacer par exemple au sein de THG \u00e0 Gen\u00e8ve, on a num\u00e9ro de la une, que l'on peut appeler, donc je pense qu'on peut se donner aussi les moyens de faire en sorte que les personnes qui choisissent de faire ces tests \u00e0 domicile puissent obtenir un encadrement, certes pas imm\u00e9diat, mais quand m\u00eame, \u00e0 l'encadrement de bonne qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:48) [93%] :\r\n\u00e0 voir o\u00f9 et comment l'autotest seraient vendus en Suisse, en France, il est commercialis\u00e9 en pharmacie depuis 2 ans une option int\u00e9ressante pour offrir des conseils, une mani\u00e8re d'encadrer d'accompagner le patient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [93%] :\r\nEt cette autotest de d\u00e9pistage du VIH doit encore \u00eatre valid\u00e9 par Swissmedic le tort IT de surveillance et d'autorisation des m\u00e9dicaments qui prendra une d\u00e9cision d'ici l'\u00e9t\u00e9, l'arm\u00e9e suisse aura son unit\u00e9 de cyber d\u00e9fense et \u00e7a ne sera pas un bataillon comme pr\u00e9vu initialement par le Conseil national, non, il s'agira d'une unit\u00e9 qui comptera entre 100 et 100 50 sp\u00e9cialistes en informatique des experts, appuy\u00e9s par 400 \u00e0 600 militaires de milice les derni\u00e8res divergences sont donc tomb\u00e9s hier entre les 2 chambres f\u00e9d\u00e9rales et de son c\u00f4t\u00e9, le Conseil national a demand\u00e9 au gouvernement de centraliser toutes ses unit\u00e9s de lutte contre la cybercriminalit\u00e9, donc toutes ces unit\u00e9s sous une seule entit\u00e9 rattach\u00e9e \u00e0 la D\u00e9fense, un 1er pas important pour le PLR, Genevois Hugues Hiltpold. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:47) [89%] :\r\nEffectivement, il faut mettre en place un syst\u00e8me qui fonctionne, qui soit adapt\u00e9e aux nouvelles menaces qui guettent ce qu'il faut voir, c'est finalement se tenir r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 jour et je crois que c'est un domaine qui avance rapidement, mais dans un 1er temps une satisfaction du fait que la promettent \u00e0 peine franchie il faut pas s'inqui\u00e9ter, que ce soit le Parlement qui doit expliquer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voire \u00e0 l'arm\u00e9e, quelles sont les menaces aujourd'hui non, je crois qu'on travaille de chacun dans son r\u00f4le respectif, je crois qu'un souhait de la part du Parlement, de montrer qu'il souhaite se pr\u00e9occuper de ces questions- l\u00e0, il y a effectivement une pression, mais une pression sc\u00e8nes chaudes en disant qu'il faut mettre tout en place pour faire en sorte que cette d\u00e9fense le plus effective possible et le plus rapide, il y a des attaques r\u00e9guli\u00e8res ces attaques deviennent de plus en plus ce qu'il faut c'est que finalement la Suisse soit \u00e9quip\u00e9 soient munis d'instruments qui permettent de lutter contre et quand ces attaques de mani\u00e8re efficace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [95%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral confirme la condamnation de la RTS condamnation qui a lieu suite au recours d\u00e9pos\u00e9 par Dominique Giroud, le reportage de Temps pr\u00e9sent incrimin\u00e9 date du 20 2 janvier 2015, ce reportage donne une image d'embl\u00e9e n\u00e9gative de l'encaveur valaisan et le pr\u00e9sente sous un angle moralisateur, d\u00e9claration faite par les juges, le producteur de l'\u00e9mission, Jean-Philippe Ceppi prend acte avec regret, il dit examiner l'opportunit\u00e9 de recourir, aupr\u00e8s de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, une proc\u00e9dure en dommages et int\u00e9r\u00eats contre la SSR est en cours, elle porte sur plusieurs millions de francs \u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump a salu\u00e9 hier les signes d'ouverture de la Cor\u00e9e du Nord envers sa voisine du Sud et pourtant, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain laisse entendre que toutes les options sont encore sur la table, quant \u00e0 la position de Washington, il joue donc la carte de la prudence depuis son bureau ovale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [92%] :\r\nOui, comme donc c'est vraiment une avanc\u00e9e au moins dans la rh\u00e9torique avec la Cor\u00e9e du Nord, une femme, ce serait une tr\u00e8s bonne chose pour le monde pour la Cor\u00e9e du Nord et pour la p\u00e9ninsule mais nous verrons ce qu'il va se passer, on est dans une situation qui aurait d\u00fb \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 depuis longtemps match, donc nous sommes maintenant pr\u00eats \u00e0 aller dans l'une ou l'autre direction, je pense que les d\u00e9clarations en provenance de Cor\u00e9e du Sud et du Nord sont tr\u00e8s positives, ce serait vraiment super pour le monde, super, vraiment, on verra ce qu'il en ressortira alors comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [93%] :\r\nSuper pour le monde, seulement voil\u00e0, pour une avanc\u00e9e il y a aussi un recul, le 2 1000 demifr\u00e8re de Kim Jong-Un a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 avec une substance neuro- toxique, substance qui se nomme l'agent VX c'est le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain qui l'affirme : cette nuit et cette conclusion d'un fait qui remonte pourtant ou 13 f\u00e9vrier 2017, h\u00e9 bien elle n'est pas sans cons\u00e9quences sur la p\u00e9riode d'accalmie que vit la Cor\u00e9e du Nord, Washington a imm\u00e9diatement pris de nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre le r\u00e9gime en football cette d\u00e9convenue pour les Parisiens du PSG, le Paris-Saint-Germain s'est fait \u00e9jecter de la Ligue des champions d\u00e8s les huiti\u00e8mes de finale, \u00e9ject\u00e9 par le Real Madrid, sur le score de 2 \u00e0 1 le PSG avait pourtant de grosses ambitions sur le plan europ\u00e9en et dans l'autre rencontre de ce championnat europ\u00e9en bien Liverpool n'a pas trembl\u00e9 avec un match nul 0 \u00e0 0 contre Porto un score presque anecdotique apr\u00e8s le match aller remport\u00e9 5 \u00e0 0 livre par Liverpool, c'\u00e9tait au Portugal, c'\u00e9tait le journal de Dominique Choffat, merci beaucoup Dominique 6 heures 39 au programme jusqu'\u00e0 7 heures enfin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-07T06:15:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BBF19E4-718E-45EF-B9AD-B73BAA12EDF5", "internalArchiveId": "7BBF19E4-718E-45EF-B9AD-B73BAA12EDF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugues Hiltpold, Conseiller national PLR GE;Pascal Broulis, conseiller d'Etat PLR VD;Nicole Sahlmann, manager chez SsangYong\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/USA DEPART) C'est un nouveau coup de tonnerre \u00e0 Washington. \r\nLe chef \u00e9conomiste de la Maison Blanche, Gary Cohn, annonce sa d\u00e9mission. \r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve \u00e0 New York. \r\nGary Cohn c'est un personnage important au sein de l'administration Trump. \r\nEt voil\u00e0 un nom de pluss qui s'ajoute \u00e0 la longue, \u00e0 la tr\u00e8s longue liste des conseillers et hauts fonctionnaires qui ont quitt\u00e9 la Maison Blanche depuis l'investiture de Donald Trump.\r\nSON \r\nCe d\u00e9part de Gary Cohn a pouss\u00e9 ce matin les Bourses asiatiques dans le rouge.\r\nTokyo termine en baisse de 0,77%.\r\nUne ouverture attendue \u00e0 la baisse \u00e9galement \u00e0 Wall Street.\r\nEt puis, la Commission europ\u00e9enne doit d\u00e9tailler aujourd'hui sa strat\u00e9gie de riposte face aux menaces de taxes pr\u00f4n\u00e9es par Donald Trump.\r\nAvec certaines mesures de r\u00e9torsion possibles pour les Europ\u00e9ens, sur les jeans, les motos ou le bourbon am\u00e9ricain par exemple.\r\n(Syrie) *** Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies appelle \u00e0 rouvrir imm\u00e9diatement l'acc\u00e8s aux convois humanitaires en Syrie.\r\nLa Syrie, \u00e0 feu et \u00e0 sang, o\u00f9 les bombardements se poursuivent, visant la partie rebelle de la Ghouta orientale, malgr\u00e9 la tr\u00eave.\r\nAntonio Guterres exhorte toutes les parties \u00e0 autoriser un acc\u00e8s s\u00fbr, pour permettre de livrer des provisions essentielles. \r\nNotamment des \u00e9quipements m\u00e9dicaux et sanitaires. \r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, qui doit d'ailleurs se r\u00e9unir aujourd'hui, en urgence et \u00e0 huis clos, pour d\u00e9battre de l'absence de mise en oeuvre de ce cessez-le-feu temporaire.\r\n(03/CYBERDEFENSE ITV HILTPOLD) *** L'arm\u00e9e suisse aura son unit\u00e9 de cyber d\u00e9fense. Et \u00e7a ne sera pas un battaillon, comme pr\u00e9vu initialement par le conseil national.\r\nNon. Il s'agira d'une unit\u00e9 qui comptera entre 100 et 150 sp\u00e9cialistes en informatique, des experts appuy\u00e9s par 400 \u00e0 600 militaires de milice. \r\nLes derni\u00e8res divergences sont donc tomb\u00e9es hier, entre les deux chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le conseil National a demand\u00e9 au Gouvernement de centraliser toutes les unit\u00e9s de lutte contre la cyber-criminalit\u00e9 sous une seule entit\u00e9, rattach\u00e9e \u00e0 la D\u00e9fense. \r\nUn premier pas important pour le PLR genevois Hugues Hilt-pold.\r\n  47'' \r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(UDC) L'UDC n'aura plus le m\u00eame visage. \r\nChristoph Blocher quitte la direction du parti, o\u00f9 il \u00e9tait encore responsable strat\u00e9gique. \r\nDeux autres d\u00e9parts sont annonc\u00e9s : ceux du Valaisan Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident, et du zurichois Walter Frey, membre de la direction de l'UDC.\r\nLa fille de Christophe Blocher, Magdalena Martullo-Blocher, est propos\u00e9e comme vice-pr\u00e9sidente, tout comme le conseiller national tessinois Marco Chiesa.\r\nMais Christoph Blocher, 77 ans, ne veut pas encore parler de retraite. \r\nIl compte investir toute son \u00e9nergie au comit\u00e9 \"UE-Non\", qui se bat contre le transfert du pouvoir l\u00e9gislatif suisse \u00e0 Bruxelles.\r\n(09/FR/UDC 2E TOUR CE PA) *** Et puisqu'on parle de ce parti: Apr\u00e8s bien des tergiversations, l'UDC fribourgeoise soutiendra finalement le radical Didier Castella.\r\nOn parle donc du 2e tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat fribourgeois, qui aura lieu le 25 mars prochain. \r\nEt pourtant, \u00e0 l'issue du premier tour dimanche, l'UDC \u00e9tait tr\u00e8s remont\u00e9e contre le PDC et les radicaux, estimant que ces formations politiques n'avaient pas soutenu le candidat agrarien. \r\nMais finalement, l'UDC d\u00e9cide donc de soutenir Didier Castella, m\u00eame s'il y a certaines conditions qui sont pos\u00e9es. Maurice Doucas.\r\n 55''\r\n(06/VD/GC ITV BROULIS 1) *** La situation fiscale du conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis sera examin\u00e9e, et plut\u00f4t deux fois qu'une ! \r\navec d'abord un contr\u00f4le fiscal men\u00e9 par l'administration, et puis ce contr\u00f4le sera \u00e0 son tour analys\u00e9 par un expert ind\u00e9pendant externe au canton, en l'occurence, l'avocat fiscaliste genevois Xavier Oberson.\r\nCes deux rapports seront rendus publics. \r\nD\u00e9cision prise hier lors de la s\u00e9ance du Grand Conseil.\r\nMais pourquoi Pascal Broulis n'a-t-il pas accept\u00e9 de lever le secret fiscal, et rendre sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts publique ?\r\nQuestion pos\u00e9e par Agathe Birden au principal concern\u00e9: Pascal Broulis .\r\n  46''\r\n(16/FILLES SALON AUTO ITV SAHLMANN) *** L'ouverture de la grand messe de l'automobile, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, cette ouverture a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence d'h\u00f4tesses plus sobres.\r\nPantalon noir, t-shirt blanc. \r\nOn a connu certaines marques italiennes g\u00e9n\u00e9ralement moins sur la retenue. \r\nLe mouvement \"metoo\" est pass\u00e9 par l\u00e0. \r\nAlors que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, sur le stand du Cor\u00e9en Sang yong, par exemple, se trouvaient encore des h\u00f4tesses en mini-jupe et talons-aiguilles. \r\nCette ann\u00e9e, la marque a remplac\u00e9 leur tenue par des habits plus sportifs. \r\nOn \u00e9coute Nicole Sahlmann, manager chez Sang Yong.\r\n  50'' \r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine\r\n(Foot) *** En football, on peut parler d'une catastrophe pour le Paris Saint Germain. \r\nLe PSG a d\u00e9pens\u00e9 plus de 400 millions d'euros cet \u00e9t\u00e9, pour recruter les stars Neymar et Kylian Mbapp\u00e9. \r\nSon objectif, c'\u00e9tait de briller sur le plan europ\u00e9en. \r\nMais hier, le PSG s'est fait \u00e9jecter de la Ligue des champions, d\u00e8s les huiti\u00e8mes de finale.\r\nEject\u00e9 par Real Madrid, sur le score de 2-1.\r\nEt dans l'autre rencontre d'hier, Liverpool n'a pas trembl\u00e9, avec un match nul 0-0 contre Porto. \r\nUn score presque anecdotique apr\u00e8s le match aller remport\u00e9 5-0 par Liverpool au Portugal.\r\n(19/BALE-MANCHESTER CITY AP) *** Et puis, ce soir, Manchester re\u00e7oit B\u00e2le d\u00e8s 20h45. \r\nIl s'agit \u00e9galement l\u00e0 du match retour des huiti\u00e8mes de finale de la League des Champions. \r\nBattus 4 \u00e0 0 au match aller, les Rh\u00e9nans essayeront de limiter la casse ce soir sur la pelouse des Citizens. Herv\u00e9 Borsier.\r\n  57''\r\nManchester-City-B\u00e2le une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 20h45 sur RTS 2 et dans nos bulletins d'informations\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9371177", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9371202", "ece-9371177"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-13T06:29:01Z", "speechToTexts": ["13.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [76%] :\r\nAlors cette Journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nDominique Choffat c'est une nouvelle secousse, elle est de taille, \u00e0 la Maison Blanche, le principal conseiller \u00e9conomique de Donald Trump quitte le navire f\u00e2ch\u00e9 par les taxes, voulue par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain mais Donald Trump refuse de parler de chaos, notre correspondant Rapha\u00ebl Grand d\u00e9crypte cette situation en ouverture de journal du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, les alliances se dessinent et pourtant elle se fa\u00e7onne dans la douleur, l'UDC fribourgeoise soutiendra finalement le PLR Didier Castella, mais pas sans conditions nous dira : Maurice Doucas on \u00e9voquera \u00e9galement dans ce journal, l'ouverture du salon de l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve, un salon o\u00f9 les filles se rhabiller et puis on parlera football avec la Ligue des champions, B\u00e2le rencontre Manchest art City ce soir mais il faut l'admettre, ce sera difficile pour les r\u00eanes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [94%] :\r\nC'est un nouveau coup de tonnerre \u00e0 Washington le chef \u00e9conomiste de la Maison Blanche, Gary Cohn, annonce sa d\u00e9mission, Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 New York car Cohn, c'est un personnage important au sein de l'administration de Donald Trump et voil\u00e0 un an de plus qui s'ajoute \u00e0 la longue, \u00e0 la tr\u00e8s longue liste des conseillers et hauts fonctionnaires qui ont quitt\u00e9 la Maison Blanche depuis l'investiture du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [90%] :\r\nOui, Gary Cohn, c'est : c'est l'un des artisans de la r\u00e9forme fiscale, le grand succ\u00e8s l\u00e9gislatif de Donald Trump Gary Cohn, surnomm\u00e9 Gary le Global East dans l'aile ouest de la Maison Blanche, cet ancien banquier d'affaires repr\u00e9senter l'aile lib\u00e9rale face aux instincts nationalistes de certains conseillers du pr\u00e9sident Gary Cohn \u00e9tait d'ailleurs pas toujours en accord avec le pr\u00e9sident, notamment sur les politiques protectionnistes sur le manque de fermet\u00e9 de tram face aux supr\u00e9macistes blancs \u00e0 Charleville et ces derni\u00e8res 48 heures, Gary Cohn, aurait tent\u00e9 de s'opposer \u00e0 cette annonce subite de taxes douani\u00e8res sur les importations am\u00e9ricaines d'acier et d'aluminium, en vain, il quitte la Maison Blanche comme Rock X la semaine derni\u00e8re, la directrice de la communication et comme aussi beaucoup d'autres, un chef de cabinet, un ministre de la Sant\u00e9 a secr\u00e9taire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, une poign\u00e9e de porte parole les fid\u00e8les de la premi\u00e8re heure, se font rares \u00e0 la Maison Blanche, il se r\u00e9duisent, bient\u00f4t \u00e0 la famille proche du pr\u00e9sident, la paire Ivanka et Jared que je ne heures le gendre du pr\u00e9sident lui- m\u00eame affaibli depuis qu'il a perdu ses acc\u00e8s aux informations class\u00e9es top secret des services de renseignement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [90%] :\r\nEt pourtant, Rapha\u00ebl et pourtant Donald Trump refuse d'\u00e9voquer un chaos \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [92%] :\r\nAlors pour Trump il n'y a pas de de chaos seulement de l'\u00e9nergie, beaucoup d'\u00e9nergie qui fait trembler les murs de la Maison Blanche, le pr\u00e9sident aime la confrontation, il a rappel\u00e9 dans un tweet, il se montre confiant, hein, pour trouver des rempla\u00e7ants, le poste de chef \u00e9conomiste, c'est en tout cas \u00e0 repourvoir, au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident s'appr\u00eate \u00e0 lancer une guerre commerciale, cette annonce fera son petit effet sur les march\u00e9s financiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [97%] :\r\nMais ce d\u00e9part de Gary Cohn a pouss\u00e9 ce matin, les bourses asiatiques dans le rouge, Tokyo terminant en baisse de0,77 pourcent une ouverture attendue \u00e0 la baisse \u00e9galement \u00e0 Wall Street et puis la Commission europ\u00e9enne doit d\u00e9tailler aujourd'hui sa strat\u00e9gie de riposte face aux menaces de taxes pr\u00f4n\u00e9es par Donald Trump avec certaines mesures de r\u00e9torsion possibles pour les Europ\u00e9ens sur les jeans, les motos ou bien le bourbon am\u00e9ricain par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [98%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies appelle \u00e0 rouvrir imm\u00e9diatement l'acc\u00e8s aux convois humanitaires en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [96%] :\r\nLa s\u00e9rie \u00e0 feu et \u00e0 sang, o\u00f9 les bombardements se poursuivent, visant une partie rebelle de la Ghouta orientale, malgr\u00e9 la tr\u00eave Antonio Gutierrez exhorte toutes les parties \u00e0 autoriser un acc\u00e8s s\u00fbr pour permettre de livrer des provisions essentielles, notamment des \u00e9quipements m\u00e9dicaux et sanitaires, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU doit d'ailleurs se r\u00e9unir aujourd'hui en urgence et \u00e0 huis clos pour d\u00e9battre de l'absence de mise en oeuvre de ce cessez-le-feu temporaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [96%] :\r\nL'arm\u00e9e suisse aura son unit\u00e9 de cyber d\u00e9fense et \u00e7a ne sera pas un bataillon comme pr\u00e9vu initialement par le Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [95%] :\r\nNon, il s'agira d'une unit\u00e9 qui comptera entre 100 et 100 50 sp\u00e9cialistes en informatique des experts, appuy\u00e9s par 400 \u00e0 600 militaires de milice les derni\u00e8res divergences sont donc tomb\u00e9s hier entre les 2 Chambres f\u00e9d\u00e9rales, de son c\u00f4t\u00e9, le Conseil national a demand\u00e9 au gouvernement de centraliser toutes les unit\u00e9s de lutte contre la cybercriminalit\u00e9, sous une seule entit\u00e9 rattach\u00e9e \u00e0 la D\u00e9fense, un 1er pas important pour le PLR, Genevois Hugues Hiltpold. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [88%] :\r\nEffectivement, il faudra mettre en place un syst\u00e8me qui fonctionne, qui soit adapt\u00e9e aux nouvelles menaces qui guettent ce qu'il faut voir, c'est finalement se tenir r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 jour et je crois que c'est un domaine qui avance rapidement, mais dans un 1er temps une satisfaction du fait que la promettent \u00e0 peine franchie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [95%] :\r\nIl faut pas s'inqui\u00e9ter, que ce soit le Parlement qui doit expliquer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voire \u00e0 l'arm\u00e9e, quelles sont les menaces aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [87%] :\r\nNon, je crois qu'on travaille de chacun dans son r\u00f4le respectif, je crois qu'un souhait de la part du Parlement, de montrer qu'il souhaite se pr\u00e9occuper de ces questions- l\u00e0, il y a effectivement une pression, mais une pression Senna, je dirais, en disant qu'il faut mettre tout en place pour faire en sorte que cette d\u00e9fense le plus effective possible et le plus rapide, il y a des attaques r\u00e9guli\u00e8res ces attaques deviennent de plus en plus ce qu'il faut c'est que finalement la Suisse soit \u00e9quip\u00e9 soient munis d'instruments qui permettent de lutter, c'est ces attaques de mani\u00e8re efficace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [92%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury, l'UDC l'UDC n'aura plus le m\u00eame visage Christophe pleur\u00e8rent quitte la direction du parti o\u00f9 il \u00e9tait encore responsable strat\u00e9gique, 2 autres d\u00e9parts sont annonc\u00e9s, ceux du Valaisan Oskar Freysinger, vice- pr\u00e9sident et du Z\u00fcrichois Valter fera et membre de la direction de l'UDC, la fille de Christoph pleur\u00e8rent Magdalene Amar Tou l'aube l'horaire est propos\u00e9e comme vice- pr\u00e9sidente, tout comme le conseiller national tessinois Marco Chiesa mais Christoph pleur\u00e8rent 77 ans, ne veut pas encore parler de retraite, il compte investir toute son \u00e9nergie au comit\u00e9 non, qui se bat contre le transfert du pouvoir l\u00e9gislatif suisse \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:53) [97%] :\r\nEt puisqu'on parle de l'Union d\u00e9mocratique du centre bien apr\u00e8s des tergiversations, l'UDC fribourgeoise soutiendra finalement le radical Didier Castella. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [93%] :\r\nOn parle donc du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois qui aura lieu le 25 mars prochain et pourtant, \u00e0 l'issue du 1er tour dimanche, l'UDC \u00e9tait tr\u00e8s remont\u00e9s contre les PDC, les PLR, estimant que ces formations politiques n'avaient pas soutenu le candidat agrarien mais finalement l'UDC d\u00e9cide donc de soutenir Didier Castella, m\u00eame si la certaines il y a certaines conditions qui sont pos\u00e9es, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [93%] :\r\nSoutiendra soutiendra pas l'UDC fribourgeoise a beaucoup h\u00e9sit\u00e9 cette formation politique a l'impression depuis quelques ann\u00e9es, de n'\u00eatre que le marchepied des autres partis du bloc bourgeois, ils ont en effet \u00e0 \u00e9lire les conseillers d'\u00c9tat PDC Jean-Pierre Siggen et Olivier Curty et pendant ce temps, le candidat UDC restent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment sur le carreau et aujourd'hui on leur demande de donner renouvelle fois un coup de pouce aux radicaux, cette fois -ci pour l'\u00e9lection de Didier Castella alors ok, mais il y aura des conditions d\u00e9clare l'UDC on soutient la personne de Didier Castella et non pas le PLR, nuance l'UDC qui explique que ce candidat d\u00e9fendra mieux les int\u00e9r\u00eats de l'UDC que la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard mais ce que veut surtout l'UDC c'est la signature dans les plus brefs d\u00e9lais d'une convention avec le PDC et le PLR, un texte qui garantirait \u00e0 l'UDC un si\u00e8ge au gouvernement en 2021, cette fois -ci ce parti compte bien avoir un retour sur investissement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [95%] :\r\nLa situation fiscale du conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis sera examin\u00e9e, plut\u00f4t 2 fois qu'une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [94%] :\r\nAvec d'abord un contr\u00f4le fiscal men\u00e9 par l'administration et puis ce contr\u00f4le sera \u00e0 son tour, analys\u00e9 par un expert ind\u00e9pendant externe au canton en l'occurrence l'avocat fiscaliste Genevois Xavier Auberson ces 2 rapports seront rendus publics, d\u00e9cision prise hier lors de la s\u00e9ance du Grand Conseil mais pourquoi Pascal Broulis n'a -t-il pas accept\u00e9 de lever le secret fiscal de rendre sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts publique question pos\u00e9e par Agathe Birden au principal instinct int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [88%] :\r\nAujourd'hui, c'est moi qui ai propos\u00e9, qui est un contr\u00f4le par l'inspection fiscale de ma propre situation fiscale, on a encore compliqu\u00e9 au niveau du Conseil d'\u00c9tat avec un examen ext\u00e9rieur donc faire plus, \u00e7a me semble difficile, d'autant plus que mettre en p\u00e2ture une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, \u00e7a pose plus de questions que \u00e7a am\u00e8ne de de solutions, ce que les gens veulent savoir, c'est si chaque contribuable de ce canton et trait\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on, la Mauritanie a apport\u00e9 la preuve que l'administration travaille en tout ind\u00e9pendance il y a pas de passe- droit, personne dans ce canton, si une quelconque faille \u00e9tait d\u00e9couverte apr\u00e8s ces expertises est -ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 d\u00e9missionner mais c'est une question qui se pose pas en l'\u00e9tat, j'ai rempli ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, elle a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e par l'Inter, bon j'ai pas de j'ai rien \u00e0 me reprocher, voil\u00e0 on verra les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [93%] :\r\nL'ouverture de la grand messe de l'automobile, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, ouverture marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence d'h\u00f4tesses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [92%] :\r\nPlus sobre pantalon noir, t-shirt blanc l'a connu certaines marques italiennes moins sur la retenue, on va dire le mouvement metoo est pass\u00e9 par l\u00e0, alors que l'ann\u00e9e derni\u00e8re sur le stand du Cor\u00e9en SsangYong par exemple se trouver encore des h\u00f4tesses en mini- jupe et talons aiguilles, cette ann\u00e9e, la marque a remplac\u00e9 leur tenue par des habits plus sportifs, on \u00e9coute Nicole Sahlmann manager chez SsangYong. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:12) [88%] :\r\nUne longue tradition qui est en train de changer et c'est certainement aussi l\u00e0 comme bon, y a mis du groupe, il y a eu une importante influence sur \u00e7a, l'id\u00e9e originale des femmes assurer chose c'\u00e9tait pour obtenir ou \u00e0 trahir les journalistes pour faire des photos et est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la presse montrant des v\u00e9hicules mais aussi des jolies femmes maintenant l'industrie automobile aussi l'industrie du journalisme, il y a beaucoup plus de femmes et donc cet ancien concept ne fonctionne plus, donc il y a un changement o\u00f9 nous ne savons pas exactement comment \u00e7a va \u00eatre la version finale, mais il y a d\u00e9finitivement un changement dans 57 d'avoir des des filles peu habill\u00e9 en Vert, une autre fa\u00e7on de pr\u00e9senter les v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:03) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Xynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [88%] :\r\nUn petit peu de de football maintenant, on peut parler d'une voix d'une catastrophe pour le Paris-Saint-Germain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:10) [94%] :\r\nLe PSG a d\u00e9pens\u00e9 plus de 400 millions d'euros cet \u00e9t\u00e9 pour recruter les Stars Neymar Kylian ne Mbapp\u00e9 son objectif, c'\u00e9tait de briller sur le plan europ\u00e9en, mais hier, le PSG s'est fait \u00e9jecter de la Ligue des champions des Les huiti\u00e8mes de finale, \u00e9ject\u00e9 par le Real Madrid, sur le score de 2 \u00e0 1 et dans l'autre rencontre hier, Liverpool n'a pas trembl\u00e9 par contre avec un match nul 0 \u00e0 0 contre Porto un score presque anecdotique apr\u00e8s le match aller remport\u00e9 5 \u00e0 0 par Liverpool au Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:42) [98%] :\r\nPuis ce soir Manchester re\u00e7oit B\u00e2le 20 heures 45. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:45) [95%] :\r\nIl s'agit \u00e9galement l\u00e0 du match retour de huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, battu 4 \u00e0 0 au match aller, les Rh\u00e9nans essayeront de limiter la casse, ce soir sur la pelouse des Citizens Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:56) [93%] :\r\nB\u00e2le peut -il s'inspirer de Wigan seul club \u00e0 avoir battu Manchester \u00e0 0 depuis le match aller \u00e0 B\u00e2le, pourquoi pas, sauf que l'affaire semble compliqu\u00e9 pour des Rh\u00e9nans en plein doute actuellement apr\u00e8s 3 d\u00e9faites cons\u00e9cutives et 2 matches report\u00e9s tout cela tient donc comme au match aller du miracle car depuis les Citizens s'\u00e9crasent tout sur leur passage, ils ont remport\u00e9 la Coupe de la Ligue battu Arsenal 2 fois 3 0 et Chelsea 1 \u00e0 0 dans un match o\u00f9 ils ont r\u00e9ussi 900 de passes, du jamais vu depuis 15 ans en Angleterre, c'est donc le 2\u00e8me d\u00e9fi gargantuesque des hommes de Rapha\u00ebl Wicky, Manchester City, qui ne fera pas l'erreur de sous- estimer les B\u00e2lois l'attaquant Bernardo Silva l\u00e0 encore rappel\u00e9 hier au B\u00e2lois donc d'essayer de bousculer une formation en pleine confiance et tr\u00e8s difficile \u00e0 prendre en d\u00e9faut Herv\u00e9 Borsier RTS par Manchester. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:54) [91%] :\r\nEt Manchester City, c'est donc une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 45 sur RTS 2 dans nos diff\u00e9rents, un bulletin d'information. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [94%] :\r\nEt vous allez regarder mais bien s\u00fbr je le savais, merci Dominique Choffat il est 8 heures sur la tout un monde avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-07T07:51:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18198BE9-F3C4-422E-883D-FD44B8EB0CCF", "internalArchiveId": "18198BE9-F3C4-422E-883D-FD44B8EB0CCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-03-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... une presse dans laquelle on parle aussi d'\u00e9galit\u00e9 et de journ\u00e9e des femmes...\r\nDossier dans l'Illustr\u00e9, avec une interview de la Conseill\u00e8re Dors Leuthard. \r\nAvec des femmes au pouvoir, la Suisse bougerait plus, dit-elle. Mais il faut de la r\u00e9sistance, pour r\u00e9ussir, en tant que femme. Des attaques, il y en aura, alors il faut s'y pr\u00e9parer.\r\nChercher \u00e0 adopter le comportement des hommes ne sert \u00e0 rien; il faut rester authentique... mais reste que les femmes, pr\u00e9cise-t-elle, n'ont pas le m\u00eame droit \u00e0 l'erreur. D'o\u00f9 l'obligation de conna\u00eetre ses dossiers, de se montrer convainquante, de ne pas s'\u00e9nerver ou de tomber dans l'\u00e9motionnel, ce qui rend vuln\u00e9rable et moins cr\u00e9dible. \r\nElle appelle aussi les novuelles g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 prendre conscience de l'in\u00e9galit\u00e9 salariale, et \u00e0 r\u00e9agir. \r\n*** Une autre femme de pouvoir se retrouve beaucoup dans la presse ce matin: c'est Magdalena Martullo Blocher...\r\nEn Une du Blick et de la Luzerner Zeitung, elle remplace son p\u00e8re dans les instance dirigeantes de l'UDC. \r\nElle lorgnerait m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, dit le journal. Elle, elle assure que ce serait le \"worst case\", le pire des cas, si elle devait y aller, et esp\u00e8re bien que ce ne sera pas utile. \r\nMais elle n'a pas encore tout, commente la Luzerner Zeitung: elle pourra certes tirer les ficelles, mais il lui manque le charisme, une v\u00e9ritable app\u00e9tence pour la politique, et l'instinct qui avec. \r\nDans la Libert\u00e9 et la C\u00f4te, le commentaire va dans le m\u00eame sens: Magdalena Martullo Blocher est avant tout une cheffe d'entreprise, pas une strat\u00e8ge politique.\r\n*** On va encore parler \"strat\u00e9gie\", avec l'affaire Broulis...\r\nStrat\u00e9gie politique, bien s\u00fbr. Mais strat\u00e9gie \"m\u00e9diatique\", aussi. Le Tages Anzeiger consacre toute sa page 3 - la place de choix dans un journal - au ministre vaudois. \"Das Problem Broulis\". \r\nLe Tagi qui semble s'int\u00e9resser avec passion au Conseiller d'Etat, on ne sait pas s'il en est de m\u00eame de tout son lectorat. \r\nLe PLR craint, avec le contr\u00f4le fiscal \u00e0 venir, par un fiscaliste que conna\u00eet le ministre, le retour de temps r\u00e9volus... ceux de la magouille et du copinage, dit l'\u00e9ditorial, associant au conseiller d'Etat sa coll\u00e8gue de parti Isabelle Moret. \r\nEditorial sur ce m\u00eame sujet dans le Temps, aussi: Les Errances de Pascal Broulis: sa d\u00e9fense avec la complexit\u00e9 de sa domiciliation devient difficile \u00e0 tenir, moralement. Il compromet son propre bilan politique. \r\nLe Courrier et la Libert\u00e9 commentent: en rechignant \u00e0 prendre la mesure du besoin d'explication du public, il a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montr\u00e9 que l'usure du pouvoir est une r\u00e9alit\u00e9. Et qu'il a entam\u00e9 sa l\u00e9gislature de trop. \r\n*** Strat\u00e9gie encore, mais \u00e9conomique, cette fois-ci... comment Payot combat l'algorithme d'Amazon...\r\nLa Cha\u00eene de librairie se refuse \u00e0 traquer ses clients via une base de donn\u00e9e sophisitiqu\u00e9e, comme le fait Amazon, tous ses clients l'ont exp\u00e9riment\u00e9: une base de donn\u00e9e qui vous conseille de nouveaux livres \u00e0 acheter, en fonction de votre historique d'achats. \r\nAvec l'arriv\u00e9e en Suisse d'Amazon, Payot fait, en fait, exactement le contraire, explique l'AGEFI: elle augmente son offre et ses surface de vente, et envisage m\u00eame d'en ouvrir de nouvelles.\r\nElle a bien s\u00fbr adopt\u00e9 le num\u00e9rique, mais, explique son directeur Pascal Vanden-berg: ficher la paix \u00e0 nos clients, c'est le meilleur cadeau que nous puissions leur faire \u00e0 l'heure du \"tout connect\u00e9\". \r\n*** Le \"tout connect\u00e9\"... qui influence aussi fortement la mani\u00e8re d'\u00e9duquer les enfants...\r\nDans la Berner Zeitung, le Bund et le Tages Anzeiger, une \"d\u00e9licate mission\", comme l'appellent les quotidiens: parler de pornographie \u00e0 nos enfants. Oui, enfants, parce que maintenant, c'est \u00e0 partir de 10-12 ans, qu'ils sont confront\u00e9s au porno, via bien s\u00fbr, internet... des photos ou des vid\u00e9os.\r\nInterview de la journaliste am\u00e9ricaine Peggy Orenstein, auteur notamment du livre \"Girls and Sex\".\r\nLe probl\u00e8me qu'elle soul\u00e8ve est int\u00e9ressant: on ne sait pas exactement ce que \u00e7a fait \u00e0 ces enfants de voir du porno si jeune: c'est la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui est si pr\u00e9coce. Mais ce n'est sans doute pas anodin: voir des images pornographiques alors qu'on a m\u00eame jamais embrass\u00e9 quelqu'un...\u00e7a questionne !\r\n*** On a parl\u00e9 de pouvoir en politique dans cette revue de presse... un tout autre pouvoir, maintenant... celui de la chirurgie esth\u00e9tique...\r\n\"La chirurgie esth\u00e9tique offre plus de vie, plus d'\u00e9clat\". \r\nCitation de la chirurgienne plastique Isabelle Sarfati, dans le Temps, o\u00f9 elle est en grande interview. Elle vient de sortir un livre, \"Histoires plastiques\", o\u00f9 elle raconte 30 ans d'interventions, y compris sur elle m\u00eame. \r\nUne des fiert\u00e9s de son m\u00e9tier, c'est de pouvoir offrir, parfois, une renaissance, une seconde vie. \r\nMais elle pr\u00e9cise aussi qu'elle refuse parfois des op\u00e9rations, quand les gens font une fixette sur un aspect de leur visage. L\u00e0, le probl\u00e8me est psychologique, pas anatomique. \r\nElle comprend la vision de la chirurgie esth\u00e9tique comme une soumission aux canons de la beaut\u00e9. Mais elle y voit aussi une libert\u00e9 de pouvoir agir sur son apparence quand on se sent coinc\u00e9 dans une impasse esth\u00e9tique.", "durationSec": 497, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9390696", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse (vid\u00e9o) - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-07T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-07T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9371200", "ece-9371176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-13T06:19:09Z", "speechToTexts": ["13.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nMain un cadre et on passe \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux une presse dans laquelle on parle aussi comme nous, ce matin, d'\u00e9galit\u00e9 et de journ\u00e9e des droits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nDes femmes, un dossier dans l'Illustr\u00e9 avec une interview de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard avec des femmes au pouvoir la Suisse bougerait plus, dit -elle, mais il faut de la r\u00e9sistance pour r\u00e9ussir en tant que femme, des attaques, il y en aura, alors il faut s'y pr\u00e9parer, chercher \u00e0 adopter le comportement des hommes, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, il faut rester authentique mais reste que les femmes, pr\u00e9cise -t-elle, n'ont pas le m\u00eame droit \u00e0 l'erreur, d'o\u00f9 l'obligation de conna\u00eetre ses dossiers, de se montrer convainquant de ne pas s'\u00e9nerver ou de tomber dans l'\u00e9motionnel, ce qui rend vuln\u00e9rable et moins cr\u00e9dible, elle appelle aussi les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, \u00e0 prendre conscience de l'in\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [97%] :\r\nEt \u00e0 r\u00e9agir Madame jamais vous vous travaillez \u00e9videmment dans dans l'\u00e9conomie mais ce constat aussi j'imagine que vous le faites, le manque de femmes en politique est -ce que vous pensez vraiment que \u00e7a changerait quelque chose si on avait davantage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [92%] :\r\n\u00e7a change quelque chose au niveau des mod\u00e8les, ce qui est compliqu\u00e9 pour les femmes aujourd'hui qui veulent acc\u00e9der \u00e0 des postes de Leadership, de pouvoir, c'est qu'il a tr\u00e8s peu de mod\u00e8les donc les codes, on l'a dit, il reste des codes masculins et c'est pas \u00e9vident pour les femmes de de faire avec, mais pourquoi s'engage pas un peu, vous savez, c'est quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 dans la situation actuelle des d\u00e9j\u00e0 d'arriver \u00e0 se maintenir en emploi quand on a des enfants ici en Suisse, c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [83%] :\r\nD'autant que la Suisse est un syst\u00e8me de 2000 sont politique Romain dans l'histoire politique suisse a quand m\u00eame une question : qui de la Globo contre la r\u00e9ponse, ce que le cas d'\u00c9lisabeth, que la lutte contraint de 2 Monsieur mais si elle avait \u00e9t\u00e9 un homme ce qu'elle aurait subi les m\u00eames pressions est ce que l'aurait du partir r\u00e9ponse tandis lorsqu'elle elle a lanc\u00e9 son fameux coup de fil \u00e0 son mari, une autre femme, on parle de de politique, une autre femme de, de pouvoir se retrouve beaucoup dans la presse ce matin Val\u00e9rie \u00e7a \u00e9videmment, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure Magdalene Martullo Blocher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [93%] :\r\nEn Une du Blick et de la Luzerner Zeitung, elle remplace son p\u00e8re dans les instances dirigeantes de l'UDC elle lorgnerait m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Blick, elle, elle assure que ce serait le worst est le pire des cas, s'il devait y aller, et esp\u00e8re bien que ce ne sera pas n\u00e9cessaire, mais elle n'a pas encore tout ce qu'il faut, commente la Luzerner Zeitung, elle pourra certes tirer les ficelles de la o\u00f9 elle sera, mais il lui manque encore le charisme, une v\u00e9ritable app\u00e9tence pour la politique et l'instinct qui va avec, dans la libert\u00e9 et la C\u00f4te le commentaire va dans le m\u00eame sens, Magdalena Martullo Blocher est avant tout une chef d'entreprise, pas une strat\u00e8ge politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [91%] :\r\n\u00c9glantine jamais vous disiez tout \u00e0 l'heure les, les femmes sont encore et toujours attach\u00e9 \u00e0 la famille vous parler du probl\u00e8me de de la maternit\u00e9, \u00e7a c'est un fait, comme ont d\u00e9pass\u00e9 ce au fond ce ce chose faite des des grossesses de la maternit\u00e9 qui pose probl\u00e8me aux entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [92%] :\r\nPour les grossesses, je pense pas qu'on va et r\u00e9ussir \u00e0 les d\u00e9passer, mais en ce qui concerne le poids que repr\u00e9sente le fait de s'occuper des enfants ou d'\u00eatre responsable de la famille, il faut simplement \u00eatre plus dans le partage, je crois que le partage des responsabilit\u00e9s dans la sph\u00e8re \u00e9conomique et dans la sph\u00e8re familiale vont de Pair, l'Inde va pas sans l'autre, donc il faut \u00e9videmment que les hommes s'investissent plus dans la sph\u00e8re familiale c'est de plus en plus le cas aujourd'hui, de toute fa\u00e7on des mesures comme le cong\u00e9 de paternit\u00e9, \u00e9videmment, \u00e7a serait tout \u00e0 fait bienvenu pour r\u00e9\u00e9quilibrer, on sait que les pays qui ont pris ce genre de mesure une vraie am\u00e9lioration pour le maintien des femmes en emploi et leur progression dans les dans le dans la carri\u00e8re, donc voil\u00e0, il faut penser toutes ces sph\u00e8res de mani\u00e8re imbriqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [94%] :\r\nVous parlez de sph\u00e8re, on va parler de strat\u00e9gie maintenant avec l'affaire Broulis, Val\u00e9rie, on en parle encore ce matin strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [95%] :\r\nPolitique bien s\u00fbr, mais strat\u00e9gie m\u00e9diatique aussi le Tages-Anzeiger consacre toute sa page 3 \u00e0 la place de choix dans un journal au ministre Vaudois das Problem Broulis Letinghi qui semble s'int\u00e9resser avec passion au conseiller d'\u00c9tat, on ne sait pas si l'on admetM. avec tout son lectorat, bref le PLR craint avec le contr\u00f4le fiscal \u00e0 venir par un fiscaliste que conna\u00eet le ministre, le retour de temps r\u00e9volus, ceux de la magouille et du copinage, dit l'\u00e9ditorial associant au conseiller d'\u00c9tat, sa coll\u00e8gue de parti Isabelle Moret \u00e9ditorial sur ce m\u00eame sujet dans le Temps aussi les errances de Pascal Broulis, sa d\u00e9fense avec la complexit\u00e9 de sa domiciliation sa d\u00e9fense devient difficile \u00e0 tenir, moralement il compromet son propre bilan politique le courrier la Libert\u00e9 commentent en rechignant \u00e0 prendre la mesure du besoin d'explication du public, il a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montr\u00e9 que l'usure du pouvoir est une r\u00e9alit\u00e9 et qu'il a entam\u00e9 sa l\u00e9gislature de trop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [95%] :\r\nStrat\u00e9gie \u00e9conomique maintenant comment Payot combat l'algorithme d'Amazon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [90%] :\r\nLa cha\u00eene de librairie se refuse \u00e0 traquer ses clients via une base de donn\u00e9es sophistiqu\u00e9s comme le fait Amazone \u00e0 tous ses clients l'ont exp\u00e9riment\u00e9 une base de donn\u00e9es qui vous conseille de nouveaux livres \u00e0 peine avez vous cliquez sur acheter un c'est le fameux ceux -ci pourraient aussi vous int\u00e9resser, avec l'arriv\u00e9e en Suisse d'amazone Payot fait en fait exactement le contraire, explique la si elle augmente son offre et ses surfaces de vente et envisage m\u00eame d'en ouvrir de nouvelles, elle a bien s\u00fbr d'opter, la cha\u00eene le num\u00e9rique mais, explique son directeur Pascal Vandenberghe ficher la paix \u00e0 nos clients, c'est le meilleur cadeau que nous puissions leur faire \u00e0 l'heure du tout connect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Pascal Vandenberghe bien Amazone existe depuis 20 ans et sont Suisse en fait depuis longtemps et le vrai ennemi pour Payot pour c\u00e9l\u00e9brer Bassel Francfort le tout connect\u00e9 toujours qui influence aussi fortement Val\u00e9rie la mani\u00e8re d'\u00e9duquer nos enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [92%] :\r\nDans la Bernard Zeitung le Bund et le TagesAnzeiger, une d\u00e9licate mission, comme l'appellent les quotidiens parler de pornographie \u00e0 nos enfants oui enfants parce que maintenant, c'est \u00e0 partir de 10 12 ans qu'ils sont confront\u00e9s au porno via bien s\u00fbr Internet, interview de la journaliste am\u00e9ricaine Peggy au Reinstein, auteur notamment du livre Girls and Sex le probl\u00e8me qu'elle soul\u00e8ve est int\u00e9ressant, on ne sait pas exactement ce que \u00e7a fait \u00e0 ces enfants de voir du porno, si jeune, c'est la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui est si pr\u00e9coce avec des images pareilles, mais ce ne sont doute pas anodin, voir des images pornographiques alors qu'on n'a m\u00eame pas encore embrass\u00e9 quelqu'un, h\u00e9 bien \u00e7a questionne non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:01) [88%] :\r\nEt \u00e7a pose la question, notamment de de ce qu'on met dans les cours d'\u00e9ducation sexuelle, alors peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'il faudrait justement briser dans ses cours le tabou, le tabou \u00e9norme qu'il y a autour de la la pornographie mais \u00e9videmment, c'est un probl\u00e8me tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licat va politiquement, m\u00eame en souvient de cette initiative pour la suppression des cours de D2 ou la limitation des cours d'\u00e9ducation sexuelle \u00e0 l'avaient \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s mais enfin voil\u00e0 et montre \u00e0 quel point la question \u00e9tait sensible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [94%] :\r\n\u00c9glantine jamais vous parliez tout \u00e0 l'heure de de l'image de la la femme des st\u00e9r\u00e9otypes qui reste quand m\u00eame encore tr\u00e8s fort, pas besoin de parler des st\u00e9r\u00e9otypes dans le le porno, je crois que c'est assez clair, si maintenant le porno est accessible \u00e0 des gamins de 10 ou 12 ans \u00e7a peut aussi faire des ravages sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est s\u00fbr que par rapport \u00e0 l'image des femmes qui est v\u00e9hicul\u00e9e au rapports de domination \u00e0 la violence, c'est pas du tout une bonne nouvelle, donc il faut effectivement trouver les cl\u00e9s parce qu'ils sont de toute fa\u00e7on, expos\u00e9s \u00e0 ces images, vous pouvez faire ce que vous voulez pour limiter l'acc\u00e8s de vos enfants, c'est les copains d'\u00e9cole qui vont lui montrer sur sur le natel, donc il faut de toute fa\u00e7on absolument cr\u00e9er autour des des contextes o\u00f9 les enfants peuvent discuter de ces choses -l\u00e0, que ce soit des professionnels form\u00e9s pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts chez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:12) [94%] :\r\nOn a parl\u00e9 de pouvoir en politique dans cette revue de presse un tout autre pouvoir maintenant Val\u00e9rie, celui de la chirurgie esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [93%] :\r\nLa chirurgie esth\u00e9tique, offre plus de vie plus d'\u00e9clat c'est une citation de la chirurgienne plastique Isabelle Sarfati dans le temps ou est en grande interview, elle vient de sortir un livre Histoires plastiques o\u00f9 elle raconte 30 ans d'interventions, y compris sur elle- m\u00eame, une des fiert\u00e9s de son m\u00e9tier, c'est de pouvoir offrir parfois une renaissance, une seconde vie, mais elle pr\u00e9cise aussi qu'elle refuse quand m\u00eame des fois des op\u00e9rations, quand les gens font une fixette par exemple sur un aspect de leur visage la le probl\u00e8me est psychologique pas anatomique, elle comprend qu'on consid\u00e8re la chirurgie esth\u00e9tique comme une soumission aux canons de la beaut\u00e9, mais elle y voit aussi la libert\u00e9 de pouvoir agir sur son apparence quand on se sent coinc\u00e9 dans une impasse esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [81%] :\r\n\u00e7a concerne pas seulement les femmes d'ailleurs un mot, un mot cette table Guillaume la calvitie c'est une impasse \u00e9tait psychologique ou ou bonne question en famille. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-07T08:02:39Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D57CFEA-2851-4DFA-B4A9-E2F0E8D201C9", "internalArchiveId": "0D57CFEA-2851-4DFA-B4A9-E2F0E8D201C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Confusion au sein de la droite fribourgeoise en vue du 2e tour pour le Conseil d'Etat", "publicationDate": "2018-03-07T00:00:00Z", "summary": "Deux listes sont en lice pour le 2e tour de la compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois, celles de Val\u00e9rie Piller-Carrard (PS) et de Didier Castella (PLR). Le PDC aurait d\u00fb d\u00e9poser une troisi\u00e8me liste avec le nom du candidat PLR, mais l'initiative a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e. Interview de S\u00e9bastien Dorthe, pr\u00e9sident du PLR fribourgeois.\r\n\r\n* * Confusion au sein de la droite fribourgeoise en vue du 2e tour pour le Conseil d'Etat  *** Dans le canton de Fribourg, le d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des listes pour le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat est \u00e9chu ce midi. \r\n2 listes seront en lice: celle de la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard et celle du lib\u00e9ral-radical Didier Castella. \r\nIl aurait d\u00fb y avoir une 3\u00e8me liste: celle du PDC avec le nom du candidat PLR. \r\nMais voil\u00e0, cette initiative a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute, \u00e0 la demande du parti lib\u00e9ral-radical, Fabrice Gaudiano\r\nDimanche \u00e0 l'issue du 1er . le PDC fribourgeois avait laiss\u00e9 entendre qu'il entendait d\u00e9poser une liste \u00e0 son ent\u00eate. avec le nom de Didier Castella. Et hier. \u00e0 la mi-journ\u00e9e selon nos informations. un courriel de la chancellerie adress\u00e9 \u00e0 tous les pr\u00e9sidents de partis a mis le feu aux poudres : selon les juristes de l'Etat. la strat\u00e9gie d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne serait l\u00e9gale.\r\nS'en est suivi un branle-bas de combat au PS. pendant tout l'apr\u00e8s-midi. R\u00e9sultat. toujours selon nos informations. les juristes du PS sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion inverse : une liste PDC au 2\u00e8me tour avec le nom du PLR Didier Castella serait \u00ab illicite \u00bb. Donc d\u00e8s qu'elle aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e. soit aujourd'hui. les socialistes auraient fait recours et demand\u00e9 la suspension de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire. jusqu'au verdict du Tribunal cantonal.\r\n*** Fabrice, la suite est tout aussi rocambolesque : pendant toute la soir\u00e9e d'hier. les coups de th\u00e9\u00e2tre se sont encha\u00een\u00e9s !\r\nOh oui.\r\nLa pr\u00e9sidence du PDC s'est prononc\u00e9e en faveur de sa fameuse liste in\u00e9dite. et a d'abord obtenu le feu vert du comit\u00e9 de campagne de Didier Castella. \r\nEntre 2. le comit\u00e9 directeur de l'UDC. \u00e9chaud\u00e9 par l'\u00e9chec de son candidat au 1er tour li\u00e9 \u00e0. je cite. \u00ab une double trahison du PLR et du PDC \u00bb. eh bien l'UDC a fait volte-face : au lieu de repr\u00e9sailles. le parti a donn\u00e9 sa pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'homme. Didier Castella. mais n'a pas absout le PLR.\r\nEnfin. dernier rebondissement de taille : le PLR a r\u00e9\u00e9valu\u00e9 la situation. et demand\u00e9 peu avant minuit au PDC de na pas d\u00e9poser de liste \u00e0 ent\u00eate d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne. avec le nom de Didier Castella.\r\n*** Pourquoi le PLR a chang\u00e9 d'avis ?\r\nParce que. semble-t-il. le comit\u00e9 de candidature de Didier Castella a pris peur : peur que l'opposition socialiste fasse beaucoup trop de bruit.et peur aussi. que l'\u00e9lectorat UDC ne se sente l\u00e9s\u00e9 par la liste d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne. \r\nCe changement d'avis de derni\u00e8re minute du PLR. c'est peut-\u00eatre un tournant de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois.\r\nEn tout cas. le soulagement du PS de ne pas devoir lutter contre le candidat Castella inscrit sur une liste PDC est manifeste. Et du c\u00f4t\u00e9 du PDC. on a pris acte : les dirigeants du parti d\u00e9clinent toute responsabilit\u00e9. et invitent les lib\u00e9raux-radicaux \u00e0 assumer leurs responsabilit\u00e9s. en cas de victoire de la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard.", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9371234", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Confusion au sein de la droite fribourgeoise en vue du 2e tour pour le Conseil d'Etat / FOR_2018-03-07T18:04:00_developpement-3", "Forum du 07.03.2018"], "alternativeSummary": ["Deux listes sont en lice pour le 2e tour de la compl\u00e9mentaire au Conseil d\u2019Etat fribourgeois, celles de Val\u00e9rie Piller-Carrard (PS) et de Didier Castella (PLR). Le PDC aurait d\u00fb d\u00e9poser une troisi\u00e8me liste avec le nom du candidat PLR, mais l'initiative a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e. Interview de S\u00e9bastien Dorthe, pr\u00e9sident du PLR fribourgeois."], "variantIds": ["ece-9371234"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:26Z", "speechToTexts": ["13.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans le canton de Fribourg, maintenant le d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des listes pour le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat est \u00e9chu ce midi 2 listes seront en lice, celle de la socialiste Val\u00e9rie Pierre Carrard et celle du lib\u00e9ral- radical Didier Castella, mais il y aurait d\u00fb y avoir une 3\u00e8me liste celle du PDC avec le nom du candidat PLR mais voil\u00e0, cette initiative a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e \u00e0 la toute derni\u00e8re minute, \u00e0 la demande du Parti lib\u00e9ral- radical Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, dimanche, \u00e0 l'issue du 1er tour le PDC fribourgeois avait laiss\u00e9 entendre qu'il r\u00e9fl\u00e9chissait au d\u00e9p\u00f4t d'une liste \u00e0 son nom t\u00eate avec le nom de Didier Castella et hier \u00e0 la mi- journ\u00e9e, selon nos informations, \u00e0 courriel de la chancellerie, adress\u00e9 \u00e0 tous les pr\u00e9sidents de partis a mis le feu aux poudres selon les juristes de l'\u00c9tat, la strat\u00e9gie d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne serait l\u00e9gale s'en est suivi un branle-bas de combat auPS. pendant tout l'apr\u00e8s- midi, r\u00e9sultat, toujours selon nos informations, les juristes du PS, eux, sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion inverse une liste PDC au 2\u00e8me tour avec le nom du PLR Didier Castella serait illicite, donc d\u00e8s qu'elle aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e sourate aujourd'hui les socialistes auraient fait recours et demand\u00e9 la suspension de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire jusqu'au verdict du Tribunal cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [92%] :\r\nVoil\u00e0 qui est rocambolesque, mais la suite Fabrice est tout aussi rocambolesque pendant toute la soir\u00e9e d'hier, les coups de th\u00e9\u00e2tre se sont encha\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [93%] :\r\nOui, la pr\u00e9sidence du PDC a fini par se prononcer en faveur de sa fameuse liste in\u00e9dite et on a d'abord obtenu et \u00e0 obtenu d'abord le feu Vert du comit\u00e9 de campagne de Didier Castella entre 2, le comit\u00e9 directeur de l'UDC, \u00e9chaud\u00e9 par les ch\u00e8ques de son candidat au 1er tour li\u00e9 \u00e0 je cite une double trahison du PLR et du PDC, h\u00e9 bien, l'UDC a fait volte-face au lieu de repr\u00e9sailles, le parti a donn\u00e9 sa pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'homme, Didier Castella, mais n'a pas absout le PLR enfin, dernier rebondissement de taille, le PLR a r\u00e9\u00e9valu\u00e9 la situation et demand\u00e9 peu avant minuit au PDC de ne pas d\u00e9poser de liste en t\u00eate d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne avec le nom de Didier Castella et alors Fabrice pourquoi le PLR a -t-il chang\u00e9 d'avis, parce que, semble -t-il, le comit\u00e9 de candidature de Didier Castella a pris peur, peur que l'opposition socialiste fasse beaucoup trop de bruit et peur aussi que l'\u00e9lectorat UDC ne se sentent l\u00e9s\u00e9s par la liste d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, ce changement d'avis de derni\u00e8re minute du PLR, c'est peut-\u00eatre un tournant de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois en tout cas le soulagement du PS de ne pas devoir lutter contre le candidat Castella inscrit sur une liste PDC est manifeste, et du c\u00f4t\u00e9 du PDC en a pris acte, les dirigeants du parti d\u00e9clinent toute responsabilit\u00e9 et invite les lib\u00e9raux- radicaux \u00e0 assumer leurs responsabilit\u00e9s en cas de victoire de la socialiste Val\u00e9rie Albert Carrard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [74%] :\r\nPresque dire non en Direct de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [90%] :\r\nEt bonsoir S\u00e9bastien Dorte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:49) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [96%] :\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident du PLR fribourgeois, \u00e7a aurait eu de l'allure, une liste PDC avec un candidat PLR dessus non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:56) [87%] :\r\n\u00e9coutez, tout d'abord, on est, on est tr\u00e8s heureux et satisfait constat\u00e9 cl\u00e9, tous les grands partis bourgeois soutiennent le candidat Didier Castella, maintenant je crois que le reportage assez v\u00e9ritablement l'\u00e9cho de ce qui s'est pass\u00e9, des rebondissements, tout a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite, nous tenions \u00e0 traiter nos partenaires de mani\u00e8re \u00e9quitable et coh\u00e9rente coh\u00e9rence donc dans cette esprit l\u00e0 on avait aussi \u00e9mis durant le 1er tour une convention \u00e0 l'intention du PDC et l'UDC uniquement concernant cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire alors pas abouti dans ces pays dans cette m\u00eame esprit nous voulions mettre en oeuvre ou donner des moyens similaires et coh\u00e9rent entre nos partenaires, cela n'a pas pu \u00eatre fait pour des questions de timing, tout a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite et nous avons aussi eu des, des, on va dire des avis droit au d\u00e9but des approches juridiques qui \u00e9taient contradictoires, notamment de la part du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [93%] :\r\nMais pourquoi cette tergiversation de derni\u00e8re minute avec le PDC qui semble pr\u00eat \u00e0 vous faire cette fleur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:55) [91%] :\r\n\u00e9coutez, comme vient de vous le dire, effectivement on on a d\u00fb r\u00e9fl\u00e9chir d\u00e9but en d\u00e9but de semaine, il semblerait que le l'UDC ne donne pas de mot d'ordre pour notre candidat 21 heures 30, on a une annonce et on est on est on, on, on est tr\u00e8s heureux et satisfait que l'UDC, soutient Didier Castella le personnage la personnalit\u00e9 \u00e0 partir de l\u00e0, nous trouvions \u00e9quitable et qui est coh\u00e9rent que finalement Didier Castella figure uniquement sur notre liste 3 PLR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [83%] :\r\n\u00e7a montre en tout cas, il y a pas un un \u00e9norme dialogue entre PDC PLR et il y a UDC pourtant vous \u00eates cens\u00e9s \u00eatre alli\u00e9s l'alliance de droite et nous vous ne savez parce que les enfants, enfin il y a une dr\u00f4le d'ambiance l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:39) [89%] :\r\n\u00e9coutez, on est on est sur sur 24 heures et effectivement il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments, il y a des comit\u00e9 directeur qui s'organise, \u00e0 des moments diff\u00e9rents, on peut pas tout r\u00e9unir tout le monde ou un moment et par par sagesse et coh\u00e9rence le PLR parce que on a toujours dit et aussi lors des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales 2000, c'est ce qu'on souhaitait \u00eatre droit dans nos bottes dans cet esprit -l\u00e0, nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de renoncer \u00e0 \u00e0 ma\u00eetriser Castella sous sous l'\u00e9tiquette une p\u00e9nurie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [87%] :\r\nEt pourtant, l'\u00e9quation est simple : c'est un duel gauche- droite, c'est le PS contre le PLR, c'est une question purement gauche- droite devrait m\u00eame pas y avoir toutes ces discussions -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:16) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il devrait pas ces discussions en tout cas, quoiqu'il en soit, aujourd'hui, on doit travailler sur l'avenir et puis parl\u00e9 de fonds et pr\u00e9par\u00e9 et travaill\u00e9 sur sur les d\u00e9fis qui attendent le canton de Fribourg et et et mettre en avant les candidats qui est le n\u00f4tre, candidat qui peut relever ces d\u00e9fis, qui sont l\u00e0, j'esp\u00e8re, la consolidation du Grand Fribourg la m\u00e9nagement du territoire, et j'en passe et maintenant on doit vraiment avoir un d\u00e9bat de fond, le d\u00e9p\u00f4t des listes, a eu lieu au fin aujourd'hui jusqu'\u00e0 aujourd'hui midi travaillant pour l'avenir, pour cette derni\u00e8re ligne droite du 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [92%] :\r\nEst -ce que vous avez peur de f\u00e9d\u00e9rer la gauche avec un un candidat justement qui repr\u00e9sente la droite unie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:55) [93%] :\r\nJe crois pas qu'on a eu peur de cela on \u00e0 un moment donn\u00e9, a d\u00fb faire une analyse assez rapide et donc cette ann\u00e9e, comme je voulais bien avant voulait absolument \u00eatre \u00eatre coh\u00e9rent avec nos partenaires PDC et UDC on est extr\u00eamement heureux et satisfait que on a dit tout au long de cette campagne, Didier Castella une personnalit\u00e9 rassembleuse et on voit que le PDC l'UDC soutiennent le personnage Didier Castella, nous en sommes tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [91%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates certain aujourd'hui du du soutien de l'\u00e9lectorat PDC. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:24) [92%] :\r\n\u00e9coutez oui je je je je remercie les d\u00e9marches du PDC autant que celle de l'UDC je, je, j'esp\u00e8re et je je crois en une mobilisation, vous l'avez dit avant gauche droite pour soutenir une candidature une pointure, une personnalit\u00e9 qui pourra repr\u00e9senter dignement notre canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [92%] :\r\nVous croyez \u00e0 la mobilisation pour le second tour est -ce que vous croyez encore qu'une grande alliance UDC PLR PDC et possible pour l'\u00e9preuve prochaines \u00e9ch\u00e9ances elles arrivent bient\u00f4t, il y a le f\u00e9d\u00e9ral qui se profile et puis puis d\u00e9j\u00e0 aussi peut-\u00eatre les prochaines cantonales. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:57) [94%] :\r\n\u00e9coutez oui, alors nous on a toujours dit aussi pendant cette cette campagne, nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9unir les les partenaires autour d'une part, pour discuter de la suite je crois que il y a des objectifs unis et nous sommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:10) [86%] :\r\nEn ce moment qu'il a des objectifs unis c'est c'est pas le la l'impression que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:14) [89%] :\r\nAujourd'hui mais travaillons sur le moyen et le long terme et je ne se croient que c'est cela qui va mettre de la p\u00e9rennit\u00e9 dans notre partenariat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [95%] :\r\nS\u00e9bastien Dorte merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident du PLR fribourgeois, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:28) [95%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-07T17:29:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1662659", "internalArchiveId": "AA1802662970", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 1869, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9389600", "imageURL": "http://www.rts.ch/9389599.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Zin\u00e9dine Zidane: PSG - Real Madrid, match couperet", "\"Il y a trop d'h\u00f4pitaux. Il y aura encore des concentrations.\"", "H\u00f4pitaux r\u00e9gionaux: aux soins intensifs", "Espion russe: soup\u00e7on d'empoisonnement", "\"La voiture autonome c'est pour les ann\u00e9es 2020, 2023 ou 2025\"", "Salon de l'auto: r\u00e9volution sous le capot", "Direction de l'UDC: affaire de famille", "Cybers\u00e9curit\u00e9: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit pr\u00e9ciser sa strat\u00e9gie", "Centrale nucl\u00e9aire: Beznau reprend du service", "Pascal Broulis s\u2019explique sur l\u2019affaire fiscale qui le concerne", "Affaire Broulis: double contr\u00f4le, interne et externe", "19h30"], "alternativeSummary": ["Vainqueurs 3-1 \u00e0 l\u2019aller les madril\u00e8nes sont confiants sur leurs chances de qualification.", "Les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux perdent des plumes dans la redistribution des mandats de chirurgie de pointe.", "Un ancien espion russe r\u00e9fugi\u00e9 en Angleterre a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans un \u00e9tat critique au c\u00f4t\u00e9 de sa fille, sur un banc public.", "Le Salon est assur\u00e9 de rester une des manifestations les plus fr\u00e9quent\u00e9es de l'ann\u00e9e, mais la p\u00e9riode est mouvement\u00e9e avec les scandales Diesel et la pression \u00e9cologique.", "Christoph Blocher c\u00e8de sa place \u00e0 sa fille, Magdalena Martullo qui devient vice-pr\u00e9sidente du parti.", "D'ici la fin de l'ann\u00e9e, le gouvernement devra pr\u00e9senter une strat\u00e9gie. Beaucoup d'\u00e9lus estiment que les risques actuels ne sont pas assez pr\u00e9venus.", "Le r\u00e9acteur 1 de Beznau pourra red\u00e9marrer. C'est le plus ancien r\u00e9acteur commercial du monde. Il est devenu un symbole.", "Pascal Broulis affronte la pol\u00e9mique depuis plusieurs jours. \"Il n'y a pas d'affaire\", dit-il, tout est selon lui l\u00e9gal."], "variantIds": ["ece-9272310", "ece-9272327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-05T16:02:28Z", "subTitles": ["19:30:04:08  19:30:16:09\r\n...\r\n\r\n19:30:16:13  19:30:18:13\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:18  19:30:21:22\r\n   Le gouvernement vaudois r\u00e9pond\r\ndans le dossier fiscal de P.Broulis.\r\n\r\n19:30:22:03  19:30:27:05\r\n    La pr\u00e9sidente Nuria Gorrite\r\n    annonce un double contr\u00f4le.\r\n\r\n19:30:27:10  19:30:31:12\r\n     Pascal Broulis s'explique\r\n        ce soir en direct.\r\n\r\n19:30:32:21  19:30:36:10\r\n      Le r\u00e9acteur 1 de Beznau\r\n        pourra red\u00e9marrer.\r\n\r\n19:30:36:14  19:30:40:17\r\n   C'est le plus ancien r\u00e9acteur\r\n       commercial du monde.\r\n\r\n19:30:40:22  19:30:43:20\r\n        C'est aussi devenu\r\n     un symbole du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:30:44:18  19:30:49:23\r\n    \u00c0 77 ans, Christoph Blocher\r\n   quitte la direction de l'UDC.\r\n\r\n19:30:50:04  19:30:53:19\r\n     Le passage de g\u00e9n\u00e9ration\r\n     a lieu aussi en famille.\r\n\r\n19:30:54:00  19:30:58:09\r\n  Nous vous proposons un portrait\r\n  de Magdalena Martullo-Blocher.\r\n\r\n19:30:59:09  19:31:01:15\r\n    Le Salon de l'Auto d\u00e9bute.\r\n\r\n19:31:01:20  19:31:06:23\r\n     La branche doit r\u00e9pondre \u00e0\r\nl'inqui\u00e9tude \u00e9cologique grandissante.\r\n\r\n19:31:07:03  19:31:12:20\r\n  \"Le diesel est sur le d\u00e9clin\",\r\n       admet le groupe PSA.\r\n\r\n19:31:14:04  19:31:18:02\r\nCarlos Tavares, 220'000 employ\u00e9s, \r\n65 milliards de chiffre d'affaire,\r\n\r\n19:31:18:07  19:31:20:04\r\n  est ce soir l'invit\u00e9 du 19h30.\r\n\r\n19:31:20:21  19:31:25:13\r\nEt le sort myst\u00e9rieux d'un ex-colonel\r\n  du renseignement russe \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:31:25:18  19:31:29:22\r\n    L'homme avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n    en Russie pour espionnage.\r\n\r\n19:31:30:03  19:31:32:01\r\n     Il aurait \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:37:15\r\nPoids lourd de la politique romande,\r\n     au pouvoir depuis 15 ans,\r\n\r\n19:31:37:20  19:31:40:06\r\nPascal Broulis affronte la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:31:40:11  19:31:44:03\r\n \"Il n'y a pas d'affaire\", dit-il,\r\n     tout est selon lui l\u00e9gal.\r\n\r\n19:31:44:08  19:31:48:09\r\nC'est l'avis du gouvernement vaudois\r\n    qui veut le faire v\u00e9rifier.\r\n\r\n19:31:48:13  19:31:54:21\r\nUne double expertise le d\u00e9terminera.\r\n\r\n19:31:57:17  19:32:02:01\r\n    -Pascal Broulis est venu\r\n   saluer les parlementaires.\r\n\r\n19:32:02:06  19:32:06:09\r\nIl reste calme avant l'intervention\r\n         de Nuria Gorrite,\r\n\r\n19:32:06:13  19:32:11:00\r\n           pr\u00e9sidente\r\n   du Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:32:11:05  19:32:17:03\r\nDevant de nombreux journalistes, la\r\npr\u00e9sidente dissipe certains doutes.\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:21:06\r\n    -Le Conseil d'Etat constate\r\n\r\n19:32:21:11  19:32:23:10\r\n   que le dossier de M. Broulis\r\n\r\n19:32:23:14  19:32:27:16\r\na \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi.\r\n\r\n19:32:29:09  19:32:33:03\r\n  -Pas de traitement de faveur \r\n  pour le contribuable Broulis,\r\n\r\n19:32:33:08  19:32:38:11\r\nc'est l'analyse du Conseil d'Etat,\r\n mais la gauche ravive le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:32:39:10  19:32:41:15\r\n -Ne pas avoir r\u00e9pondu de mani\u00e8re\r\n\r\n19:32:41:20  19:32:43:18\r\n      rapide et transparente,\r\n\r\n19:32:43:23  19:32:47:01\r\n     en publiant, par exemple,\r\n     sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n19:32:47:06  19:32:49:09\r\n a men\u00e9 le canton dans une crise.\r\n\r\n19:32:50:09  19:32:52:02\r\n    -L'extr\u00eame gauche accuse\r\n\r\n19:32:52:07  19:32:55:11\r\n  notamment sur les d\u00e9ductions\r\n     de frais de transport.\r\n\r\n19:32:56:06  19:32:58:11\r\n-Des dizaines de milliers de francs\r\n\r\n19:32:58:15  19:33:00:18\r\n ont \u00e9t\u00e9 soustraits, \u00e0 notre avis,\r\n\r\n19:33:00:23  19:33:02:16\r\n      aux recettes de l'Etat.\r\n\r\n19:33:03:11  19:33:05:10\r\n       -La tension monte.\r\n\r\n19:33:06:11  19:33:08:18\r\n -Ce sont des accusations graves.\r\n\r\n19:33:08:23  19:33:11:02\r\n   Merci de mesurer vos propos.\r\n\r\n19:33:12:03  19:33:14:18\r\n       -La droite d\u00e9plore\r\n   le climat autour de ce cas.\r\n\r\n19:33:15:17  19:33:17:08\r\n        -Je ne supporte pas\r\n\r\n19:33:17:12  19:33:19:06\r\n    cette chasse \u00e0 la sorci\u00e8re.\r\n\r\n19:33:20:00  19:33:22:03\r\n-Ce d\u00e9shabillage public me choque.\r\n\r\n19:33:23:00  19:33:26:23\r\n   -La d\u00e9cision est prise: les\r\nd\u00e9clarations d'imp\u00f4ts de P.Broulis\r\n\r\n19:33:27:04  19:33:29:15\r\n seront soumises \u00e0 un contr\u00f4le.\r\n\r\n19:33:29:20  19:33:33:17\r\n      La pr\u00e9sidente r\u00e9p\u00e8te\r\n  sa confiance en son coll\u00e8gue.\r\n\r\n19:33:34:20  19:33:36:07\r\n       -Vu les informations\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:38:03\r\n       dont nous disposons,\r\n\r\n19:33:38:08  19:33:40:20\r\n        il n'y a pas motif\r\n      \u00e0 remettre en question\r\n\r\n19:33:41:01  19:33:42:22\r\n         les affirmations\r\n          de M. Broulis.\r\n\r\n19:33:43:03  19:33:47:18\r\n Les communes l'ont estim\u00e9 plausible\r\net il se soumet \u00e0 un double contr\u00f4le.\r\n\r\n19:33:48:18  19:33:52:11\r\n-Les r\u00e9sultats seront rendus publics\r\n      dans quelques semaines.\r\n\r\n19:33:54:11  19:33:56:11\r\n     -Pascal Broulis, bonsoir.\r\n\r\n19:33:56:13  19:33:59:00\r\n     Les contr\u00f4les parleront,\r\n   mais beaucoup ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s\r\n\r\n19:33:59:02  19:34:01:21\r\n   par ce graphique qui montrait\r\nque de tous les conseillers d'Etat,\r\n\r\n19:34:01:23  19:34:06:06\r\nvous \u00e9tiez celui au revenu imposable\r\n          le plus faible.\r\n\r\n19:34:06:08  19:34:18:22\r\n         Avez-vous pouss\u00e9\r\n      le syst\u00e8me au maximum ?\r\n\r\n19:34:19:02  19:34:24:16\r\n             -J'ai \u00e9t\u00e9\r\ntransparent vis-\u00e0-vis de la presse.\r\n\r\n19:34:24:20  19:34:28:19\r\n      Les frais de transport,\r\n      environ 15'000 francs.\r\n\r\n19:34:28:23  19:34:32:19\r\n      Ensuite, une d\u00e9duction\r\n de frais d'entretien d'immeubles,\r\n\r\n19:34:32:23  19:34:38:04\r\n       qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par\r\nl'administration fiscale, 24'000 frs.\r\n\r\n19:34:38:08  19:34:43:01\r\n   Mon \u00e9pouse est ind\u00e9pendante,\r\n et elle ne travaille pas \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:34:43:05  19:34:47:05\r\n      On ne peut pas comparer\r\n        avec mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:34:47:09  19:34:53:07\r\n   C'est des aspects importants.\r\n\r\n19:34:57:02  19:34:59:20\r\n\u00c0 titre personnel, s'il y a un doute,\r\n\r\n19:35:00:01  19:35:03:01\r\n           j'ai propos\u00e9\r\n   qu'on examine ma d\u00e9claration.\r\n\r\n19:35:03:05  19:35:05:00\r\n         Apr\u00e8s discussion,\r\n\r\n19:35:05:05  19:35:11:15\r\nil a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'avoir un contr\u00f4le\r\n     ext\u00e9rieur suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:35:12:10  19:35:15:06\r\n            -On entend\r\n  beaucoup dire que c'est l\u00e9gal.\r\n\r\n19:35:15:10  19:35:22:09\r\nMais on voit que les choix sont faits\r\n pour pousser la machine au maximum.\r\n\r\n19:35:22:12  19:35:25:00\r\n         On pense aux gens\r\n   qui font leurs notes de frais\r\n\r\n19:35:25:05  19:35:28:15\r\n    ou leur d\u00e9claration d'imp\u00f4ts\r\nsans faire gr\u00e2ce du moindre centime.\r\n\r\n19:35:28:19  19:35:30:22\r\n     C'est tout \u00e0 fait l\u00e9gal.\r\n\r\n19:35:31:02  19:35:34:03\r\n   Pour un ministre des finances\r\n    qui un salaire confortable,\r\n\r\n19:35:34:07  19:35:38:10\r\n   qu'est-ce que vous r\u00e9pondez ?\r\n\r\n19:35:38:13  19:35:42:13\r\n  -Je crois savoir que beaucoup \r\n de gens d\u00e9duisent les kilom\u00e8tres\r\n\r\n19:35:42:18  19:35:44:03\r\n      au niveau des cantons.\r\n\r\n19:35:44:07  19:35:46:10\r\n       -C'est syst\u00e9matique ?\r\n\r\n19:35:46:13  19:35:49:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:35:49:07  19:35:52:00\r\n Ensuite, vous avez des d\u00e9ductions\r\n\r\n19:35:52:05  19:35:56:03\r\n     qui sont li\u00e9es aux frais\r\n     d'entretien d'immeubles.\r\n\r\n19:35:56:07  19:36:00:11\r\nForc\u00e9ment que cela est d\u00e9ductible.\r\n\r\n19:36:00:15  19:36:02:09\r\n     Je crois savoir \u00e9galement\r\n\r\n19:36:02:13  19:36:06:11\r\n  que beaucoup de parlementaires\r\n    utilisent ces d\u00e9ductions.\r\n\r\n19:36:06:14  19:36:12:12\r\n \u00c7a permettra de lever les doutes,\r\n\r\n19:36:14:02  19:36:18:05\r\n        c'est pour \u00e7a que\r\nj'ai propos\u00e9 un deuxi\u00e8me contr\u00f4le.\r\n\r\n19:36:18:09  19:36:23:03\r\n     Afin de pouvoir apporter\r\n  la lumi\u00e8re et lever les doutes.\r\n\r\n19:36:23:06  19:36:26:02\r\n          -Vous remplissez\r\nvos d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts vous-m\u00eame ?\r\n\r\n19:36:26:06  19:36:32:04\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:36:42:18  19:36:47:01\r\n      -Pourquoi ne pas avoir\r\n   dit tout cela tout de suite ?\r\n\r\n19:36:47:05  19:36:49:21\r\n     -Ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts \r\n     est remplie par moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:36:50:01  19:36:55:23\r\n          Elle n'est pas\r\n     remplie par un banquier.\r\n\r\n19:37:03:17  19:37:06:05\r\n       -Le chirurgien Morel\r\n     \u00e9tait venu sur ce plateau\r\n\r\n19:37:06:10  19:37:07:22\r\n   avec sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:37:08:03  19:37:10:05\r\n             Pourquoi\r\n  ne pas l'avoir fait plus t\u00f4t ?\r\n\r\n19:37:10:10  19:37:12:02\r\n -Je suis conforme \u00e0 la pratique.\r\n\r\n19:37:12:06  19:37:15:07\r\n  C'est pour \u00e7a que nous avons pu\r\n       r\u00e9pondre aujourd'hui\r\n\r\n19:37:15:11  19:37:17:18\r\n  qu'il n'y a pas de passe-droit\r\n\r\n19:37:17:23  19:37:23:08\r\n  et que ma d\u00e9claration est trait\u00e9e\r\ncomme celle de n'importe qui d'autre.\r\n\r\n19:37:23:11  19:37:26:17\r\n   Il y a des contr\u00f4les qui sont\r\n  effectu\u00e9s, il y a une taxation.\r\n\r\n19:37:26:21  19:37:34:12\r\n    Cette taxation est rendue\r\n  \u00e0 l'attention du contribuable.\r\n\r\n19:37:34:16  19:37:40:06\r\n     -Dans Le Matin Dimanche,\r\n   Madame Germond vous a appel\u00e9.\r\n\r\n19:37:40:10  19:37:46:08\r\n       Est-ce que ce n'est pas\r\nle signe que vous \u00e9tiez \u00e0 la limite ?\r\n\r\n19:37:46:11  19:37:49:18\r\n       M\u00eame si c'est l\u00e9gal ?\r\n\r\n19:37:49:22  19:37:54:11\r\n            -Nullement.\r\n\r\n19:37:54:14  19:38:00:12\r\n              J'ai eu\r\n   un enfant en cours de mandat.\r\n\r\n19:38:03:11  19:38:07:11\r\n    Quand un enfant monte en \u00e2ge,\r\nil y a des moments qui sont cruciaux.\r\n\r\n19:38:07:14  19:38:11:07\r\n 2011, c'est une ann\u00e9e de rupture.\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:17:09\r\nDes choses sont en train de changer.\r\n\r\n19:38:20:17  19:38:24:18\r\n        C'est des questions\r\n         que je me posais.\r\n\r\n19:38:24:22  19:38:29:15\r\n         Elles sont li\u00e9es\r\n  \u00e0 la scolarisation de mon fils.\r\n\r\n19:38:29:19  19:38:32:16\r\n        \u00c0 partir de 2011,\r\n      il y a une r\u00e9partition\r\n\r\n19:38:32:21  19:38:37:15\r\n qui me semble \u00eatre proportionn\u00e9e\r\n entre Sainte-Croix et Lausanne.\r\n\r\n19:38:37:15  19:38:39:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:39:19  19:38:43:09\r\n      Le r\u00e9acteur 1 de Beznau\r\n        pourra red\u00e9marrer.\r\n\r\n19:38:43:13  19:38:48:23\r\n   C'est le plus ancien r\u00e9acteur\r\n       commercial du monde.\r\n\r\n19:38:50:16  19:38:55:05\r\n-Le bloc 1 de la centrale de Beznau\r\n   est ferm\u00e9 depuis 1'000 jours.\r\n\r\n19:38:55:10  19:38:59:22\r\nL'arr\u00eat \u00e9tait d\u00fb \u00e0 la d\u00e9couverte\r\nd'un millier de micro-anomalies\r\n\r\n19:39:00:03  19:39:04:23\r\nsur le coeur du r\u00e9acteur \u00e0 cause \r\nd'inclusions d'oxyde d'aluminium:\r\n\r\n19:39:05:04  19:39:11:00\r\n    des micro-trous pr\u00e9sents\r\n depuis la cr\u00e9ation du r\u00e9acteur.\r\n\r\n19:39:11:05  19:39:15:17\r\n  Une sorte de d\u00e9faut d'usinage\r\n sans risque, selon les experts.\r\n\r\n19:39:16:23  19:39:19:18\r\n    -Les analyses prouvent que\r\n\r\n19:39:19:23  19:39:26:15\r\n    ces inclusions d'aluminium\r\n\r\n19:39:26:20  19:39:30:19\r\n       n'ont pas d'influence\r\n    sur l'int\u00e9grit\u00e9 de la cuve.\r\n\r\n19:39:31:12  19:39:34:09\r\n         -3 ans d'arr\u00eat,\r\n  un manque \u00e0 gagner pour Axpo,\r\n\r\n19:39:34:13  19:39:38:06\r\n   car la centrale assure 5 %\r\ndu courant \u00e9lectrique en Suisse.\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:42:13\r\nTrois ans de tests, parmi lesquels\r\n   l'exploitant a m\u00eame d\u00fb cr\u00e9er\r\n\r\n19:39:42:18  19:39:45:17\r\n          une r\u00e9plique\r\nde la cuve de pression originale.\r\n\r\n19:39:46:10  19:39:48:11\r\n   -La s\u00e9curit\u00e9 est prioritaire.\r\n\r\n19:39:48:15  19:39:51:20\r\n     Le tout a co\u00fbt\u00e9 350 mios.\r\n\r\n19:39:52:01  19:39:56:00\r\n      Ce co\u00fbt inclut 270 mios\r\n      pour l'achat de courant\r\n\r\n19:39:56:05  19:39:59:02\r\n    pour compenser celui vendu.\r\n\r\n19:39:59:22  19:40:03:16\r\n  -Les antinucl\u00e9aires parlent\r\nd'un jour noir pour la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:40:03:21  19:40:07:15\r\nIls mettent en doute l'efficacit\u00e9\r\n  de tests men\u00e9s sur un mod\u00e8le\r\n\r\n19:40:07:20  19:40:11:14\r\nqui n'a pas \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 aux effets\r\n  du temps ou de l'irradiation.\r\n\r\n19:40:12:07  19:40:14:00\r\n      -Si on part de mod\u00e8les\r\n\r\n19:40:14:05  19:40:16:01\r\n     pour prouver la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:40:16:06  19:40:18:22\r\n          c'est qu'il y a\r\n      une part d'incertitude.\r\n\r\n19:40:19:03  19:40:23:04\r\n   Avec une centrale de cet \u00e2ge,\r\n     \u00e7a ne vaut pas la peine.\r\n\r\n19:40:23:09  19:40:26:02\r\n C'est trop risqu\u00e9 de la relancer.\r\n\r\n19:40:27:00  19:40:31:11\r\n   -Axpo reste confiant et esp\u00e8re\r\nexploiter la centrale jusqu'en 2030.\r\n\r\n19:40:32:10  19:40:35:16\r\n   -Le Parlement met la pression\r\n      sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:40:35:21  19:40:37:13\r\n   en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:40:37:18  19:40:40:17\r\n  Le gouvernement devra pr\u00e9senter\r\n          une strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:44:02\r\n Beaucoup d'\u00e9lus estiment que les\r\n  risques ne sont pas pr\u00e9venus.\r\n\r\n19:40:45:05  19:40:50:17\r\n-Pour mieux se prot\u00e9ger des pirates,\r\n  pour la cybers\u00e9curit\u00e9 nationale,\r\n\r\n19:40:50:22  19:40:53:11\r\n          le Parlement\r\n   demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:40:53:16  19:40:55:22\r\n            de faire\r\n  le m\u00e9nage dans sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:40:56:20  19:40:59:11\r\n  -La coordination doit se faire\r\n\r\n19:40:59:16  19:41:04:18\r\n       dans un cadre clair.\r\n\r\n19:41:04:23  19:41:08:22\r\nPour le moment, c'est dur de savoir\r\n   qui est responsable de quoi.\r\n\r\n19:41:09:13  19:41:15:00\r\n -Le gouvernement doit pr\u00e9ciser\r\n  sa strat\u00e9gie d'ici fin 2018.\r\n\r\n19:41:15:05  19:41:17:09\r\nAujourd'hui, dur de s'y retrouver.\r\n\r\n19:41:17:13  19:41:20:18\r\n  Voil\u00e0 les principaux acteurs\r\n      de la cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:41:20:23  19:41:23:05\r\n           D'un c\u00f4t\u00e9:\r\n    l'Etat, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:41:23:10  19:41:26:16\r\n         et les cantons\r\n   avec plusieurs comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:41:26:21  19:41:31:11\r\n  S'ajoutent \u00e0 cela des groupes\r\n   de travail et de r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:41:31:15  19:41:37:02\r\n  Enfin, des acteurs priv\u00e9s qui\r\ntravaillent avec la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:41:37:07  19:41:38:19\r\n     Pour faire de l'ordre,\r\n\r\n19:41:39:00  19:41:42:17\r\n  le Parlement souhaite cr\u00e9er\r\nun supercentre pour tout piloter\r\n\r\n19:41:42:22  19:41:46:05\r\n     et une unit\u00e9 de l'arm\u00e9e\r\n  au D\u00e9partement de la d\u00e9fense.\r\n\r\n19:41:47:00  19:41:49:01\r\n   -C'est la mission de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:41:49:06  19:41:51:17\r\nCes moyens doivent \u00eatre constitu\u00e9s.\r\n\r\n19:41:51:22  19:41:56:01\r\n      Ainsi, ils pourront \u00eatre\r\n\u00e0 la disposition de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:41:58:09  19:42:02:13\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n  se passer de ces propositions,\r\n\r\n19:42:02:18  19:42:06:14\r\n  mais il devra en tenir compte\r\n    et pr\u00e9ciser sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:42:07:17  19:42:10:16\r\n        -C.Blocher quitte\r\n      la direction de l'UDC.\r\n\r\n19:42:10:21  19:42:16:12\r\nIl restera actif dans les campagnes\r\ncontre le rapprochement avec l'UE.\r\n\r\n19:42:20:07  19:42:23:11\r\n     L'\u00e9v\u00e9nement n'en est pas\r\n         moins marquant.\r\n\r\n19:42:23:15  19:42:27:04\r\n   Christoph Blocher a jalonn\u00e9 \r\n   l'histoire politique suisse.\r\n\r\n19:42:27:09  19:42:29:14\r\n   Regardez cette photo de 1997.\r\n\r\n19:42:29:19  19:42:32:21\r\n Il y a 21 ans, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n19:42:33:02  19:42:37:03\r\n  Il plaide son dossier favori, la\r\npetite tache blanche sous son doigt,\r\n\r\n19:42:37:08  19:42:41:02\r\nc'est la Suisse neutre de la guerre.\r\n\r\n19:42:41:07  19:42:44:12\r\nSi on remonte encore dans le temps,\r\n             en 1977.\r\n\r\n19:42:44:17  19:42:49:23\r\n       Il va bient\u00f4t entrer\r\n       au Conseil national.\r\n\r\n19:42:51:18  19:42:54:22\r\n     Christoph Blocher a tenu\r\n      une place particuli\u00e8re\r\n\r\n19:42:55:03  19:42:58:16\r\n    par sa puissance du verbe\r\net celle de ses moyens financiers.\r\n\r\n19:42:58:21  19:43:01:21\r\n  C'est le cas aussi de sa fille\r\n       Magdalena Martullo.\r\n\r\n19:43:02:02  19:43:04:11\r\n       Personnalit\u00e9 forte, \r\n       son avenir politique\r\n\r\n19:43:04:16  19:43:06:17\r\n  suscite toutes les conjectures.\r\n\r\n19:43:06:22  19:43:12:01\r\n       Le 19h30 vous propose\r\n       ce soir un portrait.\r\n\r\n19:43:13:15  19:43:19:03\r\n    -06h45, et d\u00e9j\u00e0 en train\r\n      de serrer des mains.\r\n\r\n19:43:19:08  19:43:24:05\r\nLa journ\u00e9e d\u00e9bute par une s\u00e9ance\r\n     sur les hautes \u00e9coles.\r\n\r\n19:43:25:07  19:43:28:06\r\n-Je suis souvent au travail \u00e0 07h00.\r\n\r\n19:43:28:11  19:43:30:06\r\n     Je ne suis pas du matin,\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:34:21\r\nmais le soir je suis aussi occup\u00e9e.\r\n\r\n19:43:36:06  19:43:40:09\r\n       -Journ\u00e9e marathon:\r\n  \u00e0 peine arriv\u00e9e au parlement,\r\n\r\n19:43:40:13  19:43:44:19\r\n   M.Martullo quitte la salle\r\n   pour un bureau du Palais.\r\n\r\n19:43:45:00  19:43:51:08\r\n Sur sa table, les dossier d'EMS\r\n Chemie, groupe qu'elle dirige.\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:55:14\r\n  Sa fortune serait de 4 mias,\r\nmais pas question de se reposer.\r\n\r\n19:43:57:12  19:44:00:00\r\n -L'entreprise est importante pour\r\n\r\n19:44:00:05  19:44:02:15\r\nmoi, je fais ce travail avec plaisir.\r\n\r\n19:44:02:20  19:44:05:05\r\nLa politique c'est plut\u00f4t un devoir.\r\n\r\n19:44:05:10  19:44:09:20\r\n    Je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 satisfaite\r\nde la politique, on peut faire mieux.\r\n\r\n19:44:10:16  19:44:15:04\r\n    -Ce jour-l\u00e0, elle d\u00e9fend \r\n    sa premi\u00e8re intervention,\r\n\r\n19:44:15:09  19:44:18:22\r\nqui propose de compenser les co\u00fbts\r\n      de chaque nouvelle loi\r\n\r\n19:44:19:03  19:44:21:12\r\n       par la suppression\r\n      d'autres r\u00e8glements.\r\n\r\n19:44:21:17  19:44:24:05\r\n          Pour gagner,\r\n  il lui faut les voix du PLR.\r\n\r\n19:44:24:10  19:44:27:01\r\n   Longue discussion, en vain.\r\n\r\n19:44:28:08  19:44:29:18\r\n          -Je lui ai dit\r\n\r\n19:44:29:23  19:44:31:20\r\n     qu'il fallait voter pour.\r\n\r\n19:44:32:01  19:44:37:05\r\nIl a dit qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n19:44:37:10  19:44:42:15\r\nLui votera pour, mais pas les autres,\r\n    c'est comme \u00e7a avec le PLR...\r\n\r\n19:44:43:07  19:44:45:03\r\n     -Parfois, le ton monte.\r\n\r\n19:44:45:20  19:44:47:10\r\n     -Ce n'est pas applicable.\r\n\r\n19:44:47:14  19:44:50:00\r\n-D'autres le font, nous on peut pas ?\r\n\r\n19:44:50:05  19:44:52:23\r\n   Tu as entendu combien de pays\r\n           l'ont fait ?\r\n\r\n19:44:53:17  19:44:56:22\r\n    -Elle n'est pas du genre \r\n    \u00e0 pleurer sur la d\u00e9faite,\r\n\r\n19:44:57:03  19:45:01:22\r\n  et encha\u00eene par un lunch avec\r\nle lobby des vernis et peintures,\r\n\r\n19:45:02:03  19:45:04:06\r\n   \u00e9paul\u00e9e par son assistant.\r\n\r\n19:45:05:05  19:45:09:14\r\n    -C'est mon cousin, M. Vock,\r\n      il m'aide en politique.\r\n\r\n19:45:11:02  19:45:15:09\r\n         -Chez les Blocher,\r\nla politique est affaire de famille.\r\n\r\n19:45:15:13  19:45:18:21\r\n       Beaucoup la voient\r\n      comme \"la fille de\".\r\n\r\n19:45:19:17  19:45:22:13\r\n-Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, car on a pens\u00e9\r\n\r\n19:45:22:18  19:45:24:21\r\n    que j'\u00e9tais comme mon p\u00e8re.\r\n\r\n19:45:25:02  19:45:30:21\r\nJe suis diff\u00e9rente, mais pas tant,\r\n      on a la m\u00eame famille.\r\n\r\n19:45:32:14  19:45:37:07\r\n           -Pourtant,\r\nson attitude rappelle C.Blocher.\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:41:03\r\n   A la fin du mois, la fille\r\n     doit succ\u00e9der au p\u00e8re\r\n\r\n19:45:41:08  19:45:44:08\r\n        au sein du bureau\r\n    de la direction de l'UDC,\r\n\r\n19:45:44:12  19:45:47:20\r\n  au poste de vice-pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:45:49:04  19:45:52:11\r\n   -On a r\u00e9ussi \u00e0 me convaincre.\r\n\r\n19:45:53:01  19:46:01:16\r\n-Ce soir-l\u00e0, r\u00e9union avec un autre\r\ncercle du pouvoir; des banquiers.\r\n\r\n19:46:01:21  19:46:07:17\r\nM.Martullo en qu\u00eate d'influence,\r\n      plus que de lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:46:09:10  19:46:14:13\r\n -L'\u00e9v\u00e9nement automobile mondial a\r\nd\u00e9but\u00e9, et il se d\u00e9roule en Suisse.\r\n\r\n19:46:14:18  19:46:19:11\r\nIl est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de rester une des\r\nmanifestations les plus fr\u00e9quent\u00e9es.\r\n\r\n19:46:19:16  19:46:23:13\r\n Mais la p\u00e9riode est mouvement\u00e9e,\r\n   avec la pression \u00e9cologique.\r\n\r\n19:46:25:18  19:46:30:08\r\n    Pascal Jeannerat, bonsoir.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:36:09\r\n  Est-ce que derri\u00e8re la fa\u00e7ade,\r\n        il y a des doutes ?\r\n\r\n19:46:36:12  19:46:39:03\r\n -700'000 visiteurs sont attendus.\r\n\r\n19:46:39:07  19:46:41:18\r\n Les carrosseries sont rutilantes.\r\n\r\n19:46:41:22  19:46:45:02\r\n           Tout est pr\u00eat\r\n     pour une \u00e9dition r\u00e9ussie.\r\n\r\n19:46:45:06  19:46:47:22\r\n Mais si on regarde sous le capot,\r\n         c'est l'angoisse.\r\n\r\n19:46:48:02  19:46:53:04\r\nL'angoisse d'une double r\u00e9volution.\r\n\r\n19:46:53:08  19:46:57:21\r\n Elle explique d'abord le triomphe\r\n    de la batterie au lithium.\r\n\r\n19:46:58:01  19:47:02:04\r\n    \u00c7a va remettre en question\r\nle mod\u00e8le industriel de la branche.\r\n\r\n19:47:02:08  19:47:08:06\r\n    Et la r\u00e9volution num\u00e9rique,\r\n       la voiture autonome.\r\n\r\n19:47:08:13  19:47:14:02\r\n        Elle a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e \r\n       par Google et Amazon.\r\n\r\n19:47:14:06  19:47:17:08\r\n     Le Salon de l'automobile\r\n      se pose des questions\r\n\r\n19:47:17:12  19:47:21:10\r\net se demande s'il n'est pas menac\u00e9\r\n       d'une ringardisation.\r\n\r\n19:47:21:10  19:47:26:13\r\n-Pas d'entreprises technologiques:\r\n  ni Google, ni Apple, ni Tesla.\r\n\r\n19:47:26:18  19:47:30:03\r\n    Une absence inqui\u00e9tante \r\n    pour le Salon de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:31:02  19:47:33:18\r\n    -Dans les foires consacr\u00e9es\r\n\r\n19:47:33:22  19:47:36:10\r\nau jeux vid\u00e9o, on voit les 18-30 ans.\r\n\r\n19:47:36:14  19:47:39:19\r\n    Ici, ce sont les 40-80 ans\r\n        qui sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:47:40:00  19:47:44:05\r\n   Ils seront bient\u00f4t trop vieux\r\n    pour acheter des voitures.\r\n\r\n19:47:45:09  19:47:49:01\r\n   -Ne pas manquer ce virage \r\n  technologique est essentiel,\r\n\r\n19:47:49:07  19:47:50:21\r\n      selon ce sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:56:03\r\n-Les salons classiques comme celui de\r\nGen\u00e8ve doivent r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un concept\r\n\r\n19:47:56:08  19:48:02:11\r\npour faire venir ces nouvelles offres\r\n        de mobilit\u00e9 chez eux.\r\n\r\n19:48:04:04  19:48:06:08\r\n  -Gen\u00e8ve a d\u00e9j\u00e0 des solutions,\r\n\r\n19:48:06:12  19:48:09:16\r\n      inspir\u00e9es des foires\r\n   technologiques am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:48:10:07  19:48:13:13\r\n-On travaille avec l'IFA \u00e0 Berlin,\r\n\r\n19:48:13:18  19:48:17:07\r\n        qui est le pendant\r\n       du CES de Las Vegas.\r\n\r\n19:48:17:11  19:48:20:11\r\n        Ils vont apporter\r\n     l'\u00e9lectronique \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:48:20:15  19:48:23:07\r\net on apporte l'automobile \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:48:23:23  19:48:26:16\r\n -Il faudrait un concept propre\r\n           \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:48:26:21  19:48:29:07\r\n          pour y sentir\r\n     le monde technologique.\r\n\r\n19:48:30:10  19:48:31:18\r\n            -Les foires\r\n\r\n19:48:31:23  19:48:34:00\r\n   avec de belles carrosseries,\r\n\r\n19:48:34:05  19:48:35:22\r\n      c'est le monde d'hier.\r\n\r\n19:48:36:03  19:48:39:04\r\n     C'est beau, mais Google,\r\n     les v\u00e9hicules autonomes\r\n\r\n19:48:39:09  19:48:42:23\r\n        et les applications\r\nne sont pas assez pr\u00e9sents \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:48:43:19  19:48:47:04\r\n  -Peu visible sur les stands,\r\n   \u00e0 part quelques premi\u00e8res,\r\n\r\n19:48:47:09  19:48:49:05\r\n comme cette Jaguar \u00e9lectrique,\r\n\r\n19:48:49:10  19:48:52:16\r\n la r\u00e9volution \"lithium\" \u00e9clora\r\n    d'ici quelques \u00e9ditions.\r\n\r\n19:48:52:21  19:48:56:19\r\n Arriv\u00e9e en masse des voitures \r\n\u00e9lectriques annonc\u00e9e d'ici 2020.\r\n\r\n19:48:58:01  19:49:01:11\r\n  -Les questions sur l'automobile\r\n        qui change si vite,\r\n\r\n19:49:01:16  19:49:04:16\r\n  on va les entendre de la bouche\r\n        de Carlos Tavares,\r\n\r\n19:49:04:21  19:49:07:17\r\n          un des patrons\r\n  les plus puissants de la terre.\r\n\r\n19:49:07:22  19:49:11:06\r\n  220'000 employ\u00e9s, 65 milliards\r\n      de chiffre d'affaire.\r\n\r\n19:49:11:11  19:49:16:12\r\n       Ce natif de Lisbonne,\r\n    devenu ing\u00e9nieur en France,\r\n\r\n19:49:16:17  19:49:20:06\r\ns'est fait dans et par l'automobile\r\n          jusqu'\u00e0 devenir\r\n\r\n19:49:20:11  19:49:23:17\r\n      un des quelques hommes \r\n     qui ont le poids d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:49:23:22  19:49:26:02\r\n     Il est l'invit\u00e9 du 19h30\r\n\r\n19:49:28:04  19:49:30:14\r\n     -Carlos Tavares, bonjour.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:35:20\r\nVous \u00eates aux commandes du groupe PSA\r\n        et avez rachet\u00e9 Opel.\r\n\r\n19:49:36:01  19:49:40:19\r\n Quand on voit la s\u00e9rie des crises\r\n          sur le diesel,\r\n\r\n19:49:41:00  19:49:44:11\r\nles interdictions dans les villes,\r\n      l'exigence \u00e9cologique,\r\n\r\n19:49:44:16  19:49:47:04\r\n     est-ce qu'on s'inqui\u00e8te ?\r\n\r\n19:49:48:12  19:49:51:08\r\n           -Nous vivons\r\n\r\n19:49:51:12  19:49:53:08\r\n     dans un monde chaotique,\r\n\r\n19:49:53:12  19:49:56:01\r\n   et pas que dans l'automobile.\r\n\r\n19:49:56:23  19:50:01:02\r\n       -Est-ce que le diesel\r\n        est sur le d\u00e9clin ?\r\n\r\n19:50:02:01  19:50:03:14\r\n         -On peut le dire.\r\n\r\n19:50:03:19  19:50:05:19\r\n   L'opinion publique le pense,\r\n\r\n19:50:06:00  19:50:09:05\r\n          ind\u00e9pendamment\r\n    de la v\u00e9rit\u00e9 scientifique.\r\n\r\n19:50:09:10  19:50:14:06\r\n      Nous ne sommes pas ici \r\n     pour dire au consommateur\r\n\r\n19:50:14:11  19:50:17:12\r\n  autre chose que ce qu'il pense.\r\n\r\n19:50:17:17  19:50:21:18\r\n          Les Etats ont\r\n une responsabilit\u00e9 d'information\r\n\r\n19:50:21:23  19:50:26:04\r\n    et le constructeur automobile\r\na une responsabilit\u00e9 de transparence,\r\n\r\n19:50:26:09  19:50:28:23\r\n    et doit offrir aux clients\r\n        ce qu'ils veulent.\r\n\r\n19:50:29:11  19:50:33:08\r\n    -La voiture 100 % autonome,\r\n        c'est pour quand ?\r\n\r\n19:50:34:03  19:50:37:20\r\n   -Probablement dans les ann\u00e9es\r\n           2020 \u00e0 2025.\r\n\r\n19:50:38:01  19:50:43:14\r\n           Le luxe sera\r\nde pouvoir faire converger le fait\r\n\r\n19:50:43:19  19:50:48:04\r\n   qu'en rentrant d'un week-end\r\n          \u00e0 la campagne,\r\n\r\n19:50:48:09  19:50:52:10\r\n    quand vous n'avez pas envie\r\n        de tenir le volant\r\n\r\n19:50:52:14  19:50:56:01\r\n        et que vous voulez \r\n       d\u00e9l\u00e9guer la conduite,\r\n\r\n19:50:56:06  19:51:00:11\r\n    vous pourrez discuter avec\r\nvotre famille, ou lire un journal.\r\n\r\n19:51:00:16  19:51:03:00\r\nMais quand vous serez \u00e0 la montagne,\r\n\r\n19:51:03:05  19:51:05:02\r\n  vous aurez toujours du plaisir\r\n\r\n19:51:05:07  19:51:08:02\r\n            \u00e0 conduire\r\n  votre auto pr\u00e9cise et lin\u00e9aire.\r\n\r\n19:51:08:16  19:51:12:21\r\n      -On vous pr\u00e9sente comme\r\n un psychopathe de la performance,\r\n\r\n19:51:13:02  19:51:19:01\r\nd'une duret\u00e9 extr\u00eame, c'est vrai ?\r\n\r\n19:51:19:15  19:51:22:20\r\n  -Psychopathe de la performance,\r\n             s\u00fbrement.\r\n\r\n19:51:23:01  19:51:27:20\r\n    Car notre monde occidental \r\n    est malade de la d\u00e9magogie.\r\n\r\n19:51:28:11  19:51:32:22\r\n-L'occident a trop perdu la notion\r\ndu travail et de la performance ?\r\n\r\n19:51:33:11  19:51:37:00\r\n         -Il s'est \u00e9gar\u00e9\r\n dans le domaine de la d\u00e9magogie.\r\n\r\n19:51:37:05  19:51:43:02\r\n       Quand les gens voient\r\nque vous leur racontez une histoire\r\n\r\n19:51:43:07  19:51:47:03\r\nqui ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9,\r\n          ils d\u00e9crochent.\r\n\r\n19:51:47:20  19:51:50:21\r\n    -Aucun mail en souffrance,\r\n           c'est vrai ?\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:52:20\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:51:53:10  19:51:55:20\r\n         -Aucune journ\u00e9e\r\n     avec des mails non lus ?\r\n\r\n19:51:56:08  19:51:59:11\r\n    -Non, c'est la seule fa\u00e7on\r\n           de survivre.\r\n\r\n19:51:59:23  19:52:02:05\r\n         -Pas de papiers ?\r\n\r\n19:52:02:14  19:52:05:03\r\n     -Aussi peu que possible.\r\n\r\n19:52:05:13  19:52:10:01\r\n -Quand on vous donne une feuille\r\n vous ne voulez pas la prendre ?\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:12:00\r\n           -C'est exact.\r\n\r\n19:52:12:13  19:52:18:06\r\n-L'aust\u00e9rit\u00e9, le c\u00f4t\u00e9 \"patron sec\",\r\n         la montre suisse,\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:20:10\r\n    ce n'est pas une l\u00e9gende ?\r\n\r\n19:52:20:20  19:52:24:23\r\n       -Non, c'est un cadeau\r\n        d'un ancien patron.\r\n\r\n19:52:25:09  19:52:28:03\r\n    -Qu'est-ce que vous faites\r\n        de votre salaire ?\r\n\r\n19:52:28:12  19:52:32:20\r\n -J'investis, je pr\u00e9vois l'apr\u00e8s.\r\n\r\n19:52:33:06  19:52:34:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:44:09\r\n  Une longue tradition promet aux\r\n  tra\u00eetres la pire des punitions.\r\n\r\n19:52:44:13  19:52:49:02\r\nIls sont plong\u00e9s au fond de l'enfer.\r\n\r\n19:52:49:07  19:52:53:11\r\nAujourd'hui le soup\u00e7on de vengeance\r\n  se dessine en Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:52:53:16  19:52:57:21\r\n  Un espion russe a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9\r\n      dans un \u00e9tat critique.\r\n\r\n19:52:58:02  19:53:01:17\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour trahison.\r\n\r\n19:53:02:23  19:53:09:00\r\n-Salisbury, plong\u00e9e dans un sc\u00e9nario\r\n         de guerre froide.\r\n\r\n19:53:09:05  19:53:14:11\r\n Ici, le banc sur lequel un p\u00e8re\r\n  et sa fille ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s\r\n\r\n19:53:14:16  19:53:20:05\r\nentre la vie et la mort, victimes\r\n  sans doute d'empoisonnement.\r\n\r\n19:53:21:00  19:53:23:18\r\n   -Ils \u00e9taient si mal en point\r\n\r\n19:53:23:23  19:53:25:13\r\n      que je n'\u00e9tais pas s\u00fbre\r\n\r\n19:53:25:18  19:53:27:09\r\n       de pouvoir les aider.\r\n\r\n19:53:28:05  19:53:32:11\r\n-Serge\u00ef Skripal, un ancien espion\r\n russe au service de Sa Majest\u00e9.\r\n\r\n19:53:32:15  19:53:36:11\r\n           Ex-colonel,\r\n  accus\u00e9 de trahison par Moscou\r\n\r\n19:53:36:16  19:53:40:07\r\n   pour avoir livr\u00e9 des noms \r\n   d'agents russes en Europe.\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:45:21\r\n Il est \u00e9chang\u00e9 contre des espions\r\ndu Kremlin expuls\u00e9s par Washington.\r\n\r\n19:53:46:02  19:53:49:18\r\n  Il se r\u00e9fugie en Angleterre.\r\n\r\n19:53:49:23  19:53:51:17\r\n  Lui et sa fille sont soign\u00e9s\r\n\r\n19:53:51:22  19:53:57:21\r\n    pour exposition pr\u00e9sum\u00e9e\r\n    \u00e0 une substance toxique.\r\n\r\n19:53:59:13  19:54:02:01\r\n-Si l'implication d'un gouvernement\r\n\r\n19:54:02:06  19:54:03:22\r\n       \u00e9tranger est prouv\u00e9e,\r\n\r\n19:54:04:03  19:54:07:22\r\n          le Royaume-Uni\r\n   r\u00e9pondra de mani\u00e8re robuste.\r\n\r\n19:54:08:21  19:54:12:23\r\n-Des sanctions, voire le boycott\r\ndu prochain Mondial de football,\r\n\r\n19:54:13:04  19:54:14:20\r\n    sont \u00e9voqu\u00e9s par Johnson.\r\n\r\n19:54:15:15  19:54:17:18\r\n     -Comme un air de d\u00e9j\u00e0-vu:\r\n\r\n19:54:17:23  19:54:22:05\r\n Alexandre Litvinenko, un ex-agent\r\n\r\n19:54:22:10  19:54:24:05\r\n    des services secrets russes\r\n\r\n19:54:24:10  19:54:28:22\r\net opposant \u00e0 V.Poutine, avait \u00e9t\u00e9\r\n  empoisonn\u00e9 \u00e0 Londres en 2006.\r\n\r\n19:54:30:15  19:54:34:22\r\nSur le myst\u00e8re de Salisbury, Moscou\r\naffirme n'avoir aucune information\r\n\r\n19:54:35:03  19:54:37:05\r\n   et serait pr\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer.\r\n\r\n19:54:39:04  19:54:46:16\r\n  -Les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux perdent\r\n des plumes dans la redistribution\r\n\r\n19:54:46:21  19:54:48:20\r\ndes mandats de chirurgie de pointe.\r\n\r\n19:54:49:01  19:54:51:03\r\nUne concentration vers les centres\r\n     universitaires qui force\r\n\r\n19:54:51:08  19:54:54:15\r\nles \u00e9tablissements de Suisse romande\r\n     \u00e0 repenser leurs missions.\r\n\r\n19:54:55:11  19:54:59:10\r\n-Fini les op\u00e9rations de chirurgie\r\nvisc\u00e9rale \u00e0 l'H\u00f4pital du Valais.\r\n\r\n19:54:59:14  19:55:02:22\r\n    Il est en passe de perdre\r\nson mandat en m\u00e9decine sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n\r\n19:55:03:03  19:55:05:17\r\n     pour les interventions \r\n     du foie et du pancr\u00e9as.\r\n\r\n19:55:05:22  19:55:07:15\r\nAvec moins de 20 op\u00e9rations par an,\r\n\r\n19:55:07:20  19:55:10:01\r\n        le nombre de cas\r\n      est jug\u00e9 trop faible.\r\n\r\n19:55:10:18  19:55:13:13\r\n    -Conserver cette prestation\r\n     n'est pas un enjeu vital.\r\n\r\n19:55:13:18  19:55:15:00\r\n          Nous avons opt\u00e9\r\n\r\n19:55:15:05  19:55:16:13\r\n     pour que ces prestations\r\n\r\n19:55:16:18  19:55:20:03\r\nse fassent en milieu universitaire.\r\n\r\n19:55:20:07  19:55:24:13\r\n      L'intervention se fera\r\n     en milieu universitaire,\r\n\r\n19:55:24:18  19:55:27:19\r\n    mais le patient est pr\u00e9par\u00e9\r\n        et suivi chez nous.\r\n\r\n19:55:28:17  19:55:33:14\r\n          -Licenciements,\r\nd\u00e9missions de cadres, surmortalit\u00e9,\r\n\r\n19:55:33:20  19:55:37:10\r\n       l'H\u00f4pital du Valais\r\nsort de plusieurs ann\u00e9es de crise.\r\n\r\n19:55:37:14  19:55:40:12\r\n       Sur 6'000 patients\r\n   op\u00e9r\u00e9s hors canton en 2015,\r\n\r\n19:55:40:17  19:55:43:16\r\nla moiti\u00e9 des cas \u00e9taient justifi\u00e9s.\r\n\r\n19:55:43:21  19:55:47:11\r\n   Crise de confiance envers \r\n  l'institution pour certains,\r\n\r\n19:55:47:16  19:55:50:00\r\n    libre choix des h\u00f4pitaux\r\n         pour d'autres.\r\n\r\n19:55:50:05  19:55:52:14\r\n Une tendance qui se g\u00e9n\u00e9ralise.\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:54:19\r\n         -Les gens veulent\r\n\r\n19:55:55:00  19:55:56:13\r\n       des h\u00f4pitaux partout,\r\n\r\n19:55:56:18  19:56:00:11\r\n        mais quand ils ont\r\n       des maladies graves,\r\n\r\n19:56:00:16  19:56:03:15\r\n          ils cherchent\r\n   les h\u00f4pitaux universitaires.\r\n\r\n19:56:04:07  19:56:07:01\r\n -Pour l'association de d\u00e9fense\r\n    des patients valaisans,\r\n\r\n19:56:07:06  19:56:10:05\r\n        cette diminution\r\n      n'est pas dramatique.\r\n\r\n19:56:10:23  19:56:12:14\r\n        -Pour les m\u00e9decines\r\n\r\n19:56:12:19  19:56:14:14\r\n      hautement sp\u00e9cialis\u00e9es,\r\n\r\n19:56:14:19  19:56:17:04\r\non parle de quelques dizaines de cas.\r\n\r\n19:56:17:09  19:56:21:18\r\nUn h\u00f4pital qui ne peut pas pratiquer\r\nde la m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n\r\n19:56:21:23  19:56:26:08\r\nn'implique pas qu'il doive se s\u00e9parer\r\nde ses chirurgiens et son personnel.\r\n\r\n19:56:26:19  19:56:28:05\r\n      -Compos\u00e9 de 8 sites,\r\n\r\n19:56:28:10  19:56:30:21\r\n      l'H\u00f4pital du Valais \r\n      croit en son avenir.\r\n\r\n19:56:31:01  19:56:33:20\r\n    400 mios d'investissement\r\n          sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:56:34:01  19:56:38:00\r\n  A Sion, la capacit\u00e9 d'accueil\r\n   passera de 250 \u00e0 450 lits.\r\n\r\n19:56:38:22  19:56:42:19\r\n       -L'h\u00f4pital du Valais\r\n est un h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral de pointe\r\n\r\n19:56:43:00  19:56:44:18\r\n    dans beaucoup de domaines.\r\n\r\n19:56:44:23  19:56:47:11\r\n  Nous pr\u00e9f\u00e9rons avoir un syst\u00e8me\r\n\r\n19:56:47:16  19:56:51:22\r\n      qui soit bien organis\u00e9\r\n\r\n19:56:52:03  19:56:56:15\r\n           pour r\u00e9pondre\r\n   aux besoins de la population.\r\n\r\n19:56:57:09  19:57:00:11\r\n     -Avec la concentration\r\n    de disciplines de pointe\r\n\r\n19:57:00:16  19:57:02:16\r\n dans les centres universitaires,\r\n\r\n19:57:02:21  19:57:04:15\r\n     les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux\r\ndoivent repenser leurs missions.\r\n\r\n19:57:06:13  19:57:08:12\r\n     -Laurent Dufour, bonsoir.\r\n\r\n19:57:08:14  19:57:13:19\r\n Le cas du Valais n'est pas isol\u00e9.\r\n\r\n19:57:13:21  19:57:15:21\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:57:15:22  19:57:19:12\r\n          Mais on parle\r\n   de sp\u00e9cialisations pointues:\r\n\r\n19:57:19:14  19:57:22:22\r\n    les op\u00e9rations du pancr\u00e9as,\r\ndu rectum, du foie, de l'oesophage.\r\n\r\n19:57:23:00  19:57:25:15\r\n        Regardez la carte.\r\n\r\n19:57:25:17  19:57:29:11\r\nC'est le nombre de sp\u00e9cialisations\r\n retir\u00e9es, ou menac\u00e9es de l'\u00eatre,\r\n\r\n19:57:29:12  19:57:32:13\r\n car elles ne sont pas pratiqu\u00e9es\r\n          assez souvent.\r\n\r\n19:57:32:15  19:57:36:05\r\n       Ca concerne la plupart\r\ndes h\u00f4pitaux cantonaux et r\u00e9gionaux.\r\n\r\n19:57:36:14  19:57:39:13\r\n -Des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux affaiblis\r\n \u00e9galement sur le plan financier.\r\n\r\n19:57:39:23  19:57:42:17\r\n      -L'H\u00f4pital fribourgeois\r\n       annon\u00e7ait en f\u00e9vrier\r\n\r\n19:57:42:19  19:57:45:17\r\n   un d\u00e9ficit de plus de 21 mios\r\n          au budget 2018.\r\n\r\n19:57:45:19  19:57:50:11\r\n La plupart des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux\r\n  publics ont des budgets rouges.\r\n\r\n19:57:50:13  19:57:53:18\r\nCertains puisent dans leurs r\u00e9serves.\r\n\r\n19:57:53:20  19:57:56:16\r\n    Parmi les causes invoqu\u00e9es:\r\n\r\n19:57:56:18  19:58:01:06\r\n     le manque de financement\r\npar les assurances et les cantons.\r\n\r\n19:58:01:08  19:58:05:02\r\n           Cons\u00e9quence:\r\n trop d'h\u00f4pitaux et trop de sites.\r\n\r\n19:58:05:04  19:58:07:19\r\nIl y aura encore des concentrations.\r\n\r\n19:58:16:01  19:58:18:05\r\n     -Le patient a sa part de\r\n         responsabilit\u00e9 ?\r\n\r\n19:58:18:07  19:58:20:12\r\n        -Oui, en tous cas\r\n   pour la chirurgie de pointe.\r\n\r\n19:58:20:14  19:58:22:14\r\n          C'est paradoxal,\r\ncar le citoyen r\u00e9clame la proximit\u00e9,\r\n\r\n19:58:22:16  19:58:24:15\r\n        comme \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n  avec la cr\u00e9ation de 2 h\u00f4pitaux\r\n\r\n19:58:24:17  19:58:26:23\r\n \u00e0 Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:58:27:01  19:58:29:20\r\n     Mais quand il est malade,\r\n  le citoyen n'h\u00e9site pas \u00e0 aller\r\n\r\n19:58:29:22  19:58:33:00\r\n dans les centres les plus cot\u00e9s.\r\n\r\n19:58:33:02  19:58:36:13\r\n   Selon un expert, \u00e7a contribue\r\n    \u00e0 affaiblir financi\u00e8rement\r\n\r\n19:58:36:15  19:58:39:17\r\n      les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n19:58:41:19  19:58:46:14\r\n-La soir\u00e9e est d\u00e9cisive pour Zidane,\r\n     entra\u00eeneur du Real Madrid.\r\n\r\n19:58:46:19  19:58:52:12\r\nSon club doit confirmer sa victoire \r\nau match aller en affrontant le PSG.\r\n\r\n19:58:53:19  19:58:58:20\r\n   -Dernier match \u00e0 domicile \r\n   avant le choc face au PSG.\r\n\r\n19:58:59:01  19:59:04:11\r\nSamedi, le pronostic des supporters\r\n   du Real Madrid \u00e9tait unanime.\r\n\r\n19:59:08:05  19:59:11:07\r\n    -On va gagner, c'est s\u00fbr !\r\n\r\n19:59:11:11  19:59:16:02\r\n  -Si en plus Neymar ne joue pas,\r\n        le Real va gagner !\r\n\r\n19:59:16:20  19:59:21:15\r\n          -Ce PSG-Real\r\n passionne m\u00eame les plus jeunes.\r\n\r\n19:59:22:20  19:59:26:02\r\n-Ca va \u00eatre dur, mais on peut gagner.\r\n\r\n19:59:26:07  19:59:31:07\r\n    -Il faut qu'on tienne bon.\r\n\r\n19:59:32:05  19:59:37:06\r\n-Sans aucune chance de remporter\r\n   le Championnat d'Espagne,\r\n\r\n19:59:37:11  19:59:41:11\r\n   le Real joue gros ce soir.\r\n\r\n19:59:42:15  19:59:48:03\r\n-Zidane ne fait pas les bons choix.\r\n\r\n19:59:48:08  19:59:54:08\r\n    Mais on lui pardonne tout,\r\n car il a tout gagn\u00e9 l'an dernier.\r\n\r\n19:59:55:11  19:59:59:07\r\n-A l'aller, les hommes de Zidane\r\n        ont gagn\u00e9 3 \u00e0 1.\r\n\r\n19:59:59:11  20:00:02:12\r\n          Ils partent\r\n  avec une avance confortable.\r\n\r\n20:00:02:17  20:00:06:11\r\n       Pour se qualifier,\r\n     le PSG devra gagner 2-0\r\n\r\n20:00:06:16  20:00:09:15\r\n     ou avec 3 buts d'\u00e9cart\r\n       si le Real marque.\r\n\r\n20:00:09:20  20:00:12:15\r\n Hier, Zidane \u00e9tait d\u00e9contract\u00e9,\r\n\r\n20:00:12:20  20:00:16:14\r\n       mais pour A.Meana,\r\n      sp\u00e9cialiste du Real,\r\n\r\n20:00:16:19  20:00:22:22\r\n  une victoire du PSG pourrait \r\n  co\u00fbter sa place au Fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:00:24:01  20:00:27:09\r\n-Ce sera la fin de Zidane au Real.\r\n\r\n20:00:27:13  20:00:29:16\r\n       Il m\u00e9rite le respect\r\n\r\n20:00:29:21  20:00:35:00\r\net de d\u00e9cider quand il veut partir:\r\n      il ne sera pas limog\u00e9.\r\n\r\n20:00:35:22  20:00:42:05\r\n-S'il gagne, le Real se rapprochera\r\n de sa 13\u00e8me Ligue des Champions.\r\n\r\n20:00:43:19  20:00:48:10\r\n -C'est un match que vous pourrez\r\n       suivre sur RTS Deux.\r\n\r\n20:00:48:14  20:00:51:18\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:51:23  20:00:55:03\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:55:08  20:01:06:22\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nS.Vuissoz, C.Sanguinetti, M.Pisino,\r\n       J.Cochand, M.Cuendet\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037293\r\nDate de transcription : 12-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:00 > 0:00:01) [78%] : \r\nOui, est ce que Pascal montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:08 > 0:00:16) [83%] : \r\nC'est bon, je prends mon temps si si, c'est pour \u00e7a, l\u00e2che : c'est pas un petit Salaf qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:16 > 0:00:18) [91%] : \r\nNon, non, je n'ai pas l'avait pas fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:43 > 0:00:44) [87%] : \r\nJohan le prompteur aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:47 > 0:00:49) [89%] : \r\nOn remette le compteur au d\u00e9part c'est une plaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:50 > 0:00:53) [72%] : \r\n\u00e7a me tue, ils sont les lignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:54 > 0:00:55) [96%] : \r\nQui vient d'arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:33 > 0:01:34) [63%] : \r\nHeureusement, mon temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:34 > 0:01:35) [62%] : \r\nAu village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:35 > 0:01:40) [88%] : \r\nUrbain antan oui urbain le graphique qu'on veut montrer la suite 24 heures il faut le mettre au tout d\u00e9but, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:41 > 0:01:44) [66%] : \r\nVous avez un ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:32) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le gouvernement Vaudois r\u00e9pond dans le dossier fiscal de Pascal Broulis, la pr\u00e9sidente Nuria Gorrite et annon\u00e7ant un double contr\u00f4le Lens sera interne, l'autre sera externe et ind\u00e9pendant, Pascal Broulis, s'explique ce soir en Direct le r\u00e9acteur en 2 Betz Nao pourra red\u00e9marrer, c'est le plus ancien r\u00e9acteur commercial du monde, c'est devenu symbole du nucl\u00e9aire, les r\u00e9actions affluent ce soir \u00e0 77 ans, Christoph Blocher quitte la direction du UDC, il restera au coeur des campagnes sur l'Europe : le passage de g\u00e9n\u00e9ration, a lui aussi en famille, nous vous proposons portrait exclusif de la tr\u00e8s influente Magdalena Martullo Blocher, le salon de l'auto d\u00e9bute la branche doit r\u00e9pondre \u00e0 l'inqui\u00e9tude \u00e9cologique, elle veut \u00e9viter d'\u00eatre ringardis\u00e9 tout change tr\u00e8s vite, le di\u00e9sel est sur le d\u00e9clin, admettent ici le groupe PSA Carlos Tavar\u00e8s 220000 employ\u00e9es 65 milliards de chiffre d'affaires en des patrons les plus puissants de la Terre, est l'invit\u00e9 du 19 30 et puis le sort myst\u00e9rieux dans l'ancien colonel du renseignement russe \u00e0 Londres, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour espionnage au profit des Britanniques, il a peut-\u00eatre pay\u00e9 le prix de sa trahison qu'il aurait pu, on Poisonnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:34 > 0:03:56) [94%] : \r\nC'est un poids lourd de la politique romande qui est au pouvoir depuis 15 ans Pascal Broulis affrontent la pol\u00e9mique depuis plusieurs jours, il n'y a pas d'affaire, dit-il, tout est selon lui \u00e9gal, c'est l'avis du gouvernement Vaudois qui veut le faire v\u00e9rifier une double expertise le d\u00e9terminera l'une sera interne, l'autre, externe et ind\u00e9pendante, voici le r\u00e9cit d'une journ\u00e9e politiquement sensible avec J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:58 > 0:04:19) [91%] : \r\nIl est venu saluer les parlementaires, presque un par un, m\u00eame sous pression, Pascal Broulis, calme, serein avant l'intervention tr\u00e8s attendue de sa coll\u00e8gue Nuria Gorrite et pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois dans un silence rare au Parlement Vaudois et la pr\u00e9sence de nombreux journalistes, la pr\u00e9sidente dissipe tout de suite certains doutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:19 > 0:04:29) [91%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat, constate que le dossier de Monsieur Broulis a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi et au principe d'ind\u00e9pendance et d'\u00e9galit\u00e9 de traitement des contribuables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:29 > 0:05:34) [93%] : \r\nPas de passe- droit, pas de traitement de faveur pour le contribuable Broulis c'est l'analyse du Conseil d'\u00c9tat, mais la gauche ravive le d\u00e9bat : Pascal Broulis doit \u00eatre plus transparent, le fait de ne pas avoir r\u00e9pondu rapidement de mani\u00e8re claire et limpide, documents \u00e0 l'appui, par exemple, en publiant sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts amener notre canton, dans une crise les interventions se succ\u00e8dent, l'extr\u00eame gauche accuse notamment sur les d\u00e9ductions de frais de transport, plusieurs dizaines de milliers de francs qui ont \u00e9t\u00e9 ainsi soustraits \u00e0 notre avis, soustraits aux recettes de l'\u00c9tat, la tension monte alors d'un cran ce sont des accusations graves, personnellement, je vous invite \u00e0 mesurer vos propres la droite d\u00e9plorent le climat autour de cette affaire, ce qui m'\u00e9nerve est-ce que je supporte pas au politique, c'est cette chasse \u00e0 la sorci\u00e8re se d\u00e9shabillage public me choque au final, un d\u00e9bat nourri et une d\u00e9cision les d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, de Pascal Broulis de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, seront soumises \u00e0 un contr\u00f4le ind\u00e9pendant \u00e0 l'issue de la s\u00e9ance, la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat r\u00e9p\u00e8te sa confiance envers son coll\u00e8gue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:34 > 0:05:47) [90%] : \r\nAu vu d\u00e8s informations dont nous disposons, au moment o\u00f9 nous parlons, il n'y a pas de motif \u00e0 remettre en question les affirmations de monsieur Broulis les communes l'ont estim\u00e9 plausible aujourd'hui il se soumet un double contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:47 > 0:05:51) [91%] : \r\nLes r\u00e9sultats de ces contr\u00f4les devraient \u00eatre rendus publics dans les semaines qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:51 > 0:05:52) [99%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:53 > 0:06:12) [87%] : \r\nMonsieur le conseiller d'\u00c9tat, bonsoir, oui bonsoir, alors les contr\u00f4les parleront \u00e0 pas se perdent dans les chiffres mais ce graphique a frapp\u00e9 beaucoup de gens et c'est celui que 24 heures avait publi\u00e9es, qui montrent que, de tous les conseillers d'\u00c9tat, vous \u00eates celui avec le revenu imposable le plus faible, vous savez ce que beaucoup ont pens\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, il est ce qu'il a pas pouss\u00e9 le syst\u00e8me des d\u00e9ductions maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:12 > 0:07:04) [86%] : \r\nAlors 2, 3 informations puisque j'\u00e9tais transparent vis-\u00e0-vis de la presse, les frais de transport, \u00e7a ne croit Lausanne environ 15000 francs ensuite une d\u00e9duction de frais d'entretien d'immeubles qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es par l'administration fiscale 24000 francs, c'est pour l'\u00e9pouse ne travaille pas \u00e0 100 pourcent et ind\u00e9pendante, ce qui fait que, avec d'autres conseillers d'\u00c9tat peut pas faire une comparaison de, de, de revenus, revenus, j'ai des coll\u00e8gues qui ont un double revenu, ce qui fait que c'est pas comparables au niveau des chiffres, donc \u00e7a c'est des aspects qui sont importants, et c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 titre personnel si a un doute, h\u00e9 bien, si j'ai propos\u00e9 que l'inspectorat fiscale puissent examiner ma d\u00e9claration et puis le Conseil d'\u00c9tat in corpore on a accept\u00e9 aussi de apr\u00e8s une discussion d'avoir un contr\u00f4le suppl\u00e9mentaire ext\u00e9rieur pour examiner l'entier de domiciliation de Monsieur Broulis sur fiscal etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:04 > 0:07:29) [89%] : \r\nMonsieur Broulis nous verrons, on entend beaucoup dire, c'est l\u00e9gal, c'est ce que nous dit Madame Madame Madame Gorrite et mais on voit bien que tous les choix, etc, sont faits pour pousser la machine au maximum, on pense forc\u00e9ment \u00e0 ces gens qui font leurs notes de frais ou leur d\u00e9claration d'imp\u00f4ts sans faire gr\u00e2ce du moindre centime du moins de tickets Jean-Fran\u00e7ois mais c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gal pour un ministre des finances, qui a un salaire confortable qu'est ce que vous dites \u00e0 ceux qui disent c'est un peu rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:30 > 0:08:15) [87%] : \r\nAlors je crois pas tout d'abord je crois savoir que beaucoup de gens d\u00e9duisent les km Hollywoo Hollywoo du canton, c'est la c'est tr\u00e8s syst\u00e9matique, visiblement bien s\u00fbr, h\u00e9 bien, disons que c'est des kilom\u00e8tres parcourus effectif, ensuite vous avez, vous avez les d\u00e9ductions qui sont li\u00e9s aux frais d'entretien d'immeuble, hein, quand vous avez un entretien ext\u00e9rieur \u00e0 la vue de tout le monde, donc forc\u00e9ment que c'est d\u00e9ductible lieu au niveau des d\u00e9g\u00e2ts sur la peau, je crois savoir \u00e9galement que, que beaucoup de parlementaires mes coll\u00e8gues utilisent ces d\u00e9ductions d'ailleurs, ils ont annonc\u00e9 aussi 24 heures Monsieur Broulis permettra pour lever les doutes et c'est important et c'est pour \u00e7a que j'ai propos\u00e9 justement l'inspectorat fiscal qui a \u00e9t\u00e9 retenu par le Conseil d'\u00c9tat ensuite un 2\u00e8me contr\u00f4le de poudre de pouvoir apporter toute la lumi\u00e8re et lever les Tutsis ont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:15 > 0:08:19) [83%] : \r\nMonsieur Broulis question na\u00efve, c'est vous- m\u00eame qui aurait remplissez votre d\u00e9claration d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:19 > 0:08:24) [89%] : \r\nJe crois que ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts oui enti\u00e8rement enti\u00e8rement oui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:24 > 0:08:36) [89%] : \r\nPourquoi pas avouer, on conna\u00eet tous un champion de la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts parmi nos amis banquiers etc des comptables, des coll\u00e8gues de bureau, c'est des m\u00e9tiers o\u00f9 souvent on fait \u00e7a, effectivement, pourquoi pas dire simplement : pourquoi l'avoir pas dit tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:37 > 0:08:43) [74%] : \r\nMais j'ai dit et c'est, c'est c'est pas ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts les remplie par par mois et les parapluies pas ni rempli par un banquier par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:43 > 0:08:52) [80%] : \r\nJe voudrais alors je sais bien mais justement souvent quant aux c\u00f4t\u00e9s extr\u00eamement comptable le le chirurgien Morel \u00e9tait venu sur ce plateau en disant : voil\u00e0, voil\u00e0, dans ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts pour avoir pas fait plus t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:53 > 0:09:25) [86%] : \r\nAlors je puis la brandir et je crois que c'est pas la d\u00e9claration qui est le plus important c'est de savoir si ce qui est rempli et conforme \u00e0 la pratique et \u00e0 ma connaissance, c'est conforme \u00e0 la pratique, \u00e7a c'est un point qui est qui qui est cruciale, d'ailleurs c'est pour \u00e7a que le Conseil d'\u00c9tat, calmement, nous avons pu r\u00e9pondre aujourd'hui qu'il n'y a pas de passe- droit, ma d\u00e9claration et trait\u00e9 comme n'importe quelle d\u00e9claration des 450000 contribuables Vaudois et sur le parcours, elle est distribu\u00e9e dans les dans des \u00e9quipes, il y a des contr\u00f4les qui sont effectu\u00e9s apr\u00e8s une taxation cette accession est rendu non pas public mais \u00e0 l'attention du contribuable, je voudrais pouvoir quel contribuable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:25 > 0:09:46) [88%] : \r\nDerni\u00e8re question : vous le dites dans Matin dimanche hein, c'est madame Germon, qui a d\u00fb vous appeler pour vous dire : attention aux situations familiales qui change donc est-ce que c'est pas le signe quand m\u00eame que vous \u00e9tiez \u00e0 la limite, il y a peu de contribuables qui re\u00e7oivent le coup de fil du magistrat pour leur dire : voil\u00e0, c'est c'est une session, encore une fois, m\u00eame si c'est l\u00e9gal, qui sont pas l\u00e0 mais exploitation du syst\u00e8me jusqu'au maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:46 > 0:10:30) [88%] : \r\nIl ment : non, vous savez, j'ai un enfant en cours de mandat, j'ai pas, donc on en revanche en politique \u00e9coutez un fonds monte progressivement en \u00e2ge, il y a des y a des moments qui sont cruciaux, la petite enfance, il y a la naissance il y a ensuite l'\u00e9cole obligatoire, et 2011 est une ann\u00e9e de rupture o\u00f9 les choses sont en train d'changer et je sais qu'au niveau de la municipalit\u00e9, certaines personnes parler de long classement de mon enfant, parler \u00e9galement de, de, de, de la scolarit\u00e9, et donc c'est tout \u00e0 fait normal et je trouve que c'est m\u00eame tr\u00e8s sain, \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est des questions que je me posais, elles sont venues aussi dans le cadre de, de, de, de contr\u00f4le qui sont li\u00e9es \u00e0 la scolarisation de mon fils, donc voil\u00e0, \u00e0 partir de 2011 et une r\u00e9partition qui me semble \u00eatre tout \u00e0 fait proportionn\u00e9es entre Sainte-Croix ma commune de domicile et puis Llosa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:30 > 0:10:35) [87%] : \r\nPascal Broulis, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct, voici la suite avec ces contr\u00f4les qui seront rendus publiques merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:35 > 0:10:37) [86%] : \r\nCoupe merci bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:37 > 0:10:49) [88%] : \r\nLa d\u00e9cision ressemble un chiffon rouge pour les anti- nucl\u00e9aire : le r\u00e9acteur 1 de Beats Nao pourra red\u00e9marrer, c'est le plus ancien r\u00e9acteur commercial du monde, il est devenu un symbole, reportage col\u00e8re No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:51 > 0:11:16) [93%] : \r\nIl est ferm\u00e9 depuis plus de 1000 jours le bloc 1 de la centrale nucl\u00e9aire de Bettina ou l'un des plus vieux r\u00e9acteurs au monde l'arr\u00eat prolong\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par la d\u00e9couverte d'un millier de micro- anomalie sur le coeur du r\u00e9acteur, il s'agirait en fait de ce que le jargon appelle des inclusions d'oxydes d'aluminium, des micro- trous d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent lors de la fabrication de la cuve de pression dans les ann\u00e9es 60 en d'autres mots, une sorte de d\u00e9faut d'usinage sans risque pour la s\u00e9curit\u00e9, selon les experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:16 > 0:11:31) [90%] : \r\nOn a approuv\u00e9 par 2 \u00e0 1 des analyses, des tests de mat\u00e9riau de la Terre, r\u00e9pliqua que C\u00e9zanne ces inclusions d'aluminium n'ont aucune influence sur l'int\u00e9grit\u00e9 de l'acier de la cuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:31 > 0:11:45) [92%] : \r\n3 ans d'arr\u00eat un manque \u00e0 gagner certain, pour Axpo, car la centrale sur 5 pour 100 du courant \u00e9lectrique en Suisse, 3 ans, c'est le temps qu'il a fallu \u00e0 l'exploitant argovien pour effectuer tous les tests n\u00e9cessaires pour cela, il a d\u00fb cr\u00e9er une r\u00e9plique exacte de la cuve de pression original.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:45 > 0:11:59) [90%] : \r\nIci, pour nous la s\u00e9curit\u00e9 est prioritaire, \u00e9videmment, il est vrai, le tout nous a co\u00fbt\u00e9 350 millions de francs, un co\u00fbt qui inclut d'autres 70 millions investis dans l'achat de courant pour compenser celui d\u00e9j\u00e0 vendu a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:59 > 0:12:11) [90%] : \r\nQui les antinucl\u00e9aires eux parlent d'un jour noir pour la s\u00e9curit\u00e9, il mettent en doute l'efficacit\u00e9 de tests men\u00e9s sur un mod\u00e8le qui n'a pas \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s aux effets de vieillesse ou d'irradiation au contraire de la cuve original.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:11 > 0:12:26) [89%] : \r\nSi on part de, de, disons, des 2 mod\u00e8les pour prouver la s\u00e9curit\u00e9 il y a une part d'incertitude et celle-ci, elle reste et dans le cas d'une d'une centrale nucl\u00e9aire qu'\u00e0 cet \u00e2ge et qui a d\u00e9j\u00e0 d'autres probl\u00e8mes, je pense que justement \u00e7a ou \u00e7a vaut pas la peine d'\u00eatre risqu\u00e9 de la remettre en service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:26 > 0:12:31) [96%] : \r\nAxpo maintient lui toute sa confiance dans sa centrale et compte l'exploiter jusqu'en 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:32 > 0:12:43) [97%] : \r\nLa pression du Parlement monte sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e, le gouvernement devra pr\u00e9senter une strat\u00e9gie beaucoup d'\u00e9lus estiment que les risques ne sont pas assez couvert Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:44 > 0:12:55) [95%] : \r\nPour mieux se prot\u00e9ger des pirates, des risques de vol de donn\u00e9es pour la cybers\u00e9curit\u00e9 national, le Parlement demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire le m\u00e9nage dans sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:56 > 0:13:09) [85%] : \r\nFaire du parce que, finalement, l'accord de Nice la coordination doit se faire, tendez circonstances clarifie et pour le moment il n'est pas claire qui est responsable, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:09 > 0:13:45) [92%] : \r\nLe Conseil national demande au gouvernement de pr\u00e9ciser sa strat\u00e9gie d'ici la fin de l'ann\u00e9e, car aujourd'hui il a de la peine \u00e0 s'y retrouver, voil\u00e0 le tableau des principaux acteurs de la cybers\u00e9curit\u00e9 plut\u00f4t compliqu\u00e9 : d'un c\u00f4t\u00e9, l'\u00c9tat, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons avec des comp\u00e9tences dans plusieurs d\u00e9partements ou \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale s'ajoute \u00e0 cela des organes strat\u00e9giques des groupes de travail ou des groupes de r\u00e9flexion, puis il y a des acteurs priv\u00e9s qui travaillent avec la Conf\u00e9d\u00e9ration pour faire de l'ordre, le Parlement souhaite la cr\u00e9ation d'un super centre pour tout pilot\u00e9s mais aussi d'une unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e de l'arm\u00e9e au d\u00e9partement de la D\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:46 > 0:13:58) [84%] : \r\nDans qui est \u00e0 la hausse, roquettes, c'est la mission de l'arm\u00e9e, ces moyens doivent maintenant \u00eatre constitu\u00e9e, ils pourront ainsi \u00eatre \u00e0 disposition de l'ensemble de la Conf\u00e9d\u00e9ration en cas de n\u00e9cessit\u00e9 chrome Ben s not One technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:58 > 0:14:07) [95%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se passer de ses propositions, mais il va devoir en tenir compte, il devrait pr\u00e9ciser sa strat\u00e9gie dans le courant de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:07 > 0:14:19) [87%] : \r\nChristoph Blocher quitte la direction de l'UDC c'est un cap, m\u00eame si le tribun historique restera actif dans les campagnes, sur l'Europe, il luttera nous contre tout accord institutionnel en tout, Berne et Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:19 > 0:14:20) [73%] : \r\nOui, j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:20 > 0:15:12) [91%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement est marquant, c'est la marche du temps qui est \u00e0 l'oeuvre, Christoph Blocher a jalonn\u00e9 l'histoire politique suisse depuis des d\u00e9cennies, regardez cette photo de 1997, il y a 21 ans, il est d\u00e9j\u00e0 en train de plaider son dossier favori, oui la petite tache blanche sous son doigt, c'est la Suisse neutre de la guerre qui l'a rappel\u00e9, en estimant que cette voie \u00e0 part doit rester notre lot si on remonte encore plus loin dans le temps, en 1977 il a \u00e7a fait 41 ans, il va bient\u00f4t entrer au Conseil national dont il sera plus tard doyen de fonction aujourd'hui, Christoph Blocher a tenu une place particuli\u00e8re \u00e0 la fois par le verbe et par l'argent, c'est le cas aussi de sa fille, Magdalena devenu Magdalena Martullo par mariage, personnalit\u00e9 forte d\u00e9j\u00e0 au coeur du parti son avenir suscite toutes les conjectures, le 19 30 vous propose ce soir un portrait Linda Bourget a pu la suivre comme rarement, c'est le document du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:14 > 0:15:24) [89%] : \r\n7 heures moins le quart, avec le lieu, TSS est d\u00e9j\u00e0 en train de serrer des mains : la journ\u00e9e d\u00e9bute par une s\u00e9ance sur les hautes \u00e9coles tr\u00e8s t\u00f4t, presque trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:25 > 0:15:34) [88%] : \r\nM. que chef pour les affaires aussi, je suis souvent au travail \u00e0 7 heures en fait je ne suis pas du matin, mais bon, le soir, je suis en g\u00e9n\u00e9ral aussi occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:36 > 0:15:56) [90%] : \r\nJourn\u00e9e marathon des salons de l'h\u00f4tel Bellevue au travail du Parlement, \u00e0 peine la session entam\u00e9e que Magdalena Martullo quitte la salle pour un bureau du palais sur sa table les dossiers Dems qu'EMI, le groupe d\u00e9velopp\u00e9 par son p\u00e8re qu'elle dirige depuis 14 ans, sa fortune est estim\u00e9e \u00e0 4 milliards et pourtant pas question de se reposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:57 > 0:16:10) [92%] : \r\n60 tonnes mais l'entreprise, c'est important pour moi, je fais ce travail avec plaisir la politique, c'est plut\u00f4t un devoir, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 satisfaite de la politique et je crois qu'on peut faire mieux pour la Suisse fait des choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:10 > 0:16:26) [91%] : \r\nEt le go\u00fbt du combat politique est \u00e9vident, ce jour- l\u00e0, elle d\u00e9fend sa 1\u00e8re intervention qui propose de compenser les co\u00fbts de chaque nouvelle loi par la suppression d'autres r\u00e8glements pour gagner, il lui faut les voix du PLR longue discussion avec le patron des radis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:26 > 0:16:52) [90%] : \r\nEn vain, active rabotez messieurs, je lui ai dit qu'il fallait voter pour que \u00e7a donnerait un signal pour la d\u00e9r\u00e9glementation, mais il a dit que bon, ils avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9, lui, il va voter pour, mais les autres, c'est comme \u00e7a avec le PLR et parfois le ton monte, et ce n'est pas applicable m\u00eame \u00e0 part les autres pays le font et nous, on ne peut pas t'as entendu combien de pays l'ont fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:53 > 0:17:04) [86%] : \r\nMais elle n'est pas du genre \u00e0 pleurer sur la d\u00e9faite la pause de midi, l'entra\u00eene d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re les murs \u00e9pais de la-ils le temps d'un lunch avec le lobby des Verts disaient peinture \u00e9paul\u00e9s il par son assise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:04 > 0:17:11) [77%] : \r\nTant mais enseigne c'est mon cousin, monsieur va qu'ils mettent beaucoup en politique je vous aimez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:11 > 0:17:18) [91%] : \r\nCar chez les Blocher, la politique est affaire de famille et dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale beaucoup la voit avant tout comme la fille d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:18 > 0:17:32) [89%] : \r\nPour DL, sir\u00e8nes, je n'ai certainement pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu parce qu'on a pens\u00e9 que j'\u00e9tais comme mon p\u00e8re, les gens savent que je suis la fille je suis diff\u00e9rente, mais pas si diff\u00e9rente, non plus, on a la m\u00eame famille gravement Miller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:32 > 0:17:48) [89%] : \r\nEt pourtant le discours attitude l'autoritarisme, tout rappelle Christoph Blocher, \u00e0 la fin du mois, la fille doit d'ailleurs succ\u00e9d\u00e9 Ropert au sein du tr\u00e8s influent bureau de la direction de l'UDC au poste de vice- pr\u00e9sidente qu'elle a h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:49 > 0:17:52) [84%] : \r\nG\u00e9rard oui parfois on arrive \u00e0 me convaincre bonne chose Chaudenay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:56 > 0:18:08) [90%] : \r\nCe soir-l\u00e0, c'est dans un autre cercle du pouvoir qu'il se glisse, retour \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue pour parler politique avec des banquiers, Magdalena Martullo en qu\u00eate d'influence plus que de lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:10 > 0:18:29) [83%] : \r\nL'\u00c9v\u00e9nement automobile mondial a d\u00e9but\u00e9, il se d\u00e9roule en Suisse, le salon de l'auto s'engager est d'ores et d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de rester une des manifestations les plus fr\u00e9quent\u00e9s de l'ann\u00e9e, mais la p\u00e9riode mouvement\u00e9e avec les scandales di\u00e9sel la pression \u00e9cologique grandissante, Pascal Jeannerat, vous y \u00eates, est ce que derri\u00e8re la fa\u00e7ade, on sent ce fonds de doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:31 > 0:19:17) [89%] : \r\nBon 700000 visiteurs sont attendus ici comme chaque ann\u00e9e au Salon de l'auto les carrosseries sont rutilantes comme il se doit, tout est pr\u00eat pour une une \u00e9dition r\u00e9ussie mais c'est vrai si on regarde, on peut sous le capot, c'est un autre spectacle, vous l'avez dit, l'angoisse, c'est l'angoisse d'une double r\u00e9volution en cours, la r\u00e9volution \u00e9lectrique d'abord le triomphe de la batterie au lithium, le d\u00e9but de la fin de la supr\u00e9matie p\u00e9troli\u00e8re dans l'automobile, \u00e7a va remettre en question tout le mod\u00e8le industriel de la branche pouss\u00e9 par Tesla et puis la r\u00e9volution num\u00e9rique Digital la voiture autonomes, la voiture connect\u00e9e pouss\u00e9 par amazone Google et compagnie et ses double angoisse qui p\u00e8sent sur le secteur est automobile h\u00e9 bien p\u00e8se aussi sur le salon de l'automobile qui se posent des questions et se demandent, au fond, s'il conserve son mod\u00e8le traditionnel n'a-t-il pas menac\u00e9e d'une certaine garde diversion, h\u00e9 bien peut-\u00eatre, mais des solutions existent, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:20 > 0:19:30) [92%] : \r\nToujours aucune entreprise technologique ni Google ni Apple ni Tesla, \u00e0 peine un exemplaire ici une absence inqui\u00e9tante pour le salon de Gen\u00e8ve, guett\u00e9 par le vieillissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:30 > 0:19:32) [81%] : \r\nVeneman ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:32 > 0:19:43) [89%] : \r\nJames comme orages dans les foires consacr\u00e9es aux jeux vid\u00e9o, on voit les 18 30 ans, dans les salons automobiles, ce sont les 40 80 ans, qui sont pr\u00e9sents et ceux-l\u00e0 seront bient\u00f4t trop vieux pour acheter des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:43 > 0:19:44) [76%] : \r\nC'est pas au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:45 > 0:19:50) [94%] : \r\nNe pas manquer ce virage technologique essentiels, selon ce sp\u00e9cialiste \u00e9m\u00e9rite de l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:50 > 0:19:52) [65%] : \r\nD\u00e9clare ce jeune Messmer de trucs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:52 > 0:20:02) [94%] : \r\nLes salons classiques comme celui de Gen\u00e8ve doivent r\u00e9fl\u00e9chir un concept pour faire venir ces nouvelles offres de mobilit\u00e9 chez eux, sinon l'automobile va devenir ennuyeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:02 > 0:20:04) [72%] : \r\nPuis l\u00e0 aide s'arr\u00eate, mais je me compte, je parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:04 > 0:20:09) [84%] : \r\nGen\u00e8ve a conscience du probl\u00e8me et d\u00e9j\u00e0 des solutions inspir\u00e9es des grandes foires technologique am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:09 > 0:20:23) [83%] : \r\nNous travaillons actuellement avec IFA quel est \u00e9tonnant dans les fonds longue \u00e0 Berlin l'IFA c'est le pendant de du CES \u00e0 Las m\u00e9ga s'ils vont nous apporter l'\u00e9lectronique \u00e0 Gen\u00e8ve et puis nous on a le noir la porte l'automobile \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:23 > 0:20:28) [92%] : \r\nBon d\u00e9but, mais il faudrait un concept propre \u00e0 Gen\u00e8ve pour y sentir vraiment le monde technologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:28 > 0:20:30) [53%] : \r\nFruit \u00e0 semer ses Clem \u00e0 Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:30 > 0:20:42) [86%] : \r\nLes fois d'avant avec juste 2 gros moteurs de belles carrosseries, c'est un peu le monde d'hier tr\u00e8s beau mais le nouveau monde Google les v\u00e9hicules autonomes, les applications, tout cela n'est pas assez pr\u00e9sent \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:42 > 0:20:43) [94%] : \r\nUne ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:43 > 0:20:57) [83%] : \r\nPeu visible, elle aussi, sur les stents, \u00e0 part quelques premi\u00e8res comme cette Jaguar \u00e9lectrique la r\u00e9volution nomm\u00e9e lithium \u00e9clore \u00e0 dans une ou 2 \u00e9dition du salon, arriv\u00e9s en masse annonc\u00e9 des voitures \u00e9lectriques sur le march\u00e9 comme celle-ci, d'ici 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:58 > 0:21:27) [89%] : \r\nEt ces questions sur l'automobile qui change si vite en Malaisie entente dans la bouche dans des princes mondiaux du secteur, Carlos Tavar\u00e8s \u00e9tant des patrons les plus puissants du monde, 220000 employ\u00e9es 65 milliards de chiffre d'affaires, son salaire de 5 millions d'euros en 2015 avait fait tousser, Emmanuel Macron, ce natif de Lisbonne devenu ing\u00e9nieur en France ces faits dont il parle automobile jusqu'\u00e0 devenir un des quelques hommes qui ont le poids d\u00e9cisif, il est ce soir l'invit\u00e9 du 19 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:28 > 0:21:47) [90%] : \r\nCarlos Tavar\u00e8s bonjour, bonjour, vous \u00eates un des patrons de l'automobile mondiale le aux commandes du groupe PSA, l'homme qu'il a rachet\u00e9 Opel puissance colossale en m\u00eame temps quand on voit la s\u00e9rie des crises sur le di\u00e9sel, les interdictions dans les villes, toute l'exigence \u00e9cologique et ce qu'il y a pas dans toute l'automobile au fond d'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:48 > 0:21:56) [95%] : \r\n\u00e9coutez en tout cas ce que l'on peut dire, c'est que nous vivons dans un monde de plus en plus chaotique, \u00e7a c'est vrai et pas que dans l'automobile, d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:56 > 0:22:01) [87%] : \r\nQuand on voit l'ampleur de la crise di\u00e9sel est ce que le di\u00e9sel, de toute fa\u00e7on, et sur le d\u00e9clin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:01 > 0:22:28) [92%] : \r\nJe pense qu'on peut le dire, car l'opinion publique le pense, ind\u00e9pendamment de la v\u00e9rit\u00e9 scientifique n'est pas l'objet de la discussion d'aujourd'hui mais ind\u00e9pendamment de la v\u00e9rit\u00e9 scientifique, l'opinion publique le pensent et nous ne sommes pas ici pour dire au consommateur, autre chose que ce qu'il pense d\u00e9j\u00e0, nous avons en tant que communaut\u00e9, les \u00c9tats ont des responsabilit\u00e9s d'information mais le constructeur automobile, il a la responsabilit\u00e9 de transparence et une responsabilit\u00e9 qui est d'offrir \u00e0 ses clients, ce qui souhaitent acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:28 > 0:22:34) [90%] : \r\nLa voiture 100 pourcent autonome, celle o\u00f9 on s'assied et on mais voil\u00e0 je veux aller l\u00e0 et \u00e7a y va, c'est pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:34 > 0:23:08) [93%] : \r\nC'est pour probablement dans les ann\u00e9es 2020, 2023 2025 c'est dans cette p\u00e9riode-l\u00e0 le vrai luxe sera d'\u00eatre capable de faire converger le fait que le dimanche soir quand vous rentrez en milieu urbain, apr\u00e8s un week- end de la campagne, vous avez pas en franchement envie de tenir le volant dans les bouchons et donc \u00e0 ce moment-l\u00e0, vous voulez d\u00e9l\u00e9guer la conduite du v\u00e9hicule et discuter avec votre famille ou faire vos mails ou lire un journal, mais quand vous serez en milieu rural ou \u00e0 la montagne, vous \u00e9prouveraient du plaisir \u00e0 conduire votre automobile extr\u00eamement pr\u00e9cis, extr\u00eamement lin\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:08 > 0:23:19) [92%] : \r\nIl y a une l\u00e9gende Tavar\u00e8s, hein, on vous pr\u00e9sente comme un fou de la performance au psychopathe de la performance \u00e0 quelqu'un vraiment qui est d'une duret\u00e9 extr\u00eame quand il veut ce but, tout est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:20 > 0:23:28) [92%] : \r\nPsychopathe de la performance, certainement parce que je crois que notre monde occidental et les malades de la d\u00e9magogie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:28 > 0:23:32) [97%] : \r\nVous voulez dire que l'occident a trop perdu la notion du travail de l'effort de la performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:32 > 0:23:47) [91%] : \r\nEn tout cas l'Occident s'est \u00e9gar\u00e9 dans le domaine de la d\u00e9magogie et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est quelque chose que je ressens fermement les gens quand ils voient peut-\u00eatre en train de raconter une belle histoire, mais que \u00e7a ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il d\u00e9croche imm\u00e9diatement, ils ont bien raison d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:47 > 0:23:54) [90%] : \r\nDans cette l\u00e9gende Tavar\u00e8s aucun Mail en souffrance, c'est vrai, c'est vrai, une aucune journ\u00e9e o\u00f9 vous avez des mails non lus Tour 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:54 > 0:23:59) [90%] : \r\nQuand j'arrive au bureau, l'\u00e9cran est vide et quand j'arrive \u00e0 la maison le soir, les convives c'est vrai parce que c'est la seule fa\u00e7on de survivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:59 > 0:24:27) [82%] : \r\nPas de papiers, on utilisait ma\u00eetre pacifiquement manger en papier, l\u00e0, \u00e7a se fait pas chez vous, ainsi pour aussi peu que possible, on dit que quand en cas un laboratoire de vous donner une feuille de papier, vous mettez les mains derri\u00e8re surtout les pas de papier, c'est exact, c'est exact, vous avez un tr\u00e8s bon salaire et pourtant l'aust\u00e9rit\u00e9, le c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 patron un peu sec, la vieille montre suisse, \u00e7a aussi, c'est pas une l\u00e9gende, donc vous voyez, \u00e7a suffit, la marque mais sera m\u00eame et c'est un cadeau d'un de mes anciens patrons donc Lagarde et elle fonctionne, qu'est ce que vous faites d'autres gros salaire alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:27 > 0:24:33) [86%] : \r\nEh bien, je fais ce que j'ai \u00e0 faire dans mes investissements personnels, je pr\u00e9vois l'apr\u00e8s et c'est \u00e7a que je fais, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:35 > 0:25:02) [93%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 en version plus longue sur rtsinfo Point CH une longue tradition promet tra\u00eetres, \u00eatre la pire des punitions, ce sont eux qui sont plong\u00e9s tout au fond de l'enfer dans La Divine Com\u00e9die et c'est une philosophie que les services secrets ont beaucoup pratiqu\u00e9 aujourd'hui le soup\u00e7on de vengeance se dessine en Grande-Bretagne, un ancien espion russe a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans un \u00e9tat critique ce colonel du renseignement militaire, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour trahison en Russie Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:03 > 0:25:20) [93%] : \r\nSens plong\u00e9 dans un sc\u00e9nario de guerre froide et une enqu\u00eate de la police antiterroriste sous cette tente le banc public sur lequel un p\u00e8re et sa fille ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s entre la vie et la mort, victime sans doute d'empoisonnement, voici l'une des derni\u00e8res images de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:20 > 0:25:26) [86%] : \r\nEnfin la cachette, c'est-\u00e0-dire je voulais les secourir, mais ils \u00e9taient si mal en point que je n'\u00e9tais pas s\u00fbr de pouvoir qu'ils \u00e9taient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:27 > 0:25:56) [93%] : \r\nSergue\u00ef Skripal, un ancien espion russe au service de Sa Majest\u00e9, ex- colonel du renseignement, accus\u00e9 de trahison par Moscou en 2004 pour avoir livr\u00e9 des noms d'agents russes en Europe, quelques ann\u00e9es plus tard, il est \u00e9chang\u00e9 contre des espions du Kremlin expuls\u00e9 par Washington, il se r\u00e9fugie en Angleterre aujourd'hui, lui et sa fille sont soign\u00e9s pour Exposition pr\u00e9sum\u00e9s \u00e0 une substance toxique, l'affaire prend une envergure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:56 > 0:26:28) [93%] : \r\nPolitique et internationale cette Bensimon devions avoir la preuve de l'implication d'un gouvernement \u00e9tranger alors le Royaume-Uni r\u00e9pondra de mani\u00e8re appropri\u00e9e et Robusta de possibles sanctions, voire m\u00eame le boycott de la prochaine Coupe du monde de football sont \u00e9voqu\u00e9s par Johnson comme un air de d\u00e9j\u00e0 vu, c'est le sentiment de nombreux observateurs, ici, \u00e0 commencer par la veuve d'Alexandre Lutvinenko cet ancien agent des services secrets russes et opposant de Vladimir Poutine, il avait \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9s ici \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:28 > 0:26:37) [91%] : \r\nEn 2006 sur le myst\u00e8re de source ben oui, Moscou affirme n'avoir aucune information et se dit pr\u00eat \u00e0 participer \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:39 > 0:26:50) [96%] : \r\nLes h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux vivent des heures difficiles, une concentration se fait au profit des centres universitaires une interrogation qui touche notamment l'h\u00f4pital du Valais Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:52 > 0:27:07) [95%] : \r\nFinies les op\u00e9rations de chirurgie visc\u00e9rale \u00e0 l'h\u00f4pital du Valais, l'institution est en passe de perdre son mandat en m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9e pour les interventions du foie et du pancr\u00e9as, avec moins de 20 op\u00e9rations par an le nombre de cas est jug\u00e9e trop faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:07 > 0:27:27) [90%] : \r\n\u00e7a n'est pas un enjeu strat\u00e9gique vital, le fait de conserver ses prestations, nous pr\u00e9f\u00e9rons et nous avons opt\u00e9 clairement \u00e0 l'h\u00f4pital du Valais pour que ces prestations se fasse plut\u00f4t en milieu universitaire, oui, il y a de la pratique en fait c'est juste l'intervention qui va se faire dans le milieu universitaire, mais le reste, le patient, il est pr\u00e9par\u00e9 et suivi chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:29 > 0:27:52) [91%] : \r\nAffaire Bettschart : licenciements et d\u00e9missions de m\u00e9decins, cadres, probl\u00e8me de surmortalit\u00e9 l'h\u00f4pital du Valais sort de plusieurs ann\u00e9es de crise sur pr\u00e8s de 6000 patients op\u00e9r\u00e9s hors canton en 2015, seule la moiti\u00e9 des cas \u00e9taient m\u00e9dicalement justifi\u00e9e, crise de confiance des Valaisans envers leur institution pour certains, libre choix des h\u00f4pitaux pour d'autres, une tendance qui se g\u00e9n\u00e9ralise \u00e0 l'\u00e9chelle romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:52 > 0:28:03) [85%] : \r\nMaintenant, on est dans une situation que les gens veut partout des h\u00f4pitaux mais quand eux ils seront devait maladie grave et cherche plut\u00f4t les h\u00f4pitaux universitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:04 > 0:28:10) [94%] : \r\nPour l'association de d\u00e9fense des patients valaisans, la diminution de l'offre chirurgicale n'est pas dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:10 > 0:28:26) [88%] : \r\nIl faut quand m\u00eame remettre dans le contexte que ses cl\u00e9s m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9es, c'est vraiment quelque chose de niche puisque on parle de quelques dizaines de cas, le fait qu'un h\u00f4pital ne puisse pas \u00e0 pratiquer cette m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9es n'implique pas finalement de devoir se s\u00e9parer de la plupart des sur Julien de la plupart du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:26 > 0:28:38) [97%] : \r\nCompos\u00e9e de 8 sites sur tout le canton, l'h\u00f4pital du Valais croit en son avenir 400 millions d'investissements sont pr\u00e9vus notamment \u00e0 Sion o\u00f9 la capacit\u00e9 d'accueil passera de 250 \u00e0 450 lits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:38 > 0:28:57) [87%] : \r\nL'h\u00f4pital du Valais, un h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral secondaires comme on dit, c'est-\u00e0-dire qu'il est quand m\u00eame de pointe dans pas mal de domaines, plut\u00f4t que de voir le prestige sur quelques prestations, nous pr\u00e9f\u00e9rons avoir un syst\u00e8me qui soit bien organis\u00e9, suffisamment pour r\u00e9pondre \u00e0 des besoins populationnelles sur un territoire complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:57 > 0:29:05) [94%] : \r\nAvec la concentration de disciplines de pointe dans les centres universitaires, les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux doivent plus que jamais repenser leur mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:06 > 0:29:11) [92%] : \r\nLaurent Dufaux, le cas du Valais n'est pas isol\u00e9, on abandonne dans ce type d'h\u00f4pital beaucoup de traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:11 > 0:30:39) [90%] : \r\nOui, clairement, mais attention, on parle bien l\u00e0 de cette m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9es, il s'agit vraiment d'op\u00e9rations de points tant dans le domaine du foie, du rectum, du pancr\u00e9as, par exemple, regardez la carte, ce sont les sp\u00e9cialisations qui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s ou qui sont en passe de l'\u00eatre parce qu'elles ne sont pas pratiquer suffisamment souvent, et vous le voyez, \u00e7a concerne la plupart des h\u00f4pitaux cantonaux et r\u00e9gionaux romands probl\u00e8mes \u00e9conomiques, beaucoup sont dans le rouge, en effet, l'h\u00f4pital fribourgeois annon\u00e7ait le mois dernier \u00e0 d\u00e9ficit programm\u00e9 pour 2018 de plus de 21 millions de francs, la plupart des h\u00f4pitaux qui nous ont r\u00e9pondu, sont eux aussi dans le rouge au niveau de leur budget plus ou moins vif certains puisse m\u00eame dangereusement dans leur r\u00e9serve alors pour l'expliquer, les h\u00f4pitaux, invoquent souvent des motifs li\u00e9s au manque de financement de la part des assureurs de la part des cantons \u00e9galement pour certains experts, il y a \u00e9galement trop d'h\u00f4pitaux, trop de sites des concentrations sont encore in\u00e9luctable et puis, vous et moi, le patient lambda a sa part de responsabilit\u00e9 en effet l'Sion, qui est tr\u00e8s paradoxal quand ils votent, ils r\u00e9clament la proximit\u00e9, on l'a vu \u00e0 Neuch\u00e2tel avec cette exigence de cr\u00e9er 2 h\u00f4pitaux \u00e0 La Chaux-de-Fonds et \u00e0 Neuch\u00e2tel mais quand il est malade, et bien ce m\u00eame citoyen, h\u00e9 bien, ils n'h\u00e9sitent d\u00e9j\u00e0 pas aujourd'hui \u00e0 faire des kilom\u00e8tres pour se rendre vers les centres de comp\u00e9tences l\u00e0 o\u00f9 les op\u00e9rations sont nombreuses : la s\u00e9curit\u00e9 est r\u00e9put\u00e9e plus grande et pour certains experts, h\u00e9 bien cela conduit \u00e0 affaiblir financi\u00e8rement les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux avec un risque de spirale n\u00e9gative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:39 > 0:30:52) [93%] : \r\nMerci Laurent la soir\u00e9e d\u00e9cisive pour une figure historique du football Zidane, entra\u00eeneur du Real Madrid joue une partie de son cr\u00e9dit, son club doit confirmer sa victoire au match aller en affrontant le PSG Marie Bowling Chess Jean Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:55 > 0:31:04) [92%] : \r\nDernier match \u00e0 domicile avant le choc face au PSG, samedi dernier, le pronostic des supporters du Real Madrid \u00e9tait unanime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:06 > 0:31:16) [86%] : \r\nAh mon cher \u00e0 l'arm\u00e9e, on va gagner, c'est s\u00fbr, sur le Real va se qualifier pour les quarts en plus Neymar ne joue pas et avec ou sans Di Maria, le Real gagnera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:17 > 0:31:25) [90%] : \r\nCe PSG Real passionne les Madril\u00e8nes d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge, non pas \u00e7a va \u00eatre un match difficile, mais on peut gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:29 > 0:31:31) [98%] : \r\nIl faut qu'on tienne bon c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:32 > 0:31:42) [94%] : \r\n\u00e9limin\u00e9 de la Coupe du Roi, sans aucune chance de remporter le championnat d'Espagne : le Real Madrid et son entra\u00eeneur joue gros ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:42 > 0:31:54) [83%] : \r\nNon mais il y a 2 Leinster tiennent leur camp mon Odinga fait Zidane n'a pas fait ce qu'il fallait faire, il ne fait pas les bons choix d'un caf\u00e9, mais on lui pardonne tout, parce que l'an dernier, il a tout gagn\u00e9, Jean-Laurent entendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:55 > 0:32:23) [88%] : \r\n\u00e0 l'aller, les hommes de Zidane longtemps emport\u00e9 par 3 buts \u00e0 1 ils partent avec une avance confortable pour se qualifier ce soir, les Parisiens devront donc gagner 2 0 ou par 3 buts d'\u00e9cart si L'Or\u00e9al marque hier, moi je suis marseillais Zidane afficher une certaine d\u00e9contraction mais pour Anton Meana sp\u00e9cialiste du Real, \u00e0 la radio espagnol, une victoire du Paris-Saint-Germain pourrait co\u00fbter sa place au Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:23 > 0:32:35) [85%] : \r\nDe leur et c'est la voulait, ce serait la fin de Zidane \u00e0 Madrid lundi partirait \u00e0 la prochaine saison, mais je crois qu'il m\u00e9rite le respect et de d\u00e9cider quand il veut partir, il ne limogera pas, c'est lui qui partira avec des filiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:35 > 0:32:42) [93%] : \r\nEn cas de victoire, les Madril\u00e8nes se rapprocheront, un peu plus de leur 13\u00e8me Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:43 > 0:32:54) [90%] : \r\nVoil\u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement sportif, ce soir, ce match \u00e0 20 heures 10 sur RTS 2 tout d'abord, la m\u00e9t\u00e9o de il M\u00e9tral suivi d'ABE toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:03 > 0:33:06) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:32 > 0:33:35) [73%] : \r\nC'est ce que rien restez tranquille, une femme bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:37 > 0:33:38) [90%] : \r\nDe quoi qui est pris d'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:38 > 0:33:39) [70%] : \r\nH\u00e9las non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:40 > 0:33:53) [83%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend lesquels je pense oui, c'est clair qu'il y a du monde, mais toujours pas tous les gens ne ne vont, vont au restaurant, \u00e7a d\u00e9pend le statut envisag\u00e9 en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:56 > 0:34:00) [87%] : \r\nBen moi je pense que si tu restes du c\u00f4t\u00e9 de Carouge dans ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:01 > 0:34:02) [100%] : \r\nQue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:02 > 0:34:02) [100%] : \r\nCharles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:06 > 0:34:08) [88%] : \r\nPetite lumi\u00e8re tant que je n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:13 > 0:34:14) [84%] : \r\nQuoi, apr\u00e8s ce qu'il fait beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:19 > 0:34:25) [73%] : \r\nVous savez juste avec un petit fond\u00e8rent c'est va vous donner aujourd'hui c'est photos d'aujourd'hui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:26 > 0:34:29) [79%] : \r\nOui, et je sais qu'rester dedans, t'as pas vu, moi non plus je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:31 > 0:34:40) [83%] : \r\nC'est la bonne carquois quoi c'est absolument oui c'est, c'est tout, on est \u00e0 3 minutes or selon que l'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:45 > 0:34:58) [84%] : \r\nJe veux que je m'en fait qui va contr\u00f4ler devant le plus tellement ah oui mais il va revenir et qui r\u00e9pond : mais je sais pas, j'ai d\u00fb faire une fausse manip, je sais pas je pense des je pense c'est \u00e7a je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:30 > 0:36:32) [64%] : \r\nJe forme le tampon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:33 > 0:36:42) [83%] : \r\nSalut au-dessus des fonds n'avait qu'\u00e0 35, \u00e7a arrive, un d\u00e9fil\u00e9 de nuit des et moi je pr\u00e9f\u00e8re quand on me dit : tu sais, il y a peu de temps, il y a 2 minutes yes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:40 > 0:40:28) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, nous avons bien eu quelques trou\u00e9es \u00e7a et l\u00e0, \u00e0 l'instar de Nyon, cet apr\u00e8s- midi, mais disons que grosso modo, c'est rest\u00e9 quand m\u00eame assez maussade et assez gris ponctu\u00e9 d'averses \u00e7\u00e0 et l\u00e0 alors sur l'animation satellite, on s'aper\u00e7oit que nous nous sommes sous l'influence d'un d'un vaste Champ d\u00e9pressionnaires et si qui couvrent une bonne partie de l'Europe et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur, on a une succession de zones humides l'une capacit\u00e9 aujourd'hui on aura une autre qui passera demain de nouvelles pr\u00e9cipitations et puis \u00e0 l'arri\u00e8re, il a m\u00eame la possibilit\u00e9 d'avoir un coup de tonnerre, puisque l'air sera instable, donc ce soir progressivement \u00e7a va s'ass\u00e9cher gentiment \u00e0 partir de l'Ouest en soir\u00e9e mais en seconde partie de nuit arrivera la nouvelle perturbation avec les nouvelles pr\u00e9cipitations donc demain nous serons sous cette nouvelle perturbation limite de la neige vers 800000 m\u00e8tres et donc il y en aura pour toutes les r\u00e9gions, \u00e7a sera assez intermittent quand m\u00eame au niveau des des pr\u00e9cipitations et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi on verra se d\u00e9velopper des \u00e9claircies, \u00e0 partir de l'ouest, principalement d'ailleurs sur le plateau, mais il y aura aussi quelques trou\u00e9es sur les cr\u00eates du Jura et puis aussi dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, par contre, dans l'est et au sud, \u00e7a restera charg\u00e9 \u00e0 encore avec des pr\u00e9cipitations au lever du jour, compter autour de 2 \u00e0 3 degr\u00e9s sur le plateau, ainsi que dans la vall\u00e9e du r\u00f4le au meilleur de la journ\u00e9e, c'est assez doux entre 7 et 8 degr\u00e9s sur le plateau, localement 9 9 degr\u00e9s \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de Sion cette au Tessin 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, et il fera moins 6 degr\u00e9s un petit peu plus frais \u00e0 2000 m\u00e8tres maintenant du c\u00f4t\u00e9 des vents, h\u00e9 bien ce sera un sud- ouest assez dynamique au passage du front froid avec des valeurs soufflant jusqu'\u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura et le plateau et jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates alpines pour la journ\u00e9e de jeudi, alors on aura, on sera dans un secteur chaud avec une n\u00e9bulosit\u00e9 un petit peu plus importante sur l'extr\u00eame nord et puis dans les sinon de grondement de soleil sur les versants sud vendredi on reste toujours soumis \u00e0 ce secteur chaud avec quelques averses plut\u00f4t sur l'extr\u00eame nord et l'extr\u00eame ouest mais l\u00e0 aussi, on peut avoir quand m\u00eame quelques bons moments de soleil et vous voyez que c'est la douceur qui \u00e0 prime puisqu'on devrait atteint de 14 degr\u00e9s pour la journ\u00e9e de samedi, avec un ciel assez charg\u00e9 pour l'ouest et le sud, on sera dans une p\u00e9riode de Fun \u00e9galement pour la journ\u00e9e de dimanche, o\u00f9 l\u00e0, alors il y a probablement une d\u00e9gradation en vue avec de nouvelles pr\u00e9cipitations limite de la neige qui devrait s'abaisser, petit r\u00e9capitulatif avec m\u00eame la pr\u00e9vision pour les journ\u00e9es de lundi et de mardi, alors l\u00e0, \u00e7a s'annonce assez maussade, avec, vous le voyez un thermom\u00e8tre qui devrait descendre pour atteindre un maximum de 9 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e pour les journ\u00e9es de mardi et voil\u00e0, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride demain, gagnant 4 minutes de lumi\u00e8re, c'est bon \u00e0 prendre, belle soir\u00e9e \u00e0 vous tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T19:22:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803664348", "durationSec": 117, "title": "SO BROULIS AFFAIRE SUITE_RTS000001415574", "excerpt": "Le dossier fiscal du conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis sera soumis \u00e0 une expertise ind\u00e9pendante. L'annonce  en a \u00e9t\u00e9 faite devant le Parlement vaudois par la pr\u00e9sidente du gouvernement Nouria Gorrite.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL"], "sequenceIds": ["1664412"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664349", "durationSec": 103, "title": "SO CUVE PRESSION BEZNAU V4_RTS000001415629", "excerpt": "L'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire (IFSN) a autoris\u00e9 le red\u00e9marrage de la centrale nucl\u00e9aire de Beznau. Elle indiqu\u00e9 que la centrale ne pr\u00e9sente pas de risque pour la s\u00e9curit\u00e9. La plus ancienne centrale nucl\u00e9aire du monde en activit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en raison de la d\u00e9couverte de trous dans l'acier de la cuve de pression du bloc 1 de la centrale.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEZNAU"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "sequenceIds": ["1664482"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664350", "durationSec": 86, "title": "SO CYBER DEFENSE_RTS000001415466", "excerpt": "Le gouvernement devra pr\u00e9senter une strat\u00e9gie en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 pour la Suisse. Les responsabilit\u00e9s sont actuellement r\u00e9parties aupr\u00e8s de multiples acteurs, le Parlement souhaite concentrer la cybers\u00e9curit\u00e9 sur le Conf\u00e9d\u00e9ration et l'arm\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE"], "sequenceIds": ["1664488"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664351", "durationSec": 177, "title": "SO MAGDALENA MARTULLO BLOCHER V2_RTS000001415464", "excerpt": "Une journ\u00e9e bien remplie de la conseill\u00e8re nationale et vraisemblablement future vice-pr\u00e9sidente du parti UDC Magdalena Martullo-Blocher durant la session de printemps du Parlement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicPersons": ["MARTULLO-BLOCHER, MAGDALENA"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1664506"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664352", "durationSec": 26, "title": "SO RETRAIT BLOCHER_RTS000001415406", "excerpt": "Christophe BLocher a annonc\u00e9 son retrait de la pr\u00e9sidence de l'UDC.", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664353", "durationSec": 100, "title": "SO SALON AUTO L ENTRE 2_RTS000001415579", "excerpt": "Le Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve est vieillissant. Bien qu'attirant toujours autant de visiteurs, plusieurs marques et, surtout aucun des acteurs de l'\u00e9volution de la mobilit\u00e9, tels Google n'y sont pr\u00e9sents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1664602"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664354", "durationSec": 98, "title": "SO ESPION EMPOISONNE V3_RTS000001415659", "excerpt": "L'ex-espion russe Sergue\u00ef Skripal et sa fille ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s inanim\u00e9s dans une rue de Salisbury, ils pourraient avoir \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9s. Le gouvernement britannique promet une r\u00e9ponse robuste en cas d'implication d'un gouvernement \u00e9tranger dans cette affaire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SALISBURY"], "thematicThemes": ["EMPOISONNEMENT", "ESPIONNAGE"], "sequenceIds": ["1664604"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664355", "durationSec": 188, "title": "SO ITW CARLOS TAVARES V2_RTS000001415418", "excerpt": "Grand-Saconnex :\nItw Carlos Tavares, Pr\u00e9sident du Directoire du Groupe PSA (Peugeot Citro\u00ebn).", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "sequenceIds": ["1664603"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664356", "durationSec": 32, "title": "SO PSA_RTS000001415333", "excerpt": "L'h\u00f4pital du Valais, comme d'autres h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux, doivent repenser leur mission \u00e0 l'heure o\u00f9 les h\u00f4pitaux universitaires concentrent les disciplines de pointe et les interventions hautement sp\u00e9cialis\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1803664357", "durationSec": 136, "title": "FRIGO VS HOPITAUX SPECIALISATIONS V2_RTS000001412051", "excerpt": "Le Real Madrid affronte le Paris St-Germain en 8e de finale de la ligue des champions. Une victoire lors du match retour permettrait \u00e0 Zinedine Zidane de confirmer sa place en tant qu'entra\u00eeneur du Real Madrid.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1664610"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664358", "durationSec": 111, "title": "SO ZIDANE_RTS000001415420", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["ZIDANE, ZINEDINE"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID"], "sequenceIds": ["1664115"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803664413", "summary": "Ext stade madril\u00e8ne de Santiago Bernabeu. Supporters du Real Madrid chantant et c\u00e9l\u00e9brant. Itw de supporters devant le stade et dans un bar. Itw d'un journaliste sp\u00e9cialiste du Real Madrid \u00e0 la radio espagnol.", "id": "1664115", "visualThemes": ["SUPPORTER", "LIGUE DES CHAMPIONS", "STADE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualPersons": ["ZIDANE, ZINEDINE"], "visualCorporations": ["REAL MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664709", "summary": "Int Parlement vaudois, Pascal Broulis. conseiller d'Etat vaudoix saluant et embrassant parlementaires.\nNouria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois, arrivant et embrassant Pascal Broulis.\nDiscours Nuria Gorrite.\nIntervention St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident PS vaudois.\nIntervention Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche vaudois.\nIntervention March-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois.\nIntervention Philippe Jobin, chef du groupe UDC.\nIntervention Jean-Luc Chollet, d\u00e9put\u00e9 UDC.\nItw Nuria Gorrite.", "id": "1664412", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL", "GORRITE, NURIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664716", "summary": "Duplex Lausanne : \nItw Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois.", "id": "1664419"}, {"internalArchiveId": "AA1803664779", "summary": "Itw Hans Wanner, directeur de l'IFSN (Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire)\nItw Andrew Walo, directeur Axpo.\nManifestants antinucl\u00e9aires manifestant devant l'IFSN.\nItw Florian Kasser, charg\u00e9 des questions nucl\u00e9aires Greenpeace.", "id": "1664482", "visualThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "CONTESTATION NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["BEZNAU", "BRUGG"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664785", "summary": "Images suggestives de piraterie informatique.\nItw Balthasar Gl\u00e4ttli, Conseiller national Les Verts zurichois.\nAnimation sur multitudes des acteurs de la cybers\u00e9curit\u00e9 en Suisse.\nItw Josef Dittli, Conseiller aux Etats PLR uranais.", "id": "1664488", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664803", "summary": "Magdalena Martullo-Blocher, conseill\u00e8re nationale UDC grisonne dans ses activit\u00e9s.\nItw Magdalena Martullo-Blocher.\nMagdalena Martullo-Blocher arrivant au Palais f\u00e9d\u00e9ral, sortant de la salle du Palrement, travaillant dans un bureau, intervenant au Parlement, n\u00e9gociant avec des membres du PLR. \nInt salon, Magdalena Martullo-Blocher participant \u00e0 un lunch.\nMagdalena Martullo-Blocher arrivant \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue Palace.\nNocturne, entr\u00e9e de l'h\u00f4tel Bellevue Palace.", "id": "1664506", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARTULLO-BLOCHER, MAGDALENA"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664899", "summary": "V\u00e9hicules expos\u00e9s au Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve.\nItw Frdinand Dudenhoeffer, professeur Universit\u00e9 de Duisbourg-Essen.\nBorne de chargement d'une voiture \u00e9lectrique.\nItw Andr\u00e9 Hefti, directeur Geneva International Motor Show.\nVoitures \u00e9lectriques expos\u00e9es.", "id": "1664602", "visualThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664900", "summary": "Grand-Saconnex :\nItw Carlos Tavares, Pr\u00e9sident du Directoire du Groupe PSA (Peugeot Citro\u00ebn).", "id": "1664603"}, {"internalArchiveId": "AA1803664901", "summary": "Rue ferm\u00e9e par la police, voitures de police, policiers en faction. \nItw Freya Church, t\u00e9moin.\nSite et enseigne du Salisbury District Hospital.\nParlement britannique, intervention de Boris Johanson, ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res.", "id": "1664604", "visualThemes": ["POLICE", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["SALISBURY"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664907", "summary": "Itw Eric Bonvin, directeur H\u00f4pital de Sion.\nExt h\u00f4pital de Sion.\nFelix Schneuwly, expert Comparis.ch\nSt\u00e9phane Veya, association de d\u00e9fense des patients domicili\u00e9s en Valais.\nPersonnel soignant dans ses activit\u00e9s.", "id": "1664610", "visualThemes": ["PERSONNEL HOSPITALIER", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["SION"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Grand-Saconnex, Salon de l'automobile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733121", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037293", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8B43013A-8721-4E82-8EFD-5AE20C8A767D", "internalArchiveId": "8B43013A-8721-4E82-8EFD-5AE20C8A767D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 - Transparence fiscale made in Norway", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Rinny\r\nLa transparence fiscale est sujet d'actualit\u00e9, et surtout dans le canton de Vaud o\u00f9 le ministre en charge des finances a beaucoup ouvr\u00e9 pour attiser ce d\u00e9bat. En Norv\u00e8ge, la transparence fiscale est une tradition qui remonte \u00e0 l'ind\u00e9pendance du pays et qui fait partie du patrimoine culturel.\r\n\r\n* * Sans sucre ajout\u00e9 - Transparence fiscale made in Norway  RINNY GREMAUD, direct Studio Lausanne\r\n***Il est 8 heure moins 5 sur la Premi\u00e8re... \r\nLe rendez-vous du mardi, c'est Sans Sucre Ajout\u00e9.. \r\nvotre billet d'humEur, bonjour Rinny Gremaud...  \r\nBonjour Romaine, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\r\n***on a beaucoup parl\u00e9 de transparence fiscale ces derniers jours.. \r\nEt \u00e7a vous inspire, ce matin...\r\nOui, la transparence fiscale, c'est LE sujet d'actualit\u00e9. surtout dans le canton de Vaud, o\u00f9 le ministre en charge des finances a beaucoup oeuvr\u00e9 ces derni\u00e8re semaines pour attiser, voire enflammer ce d\u00e9bat. R\u00e9sultat: dans les pages de 24 Heures samedi, on assistait au strip-tease fiscal de 6 ministres cantonaux. un exercice in\u00e9dit. et une mise \u00e0 nu assez instructive il faut dire. On a pu voir que certains en avaient vraiment une toute petite. je parle de facture fiscale, bien s\u00fbr. Alors, les personnalit\u00e9s politiques doivent-elles, ou non, publier leurs revenus, leur fortune et leurs imp\u00f4ts? La confiance du peuple est-elle \u00e0 ce prix? \r\nEt bien, la r\u00e9ponse \u00e0 toutes ces questions se trouve peut-\u00eatre en Norv\u00e8ge. Car en effet, dans ce pays, figurez-vous que les imp\u00f4ts de TOUS les contribuables sont accessibles \u00e0 chacun, depuis le site internet de l'administration fiscale.\r\n***Donc concr\u00e8tement.. je pourrais aller consulter votre revenu annuel, par exemple? \r\nPour autant que \u00e7a vous int\u00e9resse, oui. En Norv\u00e8ge, la transparence fiscale est une tradition qui remonte \u00e0 l'ind\u00e9pendance du pays en 1814. et qui fait partie, si l'on peut dire, du patrimoine culturel des Norv\u00e9giens. A l'\u00e9poque o\u00f9 l'illettrisme \u00e9tait encore tr\u00e8s r\u00e9pandu, il y avait m\u00eame des crieurs publics qui donnaient ces informations chaque ann\u00e9e, dans les parcs municipaux. \r\nAujourd'hui, bien s\u00fbr, les choses ont un peu chang\u00e9 au niveau pratique. mais pas sur le fond: chaque ann\u00e9e au mois d'octobre, toutes les informations fiscales sont mises en lignes, et les m\u00e9dias publient scrupuleusement tout ce qui concerne les politiciens et les personnalit\u00e9s publiques.\r\n*** Et \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me? \r\nOn pourrait imaginer que \u00e7a cr\u00e9e des jalousies, par exemple...\r\nEt bien il semble que c'est tout le contraire. D'abord, cette transparence sur les revenus facilite beaucoup les n\u00e9gociations salariales. En Norv\u00e8ge, les \u00e9carts de revenus sont beaucoup moins grands qu'ailleurs, et notamment entre les hommes et les femmes. \r\nQuant aux imp\u00f4ts, plus les Norv\u00e9giens en savent sur ce que paient leurs voisins, plus ils sont motiv\u00e9s \u00e0 \u00eatre eux-m\u00eames en r\u00e8gle. c'est en tout cas ce qu'affirme, non sans fiert\u00e9, le directeur de l'Office norv\u00e9gien des imp\u00f4ts. Et c'est assez humain, au fond. Payer sa juste part \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. c'est plus motivant quand on a l'assurance que tout le monde le fait... ses coll\u00e8gues, ses voisins. et le ministre en charge des finances.\r\nL'imp\u00f4t heureux, on l'aura compris, c'est donc moins dans le canton de Vaud qu'\u00e0 l'Ouest de la p\u00e9ninsule scandinave...\r\n***On a du mal \u00e0 imaginer un tel syst\u00e8me. tant l'argent rel\u00e8ve de la sph\u00e8re priv\u00e9e, en Suisse.. Une transparence totale sur les revenus serait sans doute tr\u00e8s mal v\u00e9cue ici...\r\nSurtout qu'en Suisse, la tradition, ce serait plut\u00f4t le secret fiscal. Pourtant, on l'ignore souvent, mais dans certaines r\u00e9gions, en particulier \u00e0 Fribourg et \u00e0 Neuch\u00e2tel, on peut encore consulter librement le registre des imp\u00f4ts aupr\u00e8s de certaines administrations communales. Dans les cantons de Zurich, Berne, Saint-Gall, Vaud et Valais, des tiers peuvent aussi faire une demande de renseignement aupr\u00e8s de l'administration fiscale, mais les restrictions sont nombreuses, les \u00e9moluments sont chers, et les principaux int\u00e9ress\u00e9s sont g\u00e9n\u00e9ralement inform\u00e9s qu'une demande a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 leur sujet. \r\n*** En Suisse, il y a donc encore des \"poches\" de transparence fiscale. \r\nMais ce sont plut\u00f4t des pratiques en voie de disparition...\r\nOui. Et contrairement \u00e0 ce que sous-entendait Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, qui \u00e9tait votre invit\u00e9 hier, Romaine. La transparence. ce n'est pas une d\u00e9rive voyeuriste. ce n'est pas - je reprends ses mots - une gangr\u00e8ne qui touche notre soci\u00e9t\u00e9 depuis une petite d\u00e9cennie. C'est davantage les vestiges d'une tradition plus ancienne. une sorte de ciment communautaire, si l'on veut, une mani\u00e8re de s'assurer contre la corruption des \u00e9lites. Bref, autant de pr\u00e9occupations archa\u00efques propres aux d\u00e9mocraties primitives. et dont nos soci\u00e9t\u00e9s pleinement \u00e9volu\u00e9es peuvent assur\u00e9ment se passer compl\u00e8tement aujourd'hui. \r\n*** D'habitude... c'est \u00e0 ce moment de votre chronique que vous m'invitez pour un caf\u00e9...", "durationSec": 300, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9386729", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 - Transparence fiscale made in Norway", "Sans sucre ajout\u00e9 (vid\u00e9o) - Transparence fiscale made in Norway", "Sans sucre ajout\u00e9 - Transparence fiscale made in Norway / LME_2018-03-06T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 - Transparence fiscale made in Norway / LME_2018-03-06T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "alternativeSummary": ["La transparence fiscale est sujet d\u2019actualit\u00e9, et surtout dans le canton de Vaud o\u00f9 le ministre en charge des finances a beaucoup \u0153uvr\u00e9 pour attiser ce d\u00e9bat. En Norv\u00e8ge, la transparence fiscale est une tradition qui remonte \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance du pays et qui fait partie du patrimoine culturel.", "La transparence fiscale est sujet d\u2019actualit\u00e9, et surtout dans le canton de Vaud o\u00f9 le ministre en charge des finances a beaucoup \u0153uvr\u00e9 pour attiser ce d\u00e9bat. En Norv\u00e8ge, la transparence fiscale est une tradition qui remonte \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance du pays et qui fait partie du patrimoine culturel.", "La transparence fiscale est sujet d\u2019actualit\u00e9, et surtout dans le canton de Vaud o\u00f9 le ministre en charge des finances a beaucoup \u0153uvr\u00e9 pour attiser ce d\u00e9bat. En Norv\u00e8ge, la transparence fiscale est une tradition qui remonte \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance du pays et qui fait partie du patrimoine culturel."], "variantIds": ["ece-9367404", "ece-9367388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T06:32:09Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 54 c'est le rendez- vous du mardi sans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur bonjour Rinny Gremaud oui bonjour Romaine bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, alors on a beaucoup parl\u00e9 de de transparence fiscale ces derniers jours encore dans la revue de presse, on vient de l'entendre et \u00e7a, \u00e7a vous inspire Rinny. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\nBen oui, la transparence fiscale, c'est le sujet d'actualit\u00e9, surtout dans le canton de Vaud o\u00f9 le ministre en charge des finances a beaucoup oeuvr\u00e9 ces derni\u00e8res semaines pour attiser, voire enflammer ce d\u00e9bat r\u00e9sultat dans les pages de 24 heures samedi on assistait au strip- tease fiscal de 6 ministres cantonaux un exercice in\u00e9dit et une mise \u00e0 nu, assez instructive, il faut dire, on a pu voir que certains en avaient vraiment une toute petite, je parle de facture fiscale bien s\u00fbr alors les personnalit\u00e9s politiques doivent -elles ou non publier leur revenu, leur fortune et leurs imp\u00f4ts la confiance du peuple est -elle \u00e0 ce prix, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse \u00e0 toutes ces questions se trouve peut-\u00eatre en Norv\u00e8ge, car en effet, dans ce pays, figurez -vous que les imp\u00f4ts de tous les contribuables sont accessibles \u00e0 chacun depuis le site internet de l'administration fiscale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [93%] :\r\nEt donc concr\u00e8tement Rinny je pourrais par exemple aller consulter votre revenu annuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [95%] :\r\nPour autant, que \u00e7a vous a, pour autant que \u00e7a vous int\u00e9resse oui en Norv\u00e8ge la transparence fiscale est une tradition qui remonte \u00e0 l'ind\u00e9pendance du pays en 1814 et qui fait partie, si l'on peut dire du Patrimoine culturel des Norv\u00e9giens, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'illettrisme \u00e9tait encore tr\u00e8s r\u00e9pandu, il y avait m\u00eame des crieurs publics qui donnaient ces informations chaque ann\u00e9e dans les parcs municipaux, c'\u00e9tait tr\u00e8s bucolique aujourd'hui bien s\u00fbr, les choses ont un peu chang\u00e9 au niveau technique, mais pas sur le fond, chaque ann\u00e9e au mois d'octobre, toutes les informations fiscales sont mises en ligne et les m\u00e9dias publient scrupuleusement tout ce qui concerne les politiciens et les personnalit\u00e9s publiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [90%] :\r\nEt \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me Rinny on pourrait imaginer, je je sais pas, par exemple, des jalousies, il y a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [95%] :\r\nEn fait, il semble que ce soit tout le contraire d'abord cette transparence sur les revenus facilite beaucoup les n\u00e9gociations salariales en Norv\u00e8ge, les \u00e9carts de revenus sont beaucoup moins grands qu'ailleurs et notamment entre les hommes et les femmes, quant aux imp\u00f4ts, plus les Norv\u00e9giens en savent sur ce que paient leurs voisins les plus ils sont motiv\u00e9s \u00e0 \u00eatre eux- m\u00eames en r\u00e8gle, c'est en tout cas ce qu'affirme, non sans fiert\u00e9, le directeur de l'Office norv\u00e9gien des imp\u00f4ts et c'est assez humain au fond payer sa juste part \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, c'est plus motivant quand on a l'assurance que tout le monde le fait ses coll\u00e8gues, ses voisins et le ministre en charge des finances l'imp\u00f4t heureux, on l'aura donc compris, c'est moins dans le canton de Vaud qu'\u00e0 l'ouest de la p\u00e9ninsule scandinave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [90%] :\r\nOui ni pardon, on a du mal \u00e0 imaginer syst\u00e8me ici tant l'argent rel\u00e8ve de la sph\u00e8re priv\u00e9e en Suisse une transparence totale sur les revenus, ce serait assez mal v\u00e9cu je pense ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [94%] :\r\nBah oui, surtout qu'en Suisse, la tradition, ce serait plut\u00f4t le secret fiscal, pourtant on l'ignore souvent, mais dans certaines r\u00e9gions, en particulier \u00e0 Fribourg et \u00e0 Neuch\u00e2tel, on peut encore consulter librement le registre des imp\u00f4ts aupr\u00e8s de certaines administrations communales dans les cantons de Z\u00fcrich, Berne Saint-Gall Vaud et Valais, c'est un peu plus compliqu\u00e9 mais on peut encore faire une demande de renseignements aupr\u00e8s de l'administration fiscale, alors je vous rassure les restrictions sont nombreuses, les hommes, les \u00e9moluments sont chers et les principaux int\u00e9ress\u00e9s sont g\u00e9n\u00e9ralement inform\u00e9s qu'une demande a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 leur sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [92%] :\r\nOui, il y a donc encore des poches de transparence fiscale en Suisse, mais ce sont plut\u00f4t des pratiques en voie disparition vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [95%] :\r\nBen oui, et contrairement \u00e0 ce que sous- entendait, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, qui \u00e9tait votre invit\u00e9 hier Romaine, la transparence, ce n'est pas une d\u00e9rive voyeuriste, ce n'est pas je reprends ses mots une gangr\u00e8ne qui touche notre soci\u00e9t\u00e9 depuis une petite d\u00e9cennie, c'est davantage les vestiges d'une tradition plus ancienne, une sorte de ciment communautaire, si on veut une mani\u00e8re de s'assurer contre la corruption des \u00e9lites, bref autant de pr\u00e9occupations archa\u00efques propres aux d\u00e9mocraties primitives dont nos soci\u00e9t\u00e9s pleinement \u00e9volu\u00e9es peuvent assur\u00e9ment se passer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [93%] :\r\nAujourd'hui Rinny Gremaud pour votre billet d'humeur merci beaucoup Rinny G\u00e9rard Deprez en Belgique il y a aussi des pol\u00e9miques ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur les la r\u00e9mun\u00e9ration des des politiciens, ici en Suisse, on l'a vu dans le canton de Vaud, il a fallu publier sa situation fiscale, cette transparence, elle vous, elle vous pla\u00eet vous d\u00e9pla\u00eet c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [91%] :\r\nMoi, je suis en faveur de la transparence, mais je dois reconna\u00eetre que dans mon pays, comment Suisse si j'ai bien compris, il y a une tendance \u00e0 consid\u00e9rer que les revenus des personnes appartiennent \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e, sauf il y a une exception importante pour le politique dor\u00e9navant en Belgique : nous devons r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9clar\u00e9 tous les mandats que nous d\u00e9tenons la r\u00e9mun\u00e9ration qui est entach\u00e9, nous devons faire r\u00e9guli\u00e8rement une d\u00e9claration de Patrimoine qui est remise \u00e0 la Cour des comptes et qui pourrait \u00eatre consult\u00e9 dans l'\u00e9ventualit\u00e9 o\u00f9 l\u00e0, de l'autre d'entre nous fait l'objet d'un contr\u00f4le dans le dans le cadre d'une enqu\u00eate ou quelque chose de cet ordre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [86%] :\r\nLa transparence aussi en Belgique, donc G\u00e9rard Deprez je merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, je rappelle que vous \u00eates euro- d\u00e9put\u00e9 au Parlement europ\u00e9en, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous Monsieur de Debr\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T07:57:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2347F002-0C7C-4D04-8714-ED8A4CADD255", "internalArchiveId": "2347F002-0C7C-4D04-8714-ED8A4CADD255", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires ext\u00e9rieures;Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois;Boukari, Fouad;Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR/GE;Raphael Berger, Directeur g\u00e9n\u00e9ral du club Fribourg Gott\u00e9ron;Maxime Charbonnel, responsable du digital \u00e0 la Banque cantonale vaudoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/ CASSIS & L'EUROPE) N\u00e9gocier rapidement l'accord cadre institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, ou encore instaurer un tribunal arbitral pour r\u00e9gler les diff\u00e9rents... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a clarifi\u00e9 hier ses intentions de n\u00e9gociations avec Bruxelles... \r\nLe gouvernement a aussi fix\u00e9 des lignes rouges: comme les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation, des mesures non discutables avec la Commission europ\u00e9enne... \r\nApr\u00e8s des mois de cacophonie, trois s\u00e9ances de discussions, le coll\u00e8ge a enfin r\u00e9ussi \u00e0 s'accorder comme le confirme Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires ext\u00e9rieures...\r\nIgnazio Cassis au micro d'Alexandra Richard.\r\nAlors comment les partis r\u00e9agissent-ils \u00e0 cette clarification du mandat de n\u00e9gociation? Les explications de Marc Menichini, l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe recit de Marc Menichini\r\n(05/CAR POSTAL ITV BARAZZONE) *** L'affaire Car Postal a fait son entr\u00e9e au Parlement hier lors des questions au Conseil National.\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a r\u00e9pondu aux interrogations des parlementaires. \r\nLe conseiller national PDC Guillaume Barazzone s'est notamment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 CarPostal France.\r\nSelon lui, si la Poste, \u00e0 travers sa filiale CarPostal France, \u00e9tait condamn\u00e9e en France, la Suisse aurait de fait pratiqu\u00e9 des aides d'\u00e9tat illicites, violant ainsi l'accord de libre \u00e9change avec l'Union Europ\u00e9enne. \r\nD\u00e8s lors, le Genevois estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit \u00e9valuer - d\u00e8s maintenant -  les cons\u00e9quences au niveau politique.\r\n  0'41''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\n(01/MITAGE TERRITOIRE PA) Le Conseil des Etats a lui rejet\u00e9 hier sans contre-projet l'initiative populaire des Jeunes Verts \"Stopper le mitage - pour un d\u00e9veloppement durable du milieu b\u00e2ti\". \r\nUn texte jug\u00e9 trop extr\u00eame...\r\nIl pr\u00e9voit que toute nouvelle parcelle \u00e0 b\u00e2tir soit compens\u00e9e par le d\u00e9zonage d'une parcelle de valeur \u00e9quivalente, ailleurs. \r\nFaute de quoi, le b\u00e9tonnage sera sans fin, estiment les initiants. Alain Arnaud .\r\n  0'56''\r\nEXTRO: Le National doit encore examiner le texte de l'initiative.\r\n(20/SYRIE CICR) L'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9trangeret le convoi humanitaire du CICR qui n'ira pas plus loin ne Syrie... \r\nIl quitte la Ghouta orientale sans avoir termin\u00e9 la distribution. \r\nCe retrait a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par l'ONU hier soir. \r\nCompos\u00e9 d'une quarantaine de camions, le convoi \u00e9tait entr\u00e9 neuf heures plus t\u00f4t dans cette enclave rebelle, situ\u00e9e \u00e0 l'est de Damas. \r\nCharg\u00e9s d'aide m\u00e9dicale et de nourriture, les v\u00e9hicules avaient de quoi approvisionner 27 500 personnes. \r\nLe sujet d'Omar Ouahmane correspondant de Radio France dans la r\u00e9gion...\r\nLa Ghouta orientale ou la journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement violente, au moins 73 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s...\r\n(Bve N\u00e9tanyahou) Nouveau coup dur pour le Premier ministre isra\u00e9lien Benyamin N\u00e9tanyahou. \r\nUn de ses proches a accept\u00e9 de t\u00e9moigner contre lui dans l'une des enqu\u00eates de corruption pr\u00e9sum\u00e9e le concernant. \r\nNir Hefetz est le troisi\u00e8me proche ou ancien proche de Benyamin N\u00e9tanyahou \u00e0 accepter de coop\u00e9rer avec la police.\r\nLe Premier ministre isra\u00e9lien attaque\u00e9 \u00e9galement sur le plan politique... \r\nLes ultra-orthodoxes du parti Juda\u00efsme unifi\u00e9 de la Torah r\u00e9clament une nouvelle loi exemptant les \u00e9tudiants des \u00e9coles rabbiniques, de service militaire.\r\nPour arriver \u00e0 leurs fins, les religieux entendent refuser de voter le budget, ce qui ferait imploser la coalition.\r\n(11/ITALIE DEMISSION RENZI PA (22H30)) *** Qui va diriger l'Italie :Luigi Di Maio, 31 ans, \u00e0 la t\u00eate du Mouvement 5 \u00e9toiles, ou Matteo Salvini, 44 ans, le leader de la Ligue, formation d'extr\u00eame droite ?\r\nC'est en effet la question que tout le monde se pose dans le pays depuis les l\u00e9gislatives de dimanche...\r\nLe scrutin a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la perc\u00e9e historique des partis anti-system...\r\nL'Europe est donc la grande perdante de ces \u00e9lections qui plongent l'Italie dans l'incertitude politique..\r\nMais il aussi, la gauche italienne avec le Parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi qui a subi un camouflet...\r\nL'ex-chef du gouvernement a annonc\u00e9 hier qu'il allait l\u00e2cher les r\u00eanes de sa formation politique. \r\nA Rome, les pr\u00e9cisions d'Eric Jozsef... \r\n  0'48''\r\n(07/GE/EXPULSION CRIMINELS ETRANGERS PI) *** Le canton de Gen\u00e8ve a prononc\u00e9 l'an dernier 283 d\u00e9cisions d'expulsion \u00e0 l'encontre de d\u00e9linquants \u00e9trangers. \r\nUn chiffre tir\u00e9 issu du premier bilan tir\u00e9 depuis l'entr\u00e9e en vigueur fin 2016 de la loi issue de l'initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. \r\nA lui seul, Gen\u00e8ve totalise ainsi plus de la moiti\u00e9 des quelque 500 expulsions prononc\u00e9es par l'ensemble des cantons romands. Mathieu Cupelin.\r\n  1'14''\r\n(Bve Vol millions) Ce vol spectaculaire a pr\u00e9sent, qui a eu lieu dimanche soir,\r\nUn groupe de braqueurs a d\u00e9rob\u00e9 plus de 5 millions de  dollars en esp\u00e8ces qui devaient partir du Br\u00e9sil vers la Suisse \u00e0 bord un avion de Lufthansa, dans un grand a\u00e9roport de fret pr\u00e8s de Sao Paulo. \r\nSelon le journal br\u00e9silien Folha, l'argent avait \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 l'entreprise de transport de fonds Brinks.\r\nSelon le quotidien, le vol a \u00e9t\u00e9 commis par cinq hommes qui ont fait irruption sur la piste et ont menac\u00e9 les agents de s\u00e9curit\u00e9 avant de s'emparer de la cargaison, le tout en six minutes \u00e0 peine.\r\nL'a\u00e9roport a pr\u00e9cis\u00e9 qu'aucun bless\u00e9 n'\u00e9tait \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n(TF4/ HOCKEY FR GOTTERON AMBITIONS RETROUVEES) *** On connait depuis hier soir les affiches des quarts de finale des playoff de Hockey sur Glace...\r\nBerne-Gen\u00e8ve, Zoug-Zurich, et Bienne-Davos.. \r\nFribourg Gott\u00e9ron, 3\u00e8me club romand qualifi\u00e9 pour ces playoff se d\u00e9placera au Tessin pour y affronter Lugano. \r\nUne bonne affiches pour des Fribourgeois en qu\u00eate de renaissance. Laurent Bastardoz \r\n  1'37''\r\n(Bve Ch\u00e2teau de Chambord) Le Ch\u00e2teau de Chambord renferme encore quelques secrets... \r\nEn f\u00e9vrier, un graffiti grav\u00e9 dans le tuffeau blanc, pierre calcaire tendre, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par un employ\u00e9 charg\u00e9 de la surveillance des lieux. \r\nSon auteur ne serait nulle autre que Jean de La Fontaine, auteur des c\u00e9l\u00e8bres Fables. \r\nLes conservateurs de Chambord vont bient\u00f4t r\u00e9aliser des comparaisons entre l'inscription cach\u00e9e dans une des loggias, balcon ferm\u00e9 et les \u00e9crits du po\u00e8te, afin de l'authentifier. \r\nJean de La Fontaine qui ne serait pas le premier \"graffeur\" c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 avoir laisser sa trace \u00e0 Chambord. \r\nVictor Hugo avait grav\u00e9 son nom lors d'une visite en 1825, alors que la pratique \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 proscrite.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve Oscars) Du jamais vu pour une c\u00e9r\u00e9monie des Oscars...\r\nLa 90e \u00e9dition,dimanche soir a attir\u00e9 beaucoup moins de monde que d'habitude. \r\nIls n'\u00e9taient que 26,5 millions devant leur t\u00e9l\u00e9 pour assister (notamment) au sacre de La forme de l'eau\" de Guillermo del Toro ...\r\nC'est entre 15 et 19% de moins que l'an pass\u00e9.\r\nEt c'est encore moins que l'audience de 2008 (32 millions)... qui \u00e9tait jusque-l\u00e0 la pire audience dans l'histoire  de cette soir\u00e9e la plus en vue du cin\u00e9ma am\u00e9ricain.. \r\nDes chiffres qui n'incluent pas l'audience sur t\u00e9l\u00e9phone.\r\n(15/PAIEMENT MOBILE ITV CHARBONNEL) *** Les Suisses restent tr\u00e8s peu nombreux \u00e0 payer avec leur t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\nSeulement 3% selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier par le comparateur en ligne Comparis.ch. \r\nL'argent liquide reste encore le moyen de paiement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Suisse, mais il perd du terrain face aux transactions effectu\u00e9es par cartes. \r\nN\u00e9anmoins, le paiement avec smartphone devrait se d\u00e9velopper ces prochaines ann\u00e9es selon Maxime Charbonnel, responsable du digital \u00e0 la Banque cantonale vaudoise... \r\n  0'45''\r\nPropos recueillis par Romain Bardet.", "durationSec": 880, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9367403", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-06T07:00:17_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-06T07:00:17_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9367429", "ece-9367403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T06:26:38Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 la une ce matin et le bordel en Italie, pas besoin de traduire ce constat qui n'est pas le mien, mais celui d'un journal transalpin aucun parti, aucune coalition n'a obtenu la majorit\u00e9 dimanche mais une victoire \u00e9clair, c'est celle de l'euroscepticisme commun au Mouvement 5 \u00e9toiles et \u00e0 la Lega, l'Italie, pays fondateurs de l'Union, l'Italie, pays europhile l'on est bien l'Italie manifestement en a marre, on en parle avec G\u00e9rard de pr\u00e8s, il est eurod\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral belge et ce sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz \u00e0 7 heures et demie dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin, les Suisses et leur paysage apr\u00e8s la Lex Weber apr\u00e8s la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, voici l'initiative stopper le mitage en texte lanc\u00e9 par les Jeunes Verts sur lequel h\u00e9 oui, vous voterez le Conseil des \u00c9tats hier la balayer, on a senti une nouvelle fois la tension entre d\u00e9veloppement \u00e9conomique et protection du paysage dans un quart d'heure, nous recevons Antonio Da n'y a, il est g\u00e9ographe et \u00e9conomiste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et puis nous parlerons aussi d'une artiste, ce matin, pas n'importe laquelle puisqu'elle fait partie de ceux qui ont vendu le plus de disques au bond de 350 millions d'album en 60 ans, et ce n'est pas une raison pour s'arr\u00eater, Nana Mouskouri, sort un nouvel album ils a rencontr\u00e9 l'inoxydable chanteuse grecque, lunettes noires, chez elle, \u00e0 Gen\u00e8ve, il a \u00e9t\u00e9 totalement impressionn\u00e9 nous dit tout dans un instant mais a pour l'heure, voici les infos et celle Journal 2 fois Boukari bonjour fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [92%] :\r\nBonjour la strat\u00e9gie europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9cise : le gouvernement veut avancer rapidement dans les n\u00e9gociations en vue d'un accord cadre institutionnel, vous entendrez dans quelques secondes, Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires ext\u00e9rieures, rien n'est arr\u00eat\u00e9, les Italiens ont vot\u00e9 dimanche 13 \u00e0 droite et pour les forces anti- system lors de l\u00e9gislatives sans d\u00e9gager une majorit\u00e9 claire tandis que la gauche italienne avec le Parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi a subi un camouflet, les 3 clubs romands de hockey-sur-glace qualifi\u00e9s pour les play- offs connaissent \u00e0 pr\u00e9sent leurs adversaires Fribourg Gott\u00e9ron notamment affrontera Lugano d\u00e8s samedi en quart de finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [95%] :\r\nN\u00e9gocier rapidement l'accord cadre institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne ou encore instaurer un tribunal arbitral pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a clarifi\u00e9 hier ses intentions de n\u00e9gociations avec Bruxelles, le gouvernement aussi fix\u00e9 des lignes rouges comme les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des mesures non discutables avec la Commission europ\u00e9enne, apr\u00e8s des mois de cacophonie trois s\u00e9ances de discussions, le coll\u00e8ge enfin r\u00e9ussi \u00e0 s'accorder, comme le confirme Inacio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires ext\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [86%] :\r\nIl fallait nettoyer la situation des par trouver un consensus en langage commun au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ligne unie et une ligne claire est l'Alpha et l'om\u00e9ga pour n\u00e9gocier quoi ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [89%] :\r\nVous avez parl\u00e9 d'un exercice relativement simple, sans trop de douleur dans le fond les, les, les positions n'\u00e9tait pas si divergentes que leurs ont plus appara\u00eetre il y a, il y a quelques semaines au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relativement facile comme exercice r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [92%] :\r\nNon, pas du tout le fait qu'il a pay\u00e9 plusieurs heures 3 s\u00e9ances etc non, s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 un exercice facile, je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire d'un temps de r\u00e9flexion, il a fallu ensemble et il a fallu aussi apprendre \u00e0 se livrent ouvertement ce qu'on veut, ce qu'on veut pas et on \u00e9t\u00e9 sur ce th\u00e8me l\u00e0 dans une situation qui \u00e9tait quelque peu d\u00e9licate aussi sur le plan \u00e9motionnel et donc voil\u00e0, je suis content que maintenant il y a plus de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, il y a peu de confiance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [89%] :\r\nAlors comment les partis r\u00e9agissent -t-il \u00e0 cette clarification du mandat de n\u00e9gociation, les explications de Marc Mini qui ni l'un de nos correspondants Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [94%] :\r\nLa strat\u00e9gie europ\u00e9enne d'Ignacio Cassis se voit aujourd'hui largement soutenu par les partis politiques, sauf \u00e0 l'UDC o\u00f9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'a toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre et ses explications p\u00e9dagogiques, notamment sur le fonctionnement d'un tribunal arbitral n'y changeront rien une telle instance li\u00e9e \u00e0 des juges \u00e9trangers revient \u00e0 brader la souverainet\u00e9 de la Suisse selon l'UDC, le parti qui ne voit pas non plus l'urgence a n\u00e9goci\u00e9 l'accord cadre institutionnel mais ce calendrier, tout comme l'id\u00e9e de cette cour arbitrale le reste de la droite, le centre et la gauche les accueillent favorablement le PS satisfait de savoir aussi que les mesures de lutte contre le dumping salarial seront non n\u00e9gociable avec Bruxelles le PLR salue, lui, une autre ligne rouge la non- reprise du droit de citoyennet\u00e9 europ\u00e9en ce soutien politique interpartis Ignacio Cassis, on aura bien besoin sur le front int\u00e9rieur pour d\u00e9fendre le dossier europ\u00e9en face \u00e0 l'UDC, le parti \u00e0 nouveau seul contre tous et fort de cette certitude implacable, l'avenir de la politique europ\u00e9enne du pays ne se jouera ni \u00e0 Bruxelles ni au Parlement, mais bel et bien dans les urnes, un sc\u00e9nario qui r\u00e9jouit la direction du parti en vue des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [100%] :\r\nLes explications de Marc Menichini. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [92%] :\r\nOn en a beaucoup parl\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, l'affaire CarPostal a fait son entr\u00e9e au Parlement hier lors des questions au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [95%] :\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard n'a r\u00e9pondu aux interrogations des parlementaires, le conseiller national PDC Guillaume Barazzone s'est notamment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 CarPostal France : selon lui, si la Poste \u00e0 travers sa filiale CarPostal France \u00e9tait condamn\u00e9e en France, la Suisse aurait de fait pratiqu\u00e9 des aides d'\u00c9tat illicites, violant ainsi l'accord de libre- \u00e9change avec l'Union europ\u00e9enne, d\u00e8s lors, le Genevois estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit \u00e9valuer d\u00e8s maintenant les cons\u00e9quences au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [96%] :\r\nAlors \u00e7a fait vraiment pas beau dans le paysage politique et \u00e7a pose un vrai probl\u00e8me politique d'avoir viol\u00e9 un accord potentiellement on entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse est notre 1er partenaire commercial et politique, donc on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9gler ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [88%] :\r\nEst -ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9pondu \u00e0 votre question aujourd'hui \u00e0 vos questions, parce que vous en avez 5 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:31) [88%] :\r\nPartiellement et je suis certainement d\u00e9\u00e7u de l'attitude qui consiste \u00e0 dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se m\u00eale dans ce cas pr\u00e9cis, pas d'op\u00e9rationnel, je comprends l'habitude qu'ils le fassent pas mais aujourd'hui si la Suisse viole cet accord de libre- \u00e9change avec l'Union europ\u00e9enne, c'est bien un probl\u00e8me politique et il faudra ensuite poursuit une strat\u00e9gie soit pour rester en France, ce qui m'\u00e9tonnerait, soit de sortie parce que l\u00e0 on risque d'avoir beaucoup de pertes des vrais probl\u00e8mes politiques ont \u00e0 Suisse et la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:58) [97%] :\r\nEt au Conseil des \u00c9tats, les s\u00e9nateurs ont rejet\u00e9 hier sans contre- projet l'initiative populaire des Jeunes Verts Stopper le mitage pour un d\u00e9veloppement durable du milieu b\u00e2ti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [97%] :\r\nUn texte jug\u00e9 trop extr\u00eame, il pr\u00e9voit que toute nouvelle parcelle \u00e0 b\u00e2tir soit compens\u00e9e par le d\u00e9zonage d'une parcelle de valeur \u00e9quivalente ailleurs, faute de quoi le b\u00e9tonnage sera sans fin, estiment les initiants Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:18) [91%] :\r\nVoulons -nous un pays qui ressemble \u00e0 une grosse cit\u00e9 mal faite, sans plus aucune diff\u00e9rence entre la ville et la campagne, question pos\u00e9e par Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers Genevois, membre du comit\u00e9 d'initiative mais ces arguments n'ont convaincu qu'un seul d\u00e9put\u00e9 pour un objet rejet\u00e9 massivement par 34 voix et 9 abstentions, parce que l'initiative pr\u00f4ne une croissance nulle pour l'\u00e9ternit\u00e9, a estim\u00e9 le PDC valaisan B\u00e9atrice en d\u00e9non\u00e7ant un texte surr\u00e9aliste et monstrueux sans aller aussi loin, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Light artiste \u00e9tonn\u00e9 qu'\u00e0 peine entr\u00e9 en vigueur, la 1\u00e8re \u00e9tape de la loi r\u00e9vis\u00e9e sur l'am\u00e9nagement du territoire et sans attendre les d\u00e9bats pour la 2\u00e8me, on veuille \u00e0 nouveau faire voter le peuple sans m\u00eame laisser le temps au canton de mettre en oeuvre les nouvelles dispositions c'est d\u00e9raisonnable, tandis que d'autres, rappelait qu'on frise l'indigestion apr\u00e8s Ecopop les r\u00e9sidences secondaires, la later maintenant le mitage o\u00f9 ce refus Net des s\u00e9nateurs manipul\u00e9s par le lobby du b\u00e9ton, a r\u00e9agi le comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [93%] :\r\nLe National qui doit encore examiner le texte de l'initiative, l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, le convoi humanitaire du CICR qui n'ira pas plus loin, en Syrie, il quitte la Ghouta orientale sans avoir termin\u00e9 la distribution ce retrait a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par l'ONU, hier soir, compos\u00e9 d'une quarantaine de camions le convoi \u00e9tait entr\u00e9 neuf heures plus t\u00f4t dans cette enclave rebelle situ\u00e9e pr\u00e8s de Damas, charg\u00e9 d'aide m\u00e9dicale et de nourriture, les v\u00e9hicules avaient de quoi approvisionner 27500 personnes le sujet d'Omar Ouahmane, correspondant de Radio France dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [93%] :\r\nSur les 46 camions que comptait le convoi humanitaire 3 ont pris la route quasi vide une partie du chargement n'a pu \u00eatre emport\u00e9es sur ordre des autorit\u00e9s syriennes Linda Tom, une des responsables des Nations unies \u00e0 Damas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:00) [89%] :\r\nCe matin, on nous a inform\u00e9 que nous n'\u00e9tions pas autoris\u00e9e \u00e0 charger le camion de nombreuses aides m\u00e9dicales, c'est un vrai probl\u00e8me car ce sont des fournitures dans la population a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin comme de l'insuline du mat\u00e9riel chirurgical, les \u00e9quipements de dialyse des trousses d'urgence, c'est pr\u00e8s de 70 pourcent du mat\u00e9riel m\u00e9dical qui a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9, nous avons d\u00fb laisser toute cette neige, derri\u00e8re, c'est un probl\u00e8me r\u00e9current que nous rencontrons survivant, on ne peut pas acc\u00e9der aux personnes dans le besoin, quand on nous y autorise, on nous confisque certains produits qui peuvent faire la diff\u00e9rence entre la vie et la mort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:34) [97%] :\r\nLe convoi a pu p\u00e9n\u00e9trer dans l'enclave rebelle, o\u00f9 les combats faisaient rage. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:40) [92%] :\r\nOn pouvait entendre le bruit des combats qui se d\u00e9roulaient juste devant nous alors que nous nous dirigions vers la Ghouta orientale, o\u00f9 les combats n'ont jamais cess\u00e9 la tr\u00eave n'est pas respect\u00e9, nous devons mettre fin \u00e0 ces affrontements pour permettre d'acheminer l'adult\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:56) [95%] :\r\nUn 2\u00e8me convoi humanitaire de l'ONU devrait se rendre jeudi prochain dans la route \u00e0 orientale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [84%] :\r\nLa rotarien Antal ou la journ\u00e9e d'hier \u00e9tait particuli\u00e8rement violente au moins 73 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:06) [93%] :\r\nEt cette question maintenant : qui va diriger l'Italie Luigi di Maio, 31 ans \u00e0 la t\u00eate du Mouvement 5 \u00e9toiles ou Matteo Salvini, 44 ans, leader de la Liga, formation d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [94%] :\r\nMais c'est en effet la question que tout le monde se pose de dans le pays depuis les l\u00e9gislatives de dimanche, le scrutin marqu\u00e9 par la perc\u00e9e historique des partis anti- syst\u00e8mes, l'Europe et donc la grande perdante de ces \u00e9lections qui plonge l'Italie dans l'incertitude, mais il y a aussi la gauche italienne avec le Parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi, qui a subi un camouflet, l'ex- chef du gouvernement a annonc\u00e9 hier qu'il allait l\u00e2cher les r\u00eanes de sa formation politique \u00e0 Rome, les pr\u00e9cisions d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:40) [94%] :\r\nLe Parti d\u00e9mocrate a subi une d\u00e9faite claire et il est \u00e9vident que dans ces conditions j'abandonne la direction : c'est par ces mots que Matteo Renzi, a annonc\u00e9 qu'il mettait fin \u00e0 son mandat de secr\u00e9taire qu'il occupait depuis 2013, l'ancien chef du gouvernement a d\u00e9missionn\u00e9 \u00e0 la suite d'un scrutin calamiteux pour toute la gauche italienne et en particulier pour les d\u00e9mocrates, qui pour la premi\u00e8re fois, passe sous la barre des 20 pourcent Matteo Renzi, qui avait fortement personnalis\u00e9 la campagne, on a tir\u00e9 les cons\u00e9quences, mais l'ancien maire de Florence ne quitte pas d\u00e9finitivement le jeu politique, non seulement parce qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Parlement, avec plusieurs de ses lieutenants, mais aussi parce que sa d\u00e9mission ne prendra effet qu'apr\u00e8s la formation du futur gouvernement, ce qui lui laisse le temps d'organiser sa strat\u00e9gie pour affronter ses adversaires \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:28) [99%] :\r\nLe canton de Gen\u00e8ve a prononc\u00e9 l'an dernier 283 d\u00e9cisions d'expulsion \u00e0 l'encontre de d\u00e9linquants \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [96%] :\r\nUn chiffre tir\u00e9 du 1er bilan depuis l'entr\u00e9e en vigueur fin 2016 de la loi issue de l'initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers \u00e0 lui seul Gen\u00e8ve totalise ainsi plus de la moiti\u00e9 des quelque 500 expulsions prononc\u00e9es par l'ensemble des cantons romands Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:49) [94%] :\r\nAvec 283 expulsions prononc\u00e9es l'an dernier, est-ce que Gen\u00e8ve met un z\u00e8le particulier \u00e0 appliquer les nouvelles mesures f\u00e9d\u00e9rales de renvoi des criminels \u00e9trangers la r\u00e9ponse du conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:02) [93%] :\r\nLa loi doit \u00eatre appliqu\u00e9e dans toute sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, on a par ailleurs mis les moyens, c'est-\u00e0-dire qu'on a un dispositif aujourd'hui qui est entre la justice, d'un c\u00f4t\u00e9 et l'administration de l'autre parce qu'on consid\u00e8re aussi que, au bout d'un moment, si l'on applique des sanctions strictes \u00e7a son effet la la baisse de la criminalit\u00e9 s'explique aussi comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:20) [95%] :\r\nPrincipaux pays de provenance des personnes sanctionn\u00e9es, l'Albanie, la Roumanie et l'Alg\u00e9rie, avec une difficult\u00e9 pour les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:28) [89%] :\r\nOn pense ici \u00e0 des personnes en situation ill\u00e9gale, pour lesquels la difficult\u00e9 pour nous c'est de concr\u00e9tiser l'expulsion c'est pas tous de voire les tribunaux d\u00e9cid\u00e9 d'expulser ensuite en fonction du pays d'origine, pour aider l'Alg\u00e9rie par exemple, mais on n'arrive pas \u00e0 concr\u00e9tiser l'expulsion parce que ces pays ne reprennent pas leurs ressortissants en tout cas, s'il n'y a pas une d\u00e9marche volontaire de leur part. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:47) [92%] :\r\nPour l'heure, la moiti\u00e9 seulement des expulsions ont pu \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s d'o\u00f9 ce bilan mitig\u00e9, tir\u00e9 par Pierre Maudet lui- m\u00eame sur l'efficacit\u00e9 de ces mesures d\u00e9coulant de l'initiative UDC sur les criminels \u00e9trangers avec une sanction d'expulsion inapplicable dans une bonne partie des cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:04) [95%] :\r\nCe vol spectaculaire \u00e0 pr\u00e9sent qui a eu lieu dimanche soir, un groupe de braqueurs a d\u00e9rob\u00e9 plus de 5 millions de dollars en esp\u00e8ces qui devaient partir du Br\u00e9sil vers la Suisse, \u00e0 bord d'un avion Lufthansa dans un grand a\u00e9roport de fret, pr\u00e8s de Sao Paulo, selon le journal br\u00e9silien Folha l'argent avait \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 l'entreprise de transport de fonds Brink's. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:22) [86%] :\r\nEt un peu de sport maintenant froidement avant terminer le journal, on conna\u00eet depuis hier soir, les affiches des quarts de finale des playoff de Hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:28) [88%] :\r\nBerne- Gen\u00e8ve double Z\u00fcrich et Bienne Davos Fribourg Gott\u00e9ron 3\u00e8me club Romand qualifi\u00e9 pour ces playoff se d\u00e9placera au Tessin pour y affronter Lugano une bonne affiches pour des Fribourgeois en qu\u00eate de renaissance Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:40) [92%] :\r\nPouss\u00e9s hors de la course au titre devant se battre dans le tour contre la rel\u00e9gation 2 fois sur les 3 derni\u00e8res saisons le HC FribourgGott\u00e9ron a cette ann\u00e9e pris une premi\u00e8re revanche il s'est qualifi\u00e9e en terminant 5\u00e8me d'une saison r\u00e9guli\u00e8re durant laquelle les Fribourgeois ont parfois jou\u00e9 sur courant alternatif min\u00e9 l'Automne dernier par l'absence de joueurs tr\u00e8s importants, comme Sprunger, aura Guerbe les Dragons d\u00fb enfiler leur bleu de travail pour conqu\u00e9rir l'honneur de jouer les s\u00e9ries finales et c'est Lugano que les joueurs de Marc French retrouveront sur leur route d\u00e8s samedi prochain, comment d\u00e8s lors et apr\u00e8s son succ\u00e8s hier soir face \u00e0 Lausanne 3 \u00e0 2 le club de Saint-L\u00e9onard va -t-il pr\u00e9parer cette \u00e9ch\u00e9ance Rapha\u00ebl Berger, directeur g\u00e9n\u00e9ral du club conna\u00eet la d\u00e9marche \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:19) [92%] :\r\nAlors, c'est clair qu'il y aura d'abord une p\u00e9riode de de r\u00e9cup\u00e9ration quand m\u00eame parce que mentalement aussi, ben, c'\u00e9tait quand m\u00eame un effort maintenant d'arriver \u00e0 cette \u00e0 valider cette qualification m\u00eame qu'elle \u00e9tait quasiment acquise avant la avant la pause, olympique et puis apr\u00e8s, effectivement, se pr\u00e9parer en \u00e9tant conditionn\u00e9 maintenant et en connaissant votre adversaire, par contre, apr\u00e8s sur la sur le d\u00e9roulement de notre saison, c'est vrai qu'on a eu des on a eu et on a eu des hauts et des bas, mais m\u00eame dans les bars, on n'a jamais \u00e9t\u00e9 ridicule, on n'\u00e9tait jamais tr\u00e8s loin de de nos adversaires, donc on a quand m\u00eame une certaine constance au niveau de notre jeu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:49) [93%] :\r\nUne constance qui a offert 2 victoires pour chaque club cette saison dont un succ\u00e8s chacun \u00e0 l'ext\u00e9rieur, le duel s'annonce donc ind\u00e9cis Lugano a perdu la semaine derni\u00e8re 3 cadres importants sur blessure Browner qui et B\u00fcrgler et reste sur une d\u00e9faite face \u00e0 Fribourg en play- offs 4 \u00e0 2 lors de la saison 2011, 2012, mais les Tessinois ont des ressources et Fribourg devra trouver en son sein la solidarit\u00e9 qui pourrait faire la force de son adversaire dans un face-\u00e0-face o\u00f9 le mental sera au tout 1er plan de la confrontation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:17) [95%] :\r\nLe sujet de Laurent Bastard, do et puis le ch\u00e2teau de Chambord renferme encore quelques secrets en f\u00e9vrier un graffiti grav\u00e9 dans le tuffeau blanc une Pierre calcaire tendre \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert son auteur ne serait nulle autre que Jean de La Fontaine, auteur des c\u00e9l\u00e8bres Fables les conservateurs de Chambord qui vont r\u00e9aliser des comparaisons avec les \u00e9crits du c\u00e9l\u00e8bre po\u00e8te afin de l'authentifier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:35) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Foued Boukari pour le journal, il est 7 heures 14 sur la premi\u00e8re dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ouahmane, Omar", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F87FB90C-B273-433D-B3C4-0DDF8A7F1DE2", "internalArchiveId": "F87FB90C-B273-433D-B3C4-0DDF8A7F1DE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... une presse soulag\u00e9e, apr\u00e8s l'annonce hier des projets de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour ses relations avec l'Union Europ\u00e9enne...\r\nLa chance d'une bonne solution avec l'Union Europ\u00e9enne, commente l'Aargauer zeitung, apr\u00e8s la cacophonie de ces derniers temps. \r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral a enfin un plan, dit la NZZ. Et au moins, l'objectif est clair, rench\u00e9rissent le Tages Anzeiger et le Bund.\r\nIgnazio Cassis, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fait un \"mezzo-reset\", temp\u00e8re la Luzerner Zeitung, et le chemin reste malgr\u00e9 tout difficile. \r\n*** Et Ignazio Cassis n'\u00e9chappe pas \u00e0 la comparaison avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Didier Burkhalter. \r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res marche dans les pas de Didier Burkhalter, constate la Basler Zeitung. \r\nC'est ce que dit aussi l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures: le tessinois poursuit bravement la politique de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter, le talent de communicateur en plus. Son \"Reset\" n'\u00e9tait qu'un gadget marketing de politicien...\r\nLui, le marketing politique \u00e7a le connait... Christoph Blocher est en grande interview dans le Blick. Il s'exprime justement sur ces plans du conseil f\u00e9d\u00e9ral, et notamment sur le projet de tribunal arbitral. Un projet dont il ne veut pas, il en va de la libert\u00e9 de la Suisse. Nous ne devons pas, dit-il, renoncer \u00e0 notre d\u00e9mocratie pour que quelques exportateurs puissent commercer un peu plus facilement avec l'Union. \r\n*** On reste dans le dossier europ\u00e9en, mais du c\u00f4t\u00e9 Italien. La Tribune de Gen\u00e8ve est all\u00e9e voir les Italiens de Gen\u00e8ve apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives...\r\nIls sont inquiets de la perc\u00e9e des populistes et de l'ultradroite.\r\n\"Le s\u00e9isme \u00e9lectoral secoue les italiens de Gen\u00e8ve\", titre le journal.\r\nCe n'est pas la tendance qui les a surpis, mais l'ampleur du mouvement. Ils sont inquiets. Et ils analysent, aussi: depuis Mussolini, les Italiens ne veulent plus donner tout le pouvoir \u00e0 un seul homme; les coalitions sont donc incontournables, mais souvent st\u00e9riles. \r\nD'autres sont moins pessimistes: l'Italie a l'habitude des coalitions et des al\u00e9as de la vie politique. Un nouveau compromis \u00e0 l'italienne est possible. \r\n*** La presse est aussi, ce matin, encore dans le sillage des votations de ce week-end... plusieurs journaux reviennent sur le vote de Fribourg et Schwytz sur la transparence du financement des partis politiques...\r\nLa Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le Courrier, le Journal du Jura et le Quotidien jurassien... \r\nL'acceptation de cette transparence est salue\u00e9e par le groupe d'Etats contre la corruption, le GRECO. \r\nEt \u00e0 Berne, c'est le branle-bas sous la coupole, lit-on, en attendant un vote sur le plan f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLes quotidiens ont interview\u00e9 le sec\u00e9rtaire ex\u00e9cutif du GRECO, Gianluca Esposito: le r\u00e9sutlat de Schwytz et Fribourg est encourageant, m\u00eame si la Suisse ne s'est toujours pas mise en conformit\u00e9 avec les attentes du groupe. La transparence du financement des partis est un enjeu crucial dans un pays comme la Suisse. Une transparence importante, conclut-il, pour le renforcement de la d\u00e9mocratie. \r\n***Autre suite du week-end: l'\u00e9chec de la droite dans les villes. apr\u00e8s les communales de Zurich. \r\nDans l'Aargauer Zeitung, une double page \u00e0 ce sujet, pr\u00e9sentant la contre-attaque qu'entend mener le PLR, qui veut se profiler davantage sur les besoins urbains. \r\nDans le Temps et le Tages Anzeiger, une interview du politologue Michael Hermann. La droite ne sent plus le pouls de la population urbaine. Une population urbaine qui r\u00e9agit au glissement \u00e0 droite des forces politiques sur le plan f\u00e9d\u00e9ral. \r\n*** Et le PDC souffre particuli\u00e8rement, rel\u00e8ve le Temps...\r\nD\u00e9montrant que la voie conservatrice impuls\u00e9e par le pr\u00e9sident du parti Gehrard Pfister est en \u00e9chec, explique Michael Hermann. \r\nGehard Pfister r\u00e9pond, dans une interview \u00e0 la NZZ. Les \u00e9checs sont naturels, dit-il, sur la voie du renouvellement d'un parti. Il est trop t\u00f4t pour penser d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un changement de cap. \r\nInterrog\u00e9 sur la pr\u00e9sence du PDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il r\u00e9pond: le si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral est le dernier de mes soucis. \r\nSillage de No-billag, aussi, dans les journaux Tamedia ce matin... avec une analyse des d\u00e9fis m\u00e9diatiques \u00e0 venir, et un sondage: une majorit\u00e9 titre le Tages Anzeiger, voudrait une redevance \u00e0 200 francs. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous nous emmenez en balade...\r\nD'habitude, j'essaie de vous faire r\u00eaver en fin de revue de presse... l\u00e0 je vous emm\u00e8ne... aux Enfers !!\r\nNous partons pour les Franches-Montagnes, particuli\u00e8rement po\u00e9tiques sous la neige, mais soudain, au bord de la route, ce panneau indiquant ce hameau au nom \u00e9trange: les Enfers. \r\nArcinfo nous explique ce matin d'o\u00f9 vient ce nom...\r\nLes 140 \u00e2mes qui y vivent - on ne les appelle pas les \"infernaux\", mais les Chenilles !! - donnent plusieurs explications:\r\nune, spirituelle, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 J\u00e9sus. \r\nUne autre, l\u00e9gendaire, sur la fum\u00e9e qui sortait des tourbi\u00e8res, au 14\u00e8me si\u00e8cle lors de la fondation du village. \r\nOu encore, \u00e9tymologique: Ce ne serait pas \"enfers\", mais \"envers\": le hameau se situe \u00e0 l'envers du village de Montfaucon, dont les paroissiens \u00e9taient d'origine germanique, et pron\u00e7aient \"f\" \u00e0 la place de \"v\". \"Enfers\" pour \"envers\".", "durationSec": 384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9386704", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse (vid\u00e9o) - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-06T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-06T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9367424", "ece-9367400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T06:43:36Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n47 ans, passe \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Droux est avec nous, Val\u00e9rie, une presse soulag\u00e9e apr\u00e8s l'annonce hier des projets de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour ses relations avec l'Union europ\u00e9enne et puis plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nEnsuite, d\u00e9sol\u00e9e, je vous fais pas tout de suite r\u00eav\u00e9 peut-\u00eatre plus tard la chance, la chance d'une bonne solution avec l'Union europ\u00e9enne, comment Clarke avoir Zeitung, apr\u00e8s la cacophonie de ces derniers temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a enfin un plan dit la NZZ et au moins, l'objectif est clair, rench\u00e9rissent Tages-Anzeiger et le Bund, il n'y a tout, Cassis, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, fait un Mezzo Reset, temp\u00e8re la Luzerner Zeitung et le chemin reste malgr\u00e9 tout difficile Ignazio Cassis, ce qui n'\u00e9chappe pas \u00e0 la comparaison avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter 2 ministres Affaires \u00e9trang\u00e8res marche dans les pas de Didier Burkhalter, constate la base heures Zeitung, c'est ce que dit aussi l'\u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures le tessinois poursuit bravement la politique de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter le talent de communicateur en plus son oui cette ce n'\u00e9tait quand gadget marketing de politicien et lui le marketing politique et \u00e7a conna\u00eet Christoph Blocher est en grande interview dans le Blick, aujourd'hui il s'exprime justement sur ces plans du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le projet de tribunal arbitral un projet dont il ne veut pas, il en va, dit -il, de la libert\u00e9 de la Suisse, nous ne devons pas renoncer \u00e0 notre d\u00e9mocratie pour que quelques exportateurs puissent commercer un peu plus facilement avec l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [94%] :\r\nG\u00e9rard Deprez, eurod\u00e9put\u00e9 belge qui qui est toujours avec nous, on a souvent compar\u00e9 apr\u00e8s le le Brexit la Suisse \u00e0 la Grande-Bretagne, m\u00eame si \u00e9videmment il y a des diff\u00e9rences entre ces 2 cas, qu'en dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [91%] :\r\nJe pense que la diff\u00e9rence sont tout \u00e0 fait objectif : d'abord, la Suisse n'est jamais entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne que je sache, et les Britanniques veulent viennent d'en sortir, alors que selon ce que je sens les Suisses veulent am\u00e9liorer leurs relations avec l'Union europ\u00e9enne pour que ce soit un deal, comme on dit dans le langage Est- Ouest mutuellement fructueux, donc je me r\u00e9jouis de de l'attitude de la Suisse, par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne dans les circonstances actuelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [87%] :\r\nDe ces nouvelles avanc\u00e9es en reste dans le dossier europ\u00e9en, mais du c\u00f4t\u00e9 italien, la Tribune de Gen\u00e8ve est all\u00e9e voir les Italiens de Gen\u00e8ve apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\nEt ils sont inquiets de la perc\u00e9e des populistes et de l'ultradroite le s\u00e9isme \u00e9lectoral secoue les italiens de Gen\u00e8ve, titre le journal, ce n'est pas la tendance qui les a surpris, \u00e7a s'\u00e9tait attendue, mais l'ampleur du mouvement, les frappes, ils sont inquiets, ils analysent aussi depuis mousseline et les Italiens ne veulent plus donner tout le pouvoir \u00e0 un seul homme, les coalitions sont donc incontournables mais souvent st\u00e9riles, d'autres sont moins pessimistes et l'Italie a l'habitude des coalitions et des al\u00e9as de la vie politique, un nouveau compromis \u00e0 l'italienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [92%] :\r\nEst possible, la presse est aussi ce matin encore dans le si\u00e8ge des votations de ce week- end, plusieurs journaux reviennent notamment sur le vote de Fribourg et Schwytz sur la transparence du financement du financement des parts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [90%] :\r\nSi politique la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arte Info, la cote le Courrier, le Journal du Jura et le Quotidien Jurassien l'acceptation de cette transparence est salu\u00e9e par le groupe d'\u00c9tats contre la corruption, le Gr\u00e9co et \u00e0 Berne, c'est le branle-bas sous la Coupole en attendons un vote sur le plan f\u00e9d\u00e9ral les quotidiens ont interview\u00e9 le secr\u00e9taire ex\u00e9cutif du Gr\u00e9co John Locke Esposito, le r\u00e9sultat de suite c'est Fribourg \u00eatre encourageant, m\u00eame si la Suisse ne s'est toujours pas mise en conformit\u00e9 avec les attentes du groupe, la transparence du financement des partis \u00e9tant l'enjeu crucial pour un pays comme la Suisse, une transparence importante, conclut -il : pour le renforcement de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [89%] :\r\nG\u00e9rard Deprez, c'est vrai que le le Gr\u00e9co nous a souvent \u00e9pingl\u00e9e sur ces histoires de transparence, de financement des partis politiques, il y a eu tout ce qui a concern\u00e9 le le secret bancaire est -ce que au niveau europ\u00e9en la et et notamment la la Suisse qui a, qui a, qui a figur\u00e9 sur plusieurs listes Sydney noir en tout cas grise est -ce que l'image de la Suisse \u00e0 ce niveau -l\u00e0 s'am\u00e9liore, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [92%] :\r\nOui, elle s'est am\u00e9lior\u00e9e consid\u00e9rablement je je ne suis pas les d\u00e9tails quotidiens, mais je pense que dans l'opinion publique et aussi dans l'esprit des d\u00e9cideurs, au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a un certain nombres de pas extraordinairement positifs en mati\u00e8re de transparence en mati\u00e8re d'\u00e9change d'informations qui ont \u00e9t\u00e9 franchies, et qui r\u00e9tablissent la confiance des d\u00e9cideurs europ\u00e9ens dans je dirais la transparence dans la Suisse fait preuve maintenant \u00e0 l'\u00e9gard des flux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [95%] :\r\n7 heures 50 sur la premi\u00e8re, on poursuit cette revue de presse Val\u00e9rie Droux avec une autre suite du week- end, l'\u00e9chec de la droite dans les villes apr\u00e8s les communales de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [93%] :\r\nLa r\u00e9volte donc une double page \u00e0 ce sujet pr\u00e9sentant la contre- attaque qu'entend mener le PLR qui veut se profiler davantage sur les besoins urbains et dans le temps et le Tages sa guerre, une interview du politologue du politologue Michael Hermann, la droite ne sent plus le pouls de la population urbaine, une population urbaine qui r\u00e9agit au glissement \u00e0 droite des forces politiques sur le plan f\u00e9d\u00e9ral et le PDC souffre particuli\u00e8rement, c'est ce que rel\u00e8ve Le Temps oui d\u00e9montrant que la voie conservatrice impuls\u00e9e par le pr\u00e9sident du parti, Gehrard Pfister est en \u00e9chec, explique Michael Hermann et artiste qui r\u00e9pond dans une interview \u00e0 la NZZ cette fois -ci les \u00e9checs sont naturels, dit -il sur la voie du renouvellement d'un parti, il est trop t\u00f4t pour penser d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un changement de cap interrog\u00e9 aussi sur la pr\u00e9sence du PDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il r\u00e9pond le si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et le dernier de mes soucis et puis sillage de nos bilingue aussi dans les journaux Tamedia ce matin avec une analyse des d\u00e9fis m\u00e9diatiques \u00e0 venir et en sondage, une majorit\u00e9, titre le Tages-Anzeiger voudrait une redevance \u00e0 200 francs et on termine Val\u00e9rie cette revue de presse vont nous emmener en balade, d'habitude, donc j'essaye de vous faire r\u00eaver en fin de revue de presse de \u00e7a et l\u00e0, je vous emm\u00e8ne pourtant aux Enfers, nous partons pour les Franches-Montagnes particuli\u00e8rement po\u00e9tiques sous la neige, mais soudain au bord de la route, ce panneau indiquant ce hameau au nom \u00e9trange les Enfers Arc Info nous explique ce matin, d'o\u00f9 vient ce nom alors les 140 \u00e2mes qui vivent, on les appelle pas les infernaux M\u00e9d\u00e9e chenilles ces chenilles donc donnent plusieurs explications \u00e0 ce nom, alors il y en a une qui est spirituelle r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 J\u00e9sus, une autre l\u00e9gendaire sur la fum\u00e9e qui sortait des tourbi\u00e8res au XIVe si\u00e8cle, lors de la fondation du village ou encore \u00e9tymologique bien suisse, ce ne serait pas enfers mais envers le hameau se situe \u00e0 l'envers d'un autre village dont les paroissiens \u00e9taient d'origine germanique et qui pronon\u00e7ait donc \u00e0 la place de v enfers pour envers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [90%] :\r\nOn saura tout Val\u00e9rie Droux La revue de presse merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T07:54:19Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC18B69C-E97E-4233-B18F-9237751633AB", "internalArchiveId": "CC18B69C-E97E-4233-B18F-9237751633AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:21-08:00:08 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(19/COREE Diner) On peut dire que la rencontre est exceptionnelle\u00a0: le dirigeant nord-cor\u00e9en a re\u00e7u pour la premi\u00e8re fois, lors d'un d\u00eener \u00e0 Pyongyang des \u00e9missaires envoy\u00e9s par la Cor\u00e9e du Sud. \r\nKim Jong-un ne l'avait encore jamais fait, depuis sa prise de pouvoir, en 2011.\r\nCette visite s'inscrit dans le cadre des efforts de dialogue initi\u00e9s par le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en.\r\nEt d'ailleurs, pendant les Jeux Olympiques de PyongChang, le mois dernier, deux d\u00e9l\u00e9gations du Nord s'\u00e9taient rendues \u00e0 S\u00e9oul. Frederic Ojardias.\r\n(Italie) On percevait un blocage possible en italie. \r\nCe blocage est devenu r\u00e9alit\u00e9. \r\nLes populistes du Mouvement 5 \u00e9toiles, tout comme la Ligue, d'extr\u00eame droite, revendiquent tous deux le droit de gouverner. \r\nEt ces deux partis excluent toute alliance euro-sceptique entre eux.\r\nEn cons\u00e9quence, et faute de majorit\u00e9 claire, c'est une phase d'incertitude politique qui s'ouvre en Italie. \r\nUne seule chose est s\u00fbre. Le Parti d\u00e9mocrate est en d\u00e9route. \r\nEt Matteo Renzi prend acte. Il a d\u00e9missionn\u00e9 hier de la t\u00eate de son parti.\r\n(USA) *** La Floride fait un pas pour renforcer le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu. \r\nLe S\u00e9nat a vot\u00e9 hier une loi qui pr\u00e9voit notamment de relever \u00e0 21 ans l'\u00e2ge minimum pour acheter une arme, au lieu de 18 aujourd'hui.\r\nce texte reprend en fait plusieurs propositions formul\u00e9es par le gouverneur de l'Etat, le R\u00e9publicain Rick Scott apr\u00e8s la fusillade dans un lyc\u00e9e, le 14 f\u00e9vrier dernier. \r\nRomain Bardet, il s'agit l\u00e0 d'une r\u00e9ponse \u00e0 la fronde populaire qui a suivi cette tuerie.\r\nDIR\r\nCette loi porte d'ailleurs le nom de cet \u00e9tablissement o\u00f9 14 \u00e9l\u00e8ves et trois adultes ont \u00e9t\u00e9 abattus par un jeune homme de 19 ans...Il s'\u00e9tait procur\u00e9 en toute l\u00e9galt\u00e9 un fusil d'assaut semi-automatique\r\nCe texte vot\u00e9 au s\u00e9nat de Floride rel\u00e8ve donc l'\u00e2ge \u00e0 21 ans pour toutes les armes....avec un d\u00e9lai de r\u00e9flexion de trois jours. La police pourra \u00e9galement confisquer temporairement les armes \u00e0 feu aux personnes jug\u00e9es dangereuse par un tribunal. Mais aussi demander qu'un juge se prononce sur la capacit\u00e9 d'un individu \u00e0 porter une arme. Le tueur de Parkland avait en effet \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par les autorit\u00e9s pour ses comportement violents..\r\nPar contre, pas question d'armer les professeurs...l'id\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. Mais une id\u00e9e contest\u00e9e par de nombreux parents d'\u00e9l\u00e8ves et par le gouverneur r\u00e9publicain Rick Scott lui meme.  Le texte ne pr\u00e9voit pas non plus d'interdire les fusils d'assault, comme certains \u00e9l\u00e8ves le demandaient. \r\nAu tour maintenant du Congr\u00e8s de l'Etat de Floride de se prononcer....un Congr\u00e8s lui aussi control\u00e9 par les R\u00e9publicains.\r\nRomain Bardet, merci\r\n(04/CASSIS & L'EUROPE VU DE BRUXELLES PA) *** La strat\u00e9gie europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9cise. \r\nLe gouvernement veut avancer rapidement dans les n\u00e9gociations, en vue d'un accord-cadre institutionnel, ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeauter plusieurs accords bilat\u00e9raux. \r\nL'objectif est d'aboutir cette ann\u00e9e encore. Volont\u00e9 \u00e9mise par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis. \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne, eh bien, on r\u00e9agit plut\u00f4t positivement, Guillaume Meyer.\r\n  0'50''\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse: les partis accueillent favorablement ce projet.\r\nSauf l'UDC. L'UDC demande de renoncer \u00e0 un accord-cadre, qui reviendrait \u00e0 une soumission de notre pays, de l'avis du parti.\r\n(Permis de conduire) Les retraits de permis de conduire devraient \u00eatre mieux encadr\u00e9s. \r\nLe Conseil des Etats soutient une motion en ce sens, estimant que la l\u00e9gislation actuelle ne tient pas suffisamment compte des droits des citoyens. \r\nIl faut dire qu'aujourd'hui, la police peut saisir un permis de conduire sans aucun contr\u00f4le judiciaire, et pour une dur\u00e9e illimit\u00e9e. \r\nEt puis, la personne concern\u00e9e n'est pas forc\u00e9ment inform\u00e9e, quand elle peut reprendre le volant.\r\nLe conseil National doit encore donner son avis.\r\n(08/FR/PS 2E TOUR CE PA) *** On part maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg. Le Parti socialiste fribourgeois lance un appel \u00e0 la mobilisation, pour sauver un si\u00e8ge de gauche au gouvernement cantonal. \r\nIls se sont r\u00e9unis hier soir en Congr\u00e8s extraordinaire. \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes craignent que le PLR Didier Castella ne gagne le 2e tour de la compl\u00e9mentaire. Ce sera le 25 mars prochain.\r\nSeulement voil\u00e0: les Verts n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 que le PS lance Val\u00e9rie Piller-Carrard dans la course au conseil d'Etat. \r\nEt aujourd'hui, Maurice Doucas, aujourd'hui, les socialistes tentent de m\u00e9nager tout le monde..\r\n  0'52''\r\n(10/VS/CORRECTION DU RHONE PA) La 3e correction du Rh\u00f4ne, au coeur des d\u00e9bats valaisans.\r\nEt la question de son financement a divis\u00e9 le Grand Conseil hier. \r\nIl s'en est fallu de peu, avec six petites voix de diff\u00e9rences.\r\nMais au final, les d\u00e9put\u00e9s ont renonc\u00e9 \u00e0 renvoyer sa copie au Conseil d'Etat, comme le demandaient le PLR, l'UDC et le PDC du Haut-Valais. \r\nDes formations qui remettent en cause le co\u00fbt global du projet, estimant que le gouvernement a tromp\u00e9 la population lors du vote de 2015. Marie Giovanola\r\n  0'51''\r\n(16/HOCKEY 3 EQ ROMANDES EN PLAY-OFF PA) *** En hockey sur glace, tout est dit en ce qui concerne la saison r\u00e9guli\u00e8re de ligue nationale. \r\n50 matches et trois \u00e9quipes romandes qui disputeront les play-off. Bienne, Fribourg et Gen\u00e8ve. \r\nTrois \u00e9quipes qui r\u00eavent toutes d'exploits apr\u00e8s avoir travers\u00e9 des p\u00e9riodes difficiles cette saison. \r\nLaurent Bastardoz, vous nous dites tout sur les enjeux de ces s\u00e9ries finales, qui d\u00e9buteront samedi\r\n  0'52''\r\n(18/FIANCEES DES ARBRES PA) *** Et on termine ce journal, avec des c\u00e9r\u00e9monies de mariage bien particuli\u00e8res, des c\u00e9r\u00e9monies qui se f\u00eatent au Mexique. \r\nDans l'Etat d'Ochaca, des jeunes femmes, v\u00eatues de robes blanches, \u00e9pousent des arbres. \r\nMais oui: ces \u00e9pousailles doivent servir \u00e0 alerter la population mondiale sur le probl\u00e8me de la d\u00e9forestation. Katja Schaer\r\n  0'47''\r\nBon: puisqu'on parle d'\u00e9pousailles, jusqu'\u00e0 ce ce que la mort les s\u00e9pare, comme le dit la formule.\r\nsachez que le nombre de jeunes filles mari\u00e9es avant l'\u00e2ge l\u00e9gal a \u00e9t\u00e9 pratiquement divis\u00e9 par deux, en Inde. \r\nDivis\u00e9 par deux, en une d\u00e9cennie. \r\nEt cette donn\u00e9e a une r\u00e9percussion sur la baisse, significative, des mariages d'enfants de par le monde.\r\nCe constat \u00e9mane du Fonds des Nations unies pour l'enfance.\r\nMais elles restent tout de m\u00eame 27%. 27% des filles mari\u00e9es en Inde le sont avant d'avoir atteint leurs 18 ans. \r\n\u00e7a repr\u00e9sente un million et demi de mineures.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 809, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9367402", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-06T07:59:08_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-06T07:59:08_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9367428", "ece-9367402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T06:43:37Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [88%] :\r\nInfo trafic RTS avec Motorola, le exclure suisse en huile de moteur Motor ex Point com sur l'autoroute, Fribourg Berne on roule toujours par \u00e0-coups entre gains et Flamatt en direction de Berne, suite \u00e0 un accident, le trafic est toujours intense et ralentie sur les tron\u00e7ons suivants sur l'axe Yverdon Gen\u00e8ve entre les \u00e9changeurs dessert Pittet Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve sur l'axe Vevey Lausanne entre l'\u00e9changeur de l'avers et le tunnel de Belmont sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre bilan et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve sur le contournement de Gen\u00e8ve entre la douane de Bardonnex et berner en direction de Lausanne et sur l'autoroute, Martine issue entre Saxon en direction de Sion, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nIl vous attend aujourd'hui avec par moments des pluies en pleine il neigera au-dessus 2 millim\u00e8tres cet apr\u00e8s- midi, passage \u00e0 un temps sec c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 2 degr\u00e9s ce matin cet cet apr\u00e8s- midi, demain, m\u00eame type de temps la m\u00e9t\u00e9o avec juste pour une Suisse Swiss Fruit pousser H. \r\nBonjour et Guevara vraiment m\u00eame dans tout un monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [91%] :\r\nAlors, vous partez pour la Russie, on part pour la Russie 1er volet d'une s\u00e9rie de reportages, de notre correspondante, Isabelle, on va parler de la Russie sous des aspects qu'on \u00e9voque peut-\u00eatre un peu moins que la g\u00e9opolitique les interf\u00e9rences dans les \u00e9lections etc qui nous occupe beaucoup en ce moment, en l'occurrence, aujourd'hui, ce sera la culture, \u00e0 Novossibirsk, capitale de la Sib\u00e9rie, tr\u00e8s \u00e0 l'Est, \u00e0 l'Est, Sirven, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter les premi\u00e8res, il est 8 heures et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [91%] :\r\nDominique Choffat on craignait que la tr\u00eave des Jeux olympiques ne soit qu'un feu de paille, mais elle perdure, cette tr\u00eave entre la Cor\u00e9e du Sud et la Cor\u00e9e du Nord, un fait rare s'est produit, hier, des \u00e9missaires du Sud ont partag\u00e9 un repas avec le dirigeant du nord on d\u00e9crypte ses efforts de m\u00e9diation en ouverture de ce journal, exercice de s\u00e9duction hier soir pour les socialistes fribourgeois la crainte de perdre un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, les incite \u00e0 mobiliser le plus de monde possible notamment leurs alli\u00e9s les Verts fribourgeois qui n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 la candidature de Val\u00e9ry Carrard op\u00e9ration de s\u00e9duction qui s'annonce bien d\u00e9licate donc on \u00e9voquera \u00e9galement dans ce journal, les playoff de hockey sur glace tout, vous saurez tout sur les r\u00eaves des romans bienne Fribourg, Gen\u00e8ve et puis on vous pr\u00e9sentera des mariages bien particulier de jeunes mexicaine qui \u00e9pousent des arbres, je ne vous en dis pas plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [92%] :\r\nOn peut dire que la rencontre est exceptionnel, le dirigeant nord- cor\u00e9en a re\u00e7u pour la premi\u00e8re fois, lors d'un d\u00eener \u00e0 Pyongyang des \u00e9missaires envoy\u00e9s par la Cor\u00e9e du Sud, Kim Jong ne l'avaient encore jamais fait depuis sa prise de pouvoir en 2011, cette visite s'inscrit dans le cadre des efforts de dialogue initi\u00e9s par le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en et d'ailleurs, pendant les Jeux olympiques de Pyongyang le mois dernier, h\u00e9 bien, 2 d\u00e9l\u00e9gations du Nord s'\u00e9taient rendus \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [92%] :\r\nIl est rarissime que le dirigeant nord- cor\u00e9en re\u00e7oivent des dignitaires \u00e9trangers et la nouvelle du d\u00eener entre Kim Jong-Un et les \u00e9missaires sud- cor\u00e9en est interpr\u00e9t\u00e9 par S\u00e9oul comme le signe que le r\u00e9gime prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux ses efforts de m\u00e9diation, la presse officielle nord- cor\u00e9enne a montr\u00e9 un Kim Jong-Un, tout sourire, serrant chaleureusement la main de ses h\u00f4tes, selon Pyongyang, il aurait eu des discussions \u00e0 coeur ouvert et satisfaisantes sur le sujet des relations Nord-Sud, la Cor\u00e9e du Sud, elle n'a pas encore donn\u00e9 sa version de la rencontre ses \u00e9missaires sud- cor\u00e9ens veulent persuader le r\u00e9gime d'entamer des pourparlers de d\u00e9nucl\u00e9arisation avec les \u00c9tats-Unis, avant que les tensions n'atteigne un point de non- retour, ils devront s'assurer que la r\u00e9ponse nord- cor\u00e9enne obtenu suffira \u00e0 convaincre l'administration Trump de reprendre les n\u00e9gociations ces \u00e9missaires rentre \u00e0 S\u00e9oul dans la journ\u00e9e, ils s'envoleront ont ensuite pour Washington pour pr\u00e9senter le r\u00e9sultat de leur m\u00e9diation Fr\u00e9d\u00e9ric jardin rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [92%] :\r\nOn percevait un blocage possible en Italie ce blocage est devenu r\u00e9alit\u00e9, les populistes du Mouvement 5 \u00e9toiles tout comme l'all\u00e8gue \u00e0 d'extr\u00eame droite, revendiquent tous 2 le droit de gouverner et ces 2 formations exclut toute alliance euro- sceptique entre entre elles en cons\u00e9quence et, faute de majorit\u00e9 claire c'est une phase d'incertitude politique qui s'ouvre en Italie, une seule chose est s\u00fbre, le Parti d\u00e9mocrate est en d\u00e9route et Matteo Renzi prend acte, il a d\u00e9missionn\u00e9 hier de la t\u00eate de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [99%] :\r\nLa Floride fait un petit pas pour renforcer l'encadrement des armes \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [97%] :\r\nLe S\u00e9nat a vot\u00e9 hier une loi, une loi qui pr\u00e9voit notamment de relever \u00e0 21 ans l'\u00e2ge minimum pour acheter une arme, au lieu des 18 aujourd'hui ce texte reprend en fait plusieurs propositions formul\u00e9es par le gouverneur de l'\u00c9tat, le r\u00e9publicain Rick Scott apr\u00e8s la fusillade dans un lyc\u00e9e le 14 f\u00e9vrier dernier Romain Bardet, il s'agit l\u00e0 d'une r\u00e9ponse \u00e0 la fronde populaire qui a suivi cette tuerie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [94%] :\r\nOui, cette loi porte d'ailleurs le nom de cet \u00e9tablissement, o\u00f9 14 \u00e9l\u00e8ves et trois adultes ont \u00e9t\u00e9 abattus par un jeune homme de 19 ans, il s'\u00e9tait procur\u00e9 en toute l\u00e9galit\u00e9 un fusil d'assaut semi- automatiques, ce texte vot\u00e9 au S\u00e9nat de Floride rel\u00e8ve donc l'\u00e2ge \u00e0 21 ans pour toutes les armes avec un d\u00e9lai de r\u00e9flexion de 3 jours, la police pourra \u00e9galement confisquer temporairement les armes \u00e0 feu aux personnes jug\u00e9es dangereuses par un tribunal mais aussi demander qu'un juge se prononce sur la capacit\u00e9 d'un individu \u00e0 porter une arme, le tueur de Parkland avait en effet \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par les autorit\u00e9s pour ses comportement violents, par contre, pas question d'armer les professeurs l'id\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, mais une id\u00e9e contest\u00e9e par de nombreux parents d'\u00e9l\u00e8ves et par le gouverneur r\u00e9publicain Rick Scott lui- m\u00eame, le texte ne pr\u00e9voit pas non plus d'interdire les fusils d'assaut, comme certains \u00e9l\u00e8ves le demandaient au tour maintenant de la Chambre des repr\u00e9sentants du Congr\u00e8s de l'\u00c9tat de Floride de se prononcer une chambre, elle aussi, compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [95%] :\r\nPar les r\u00e9publicains Romain Bardet, merci, et voil\u00e0 que la strat\u00e9gie europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [95%] :\r\nLe gouvernement veut avancer rapidement dans les n\u00e9gociations en vue d'un accord-cadre institutionnel, ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeauter plusieurs accords bilat\u00e9raux, l'objectif est d'aboutir cette ann\u00e9e encore volont\u00e9 \u00e9mise par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il n'y a tu\u00e9 au Cassis hier du c\u00f4t\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne, h\u00e9 bien on r\u00e9agit plut\u00f4t positivement Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [94%] :\r\nNous voyons une forte volont\u00e9 d'avancer sur les questions en suspens d\u00e9clare tr\u00e8s diplomatique, les communicants de Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission lui a des raisons de se r\u00e9jouir, la pression europ\u00e9enne pour obtenir un accord d'ici la fin de l'ann\u00e9e semble porter ses fruits et sur la principale pomme de discorde, le r\u00e8glement des diff\u00e9rends Berne veut d\u00e9sormais n\u00e9gocier une sorte de m\u00e9canisme d'arbitrage, une solution que Jean-Claude Junker, avait mis sur la table en novembre dernier lors de sa visite en Suisse, reste \u00e0 s'entendre sur les d\u00e9tails de ce m\u00e9canisme, \u00e0 commencer par le r\u00f4le de la Cour europ\u00e9enne de justice, c'est l'une des 2 grandes questions qui f\u00e2chent, selon la Commission, l'autre \u00e9tant celle des aides \u00e9tatiques certaines pratiques suisse Bruxelles comme la prime de march\u00e9 dont b\u00e9n\u00e9ficient les grandes installations hydro\u00e9lectriques, autant dire que le potentiel de friction est encore loin, tr\u00e8s loin d'\u00eatre \u00e9puis\u00e9 Guillaume Meyer rtsinfo pour Russell. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [96%] :\r\nEt puis, c\u00f4t\u00e9 suisse, les partis accueillent favorablement ce projet sauf l'UDC l'UDC demande de renoncer \u00e0 un accord-cadre qui reviendrait \u00e0 une soumission de notre pays, de la vie de ce parti, les retraits de permis de conduire, devraient \u00eatre mieux encadr\u00e9s, le Conseil des \u00c9tats soutient une motion en ce sens, estimant que la l\u00e9gislation actuelle ne tient pas suffisamment compte des droits des citoyens, il faut dire qu'aujourd'hui la police peut saisir un permis de conduire sans aucun contr\u00f4le judiciaire et pour une dur\u00e9e illimit\u00e9e et puis la personne concern\u00e9e n'est pas forc\u00e9ment inform\u00e9e quand elle peut reprendre le volant, le Conseil national doit encore donner son avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [98%] :\r\nOn part maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, le Parti socialiste lance un appel \u00e0 la mobilisation pour sauver un si\u00e8ge de gauche au gouvernement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:01) [94%] :\r\nIls se sont r\u00e9unis hier soir en congr\u00e8s extraordinaire, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes, ils craignent que le PLR Didier Castella ne gagne le 2\u00e8me tour de la compl\u00e9mentaire, ce sera le 25 mars prochain, seulement voil\u00e0, les Verts n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 que le PS lance Val\u00e9rie Pilard car dans la course au Conseil d'\u00c9tat et aujourd'hui Maurice Doucas aujourd'hui les socialistes tentent de m\u00e9nager tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:23) [92%] :\r\nComment sauver le si\u00e8ge de gauche alors qu'on s'est mis \u00e0 dos ses alli\u00e9s, c'est la d\u00e9licate \u00e9quation que doivent r\u00e9soudre les socialistes fribourgeois, les autres membres de l'Alliance, \u00e0 savoir les Verts et le Parti chr\u00e9tien-social estiment en effet qu'en pr\u00e9sentant la candidature de Val\u00e9ry Pilard Carraro au Conseil d'\u00c9tat, le PS a rompu la coalition de gauche, un sentiment qui s'est encore exacerb\u00e9e, le week- end dernier, les Verts ont en effet perdu dimanche dernier tout espoir de placer leur candidate Sylvie Bonvin-Sansonnens qui est arriv\u00e9 au 3\u00e8me rang alors que la concernation Neil socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard sera au 2\u00e8me tour mais, dimanche, les r\u00e9sultats ont montr\u00e9 que, sans la candidate socialiste en face la Verte, il vit Bonvin-Sansonnens aurait eu de fortes chances de se placer, d'o\u00f9 une rage \u00e0 peine contenu des Verts qui n'ont pas envie de soutenir au 2\u00e8me tour la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrare aura plus de difficult\u00e9s \u00e0 se faire \u00e9lire sans le soutien des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [96%] :\r\nLa 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne au coeur des d\u00e9bats valaisans et la question de son financement a divis\u00e9 le Grand Conseil hier, il s'en est fallu de peu avec six petites voix de diff\u00e9rence, mais au final, les d\u00e9put\u00e9s ont renonc\u00e9 \u00e0 renvoyer sa copie au Conseil d'\u00c9tat, comme le demandait le PLR l'UDC et le PDC du Haut-Valais des formations qui remettent en cause le co\u00fbt global du projet, estimant que le gouvernement a tromp\u00e9 la population lors du vote de 2015 Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:44) [92%] :\r\n2 milliards de francs pour des travaux s'\u00e9talant sur 20 ans c'\u00e9tait la somme avanc\u00e9e dans la brochure de vote, or aujourd'hui la s\u00e9curisation et le r\u00e9am\u00e9nagement du Rh\u00f4ne sont estim\u00e9s \u00e03,4 milliards sur 30 ans, le conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly a admis des impr\u00e9cisions mais d\u00e9ment avoir sciemment cach\u00e9 des choses, selon lui, ce montant \u00e9tait connu depuis 2008, peut-\u00eatre qu'on a fait faux les r\u00e9serve pour impr\u00e9vus, frais d'\u00e9tudier autre co\u00fbt compl\u00e9mentaire aurait peut-\u00eatre d\u00fb \u00eatre annonc\u00e9es, a -t-il plaid\u00e9 plusieurs groupes politiques ont aussi fustig\u00e9 la participation financi\u00e8re des communes trop \u00e9lev\u00e9 et de grandes entreprises priv\u00e9es voisines du fleuve comme la langue ou les CFF : c'est en effet sur cette cl\u00e9 de r\u00e9partition que porte la loi discut\u00e9e cette semaine, elle sera \u00e9tudi\u00e9e en d\u00e9tail vendredi et pr\u00e9voit donc de solliciter bourgeoisie et grands propri\u00e9taires riverains environ 20 pourcent seraient \u00e0 la charge du canton et 5 pourcent des communes, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait -elle assumer les 2 tiers de la facture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [94%] :\r\nEn hockey sur glace, tout est dit en ce qui concerne la saison r\u00e9guli\u00e8re de ligue nationale. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:40) [91%] :\r\nA pas tout \u00e0 fait encore 50 et trois \u00e9quipes romandes qui disputeront les playoff Bienne Fribourg, Gen\u00e8ve, 3 \u00e9quipes qui r\u00eavent toutes d'exploits apr\u00e8s avoir travers\u00e9 des p\u00e9riodes difficiles cette saison Laurent Bastard, do, vous nous dites tout, par contre vous, sur les enjeux de ces s\u00e9ries finales qui d\u00e9buteront samedi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:00) [91%] :\r\nHonneur \u00e0 Bienne meilleur club Romand de cette saison r\u00e9guli\u00e8re Bienne transcend\u00e9 depuis le d\u00e9part de son entra\u00eeneur, Mike McNamara fin novembre depuis l'int\u00e9rim de Martin Steinegger, apporter de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans le vestiaire et l'arriv\u00e9e du nouvel entra\u00eeneur anti- tourn\u00e9e non un fond de jeu et une vivacit\u00e9 qui a fait de Bienne, l'une des 3 meilleures \u00e9quipes du pays Bienne affrontera Davos en quart de finale FribourgGott\u00e9ron a conclu sa saison avec une victoire contre Lausanne mais devra retrousser ses manches, d\u00e8s samedi, dans un quart de finale contre Lugano qui ne manquera pas de piquant m\u00eame face \u00e0 un club d\u00e9cim\u00e9 cette semaine par les blessures de Brunner qui, hasard B\u00fcrgler Lugano n'en sera pas moins difficile \u00e0 abattre enfin Gen\u00e8veServette qui a retrouv\u00e9 ses bless\u00e9s sera suivre de pr\u00e8s les confrontations cette saison ont toujours \u00e9t\u00e9 ind\u00e9cise et tr\u00e8s la s\u00e9rie devraient l\u00e0 aussi \u00eatre longue et Berne se devra de ne pas sous- estimer son adversaire, m\u00eame si on depuis son retour en National League Gen\u00e8ve n'a jamais gagn\u00e9 une s\u00e9rie contre Berne en 4 face-\u00e0-face. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:52) [93%] :\r\nEt pour terminer ce journal Dominique Choffat des c\u00e9r\u00e9monies de mariage bien particuli\u00e8res qui se passent au Mexique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:58) [92%] :\r\nDans l'\u00e9tat de chaque 2 jeunes femmes v\u00eatues de robes blanches, jusque -l\u00e0, \u00e7a c'est classique de l'\u00e9pouse des arbres mais oui des \u00e9pousailles qui doivent servir \u00e0 alerter la population mondiale sur le probl\u00e8me de la d\u00e9forestation Katia cher une d\u00e9forestation dont le gouvernement mexicain se pr\u00e9occupe depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, mais les actions p\u00e9riodiquement entreprises comme celle de replanter les arbres ne suffisent pas \u00e0 compenser le recul des for\u00eats, les causes de cette d\u00e9forestation sont diverses : urbanisation exploitation des ressources foresti\u00e8res et extension des Terres cultivables, mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es un produit a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement destructeur l'avocat un fruit de plus en plus demand\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et en Europe notamment, r\u00e9sultat les arbres des for\u00eats sont coup\u00e9es pour \u00eatre remplac\u00e9s par des avocats, ce probl\u00e8me ne concerne pas que le Mexique au Chili par exemple ce qu'on appelle la fi\u00e8vre verte est aussi responsable de la d\u00e9forestation, m\u00eame chose au P\u00e9rou un pays dans lequel il y a quelques semaines d\u00e9j\u00e0, plusieurs femmes, \u00e9pouses, elles aussi, des arbres, leur promettant de les prot\u00e9ger jusqu'\u00e0 ce que la mort les s\u00e9pare bon puisqu'on. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:01) [94%] :\r\nParle d'\u00e9pousailles jusqu'\u00e0 ce que la mort les s\u00e9pare, comme dit la formule, h\u00e9 bien sachez que le nombre de jeunes filles mari\u00e9es avant l'\u00e2ge l\u00e9gal a \u00e9t\u00e9 pratiquement divis\u00e9 par 2, on a Inde divis\u00e9 par 2 en une d\u00e9cennie, et cette donn\u00e9e \u00e0 une r\u00e9percussion sur la baisse significative des mariages d'enfants de par le monde, ce constat \u00e9mane du Fonds des Nations unies pour l'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [93%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Dominique Choffat, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re o\u00f9 il est 8 heures de tout un monde avec tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T07:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9129E7E-5F0E-4A9C-870A-F1391DB00168", "internalArchiveId": "F9129E7E-5F0E-4A9C-870A-F1391DB00168", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9ouverture de la centrale nucl\u00e9aire de Beznau I fait pol\u00e9mique", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\nLa centrale nucl\u00e9aire de Beznau I, la plus vieille au monde, va rouvrir apr\u00e8s trois ans de r\u00e9vision. L'exploitant de la centrale a l'intention de l'exploiter jusqu'en 2030. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Roger Nordmann (PS/VD) et Beno\u00eet Genecand (PLR/GE).\r\n\r\n* * La r\u00e9ouverture de la centrale nucl\u00e9aire de Beznau I fait pol\u00e9mique La plus vieille centrale nucl\u00e9aire du monde va rouvrir apr\u00e8s 3 ans de r\u00e9vision. Axpo, l'exploitant de la centrale de Beznau, bient\u00f4t quinquag\u00e9naire, va remettre progressivement en fonction le r\u00e9acteur n. 1, apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 d'important tests de s\u00e9curit\u00e9. Axpo a l'intention d'exploiter cette centrale encore 12 ans, jusqu'en 2030. Les ra\u00e9ctions \u00e0 cette nouvelle sont contrast\u00e9es... on va le voir avec nos deux d\u00e9battaires:\r\nRoger Nordmann, CN PS VD - pr\u00e9sident de la Commission parlementaire de l'\u00e9nergie bonsoir\r\nEt Beno\u00eet Genecand, CN PLR GE - membre de cette m\u00eame commission, bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement... \r\n NORDMANN:\r\n- On vous a lu tr\u00e8s v\u00e9h\u00e9ment sur les r\u00e9seaux sociaux. Quel est le probl\u00e8me selon vous avec un red\u00e9marrage de Beznau autoris\u00e9 par l'autorit\u00e9 de surveillance nucl\u00e9aire, l'IFSN... tout roule!\r\n- SECURITE: est-elle garantie?\r\n- Une quarantaine d'experts internes et externes ainsi que plusieurs entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es ont pris part aux analyses... des menteurs?\r\n- AGE: En quoi est-ce un probl\u00e8me... C'est un peu comme une voiture de collection, \u00e7a roule encore...\r\n- IFSN: est-elle cr\u00e9dible?\r\n- REACTION: que vont faire les anti-nucl\u00e9aire? P\u00e9tition, manifestation ce soir... Efficace?\r\n- LEUTHARD doit-elle agir?\r\n GENECAND:\r\n- Est-ce que vous pouvez nommer un objet que vous poss\u00e9dez et qui fonctionne et qui a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 avant 1969...?\r\n- Bonne d\u00e9cision?\r\n- 350 millions de francs investis par Axpo dans une vieille casserole... alors que la Suisse va sortir du nucl\u00e9aire. Bonne strat\u00e9gie?\r\n- 925 \"mini-trous\" d'un diam\u00e8tre de 5 \u00e0 6 millim\u00e8tres, qui datent de la fabrication de la cuve en France... C'est anxiog\u00e8ne, mais tant que \u00e7a fonctionne, on continue comme \u00e7a?\r\n- Je vous cite un tweet: \"pas de r\u00e9sistance aux tremblements de terre, catastrophes a\u00e9riennes ou inondations, syst\u00e8me \u00e9lectrique de secours et refroidissement d'urgence insuffisants\" \u00e7a c'est Beznau selon Ad\u00e8le Thorens, la verte vaudoise. Que lui tweetez-vous en r\u00e9ponse?\r\n- Admettons qu'on red\u00e9marre... Axpo veut ensuite aller jusqu'en 2030 avec cette vieille carlingue. Bonne id\u00e9e?\r\n- Au fond, il n'y a pas eu de black out en Suisse durant les 3 ann\u00e9es de r\u00e9vision de Beznau 1... la preuve qu'on en a pas vraiment besoin... \r\n- Il y a eu beaucoup de communiqu\u00e9 de presse pour d\u00e9noncer la r\u00e9ouverture de Beznau... beaucoup moins pour la justifier... c'est dur \u00e0 d\u00e9fendre, politiquement, une centrale nucl\u00e9aire?", "durationSec": 701, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9367458", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9ouverture de la centrale nucl\u00e9aire de Beznau I fait pol\u00e9mique / FOR_2018-03-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.03.2018"], "alternativeSummary": ["La centrale nucl\u00e9aire de Beznau I, la plus vieille au monde, va rouvrir apr\u00e8s trois ans de r\u00e9vision. L'exploitant de la centrale a l'intention de l'exploiter jusqu'en 2030. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Roger Nordmann (PS/VD) et Beno\u00eet Genecand (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9367458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:26Z", "speechToTexts": ["13.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nForum la plus vieille centrale nucl\u00e9aire du monde va rouvrir apr\u00e8s 3 ans de r\u00e9vision Axpo l'exploitant de la centrale de de la centrale de Batna bient\u00f4t quinquag\u00e9naire va remettre progressivement en fonction, le r\u00e9acteur num\u00e9ro 1 apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 d'important tests de s\u00e9curit\u00e9 Axpo a l'intention d'exploiter cette centrale encore 12 ans jusqu'en 2030, les r\u00e9actions \u00e0 cette nouvelle sont construits contrast\u00e9es, vous l'entendrez, on va le voir avec nos 2 d\u00e9battaient Roger Nordmann, conseiller national socialiste Vaudois, pr\u00e9sident de la commission parlementaire de l'\u00e9nergie, bonsoir, bonsoir Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR g\u00e9nevois membre \u00e9galement de cette m\u00eame commission bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Roger Nordmann, on vous a lu tr\u00e8s v\u00e9h\u00e9ment aujourd'hui sur les r\u00e9seaux sociaux, quel est le probl\u00e8me, selon vous, avec ce red\u00e9marrage de de Beznau I autoris\u00e9 par l'autorit\u00e9 de surveillance nucl\u00e9aire donc tout roule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [86%] :\r\nNon, vraiment pas d'abord une machine qui, \u00e0 50 ans de qui, pour ce type de risque et, toute fa\u00e7on, \u00e0 la limite de sa dur\u00e9e de filles surtout qu'elle a pas dont veut pour b\u00e9ton comme les nouvelles centrales nucl\u00e9aires pour cette envelopperont d'un ma\u00eetre d'\u00e9pais, donc en fait qu'un vrai conte \u00e0 Edmonton et moi je continue \u00e0 penser qu'un risque tr\u00e8s important, \u00e7a, c'est ce qui a, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui par l'IFSN, je trouve d\u00e9j\u00e0 \u00e7a choque, on con\u00e7oit pour Beznau mais le 2\u00e8me probl\u00e8me qu'on a, c'est que les calculs ont montr\u00e9 qu'il avait 78 millisieverts de radioactivit\u00e9 qui pouvait sortir en cas tremblements terre et l'ordonnance dit qu'ils n'ont aucune installation doit \u00eatre mise en service et en cas tremblements terre grave la limite de 1 millisievert est d\u00e9pass\u00e9, donc \u00e0 mon avis le d\u00e9partement aurait d\u00fb retirer l'autorisation de servir pour les 2 l'autorisation d'exploiter pour les 2 r\u00e9acteurs, m\u00e9decin elle baisse l\u00e0 2 surtout qui encore quelques autres probl\u00e8mes techniques la autour et au lieu de faire \u00e7a, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit non, on change l'ordonnance tendance qui, actuellement, la limite est \u00e0 1 millisievert, il la mettra \u00e0 100 millisieverts, pourquoi, parce qu'\u00e0 ce proc\u00e8s, des habitants de la r\u00e9gion et des organisations environnementales qui ont qu'vont probablement gagner parce qu'effectivement 78 c'est plus que la limite est pas tenu alors qu'est -ce qu'on fait, h\u00e9 bien on propose de modifier la limite, mais en attendant, pas encore modifi\u00e9 de ce fait l\u00e0 l'autorisation d'exploiter de cette vieille centrale dangereuse devrait \u00eatre retir\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [88%] :\r\nBeno\u00eet Genecand va vous faire r\u00e9agir \u00e0 ces arguments, mais d'abord cette question est -ce que vous pouvez nommer un objet que vous poss\u00e9dez qui qui fonctionne et qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1969 moi 64, bon j'ai pas si cher dans la voiture 2900 euros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [90%] :\r\nActif, j'ai une voiture, j'ai une voiture 2004, un di\u00e9sel, \u00e7a sent d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 des probl\u00e8mes \u00e0 notre gouvernement g\u00e9nevois conclusion pour battre la recette, c'est assez mauvais fait parall\u00e8le non, faut pas faire le parall\u00e8le Bettina, en fait, il y a eu des investissements qui ont \u00e9t\u00e9 faits depuis la mise en service de plus de 2005 milliards, donc c'est comme si vous aviez une vieille voiture donc vous aviez chang\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tous les \u00e9l\u00e9ments, c'est c'est un objet sur lequel on a, on a, on a \u00e9norm\u00e9ment investi ma position, elle est relativement neutre, moi j'ai j'ai fait cette campagne en 2016 Roger Nordmann ses alli\u00e9s voulaient limiter \u00e0 45 ans, ils ont perdu 54 pourcent de la population a dit -on les laisser fonctionner ces centrales tant qu'elles sont s\u00fbres pour moi, c'est \u00e7a le crit\u00e8re -ce que je suis moi- m\u00eame en mesure d'\u00e9valuer cette s\u00fbret\u00e9 non non moi je ne suis pas ing\u00e9nieur, donc je ne suis pas en mesure de ce que j'avais lu, moi, c'est finalement la construction \u00e9tatique autour de ces centrales, et c'est une construction \u00e9tatique, hein Axpo qui est propri\u00e9taire de Batna et 100 pourcent propri\u00e9t\u00e9 des cantons du nord, ce qui donne l'autorisation d\u00e9pend de de de l'Office f\u00e9d\u00e9ral donc l'IFSN m\u00eame s'ils sont ind\u00e9pendants et puis le d\u00e9tecte le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a toujours la possibilit\u00e9 de supprimer une autorisation, donc le pouvoir ici nous dit qu'il a fait les les contr\u00f4les n\u00e9cessaires, alors j'ai quand m\u00eame lu les rapports effectivement il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de contr\u00f4les, \u00e7a a pris du temps, il y a eu des experts internationaux qui se sont pench\u00e9s sur notre r\u00e9acteur et ces gens -l\u00e0 arrivent \u00e0 la conclusion que ce r\u00e9acteur peut-\u00eatre remis mis en marche, je leur fais confiance et donc j'approuve cette remise en marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [87%] :\r\nRoger normal, on n'avait pas confiance en l'\u00e9tat, mais l\u00e0 en l'occurrence, moins l'\u00c9tat par essence peut aussi faire des erreurs, en l'occurrence, \u00e0 mon avis, risque d'en faire 2 erreurs mais la la la comparaison avec une voiture que que fait Beno\u00eet Genecand au fond assez juste dans une voiture on peut changer un peu changer la batterie l'allumage on peut remplacer une les fen\u00eatre etc, si on a un accident peu gros, on peut m\u00eame remplacer peut-\u00eatre le toit c'est un toit ouvrant, c'est ce qu'ils faire baisser l\u00e0 o\u00f9 ils ont remplac\u00e9 le couvercle, mais on peut pas remplacer le ch\u00e2ssis d'une voiture et la pi\u00e8ce qui a pas \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 qui a fait l'objet maintenant de plein d'examens, mais qui a quand m\u00eame 49 ans, c'est c'est la la cuve valorise remplacer le couvercle de la cuve n'est pas la cuve, c'est pour \u00e7a qu'ils ont investi beaucoup d'argent sans v\u00e9rifier structurellement avant de d\u00e9clencher cet investissement que la s\u00e9curit\u00e9 soit donn\u00e9e, ni que la les questions tremblements de terre sont r\u00e9duites soit r\u00e9solue, elles ne sont pas maintenant c'est admis que ces 78 millisieverts, alors que la norme est de 1 donc, soit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral modifie l'ordonnance pour pour assouplir la norme 100, je rappelle qu'\u00e0 partir de 20 heures on \u00e9vacue la population, on demande aux populations d'aller habiter ailleurs, \u00e0 partir de 20 millisieverts dans l'ann\u00e9e, il y a donc, il y a, il y a un vrai pro, et \u00e0 mon avis, il y a un vrai probl\u00e8me qui est pas seulement le probl\u00e8me de cette enveloppe du r\u00e9acteur \u00e9tait d\u00e9fauts du m\u00e9tal \u00e9quipe sont pas mais il y a le probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 de cette installation qui est sur une petite \u00eele dans une zone qui est quand m\u00eame expos\u00e9 au au aux tremblements de terre et et et qui oppose aussi les probl\u00e8mes en cas d'inondation, ces probl\u00e8mes sont pas non plus encore tellement r\u00e9solu, dernier point, on n'a pas besoin pour l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de cette centrale suisse Grid qui g\u00e8re le r\u00e9seau a m\u00eame expr\u00e8s install\u00e9 \u00e0 nouveau transformateur \u00e0 sonnera ou pour le cas o\u00f9 la centrale s'arr\u00eate d\u00e9finitivement, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir \u00eatre s\u00fbr d'alimenter la r\u00e9gion z\u00fcrichoises depuis, le cours les le Linia autant sur International 380000 volts sur les lignes 220000 volts donc tout a \u00e9t\u00e9 fait et le seul effet la Suisse d'une \u00e9lectricit\u00e9 dont on a besoin d'abaisser les prix de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 qui souffrent pendant ce temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [84%] :\r\nC'est juste un mot au Genoa du bri\u00e8vement sur l'IFSN, Beno\u00eet Genecand a plut\u00f4t confiance vous pas du tout, mais, mais pourquoi, parce qu'elle est corrompue qu'est -ce que est -ce que vous en dites de S\u00e9tif il y IFSN, on est arriv\u00e9 le 1er la nappe \u00e9tant peut-\u00eatre selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me fondamental, c'est qu'ils sont favorables \u00e0 l'atome, donc ils arrivaient jamais \u00e0 se d\u00e9cider acheter si bien \u00eatre clair et moi je trouve \u00e7a hyper je trouve \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:21) [88%] :\r\nPrincipe de pr\u00e9caution parce que on parle de, de, de, de la sant\u00e9 de la vie, David des des Suisses que le que le principe de pr\u00e9caution de devrait pr\u00e9valoir la dans les d\u00e9cisions, je crois que de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [89%] :\r\nPr\u00e9caution qui pr\u00e9vaut, je crois qu'aucune de ces personnes prendraient un risque, il estime d\u00e9raisonnable si sont pro- nucl\u00e9aires Roger Nordmann et les gens qui sont de son c\u00f4t\u00e9 son anti- nucl\u00e9aire depuis des ann\u00e9es et donc des fois \u00e7a obscurcit aussi un peu le jugement, je pense que, ici, ce qui fait la diff\u00e9rence entre celles qui restent en activit\u00e9 et celles qui s'arr\u00eate, je rappelle ici que M\u00fchleberg s'arr\u00eate, c'est que le maintien de la s\u00e9curit\u00e9 co\u00fbte de plus en plus et qu'au bout d'un moment \u00e0 10 pour M\u00fchleberg, \u00e7a suffit, on va parler JT encore des centaines de millions cette centrale, on la ferme parce que l'\u00e9nergie aujourd'hui ne permet pas de rentabiliser investissements et et quand on nous dit qu'on n'en a pas besoin, je trouve qu'il y a une hypocrisie qu'il faut d\u00e9noncer, on a vot\u00e9 effectivement la strat\u00e9gie 2050, donc on va d\u00e9pendre, en tout cas provisoirement beaucoup plus des importations, hein, parce que notre \u00e9nergie renouvelable ne remplacera pas imm\u00e9diatement et peut-\u00eatre m\u00eame pas \u00e0 terme les 40 pourcent d'\u00e9nergie de bande \u00c9lectricit\u00e9 de bandes qui sont produites par nucl\u00e9aire et qu'est -ce qu'on fait on fait on augment de capacit\u00e9 d'importer, on importe qu'on apporte de l'\u00e9nergie allemande qui a en partie produite avec du charbon et l'\u00e9nergie fran\u00e7aise \u00e0 70 pourcent produite \u00e0 partir nucl\u00e9aire, donc c'est un petit peu cacher la merde au chat un 1er moi la vulgarit\u00e9 et puis dire pas chez nous mais les voisins, ils peuvent continuer \u00e0 utiliser ces \u00e9nergies du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [83%] :\r\nRoger Nordmann cusez moi, monsieur Genecand, mais d'abord on est Muhleberg produit 3 TWh par an, le r\u00e9acteur de baisse quand il fonctionne, il produit aussi 3 TWh par an aujourd'hui les nouvelles \u00e9nergies renouvelables or l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, mais avec la petite hydro\u00e9lectricit\u00e9 produisent 4 virgule 8 heures \u00e0 20 heures par an, donc on a \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9, pas assez vite \u00e0 mon go\u00fbt, mais on a quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9 et il y a d\u00e9j\u00e0 la capacit\u00e9 d'un r\u00e9acteur et demi qui, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, sont remplac\u00e9s, donc on avance sur les prolongements soutenu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [75%] :\r\nQui domine dans des passages, hein, faut quand m\u00eame qu'\u00e0 certains moments, oui, et pour \u00e7a on a lire intermittent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:24) [83%] :\r\nEn ajustant les barrages et ma confiance, de l'IFSN, elle est aussi largement entam\u00e9 \u00e0 cause de l'autre dossier cette limite de un et essai homme et ses \u00e9missions de de cette aucune millisieverts aucun tremblement terre parce que, au d\u00e9but, les fa\u00e7ades non non non, c'est juste, juste, vous interpr\u00e9tez cette norme de tout faux tout faux et puis le proc\u00e8s a avanc\u00e9 de la proc\u00e9dure, a avanc\u00e9 des voisins et des aides et des associations environnementales plus sont aper\u00e7us qu'ils allaient perdre ce proc\u00e8s et c'est ce qui a d\u00e9clench\u00e9 la proc\u00e9dure de modification de la norme pour la part passer de 1 millisievert \u00e0 100 millisieverts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [82%] :\r\nChiffres en audience et ben il y en a un autre, il y en a un autre, c'est 2030, Beno\u00eet Genecand est ce qu'on peut aller jusqu'en 2030, comme le veut Axpo avec Bettina hein est que votre confiance ne va passer r\u00e2lent s'\u00e9roder si on s'approche de cette date. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:07) [88%] :\r\nMa confiance, elle est toujours bas\u00e9e sur le m\u00eame principe, je r\u00e9p\u00e8te, les propri\u00e9taires sont des cantons, le contr\u00f4leur et la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est NRJ peut \u00eatre utilis\u00e9 tant qu'elle est, assure et ils ont le souhait d'aller jusqu'en 2030, grand bien leur fasse \u00e0 tout moment le contr\u00f4le est maintenue, d'ailleurs les premiers responsables de ce contr\u00f4le de par le le les des exigences qui sont mis dans l'autorisation qui leur est donn\u00e9, c'est eux- m\u00eames qui doivent accorder en permanence la priorit\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, donc ils sont pas, ils peuvent pas juste se reposer sur les fesses nordiques en disant nous on va produire un max jusqu'au bout, \u00e7a c'est pas possible, peut-\u00eatre 2030, moi, et moi je dis \u00e0 tout moment \u00e0 tout moment, ces centrales doivent \u00eatre et s'il y a le moindre doute, on les arr\u00eate ici \u00e9conomiquement, ils veulent pas prendre les frais n\u00e9cessaires pour les maintenir en activit\u00e9, on les arr\u00eate \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:55) [88%] :\r\nComment, comment comprendre Beno\u00eet Genecand cette politique entrepreneuriale, vous citiez tout-\u00e0-l'heure b\u00e9b\u00e9 qu'avait pour qui dit \u00e7a co\u00fbte trop cher, on va arr\u00eater de toute fa\u00e7on, la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 de, de sortir \u00e0 terme du nucl\u00e9aire, la Axpo va continuer et continuer d'investir des des millions pour pour maintenir cette cette centrale on en mouvement \u00e0 flot, comment comprendre cette cette politique- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [91%] :\r\n\u00e7a d\u00e9licats \u00e9quilibres, elle est construite, hein, donc le le le le gros investissement fait ils font des des travaux de, de, de, de s\u00e9curit\u00e9, mais ils produisent de l'\u00e9nergie de bandes, c'est-\u00e0-dire en gros 90 pourcent du temps, une centrale nucl\u00e9aire, elle tourne le produit des kW/h, ce qui est pas le cas des \u00e9nergies renouvelables, donc \u00e7a leur permet quand m\u00eame de faire rentrer de l'argent, mais quand vous regardez aujourd'hui, notamment en Angleterre, parce que c'est l\u00e0 que les projets les plus proches sont faire construire aujourd'hui une nouvelle centrale nucl\u00e9aire c'est \u00e9conomiquement pas raisonnable d'ailleurs, \u00e7a se fait pas, s'il y a pas une aide gouvernementale eux aujourd'hui, ils essayent de maximiser peut-\u00eatre le terme trop fort, mais en tout cas de rentabiliser un investissement qui existent, mais ils le font sous l'oeil extr\u00eamement \u00e0 mon sens aigu de l'IFSN et du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral parce que personne ne peut se permettent de jouer avec les normes de s\u00e9curit\u00e9 et prendre le risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [85%] :\r\nMonsieur Genecand est -ce que vous je vous vous opposerait \u00e0 la modification de la norme de s\u00e9curit\u00e9 de \u00e0 100 millisieverts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:13) [85%] :\r\nJ'ai \u00e9tudi\u00e9 avec attention de ce que j'ai compris de l'OFEN, le fils de de l'\u00e9nergie, c'est qu'ils disent, pas d'avoir modifi\u00e9 quoi que ce soit, mais simplement \u00e0 pr\u00e9ciser des choses qui \u00e9tait rest\u00e9 dans le flou, \u00e7a c'est l'or, r\u00e9ponse \u00e0 la critique que vous faites, mais je je me laisse volontiers mieux informer sur cette question pour pour avoir une id\u00e9e plus que la France et demain, a fait pour examiner cette question cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:33) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien la main tendue, on termine avec \u00e7a ce d\u00e9bat : Roger Nordmann, Beno\u00eet Genecand, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T17:43:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller National PLR Ge, D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EA29CFB-CFB2-44C8-8252-F17B23A3843A", "internalArchiveId": "4EA29CFB-CFB2-44C8-8252-F17B23A3843A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud voit son compromis dynamique entre PS et PLR s'effriter", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "summary": "La campagne de votation sur les soins dentaires et l'affaire concernant Pascal Broulis ont mis \u00e0 mal l'entente entre le PS et le PLR vaudois. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du PS vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois, et Hadrien Buclin, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche.\r\n\r\n* * Le canton de Vaud voit son compromis dynamique entre PS et PLR s'effriter *** 18h... on va revenir quelques instants sur la politique vaudoise.\r\nLe Parlement s'est occup\u00e9 ce matin de l'affaire de la d\u00e9claration d'imp\u00f4t du conseiller d'Etat Pascal Broulis. On en parlait en ouverture de ce Forum. \r\nLe canton sort \u00e9galement d'une farouche campagne de votation sur l'assurance dentaire. Ce qui tranche fortement avec le climat plut\u00f4t morne qui a pr\u00e9sid\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. Alors, est-ce la fin du fameux compromis dynamique, cette collaboration entre parti socialiste et PLR? \r\n St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident PS vaudois\r\n- \r\n Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois\r\n- \r\n Hadrien Buclin, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche \r\n- \r\n***************************\r\nth\u00e8mes:\r\n- y a-t-il une crise au Gouvernement vaudois?\r\n-Une affaire comme celle de Broulis ent\u00e2che le canton et ses institutions. Ce sera difficile de laver cette t\u00e2che?\r\n- le fait que Nuria Gorrite refuse que le cas Broulis soit trait\u00e9 par ses propres services...c'est une remise au pas?\r\n-Borloz: m\u00eame votre groupe politique a vot\u00e9 en faveur d'un 2\u00e8me contr\u00f4le externe (alors que l'UDC a vot\u00e9 contre!!). Pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de votre parti, cette demande de transparence est aujourd'hui n\u00e9cessaire, pas le choix!?\r\n- morne campagne pour les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, on parlait d'un PLR et d'un PS trop proches pour se voler dans les plumes... Or depuis cette affaire et la campagne sur l'assurance dentaire, impression que fin du compromis dynamique... \r\n-Buclin: vous avez \u00e9t\u00e9 les plus prompts \u00e0 attaquer Pascal Broulis dans cette affaire, avec des questions tr\u00e8s concr\u00e8tes et cibl\u00e9es. C'est vous qui faites le sale boulot... puisque pas repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement. Sentiment de complaisance de la part de vos coll\u00e8gues PS et PLR?\r\n- la politique redevient sale dans le canton de Vaud?\r\n-Borloz: vous avez envoy\u00e9 un communiqu\u00e9 pour d\u00e9noncer une cabale contre votre parti. Vous avez le sentiment que le PLR est attaqu\u00e9? par qui??\r\n- \u00e0 qui profite le crime? impression que ces fuites sont motiv\u00e9es par les enjeux f\u00e9d\u00e9raux de l'ann\u00e9e prochaine... et les ambitions affich\u00e9es par les uns et les autres...", "durationSec": 836, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9367459", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud voit son compromis dynamique entre PS et PLR s'effriter / FOR_2018-03-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.03.2018"], "alternativeSummary": ["La campagne de votation sur les soins dentaires et l'affaire concernant Pascal Broulis ont mis \u00e0 mal l'entente entre le PS et le PLR vaudois. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du PS vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois, et Hadrien Buclin, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche."], "variantIds": ["ece-9367459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:25Z", "speechToTexts": ["13.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAinsi s'en va revenir quelques instants sur la politique vaudoise le Parlement Vaudois s'est occup\u00e9 ce matin de l'affaire de la d\u00e9claration d'imp\u00f4t du conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis, on en parlait d'ailleurs en ouverture de ce forum, le canton sort \u00e9galement d'une farouche campagne de votation sur l'assurance dentaire, ce qui tranche fortement avec le climat plut\u00f4t morne plut\u00f4t calme qui a pr\u00e9sid\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, alors est-ce qu'est -ce qui se passe dans le canton de Vaud est -ce que c'est la fin de ce fameux compromis dynamique cette collaboration de bonne entente entre le Parti socialiste et le PLR, on va en d\u00e9battre en discuter avec nos 3 invit\u00e9s avec nous, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident du PLR Vaudois, St\u00e9phane Montangero, bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident du Parti socialiste Vaudois et Hadrien Buclin bonsoir, bonsoir, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, on vous amiti\u00e9 parce que c'est, c'est vous qui avait port\u00e9 aujourd'hui au Parlement la la plupart des des textes qui demandait de faire la la le, toute la lumi\u00e8re sur l'affaire Broulis alors on a entendu en d\u00e9but de de ce forum, la pr\u00e9sidente du gouvernement Vaudois qui qui disait -on en gros le le gouvernement Vaudois a fortement, a d\u00fb batailler ferme convaincre le Conseil d'\u00c9tat Broulis de de se soumettre \u00e0 une expertise externe, on sortait un ton un ton assez ferme et ce qui vient, St\u00e9phane Montangero increase actuellement au sein du gouvernement Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [90%] :\r\nMoi je crois que notre canton effectivement traverse une crise, il traverse une crise depuis le 9 f\u00e9vrier et plut\u00f4t depuis le moment o\u00f9 elle a Pascal Broulis n'a pas voulu faire toute la transparence depuis le d\u00e9but nous avons dit qu'il devait faire la transparence toute la transparence et faire en sorte que toutes les zones d'ombre qui qui \u00e9tait, qui sont apparus un suite \u00e0 \u00e0 cet article du Tages-Anzeiger puis \u00e0 \u00e0 la note qu'il a publi\u00e9 au urgence et qui poser plus de questions qu'elle ne donner de r\u00e9ponse, il fallait qu'il arrive \u00e0 un moment donn\u00e9 et qui dit qu'qui r\u00e9invente depuis encha\u00een\u00e9 qui disent voil\u00e0 maintenant moi je convoque les m\u00e9dias et je mets tout sur la table, c'est parce qu'il a fait, il s'est mur\u00e9 dans le silence qui pour certains avaient valait un peu aveu par rapport \u00e0 ce qui lui \u00e9taient reproch\u00e9s et puis il y a eu une communication en disant, ben je r\u00e9serve tous pour le le Parlement alors bon dont acte de notre pour notre part, on attendait on a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 nous appelle \u00e0 la transparence en disant : \u00e9coutez si vous allez devant le Parlement au moins communiquer, communiquer de mani\u00e8re transparente claire et que tout soit limpide c'est pas ce qu'il a fait jusqu'\u00e0 2 jours avant ou sous la pression, semble -t-il, h\u00e9 bien il il fait donne une interview de pages le dimanche et et donc cette interview d'un autre enfant aussi et et et mais il \u00e9tait aussi venu dans Forum mais mais je crois que chaque fois qu'il a pris la parole, malheureusement, il y avait davantage de questions que de r\u00e9ponses, et puis c'est ce que nous nous regrettons et aujourd'hui ce qui est ce qui est vraiment bien, c'est que on a enfin un certain nombre d'\u00e9clairage de la part du Conseil d'\u00c9tat, on a aussi eu cet engagement de pouvoir faire en sorte que sa d\u00e9claration fiscale soit soumise \u00e0 une autorit\u00e9 et avec un contr\u00f4le externe d'une instance externe et \u00e7a, c'est vraiment important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz, entendez St\u00e9phane Montangero qui dit : il y a une crise au sein du go\u00fbt du gouvernement dans le canton depuis le 9 f\u00e9vrier ce manque de transparence, le fait de ne pas r\u00e9pondre, \u00e7a \u00e7a attisant un climat n\u00e9gatif pour la politique vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [89%] :\r\nOui, bon alors il faut il faut quand m\u00eame remettre un tout petit peu les choses \u00e0 leur place, il y a une crise dans le canton, alors moi j'ai pas l'impression qu'il y a une crise dans le canton, le canton va bien, les entreprises sont pas en train de fermer le chauffage, le ch\u00f4mage est pas en train de de d\u00e9clin de d'augmenter, enfin, j'entends le canton n'est pas en crise si elle conc\u00e9dait \u00e0 maintenant dans le le gouvernement, il appartient au gouvernement de le r\u00e9gler mais alors attention faut pas tout m\u00e9langer non plus et je pense que il faut remettre un tout petit peu les pendules \u00e0 l'heure si vous disiez tout \u00e0 l'heure que le Conseil d'\u00c9tat forc\u00e9 Pascal Broulis aujourd'hui \u00e0 donn\u00e9 de faire la lumi\u00e8re sur sa d\u00e9claration, moi j'ai quand m\u00eame pas lu \u00e7a le week- end pass\u00e9 dans les journaux ni un forum ni entendu un forum puisque Pascal Broulis et spontan\u00e9ment propos\u00e9 de soumettre sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts et l'analyse officielle de sa d\u00e9claration \u00e0 l'inspectorat donc l'analyse ext\u00e9rieur et adieu un faire un peu pression voil\u00e0 alors appr\u00e9cier analyse ext\u00e9rieur et conc\u00e9dait \u00e0 souhaite faire cette analyse, nous on l'a plut\u00f4t soutenu aujourd'hui aucun probl\u00e8me puis alors apr\u00e8s on pourrait faire une analyse de l'analyse des Vosges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz dans dans les relations, on a beaucoup parl\u00e9 des relations entre le PS et le PLR qui \u00e9tait plut\u00f4t au beau fixe sur la derni\u00e8re l\u00e9gislature et m\u00eame dans la campagne, parce nous est vraiment s'attaquer, l\u00e0, rien n'a chang\u00e9, tout va pour le mieux dans le meilleur des mondes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez pour l'instant dans un jeu politique les votation au sein du Parlement, elles se font en g\u00e9n\u00e9ral quand m\u00eame dans un une un affrontement gauche- droite, et puis si on trouve un grand consensus sur un projet d'abord le canton, nous serons les premiers \u00e0 y adh\u00e9rer, d'ailleurs on on sort maintenant de la votation sur les soins dentaires, j'\u00e9tais le 1er \u00e0 l'antenne \u00e0 dire mais \u00e9coutez, on va nous continuer \u00e0 rester ouverts \u00e0 des propositions, celles qui \u00e9tait faites et proposer la population \u00e9tait totalement excessives inacceptable le compromis qui est pass\u00e9e au Parlement tout aussi inacceptable parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e par trop de gens au sein du Parlement, donc j'entends voil\u00e0 nous on reste ouvert, on reste pr\u00eat \u00e0 discuter pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes, les probl\u00e8mes des gens, ce sont aussi nos probl\u00e8mes et on est toujours l\u00e0 pour pour faire des propositions, donc non une crise, il faut pas exag\u00e9rer, et puis tout mettent sur le dos de monsieur Broulis alors il a pris la communiqu\u00e9 comme il l'a entendu, c'\u00e9tait pas une situation forc\u00e9ment simple apr\u00e8s, on est toujours plus intelligent, je crois que \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame facile mais d\u00e8s le moment o\u00f9 il avait dit que il annon\u00e7ait tout est il de garder la primeur pour les d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil, je veux dire, \u00e7a n'a quand m\u00eame calmer personne parce que l'impatience \u00e9tait de mise au sein du Parlement, elle est partie que j'ai en face de moi gauche extr\u00eame gauche on n'ont pas laiss\u00e9 pour autant monsieur Broulis tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [90%] :\r\nAlors la r\u00e9ponse d'Hadrien Buclin est -ce que vous \u00eates satisfait de de ce que dit Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, puis le constat est -ce que le canton de Vaud est d\u00e9sormais en canton comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [89%] :\r\nJe souris un peu en entendant monsieur Borloo qui parle d'de son ministre des Finances, conseiller d'\u00c9tat Monsieur Broulis comme d'un conseiller d'\u00c9tat qui auraient voulu d\u00e8s le d\u00e9but faire toute la transparence, \u00e7a a pas du tout \u00e9t\u00e9 le car on a eu des d\u00e9clarations contradictoires, on a eu des d\u00e9clarations lacunaire au d\u00e9but, monsieur Broulis a dit : il n'y a pas de secret dans ma d\u00e9claration, quelques jours apr\u00e8s la presse r\u00e9v\u00e8le que pendant plusieurs ann\u00e9es Monsieur bruit \u00e9t\u00e9 en, en quelque sorte clandestinement \u00e0 Lausanne, sans m\u00eame \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 sous contr\u00f4le d\u00e9j\u00e0 habitants quand m\u00eame sans m\u00eame \u00eatre d\u00e9clar\u00e9s au contr\u00f4le des habitants, ce qui est une obligation administrative, c'est un peu curieux qu'un conseiller d'\u00c9tat connaissent pas des obligations administratives aussi basique, donc nous on est satisfait que la proposition de Monsieur Broulis de d'effectuer un autocontr\u00f4le par son administration sur lui- m\u00eame, qui \u00e9tait quand m\u00eame une proposition un peu faible, on puisse aller au-del\u00e0 et que le Parlement suivi nos notre proposition au groupe Ensemble \u00e0 gauche qui consistait \u00e0 une expertise ind\u00e9pendante, d'ailleurs, j'esp\u00e8re que cette expertise ne se r\u00e9duira pas une seule personnalit\u00e9 fut -elle connu mais au moins 2 ou 3 experts pour qu'on a vraiment un souci d'objectivit\u00e9, monsieur Broulis montrera les pi\u00e8ces qui permettent de lever les doutes et de dissiper les soup\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [87%] :\r\nAdrian Buclin, si vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 Gauche, c'est c'est vous, hein, qui avaient \u00e9t\u00e9 les plus prompts \u00e0 attaquer \u00e0 demander des r\u00e9ponses dans cette affaire, avec des questions tr\u00e8s concr\u00e8tes, tr\u00e8s cibl\u00e9es, au fond, vous faites Ensemble \u00e0 gauche le le le sale boulot parce que dans ce contre PLR et PS on n'ose pas trop s'attaquer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:33) [94%] :\r\nC'est vrai que le Parti socialiste, c'\u00e9tait assez int\u00e9ressant \u00e0 observer dans les premiers jours, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudent sur cette affaire et c'est nous qui avons d\u00e9pos\u00e9 une interpellation qui soulevaient les les questions d\u00e9rangeantes, c'est vrai qu'il y a un partenariat \u00e9troit dans ce canton PLR PS qui est pas toujours \u00e0 l'Avantage du d\u00e9bat d\u00e9mocratique et du contr\u00f4le sur les activit\u00e9s du gouvernement, donc nous, on est content d'avoir soulev\u00e9 ces questions d\u00e9rangeantes, d'\u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 un r\u00e9sultat sous forme d'un d'un contr\u00f4le ind\u00e9pendant qui permettra de r\u00e9tablir une certaine confiance entre les contribuables et le ministre des Finances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, St\u00e9phane Montangero, c'est que vous avez un alli\u00e9 plus on n'avait pas os\u00e9 l'attaquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [89%] :\r\nNon, je crois qu'il faut pas voir les choses comme \u00e7a, il faut voir les choses dans le sens qu'effectivement le Parti socialiste a parti beaucoup plus institutionnel, et si vous regardez l'avec la l'interpellation que nous avons d\u00e9pos\u00e9 posons un certain nombre de questions qui vont exactement dans le sens de savoir ce qui s'est pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire notamment nous demandions quels \u00e9taient les crit\u00e8res sur quelles bases qui contr\u00f4le qui dans le fonctionnement, si on veut bien des institutions parce que nous avons \u00e0 coeur le bon fonctionnement des institutions, peut-\u00eatre que que du c\u00f4t\u00e9 de de l'Ensemble \u00e0 gauche, on a un c\u00f4t\u00e9 un peu plus sniper frondeur, o\u00f9 il faut aussi pouvoir faire un petit peu d'audience ben voil\u00e0 nous on assume notre r\u00f4le institutionnel, nous, nous assumons aussi notre r\u00f4le de majorit\u00e9 gouvernementale avec nos alli\u00e9s, les Verts et puis dans cette majorit\u00e9, effectivement, il nous faut composer avec les 3 PLR mais \u00e7a veut pas dire que on part \u00e0 la p\u00eache ensemble, bien au contraire, et si la campagne que vous avez dit avoir \u00e9t\u00e9 morne pendant les derni\u00e8res \u00e9lections, on vous l'a dit depuis le d\u00e9but, il fallait faire d\u00e9bat des parlementaires parce que les parlementaires que chaque fois qu'il a eu un d\u00e9bat parlementaire et je crois que vous \u00e9tiez en arriver \u00e0 avait s'c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez sportif ben voil\u00e0, il fallait peut-\u00eatre enfin la campagne peut-\u00eatre pour les autres campagne c'est pas rest\u00e9 simplement focalis\u00e9e sur les ex\u00e9cutifs, mais aussi bien aller sur les et l\u00e9gislatives parce qu'on voit que l'\u00e9tat des choses int\u00e9ressantes qui s'y passe aussi et puis l\u00e0, en l'occurrence, effectivement, nous on est attach\u00e9 aussi au fait et le probl\u00e8me dans toute cette histoire c'est que on n'avait pas de fait un test, on avait des articles de presse et ce qu'il venait et ce qui \u00e9tait une hypoth\u00e8se au 1er article \u00e9tait une hypoth\u00e8se confirm\u00e9e au second et devenait un enfer quasiment au 3\u00e8me alors qu'on avait jamais quelque chose qui \u00e9tait prouv\u00e9 et \u00e7a c'est un des probl\u00e8mes et c'est notamment un des probl\u00e8mes de la communication de Pascal Broulis qui jamais n'a fait d'un pied sur la touche Reset en disant, maintenant je mets tout sur la table et enfin on va pouvoir se prononcer sur des faits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [88%] :\r\nIl y a quand m\u00eame, il a fait donc le week- end pass\u00e9, il a quand m\u00eame r\u00e9pondu aux questions, il a fait aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat a communiqu\u00e9, mais enfin, on voit bien que, en face, \u00e7a suffit jamais donc c'est pas \u00e7a, c'est pas clair, ils sont chercheurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire PLR d\u00e9nonce dans un communiqu\u00e9 une cabale contre votre parti qui vous en veut \u00e0 ce point l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [87%] :\r\nNon, mais je crois que justement c'est cette cette suite m\u00e9diatique permanente ou une supposition devient une accusation et finalement devient en fait c'est tout simplement inacceptable, alors on se faire la r\u00e9forme, on peut critiquer si vous voulez, je l'ai entendu demain sont r\u00e9duits, comme disait alors \u00e7a c'est de la forme sur le fond, pour l'instant, il y a absolument rien qui peut dire que Monsieur bruit am\u00e9liorer il ne ben \u00e7a \u00e7a d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, alors pourquoi est -ce qu'en attaquant Monsieur Broulis en attaquant madame aurait pr\u00e9c\u00e9demment, d'ailleurs il y a eu des arr\u00eats service monsieur fran\u00e7ais, c'est quand m\u00eame toujours le PLR qui, derri\u00e8re ces personnalit\u00e9s fortes du canton qui produisait le Crime alors pour poser la question : \u00e0 qui profite du Crime, on a des adversaires sont connus, moi j'en sais rien, vous savez en politique, c'est un tout petit peu un milieu assez particulier, en g\u00e9n\u00e9ral, quand on a un voisin qui est en difficult\u00e9, il y a pas mal de gens qui sont assez contents et c'est assez naturel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:06) [90%] :\r\nHadrien Buclin je dois dire que je suis un peu choqu\u00e9 de par le les attaques du PLR dans cette, dans cette affaire contre les journalistes, \u00e7a a un petit c\u00f4t\u00e9 Donald Trump ou Fran\u00e7ois Fillon ses attaques d\u00e9noncer des cabale alors qu'on a en r\u00e9alit\u00e9 des journalistes qui font un travail s\u00e9rieux dans l'Est, il y gation, sur la base de sources et derni\u00e8rement encore, le 24 heures qui est pas un journal qu'on peut suspecter de gauchisme forcen\u00e9 disant le 24 heures a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le week- end pass\u00e9, que monsieur Broulis avait 70000 environ 70000 francs de d\u00e9ductions sur son revenu de conseiller d'\u00c9tat, alors peut-\u00eatre que tout \u00e7a est l\u00e9gal, mais je comprends que dans la population, \u00e7a suscite quelques interrogations : comment on fait pour d\u00e9duire 70000 francs, je pense que c'est pas tous les contribuables qui arrive \u00e0 des montants pareil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [90%] :\r\nNon mais est Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz une petite analyse qu'on va vous soumettre vous r\u00e9pondrez ensuite il y a beaucoup de personnel politique qui va \u00eatre libre, il y a des \u00e9lections qui arrivent des envies d'aller \u00e0 Berne pour certains des concurrents qui sortent qui qu'ont les dents peut-\u00eatre qui rayent le parquet et puis et puis, c'est pour \u00e7a que c'est peut-\u00eatre un peu plus v\u00e9h\u00e9ments cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:09) [90%] :\r\nAlors bon, \u00e7a c'est le jeu, c'est le jeu politique, c'est normal, puis heureusement qu'on a beaucoup de candidats pour les postes qui sont \u00e0 repourvoir, c'est la preuve que le parti va bien, mais ceci dit, je m'excuse, mais j'\u00e9tais au parlement ce matin au Parlement Vaudois, moi j'ai entendu des gens qui s'adressait au Conseil d'\u00c9tat ne se Broulis avec une haine et les accusations que je n'ai jamais entendu dans ce parlement, alors moi je prie simplement pour une chose, c'est que, en face de moi j'ai un repr\u00e9sentant du POPB, j'ai un repr\u00e9sentant du Parti socialiste dans ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a quelques, quelques-uns d'entre vous qui ont \u00e9t\u00e9 mal pris, nous n'avons jamais tenu des propos comme \u00e7a, j'esp\u00e8re qu'une seule chose, c'est que quand vous aurez quelqu'un qui a un tout petit peu mal pris, m\u00e9diatiquement, h\u00e9 bien nous nous tiendrons jamais des propos comme vous avez os\u00e9 tenir aujourd'hui des accusations comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a : il y avait, c'\u00e9tait vraiment ne et c'est vraiment d\u00e9testable dans le parlement Vaudois et je conclurai simplement en disant que je n'ai pas attaquer les journalistes je respecte beaucoup le travail des journalistes, les gens, je, je l'ai dit \u00e0 plusieurs reprises, sauf que l\u00e0, il y a un emballement qui \u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 supporter et pour l'int\u00e9ress\u00e9, mais aussi pour le parti, et surtout ce sont des probl\u00e8mes de forme et que les accusations pour l'instant et jusqu'\u00e0 nouvel avis sont totalement infond\u00e9es, St\u00e9phane Montangero pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [93%] :\r\nMais c'est justement dommage et c'est pour \u00e7a que c'est dommage, c'est dommage pour notre canton, c'est dommage pour nos institutions, c'est vraiment regrettable que Pascal Broulis n'est pas lev\u00e9 le secret fiscal et c'est toute la transparence madame Moret a eu des accusations le soir m\u00eame, elle disait sur le plateau du t\u00e9l\u00e9journal d\u00e8s que j'ai ma d\u00e9claration je rompt le secret fiscal et je la montre \u00e0 tout le monde \u00e0 partir de l\u00e0, elle rassure je j'aimerais qu'Pascal Broulis passe la m\u00eame chose sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:44) [95%] :\r\nAppel \u00e0 la transparence, merci beaucoup, St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du Parti socialiste Vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois et Hadrien Buclin, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche une bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, merci bonne soir\u00e9e 18 heures \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T17:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buclin, Hadrien", "role": "D\u00e9put\u00e9 au conseil communal ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borloz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Pr\u00e9sident section vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Montangero, St\u00e9phane", "role": "pr\u00e9sident du PS vaudois, Ex-pdt CSAJ, d\u00e9put\u00e9 PS au Gd Conseil VD ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E66437DF-7A92-429B-8202-BD194B240658", "internalArchiveId": "E66437DF-7A92-429B-8202-BD194B240658", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller d'\u00c9tat PLR vaudois Pascal Broulis est soup\u00e7onn\u00e9 d'optimisation fiscale. Sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts sera soumise \u00e0 un double contr\u00f4le, interne et ind\u00e9pendant, comme l'a demand\u00e9 la pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois Nurria Gorrite", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement et suppl\u00e9ante de Pascal Broulis;CATINFO_MAR2018\r\nLa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts de Pascal Broulis, objet de pol\u00e9miques, sera soumise \u00e0 un double contr\u00f4le, interne et ind\u00e9pendant, comme l'a demand\u00e9 la ministre socialiste Nurria Gorrite. Les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 une d\u00e9termination en ce sens.\r\n\r\n* * Affaire Broulis: la pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois Nurria Gorrite explique sa d\u00e9cision Thibaut: affluence des grands jours au Parlement vaudois... o\u00f9 la situation fiscale de Pascal Broulis a occup\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s... \r\n*** Pascal Broulis refuse toujours de lever publiquement le secret fiscal, mais il est d'accord de subir des contr\u00f4les fiscaux. C'est ce qu'a obtenu le conseil d'\u00e9tat apr\u00e8s avoir mis la pression sur son coll\u00e8gue. \r\nC'est aussi ce qu'a demand\u00e9 aujourd'hui le parlement pour obtenir des r\u00e9ponses concr\u00e8tes sur la situation fiscale du ministre des finances.\r\nOn le rappelle, Pascal Broulis est soup\u00e7onn\u00e9 d'optimisation fiscale avec notamment ses d\u00e9ductions pour frais de transport. \r\nLa d\u00e9finition de son lieu d'habitation n'est pas claire non plus entre Lausanne et Sainte-Croix. \r\nTania Barril vous avez suivi ce matin les r\u00e9ponses apport\u00e9es par le gouvernement au grand conseil, une s\u00e9ance tr\u00e8s attendue...\r\nPresque toute la matin\u00e9e a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 cette affaire, et rarement la tribune de l'actuel parlement a \u00e9t\u00e9 aussi pleine. Il y avait beaucoup d'attente de la part des d\u00e9put\u00e9s et des journalistes. C'est Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement et suppl\u00e9ante de Pascal Broulis qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 l'interpellation du groupe Ensemble \u00e0 gauche. Elle portait sur la situation fiscale de Pascal Broulis. Mais la question a \u00e9t\u00e9 noy\u00e9e dans les longues explications donn\u00e9es sur les proc\u00e9dures suivies par l'administration fiscale. Et pour cause, sans secret fiscal lev\u00e9, pas d'information sur le cas pr\u00e9cis de Pascal Broulis.\r\n***Donc pour en savoir plus, des contr\u00f4les suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s...\r\nOui, en effet. Pascal Broulis avait dit d\u00e9j\u00e0 dans la presse qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 se soumettre \u00e0 l'inspectorat fiscal. Mais le conseil d'\u00e9tat a jug\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas suffisant. Un exp\u00e9rtise ind\u00e9pendante et externe sera \u00e9galement men\u00e9e. C'est aussi ce qu'a demand\u00e9 le parlement aujourd'hui qui a accept\u00e9 une d\u00e9termination en ce sens. Pour la conseill\u00e8re d'\u00e9tat Nuria Gorrite ce double contr\u00f4le est une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n SON\r\nD\u00e8s demain le conseil d'\u00e9tat va s'atteler \u00e0 d\u00e9finir les modalit\u00e9s de cette double expertise. Il devra notamment choisir l'expert qui m\u00e8nera le contr\u00f4le externe. Le nom du fiscaliste et docteur en droit Xavier Oberson, a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9. Un nom qui a fait bondir \u00e0 gauche du parlement. Pour certains, il est trop proche du PLR et conna\u00eet  Pascal Broulis. Pascal Broulis, qui, \u00e0 ce sujet nous a r\u00e9pondu qu'il connaissait le fiscaliste mais pas l'homme et qu'il ne le consid\u00e9rait pas comme un proche. Nuria Gorrite s'est, elle, voulue rassurante sur cette question.\r\n SON\r\n***De la cr\u00e9dibilit\u00e9, Tania, c'est ce que veut montrer le conseil d'\u00e9tat...\r\nOui un conseil d'\u00e9tat qui est mis \u00e0 mal dans ce dossier, il se retrouve \u00e0 d\u00e9fendre un coll\u00e8gue qui ne voulait pas jouer la transparence. Mais la pression a \u00e9t\u00e9 trop forte, Pascal Broulis a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 se soumettre \u00e0 des contr\u00f4les et m\u00eame son groupe politique a d\u00e9fendu l'id\u00e9e d'une expertise externe. Une des questions qui persiste c'est pourquoi Pascal Broulis n'a pas tout dit de sa situation fiscale d\u00e8s le d\u00e9but, il aurait peut-\u00eatre r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9teindre le feu. Il est maintenant attendu au tournant, aucune faille ne sera tol\u00e9r\u00e9e. Et m\u00eame si pour certains on est en plein lynchage m\u00e9diatique, pour d'autres la confiance est rompue et Pascal Broulis devra en payer les cons\u00e9quences.\r\n*** Et on va d\u00e9battre tout \u00e0 l'heure avec 3 invit\u00e9s de cette politique vaudoise. Est-ce la fin du compromis dynamique qui a pr\u00e9sid\u00e9 aux destin\u00e9es du canton pendant de nombreuses ann\u00e9es...", "durationSec": 404, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9367460", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "imp\u00f4t", "fraude fiscale", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["Broulis, Pascal"], "alternativeTitle": ["Affaire Broulis: la pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois Nurria Gorrite explique sa d\u00e9cision / FOR_2018-03-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.03.2018"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9claration d'imp\u00f4ts de Pascal Broulis, objet de pol\u00e9miques, sera soumise \u00e0 un double contr\u00f4le, interne et ind\u00e9pendant, comme l'a demand\u00e9 la ministre socialiste Nurria Gorrite. Les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 une d\u00e9termination en ce sens."], "variantIds": ["ece-9367460"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:26Z", "speechToTexts": ["13.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'\u00e9tait l'affluence des grands jours au Parlement Vaudois o\u00f9 la situation fiscale de Pascal Broulis a occup\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s, Pascal Broulis, qui refuse toujours de lever publiquement le secret fiscal fiscale mais il est d'accord, de subir des contr\u00f4les fiscaux, c'est ce qu'a obtenu le Conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s avoir mis la pression sur son coll\u00e8gue, c'est aussi ce qu'a demand\u00e9 aujourd'hui le parlement pour obtenir des r\u00e9ponses concr\u00e8tes sur la situation fiscale du ministre des Finances, on le rappelle, Pascal Broulis est soup\u00e7onn\u00e9 d'optimisation fiscale avec notamment ses d\u00e9ductions pour frais de transport, la d\u00e9finition de son lieu d'habitation n'est pas clair non plus entre Lausanne et Sainte-Croix Tania Barril, vous avez suivi ce matin, les r\u00e9ponses apport\u00e9es par le gouvernement au grand conseil, une s\u00e9ance qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s attendue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [94%] :\r\nOui, presque toute la matin\u00e9e a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 cette affaire et rarement la tribune de l'actuel parlement a \u00e9t\u00e9 aussi pleine il y avait, vous l'avez dit a beaucoup d'attente, hein, de la part des d\u00e9put\u00e9s et des journalistes, c'est Nuria Gorrite et pr\u00e9sidente du gouvernement et suppl\u00e9ante de Pascal Broulis, qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 l'interpellation du groupe Ensemble \u00e0 gauche, elle portait sur la situation fiscale de Pascal Broulis mais la question a \u00e9t\u00e9 noy\u00e9e dans les longues explications donn\u00e9es sur les proc\u00e9dures suivies par l'administration fiscale et pour cause, sans secret fiscal lev\u00e9, pas d'information sur le cas pr\u00e9cis de Pascal Broulis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [95%] :\r\nDonc, pour en savoir plus : des contr\u00f4les suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [96%] :\r\nOui, en effet, Pascal Broulis avait d\u00e9j\u00e0 dit dans la presse qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 se soumettre \u00e0 l'inspectorat fiscal, mais le Conseil d'\u00c9tat a jug\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas suffisant : une expertise ind\u00e9pendante et externe sera \u00e9galement men\u00e9e, c'est aussi ce qu'a demand\u00e9 le parlement aujourd'hui qui a accept\u00e9 une d\u00e9termination en ce sens pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nuria Gorrite et ce double contr\u00f4le est une n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [91%] :\r\nJ'ai agi en tant que pr\u00e9sidente du gouvernement qui doit garantir que les institutions fonctionnent, que les moyens de taxer le le contribuable en g\u00e9n\u00e9ral et notre coll\u00e8gue en l'esp\u00e8ce, ont \u00e9t\u00e9 faits, selon les proc\u00e9dures usuelles, qu'il n'a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'aucune esp\u00e8ce de collusion, donc une esp\u00e8ce de protection que l'administration cantonale des imp\u00f4ts ne fonctionne pas sous pression politique, \u00e7a c'est ma responsabilit\u00e9 de venir avec le coll\u00e8ge donner c'est c'est garanti, et c'est la raison pour laquelle j'ai consid\u00e9r\u00e9 que nous devions aller au-del\u00e0 de l'inspectorat D des des finances parce que il pouvait y avoir un soup\u00e7on d\u00e8s lors qu'il est dans le d\u00e9partement, et sous la responsabilit\u00e9 politique de notre coll\u00e8gue, il \u00e9tait indispensable de pouvoir, au fond, proc\u00e9der \u00e0 une analyse \u00e0 une expertise additionnelle en dehors de cette fermeture, aujourd'hui vous n'avez pas la garantie que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait dans les r\u00e8gles de l'art, je vous dis pas \u00e7a, je dis si je je suis aujourd'hui, je n'ai pas d'\u00e9l\u00e9ments qui dit l'inverse : je veux juste qu'on soumette l'ensemble \u00e0 2 expertise neutre qui viennent apporter je dirais cette cr\u00e9dibilit\u00e9 additionnel cette conviction doit \u00eatre c'est d'aujourd'hui, les expertises qui ont \u00e9t\u00e9 faites, elles ont \u00e9t\u00e9 faites sur la base d'une analyste vers des proc\u00e9dures et pas sur la lev\u00e9e du secret fiscal d\u00e8s lors que notre coll\u00e8gue a accept\u00e9 de le faire aussi bien en ce qui concerne inspectorat des imp\u00f4ts que de cette instance neutre, h\u00e9 bien nous auront tout loisir de r\u00e9pondre plus pr\u00e9cis\u00e9ment au question qui se pose quant \u00e0 sa situation sp\u00e9cifique est -ce que vous avez concr\u00e8tement demander \u00e0 monsieur Broulis de lever le secret fiscal cette question appartient au gouvernement et ce qui se passe au gouvernement reste au sein du gouvernement, vous savez en mati\u00e8re de lev\u00e9e du secret fiscal chacune et chacun \u00e0 titre individuel \u00e0 une appr\u00e9ciation diff\u00e9rente sur cette question, je respecte le fait que mon coll\u00e8gue et d\u00e9cid\u00e9 de ne pas lever le secret fiscal, d'autres personnes auraient sans doute une approche diff\u00e9rente, mais il n'y a pas de loi qui permettent \u00e0 aucun gouvernement n'y a qu'une quelconque pr\u00e9sidente d'obliger un contribuable particulier futile, son coll\u00e8gue \u00e0 l'oeuvre, il a lev\u00e9 le secret fiscal sur sa situation, parce que le fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:40) [91%] :\r\nQue Monsieur Broulis n'est pas partag\u00e9 sa d\u00e9claration fiscale avec vous \u00e7a ne pas les rapports de confiance justement qu'il cite au sein du coll\u00e8ge, le Conseil d'\u00c9tat n'est pas une autorit\u00e9 de taxation, aucun d'entre nous, on a une expertise fiscale \u00e0 son actif, donc m\u00eame s'il avait partag\u00e9 sa fait fiscale, on aurait \u00e9t\u00e9 au fond incapables d'en appr\u00e9cier l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments auraient \u00e9t\u00e9 une marque de confiance \u00e9coutez, moi je la marque de confiance de celle de se soumettre, maintenant \u00e0 l'inspectorat fiscal et d'avoir accept\u00e9 de doubler sa sur demande du gouvernement d'une expertise externe et ind\u00e9pendante et c'est comme \u00e7a, \u00e0 mon avis qu'il a d\u00e9cid\u00e9 d'aller faire ce chemin de, de, de, de, de, de, de lumi\u00e8re, de de mise en en lumi\u00e8re de sa situation, c'est un chemin que le Conseil d'\u00c9tat lui a demand\u00e9 : mais cet instrument qui l'a accept\u00e9, il faut le reconna\u00eetre et donc le fait aussi de pouvoir rendre publics les rapports qui nous serons soumis, c'est aussi une d\u00e9marche que je tiens, salut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [93%] :\r\nAlors, d\u00e8s demain, le Conseil d'\u00c9tat, va s'atteler \u00e0 d\u00e9finir les modalit\u00e9s de cette double expertise il devra notamment choisir l'expert qui m\u00e8nera le contr\u00f4le externe, le nom du fiscaliste et Docteur en droit Xavier Auberson a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 un nom qui a fait bondir \u00e0 gauche du Parlement pour certains il est trop proche du PLR et conna\u00eet Pascal Broulis Pascal Broulis, qui a sujet nous a r\u00e9pondu qu'il connaissait le fiscaliste, mais pas l'homme qu'ne le consid\u00e9rait pas comme un proche Nuria Gorrite et elle voulue rassurante sur cette question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [90%] :\r\nL'expert devra \u00eatre choisi avec soin dans un 1er temps nous avons imagin\u00e9 travailler avec l'\u00e9tude aux gar\u00e7ons, nous devons v\u00e9rifier qu'elle ne fait pas l'objet par exemple de mandat aupr\u00e8s de la ou qu'il qui ne travaille pas de mani\u00e8re \u00e9troite avec le chef des finances et donc nous avons \u00e0 choisir cette personne, ce groupe d'experts qui devront effectivement apporter de la cr\u00e9dibilit\u00e9 sur le traitement de ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [80%] :\r\nOui, c'est presque un mot cl\u00e9 Tania de la cr\u00e9dibilit\u00e9, c'est ce que veut montrer le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [93%] :\r\nOui, un conseil d'\u00c9tat qui a mis \u00e0 mal, intense, dossier, il se retrouve \u00e0 d\u00e9fendre un coll\u00e8gue qui ne voulait pas jouer la carte de la transparence, mais la pression a \u00e9t\u00e9 trop forte, Pascal Broulis a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 se soumettre \u00e0 des contr\u00f4les elle- m\u00eame son groupe politique a d\u00e9fendu l'id\u00e9e d'une expertise externe, une des questions qui persiste, c'est pourquoi, Pascal Broulis n'a pas tout dit de sa situation fiscale d\u00e8s le d\u00e9but, il aurait peut-\u00eatre r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9teindre le feu, il est maintenant attendu Hawthorne au tournant aucune faille ne sera tol\u00e9r\u00e9e, et m\u00eame si pour certains on est en plein de la chance lynchage m\u00e9diatique pour d'autres, la confiance est rompue et Pascal Broulis devra en payer les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [90%] :\r\nMerci Tania Barril et vous signaler que on va d\u00e9battre tout \u00e0 l'heure avec 3 invit\u00e9s de cette politique vaudoise, on se rappelle tous de cette campagne pour les \u00e9lections cantonales, qui avait \u00e9t\u00e9 assez morne, on avait beaucoup parl\u00e9 de ce compromis dynamique et que PS et PLR peut-\u00eatre pas trop s'attaquer entre cette affaire Broulis cette s\u00e9ance du Parlement aujourd'hui aussi cette campagne sur sur l'assurance dot\u00e9 de d'enterrer ce qu'on est vers la fin, ce qu'on va vers la fin du compromis dynamique \u00e0 la Vaudoise va d\u00e9battre avec 3 invit\u00e9s : ce sera dans une trentaine vingtaine de minutes 18 heures 9 dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T17:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "correspondante RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "correspondante RTS Vaud", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1662451", "internalArchiveId": "AA1802662762", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-03-05T07:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9384010", "imageURL": "http://www.rts.ch/9384001.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "variantIds": ["ece-9272454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T18:50:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037256\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:08) [88%] : \r\nJanis Joplin et Nancy Sinatra attend le MP3 d'Erika qui cache ce qui se produira sur la sc\u00e8ne du QI Jazz Festival au mois d'avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:00:25) [86%] : \r\nMP3 avec Solstice votre r\u00e9seau de sp\u00e9cialistes photovolta\u00efque en Suisse romande solstice Point CH, info trafic RTS avec moteur et l'expert suisse en huile de moteur moto Rex Point com suite \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:25 > 0:00:38) [89%] : \r\nD'un v\u00e9hicule sur l'autoroute \u00e0 Yverdon signale des perturbations entre le tunnel de c'est le tunnel de bruit Ershad en direction d'Yverdon et puis sur l'autoroute Yverdon Lausanne on roule par \u00e0 coups, entre l'\u00e9changeur d'Yverdon et Chavornay en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:38 > 0:00:43) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:45 > 0:01:05) [91%] : \r\nLe brouillard recouvre une bonne partie du plateau, mais ils devraient se dissiper au fil de la matin\u00e9e, ailleurs, le temps sera assez ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 des voiles nuageux, il devrait rester sec jusqu'\u00e0 ce soir, il fait entre 1 et 2 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 8 cet apr\u00e8s- midi 14 en Valais sous l'influence du Fun, la m\u00e9t\u00e9o avec jus de pomme suisse Swiss fraude Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:07 > 0:01:10) [84%] : \r\nComme le lundi 5 mars bon d\u00e9but de semaine sur la premi\u00e8re, il essaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:11 > 0:02:34) [92%] : \r\nVous nous \u00e9coutez peut-\u00eatre dans votre voiture, vous lisez votre journal en buvant votre caf\u00e9 ou alors vous regardez les derni\u00e8res nouvelles sur votre smartphone en attendant le train les infos aujourd'hui sont partout o\u00f9 se consomme \u00e0 toute heure, mais la presse vit une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent le pl\u00e9biscite national pour la redevance hier est un signal encourageant pour le service public, mais il ne r\u00e9pond pas aux questions qui se posent aux m\u00e9dias suisses quels seront les contours du service public \u00e0 l'avenir, quelle compl\u00e9mentarit\u00e9 avec le secteur priv\u00e9 et puis faut-il des aides \u00e0 la presse, alors ce matin on va en parler dans nos diff\u00e9rents traitements et puis avec un d\u00e9fenseur du journalisme local, il vient de reprendre la joie Cl\u00e9ment Charles est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz \u00e0 7 heures et demie, c'est d\u00e9cid\u00e9ment un concept qui marche bien, la transparence, au point que des conseillers d'\u00c9tat publient leur situation fiscale dans les journaux, au point que de nouveaux cantons a accept\u00e9, noix, loi sur la transparence des partis, ils devront divulguer les noms de ceux qui les financent, en Suisse, c'est une petite r\u00e9volution, seuls 5 cantons, on fait le pas et nous voterons sur une loi f\u00e9d\u00e9rale l'an prochain, Christian L\u00fcscher y est totalement oppos\u00e9, le vice- pr\u00e9sident du PLR sera avec nous dans un quart d'heure et puis dans cette Masi Matinale nous vous emm\u00e8nerons encore aux confins de la Russie \u00e0 Novossibirsk, en Sib\u00e9rie, \u00e0 2 semaines de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, vous entendrez des opposants \u00e0 Vladimir Poutine, des citoyens qui boycotteront le scrutin et pr\u00e9f\u00e8re traquer les fraudes, mais l\u00e0 tout de suite place aux enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:35 > 0:02:37) [95%] : \r\nAvec le journal de Foued Boukari bonjour Foued.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:37 > 0:03:18) [93%] : \r\nBonjour, radio et t\u00e9l\u00e9vision publique pr\u00e9server au lendemain du refus Net de l'initiative dite l\u00e0 d'une victoire d'\u00e9tape pour la SSR, qui a aussit\u00f4t pr\u00e9sent\u00e9 hier de nouvelles r\u00e9formes les Vaudois ne veulent pas d'une assurance dentaire obligatoire l'initiative du POPB de solidarit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par plus de 57 pourcent des votants et puis les partis anti- syst\u00e8me et anti- europ\u00e9ens font le plein en Italie, selon les premi\u00e8res projections de r\u00e9sultats nationaux, la coalition de droite arriverait en t\u00eate des l\u00e9gislatives devant le Mouvement 5 \u00e9toiles, la 90\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, a eu lieu cette nuit premi\u00e8res \u00e9dition depuis le scandale suscit\u00e9 par l'affaire Weinstein, nous ferons le point \u00e9galement sur le palmar\u00e8s, en Direct d'Hollywood Boulevard, \u00e0 la fin de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:21 > 0:03:47) [92%] : \r\nSit\u00f4t l'initiative dite mobile agro- l'avenir de la SSR commence \u00e0 se dessiner 71,6 pourcent des votants ont donc dit non, hier, \u00e0 la fin du financement public de l'audiovisuel et malgr\u00e9 l'ampleur du non, la plupart des partis exigent des r\u00e9formes, la SSR, elle n'a pas attendu pour pr\u00e9senter sa feuille de route, alors m\u00eame que les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs n'\u00e9taient pas encore connu, hier, les premi\u00e8res pistes de travail \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par les dirigeants de la SSR \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:47 > 0:04:10) [93%] : \r\nLes propositions devraient se multiplier ces prochains mois, le montant et la r\u00e9partition de la redevance, l'assujettissement des entreprises ou la r\u00e9glementation sur la publicit\u00e9, autant de points de d\u00e9bat, le s\u00e9nateur PDC fribourgeois b\u00e9ate Vonlanthen souhaite par exemple interdire la r\u00e9clame apr\u00e8s 19 heures 30 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, son coll\u00e8gue de parti Jean-Michel China, pr\u00e9sident de la SSR, se dit ouvert \u00e0 la discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:10 > 0:04:37) [94%] : \r\nQue des propositions viennent du PDC, on va les analyser et comme d'autres propositions d'autres partis, je pense que l'on doit analyser tr\u00e8s sereinement les r\u00e9sultats de ce vote, prendre en consid\u00e9ration aussi des gens qui ont peut-\u00eatre dit non, mais, mais aussi ceux qui se sont oppos\u00e9s, je crois qu'on a entendu aussi ses voix et puis maintenant on doit aussi les inclure dans nos r\u00e9flexions pour pr\u00e9parer l'avenir de la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:37 > 0:04:53) [95%] : \r\nLa SSR pr\u00e9sentera des mesures concr\u00e8tes d'ici le mois de juin, mais elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 hier un plan d'\u00e9conomie de 100 millions de francs qui ne se fera pas sans une r\u00e9duction de personnel Jean-Michel Cina assure que les r\u00e9formes auraient eu lieu m\u00eame si l'initiative No Billag n'avait jamais \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:53 > 0:05:13) [90%] : \r\nPour moi, clairement parce que ces changements des habitudes de nos ET Lisa teur est une n\u00e9cessit\u00e9 de s'adapter, \u00e7a c'est la premi\u00e8re des choses et puis le programme d'\u00e9conomie ou le programme de d'efficience et de r\u00e9investissement \u00e9tait n\u00e9cessaire suite au plafonnement d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral des redevances pour la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:13 > 0:05:20) [96%] : \r\nLe rejet massif de l'initiative ne constitue donc pas un blanc- seing pour la SSR, tous les partis s'accordent \u00e0 le dire, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:20 > 0:05:35) [94%] : \r\nLe sujet sign\u00e9 Rouve Nguesso les Suisses qui ont dit clairement oui, cette fois, hier, \u00e0 l'autre objet en votation le nouveau r\u00e9gime financier, plus de 84 pourcent des votants qui ont accept\u00e9 que l'\u00c9tat continue \u00e0 pr\u00e9lever l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et la TVA jusqu'\u00e0 fin 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:35 > 0:05:39) [93%] : \r\n35 au niveau cantonal, les Vaudois n'ont pas voulu d'assurance obligatoire pour les soins dentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:39 > 0:05:58) [94%] : \r\nIls ont vot\u00e9 non \u00e0 plus de 57 pourcent, contre plus de 42 pourcent de oui, pas d'assurance, donc, mais le probl\u00e8me de la prise en charge des soins dentaires persiste pour le conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge de la sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard, qui esp\u00e8re que le Parlement accueillera favorablement le projet de loi que le Conseil d'\u00c9tat contrema\u00eetre sur la table pour am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:58 > 0:06:43) [91%] : \r\nOn savait que l'initiative aurait de la peine \u00e0 passer, c'est pourquoi on avait fait un contre- projet qui avait une partie constitutionnelle qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le Grand Conseil Picard une partie l\u00e9gislative et la loi, elle, elle est encore sur la tempe du Grand Conseil, donc nous on a fait ses propositions tr\u00e8s cibl\u00e9e qui allait beaucoup moins loin que l'initiative mais qui permettait de r\u00e9gler les probl\u00e8mes qui nous apparaissent, le Parlement doit maintenant traiter cette loi, il peut l'amender pour la corriger en tout cas nous serons disponibles pour toute autre solution qui permettent vraiment d'aider les gens qui sont quand m\u00eame dans une situation inadmissible, on ne peut pas au XXIe si\u00e8cle dans le canton de Vaud supporter que des milliers, des dizaines de milliers de gens ne puissent pas se soigner leurs dents parce qu'ils en ont pas les moyens, on doit trouver des pistes concr\u00e8tes et \u00e7a c'est la responsabilit\u00e9 de toutes les forces politiques et aussi de la corporation des m\u00e9decins, dentistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:43 > 0:07:09) [92%] : \r\nPierre-Yves Maillard, au micro de Tania Barril les Valaisans eux ont largement accept\u00e9 hier de r\u00e9viser totalement leurs constitutions cantonales pr\u00e8s de 62 pourcent des votants ont souhait\u00e9 une refonte de cette constitution qui date de 1907 une refonte qui sera donc men\u00e9 par une constituante plut\u00f4t que par le Grand Conseil l'\u00e9lection de cette Constituante est pr\u00e9vue le 25 novembre prochain C 130 membres devront repr\u00e9senter toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:07:09 > 0:07:13) [94%] : \r\nDes f\u00eates de Gen\u00e8ve de 11 jours maximum, c'est le choix des citoyens de la ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:13 > 0:07:30) [93%] : \r\nIls ont ainsi valid\u00e9 hier le contre- projet de la municipalit\u00e9 et refuser l'initiative populaire qui pr\u00f4nait un maximum de 7 jours, voil\u00e0 donc un 1er cadre mais de nombreuses questions restent ouvertes sur l'avenir de la manifestation, alors que les 2 derni\u00e8res \u00e9ditions \u00e9taient largement d\u00e9ficitaire et que l'\u00e9dition 2018 n'aura pas lieu Guillaume Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:30 > 0:08:00) [90%] : \r\nLes magistrats de la ville, avait le sourire hier devant la presse, c'est le contre- projet qu'il d\u00e9fendait, qui a \u00e9t\u00e9 choisi 11 jours de f\u00eate avec donc de week- end, un texte qui pr\u00e9cise aussi que la ville ne subventionne pas \u00e0 la manifestation, l'ex\u00e9cutif a \u00e9galement annonc\u00e9 hier des rendez- vous ces prochains mois avec les milieux concern\u00e9s pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir de la manifestation \u00e0 venir de l'\u00e9t\u00e9, Genevois, ils s'ajoutent aux \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du tourisme organis\u00e9 par le canton le 15 mai et Sami Canaan, magistrat de la ville, en charge de la culture ne cache pas certaines envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:00 > 0:08:10) [84%] : \r\nJe r\u00eaverais effectivement d'un \u00e9v\u00e9nement qui place Gen\u00e8ve sur la carte europ\u00e9enne et internationale qui ait une vraie ambition culturelle, mais \u00e7a on pourra pas le faire \u00e7a, il faut aussi que les priv\u00e9s, comme partout ailleurs, il participe activement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:10 > 0:08:29) [90%] : \r\nSami Canaan, qui parle d'\u00e9v\u00e9nements majeurs estivale \u00e0 l'appellation F\u00eate de Gen\u00e8ve semble avoir v\u00e9cu le magistrat admet d'ailleurs cette possibilit\u00e9, un \u00e9l\u00e9ment qui fait partie des nombreuses inconnues \u00e0 lever en vue de 2019 quant \u00e0 cet \u00e9t\u00e9, la ville a \u00e9voqu\u00e9 hier une animation qui sera pr\u00e9sent\u00e9 ult\u00e9rieurement pour compenser l'absence des f\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:29 > 0:09:02) [92%] : \r\nLa gauche renforce sa majorit\u00e9 l\u00e9gislative \u00e0 Z\u00fcrich et maintient sa domination et l'ex\u00e9cutif dirig\u00e9 par la maire Corinne mort le retrait tardif de la socialiste Claudia Nielsen a aussi faciliter l'\u00e9lection hier d'une seconde, \u00e9lu des Verts et l'entr\u00e9e d'un Vert lib\u00e9ral \u00e0 la municipalit\u00e9 le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Piller air car s'affronteront au second tour de l'\u00e9lection, pour remplacer la Verte Marie Garnier au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois la droite qui veut arracher un 5\u00e8me si\u00e8ge tandis que la gauche veut \u00e9viter de perdre l'un de ses 3 fauteuils mais jusqu'ici, aucun des 2 camps n'est partie unie au combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:02 > 0:09:07) [97%] : \r\nLes cantons de Fribourg et de Schwyz Schwyz ont dit oui hier \u00e0 la transparence du financement des partis politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:07 > 0:09:26) [90%] : \r\nMais \u00e0 Fribourg le texte des jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par plus de 2 tiers des votants, alors qu'\u00e0 Schwyz une initiative similaire approuv\u00e9 une petite majorit\u00e9 le parlement va donc devoir tenir compte de ces r\u00e9sultats dans le traitement de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale sur la transparence du financement des partis politiques contre- projet va probablement voir le jour, Muriel mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:26 > 0:10:23) [92%] : \r\nIl y a un peu plus d'un mois, fin janvier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejeter sans contre- projet cette initiative de la gauche et du PBD, il estimait qu'elle n'\u00e9tait pas compatible avec les particularit\u00e9s du syst\u00e8me politique suisse, faut lui ont r\u00e9torqu\u00e9 les Fribourgeois et les Schwytzois qui estiment que leurs partis cantonaux doivent d\u00e9voiler leur budget de campagne et les noms de leurs gros donateurs en tout 5 cantons suisses ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tabli leurs propres r\u00e8gles sur la question, l'initiative f\u00e9d\u00e9rale demande que les partis communique l'origine de tous les dons sup\u00e9rieurs \u00e0 10000 francs et elle proscrit les dons anonymes apr\u00e8s les votations cantonales hier un compromis pourrait na\u00eetre les chiffres \u00e0 partir desquels une transparence devient obligatoire pourrait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9 que les 10000 francs demand\u00e9s autre variante les donations des entreprises devraient \u00eatre rendus publics \u00e0 partir d'un certain montant, la discussion s'ouvre donc au Parlement avec cette certitude aujourd'hui les partis qui d\u00e9fendent cette initiative vont pouvoir s'appuyer sur la nouvelle donne coffre ces 2 votes \u00e0 Fribourg et \u00e0 Chemy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:23 > 0:10:39) [93%] : \r\nLes pr\u00e9cisions de Murielle ballonnements l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les adh\u00e9rents du parti social- d\u00e9mocrate en Allemagne qui ont approuv\u00e9 \u00e0 66 pourcent, l'accord de coalition avec le bloc conservateur d'Angela Merkel, ouvrant ainsi la voie \u00e0 la formation d'un gouvernement plus de 5 mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:39 > 0:10:46) [98%] : \r\nEn Italie, plus de 46 millions d'\u00e9lecteurs \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier et provoquant un v\u00e9ritable s\u00e9isme politique Foued.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:46 > 0:11:14) [92%] : \r\nLes l\u00e9gislatives, marqu\u00e9es par une tr\u00e8s forte pouss\u00e9e des partis anti- antisyst\u00e8me le Mouvement 5 \u00e9toiles s'impose comme la premi\u00e8re formation du pays avec plus de 32 pourcent des voix quant \u00e0 la coalition de droite et d'extr\u00eame droite, elle obtient 37 pourcent des suffrages mais avec une Ligue de Matteo Salvini qui devance Forza Italia de Silvio Berlusconi \u00e0 Rome, nous retrouvons notre correspondant \u00c9ric Joseph, le Mouvement 5 \u00e9toiles et la coalition de droite et d'extr\u00eame droite, revendiquent tous les 2 la victoire en fait qui a gagn\u00e9, \u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:15 > 0:11:59) [92%] : \r\nEh bien, tous les 2 car le Mouvement 5 \u00e9toiles, a v\u00e9ritablement fait une d\u00e9monstration de force, il gagne plus de 7 points par rapport \u00e0 2013, avec pr\u00e8s de 32 pourcent au niveau national et des scores de 40 voire 50 pourcent dans le Mezzogiorno, quant \u00e0 la coalition droite- h\u00e9 bien, elle bat largement le centre gauche et devance de 5 points, les 5 \u00e9toiles mais reste \u00e0 savoir maintenant qui r\u00e9ussira \u00e0 constituer un gouvernement ni la coalition droite, ni le Mouvement 5 \u00e9toiles ne disposent aujourd'hui sur le papier d'une majorit\u00e9 au Parlement, les 2 p\u00f4les vont donc sans doute chercher d'obtenir le soutien de certains \u00e9lus du centre gauche \u00e0 moins que la Ligue et les 5 \u00e9toiles ne tente un rapprochement, c'est une hypoth\u00e8se, mais qui semble encore difficile \u00e0 mettre en oeuvre l'Italie risque en tout cas d'entrer dans une p\u00e9riode d'incertitude Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:59 > 0:12:02) [87%] : \r\nTic et qui sont les perdants du scrutin \u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:03 > 0:12:37) [91%] : \r\nDe toute \u00e9vidence, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil, Matteo Renzi, le Parti d\u00e9mocrate tombe sous les 20 pourcent et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est toute la gauche qui subit un revers et ne repr\u00e9sente plus aujourd'hui qu'un Italien sur 4, l'autre perdant, h\u00e9 bien c'est Sylvie Berlusconi qui n'a pas v\u00e9ritablement r\u00e9ussi son retour For\u00e7a Italia est bloqu\u00e9 \u00e0 13,5 pourcent soit 5 points derri\u00e8re la Ligue, enfin, on peut dire aussi que d'une certaine mani\u00e8re, c'est l'Europe qui a perdu hier les forces eurosceptiques des 5 \u00e9toiles \u00e0 la Ligue, en passant par les nationalistes de Fratelli d'Italia, h\u00e9 bien, ils repr\u00e9sentent plus de 50 pourcent dans le nouveau parlement italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:37 > 0:13:15) [94%] : \r\nLes explications d'\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome apr\u00e8s 2 semaines de bombardements meurtriers dans la Ghouta orientale, l'op\u00e9ration militaire syrienne va se poursuivre, a annonc\u00e9, hier soir, Bachar Al-Assad offensive qui lui a permis de reprendre plus du quart de l'enclave situ\u00e9e pr\u00e8s de Damas, et alors qu'un 1er convoi humanitaire de l'ONU doit tenter ce lundi de faire parvenir de l'aide aux habitants de la Ghouta orientale, la 90\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, a eu lieu cette nuit \u00e0 Los Angeles, premi\u00e8res \u00e9ditions depuis le scandale suscit\u00e9 par l'affaire Harvey Weinstein Hollywood o\u00f9 nous attend Lo\u00efc Pialat la forme de l'eau, du Mexicain Guillermo del Toro a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 au cours d'une soir\u00e9e marqu\u00e9e \u00e9galement par la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:13:16 > 0:13:59) [87%] : \r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 question \u00e9videmment du mouvement 8 ou hein mais les plaques d'abord dans les plaques de qui m\u00eale le ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, qui a expliqu\u00e9 par exemple que lorsqu'arr\u00eat\u00e9 l'homme le plus populaire d'Hollywood, parce qu'il n'avait pas de p\u00e9nis et donc il ne mena\u00e7ait pas les femmes, on a vu aussi sur sc\u00e8ne Tarana Burke Tarana Burke si la cr\u00e9atrice d'une hashtag metoo enfin franquisme normal, laur\u00e9ate de l'Oscar de meilleure actrice pour son r\u00f4le dans tous les Billboard, il a appel\u00e9 toutes les femmes de la salle \u00e0 se lever, lors de son discours de remerciement, ce que tu vas bien de rendre hommage aux femmes, mais les sujets de l'immigration et de la repr\u00e9sentation des minorit\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s l'impression globale qui a donn\u00e9 cette c\u00e9r\u00e9monie c'est quelque que c'est que quelque chose \u00e9tait en train de se passer \u00e0 Hollywood, en tout cas que l'industrie du cin\u00e9ma avait l'intention de changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:59 > 0:14:02) [92%] : \r\nEt que dire Lo\u00efk du palmar\u00e8s de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:14:03 > 0:14:39) [89%] : \r\nEh bien, la forme de l'eau a re\u00e7u 3 Oscars tr\u00e8s important, le meilleur film \u00e9videmment le meilleur r\u00e9alisateur pour Guillermo Del Toro \u00e9galement la meilleure musique : je vous disais Francis McDermott, elle a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e meilleure actrice, Gary Oldman, lui, a re\u00e7u l'Oscar du meilleur acteur pour son r\u00f4le de ans dans les heures sombres il il incarne Winston Churchill dans les 2 cas, c'\u00e9tait attendu n'a pas vraiment eu de surprise doux signale enfin que comme qui le basketteur qui a gagn\u00e9 5 titres de championnat on une billet ajouter un Oscar \u00e0 sa collection de troph\u00e9es il a \u00e9crit et produit un court- m\u00e9trage d'animation Dear basketball, qui a donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s lors de cette c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:39 > 0:14:42) [87%] : \r\nLo\u00efc Pialat en Direct de l'UE de Boulevard \u00e0 Los.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:42 > 0:14:47) [92%] : \r\nJe laisse, on passe au sport avec du football et envahissent qui signe une 6\u00e8me victoire d'affil\u00e9e en Super League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:47 > 0:15:04) [92%] : \r\nSa victoire hier \u00e0 Lugano 4 buts \u00e0 2, leur permet de s'envoler au classement avec 14 points d'avance sur le FC B\u00e2le qui compte malgr\u00e9 tout 2 matchs de moins en bas de tableau, le FC Sion a fait match nul hier \u00e0 domicile contre le FC Lucerne 1 but partout et malgr\u00e9 ce petit point, h\u00e9 bien les Valaisans garde espoir Laurent Bastard d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:04 > 0:16:00) [92%] : \r\nUn point c'est tout, pour la lanterne rouge si on qui dans ce match \u00e0 6 points avait surtout besoin de se rassurer et pour cela il fallait engranger les 3 points de la victoire, mais dans un stade de Tourbillon o\u00f9 avaient pris place 9000 spectateurs les Valaisans ont fait illusion, peu d'engagement jeu brouillon et d'\u00e9normes carences d\u00e9fensives qui ont notamment co\u00fbt\u00e9 l'\u00e9galisation lucernoise dans le temps additionnel de la premi\u00e8re mi- temps, en cadeau de la d\u00e9fense centrale du FC Sion aux abois sur ce but lucernois de tomber 20 minutes apr\u00e8s la r\u00e9ussite initiale de Kasami sermonn\u00e9s \u00e0 la pause par leur entra\u00eeneur Mauricio Jacobacci les joueurs s\u00e9dunois n'ont malheureusement pas compris le message, certes les entr\u00e9es d'Adriano pour le fant\u00f4me Mboyo puis de coups ainsi pour Carlitos ont donn\u00e9 un peu de sang frais de vitesse au jeu offensif valaisan mais cela n'a pas suffi, loin de l\u00e0, si on est toujours en convalescence et la venue de Thoune dans une semaine au lendemain de la traditionnelle choucroute annuelle du club ne devra se solder que par une victoire et rien d'autre sous peine que la moutarde monte une fois encore au nez du pr\u00e9sident s\u00e9dunois Christian Constantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:00 > 0:16:28) [92%] : \r\nEt les Valaisans toujours dernier donc de Super 10\u00e8me, avec 21,3 longueurs de tonnes qui a perdu hier 2 buts \u00e0 1 contre Saint-Gall l'immense \u00e9motion dans le monde du football italien apr\u00e8s l'annonce hier de la mort de Davide Astori tous les matches en S\u00e9rie A comme B ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9es \u00e0 31 ans, le Capitaine de la Fiorentina est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche d'un arr\u00eat cardiaque, le maire de Florence a annonc\u00e9 hier que sa ville observerait une journ\u00e9e de deuil lors des fun\u00e9railles de Davide Astori, dont la date n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:28 > 0:16:30) [94%] : \r\nLe journal de Foued Boukari 7 heures et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:30 > 0:16:53) [91%] : \r\n\u00e0 Arras, suivent dans cette Matinale Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour la chronique \u00e9conomique, nous reviendrons sur le grand gagnant de cette c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, un autre gagnant la frugalit\u00e9 \u00e0 2 semaines de la pr\u00e9sidentielle en Russie, nous irons \u00e0 Novossibirsk, en Sib\u00e9rie, vous entendrez des citoyens qui ne veulent pas aller voter pour un scrutin qu'il consid\u00e8re comme une mascarade et puis on retrouvera Alain Rebetez Alain pour le biais politique du lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:53 > 0:17:00) [96%] : \r\nOui, je me propose de vous parler du temps qu'il fait de ce jeudi matin ensoleill\u00e9 qui nous ravit tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:00 > 0:17:03) [74%] : \r\nOn va voir ce sera juste avant 8 heures \u00e0 Nantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:06 > 0:17:13) [91%] : \r\nRomaine Morard \u00e0 7 heures 16, on retrouve notre chronique m\u00e9dias avec vous, Renaud Malik Renan, on parle d'un tribunal Un tribunal tr\u00e8s particulier ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:13 > 0:17:19) [93%] : \r\nOui, un tribunal qui n'est ni p\u00e9nale ni administratif ni non il est m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:19 > 0:17:22) [98%] : \r\nVous savez tr\u00e8s bien ce que je pense du tribunal m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:23 > 0:17:55) [91%] : \r\nEt ce sont les m\u00e9dias qui juge ce que je pense c'est que la droite a souvent fait l'objet de ces proc\u00e8s m\u00e9diatique, on ne peut pas substituer une pseudo justice m\u00e9diatique \u00e0 ce qui doit rester la justice justice m\u00e9diatique tribunal m\u00e9diatique sont de formules qui reviennent assez souvent, on les a entendus \u00e0 propos des affaires ramadan Hulot mais aussi Broulis Moret \u00e0 chaque fois, c'est le m\u00eame reproche qui est adress\u00e9 aux journalistes, il se comporterait un peu comme des procureurs ou des juges d'instruction sans en avoir bien s\u00fbr la l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:55 > 0:17:59) [95%] : \r\nEt \u00e9videmment, Renault, on imagine que les journalistes, eux, ne se reconnaissent pas franchement dans cette description.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:59 > 0:18:10) [93%] : \r\nNon, forc\u00e9ment, pourtant c'est un beau m\u00e9tier, un juge d'instruction, mais c'est vrai, les journalistes n'aiment pas quand on fait cette comparaison et \u00e0 chaque fois, h\u00e9 bien ils r\u00e9pondent la m\u00eame chose, on ne fait que poser des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:10 > 0:18:27) [78%] : \r\nBonsoir, Rachida Dati, elle est-ce que c'est France 2 vous voulez pas nous parler, bonjour, vous \u00eates son d'une enqu\u00eate parlementaire est soup\u00e7onn\u00e9 de conflit d'int\u00e9r\u00eats avec GDF Suez, qu'est ce que \u00e7a : attention \u00e0 la con, mais vraiment, vous avez tu\u00e9 la sanction, mais non, c'est toi, si on va avoir une r\u00e9ponse de votre part, on est journaliste, et avoir des r\u00e9ponses pour une journaliste tout \u00e0 fait normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:27 > 0:19:48) [91%] : \r\nAlors vous avez forc\u00e9ment reconnu cette voie, celle d'\u00c9lise Lucet, pr\u00e9sentatrice d'Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial et de cash investigation sur France 2, elle a des m\u00e9thodes tr\u00e8s offensive, m\u00eame un peu intrusive scull lui vaut d'\u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement compar\u00e9, vous l'avez entendu \u00e0 une juge qui instruit \u00e0 charge, pourtant, \u00c9lise Lucet, \u00e0 raison, elle ne fait que du journalisme, elle fouille elle fouine, elle pose des questions et elle continue de les poser jusqu'\u00e0 ce qu'on lui fournisse des r\u00e9ponses cr\u00e9dibles, alors \u00e7a peut agacer parfois on peut avoir l'impression qu'elle s'acharnent un peu sur une personne, mais \u00e7a reste du journalisme et du tr\u00e8s bon journalisme en l'occurrence, parce que le but, au final, reste d'\u00e9tablir des faits et d'informer le public, un vrai proc\u00e8s m\u00e9diatique, c'est autre chose et pour bien faire comprendre, je vais vous donner un exemple concret : ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu parler romaine de Nancy Grace alors j'avoue n'ont pas du tout, alors, Nancy Grace, ancienne procureure am\u00e9ricaine qui a eu un jour la tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e de se reconvertir en pr\u00e9sentatrice t\u00e9l\u00e9 pendant 12 ans, et jusqu'\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment, elle a donc anim\u00e9 une \u00e9mission \u00e0 succ\u00e8s consacr\u00e9e aux affaires criminelles, c'\u00e9tait un peu l'\u00e9quivalent d'\u00e9missions comme zone d'ombre ou Faites entrer l'accus\u00e9, sauf, sauf que Nantes S\u00e9gol\u00e8ne se comportait pr\u00e9cis\u00e9ment comme une procureur et pas du tout comme une journaliste elle \u00e9tait parfaitement capable d'accuser une personne de meurtres en Direct sur la base de son intime conviction, m\u00eame quand cette personne venait d'\u00eatre innocent\u00e9 par la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:48 > 0:20:00) [65%] : \r\nEt qui mieux as et de vol \u00c9douard Hatcher cas etc bon un petit ici, venez Ground joint au f\u00e9d\u00e9raux Gilles mort a fauch\u00e9 Eduardo grec, et en est est-ce \u00e0 ouvert, oui je sais avant SDF 5 Chenail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:00 > 0:20:15) [85%] : \r\nAlors l'exemple vous para\u00eetre un peu caricatural, peut-\u00eatre est-il est \u00e7a au moins le m\u00e9rite de montrer ce qu'est un vrai proc\u00e8s m\u00e9diatique c'est tout simplement quand le m\u00e9dia ne cherche plus \u00e0 questionner \u00e0 critiquer, \u00e0 informer, mais uniquement \u00e0 juger et accus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:15 > 0:21:06) [90%] : \r\nLa chronique m\u00e9dias on nous dit rien, c'\u00e9tait Renaud Malik \u00e0 7 heures 19 c'est d\u00e9cid\u00e9ment un th\u00e8me tr\u00e8s \u00e0 la mode dont on va parler maintenant, la transparence, ce matin, on \u00e9voque celle qui concerne le financement des partis politiques, hier, Fribourg et fils sont accept\u00e9 les initiatives port\u00e9es par les jeunes socialistes concr\u00e8tement les partis devront divulguer les noms des entreprises donatrices et des gros donateurs individuels, du coup, il y a d\u00e9sormais 5 cantons en Suisse qui sont dot\u00e9s d'une loi sur le sujet, sans compter que nous retrouvons l'ann\u00e9e prochaine sur une initiative pour plus de transparence dans le financement de la vie politique on en parle avec vous, Christian L\u00fcscher, bonjour, bonjour, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, conseiller national, je ne vois, merci d'\u00eatre en Direct de nos studios Genevois justement avec plaisir, c'est oui, hier, dans les cantons de Fribourg et plut\u00f4t content conservateur, on va dire est-ce que \u00e7a monte que clairement les lignes bougent dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:06 > 0:21:52) [91%] : \r\n\u00e7a montre en tout cas qu'il y a un effet de mode et cet effet de mode ne Nadine ne touche pas que le la question des du financement des partis politiques, cet effet de mode touche la volont\u00e9 un peu malsaine qui, depuis une petite d\u00e9cennie gangr\u00e8ne notre soci\u00e9t\u00e9 qui consiste que tout le monde devrait tout savoir \u00e0 propos, tout le monde d'ailleurs vous Madame qui \u00eates une pr\u00e9sentatrice d'un m\u00e9dia public, je crois que vous devriez aussi publier votre votre feuille d'imp\u00f4ts, donner la liste de vos propri\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res passe d'enfants vous pr\u00e9senter un journal vous interviewer des des hommes politiques, des sportifs et et on peut se poser la question de savoir si vos questions sont toujours objective et je crois, pour savoir si elles sont v\u00e9ritablement objective, il faudrait qu'on ait acc\u00e8s \u00e0 votre feuille d'imp\u00f4ts, tout \u00e7a devient un tout petit peu ridicule et je pense que cette mode de la transparence va bient\u00f4t dispara\u00eetre dans un effet de bascule salvateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:53 > 0:22:12) [90%] : \r\nVous parlez l\u00e0 de de feuilles d'imp\u00f4ts de de fiscalit\u00e9 Christian L\u00fcscher si vous voulez bien, on revient peut-\u00eatre \u00e0 la \u00e0 la transparence qui concernent le financement des partis puisque c'est sur \u00e7a que que Schwyz et Fribourg ont vot\u00e9 hier, vous parlez de de volont\u00e9 malsaine \u00e0 ce que c'est pas plut\u00f4t l\u00e9gitime pour le le citoyen de savoir qui paye qui donne de l'argent aux partis politiques, pourquoi vous \u00eates contre cette id\u00e9e-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:12 > 0:24:05) [91%] : \r\nAlors si vous voulez mon mon mon avis profond, le citoyen se moquent totalement de savoir qui finance quel parti d'ailleurs, \u00e0 Gen\u00e8ve, il existe une loi qui permet \u00e0 chacun d'aller consulter le registre des donateurs de de chaque parti, il est \u00e0 disposition de la population, la chancellerie a peut-\u00eatre une visite par ann\u00e9e, donc on voit que \u00e7a n'int\u00e9resse absolument personne, ce qui int\u00e9resse la population, c'est de savoir si les partis et \u00e9galement les parlementaires dont je fais partie, sont des gens qui sont ind\u00e9pendants des donateurs, des partis politiques et nous, on a, on a une r\u00e8gle extr\u00eamement simple au au PLR le pr\u00e9sident, en l'occurrence la pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi et notre 1er secr\u00e9taire c'est Milan Snow secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral connaissent eux le nom des donateurs et puis nous avons un auditeur qui est un un auditeur public et et est reconnue, donc une un organe de contr\u00f4le qui v\u00e9rifie que les dons faits par telle ou telle personne ne repr\u00e9sente pas plus de 5 pourcent du budget total ou des donations totalement le parti, ce qui assure qu'aucune entreprise, aucune banque aucun individu n'est une emprise sur le parti, alors pourquoi ne pas le grand public parce que nous vivons dans un pays dans lequel la sph\u00e8re priv\u00e9e est encore prot\u00e9g\u00e9, moi je peux par exemple avoir dedans vite donner de l'argent au Parti socialiste, sans que \u00e7a se sache, il s'agit d'association de droit priv\u00e9 et ce qui compte c'est que on respecte les r\u00e8gles comptables, on respecte les r\u00e8gles de financement qui sont impos\u00e9es par le par le code des obligations pour le reste, ce qui compte, une fois encore, c'est que les gens qui sont \u00e9lus \u00e0 et porter les id\u00e9es pour lesquelles ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au Parlement, moi je ne sais pas qui donnent de l'argent aux partis, je sais quand j'en donne-moi \u00e7a suffit ou je sais que certaines personnes en donne parce que c'est moi qui les \u00e9t\u00e9 convaincu de le faire, mais jamais, jamais au grand jamais aucun parlementaire en tout cas du PLR \u00e0 Berne ne s'est laiss\u00e9 influencer par le montant que que que qu'un \u00e9tablissement financier par exemple donnerait \u00e0 au parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:05 > 0:24:28) [91%] : \r\n\u00e7a, c'est vous qui le dites, Christian lui avait peut-\u00eatre pour convaincre la population Est- ce que ce serait pas plus simple d'ouvrir, je rappelle quand m\u00eame que le groupe d'\u00c9tats compte la corruption du Conseil de l'Europe exige depuis plusieurs ann\u00e9es que la Suisse se dote d'une r\u00e9glementation en la mati\u00e8re est-ce que finalement, en terme d'image, c'est pas ok on fait un pas et et on montre ce qu'on a et puis peut-\u00eatre que \u00e7a redore un peu l'image \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet d'avoir confiance dans nos politiciens dans nos partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:28 > 0:25:22) [90%] : \r\nC'est vrai que nous sommes critiqu\u00e9s par par le Gr\u00e9co, on voit que dans le comit\u00e9 du Gr\u00e9co et des repr\u00e9sentants de l'Ukraine, de la Bulgarie et caetera tr\u00e8s tr\u00e8s objectivement et en toute amiti\u00e9, que ces pays, je pense pas que nous avons beaucoup de le\u00e7ons de d\u00e9mocratie \u00e0 recevoir, une fois encore, pour moi l'essentiel et ce qui compte, c'est ce qui \u00e0 mon avis la population souhaite, c'est que il n'y ait pas des parlementaires qu'soient pay\u00e9s par un lobby ou qu'il soit compl\u00e8tement d\u00e9pendant d'un donateur partie et ce qui compte, c'est que des r\u00e8gles soient prises \u00e0 cet effet, nous au PLR, nous avons pris, je suis certain que tous les autres partis les ont prises \u00e9galement mais pour le reste, j'ai le sentiment que ce qui guide et ce qui motive ce qui souhaitent la transparence, c'est plut\u00f4t en r\u00e9alit\u00e9 une certaine forme de voyeurisme, voire pire encore qu'\u00e0 long terme, les donateurs soient dissuad\u00e9s, parce qu'il se rend sur la place publique de donner de l'argent aux partis et nous arriverons enfin \u00e0 ce dont r\u00eavent les socialistes, c'est le financement public des partis Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:22 > 0:25:57) [91%] : \r\nChristian L\u00fcscher vous l'avez dit vous- m\u00eame, la transparence semble vous avez parl\u00e9 de de mode semble incontournable, on recevait vendredi matin une une enseignante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne qui nous le disait, c'est important pour la probit\u00e9 des partis, des personnes cette transparence, votre coll\u00e8gue Pascal Bourgue Broulis disait m\u00eame hier je dis coll\u00e8gues parce que son coll\u00e8gue de parti dans la presse qu'il \u00e9tait d'accord de de pr\u00e9senter sa taxation fiscale, on a vu 24 heures qui publiait la situation fiscale des conseillers d'\u00c9tat Vaudois, on marche sur la t\u00eate, selon vous, o\u00f9 contrairement \u00e0 ce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure, le citoyen, il est heureux de \u00e7a, c'est plus clair comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:57 > 0:26:56) [92%] : \r\nLe citoyen n'est pas du tout heureux de \u00e7a parce que le citoyen pas qu'on lui impose les m\u00eames r\u00e8gles, vous me direz que le citoyen pas \u00e9lu n'est pas un \u00e9lu, tout comme je ne le suis pas vous parlez de la presse tout \u00e0 l'heure, oui, mais vous \u00eates un personnage public Madame Morard et donc on peut se poser la question de savoir si on n'aurait pas \u00e9tendre ses r\u00e8gles aux personnages publics ont un r\u00f4le \u00e0 jouer dans la fa\u00e7on dont les gens fa\u00e7onnent leur opinion puisque vous \u00eates un m\u00e9dia absolument essentiel que tout le monde vous \u00e9coute le matin mais pour revenir \u00e0 Pascal Broulis \u00e0 ma connaissance, il a dit qu'il \u00e9tait d'accord, que sa feuille d'imp\u00f4ts soit soumis \u00e0 l'inspectorat des finances bien compris, il a pas tellement envie et je le comprends que sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, figure dans 24 heures j'ai un peu le m\u00eame la m\u00eame r\u00e9action si vous voulez, en ce qui me concerne ma d\u00e9claration d'imp\u00f4t est connu des autorit\u00e9s fiscales je d\u00e9clare l'int\u00e9gralit\u00e9 de ma fortune et de mes revenus \u00e0 l'autorit\u00e9 fiscale qui peut me taxer en cons\u00e9quence ma banque qui me pr\u00eatent de l'argent, veut avoir acc\u00e8s \u00e0 ces informations, elle a droit \u00e0 ces informations, pour le reste, le la la population mes amis des tiers se moquent totalement de savoir quels sont mes revenus et ma fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:56 > 0:27:02) [94%] : \r\nChristian L\u00fcscher, sur la transparence, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous ce matin depuis nos studios Genevois bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:02 > 0:27:09) [80%] : \r\n\u00e0 vous aussi, merci beaucoup, au revoir, Alter \u00c9co, avec un 3 pensez \u00e0 H, formation continue dans les \u00e9nergies et le b\u00e2timent, et \u00e0 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:09 > 0:27:12) [86%] : \r\nSur 26, on vous retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour la chronique \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:12 > 0:27:42) [91%] : \r\nRevenons ce matin Robin si vous voulez sur cette 90\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars et regardons les chiffres de ce palmar\u00e8s parce qu'il nous donne une confirmation, la frugalit\u00e9 va de Pair avec la rentabilit\u00e9 oui l'an dernier d\u00e9j\u00e0 Moonlight \u00e9tait entr\u00e9 dans l'histoire comme le film prim\u00e9 au plus petit budget hors promotion, un 1000000 et demi de dollars \u00e0 ce prix- l\u00e0, mais vous n'achetez m\u00eame pas 30 secondes de publicit\u00e9 durant la retransmission de la c\u00e9r\u00e9monie, h\u00e9 bien cette ann\u00e9e la frugalit\u00e9 a encore \u00e9t\u00e9 prim\u00e9, le grand gagnant, la couleur de l'eau n'a co\u00fbt\u00e9 que 20 millions $ \u00e0 produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:42 > 0:27:45) [81%] : \r\nCe qui reste tr\u00e8s modeste, toutes proportions gard\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:45 > 0:28:01) [90%] : \r\nBen oui, cette frugalit\u00e9, en plus de cela, tr\u00e8s rentable, prenez garde, meilleur sc\u00e9nario, ce film n'a co\u00fbt\u00e9 que 5 millions, il en a d\u00e9j\u00e0 rapport\u00e9 176 millions au Box-Office am\u00e9ricain, avec grosso modo les m\u00eames recettes h\u00e9 bien Dunkerque en revanche d'un budget de 100 millions $.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:01 > 0:28:05) [96%] : \r\nDes films bon march\u00e9 \u00e0 produire, Fr\u00e9d\u00e9ric, ce n'est pas tout \u00e0 fait nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:05 > 0:28:29) [91%] : \r\nDonc ce n'est pas tout \u00e0 fait nouveau d'ailleurs, et bien s\u00fbr et \u00e7a fait une bonne d\u00e9cennie que le cin\u00e9ma ind\u00e9pendant r\u00e8gne sur les Oscars par le pass\u00e9, on a aussi vu beaucoup de films \u00e0 petits Budgets remport\u00e9 la statuette, les sp\u00e9cialistes ont d\u00e9j\u00e0 act\u00e9 la fin des Oscars Be\u00eft ceci films que les studios produisent dans le seul but de d\u00e9crocher une nomination, h\u00e9 bien ce terme est devenu p\u00e9joratif et puis on l'associe ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la main mise des femmes Einstein dans la course aux Oscars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:29 > 0:28:33) [92%] : \r\nEn revanche, Fr\u00e9d\u00e9ric, il y a une partie d'Hollywood qui est rest\u00e9 \u00e0 nouveau sur le carreau cette nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:33 > 0:28:57) [91%] : \r\nOui, les superh\u00e9ros avait pourtant mis un pied dans le th\u00e9\u00e2tre Dolby Logan 2 derniers chapitres de Wolverine James Mangold \u00e9tait nomm\u00e9 dans la cat\u00e9gorie du meilleur sc\u00e9nario adapt\u00e9 mais ce segments de l'industrie du cin\u00e9ma est l'un des plus profitables, il conna\u00eet m\u00eame une surchauffe puisqu'on parle parfois de des super- h\u00e9ros avec des franchises qui ne cessent de se multiplier alors la cons\u00e9cration des studios Marvel, h\u00e9 bien ce sera peut-\u00eatre l'ann\u00e9e prochaine avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:57 > 0:29:04) [76%] : \r\nPanthers Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs Alter \u00c9co avec un feu 3 pensez H, formation continue dans les \u00e9nergies et le b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:05 > 0:29:14) [88%] : \r\nEt \u00e0 7 heures 28 ces signatures port\u00e9 ce matin par notre r\u00e9dacteur en chef Laurent Kaspar il l'initiative No Billag \u00e0 \u00e9touffer le vrai d\u00e9bat sur le service public, c'est votre commentaire Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:14 > 0:31:02) [93%] : \r\nOui, bonjour, oui, et pourtant on sort d'une campagne de 6 mois intenses comme rarement la politique suisse en produits on pourrait d\u00e8s lors en d\u00e9duire que tout a \u00e9t\u00e9 dit, h\u00e9 bien non, d\u00e9sol\u00e9 pour ceux qui n'en peuvent plus, mais le d\u00e9bat, le vrai d\u00e9bat n'a pas eu lieu, ou du moins, il a \u00e9t\u00e9 largement parasiter le d\u00e9bat qui a eu lieu, c'est celui de l'existence m\u00eame du service public, il a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 hier avec nettet\u00e9 une tr\u00e8s grande nettet\u00e9, ce n'est pas de l'arrogance que de le dire, l'initiative \u00e9tait extr\u00eame, elle a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par une large majorit\u00e9 des citoyens, dont acte, le vrai d\u00e9bat qui commence, c'est celui de quel m\u00e9dia de service public, voulons-nous quel p\u00e9rim\u00e8tre quelle qualit\u00e9, quelle mission, quel r\u00f4le sur les supports num\u00e9riques qui agglom\u00e8re d\u00e9sormais, tous les vecteurs et, plus largement, le d\u00e9bat doit englober la question du paysage m\u00e9diatique que nous souhaitons pour notre pays, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'information est omnipr\u00e9sente \u00e0 l'heure o\u00f9 l'information v\u00e9rifi\u00e9e certifi\u00e9 se voient concurrencer tr\u00e8s s\u00e9rieusement par des informations fausses et manipul\u00e9 \u00e0 ce titre- l\u00e0, question de l'avenir de l'ATS l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse de revenir sur le devant de la sc\u00e8ne, rapidement, tout comme la question lancinante de l'aide \u00e0 la presse priv\u00e9e, la presse papier qui souffrent, on le sait, alors hier Gilles Marchand, directeur de la SSR a fait en part en direction de ce vaste d\u00e9bat avec des premi\u00e8res propositions des concessions malgr\u00e9 une large victoire, diront certains, plus de publicit\u00e9 au milieu d'un film par exemple l'ou encore plus de sujets texte sur notre site internet, s'il n'est pas accompagn\u00e9e d'un Audio ou d'une vid\u00e9o produite par la SSR, \u00e7a n'a l'air de rien mais c'est d\u00e9j\u00e0 une petite r\u00e9volution, une petite r\u00e9volution qui r\u00e9pond aux fortes pressions de certains \u00e9diteur z\u00fcrichois, c'est en tout cas le d\u00e9but de ce vaste d\u00e9bat qui doit \u00eatre men\u00e9e dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, avec toutefois une certitude comme base de travail, les Suisses veulent des m\u00e9dias de service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:02 > 0:31:17) [91%] : \r\nLaurent Kaspar il r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 et radio votre commentaire Laurent on peut le retrouver sur RTS Point CH par oblique signature Romain Clivaz nous a rejoint Romain dans le sillage de cette votation, vous allez \u00e9voquer l'avenir des m\u00e9dias avec Cl\u00e9ment Charles, il a repris le journal L'Ajoie en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:17 > 0:31:56) [90%] : \r\nOui, parce que le vote d'hier, d'un pas clos le d\u00e9bat sur l'avenir des m\u00e9dias, le d\u00e9bat sur les relations entre la SSR et les \u00e9diteurs priv\u00e9s, loin de l\u00e0, peu apr\u00e8s le r\u00e9sultat d'ailleurs le raid, directeur de la SSR a annonc\u00e9 plusieurs mesures et des r\u00e9formes sur l'\u00e9chiquier politique aussi vainqueurs et vaincus ont avanc\u00e9 leurs pions et notre invit\u00e9 Cl\u00e9ment Charles a un credo, il mise sur l'information locale, il y croit, cette information qui diront un titre incontournable dans sa r\u00e9gion, cet homme de communication, a repris l'an dernier la joie hein, je ne vois on Ajoie un peu plus de 1000 abonn\u00e9s le journal \u00e9tait menac\u00e9e, disparition, alors on va poser une question \u00e0 Cl\u00e9ment Charles la confirmation du syst\u00e8me actuel ne risque-t-elle pas de b\u00e9tonner politiquement un paysage m\u00e9diatique toujours plus concentr\u00e9 \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:58 > 0:32:12) [92%] : \r\nBrouillard recouvre une bonne partie du plateau devrait se dissiper au fil de la matin\u00e9e, ailleurs, le temps sera assez ensoleill\u00e9, le temps devrait rester sec jusqu'\u00e0 ce soir, il fait entre 1 et 2 degr\u00e9s ce matin 8 cet apr\u00e8s- midi et jusqu'\u00e0 14 ans Valais avec le Fun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:15 > 0:32:18) [94%] : \r\nL'heure avec Habitat Jardin et Design Days jusqu'\u00e0 dimanche \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:20 > 0:32:21) [99%] : \r\nIl est 7 heures 31.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:23 > 0:32:25) [93%] : \r\nLe rappel des titres avec Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:25 > 0:34:11) [94%] : \r\nLe gouvernement italien sera-t-il pr\u00e9sid\u00e9 par un membre de la Lega la coalition des forces de droite est arriv\u00e9 en t\u00eate des l\u00e9gislatives d'hier et l'extr\u00eame droite a recueilli plus de suffrages que le parti de Silvio Berlusconi, mais c'est le Mouvement 5 \u00e9toiles qui devient la premi\u00e8re force du pays, la formation d'une majorit\u00e9 gouvernementale s'annonce donc difficile, Bachar Al-Assad, d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 poursuivre l'offensive dans la Ghouta orientale apr\u00e8s 2 semaines de bombardements meurtriers, le pr\u00e9sident syrien a affirm\u00e9 hier soir que l'op\u00e9ration militaire allait se poursuivre, le r\u00e9gime a d\u00e9sormais reconquis plus du quart de l'enclave rebelle, la SSR engage des r\u00e9formes, la direction de l'entreprise l'a annonc\u00e9, hier, avant m\u00eame le r\u00e9sultat d\u00e9finitif de l'initiative du no Billag balay\u00e9e par 72 pourcent des Suisses au menu 100 millions de francs d'\u00e9conomies d\u00e8s 2019 mais aussi notamment une adaptation de l'offre num\u00e9rique, la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra continuer \u00e0 percevoir la TVA et l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct jusqu'en 2035 c'\u00e9tait l'autre objet de votation f\u00e9d\u00e9rale d'hier et il a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e par tous les cantons et plus de 84 pourcent des citoyens, le lib\u00e9ral- radical Didier Castella, o\u00f9 la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrare les Fribourgeois devront trancher entre ces 2 candidats au second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire conseil d'\u00c9tat : verdict le 25 mars prochain les Vaudois ne veulent pas d'une assurance obligatoire pour les soins dentaires, 57 pourcent d'entre eux ont rejet\u00e9 l'initiative de la gauche de la gauche, le Conseil d'\u00c9tat planche sur un projet de loi pour am\u00e9liorer l'acc\u00e8s \u00e0 ces soins du football avec ce match nul hier entre le FC Sion et le FC Lucerne les Valaisans qui restent donc derniers au classement de Super Ligue 1 classement toujours domin\u00e9 par Lyon Boys et puis le triomphe de la forme de l'eau cette nuit aux Oscars, le conte fantastique de Guillermo del Toro s'est octroy\u00e9 4 statuettes dont les pr\u00eaches les prestigieuses r\u00e9compenses du meilleur film et du meilleur r\u00e9alisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:16 > 0:34:42) [89%] : \r\nComment vit-on dans la Russie de Poutine, quel est l'impact des sanctions occidentales Tessier vous emm\u00e8ne dans les nouveaux quartiers de Moscou, la vitrine du r\u00e9gime avec ses adresses branch\u00e9es ces oligarques ultra- riches reportage aussi avec les populations qui vivent dans la mis\u00e8re et avec les Suisses qui ont trouv\u00e9 l\u00e0- bas leur eldorado : le bilan \u00e9conomique des ann\u00e9es Poutine, cet \u00e9t\u00e9, c'est ce soir sur RTS, \u00e9mission sp\u00e9ciale depuis Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:44 > 0:34:47) [75%] : \r\nCl\u00e9ment Charles, \u00e9diteur de l'Ajoie et votre invit\u00e9 c'est avoue romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:47 > 0:35:10) [88%] : \r\nCl\u00e9ment Charles bonjour bonjour Cl\u00e9ment Charles Moore et Marchal bonjour, excusez-moi, Cl\u00e9ment Charles, vous avez suivi certainement le r\u00e9sultat d'hier, un score sans appel contre l'initiative No Billag campagne tr\u00e8s tendue ce matin le Blick, titrait en disant l'humilit\u00e9 malgr\u00e9 le triomphe pour qualifier ce caf\u00e9 Gilles Marchand hier, vous \u00eates aussi \u00e9tonn\u00e9 par par cette humilit\u00e9, Gilles Marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:10 > 0:35:20) [90%] : \r\n\u00e9tonn\u00e9 non, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un fin strat\u00e8ge en en communication mais je trouve qu'elle est, effectivement, c'est un assez beau geste face \u00e0 une une un r\u00e9sultat qui est plut\u00f4t \u00e9clatant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:20 > 0:35:25) [87%] : \r\nPour vous c'est : c'est un geste, vous, vous pensez que ce que \u00e7a sera suivie de d'actes tr\u00e8s concrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:25 > 0:35:38) [93%] : \r\nBah, je pense que ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, va \u00eatre faire d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, je pense, va \u00eatre mis en en place apr\u00e8s ben c'est un petit peu que le le le d\u00e9but du d\u00e9bat, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit assez largement ce matin dans la presse, en fait on est qu'au d\u00e9but de ce processus de de r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:38 > 0:36:01) [90%] : \r\nOn va \u00e9voquer les questions plus concr\u00e8tes Cl\u00e9ment Charles mais tout de m\u00eame une question plus de d'analyse du vote, hein, on le voit, il y a beaucoup de discussions sur les \u00e9lites qui ne serait plus suivi et l\u00e0 on voit que l'establishment en tout cas, politiques, culturels, sportifs, \u00e9conomiques \u00e9taient compte cette initiative, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivie hier 16 7 si on peut dire, l'establishment en Italie un vote anti- establishment, il y a une exception suisse pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:01 > 0:36:36) [92%] : \r\nNon, pas sp\u00e9cialement, je pense que j'ai eu l'occasion de m'exprimer r\u00e9cemment sur votre antenne en disant qu'il faut faire confiance \u00e0 l'Intelligence des citoyens et des Lecteurs \u00e9lecteurs et l\u00e0, une somme que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, je pense que le retournement de la campagne qui semblait on va dire pas gagner, voire presque perdu il y a quelques mois pour arriver au r\u00e9sultat qu'on a eu hier, date montre \u00e0 la fois la coh\u00e9sion, je dirais des des diff\u00e9rentes \u00e9lites mais aussi l'implication des acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile, que ce soit les artistes, les musiciens, les groupements paroissiaux, les partis politiques qui, je dirais de mani\u00e8re relativement unie se sont exprim\u00e9s pour le refus de l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:36 > 0:36:40) [92%] : \r\nTellement unique \u00e0 un moment \u00e7a devient presque suspect non quand, quand tout le monde est d'accord, on se dit o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:40 > 0:37:00) [87%] : \r\nPourquoi, effectivement, c'est quelque chose, je pense que vous avez d\u00fb entendre que moi j'ai entendu, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 elle voir tous les partis qui disent oui, exactement la m\u00eame chose, tous les groupes de la soci\u00e9t\u00e9 civile, tous les groupes constitu\u00e9s, on va dire qu'qui disent oui \u00e0 la m\u00eame chose me \u00e7a renforce un petit peu l'id\u00e9e que, il y a, je dirais un an clan des gagnants et potentiellement il lorsque c'est n\u00e9cessaire, totalement unis devant l'adversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:00 > 0:37:22) [93%] : \r\nCl\u00e9ment Charles si on prend le ton de la campagne en Suisse romande, ce que vous pensez que la disparition d'un titre comme l'hebdo de la concentration aussi des titres al\u00e9maniques tout \u00e7a sur ordre, entre guillemets, en tout cas dans la perception peut-\u00eatre de dur\u00e9e qu'avec d'autres titres dont on doute de l'avenir, ce que vous pensez que tout \u00e7a a contribu\u00e9 \u00e0 se dire, notamment en Suisse romande, attention, il faut peut-\u00eatre b\u00e9tonner ce qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:23 > 0:38:01) [91%] : \r\nPas vraiment, non, c'est pas le sentiment que, que j'ai et je pense que le principal probl\u00e8me de la presse \u00e9crite aujourd'hui ind\u00e9pendamment de des choix qui sont faits \u00e0 Z\u00fcrich, bah c'est le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour simplifier le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des Lecteurs \u00e0 la financer, hein, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de l'hebdo, c'est le cas d'autres journaux, maintenant ce sera le cas d'autres journaux demain non, je pense que ce qu'il a une il a potentiellement, c'\u00e9tait l\u00e0 le risque linguistique o\u00f9 il est bien entendu per\u00e7u de mani\u00e8re beaucoup plus aigu\u00eb en Suisse romande en Suisse al\u00e9manique, enfin encore qu'en Suisse al\u00e9manique et puis d'autre part, ben, comme je le disais avant l'adh\u00e9sion de la coh\u00e9rence de la campagne avec l'int\u00e9gralit\u00e9 des acteurs qui s'unissent pour expliquer que ce n'est pas une solution tenable, m\u00eame si il y a des r\u00e9formes \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:01 > 0:38:20) [89%] : \r\nCl\u00e9ment Charles sirotent maintenant sur le la question des r\u00e9formes plusieurs r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s hier, il y a 600 millions de plan d'efficience et de r\u00e9investissement d\u00e8s d\u00e8s 2019 la taille de la SSR, c'est un des mots qui utilisait parfois c'est certains le qualifient de de mammouth, est ce que pour vous, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel du d\u00e9bat notamment de de r\u00e9duire la taille de la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:20 > 0:38:41) [89%] : \r\nEn tant que telle, non je pense pas que la la taille de l'entreprise soit r\u00e9ellement une question, la question, c'est plut\u00f4t l'efficience de de l'entreprise, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit d'ailleurs hier par les dirigeants de la SSR, c'est-\u00e0-dire de comment est-ce que avec un franc investi qu'est ce qu'on produit avec cela, mais en tant que telle, la taille, elle- m\u00eame, ne me para\u00eet pas ni, ni une qualit\u00e9, ni un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:41 > 0:38:59) [89%] : \r\nEt puis l'id\u00e9e d'hier annon\u00e7ait pas par Gilles Marchand de revenir au m\u00e9tier de base \u00e0 la mission de base avec plus de, de Swissness, entre guillemets, en terme de de diff\u00e9rentes productions, les faits le la volont\u00e9 aussi de limiter la publicit\u00e9 ne plus interrompent les films par de la publicit\u00e9, tout \u00e7a, \u00e7a vous semble important, \u00e7a ce sont des \u00e9l\u00e9ments essentiels pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:00 > 0:39:15) [89%] : \r\nPas vraiment, non, je pense que l\u00e0, ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier, on est dans l'ordre de la mesure cosm\u00e9tique puis comme tout ce qui est cosm\u00e9tiques, \u00e7a, \u00e7a fait, \u00e7a fait du bien, hein, mais \u00e7a reste totalement superficiel et sans, sans rien changer, ni \u00e0 la taille, ni \u00e0 l'importance du du mammouth, comme vous l'\u00e9voquiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:15 > 0:39:20) [86%] : \r\nBon, alors si on si on oublie la cosm\u00e9tique, puis on passe \u00e0 la \u00e0 la chirurgie aux choses s\u00e9rieuses : qu'est ce qu'il faut changer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:20 > 0:40:18) [90%] : \r\nBah, je pense que l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 c'est c'est d\u00e9j\u00e0 assez courageux de la part de la SSR, de se mettent dans une position d'changement alors que le le vote d'hier pourrait \u00eatre pris vraiment comme un blanc- seing \u00e0 continuer exactement comme c'est maintenant et c'est c'est assez courageux, je dirais de de la part de la direction de la SSR, de se positionner dans une situation o\u00f9, entre guillemets, le plan B qu'on nous d\u00e9crivait comme inexistant pendant la campagne, mais en fait, elle est en train d'\u00eatre activ\u00e9 au aujourd'hui \u00e7a je pense que c'est quelque chose qui est, qui est bien apr\u00e8s, ben il y a, il y a plusieurs axes dans le service public, comme dans n'importe quel m\u00e9dia, il y a un axe qui a rapport avec la la production, la, la, que ce soit du contenu qu'on produit nous-m\u00eames qu'on qu'on ach\u00e8te et un axe qui a rapport avec la la distribution et hier ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, ben, c'est un petit peu cette Swissness du point de vue de la de la production, m\u00eame s'il me semble que la la SSR est d\u00e9j\u00e0 assez active dans le soutien \u00e0 des artistes suisses d'o\u00f9 d'ailleurs le soutien qu'il a eu, pendant la campagne des cin\u00e9astes, des musiciens de toute une s\u00e9rie d'acteurs du spectacle vivant et film\u00e9e et puis du c\u00f4t\u00e9 de la de la distribution, moi je pense que l\u00e0 il y a aussi des des choses \u00e0 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, je ne fais pas partie des gens qui pensent que la distribution de la SSR doit \u00eatre limit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:18 > 0:40:31) [85%] : \r\nDonc \u00e7a, \u00e7a, c'est l'id\u00e9e par exemple sur le web de limiter ce qui est \u00e9crit \u00e0 ce qui est produit, c'est-\u00e0-dire confond mais un lien, une sur ce qu'on a fait, on ne fait pas, on ne fait pas, on n'en fait pas plus pour vous, \u00e7a c'est pas, c'est pas \u00e7a l'est l'\u00e9l\u00e9ment essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:31 > 0:40:57) [91%] : \r\nPour moi \u00e7a c'est compl\u00e8tement hors sujet, hors sujet, pas dans le sens ben \u00e0 chaque m\u00e9dia se se positionne comme il a envie, mais c'est pas du tout quelque chose qui va changer quelque chose au paysage m\u00e9diatique actuel, et je dirais m\u00eame au contraire la vraie mission du service public, c'est d'\u00eatre sur tous les canaux, les canaux sont, entre guillemets, d\u00e9cid\u00e9e par l'audience et l'audience qui d\u00e9cident, l\u00e0 o\u00f9 elle va et c'est important que le service public qui est financ\u00e9 par cette audience, il puisse \u00eatre pr\u00e9sent sur sur tous ces canaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:57 > 0:41:10) [93%] : \r\nL'id\u00e9e pour vous alors, vous avez repris la joie en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a eu des \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 mis en avant, notamment l'acc\u00e8s aux contenus SSR gratuit pour vous les priv\u00e9s, \u00e7a c'est un c'est un pot de miel qui vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:10 > 0:41:44) [92%] : \r\nPot de miel, c'est vraiment pas le le le bon terme, surtout \u00e0 consid\u00e9rer que c'est nous-m\u00eames qui sommes \u00e0 la fois les abeilles et les constructeurs du cadre en bois dans lequel les rayons produit le miel, je dirais que \u00e7a pour moi c'est une piste qui est vraiment int\u00e9ressante, c'est-\u00e0-dire \u00e7a plut\u00f4t rapport avec la distribution, c'est-\u00e0-dire avec le fait de mettre \u00e0 disposition les comp\u00e9tences \u00e9ditoriales de la SSR, qui sont nombreuses qui sont appr\u00e9ci\u00e9s du public, on l'a vu ce week- end des \u00e0 disposition en fait de l'int\u00e9gralit\u00e9 des m\u00e9dias qui ont une mission de service public, parce que la mission de service public, elle n'a pas vraiment en rapport avec le financement public ou priv\u00e9, mais plut\u00f4t avec la nature de l'information fournie et avec l'exclusivit\u00e9 de cette information dans une r\u00e9gion ou un territoire donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:44 > 0:41:49) [91%] : \r\nC'est par exemple ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui seront tr\u00e8s importants pour vous par exemple pour un site internet, on imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:49 > 0:42:15) [89%] : \r\nPour un site Internet, bien entendu, mais pour toute une autre s\u00e9rie de de de m\u00e9dia, aujourd'hui, la SSR produit \u00e9norm\u00e9ment de contenu et en fait, comme comme la plupart des m\u00e9dias non diffuse qu'une toute petite partie, c'est-\u00e0-dire elle va envoyer une \u00e9quipe \u00e0 une conf\u00e9rence de presse, revenir avec une heure de travail et puis on diffus\u00e9 un sujet de de 90 secondes dans dans le journal, ce qui est ce que totalement normal, mais en fait l'int\u00e9gralit\u00e9 du travail qui a \u00e9t\u00e9 fait au pr\u00e9alable pourrait aussi \u00eatre fournies aux m\u00e9dias de mani\u00e8re brute ou semi- brut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:15 > 0:42:21) [92%] : \r\nComment \u00e7a se passe comment Charles le Genevois en Ajoie o\u00f9 en est votre projet, \u00e7a se passe bien au niveau des abonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:21 > 0:42:45) [89%] : \r\n\u00e7a se passe bien, \u00e9coutez l\u00e0, d\u00e9j\u00e0 je suis ne Genevois en Ajoie mais je suis d'abord en Suisse, en Suisse et le ce qui se passe, c'est que j'ai une excellente \u00e9quipe sur place r\u00e9dactionnel, une \u00e9quipe qui s'enrichit d'ailleurs l\u00e0 au mois de mars dans de vos coll\u00e8gues qui quitte la RTS de Moutier pour prendre la la r\u00e9daction en chef du du Journal, donc \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on a un peu chang\u00e9, le projet de de parution et je pense qu'on a pu gagner la confiance de la plupart des abonn\u00e9s historiques et l\u00e0 on est, on rentre dans la 2\u00e8me phase c'est-\u00e0-dire bah \u00e0 gagner des des nouveaux abonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:45 > 0:43:09) [88%] : \r\nVous \u00eates tous ces concepts d'hommes, c'est pass\u00e9 au rythme d'honneur c'est \u00e7a exact sur sur le le l'id\u00e9e d'aide \u00e0 la presse anglaise mais aujourd'hui a surtout une aide \u00e0 la distribution de la presse sur le prix, comme quoi une facture est ce que vous vous r\u00eavez de de cette redevance, il y a, il y a plus d'une trentaine de cha\u00eenes radio et TV qui touche aujourd'hui la redevance avec comme condition le service public, vous pouvez vous imaginez-vous de b\u00e9n\u00e9ficier de la redevance comme \u00e9diteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:09 > 0:44:48) [88%] : \r\nComme \u00e9diteur de presse pas tellement non, enfin je serais pas contre l'argent qui tombe du ciel sur le principe, hein, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, je pense que ce serait plut\u00f4t int\u00e9ressant dans le domaine des des radios et des t\u00e9l\u00e9visions locales, on parle beaucoup de la de la SSR, depuis hier, mais en fait, pour moi, et un grand absent du d\u00e9bat et je dirais m\u00eame un grand absent important du d\u00e9bat, hein, c'est c'est l'Ofcom d'un, d'une certaine fa\u00e7on, et aujourd'hui ce ce qui dr\u00f4le de la communication, voil\u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de communication qui d\u00e9cide de la location et de la ventilation de la de la redevance et aujourd'hui 5 pourcent de la redevance est vers\u00e9 aux cha\u00eenes locales, donc elles ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sente pendant la campagne, a envoy\u00e9 des cartes avec un petit logo SSR et puis 27 autres logos, mais en fait dans la r\u00e9alit\u00e9 le la ventilation de cet argent et \u00e0 la fois compl\u00e8tement d\u00e9cid\u00e9es par l'Ofcom et tr\u00e8s tr\u00e8s obscur c'est, on est ici \u00e0 Gen\u00e8ve, dans une situation o\u00f9 il y a 5 radio qui font plus ou moins la m\u00eame notion de d'ouverture de l'information, mais certaines touches la redevance d'autre part pour des crit\u00e8res d'une part, qui sont absolument pas explicite et puis, d'une part, d'autre part, une fois que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, pas du tout explicite, on ne peut pas du tout acc\u00e9der aux PV de la commission qui a pris ses ses d\u00e9cisions, donc je pense que du c\u00f4t\u00e9 de la ventilation de la redevance vers les m\u00e9dias priv\u00e9s audiovisuelle, radio, TV, il y a \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s \u00e0 faire, d'une part avoir une plus grosse part du g\u00e2teau et d'autre part, ben avoir au niveau f\u00e9d\u00e9ral la transparence qu'on ait gisent on en parlait juste avant et Monsieur Luscher des parlementaires des diff\u00e9rents personnages publics et puis l'aide \u00e0 la presse pour moi postal donc le soutien dans le l'acheminement postal c'est ann\u00e9e c'est qu'on ne sait pas un exemple d'un crit\u00e8re qui est non arbitraire, c'est-\u00e0-dire en fait o\u00f9 chaque jour nous envoyer re\u00e7oit un soutien il y a pas un jugement, on va dire politiques structurelles sur la la structure, c'est juste \u00e0 partir du moment o\u00f9 un certain nombre d'abonn\u00e9s, on re\u00e7oit l'aide \u00e0 la presse pour chaque journaux Cl\u00e9ment Charles merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:48 > 0:44:51) [90%] : \r\nDeuxi\u00e8mement rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:51 > 0:45:20) [91%] : \r\nLa Matinale Cl\u00e9ment Charles en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures l\u00e0, je vous propose d'aller, on va dire, tr\u00e8s tr\u00e8s loin, \u00e0 2 semaines de la pr\u00e9sidentielle en Russie, on va partir pour la Sib\u00e9rie et l'Extr\u00eame- Orient russe, notre correspondante \u00e0 Moscou, Isabelle a a \u00e9t\u00e9 prendre le pouls de cette Russie lointaine pour ne pas dire m\u00e9connu \u00e0 Novossibirsk, en fait, o\u00f9 une vingtaine de personnes se pressent au QG local de l'opposant Navalny ils assistent \u00e0 un cours pour devenir observateurs afin de traquer la moindre fraude lors du scrutin, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:45:22 > 0:45:35) [86%] : \r\nL'opposant Navalny est interdit de scrutin mais ces QG fonctionne \u00e0 plein r\u00e9gime, ce soir-l\u00e0, Andr\u00e9 Gachet, une cochef, chef du QG \u00e0 Novossibirsk, affirme que le pouvoir va tenter par tous les moyens de gonfler le taux de participation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:35 > 0:45:53) [87%] : \r\nVoit bien dans mon jeu \u00e0 Buzz plan\u00e9taire Poutine est s\u00fbr de sa victoire, mais sa l\u00e9gitimit\u00e9, elle n'est pas acquise si le pays ignore ce scrutin ne va pas voter, cela voudrait dire que plus personne ne croit en Poutine qu'il s'\u00e9tait lui- m\u00eame S\u00e9bastien justement ce que nous voulons montrer que c'est une usurpation du pouvoir, du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin, Mathieu webcams \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:45:53 > 0:46:09) [90%] : \r\nMoins 20 degr\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur, Ioulia la vingtaine pousse la porte du local, pour la premi\u00e8re fois qu'il y a beaucoup d'autres choses, on a beau Souge, elle vient d'abandonner ses \u00e9tudes de hauts fonctionnaires, par rejet du syst\u00e8me au pouvoir Alexe\u00ef la cinquantaine milite lui depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:09 > 0:46:26) [83%] : \r\nPourquoi il ne moi je me semble c'est on ne peut que boycotter cet \u00e9v\u00e9nement qu'il qualifie de scrutin, \u00e7a n'a pas de sens, de participer en tant qu'un lecteur, la seule mani\u00e8re acceptable de participer, c'est en tant qu'observateur que contr\u00f4leurs pour montrer au pouvoir quel est notre v\u00e9ritable rapport \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, le malin, la forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:46:26 > 0:46:37) [92%] : \r\nJ'ai le cours se poursuit pendant 2 heures sur les droits et devoirs des observateurs au regard de la loi sur les fraudes possibles, mais aussi sur les strat\u00e9gies mises en place en amont par le pouvoir, Andr\u00e9 Glad Chilcot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:37 > 0:46:58) [85%] : \r\nOn a la appris moins gr\u00e2ce au pouvoir menace directement les gens qui pourrait ne pas aller voter sur leur lieu de travail, par exemple, s'il s'agit d'une grande entreprise qui d\u00e9pend de l'\u00c9tat, on leur dit : si vous n'allez pas voter, on vous enl\u00e8vera votre prime on vous licenciera ou encore d'autres d\u00e9sagr\u00e9ments et nous allons contr\u00f4ler si vous \u00eates un et me me Roach vous plus lumineuse biologie notre chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:46:58 > 0:47:04) [93%] : \r\nMais comment contr\u00f4ler leur pr\u00e9sence le jour du scrutin, Andrej cite un exemple r\u00e9v\u00e9l\u00e9s ces derniers jours par la presse locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:04 > 0:47:19) [88%] : \r\nAutre premi\u00e8re taudis un par exemple ce scandale, les \u00e9tudiants ici qui sont originaires de diff\u00e9rentes r\u00e9gions et donc inscrit dans diff\u00e9rentes villes et puis on les force \u00e0 s'enregistrer aupr\u00e8s d'un seul et m\u00eame bureau de vote pour que ce soit plus simple, v\u00e9rifier leur pr\u00e9sence lors du scrutin beau donc l\u00e0 comme aller au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:47:19 > 0:47:29) [92%] : \r\nAndr\u00e9 insiste pour cette pr\u00e9sidentielle, le pouvoir ne s'int\u00e9resse qu'\u00e0 la participation, pas au choix du candidat car le pr\u00e9sident est s\u00fbr de l'emporter et ce pour plusieurs raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:29 > 0:47:45) [93%] : \r\nYes 14 il y a des gens qui sont vraiment anesth\u00e9si\u00e9s par la propagande et consid\u00e8rent que Poutine fait tout juste que c'est notre grand leader, puis il y a une autre partie des gens qui ont profond\u00e9ment peur des bouleversements, ils ne veulent tout simplement pas que la situation soit pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:47:45 > 0:48:31) [88%] : \r\n\u00e0 Novossibirsk, il y a par ailleurs une antenne locale de l'ONG qui d\u00e9fend le droit des \u00e9lecteurs sa coordinatrice Nadia Lance sauva encourage aussi les citoyens \u00e0 s'inscrire officiellement comme observateur, elle note L que Poutine a su faire le vide autour de lui, mais si l'union je crois population ne croit plus en rien, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et dans la soci\u00e9t\u00e9 pleine cette id\u00e9e qu'il n'y a aucun autre candidat valable lors des d\u00e9bats \u00e0 la TV, les pr\u00e9sentateurs font tout pour poser des questions qui discr\u00e9dite les candidats \u00e0 Poutine, personne ne lui pose de questions, d'ailleurs, par principe, il ne participe pas au top, Rio et Novossibirsk est une ville d'opposition les bourrages d'urnes sont assez rares, mais l'achat de voix et fr\u00e9quent, note Nadia, il faudra rester vigilant Isabelle Korda rtsinfo Novossibirsk.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:31 > 0:48:42) [90%] : \r\nEt puis, vous retrouverez les reportage d'Isabelle en Sib\u00e9rie et dans l'Extr\u00eame- Orient russe, dans nos diff\u00e9rentes \u00e9ditions cette semaine et sur rtsinfo Point CH 7 heures 47 c'est l'heure de la revue de presse : Val\u00e9rie Drou, et le mot du jour Val\u00e9rie c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:48:42 > 0:49:13) [91%] : \r\nR\u00e9forme le peuple a dit non \u00e0 nos bilingue et oui \u00e0 une r\u00e9forme de la SSR, la formule efficace de la Bernard Zeitung, r\u00e9sume bien la pens\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale dans la presse ce matin, la SSR doit tenir ses promesses faites pendant la campagne, commente le Tages-Anzeiger, elle doit \u00eatre redimensionn\u00e9e et le patron de la SSR, Gilles Marchand a montr\u00e9 hier avec ses premi\u00e8res propositions de r\u00e9formes qu'il prenait cette volont\u00e9 de changement au s\u00e9rieux, car ce serait faux, ce serait faux de croire que l'institution helv\u00e9tiques sort renforc\u00e9 de cette votation, souligne R\u00e9my Ch\u00e9telat dans le Quotidien Jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:13 > 0:49:17) [95%] : \r\nLa SSR, qui donc reste sous pression malgr\u00e9 le nom d'hier, commente pour sa part la NZZ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:49:17 > 0:49:54) [90%] : \r\nLe changement dans le monde des m\u00e9dias et rapide, la pression pour des r\u00e9formes, des r\u00e9formes, on est d'autant plus forte, estime le journal apr\u00e8s la bataille, la bataille s'exclame avoir Zeitung, la bataille des r\u00e9formes, donc c'est au dirigeant de la SSR d'agir maintenant en profitant d'un \u00e9tat de gr\u00e2ce qui ne durera pas \u00e9ternellement conseil Sylvain Besson dans le temps, les questions de financement et de contenu reste ouverte, lit-on dans la base leur Zeitung, la SSR devra repenser ses productions et son p\u00e9rim\u00e8tre d'action ou revoir \u00e0 la baisse son app\u00e9tit publicitaire, notamment sur les terrains des acteurs m\u00e9diatiques locaux et sur internet, explique Sandra Jean dans le nord- est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:54 > 0:50:00) [94%] : \r\nEt puis l'autre angle des \u00e9ditoriaux ce matin sur cette votation Val\u00e9rie, c'est l'avenir de la presse \u00e9crite et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:50:00 > 0:50:49) [91%] : \r\nPresse \u00e9crite dont tout \u00e7a interroge l'\u00e9ditorial du Journal du Jura, ce r\u00e9sultat est un pl\u00e9biscite pour l'information professionnelle de proximit\u00e9 et de qualit\u00e9 mais, souligne Pierre Ruetschi dans La Tribune de Gen\u00e8ve, la SSR, n'a pas le monopole du service public, la presse priv\u00e9e y contribuent tout autant, voire plus dans sa zone de couverture l'aide directe \u00e0 cette presse ne doit plus \u00eatre tabou, et si ce matin, les quotidiens r\u00e9gionaux se r\u00e9jouissent que nos bilingue soit pass\u00e9e \u00e0 la trappe, ils attendent que leur travail, qui s'apparente \u00e0 une mission de service public soient reconnue comme telle, rench\u00e9rit l'\u00e9ditorial d'Arc Info dans la c\u00f4te et la libert\u00e9, ce m\u00eame appel mis sous pression avec la baisse de la publicit\u00e9 et par les nouvelles habitudes de lecture, les journaux sont \u00e0 la recherche d'un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique, au m\u00eame titre que la SSR, ils ont besoin que le r\u00f4le de service public soit reconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:50 > 0:51:06) [95%] : \r\nCl\u00e9ment, Charles, l\u00e0- dessus, c'est vrai que le service public, c'est pas seulement la SSR, ce que l'on a beaucoup dit pendant cette cette campagne vous sur l'id\u00e9e, on l'a entendu, vous \u00eates d'accord sur une aide \u00e0 la distribution mais sur une aide directe \u00e0 la presse \u00e0 la presse r\u00e9gionale, je rappelle que vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de la joie, c'est quelque chose qui vous parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:51:07 > 0:51:13) [86%] : \r\nOui, je dirais, comme je le disais avant un mais jamais compte du financement suppl\u00e9mentaire surtout, entre guillemets, sans contrepartie, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:51:14 > 0:51:16) [85%] : \r\nOui, c'est une aide directe aura une contrepartie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:51:16 > 0:51:41) [88%] : \r\nBen justement, \u00e7a reste \u00e0 d\u00e9finir et \u00e0 d\u00e9finir \u00e0 quel point cette contrepartie, elle n'est pas en contradiction directe avec la la mission qui est donn\u00e9e \u00e0 la presse r\u00e9gionale, \u00e0 mon avis, le futur du financement des m\u00e9dias en qu'ils soient publics ou priv\u00e9s, mais principalement priv\u00e9s, bah, c'est le fait de payer pour le contenu, et de mettre en face d'une proposition \u00e9ditoriale ben des Lecteurs des consommateurs de contenus qui ont envie de payer pour \u00e7a, c'est notre cas, dans la joie ou justement, c'est d'abord les abonn\u00e9s qui finance ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:41 > 0:52:03) [89%] : \r\nRenaud justement enfin je vous ai souvent entendu dire, Cl\u00e9ment Charles que les les titres de la presse r\u00e9gionale \u00e9tait trop peu diff\u00e9rencier les uns des autres, aujourd'hui on est dans une phase de vraiment de concentration de regroupement la \u00e0 l'int\u00e9rieur des, des, des, des, enfin entre les r\u00e9dactions quitte justement gommer encore plus certaines diff\u00e9rences entre les titres est-ce que \u00e7a pour vous c'est une \u00e9volution qui est in\u00e9luctable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:52:03 > 0:52:46) [85%] : \r\nNon, effectivement, je dirais que ce qui est ce qui, paradoxalement, dans l'\u00e9volution actuelle de de T\u00e9a M\u00e9dia, c'est qu'on est dans une situation o\u00f9 les News Room fusionnent mais entre guillemets les les journaux deviennent de plus en plus r\u00e9gionaux avec l'inversion des 2 cahiers o\u00f9 le cahier vos cahiers, Gen\u00e8ve est devenu le 1er cahier dans, dans, dans chacun des journaux respectifs ben en fait, on va vers une dimension locale qui moi me para\u00eet plus pertinente, mais dans le m\u00eame temps les les r\u00e9dactions fusionnent pour moi, c'est pas du tout hors sujet, ce qui est in\u00e9luctable, c'est en fait d'arr\u00eater de produire chacun dans son coin, le m\u00eame contenu puis par compte, ce qui est aussi n\u00e9e U Tam, c'est que, pour exister, il faut que quand on est dans un coin particulier un territoire particulier qui soit linguistique, g\u00e9ographique, voire m\u00eame th\u00e9matique qu'on produise la une proposition de valeur de contenu qui est original et textes et exclusive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:52:46 > 0:52:51) [88%] : \r\nVal\u00e9rie Drou, vous avez cherch\u00e9 et vous avez trouv\u00e9 d'autres sujets dans la presse ce matin oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:52:51 > 0:53:39) [87%] : \r\nIl y en a des sujets qui seront faites, pas si \u00e9loign\u00e9 que \u00e7a, hein, cette volont\u00e9 de r\u00e9former des mutations que va vivre o\u00f9 vit le monde m\u00e9diatique, il y a d'abord les g\u00e9ants de l'internet, les GAFA, un Google Amazone Facebook ou Apple qui entrent sur des march\u00e9s d\u00e9licats, c'est ce qu'on vit dans la rue, avoir Zeitung Apple va construire de cliniques sp\u00e9cialis\u00e9es amazone cr\u00e9e sa propre assurance sant\u00e9 pour ses employ\u00e9es Google s'appuie pour sa part sur le Big Data pour la d\u00e9tection, le traitement des maladies, mais des questions demeurent les GAFA dans le monde de la sant\u00e9, faudra-t-il \u00e0 l'avenir en compte amazone pour avoir acc\u00e8s \u00e0 certaines th\u00e9rapies en employeur pourrait-il renoncer \u00e0 engager quelqu'un, ou renvoy\u00e9s en employ\u00e9 dont les donn\u00e9es de sant\u00e9 r\u00e9v\u00e8le en comportements \u00e0 risque, l'avoir Zeitung, conclut, il faut y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant de conclure une assurance Apple ou amazone Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:39 > 0:53:51) [85%] : \r\nBon, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avanc\u00e9 en fait dans les les GAFA et la sant\u00e9 par exemple Google \u00e0 des partenariats avec Novartis ou Glaxo Amazone a m\u00eame obtenu des licences de pharmaciens aux \u00c9tats-Unis, donc \u00e0 il y a des avanc\u00e9es sont sont assez grandes retire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:51 > 0:54:02) [95%] : \r\nCl\u00e9ment Charles les GAFA rapidement, c'est pas au fond l'ennemi commun de la presse aujourd'hui qui qui qui vraiment prennent une grande part du g\u00e2teau publicitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:02 > 0:54:42) [90%] : \r\n\u00e0 mon avis, non mais c'est aussi un avis circonstanci\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on fait \u00e7a sert \u00e0 rien de se battre contre D. des g\u00e9ants plan\u00e9taires qui eux ont plus de des entreprises sond\u00e9es des tendances de fond dans dans la soci\u00e9t\u00e9, hein, c'est le cas des des GAFA donc \u00e0 vous dirais surtout Google et Facebook qui sont vraiment des tendances de fond, donc pour moi, \u00e7a sert \u00e0 rien de se battre la contre, le vrai probl\u00e8me du g\u00e2teau publicitaire ce qu'il a une certaine taille cette taille, elle est d\u00e9cid\u00e9 par ceux qui ach\u00e8tent de la publicit\u00e9 et aujourd'hui la fa\u00e7on dont le g\u00e2teau est partag\u00e9 n'est r\u00e9ellement pas optimales, que ce soit avec les les cha\u00eenes \u00e9trang\u00e8res, la SSR, qui elle- m\u00eame fait son son propre Business, avec Admeira de mani\u00e8re tr\u00e8s priv\u00e9e et plus g\u00e9n\u00e9ralement les in\u00e9quit\u00e9s d'acc\u00e8s aux annonceurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:54:42 > 0:54:46) [97%] : \r\nVal\u00e9rie Drou dans certaines entreprises, les robots sont presque aussi nombreux que les humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:54:46 > 0:56:11) [90%] : \r\nOn retourne chez Amazone, la Fabrique automatis\u00e9, titre d'un article de la base leur Zeitung, on se trouve dans les centres de logistique du g\u00e9ant du commerce sur Internet alors, pendant que des algorithmes piste vos choix et vous en propose de similaire sur internet quand logiciel g\u00e9n\u00e8re automatiquement des r\u00e9ponses, h\u00e9 bien les robots ou sortent les paquets des essence de logistique, la pr\u00e9sence des robots induit de nouvelles proc\u00e9dures de travail les collaborateurs sont au service des robots, les poubelles ne peuvent plus \u00eatre laiss\u00e9e au chemin au risque de bloquer le travail des robots et les marchandises doit \u00eatre rang\u00e9 \u00e0 des places tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9cis et on termine votre revue de presse en parlant d'un domaine compl\u00e8tement humain la nourriture se nourrir et surtout r\u00e9fl\u00e9chir voire philosopher sur la nourriture, notre rapport \u00e0 notre assiette voil\u00e0 une activit\u00e9 inaccessible pour l'instant robot, c'est la Luzerner Zeitung qui nous propose cette r\u00e9flexion, ce matin, les discussions autour de la nourriture se basent parfois sur des croyances ou sur la bonne croyance car c'est bien de cela qu'il s'agit de nourriture et religion sont ins\u00e9parables et le culte du bien- manger et de plus en plus r\u00e9pandu en fait, constate le journal, la nutrition est un nouveau cas de conscience entre r\u00e9gimes \u00e9trangers plantes aux vertus th\u00e9rapeutiques, les gourous des jus de l\u00e9gume ou du quinoa la raison n'a finalement pas sa place dans notre assiette, nous ne sommes pas beaucoup plus avanc\u00e9s finalement qu'\u00e0 l'\u00e9poque de Pythagore Pythagore, conclut le journal mort parce qu'il s'est refus\u00e9 \u00e0 traverser un Champ de f\u00e8ves, alors qu'il \u00e9tait poursuivi par ses ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:56:11 > 0:56:21) [93%] : \r\nLa revue 13 Val\u00e9rie Drou \u00e0 7 heures 55 le lundi c'est le biais politique et on vous retrouve Alain Rebetez, vous avez choisi de nous parler ce matin de du temps qu'il fait c'est \u00e7a alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:56:21 > 0:57:07) [91%] : \r\nVous avez entendu ce matin comme les oiseaux chantent le ciel est bleu, le soleil brille, ah mon Dieu mais quelle belle journ\u00e9e o\u00f9 trouver que j'exag\u00e8re, c'est pas si beau, peut-\u00eatre m\u00eame un peu brouillardeuses c'est peut-\u00eatre que les oiseaux, le soleil et le c'est bleu au fond sont surtout dans mon coeur, allez, j'ai pas essay\u00e9 de le cacher le vote d'hier sur c'\u00e9tait plut\u00f4t cool, mais il s'agit pas de lancer un cocorico, car il reste quand m\u00eame une question embarrassante au fond qui a gagn\u00e9, hier, qu'en est-il de l'avenir des m\u00e9dias en Suisse de leur diversit\u00e9, de la compl\u00e9mentarit\u00e9 honte les secteurs priv\u00e9 et public, pour \u00eatre franc, je l'ignore, je n'arrive pas \u00e0 savoir vers quoi nous allons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:57:07 > 0:57:14) [86%] : \r\nAlain, c'est un peu comme \u00e7a qu'on vous allez maintenant vous \u00eates parfois difficile \u00e0 suivre, mais quand m\u00eame, si vous voulez pas parler mobiles Hague pourquoi vous nous parlez quand m\u00eame de nos Bila.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:57:14 > 0:58:25) [92%] : \r\n\u00e0 vrai dire, apr\u00e8s ce vote, on a beaucoup invoqu\u00e9 le service public, j'ai envie de vous parler, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s original, mais de l'ATS l'ATS, vous le savez, c'est cet acronyme un peu vieillot d'agences t\u00e9l\u00e9 t\u00e9l\u00e9 t\u00e9l\u00e9graphique pardon Suisse une agence de presse cr\u00e9\u00e9e en 1894 par les \u00e9diteurs de journaux donc par le secteur priv\u00e9 et elle fournit une sorte de services publics de base de l'information suisse les d\u00e9p\u00eaches de l'ATS sont d'une fiabilit\u00e9 presque absolu, on y applique l'\u00e9thique journalistique d'une mani\u00e8re tr\u00e8s rigoureuse, avec un choix de l'information, guid\u00e9 par l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, le r\u00e9seau couvre tout le pays, le service en allemand, qui est traditionnellement rentables financent les services fran\u00e7ais, italiens, qui ne le sont pas, bref c'est vraiment une institution ni du secteur priv\u00e9 et qui assume un r\u00f4le de service public mais je ne peux pas m'emp\u00eacher de penser en ce petit matin ensoleill\u00e9 o\u00f9 les oiseaux chantent dans le ciel bleu que l'ATS et douloureusement affect\u00e9 et que le licenciement d'un 5\u00e8me de sa r\u00e9daction pourrait porter un coup terrible \u00e0 ce r\u00f4le de service public qui de fait est le sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:58:25 > 0:58:36) [89%] : \r\nUn rappelle que 35 \u00e0 40 postes sur 180 sont menac\u00e9s par un plan d'\u00e9conomies en janvier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et quel lien vous faites Alain entre cette situation \u00e0 l'ATS et non bilingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:58:36 > 1:00:07) [90%] : \r\nBen, la qualit\u00e9 de l'information suisse tout simplement sa diversit\u00e9, sa fiabilit\u00e9, on ne parle pas ici d'un enjeu \u00e0 hauteur de milliards ou centaines de millions non, le plan d'\u00e9conomies porte sur 5 millions par an, je remarque que dans cette crise de l'ATS, on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 les m\u00e9chants Autrichiens, l'agence de presse pas Austria press\u00e9 Hagen Tour qui, depuis une fusion au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, d\u00e9tient 30 pourcent des parts 30 pourcent c'est beaucoup bien s\u00fbr, mais il reste 70 pourcent et les 70 pourcent restants, ils sont aux mains suisses ce sont les principaux \u00e9diteurs suisses notamment \u00e0 M\u00e9dias la NZZ mais aussi tiens tiens la SSR ont-ils lev\u00e9 le petit doigt pour tenter de sauver le r\u00f4le de service public de l'ATS, je l'ignore, pr\u00e9dire, j'ai quelques doutes alors apr\u00e8s le vote d'hier, je me pose la question : qu'est ce qui va changer les acteurs qui dominent la sc\u00e8ne m\u00e9diatique suisse et qui, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, avait beaucoup tendance \u00e0 se tirer dans les pattes puis vrai \u00e0 se mettent d'accord quand il s'agit de d\u00e9manteler l'ATS ces acteurs l\u00e0 vont-ils retrouver une capacit\u00e9 \u00e0 collaborer, comme vous l'avez compris je l'ignore, mais je vous rappelle l'enjeu pour l'ATS 5 millions de francs, tiens \u00e7a me rappelle une chanson de France Gall, bon c'est un peu vieux jeu c'est et je r\u00e9interpr\u00e8te un peu, c'est peut-\u00eatre un th\u00e9 \u00e7a et pour eux, mais pour nous \u00e7a veut dire beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:08 > 1:00:23) [91%] : \r\nLa chronique d'Alain Rebatet pour l'ATS qui vient clore cette matinale, o\u00f9 on a beaucoup parl\u00e9 de presse et d'avenir de la presse avec vous \u00e9galement Cl\u00e9ment Charles, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct ce matin, je rappelle que vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate du journal, la joie, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:25 > 1:00:31) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:37 > 1:00:44) [86%] : \r\nInfo trafic RTS avec moteur et l'expert suisse en huile de moteur moto Aix Point com suite \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:44 > 1:01:09) [89%] : \r\nD'un v\u00e9hicule sur l'autoroute Yverdon signale des perturbations entre le tunnel de fracasser c'est le tunnel de bruy\u00e8re Chapelon en direction d'Yverdon sur le contournement de Lausanne, un accident provoque un bouchon entre le tunnel de Belmont et Lausanne br\u00e8che Bl\u00e9cherette en direction de Gen\u00e8ve, sinon des bouchons sont signal\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur dessert Pita et la Sarah en direction de Lausanne sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Gland et le point sur la version en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:01:09 > 1:01:13) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:16 > 1:01:30) [91%] : \r\nDu brouillard sur le plateau, qui devrait se dissiper au fil de la matin\u00e9e du soleil ailleurs le temps devrait rester sec jusqu'\u00e0 ce soir, il fait un \u00e0 2 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 8 cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec du jus de pomme suisse Swiss fraude Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:01:31 > 1:01:36) [89%] : \r\n\u00c9ric Guevara frais pour tout un monde d'ici \u00e0 juste apr\u00e8s le journal et vous allez nous parler ce matin, \u00c9ric, on va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:01:36 > 1:02:03) [86%] : \r\nC'est-\u00e0-dire dans les glaces du nord de l'Arctique, puisque pour la premi\u00e8re fois la semaine derni\u00e8re un un bateau, un navire est pass\u00e9 l\u00e0- dedans, en plein hiver, sans l'aide d'un brise- glace qu'est ce que \u00e7a implique qu'est ce qui se joue l\u00e0 derri\u00e8re est-ce que cette ce que cette route en un sens \u00e0 des sens, c'est ce qu'on verra avec notre invit\u00e9, Marc Ducret qui est aventurier navigateurs qui est l'une des rares personnes qui soit pass\u00e9 d'ailleurs par la bonne \u00e9mission merci romaine, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures une, et voici le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:06 > 1:02:07) [86%] : \r\nDominique Chauvin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:02:07 > 1:02:53) [94%] : \r\nLe secret plane autour du partenariat entre la Poste et Amazone, Un secret qui fait beaucoup parler de lui, les milieux \u00e9conomiques craignent un billet dans l'\u00e9galit\u00e9 de traitement avec les autres acteurs du domaine, on fait le point sur ces enjeux commerciaux en ouverture de ce journal, les Tessinois ont pris peur au dernier moment, ils ont finalement rejet\u00e9 l'initiative No Billag comme les autres cantons mais la crainte des Tessinois c'\u00e9tait surtout de se couper du reste du pays, on d\u00e9cryptera ce r\u00e9sultat d'ici quelques minutes, on \u00e9voquera \u00e9galement les \u00e9lections en Italie avec plus de questions que de r\u00e9ponses, pour l'instant, et puis on terminera ce journal couvert de paillettes, la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, s'est achev\u00e9e sur une foison de r\u00e9compense, on en profitera pour \u00e9couter l'\u00e9motion de celle qui a remport\u00e9 l'Oscar de la meilleure actrice Francis McDermott.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:02:57 > 1:03:29) [90%] : \r\nApr\u00e8s les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 CarPostal, est ce qu'on va avoir droit \u00e0 une affaire amazone pour La Poste, c'est en tout cas l'inqui\u00e9tude de 2 \u00e9lus, le conseiller national socialiste Matthias Reynard et le PLR Olivier Feller, il demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire la lumi\u00e8re sur le partenariat entre la Poste et Amazone, le g\u00e9ant am\u00e9ricain du commerce en ligne 2 interpellations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berne et ces 2 interpellations, h\u00e9 bien elles font \u00e9cho \u00e0 des entreprises qui craignent que l'\u00e9galit\u00e9 de traitement ne sont pas respect\u00e9es Esther coucou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:03:29 > 1:03:51) [93%] : \r\nLa loi sur la Poste impose au g\u00e9ant jaune d'offrir les m\u00eames conditions, \u00e0 toutes les entreprises, le partenariat en discussion avec amazone r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la presse al\u00e9manique suscite donc l'inqui\u00e9tude des acteurs priv\u00e9s en Suisse, ils craignent que des avantages de d\u00e9douanement n'a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 l'entreprise am\u00e9ricaine pour les livraisons rapides Pascal Vanderberg, pr\u00e9sident directeur g\u00e9n\u00e9ral de Payot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT33 (1:03:51 > 1:04:22) [87%] : \r\nSurtout pour un service rapide, c'est-\u00e0-dire de la livraison en traitement super rapide il y a un co\u00fbt et la question c'est : o\u00f9 se situe le coup qui va \u00eatre factur\u00e9 amazone, par rapport \u00e0 ce prix de revient, si c'est au-dessus, ok autant a fait passer par la Poste \u00e0 perte, mais dans ce cas-l\u00e0 est-ce que amazone va payer moins cher que les plus gros de la vente en ligne par rapport \u00e0 la Migros par rapport \u00e0 d'autres, est ce qu'il constitue en lui- m\u00eame une distorsion de concurrence, puis la 2\u00e8me question c'est est-ce que La Poste n'est pas all\u00e9 jusqu'\u00e0 proposer \u00e0 des co\u00fbts qui sont M. inf\u00e9rieur au prix de revient et dans ce cas-l\u00e0, c'est le contribuable qui paye la qui sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:04:22 > 1:04:32) [96%] : \r\nLa Poste refuse de communiquer sur ces n\u00e9gociations autour d'un contrat priv\u00e9 ce qui aiguise l'app\u00e9tit de transparence des \u00e9lus, Olivier PLR, conseiller national PLR Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:04:32 > 1:05:00) [92%] : \r\nMais pourquoi y a-t-il un secret puisque la Poste en tant qu'entreprise de service public et de par la loi doit de toute fa\u00e7on, appliqu\u00e9 le principe de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement \u00e0 l'ensemble de ses clients, donc, au fond, les tarifs qu'elle pratique ces tarifs doivent donc \u00eatre public, je ne comprends donc pas les cachotteries de la Poste et cela m'am\u00e8ne \u00e0 penser que la Poste pourrait mener des discussions avec amazone ont vu d'offrir \u00e0 cette plateforme qui n'a jamais cr\u00e9\u00e9 d'emplois en Suisse d\u00e8s avantages particuliers en mati\u00e8re tarifaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:05:00 > 1:05:09) [93%] : \r\nEt selon l'\u00e9lu Vaudois des avantages accord\u00e9s \u00e0 amazone menacerait l'ensemble des entreprises suisses qui ont une plateforme de commerce en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:05:09 > 1:05:14) [95%] : \r\nEt on revient sur les votations d'hier, avec un r\u00e9sultat bien plus claire que ne l'annon\u00e7aient les sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:05:14 > 1:05:38) [92%] : \r\nL'initiative dite nos bilingue a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier par 71,6 pourcent des votants Cantor carte de plus pr\u00e8s les r\u00e9sultats des diff\u00e9rents cantons, on observe un rejet de ce texte de la part des Tessinois avec un taux de 65,5 pourcent des voix, un r\u00e9sultat qui contredit le dernier sondage dans ce canton et qui r\u00e9v\u00e8le la crainte des Tessinois de se couper du reste du pays, c'est l'analyste de Nicole della Piatra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:05:38 > 1:06:01) [92%] : \r\nAvec un oui aussi nette qu'inattendue dans les urnes, les Tessinois ont finalement refus\u00e9 de jouer avec le feu, ils sont rest\u00e9s sourds \u00e0 l'appel des d\u00e9tracteurs de la radio- t\u00e9l\u00e9vision, de la Suisse italienne qui invitait les citoyens \u00e0 infliger une le\u00e7on \u00e0 r\u00e9cit que les partisans de l'abolition de la redevance juge selon leurs propres termes arrogante imperm\u00e9able \u00e0 la critique est gangr\u00e9n\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T08:03:04Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803665120", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve: itw de Christian Luescher, conseiller national PLR genevois.", "id": "1664823", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665123", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve: itw de Cl\u00e9ment Charles, \u00e9diteur du Journal L'Ajoie.", "id": "1664826", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOUKARI, Foued", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CASPARY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733040", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037256", "position": "1"}}]}]}