{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1300&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1325&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1517&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1275&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-7CE061C0-B63C-4237-8DFE-25BC3EFF6A05", "internalArchiveId": "7CE061C0-B63C-4237-8DFE-25BC3EFF6A05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... on commence avec des questions de moralit\u00e9...\r\nC'est l'affaire Broulis: le lieu de r\u00e9sidence du Conseiller d'Etat vaudois, l'endroit o\u00f9 il paie ses imp\u00f4ts... je ne vais pas refaire l'histoire.\r\nMoralit\u00e9, donc. \r\nDans son \u00e9dito de 24heures, Claude Ansermoz estimque qu'il n'y a plus de fronti\u00e8re \u00e9tanche entre moralit\u00e9 et l\u00e9galit\u00e9. \r\nLe citoyen n'accepte plus que d'aucuns profitent de leur position pour avec les r\u00e8gles, m\u00eame en zone grise. \r\nClaude Ansermoz r\u00e9pond aux critiques du PLR vaudois contre la presse, \u00e0 ses pressions sur les r\u00e9dactions dit-il. Nous faisons notre travail. Malgr\u00e9 plusieurs demandes, Pascal Broulis a refus\u00e9 de donner une interview \u00e0 24heures. Sortir de sa tour d'ivoire pour expliquer des pratiques qui paraissent a priori pour le moins floues, aurait peut-\u00eatre suffi \u00e0 d\u00e9samorcer le dossier. \r\nLa d\u00e9mocratie vaut mieux, conclut-il, que des notes \u00e0 la presse ou le ton aga\u00e7\u00e9 voire mena\u00e7ant sur les ondes de Forum, c'\u00e9tait mercredi soir.\r\n*** De la morale, peut-\u00eatre encore, dans l'affaire de l'ancien patron de la banque Raiffeisen, Pierin Vincenz...\r\nUn proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 ouverte contre lui par le parquet zurichois pour gestion d\u00e9loyale. \r\nIl faut bien s\u00fbr enqu\u00eater sur ces crimes en cols blancs, commente la NZZ, car ils affectent la soci\u00e9t\u00e9 comme une tumeur maligne.\r\nMais attention, avertit le quotidien: il faut raison garder: \r\nintroduire des syst\u00e8mes de contr\u00f4le et de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tout-va pourrait porter atteinte \u00e0 la cutlure d'entreprise; et mener \u00e0 des comportements et des mani\u00e8res de penser qui peuvent se r\u00e9v\u00e9ler dangereux pour la soci\u00e9t\u00e9. \r\nLa suspicion g\u00e9n\u00e9rale ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me.\r\nLe travail des enqu\u00eateurs sur cette affaire b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 tous les acteurs, estime l'\u00e9dito du Temps. Les enqu\u00eates et les condamnations de banquiers sont rares en Suisse. C'est notre cr\u00e9dibilit\u00e9 qui est en jeu. \r\n*** Nous partons pour l'\u00e9cole, maintenant, dans le canton de Fribourg...\r\nLes cahiers au feu... la tablette c'est mieux. C'est vendredi, c'est po\u00e9sie, dans la revue de presse. \r\nDes tablettes pour remplacer des cahiers. Ca se passe \u00e0 Romont, dans le canton de Fribourg. L'exp\u00e9rience dure depuis 3 ans et elle sera \u00e9vlu\u00e9e ce mois-ci. Mais la Libert\u00e9 est all\u00e9 voir en classe. \r\nLa tablette, explique un enseignant, permet d'individualiser l'enseignement, explique la professeure, et de le varier. \r\nUn article qui r\u00e9sonne avec la double-page de l'Aargauer Zeitung, consacr\u00e9e \u00e0 cette \u00e9tude publi\u00e9e hier, la relation enfant-m\u00e9dias de la haute \u00e9cole zurichoise de sciences appliqu\u00e9es. Elle souligne notamment que les \u00e9crans accompagnent presque quotidiennement les enfants. Etude qui sera au sommaire de l'\u00e9mission On en Parle, \u00e0 8h30 sur la Premi\u00e8re. \r\n*** Les Jeux Olympiques de 2026 soul\u00e8vent encore des questions ce matin...\r\nDes questions juridiques et de communication.\r\nUne communication que personne ne semble contr\u00f4ler, lit-on dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. Critiques dans la presse, ou alors op\u00e9ration douteuse du baril de p\u00e9trole rouill\u00e9 au sommet du Cervin, avec Pirmin Zurbriggent lui boutant le feu.\r\nLes questions juridiques sont soulev\u00e9es par la NZZ: la charte olympique, et notamment ce qui concerne l'interdiction de la publicit\u00e9 olympique, est-elle conforme au droit suisse, se demande le quotidien. \r\n*** Un article au titre qui sonne comme celui d'un film a attir\u00e9 votre attention, ce matin...\r\n\"Plus qu'une simple maison\", \"mehr als bloss ein Haus\".\r\nIl pourrait avoir comme sous-titre \"Retour \u00e0 Rupperswil\".\r\nRupperswil tout court, \u00e7a ne vous dit peut-\u00eatre rien. Mais si je vous dit: le quadruple meurtre de Rupperswil, la lumi\u00e8re se fait peut-\u00eatre. \r\nLe 21 d\u00e9cembre 2015, un homme de 33 ans, domicili\u00e9 dans la commune, s'introduit dans une maison. Il \u00e9gorge une m\u00e8re de famille, ses deux fils de 13 et 19 ans, et la petite amie de l'a\u00een\u00e9. Il met ensuite le feu \u00e0 la maison pour d\u00e9truire ses traces.\r\nLe Tages Anzeiger est retourn\u00e9 sur place. Les habitants ont\r\nappris \u00e0 vivre avec le quadruple meurtre qui a rendu leur village c\u00e9l\u00e8bre. Parce qu'ils n'ont pas le choix. Et parce qu'ils s'y sentent bien. Le patron du bistrot du village, un enseignant retrait\u00e9, le maire, le pasteur... tous disent la tension entre le drame qu'on ne peut oublier, et le besoin, presque l'urgence de vivre, malgr\u00e9 tout. \r\nLa maison est en vente, le proc\u00e8s commence dans 11 jours. \r\n*** On reste dans le cin\u00e9ma pour terminer... mais du c\u00f4t\u00e9 du business...\r\nDisney domine les Oscars, lit-on dans le Bund et le Tagi. La grand messe du cin\u00e9ma am\u00e9ricain a lieu dimanche. \r\nEt avec le rachat de la Fox, avec dans son escarcelle des films \u00e0 succ\u00e8s pour obtenir des prix, mais aussi des marques, ou des productions pour la t\u00e9l\u00e9.... \r\nDisney n'est plus seulement un g\u00e9ant hollywoodien, il se dresse aussi comme la statue du commandeur, innaccessible dans la course aux... statuettes.", "durationSec": 451, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358283", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-03-02T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-03-02T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9358302", "ece-9358283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T08:18:43Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nVal\u00e9rie Droux nous a rejoint pour la revue de presse Val\u00e9rie on commence avec des questions de moralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [94%] :\r\nC'est d\u00e9ment, h\u00e9 oui, c'est l'affaire Broulis, le lieu de r\u00e9sidence du conseiller d'\u00c9tat Vaudois \u00e0 l'endroit o\u00f9 il paie ses imp\u00f4ts je par vous refaire l'histoire, moralit\u00e9 donc dans son \u00e9dito de 24 heures Claude Ansermoz estime qu'il n'y a plus de fronti\u00e8re \u00e9tanche entre moralit\u00e9 et l\u00e9galit\u00e9 le citoyen n'accepte plus que d'aucuns profitent de leur position pour jouer avec les r\u00e8gles m\u00eame on zone grise Claude Ansermoz r\u00e9pond aussi aux critiques du PLR Vaudois contre la presse ses pressions sur les r\u00e9dactions, dit -il, nous faisons notre travail, malgr\u00e9 plusieurs demandes, Pascal Broulis a refus\u00e9 de donner une interview \u00e0 24 heures sortir de sa tour d'ivoire pour expliquer des pratiques qui paraissent a priori pour le moins floues aurait peut-\u00eatre suffi \u00e0 d\u00e9samorcer le dossier la d\u00e9mocratie vaut mieux, conclut -il, que des notes \u00e0 la presse ou le ton agac\u00e9 voire mena\u00e7ant sur les ondes de Forum, \u00e7a c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [88%] :\r\nMercredi soir, mercredi soir, o\u00f9 il a pu expliquer tout \u00e7a quand m\u00eame, Pascal Broulis, Jo\u00ebl Dicker, on parlait des \u00c9tats-Unis, c'est un pays que vous connaissez vraiment bien et c'est vrai qu'aux \u00c9tats-Unis, le devoir de transparence, il est tr\u00e8s pr\u00e9sent, comment vous et quand vous quand vous regardez la l'actualit\u00e9 en Suisse, est ce que vous dites que quand \u00e7a m\u00e9rite petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [87%] :\r\nLa transparence, pr\u00e9sente ou pas, parce que je rappelle que le pr\u00e9sident Trump pas montrer ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, d'imp\u00f4ts, hein, c'est, c'est la premi\u00e8re fois, je crois, d'ailleurs, donc c'est une transparence quand on en a envie, mais je crois que j'avais l'impression que la Suisse est un peu \u00e0 part par \u00e7a c'est pass\u00e9, c'est mon sentiment est qu'on est tr\u00e8s surpris d'ailleurs et je pense que ce qu'on d\u00e9couvre sur Monsieur Broulis, peut-\u00eatre, \u00eatre \u00e0 la hauteur de la surprise qu'on a parce qu'on a l'impression qu'on des politiciens, parfois plus, plus juste, moins corrompu que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [93%] :\r\nDe la morale, on va continuer, si vous \u00eates d'accord Jo\u00ebl Dicker de morale encore dans l'affaire de l'ancien patron de la banque Fezzan Pierin Vincenz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [92%] :\r\nOui, une proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 ouverte contre lui par le parquet z\u00fcrichois pour gestion d\u00e9loyale, il faut bien s\u00fbr enqu\u00eater sur ces crimes en cols blancs, commente la NZZ car ils affectent la soci\u00e9t\u00e9 comme une tumeur maligne, mais attention, avertit le quotidien, il faut raison garder : introduire des syst\u00e8mes de contr\u00f4le et de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tout-va pourrait porter atteinte \u00e0 la culture d'entreprise et mener \u00e0 des comportements et des mani\u00e8res de penser qu'peuvent se r\u00e9v\u00e9ler dangereux pour la soci\u00e9t\u00e9, la suspicion g\u00e9n\u00e9rale ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me, le travail des enqu\u00eateurs sur cette affaire, b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 tous les acteurs, estime l'\u00e9dito du temps, les enqu\u00eates et les condamnations de banquiers sont rares en Suisse, c'est notre cr\u00e9dibilit\u00e9 qui est en jeu, Fr\u00e9d\u00e9ric s'int\u00e9ressant superposer les 2 \u00e9dito parce que vous avez d'un c\u00f4t\u00e9 une affaire fiscale, Pascal Broulis, qui va s\u00fbrement faire pschitt, enfin \u00e7a simplement aux pronostic et puis de l'autre vous avez un vrai, vrai probl\u00e8me qui est mis qui qui qui est maintenant devant la justice Pierin Vinzenz et l\u00e0, en Suisse, int\u00e9ressant, on a souvent dit, les les cols blancs, justement, n'\u00e9tait jamais d\u00e9j\u00e0 m'inqui\u00e9ter, on pense \u00e0 l'affaire Ospel etc, la voil\u00e0, la machine judiciaire est en place, on sait bien peu de, de, de remettre un peu les choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [93%] :\r\nOn va parler de tout autre chose, puisque la presse se penche sur l'\u00e9cole, notamment dans le canton de Fribourg Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [90%] :\r\nLes cahiers au feu, la tablette c'est mieux ou c'est vendredi, c'est po\u00e9sie dans la revue de presse des tablettes donc pour remplacer des cahiers, \u00e7a se passe \u00e0 Romont, dans le canton de Fribourg l'exp\u00e9rience dure depuis 3 ans, et elle sera \u00e9valu\u00e9 ce mois -ci, mais la libert\u00e9 est all\u00e9 voir en classe au coll\u00e8ge, la tablette, explique un enseignant permet d'individualiser l'enseignement, explique la professeure et de le varier aussi un article qui r\u00e9sonne avec la double page de l'ARC avoir Zeitung, cet homme qui, consacr\u00e9 \u00e0 la cette \u00e9tude publi\u00e9e hier sur la relation enfant- imm\u00e9diat \u00e9tude la Haute \u00e9cole z\u00fcrichois de sciences appliqu\u00e9es, elle souligne notamment que les \u00e9crans accompagnent presque quotidiennement les enfants donc aussi \u00e0 l'\u00e9cole parfois, \u00e9tude qui sera d'ailleurs au menu de l'\u00e9mission, on en parle tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures et demie sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [88%] :\r\nJo\u00ebl Dicker des tablettes pour remplacer les les cahiers et \u00e0 ce \u00e0 ce taux -l\u00e0 des liseuses pour remplacer les Lib vous les et vous sur des liseuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [89%] :\r\nNon, moi je n'ai pas sur liseuse, j'aime le papier, j'aime le livre papier, je comprends que la liseuse un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pratique parce qu'on peut mettre dans le monde vivent dans un objet assez fort, je m'inqui\u00e8te de la tablette quand m\u00eame dans les \u00e9coles, pourquoi je m'inqui\u00e8te des enfants qui soient devant des \u00e9crans qui sont devant des \u00e9crans, toute la journ\u00e9e, je m'inqui\u00e8te d'enfants, moi j', je vois des des jeunes gens aujourd'hui donc ils sont en tout petit peu plus jeune que moi 20 25 ans qui me disent : mais je sais plus \u00e9crire, ils ont des \u00e9critures qui aussi entre un peu de cursive, un peu de lettres \u00e9normes c'est c'est pas r\u00e9gulier et et je crois qu'on doit se poser les questions maintenant de savoir qu'est ce qui va arriver \u00e0 des enfants qui n'\u00e9crivent plus avec leur qui n'ont plus de papiers qui n'utilisent plus le repoussent leurs doigts qui tablent sur des tablettes toute l'\u00e2ge toute la journ\u00e9e, sans parler des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 mon avis pour leurs yeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [94%] :\r\nVaste sujet effectivement les Jeux olympiques maintenant de de 2026 il soul\u00e8ve encore des des questions ce matin dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [95%] :\r\nDes questions juridiques et des questions de communication une communication que personne ne semble contr\u00f4ler, lit -on dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures critiques dans la presse ou alors op\u00e9ration douteuse, comme celle du baril de p\u00e9trole rouill\u00e9 au sommet du Cervin avec Pirmin sous Reagan lui boutant le feu, les questions juridiques, elles sont soulev\u00e9es par la NZZ la charte olympique et notamment en ce qui concerne l'interdiction de la publicit\u00e9 olympique cette charte est -elle conforme au droit suisse, se demande le quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [94%] :\r\nEt puis un article au titre qui sonne comme celui d'un film, a aussi attir\u00e9 votre attention ce matin Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [91%] :\r\nPlus qu'une simple maison m\u00e8re \u00e0 \u00e0 une AOC, il pourrait avoir aussi comme titre comme sous- titre Retour \u00e0 Ropers ville Coopers tout court, \u00e7a ne vous dit peut-\u00eatre rien, mais si je vous dis le quadruple meurtre de Ropers ville la la lumi\u00e8re se fait peut-\u00eatre, c'\u00e9tait le 21 d\u00e9cembre 2015, un homme de 33 ans domicili\u00e9 dans la commune s'introduit dans une maison il \u00e9gorge, une m\u00e8re de famille, ses 2 fils de 13 et 19 ans, et la petite amie de l'ann\u00e9e, il met ensuite le feu \u00e0 la maison pour d\u00e9truire ses traces alors le descende sa guerre est retourn\u00e9 sur place un grand article ce matin, les habitants ont appris \u00e0 vivre avec le quadruple meurtre qui a rendu leur village c\u00e9l\u00e8bre dicton parce qu'ils n'ont pas le choix, et parce qu'ils s'y sentent bien le patron du bistrot du village, un enseignant retrait\u00e9, le maire, le Pasteur tous disent la tension entre le drame qu'on ne peut oublier et le besoin presque l'urgence de vivre malgr\u00e9 tout, la maison est en vente et le proc\u00e8s commence donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [89%] :\r\nEt puis, on reste dans le cin\u00e9ma, Val\u00e9rie, pour terminer, mais du c\u00f4t\u00e9 du Business. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [92%] :\r\nOui, avec Disney Disney qui domine les Oscars, lit -on dans le Bund il Taghi la grand- messe du cin\u00e9ma am\u00e9ricain a lieu dimanche, avec le rachat de la Fox, avec dans son escarcelle des films \u00e0 succ\u00e8s pour obtenir des prix mais aussi des marques des productions pour la t\u00e9l\u00e9, h\u00e9 bien, Disney n'est plus seulement un g\u00e9ant hollywoodien, il se dresse aussi comme la statue du commandeur innaccessible dans la course aux statuettes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [88%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Jo\u00ebl Dicker on parle S\u00e9rillon par le cin\u00e9ma Romain qui va l'a dit tout \u00e0 l'heure votre livre Harry Quebert \u00eatre adapt\u00e9 c'est c'est important pour vous, \u00e7a permet de toucher un autre public ou \u00e7a veut dire que tout d'un coup, on devient plus c\u00e9l\u00e8bre encore quand on a son film, qui est, qui a adapt\u00e9 son livre adapt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [89%] :\r\nMais \u00e7a, je ne sais pas tr\u00e8s bien, je me rends pas compte et je me rendrai compte vraiment, une fois que le que la s\u00e9rie sera vu par les gens parce que \u00e7a me permettrai dans dans ce que je vois \u00e7a permettrait de rencontrer des Lecteurs que qu'ne connaissent pas, essentiellement aux \u00c9tats-Unis, mais je crois pas que ce soit une fin en soi et d'ailleurs, avant d'accepter ce projet on \u00e9tait Bernard de Fallois, et moi, on \u00e9tait parti du principe, il va prochainement jamais de films ou jamais de s\u00e9ries parce qu'on n'avait pas trouv\u00e9 quelque chose qui nous plaisait Bernard disait il vaut mieux ne pas avoir de films qu'avoir un mauvais film et je crois que c'est vraiment vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:26) [92%] :\r\n\u00e7a permettait de toucher ce qu'ils ne sont plus que sur les tablettes, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure 7 heures 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T07:11:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82A9F86C-2E2D-4F6F-B2C2-F4C8456910B8", "internalArchiveId": "82A9F86C-2E2D-4F6F-B2C2-F4C8456910B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - La campagne pour le Parlement genevois de deux novices en politique", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections cantonales genevoises auront lieu le 15 mars prochain, avec un record de candidats et des listes de plus en plus fournies. Certains novices en politique se lancent pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 l'image de Diane Barbier-Mueller (PLR) et L\u00e9na Strasser (PS).\r\n\r\n* * Ici la Suisse - La campagne pour le Parlement genevois de deux novices en politique   DIRECT STUDIO GENEVE \r\n***6h48..  Ici la Suisse, notre magazine en r\u00e9gions. \r\nEt ce matin, on s'int\u00e9resse \u00e0 la course au Parlement genevois, avec vous Guillaume Rey, bonjour. \r\nBonjour\r\n***Les \u00e9lections, c'est le 15 avril... \r\nEt cette ann\u00e9e... il y a un nombre record de candidats... les  listes sont de plus en plus fournies.\r\n623 candidats, c'est environ 150 de pluss qu'il y a 5 ans. 623 pr\u00e9tendants, mais 100 fauteuils seulement au Parlement genevois. les places sont ch\u00e8res, d'autant que pr\u00e8s de 3 quarts des d\u00e9put\u00e9s actuels se repr\u00e9sentent. face \u00e0 eux, de nombreux \u00e9lus communaux, certains d\u00e9put\u00e9s-suppl\u00e9ants, des jeunes bien rod\u00e9s dans les jeunesses des partis. et puis des novices, qui se lancent pour la premi\u00e8re fois.\r\n***Alors, qu'est-ce qui motive ces candidats sans exp\u00e9rience? comment vivent-ils cette campagne? Vous avez suivi 2 candidates. \r\n2 femmes... Diane Barbier-M\u00fcller, 28 ans, candidate PLR...  juriste en immobilier... et Lena Strasser, socialiste, 38 ans, formatrice d'adultes dans le domaine de la r\u00e9insertion professionnelle. On commence avec elle...\r\n   4'05''\r\n***Deux novices \u00e0 l'assaut du Grand Conseil, Guillaume. la mission s'annonce compliqu\u00e9e... \r\nC'est vrai... beaucoup de sortants se repr\u00e9sentent, on l'a dit... alors tous ne passeront pas... en moyenne, pr\u00e8s d'un quart des d\u00e9put\u00e9s n'est pas r\u00e9\u00e9lu... mais \u00e7a laisse tout de m\u00eame peu de place pour les surprises... il y aura donc beaucoup de d\u00e9\u00e7us... d'autant pluss avec des listes \u00e0 rallonge... Lena Strasser est num\u00e9ro 23 sur 54 c\u00f4t\u00e9 socialiste... Diane Barbier-Muller num\u00e9ro 51 sur 80 au PLR. \r\n***Mais pourquoi pr\u00e9senter des listes aussi fournies?\r\nLes partis veulent montrer qu'ils ont un large r\u00e9servoir, de la rel\u00e8ve, qui emmagasine du m\u00eame coup de l'exp\u00e9rience... \u00e7a donne aussi de la visiblit\u00e9 pour la suite, et les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales \u00e0 venir... Pour certains partis, on ne va pas se le cacher, \u00e7a peut aussi \u00eatre un moyen d'\u00e9quilibrer la liste: une moyenne d'\u00e2ge moins \u00e9lev\u00e9e, ou une parit\u00e9 mieux respect\u00e9e... Et puis il ne faut pas oublier que derri\u00e8re chaque candidat se cache un r\u00e9seau social, autant d'\u00e9lecteurs potentiels... d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique d'avoir des listes bien fournies. \u00e0 ce petit jeu-l\u00e0, c'est le MCG qui d\u00e9tient la palme: 100 candidats, maximum autoris\u00e9.", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358290", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - La campagne pour le Parlement genevois de deux novices en politique", "Ici la Suisse - La campagne pour le Parlement genevois de deux novices en politique  / LME_2018-03-02T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - La campagne pour le Parlement genevois de deux novices en politique  / LME_2018-03-02T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections cantonales genevoises auront lieu le 15 mars prochain, avec un record de candidats et des listes de plus en plus fournies. Certains novices en politique se lancent pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 l'image de Diane Barbier-Mueller (PLR) et L\u00e9na Strasser (PS).", "Les \u00e9lections cantonales genevoises auront lieu le 15 mars prochain, avec un record de candidats et des listes de plus en plus fournies. Certains novices en politique se lancent pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 l'image de Diane Barbier-Mueller (PLR) et L\u00e9na Strasser (PS).", "Les \u00e9lections cantonales genevoises auront lieu le 15 mars prochain, avec un record de candidats et des listes de plus en plus fournies. Certains novices en politique se lancent pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 l'image de Diane Barbier-Mueller (PLR) et L\u00e9na Strasser (PS)."], "variantIds": ["ece-9358313", "ece-9358290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T08:31:23Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nR : ici, la Suisse, notre magazine en r\u00e9gion ce matin on s'int\u00e9resse \u00e0 la course au Parlement Genevois avec vous, bonjour Guillaume Rey, bonjour les \u00e9lections c'est le 15 avril et cette ann\u00e9e il y a un nombre record de candidats, les listes sont de plus en plus fournies Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nOui 623 candidats cette ann\u00e9e, c'est environ 150 de plus qu'il y a 5 ans, 623 pr\u00e9tendants mais 100 fauteuils seulement au Parlement, Genevois, les places sont donc ch\u00e8res, d'autant que pr\u00e8s de 3 quarts des d\u00e9put\u00e9s actuels se repr\u00e9sentent face \u00e0 eux, de nombreux \u00e9lus communaux certains d\u00e9put\u00e9s- suppl\u00e9ants ou encore des jeunes d\u00e9j\u00e0 aguerris avec un parcours dans les jeunesses des partis et puis des gens sans v\u00e9ritable exp\u00e9rience politique des novices qui se lancent pour la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [85%] :\r\nEt qu'est -ce qui les motive ces candidats sans exp\u00e9rience comment est -ce qu'ils vivent cette campagne, vous, vous avez suivi 2 candidates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [94%] :\r\n2 femmes Diane Barbier M\u00fcller 28 ans, candidate PLR les juristes en immobilier et L\u00e9na Strasser socialiste 38 ans, formatrice d'adultes dans le domaine de la r\u00e9insertion professionnelle, on commence avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [87%] :\r\nAlors expliquez -nous un petit peu du coup le le principe de cette campagne qu'est -ce qu'on fait en fait un porte-\u00e0-porte dans les rues des acquis fait surtout le canton pendant toute la dur\u00e9e de la campagne en fait qu'il s'agit d'entrer dans des immeubles de toquer aux portes et de parler avec les personnes qu'ils ouvrent quand \u00e0 lui, et c'est une premi\u00e8re campagne se prononcera prend beaucoup de temps, \u00e7a prend du temps, voil\u00e0, surtout que j'ai 2 enfants, je travaille \u00e0 80 pourcent donc faire une campagne encore \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : oui, \u00e7a prend du temps, je pense que c'est une des choses qui fait que je me suis pas lanc\u00e9 plus t\u00f4t parce que \u00e7a fait un petit, c'est pas \u00e9vident de donner du temps et puis si on est \u00e9lu, l\u00e0 c'est la campagne, mais si on est, il lui faut aussi \u00eatre capable d'assumer le fait d'avoir des commissions et de si\u00e8ges plusieurs \u00e7a par semaine tout l'tr\u00e8s bien compris la m\u00eame chose qu'il m'a dit que j'ai montr\u00e9 du Congr\u00e8s Cytermann bravo et tout \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi, si jamais apr\u00e8s tu passes quand j'ai expliqu\u00e9, je suis pas s\u00fbr que je vais tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [76%] :\r\nBonjour socialiste nous \u00e9lections cantonales c'est mais on sait de quoi y a peu, oui, voil\u00e0 ce que vous avez des question d'accord c'\u00e9tait pas merci beaucoup, c'est un r\u00eave. \r\nDu coup, la l\u00e9gion qui r\u00e9pondent ce des gens qui ont vot\u00e9 pour vous pensez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:36) [83%] :\r\nOn n'en sait rien, on esp\u00e8re un peu l'objectif ben le objectif o\u00f9 ils se rencontrer la population nous \u00e9coutez, de pouvoir discuter avec eux et si c'est des vents plus tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [87%] :\r\nQuand on se lance comme \u00e7a, pour une premi\u00e8re campagne vraiment se disait il y a des chances ou c'est, voil\u00e0 on on essaye, on verra bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:52) [90%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait on essayait, on verra bien et voil\u00e0, je sais pas ce qui va faire la diff\u00e9rence \u00e0 la machette \u00e0 la politique que pour \u00eatre \u00e9lu, je fais de la politique parce que j'ai des valeurs \u00e0 d\u00e9fendre et que j'ai envie qu'il y a des choses qui changent donc si suis \u00e9lu tant mieux si j'ai pas lu, ben on continuera, il y a des \u00e9lections un peu plus tard, nous au niveau municipal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:17) [82%] :\r\nNon, c'est le 20 mars que vous recevrez pour les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais pour voter pour, \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 droite, gauche, droite, oui la regardez l\u00e0, vous avez les 3 candidats au Conseil d'\u00c9tat d'accord et puis je vous donne ma carte moi je ne suis pas l\u00e0 pour le mois Conseil dans l'univers d'accord tr\u00e8s bien ben merci beaucoup madame temps Frija arriver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [91%] :\r\nSi on vous avez dit il y a lire en un an, il serait aujourd'hui en train de distribuer des tracts sous la pluie, je vous aurais r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:45) [90%] :\r\nImpossible, j'\u00e9tais pas du tout investi \u00e0 la campagne comme \u00e7a sous la pluie, c'\u00e9tait pas du tout comme les id\u00e9es dans mes plans que vous avez chang\u00e9 de plan justement les femmes PLR sont venus me chercher, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi et je me suis dit que depuis le temps que je rel\u00e8ve les t\u00eates tant que j'essaye, moi aussi de participer, je suis bien \u00e9tablie : maman, j'ai pas de vie de famille, donc c'est maintenant ou jamais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [89%] :\r\nPar bien M\u00fcller \u00e7a un nom bien connu \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce que c'est un Avantage ou un inconv\u00e9nient. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:12) [88%] :\r\nCe sera les 2, je pense que j'aurai des personnes qui me r\u00e9pondent la liste juste pour une famille, d'autres qui voteront pour moi jusqu'au mon nom de famille et j'aurai tous les amis de mon oncle de mes grands- parents de mes parents qui voteront pour moi aussi, parce que je suis un membre de ce club, du coup, les chances de l'option comme vous estimez parce que c'est ma premi\u00e8re campagne, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile d'estimer, j'ai commenc\u00e9 en voulant voir en disant : je fais cette campagne, je serai forc\u00e9ment pas \u00e9lu et je veux juste rencontrer des gens et voir comment il y a un peu les rouages de la politique un peu de de l'Int\u00e9rieur et je me suis pris au jeu, donc maintenant j'ai j'ai envie de passer forc\u00e9ment mais je pense que j'ai 50 pourcent de chances de passer 50 pourcent de son. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:54) [74%] :\r\nLe non \u00e9lus non monsieur, les \u00e9lections cantonales oui va le bien organiser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [89%] :\r\nDeux novices \u00e0 l'assaut du Grand Conseil Guillaume, on a entendu un enthousiasme motivation chez ces 2 femmes \u00e0 la mission s'annonce quand m\u00eame compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [93%] :\r\nC'est vrai, beaucoup de sortants se repr\u00e9sentent, on l'a dit alors : tous ne passeront pas, en moyenne, pr\u00e8s d'un quart des d\u00e9put\u00e9s n'est pas r\u00e9\u00e9lu, \u00e7a laisse un peu de place pour les surprises n'aient pas \u00e9norm\u00e9ment, il y aura donc beaucoup de d\u00e9\u00e7us, d'autant plus avec des listes \u00e0 rallonge, L\u00e9na Strasser et par exemple le num\u00e9ro 23 sur 54 c\u00f4t\u00e9 socialiste Diane Barbier M\u00fcller num\u00e9ro 51 sur 80 au PLR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [84%] :\r\n80 sur une liste Guillaume Rey pourquoi pr\u00e9senter des listes aussi longue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [96%] :\r\nAlors les partis veulent montrer qu'ils ont un large r\u00e9servoir de la rel\u00e8ve qui emmagasine du m\u00eame coup de l'exp\u00e9rience, \u00e7a donne aussi de la visibilit\u00e9 pour la suite, les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales \u00e0 venir pour certains partis, on ne va pas se le cacher, \u00e7a peut aussi \u00eatre un moyen d'\u00e9quilibrer la liste une moyenne d'\u00e2ge moins \u00e9lev\u00e9e ou une parit\u00e9 mieux respect\u00e9e et puis il ne faut pas oublier que derri\u00e8re chaque candidat se cache un r\u00e9seau social autant d'\u00e9lecteurs potentiels, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique d'avoir des listes bien fournies \u00e0 ce petit jeu- l\u00e0, c'est le MCG qui d\u00e9tient la palme avec son candidat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [89%] :\r\nLa course au Parlement Genevois c'\u00e9tait Guillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve merci beaucoup MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T06:23:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5654DB32-8D3E-4AD2-87FF-914D90CE7A87", "internalArchiveId": "5654DB32-8D3E-4AD2-87FF-914D90CE7A87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9forme de l'AVS voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit notamment de porter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans : d\u00e9bat entre Marina Carobbiom, conseill\u00e8re nationale socialiste tessinoise, et Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018;Marina Carobbio, conseill\u00e8re nationale, PS TI;Olivier Feller, Conseiller national PLR VD\r\nLa r\u00e9forme de l'AVS voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit notamment de porter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Marina Carobbio (PS/TI) et Olivier Feller (PLR/VD).\r\n\r\n* * Retraite des femmes \u00e0 65 ans: d\u00e9bat entre Marina Carobbio (PS/TI) et Olivier Feller (PLR/VD) 18h Retraites / D\u00e9bat\r\n TEMOIN ANTENNE\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... La socialiste tessinoise Marina Carobbio, bonsoir... et le lib\u00e9ral-radial vaudois Olivier Feller, bonsoir...\r\nMarina Carobbio, CN PS TI\r\n** 62\r\n- Une hausse de 1,7% de la TVA d'un seul coup. Inacceptable pour la gauche ?\r\n- C'est le prix \u00e0 payer du refus de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme ? Vous en voulez \u00e0 la gauche de la gauche, qui ne vous a pas suivi ?\r\n- Il y a un principe de r\u00e9alit\u00e9 : Alain Berset l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure. Il faut assainir le 1er pilier et vite. Quelle autre solution pr\u00e9conisez-vous ?\r\n- L'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans sans v\u00e9ritable compensation. Un \u00ab no go \u00bb pour vous ?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le dit : il vise des rentes stables. Pas de baisse. D\u00e9j\u00e0 pas mal non ?\r\nOlivier Feller, CN PLR VD\r\nDIR ST LS\r\n- Vous promettiez au lendemain du NON \u00e0 Pr\u00e9voyance 2020 une r\u00e9forme rapide, meilleure, plus simple et moins ch\u00e8re. C'est rat\u00e9 avec une telle hausse de la TVA. !!\r\n- Vous le savez, la TVA est l'imp\u00f4t le plus antisocial. Il touche tout le monde, ind\u00e9pendamment du revenu. Ce sont les familles et les m\u00e9nages \u00e0 faible revenu qui vont casquer ?\r\n- Pourquoi ne pas augmenter les cotisations plut\u00f4t que la TVA ? En passant la TVA on fait reposer l'effort sur les employ\u00e9s, pas sur les employeurs !\r\n- Etes-vous ouvert \u00e0 des compensations pour les faibles rentes ? Si oui, lesquelles ?\r\n- Une r\u00e9forme saucissonn\u00e9e. D'abord le 1er pilier, puis le deuxi\u00e8me. Vous promettez que vous irez de l'avant dans la pr\u00e9voyance professionnelle aussi ?", "durationSec": 708, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358349", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["retraite (pension)", "r\u00e9forme \u00e9conomique", "femme", "assurance vieillesse et survivants"], "alternativeTitle": ["Retraite des femmes \u00e0 65 ans: d\u00e9bat entre Marina Carobbio (PS/TI) et Olivier Feller (PLR/VD) / FOR_2018-03-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.03.2018"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9forme de l'AVS voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit notamment de porter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Marina Carobbio (PS/TI) et Olivier Feller (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9358349"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:17Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPr\u00e9voyance 2021 en d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux La socialiste tessinoise Marina Carobbio, bonsoir, bonsoir et le lib\u00e9ral- radical Vaudois Olivier Feller bonsoir bonsoir Marina Carobbio une hausse de1,7 pourcent de la TVA d'un seul coup est -ce que c'est acceptable pour la gauche. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:16) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est pas ou pas seulement l'hausse de la TVA, on sait qu'est que c'est difficile aussi pour la population, cette hausse, mais le probl\u00e8me, c'est du d'par la n\u00e9cessit\u00e9 de garantir les rentes et d'avoir des donc une harmonisation sid\u00e9rante qui r\u00e9pond au probl\u00e8me des lentilles, je pense pas que l'on peut n\u00e9cessiter payer la n\u00e9cessit\u00e9 de payer les primes maladie ou des autres d\u00e9penses pour le loyer etc, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 que on peut pas faire une r\u00e9forme sur le dos des formes Saint-Sever l'\u00c9tat compensation et l\u00e0 je vois pas de complications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [94%] :\r\nMais il rompt pour revenir \u00e0 la hausse de la TVA de1,7 pourcent est -ce que vous diriez que c'est le prix \u00e0 payer du refus de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme est -ce que, en clair, vous en voulez \u00e0 la gauche de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:00) [85%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a c'est une proposition qui fait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais non de l'artiste, qui font que ce que fait le parlement de notre part, on pense qu'il faudrait aussi travailler sous nos ce qui fort des cotisations de ce qui est propos\u00e9, surtout parce qu'il faut aussi compenser comme je disais si on va dans cette direction, une mon normes passant de l'\u00e2ge de la retraite des femmes comme j'ai dit on peut pas faire une r\u00e9forme sourd, les 2 des femmes et surtout sans de l'\u00e9tape compensations sous tous aujourd'hui qu'on vaut m\u00eame pas une \u00e9galit\u00e9 salariale dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [88%] :\r\nOlivier Feller, vous promettez au lendemain du NON \u00e0 Pr\u00e9voyance 2020 une r\u00e9forme rapide meilleure, plus simple et moins cher Jean-Louis dire c'est rat\u00e9 avec une telle hausse de la TVA1,7 pourcent d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [91%] :\r\nNous n'avons jamais ni\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'augmenter les recettes au profit de de l'AVS et et le projet dans son orientation g\u00e9n\u00e9rale le projet pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui et pertinent, il y a une mesure d'\u00e9conomie, qui passe par l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes ou l'harmonisation du d\u00e9part \u00e0 la retraite des hommes et des femmes et il y a \u00e9galement une recette une une mesure li\u00e9e aux recettes, c'est l'augmentation de la TVA, ce qui me surprend par contre c'est l'ampleur, c'est l'ampleur de cette augmentation de1,7 pourcent et comme l'a dit Muriel amant cette augmentation aurait lieu d'un coup, d\u00e8s 2021, cela me surprend beaucoup, parce que dans le projet de pr\u00e9voyance, 20 20 qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, au fond, il y avait une mesure qui consiste \u00e0 augmenter les d\u00e9penses de l'AVS de 70 francs de rentes suppl\u00e9mentaires pour tous les futurs entier, cela aurait eu un co\u00fbt de1,5 \u00e0 2 milliards chaque ann\u00e9e \u00e0 partir de l'ann\u00e9e 2030 mais pour compenser l'augmentation de ses co\u00fbts et l'augmentation g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9penses de l'AVS li\u00e9s \u00e0 l'allongement de l'esp\u00e9rance de vie en en bonne sant\u00e9 et bien seule une hausse de0,6 pourcent de la TVA \u00e9tait pr\u00e9vu et l\u00e9g\u00e8re hausse des cotisations sociales, je ne sais pas comment un projet qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme d\u00e9naturation solidifier l'avait projet durable pour l'AVS, h\u00e9 bien, il \u00e9tait possible, avec une augmentation importante des d\u00e9penses avec les 70 francs suppl\u00e9mentaires et une augmentation de la TVA de0,6 pourcent et l\u00e9ger, augmentation des cotisations sociales, 6 mois plus tard, ou une, ou 9 mois plus tard, on nous dit oulala on abandonne les 70 francs par contre, il faut d'un coup augment\u00e9 la TVA de1,7 pourcent je trouve que l'ampleur de la hausse \u00e9tait excessive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [82%] :\r\nParce que \u00e7a est excessif, mais invers\u00e9 l'a expliqu\u00e9 l'a expliqu\u00e9 en disant : ce sont nos techniciens qui l'ont calcul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [84%] :\r\nAlors soit des techniciens, soit les textes dans un instant, alors les techniciens d'Alain Berset soit alors, ils se trompent, aujourd'hui, soit ils se sont tromp\u00e9s lorsqu'ils ont fait la campagne preuve en faveur de pr\u00e9voyance, 2000 2020, parce qu'au fond le le projet de pr\u00e9f\u00e9rence vieillesse 2020 il \u00e9tait cens\u00e9 solidifier durablement la belle absolument oui solidifier consolider l'AVS Marina Carobbio. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:51) [85%] :\r\nOu les fusions alors je voulais intervenir parce que ce jeu. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:54) [79%] :\r\nQui dit monsieur l'air c'est pas correct alors avec la paix ensoleill\u00e9 est -ce que le populaire, les fus\u00e9es, on avait oui ou non, m\u00e9diation de la TVA des ailes aux villes du 6 mai lui lui dit : c'est pas possible, c'est Laurent la pourquoi maintenant on veut monter incitant la TVA, mais pour les 70 francs c'\u00e9tait pas \u00e0 payer avec leur m\u00e9diation de la TVA, c'est la proposition de la pr\u00e9voyance vieillesse 2000 dindes d'augmenter les 70 francs de rente AVS \u00e9taient pay\u00e9 avec nos mutations de cotisations salariales de 0 3 pourcent qui, jusqu'\u00e0 2030 amener m\u00eame plus de laisser que des d\u00e9penses, donc c'\u00e9tait int\u00e9ressant disant comme \u00e7a aussi pour l'AVS l\u00e0 maintenant on n'a plus cette cotisations salariales qui vont financer ces 7 cas en France, on parle donc de nomination de de la TV TVA, moi je dis c'est un probl\u00e9matique mais ces probl\u00e9matiques aussi le fait que on veut on nommait assez de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, j'ai d\u00e9j\u00e0 dit alors \u00e7a sent combler et sans \u00e0 l'\u00c9tat ce salaire \u00e0 cette acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [89%] :\r\nOlivier Feller, c'est vrai que le financement par la seule TVA, sachant que la TVA est l'imp\u00f4t le plus antisocial, \u00e7a peut poser probl\u00e8me, effectivement, alors que, avant dans le processus dans le projet pr\u00e9c\u00e9dent ont pass\u00e9 aussi par les cotisations salariales l\u00e0 ont demand\u00e9 aux employ\u00e9es, mais aussi aux employeurs d'y apporter leur contribution, alors que l\u00e0 bas, \u00e7a va \u00eatre ben ce qui sont les les moins bien lotis qui vont finalement faire le le maximum d'efforts avec la TVA. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [95%] :\r\nVous savez, lorsque vous augmentez les cotisations sociales vous taxer le travail vous p\u00e9naliser l'emploi, je ne sais pas si suivant la conjoncture \u00e9conomique, c'est forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [90%] :\r\nPositif, vous l'avez vous- m\u00eame dit, c'\u00e9tait de peu c'\u00e9tait une une une petite augmentation des cotisations alors que l\u00e0, avec TVA1,7 pourcent ce sont les familles, les m\u00e9nages \u00e0 faibles revenus qui vont casquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [94%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est un un d\u00e9bat qu'il faudra voir comment assurer l'augmentation des des recettes que nous pr\u00e9conisons \u00e9galement est -ce qu'on passe exclusivement par la la TVA ou est -ce qu'on r\u00e9fl\u00e9chit aussi \u00e0 une augmentation l\u00e9g\u00e8re des cotisations sociales \u00e0 priori d\u00e8s lors que le taux de TVA en Suisse est relativement bas on comparaison europ\u00e9enne, je pense que pour solidifier consolider l'AVS durablement, on peut imaginer une augmentation de la de la de la TVA, mais c'est l'ampleur comme je l'ai dit de de cette augmentation qui me trouble dans la mesure o\u00f9, comme vous le sous- entendez, elle va cette ampleur va diminuer le pouvoir d'achat des des m\u00e9nages de la de la classe moyenne, donc l\u00e0 je me r\u00e9jouis de voir les les donn\u00e9es chiffr\u00e9es, des techniciens de Monsieur Berset par ces donn\u00e9es chiffr\u00e9es me paraissent un peu en contradiction avec celles qui ont \u00e9t\u00e9 fournis il y a 9 mois, dans le cas de la campagne sur pr\u00e9voyance il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [93%] :\r\n1000 Marina Carobbio Alain Berset l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a un principe de r\u00e9alit\u00e9, il faut assainir le premier pilier et vite, quelle autre solution pr\u00e9conisez -vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:45) [86%] :\r\nAlors, c'est clair qu'il faut associer faut trouver une solution pour garantir les lenteurs c'\u00e9tait c'est pour \u00e7a que nous avons soutenu cette r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e qui \u00e9tait la pr\u00e9voyance mais pour raisons diff\u00e9rent, on le sent, on effet du port, les femmes qui ne voulait pas l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite de la retraite \u00e0 65 ans, et de l'autre par la droite, qui voulait r\u00e9alit\u00e9 veut mettre en discussion notre rentes, on n'a pas fait cette r\u00e9forme est apparu, petite mais non ce qu'il faut faire, c'est clair, il faut trouver un solution Pokal qui, dans les Landes et pour garantir l'AVS futur choquant qui passe qui passe, elle \u00e9coute augmente donc ces m\u00e9faits. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:26) [85%] :\r\nD'agir assez vite au nord et puis imaginez un proche. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:30) [84%] :\r\nEt r\u00e9glant uniquement le financement sur l'adaptation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, du coup, il y a pas d'aider les tables compensations, j'esp\u00e8re que le Parlement ou m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de le projet d\u00e9finitif va proposer vraiment des v\u00e9ritables compensation pour les femmes, elle doit \u00eatre vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [74%] :\r\nOn a bien compris, il y a, c'est un point pourquoi c'est totalement par la TVA oui voil\u00e0 c'est non mais si y a pas de v\u00e9ritable compensation pour les femmes, la nuit, on a bien compris ce. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:58) [90%] :\r\nLa population, a dit le le 24 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [90%] :\r\nCela dit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le dire, il vise des rentes stables, pas de baisse donc c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:08) [88%] :\r\nOui, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, mais comme je disais au d\u00e9but de la trace mission la r\u00e9alit\u00e9, c'est aussi que, pour une grande partie des dentiers, la situation n'est pas facile, il y a des primes maladie qui, moins il y a des les loyers qui sont tr\u00e8s ch\u00e8res, il y a le co\u00fbt de la vie, qui sont tr\u00e8s ch\u00e8res et donc il faut r\u00e9fl\u00e9chir aussi pour les Ballets venu s'il faut pas adapter les rentes \u00e0 vie et c'est ce soir, et c'\u00e9tait pour \u00e7a qu'il y avait il y a quelques mois, la proposition de cet homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [88%] :\r\nOui, Olivier, salaires et vous verrez des compensations pour les faibles rentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [89%] :\r\nAlors c'est une proposition que le PLR avait avait fait il y a, il y a 2 ans, je crois que c'est Karin Keller sous terre qui, qui avait fait ses propositions, il y a 2 ou 3 ans, qui visait, en quelque sorte \u00e0 prendre des mesures de de compensations cibl\u00e9es sur les rentiers AVS modeste et cela aurait de fait soutenu de fa\u00e7on particuli\u00e8re les les femmes parce que parmi les les rentiers AVS modeste, il y a un nombre consid\u00e9rable de 2 femmes, donc c'est une proposition que nous avons fait et \u00e0 laquelle nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 titre personnel j'avais \u00e9galement propos\u00e9 au mois de d\u00e9cembre de de lier l'\u00e9galit\u00e9 des salaires homme/femme et l'\u00e9galit\u00e9 de l'\u00e2ge \u00e0 la retraite, femmes, mais pour l'heure, c'\u00e9tait n'a pas vraiment fait son chemin mais je crois que il y a une consultation qui va \u00eatre ouverte avant l'\u00e9t\u00e9, j'imagine que la dur\u00e9e de la consultation sera de 3 mois beaucoup d'avis pour autant \u00eatre r\u00e9colt\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0, il me semble qu'y ait encore une une marge de n\u00e9gociation qui est qui est n\u00e9cessaire, mais au fond ce cap reposer aujourd'hui Alain Berset et globalement dans l'orientation g\u00e9n\u00e9rale bonne d'ailleurs, c'est un peu le le plan B du du PLR que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a repris \u00e0 son compte aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [96%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec \u00e7a Marina Carobbio. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:44) [84%] :\r\nAlors moi je trouve pas que c'est un bon direction d'aller dans laquelle on est un train d'aller, d'aller pour une raison qui est d\u00e9j\u00e0 dit il y a, il ne augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, il y a pas, au moment o\u00f9 ce moment -l\u00e0, nouvelle \u00e9tape compensation en propose pas dans la r\u00e9forme une contestation en faveur des femmes au moyen d'de apporteur de revalorisation lors du calcul des rentes donc des bonus 10 pour les calculs de des femmes ce qu'ils ont des salaires plus bas ou qui font travaillent \u00e0 temps partiel, donc on peut pas dire que \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un bon r\u00e9forme et qui s'est que pour \u00eatre accept\u00e9e par la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [63%] :\r\nQuelle compensations. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:22) [80%] :\r\nIl y a aussi, \u00e0 propos la. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:23) [56%] :\r\nEt bient\u00f4t un r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [80%] :\r\nQuelle compensation mais j'ai fait l'heure pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [89%] :\r\nAlors Euro je, je, je viens d'\u00e9voquer la possibilit\u00e9 d'une compensation g\u00e9n\u00e9rale en faveur des des rentiers qui qui ont des des rentes AVS modeste et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, puis un 2\u00e8me, pilier tr\u00e8s mal \u00e9galement, et de fait, \u00e7a soutiendrait de fa\u00e7on particuli\u00e8re, les femmes, et vous savez, sur un plan g\u00e9n\u00e9ral, je trouve que la r\u00e9forme est \u00e9quilibr\u00e9 dans la mesure o\u00f9, disons, \u00e0 droite, nous sommes pr\u00eats \u00e0 admettre une augmentation des, des, des recettes, c'est quand m\u00eame un, un premier \u00e9l\u00e9ment de concessions qui me para\u00eet important, certes, il y a l'harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite, je ne sais pas si cette augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des pharmacies 65 ans, je ne sais pas si, en tout cas en Suisse allemande, c'est un crit\u00e8re d\u00e9terminant du rejet, je pense que les 70 francs additionn\u00e9s ajouter au rentes futures, h\u00e9 bien que ces 70 francs, jouer un r\u00f4le beaucoup plus important dans le rejet de Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, donc, pour ma part le projet qui est pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui l'\u00e9quilibre il y a une mesure d'\u00e9conomie qui est li\u00e9e \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, il y a des recettes suppl\u00e9mentaires, c'est une concession que la droite est pr\u00eate \u00e0 faire, et en ce qui concerne le PLR, il est ouvert \u00e0 une r\u00e9flexion concernant des mesures de compensation bien s\u00fbr cibler sur les les rangs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:33) [89%] :\r\nCes mod\u00e8les alors comme on le disait, \u00e9videmment, ce plan est encore \u00e0 affiner, on verra donc dans les prochains mois, en tout cas avant l'\u00e9t\u00e9 qu'est -ce qu'il en sera exactement, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Marina Carobbio et Olivier Feller, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T17:27:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "conseiller national PLR vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carobbio, Marina", "role": "conseill\u00e8re nationale socialiste tessinoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FB98ACE-625E-466C-96EF-8B22D12CE853", "internalArchiveId": "8FB98ACE-625E-466C-96EF-8B22D12CE853", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La situation fiscale d'Isabelle Moret fait pol\u00e9mique", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 05:07:16-05:07:32 / * L'histoire du jour - La situation fiscale d'Isabelle Moret fait pol\u00e9mique (L'histoire du jour) ***5h07...\r\nC'est une histoire d'imp\u00f4ts..qui fait pol\u00e9mique.\r\nR\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le Tages Anzeiger hier...et reprise par 24heures...\r\nSelon les quotidiens, Isabelle Moret n'aurait pas re\u00e7u de d\u00e9cision de taxaction d\u00e9finitive ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nAlors qu'est-il reproch\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re nationale vaudoise, PLR? \r\nR\u00e9sum\u00e9...sign\u00e9 Rouven Gueissaz....\r\n  story 1\r\nCette question, Pascal Broulis y a r\u00e9pondu hier dans Forum...\r\n  story 2 court\r\n...du respect...\r\nEt d'ailleurs la principale int\u00e9ress\u00e9e...Isabelle Moret assure respecter les r\u00e8gles du jeu fiscal...\r\nElle s'exprimait dans le 19h30 hier.\r\n  story 3\r\nEt Isabelle Moret de pr\u00e9ciser qu'il n'y a rien d'anormal...\r\n  story 4\r\n...une contribuable...heureuse...\r\ndans une situation normale...dit Isabelle Moret. \r\nSon cas en tout cas n'est pas unique dans l'administration fiscale vaudoise...\r\nPascal Broulis...grand argentier...du canton...\r\n  story 5\r\n...et dans l'adminitration fiscale vaudoise il y a donc 3 mille dossiers ouverts pour la p\u00e9riode 2**...\r\ndes contribuables pas tax\u00e9s mais \u00e7a ne veut pas dire qu'ils n'ont rien pay\u00e9s.\r\nPascal Broulis \r\n((il y a aussi 2 m\u00e9tiers...taxateur et percepteur. et ce n'est pas parce que vous n'\u00eates pas d\u00e9finitivement tax\u00e9 que vous ne payez pas d'accompte...))\r\n  story 6\r\n...et puis avant le \"dossier Moret\"...il y avait d\u00e9j\u00e0 le \"dossier Broulis\"...\r\n\u00e9galement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Tages Anzeiger...\r\nqui soup\u00e7onne le conseiller d'Etat d'optimistion fiscale...via des pratiques qui froleraient la l\u00e9galit\u00e9...et des imp\u00f4ts pay\u00e9s entre Lausanne et Sainte-Croix ...\r\nMais sur ce point l\u00e0 Pascal Brouilis r\u00e9pond...\r\n  story 7\r\nrdv donc mardi", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9355045", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La situation fiscale d'Isabelle Moret fait pol\u00e9mique / LMA_2018-03-01T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 01.03.2018"], "variantIds": ["ece-9355045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T08:42:57Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette c'est une histoire d'imp\u00f4ts qui fait pol\u00e9mique, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Tages-Anzeiger hier et reprise par 24 heures selon les quotidiens Isabelle Moret n'aurait pas re\u00e7u de d\u00e9cision de taxation d\u00e9finitive ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors qu'est -il reproch\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR r\u00e9sum\u00e9 sign\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nLe Tages-Anzeiger parle de plusieurs centaines de milliers de francs qu'Isabelle Moret et son ex- mari n'auraient pas vers\u00e9 au canton de Vaud le journal \u00e9met aussi des doutes sur le montant des d\u00e9ductions revendiqu\u00e9 par la conseill\u00e8re nationale vaudoise sur ses d\u00e9clarations fiscales, on parle d'une p\u00e9riode entre 2009 et 2015, il pose aussi la question de savoir si le grand argentier Vaudois Pascal Broulis a tent\u00e9 ou non de prot\u00e9ger sa coll\u00e8gue de parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [92%] :\r\nEt cette question Pascal Broulis y a r\u00e9pondu hier dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:47) [85%] :\r\nC'est faux, oh grand jamais au grand jamais, je connais la situation tant qu'Elton mais qui pas sa propre situation, alors je vous dis clairement il y un un ministre des Finances interf\u00e8re dans les dossiers fiscaux de la comp\u00e9tence de l'administration, \u00e7a veut dire que vous commencez \u00e0 vous dire aussi que je regarde les politiciens droit de gauche vers les chefs d'entreprise, les ouvriers, \u00e7a c'est pas possible, s'il avait couvert quelqu'un, je pense, j'aurais dit mes Moret, arr\u00eater de l'emb\u00eater sur ce site et l\u00e0 vous avez une ing\u00e9rence dans l'administration lui demande quand et je suis fier que mon administration puisse demander des comptes \u00e0 vous, \u00e0 moi ou \u00e0 madame aurait beaucoup \u00e0 quelqu'un d'autre, et \u00e7a bien la d\u00e9pendance de l'administration fiscale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [89%] :\r\nIsabelle Moret qui assurait hier dans le 19 30, respecter et les r\u00e8gles du jeu fiscal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:34) [91%] :\r\nMoi, je souhaite \u00eatre tax\u00e9s, et si je suis ici ce soir, c'est parce que je n'ai rien \u00e0 cacher, je n'ai pas de dette fiscale, je n'ai pas de dette, j'ai montr\u00e9 mon extrait du registre des poursuites \u00e0 la commission dont on a parl\u00e9 et je paye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [91%] :\r\nMais tant que la taxation fiscale d\u00e9finitive n'est pas fix\u00e9e, on ne sait pas tr\u00e8s bien qui doit combien l'\u00c9tat, on est bien d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:55) [89%] :\r\nVous avez tout \u00e0 fait raison, je n'ai pas j'ai pay\u00e9 tous les imp\u00f4ts qui ont \u00e9t\u00e9 tax\u00e9s \u00e0 compte propre de femmes s\u00e9par\u00e9s, je les paye par contre les acomptes du couple qui date d'avant la s\u00e9paration ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans leur tr\u00e8s grande partie par les revenus de mon futur ex- mari parce qu'ils disposaient d'un revenu important parce qu'il avait un poste important dans une grande entreprise et donc ce sera \u00e0 lui de payer les imp\u00f4ts qui seront du lorsqu'ils seront tax\u00e9s sur ces montants et Isabelle Moret de pr\u00e9ciser qu'il n'ait rien d'anormal, c'est une situation normale, c'est-\u00e0-dire que l'administration fiscale fait son travail, elle le fait m\u00eame encore plus avec moi, c'est-\u00e0-dire qu'elle me demande plus de documents, je fournis par exemple la preuve du loyer ou bien les certificats de de salaire de mes employ\u00e9es, elle me demande ces documents, elle fait son travail, et moi je lui r\u00e9ponds : je voulais, je me r\u00e9jouis d'avoir ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts 2016 en tant que femme s\u00e9par\u00e9e, ce qui me permettra de la publier vous le publierez je publierai ma taxation 2016 d\u00e9c j'aurais je me r\u00e9jouis de l'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [95%] :\r\nUne contribuable enthousiaste dans une situation normale d'Isabelle Moret son cas en tout cas n'est pas unique dans l'administration fiscale vaudoise, Pascal Broulis, grand argentier du canton. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:09) [82%] :\r\nJe fonctionne et nous fonctionnons au travers de statistiques, celles -ci sont rendus publiques par exemple, j'ai soulign\u00e9, je voyais les 3316 contribuables en taxi, pour la p\u00e9riode fiscale 2003 2014, h\u00e9 bien j'ai un dossier qui n'est pas tax\u00e9s depuis 10 ans, \u00e7a veut dire que c'est j'ai ces statistiques, mais je sais pas qui fait et tant mieux, tant mieux, que je sache pas, qui ne s'est pass\u00e9 comme si j'\u00e9tais un m\u00e9decin mais jamais \u00e0 liste compl\u00e8te malade explique insignifiant mourir demain sont ici apr\u00e8s- demain, c'est un SIDA ou autre, et c'est la m\u00eame chose en tous qualit\u00e9 il y a du respect. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [95%] :\r\nIl y a du respect et dans l'administration fiscale vaudoise il y a donc plus de 3000 dossiers ouverts pour la p\u00e9riode 2003 2014 des contribuables pas tax\u00e9s mais \u00e7a ne veut pas dire qu'ils n'ont rien pay\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:52) [79%] :\r\nIl y a une chose qui est importante en fiscalit\u00e9, il y a 2 m\u00e9tiers o\u00f9 les taxes atteint celui de taxe inutile qui sanctionne pas une d\u00e9cision de taxation et percepteur \u00e7a veut pas dire parce que vous \u00eates pas tax\u00e9s que vous l'avez pas payer des imp\u00f4ts, moi je rel\u00e8ve la communication de la mort et qu'elle a rendu publiques, parce que chez nous parce que la pay\u00e9s et lui qui a pay\u00e9 ses vacances depuis son divorce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [94%] :\r\nEt puis, avant le dossier Moret, il y avait d\u00e9j\u00e0 le dossier Broulis \u00e9galement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Tages-Anzeiger qui soup\u00e7onne le Conseil d'\u00c9tat d'optimisation fiscale via des pratiques qui fr\u00f4lerait la l\u00e9galit\u00e9 des imp\u00f4ts pay\u00e9s entre Lausanne et Sainte-Croix, mais sur ce point l\u00e0, Pascal Broulis, r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:31) [84%] :\r\nIl y a une administration qui s\u00e9vit contre nous r\u00e9pondrons, moi j'ai rien \u00e0 cacher, je r\u00e9pondrai au fait, mais on va \u00eatre pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [86%] :\r\nEst -ce qu'une enqu\u00eate du canton sur son vous serez sera acceptable pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [83%] :\r\nMais j'ai pas donc enqu\u00eate affaire il y a, il y a des proc\u00e9dures, il faut contr\u00f4ler si les proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 fait correctement, nous sommes en d\u00e9mocratie et en d\u00e9mocratie, a dit contr\u00f4les nous r\u00e9pondrons mardi prochain au Parlement et en apporte des \u00e9clairages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [99%] :\r\nLa suite mardi donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F236D46-DE95-4F45-B712-E5AC1F86FE15", "internalArchiveId": "8F236D46-DE95-4F45-B712-E5AC1F86FE15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Phinnemore, professeur de politique europ\u00e9enne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Belfast;Franklin Dehousse, professeur de droit international \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge;Pascal Broulis, Conseiller d'Etat PLR VD;Roger K\u00f6ppel, conseiller naitonal UDC ZH, r\u00e9dacteur en chef du journal Weltwoche;Laurent Wehrli, Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD;Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DFJP;Berset, Marc-Andr\u00e9;St\u00e9phane Da Costa, joueur de hockey, attaquant de Gen\u00e8ve Servette\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay (TF5/BARNIER BREXIT/IRLANDE PI) *** La fronti\u00e8re irlandaise continue d'empoisonner les n\u00e9gociations du Brexit. \r\nLa Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 hier une premi\u00e8re version de l'accord de retrait. Ce texte pr\u00e9voit des solutions pour \u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re physique entre l'Irlande communautaire et l'Irlande du Nord, qui d\u00e9pend du Royaume-Uni. Bruxelles veut en effet que le nord de l'\u00eele, apr\u00e8s le Brexit, reste arrim\u00e9e au bloc commercial europ\u00e9en. Les explications de Guillaume Meyer.\r\n  1'34 \r\n((La logique est implacable: si le Royaume-Uni quitte le march\u00e9 unique et l'union douani\u00e8re, comme il l'a promis, il y aura de nouveau des contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re irlandaise. Autrement dit, les marchandises, les personnes et les services ne pourront plus circuler librement sur l'\u00eele d'Irlande apr\u00e8s le Brexit. Comment l'\u00e9viter? Bruxelles voudrait garder l'Irlande du Nord dans une sorte d'espace r\u00e9glementaire commun, ce qui revient, du coup, \u00e0 cr\u00e9er une fronti\u00e8re maritime avec la Grande-Bretagne. Une piste r\u00e9aliste, selon David Phinnemore, professeur de politique europ\u00e9enne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Belfast.\r\nIRLANDE PHINNEMORE\r\nL'Irlande du Nord a d\u00e9j\u00e0 un certain nombre d'infrastructures, dans les ports, qui permettraient d'appliquer des contr\u00f4les. Et il y a d\u00e9j\u00e0 diff\u00e9rents r\u00e9gimes \u00e0 l'int\u00e9rieur du Royaume-Uni, il y a d\u00e9j\u00e0 une divergence r\u00e9glementaire. Donc, le cadre constitutionnel actuel permet de faire une diff\u00e9renciation.\r\nSon espace commun sur l'\u00eele d'Irlande, l'Union l'envisage seulement pour certains secteurs. Les plus importants, selon Franklin Dehousse, professeur de droit international \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge.\r\nIRLANDE DEHOUSSE\r\nLa grande priorit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re irlandaise, c'est d'abord les marchandises. Si vous d\u00e9cidez de ne pas aller dans l'union douani\u00e8re, vous pouvez quand m\u00eame essayer de cr\u00e9er des m\u00e9canismes, ne serait-ce que, par exemple, un certain alignement des normes dans les produits agricoles. Chacun sait que l'Irlande est un gros producteur agricole.\r\nSauf que, m\u00eame si ces solutions sont r\u00e9alisables techniquement, le vrai obstacle est politique. Le parti au pouvoir en Irlande du Nord, le DUP, refuse cette r\u00e9unification des deux Irlandes par les normes. Autant dire que le casse-t\u00eate est encore loin, tr\u00e8s loin d'\u00eatre r\u00e9solu.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nA Washington, Donald Trump s'est dit mercredi pr\u00eat \u00e0 envisager diverses restrictions concernant l'utilisation des armes \u00e0 feu. Lors d'une discussion avec des \u00e9lus du congr\u00e8s, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se d\u00e9clare en faveur du rel\u00e8vement de l'\u00e2ge minimum requis, pour acqu\u00e9rir un fusil. De 18 \u00e0 21 ans. Et dans la foul\u00e9e, deux enseignes dont le g\u00e9ant de supermarch\u00e9s Walmart ont annonc\u00e9 la mise en application du voeu pr\u00e9sidentiel.\r\n(08/AFFAIRE MORET ITV BROULIS) *** Fiscalement parlant, Isabelle Moret n'a rien \u00e0 cacher...\r\nSur le plateau du 1930 de la RTS, la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise a rejet\u00e9 les all\u00e9gations parues dans la presse hier matin. Isabelle Moret affirme ne pas avoir de dette fiscale - et elle promet de publier sa taxation 2016 de femme divorc\u00e9e. Les quotidiens Tages Anzeiger et 24 Heures laissaient \u00e9galement entendre que le PLR Pascal Broulis, le ministre en charge des Finances vaudoises, connaissait la situation de sa camarade de parti. FAUX a-t-il affirm\u00e9 hier  soir dans l'\u00e9mission Forum. Le conseiller d'Etat a expliqu\u00e9 pourquoi il s'interdit de conna\u00eetre la situation fiscale d'un de ses administr\u00e9s, sans l'accord de celui-ci. Pascal Broulis.\r\n  46''\r\nPascal Broulis hier soir dans Forum.\r\n(TF4/PROPOSITIONS REDEVANCE BAISSEE PI) *** Au Palais f\u00e9d\u00e9ral, l'UDC anticipe la votation de ce dimanche sur la redevance audiovisuelle. \r\nDeux initiatives parlementaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es cette semaine au Conseil national... L'une demande un nouvel abaissement de la redevance de 365 \u00e0 300 francs, tandis que l'autre proposition vise \u00e0 exon\u00e9rer totalement les entreprises de redevance.  Muriel Ballaman, quelles sont les chances de ces deux textes au parlement?\r\n  1'20\r\n((Nettement meilleures que celles de l'initiative Nobillag, jug\u00e9e extr\u00eame m\u00eame au sein du seul grand parti qui officiellement la soutient, l'UDC. \r\nIl s'agit d\u00e8s lors, pour deux de ses repr\u00e9sentants, d'\u00e9laborer un plan post nobillag avec toujours le m\u00eame objectif: redimensionner la SSR. Et de revenir sur le paiement de la redevance par les entreprises, accept\u00e9 de justesse par le peuple en 2015. Un peuple qui n'a pas toujours raison, selon le conseiller naitonal UDC et r\u00e9dacteur en chef du journal Weltwoche Roger K\u00f6ppel. \r\n17\"\r\nEt contrairement \u00e0 l'initiative populaire Nobillag, ces initiatives parlementaires pourraient trouver des soutiens parmi les \u00e9lus PLR, comme l'explique l'un d'entre eux, le vaudois Laurent Wehrli. \r\n15\"\r\nMoins d\u00e9finitives, ces nouvelles initiatives ont donc leurs atouts \u00e0 faire valoir. C'est qu'il ne s'agit plus de tirer la prise de la SSR, mais de lui retirer un peu d'\u00e9lectricit\u00e9.))\r\nDeux proc\u00e9dures p\u00e9nales, deux contre Pierin Vincenz, l'ancien patron de la banque Raiffeisen entre 1999 et 2015. Le minist\u00e8re public zurichois le poursuit pour gestion d\u00e9loyale. Il va enqu\u00eater sur les agissements de l'ancien banquier lorsqu'il pr\u00e9sidait Aduno, une soci\u00e9t\u00e9 zurichoise de service financiers. Sont aussi vis\u00e9s quatre membres de son entourage professionnel. Dans la foul\u00e9e, la banque Raiffeisen elle-m\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte p\u00e9nale contre son ancien patron.\r\n(03/LOI EGALITE ITV SOMMARUGA) *** L'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes est inscrite dans la constitution depuis... 1981! Et la transparence continue de se faire attendre...\r\nPar 25 voix contre 19, le Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 hier de renvoyer en commission un projet visant \u00e0 imposer aux entreprises une obligation de transparence salariale. Mais malgr\u00e9 ce nouvel obstacle, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga veut voir le bon c\u00f4t\u00e9 des choses...\r\n  44''\r\nDes nouvelles de la vague de grippe. Apr\u00e8s avoir amorc\u00e9 un recul, la tendance repart \u00e0 la hausse chez les jeunes. Les 15-29 ans sont les plus touch\u00e9s par le virus...\r\n(16/HOCKEY ITV DA COSTA) *** En hockey sur glace, Gen\u00e8ve Servette \u00e0 fait un grand pas vers une qualification pour les play-offs. \r\nEn l'emportant 3 \u00e0 1 \u00e0 Langnau, face \u00e0 un adversaire direct pour la huiti\u00e8me place, les Genevois distancient les Emmentalois de 5 points au classement. Et pour l'attaquant fran\u00e7ais de Gen\u00e8ve Servette, St\u00e9phane Da Costa, c'est la disicipline de son \u00e9quipe qui a fait la diff\u00e9rence.\r\n  24'' \r\nSt\u00e9phane Da Costa avec Marc Andr\u00e9 Berset.\r\nSur les autres patinoires, Fribourg Gott\u00e9ron est qualifi\u00e9 pour les play-offs grace au deux points acquis lors de sa  victoire face \u00e0 Bienne, 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongations.\r\nQuant \u00e0 Lausanne, les Vaudois sont d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9s au tour contre la rel\u00e9gation apr\u00e8s leur d\u00e9faite 4 \u00e0 3 face \u00e0 Zoug. 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs aux buts.\r\n*** On termine avec l'affiche de la finale de la Coupe de Suisse de football...\r\nOn savait que l'adversaire des Bernois de Young Boys serait zurichois. Ce sera le FC Zurich, qui a \u00e9limin\u00e9 Grasshoppers \u00e0 la 92e minute gr\u00e2ce \u00e0 un tir canon de Brunner...\r\n(Traitement Journal) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9355040", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2018-03-01T06:00:31_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2018-03-01T06:00:31_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9355049", "ece-9355040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T08:42:51Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nSimon Corthay, bonjour, bonjour, Coralie bonjour \u00e0 tous et on commence avec un casse- t\u00eate, celui de la fronti\u00e8re irlandaise a redessin\u00e9 \u00e0 cause du Brexit ou la faire passer par la terre ou plut\u00f4t par la mer, comme le souhaite l'Union europ\u00e9enne devant la carte de g\u00e9ographie nous entendrons les explications de Guillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, un nouvel \u00e9pisode de la saga de l'\u00e9galit\u00e9 des salaires entre hommes et femmes en Suisse avec le Conseil des \u00c9tats qui pr\u00e9f\u00e8re renvoyer en commission une transparence salariale impos\u00e9e aux entreprises Simonetta Sommaruga ne veut pas se d\u00e9courager les mots de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, il faut quand m\u00eame avanc\u00e9 en fin de journal, une rencontre avec des Genevois disciplin\u00e9 Les hockeyeurs de Gen\u00e8ve- Servette ont fait un grand pas vers une qualification pour les payeurs fier en battant Lakhdar nous entendrons l'attaquant St\u00e9phane Da Costa, pour qui c'est bien la discipline qui a fait la diff\u00e9rence contre les joueurs de l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:11) [98%] :\r\nLa fronti\u00e8re irlandaise continue donc d'empoisonner les n\u00e9gociations du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [97%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 hier une premi\u00e8re version de l'accord de retrait, ce texte pr\u00e9voit des solutions pour \u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re physique entre l'Irlande communautaire et l'Irlande du Nord, qui d\u00e9pend du Royaume-Uni, Bruxelles veut en effet que le nord de l'\u00eele apr\u00e8s le Brexit reste arrim\u00e9e au bloc commercial europ\u00e9en, les explications de Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [92%] :\r\nLa logique est implacable : si le Royaume-Uni quitte le march\u00e9 unique et l'union douani\u00e8re, comme il l'a promis, il y aura de nouveau des contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re irlandaise, autrement dit les marchandises, les personnes et les services ne pourront plus circuler librement sur l'\u00eele d'Irlande apr\u00e8s le Brexit comment l'\u00e9viter, Bruxelles voudrait garder l'\u00e9lan du Nord dans une sorte d'espace r\u00e9glementaire commun, ce qui revient du coup \u00e0 cr\u00e9er une fronti\u00e8re maritime avec la Grande-Bretagne une piste r\u00e9aliste, selon David Phinnemore, professeur de politique europ\u00e9enne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Belfast, Yves Coppens, met un terme et me fascine, Irlande du Nord a d\u00e9j\u00e0 un certain nombre d'infrastructures en tout dans les ports qui permettraient d'appliquer les contr\u00f4les dans lequel il y a d\u00e9j\u00e0 diff\u00e9rents r\u00e9gimes \u00e0 l'int\u00e9rieur du Royaume-Uni rouler voil\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 une divergence r\u00e9glementaire dont Koering le cadre constitutionnel actuel permet de faire une diff\u00e9renciation des French son espace commun sur l'\u00eele d'Irlande l'Union l'envisage seulement pour certains secteurs les plus importants, selon Franklin Dehousse, professeur de droit international \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, la grande priorit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re irlandaise, c'est d'abord les marchandises si vous d\u00e9cidez de ne pas aller dans l'union douani\u00e8re, vous pouvez quand m\u00eame essayer de cr\u00e9er des m\u00e9canismes ne serait -ce par exemple que un certain alignement des normes dans les produits agricoles bon, chacun sait que l'Irlande est un gros producteur agricole sauf que m\u00eame si ces solutions sont r\u00e9alisables techniquement le vrai obstacle est politique, le parti au pouvoir, en Irlande du Nord, le dis Youpi refuse cette r\u00e9unification des 2 Irlande par les normes, autant dire que le casse- t\u00eate est encore loin, tr\u00e8s loin d'\u00eatre r\u00e9solu Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [98%] :\r\n\u00e0 Washington, Donald Trump s'est dit pr\u00eat \u00e0 envisager diverses restrictions concernant l'utilisation des armes \u00e0 feu lors d'une discussion avec des \u00e9lus du Congr\u00e8s, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se d\u00e9clare en faveur du rel\u00e8vement de l'\u00e2ge minimum requis pour acheter un fusil de 18 \u00e0 21 ans et dans la foul\u00e9e deux enseignes dont le g\u00e9ant de supermarch\u00e9s Walmart ont annonc\u00e9 la mise en application du voeu pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [99%] :\r\nFiscalement parlant Isabelle Moret n'a rien \u00e0 cacher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [95%] :\r\nSur le plateau du 19 30 de la RTS, la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise a rejet\u00e9 les all\u00e9gations parues dans la presse hier matin Isabelle Moret affirme ne pas avoir de dette fiscale, elle promet de publier sa taxation 2016 de femme divorc\u00e9e, les quotidiens Tages-Anzeiger et 24 heures laissait \u00e9galement entendre que le PLR Pascal Broulis, le ministre en charge des Finances vaudoises connaissait la situation de sa camarade de parti faux, a -t-il affirm\u00e9 hier soir dans l'\u00e9mission Forum, le Conseil d'\u00c9tat a expliqu\u00e9 pourquoi il s'interdit de conna\u00eetre la situation fiscale d'un de ses administr\u00e9s, sans l'accord de celui -ci, Pascal Broulis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:17) [84%] :\r\n2013 1014 \u00e0 3000 personnes \u00e0 peu pr\u00e8s qui ne sont pas tax\u00e9s, ce qui fait qu'il reste environ 300 dossiers et c'est l\u00e0 o\u00f9 on tombe con\u00e7oit concert national patron entreprises mais au grand jamais, je connais la situation tant qu'Elton n'\u00e9crit pas sa propre situation, alors je vous dis clairement, il y a un ministre des Finances interf\u00e8re dans les dossiers fiscaux de la comp\u00e9tence de l'administration, \u00e7a veut dire que vous commencez \u00e0 vous dire aussi que je regarde les politiciens droit de gauche vers les chefs d'entreprise, les ouvriers, \u00e7a c'est pas possible, maintenant les situation de madame Moret compliqu\u00e9 quand vous avez un divorce, vous avez un chef d'entreprise, je suis en ind\u00e9pendant, moi je donne juste que je connais de la presse a forc\u00e9ment que c'est des cas complexes, plus encore des litiges familiaux sur les enfants ben forc\u00e9ment c'est pas si \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [95%] :\r\nPascal Broulis hier soir, dans Forum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:07) [99%] :\r\nAu Palais f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC anticipe la votation de dimanche sur la redevance radio- TV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [93%] :\r\n2 initiatives parlementaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es cette semaine au Conseil national l'une demande un nouvel abaissement de la redevance de 365 \u00e0 300 francs tandis que l'autre proposition vise \u00e0 exon\u00e9rer totalement les entreprises Muriel, quelles sont les chances de ces 2 textes au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [93%] :\r\nEh bien nettement meilleure que celle de l'initiative Nobillag jug\u00e9e extr\u00eame, m\u00eame au sein du seul grand parti qui la soutient officiellement l'UDC, il s'agit d\u00e8s lors pour 2 de ses repr\u00e9sentants d'\u00e9laborer un plan poste Nobillag avec toujours le m\u00eame objectif redimensionner la SSR et de revenir sur le paiement de la redevance par les entreprises, accept\u00e9 de justesse par le peuple en 2015, un peuple qui n'a pas toujours raison, selon le conseiller national UDC et r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, Roger K\u00f6ppel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:00) [86%] :\r\nNon, le peuple n'a pas toujours rester en mais on doit accepter parce que le peuple \u00e9tait quand m\u00eame politicien et si vous luttez pour quelque chose, vous pouvez offrir des autres la possibilit\u00e9 parce que je pense qu'il y a en consensus que c'\u00e9tait SSR au moment est trop grand et \u00e0 trop d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:17) [95%] :\r\nEt contrairement \u00e0 l'initiative populaire Nobillag ces initiatives parlementaires pourraient trouver des soutiens parmi les \u00e9lus PLR, comme l'explique l'un d'entre eux, le Vaudois Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [94%] :\r\nLes entreprises consomment de l'information, les entreprises suisses ont besoin d'une production d'information \u00e0 l'\u00e9chelle suisse mais on sait bien que cette initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e par l'UDC pourrait \u00e9videmment s\u00e9duire dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit qu'on est toujours heureux de payer moins d'imp\u00f4ts ou de pas devoir payer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:42) [95%] :\r\nMoins d\u00e9finitives, ces nouvelles initiatives ont donc leurs atouts \u00e0 faire valoir, c'est qu'il ne s'agit plus de tirer la prise de la SSR, mais de lui retirer un peu d'\u00e9lectricit\u00e9 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [93%] :\r\nProc\u00e9dure p\u00e9nale 2 contre Pierin Vinzenz, l'ancien patron de la banque Khalifa entre 99 et 2015 le minist\u00e8re public zurichois le poursuit pour gestion d\u00e9loyale, il va enqu\u00eater sur les archives, les agissements de l'ancien banquier lorsqu'il pr\u00e9sidait une soci\u00e9t\u00e9 z\u00fcrichoises de services financiers sont aussi vis\u00e9s quatre membres de son entourage professionnel, dans la foul\u00e9e la banque Khalifa elle- m\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte p\u00e9nale contre son ancien patron. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:22) [95%] :\r\nL'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes est inscrite dans la Constitution suisse depuis 1981 et la transparence, continue de se faire attendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [98%] :\r\nPar 25 voix contre 19 le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 hier de renvoyer en commission un projet visant \u00e0 imposer aux entreprises une obligation de transparence salariale mais malgr\u00e9 ce nouvel obstacle, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga veut voir le bon c\u00f4t\u00e9 des choses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:49) [91%] :\r\nCe qui est positif aujourd'hui, c'\u00e9tait que la majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, a vot\u00e9 pour l'entr\u00e9e en mati\u00e8re pour la loi, alors \u00e7a veut dire que on voit quand m\u00eame maintenant le besoin d'agir, de faire quelque chose apr\u00e8s 37 ans dans la constitution l'\u00e9galit\u00e9 salariale et on n'a toujours pas atteint alors maintenant c'est la commission qui regroupe regarde encore qu'est -ce qu'on peut faire peut-\u00eatre des alternatives, moi je vais, je vais bien s\u00fbr soutenir le travail de la commission, mais je prends aussi aux mots ce qui ont dit qu'ils veulent faire quelque chose, peut-\u00eatre autre chose mais il faut quand m\u00eame avancer, parce que je pense, pas seulement pour les femmes, pour toute toute la soci\u00e9t\u00e9, on peut pas accepter que l'\u00e9galit\u00e9 salariale ne soit toujours pas atteint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [98%] :\r\nDes nouvelles de la vague de grippe apr\u00e8s avoir amorc\u00e9 un recul, la tendance repart \u00e0 la hausse chez les jeunes, les 15 29 ans sont les plus touch\u00e9s par le virus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:44) [95%] :\r\nLe Mans, une cons\u00e9quence de la vague de froid et on reste sur la glace Gen\u00e8ve Servette a fait un pas vers une qualification pour les play- offs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [93%] :\r\nEn l'emportant 3 ans \u00e0 face \u00e0 un adversaire Direct pour la 8\u00e8me place les Genevois distancient il les am\u00e8ne, loi de 5 points au classement et pour l'attaquant fran\u00e7ais de Gen\u00e8ve Servette St\u00e9phane Da Costa c'est la discipline de son \u00e9quipe qui a fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:08) [86%] :\r\nC'\u00e9tait notre match de play- playoff apr\u00e8s, on a encore 2 matches difficiles mais ce soir, je trouve qu'on a \u00e9t\u00e9 disciplin\u00e9 en dans dans le jeu dans la pas beaucoup de p\u00e9nalit\u00e9s \u00e0 part la fin mais je pense qu'on a fait notre match pour ressortir avec la victoire, on a vu sur ces affaires, \u00e9t\u00e9 qu'on \u00e9tait quand m\u00eame et d\u00e8s qu'un blanc chute de bloquer, il y a toute l'\u00e9quipe qui est en feu sur le banc, donc c'est bien de voir \u00e7a, c'est, c'est bien s\u00fbr de montrer du caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [95%] :\r\nSt\u00e9phane Da Costa avec Marc Andr\u00e9 Berset sur les autres patinoires Fribourg Gott\u00e9ron est qualifi\u00e9 pour les playoff gr\u00e2ce aux 2 points acquis lors de sa victoire face \u00e0 Bienne 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongation quant \u00e0 Lausanne les Vaudois sont d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9s au tour contre la rel\u00e9gation apr\u00e8s leur d\u00e9faite 4 \u00e0 3 face \u00e0 Zoug Zhong 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs au but. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:52) [95%] :\r\nEt on termine avec l'affiche de la finale de Coupe de Suisse en foot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [94%] :\r\nOui, on savait que l'adversaire des Bernois de Young Boys serait zurichois ce sera le FC Z\u00fcrich qui a \u00e9limin\u00e9 gr\u00e2ce au p\u00e8re, \u00e0 la 92\u00e8me minute gr\u00e2ce \u00e0 un Tir canon de Brunner. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:07) [87%] :\r\nMerci, Simon Corthay, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF5D9234-4B57-4E4E-9389-72EB355ECD58", "internalArchiveId": "AF5D9234-4B57-4E4E-9389-72EB355ECD58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Mathias Reynard, Conseiller national PS VS;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR VD;Pascal Broulis, Conseiller d'Etat PLR VD;Boukari, Fouad;Philippe Th\u00e9voz, porte-parole de Raiffeisen\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/NEUTRALITE WEB CONSTITUTION PA) La Constitution doit elle garantir en Suisse un acc\u00e8s libre, universel, \u00e9galitaire et non discriminatoire \u00e0 internet?\r\nC'est une information de notre r\u00e9daction. \r\nDes \u00e9lus de tous bords politiques, souhaitent ancrer  dans la l\u00e9gislation le principe de la neutralit\u00e9 du net...\r\nUn principe remis en question notamment aux Etats-Unis. \r\nIls d\u00e9poseront aujourd'hui leur demande au Parlement. Pietro Bugnon.\r\n 59''\r\n(TF2/NEUTRALITE WEB CONSTITUTION ITV REYNARD) Alors cette initiative, est soutenue par des politiciens de tout bord...\r\nDes \u00e9lus emmen\u00e9s par Mathias Reynard.\r\nSelon le socialiste valaisan, la Suisse doit prendre les devants pour pr\u00e9server le principe de neutralit\u00e9 du net...\r\n(02/LOI EGALITE ITV FRANCAIS) *** L'\u00e9galit\u00e9 salariale est inscrit dans la Constitution suisse depuis 1981, et pourtant... Les femmes gagnent en Suisse en moyenne 18 % de moins que les hommes. \r\nUne \u00e9galit\u00e9 qui va encore devoir attendre...\r\nPar 25 voix contre 19, le Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 hier de renvoyer en commission un projet visant \u00e0 imposer aux entreprises une obligation de transparence salariale.\r\nCar une partie de cette diff\u00e9rence salariale reste inexpliqu\u00e9e. \r\nSelon Olivier Fran\u00e7ais, le projet de modificaiton de la loi n'\u00e9tait pas abouti. Pour le conseiller aux Etats PLR, la solution en fait ailleurs.\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\n(04/ISABELLE MORET PA) Nous sommes le 1er mars, p\u00e9riode des d\u00e9clarations fiscales. \r\nCelles d'Isabelle Moret suscitent la pol\u00e9mique depuis hier matin. \r\nle Tages Anzeiger affirme que la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise n'a pas re\u00e7u de taxation d\u00e9finitive du canton de Vaud depuis dix ans. \r\nIsabelle Moret qui a tent\u00e9 hier de se justifier... Rouven Gueissaz.\r\n(TF3/AFFAIRE BROULIS PI (REP 22H30)) *** Autre dossier complexe : l'affaire Broulis. On y voit plus clair sur la question de la scolarisation de son enfant \u00e0 Lausanne depuis 2007.\r\nSelon nos informations, confirm\u00e9es par le canton, c'est le service des \u00e9coles de la ville de Lausanne qui a autoris\u00e9 l'inscription sans avoir \u00e0 passer par une d\u00e9rogation, alors que l'enfant \u00e9tait enregistr\u00e9 dans la commune de Sainte-Croix. Les explications de Tania Barril\r\n  1'14\r\n(Bve Froids Aeroport) La vague de froid sib\u00e9rien qui s\u00e9vit en Europe a d\u00e9ja fait de nombreuse vicitmes...\r\nUn froid glacial qui affecte principalement les sans-abri. \r\nDepuis vendredi,  47 personnes ont perdu la vie dans l'ensemble de l'Union europ\u00e9enne.\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9o qui semer \u00e9galement la pagaille dans les transports avec de fortes chutes de niege ce matin.\r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est actuellement ferm\u00e9 au trafic a\u00e9rien, pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\nIl est conseill\u00e9 de contacter directement votre compagnie a\u00e9rienne pour savoir si un vol est maintenu..\r\n(14/RAIFFEISEN BIS PI) *** Une proc\u00e9dure p\u00e9nale ouverte contre Pierin Vincenz. \r\nL'ancien patron de Raiffeisen entre 1999 et 2015 fait l'objet d'une enqu\u00eate pour gestion d\u00e9loyale... \r\nLe minist\u00e8re public zurichois va enqu\u00eater sur les agissements de l'ancien banquier lorsqu'il pr\u00e9sidait Aduno, une soci\u00e9t\u00e9 zurichoise de service financiers. \r\nSont aussi vis\u00e9s quatre membres de son entourage professionnel. \r\nDans la foul\u00e9e, la banque Raiffeisen elle-m\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte p\u00e9nale contre son ancien patron. \r\nLe recit d'Olivier Schorderet.\r\n  52''\r\n(Bve Trump d\u00e9part) La longue liste des d\u00e9parts dans l'entourage de Donald Trump s'est encore allong\u00e9e hier...\r\nLa directrice de la communication du pr\u00e9sident americain d\u00e9missionne\r\nHope Hicks, \u00e9galement proche conseill\u00e8re de Donald Trump, n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 les raisons de ce d\u00e9part soudain. \r\nAncien mannequin, elle tenait ce poste depuis le mois d'ao\u00fbt. \r\nDeux personnes avaient d\u00e9mission\u00e9 avant elle... \r\nSon d\u00e9part intervient au lendemain de sa d\u00e9position de 9h devant une commission du Congr\u00e8s, dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe...\r\n(09/BREXIT IRLANDE PA) *** Les n\u00e9gociations pour le Brexit semblent encore loin d'aboutir. \r\nTheresa May a averti, hier, qu'elle n'accepterait jamais un accord remettant en cause l'int\u00e9grit\u00e9 constitutionnelle du Royaume-Uni, avec en toile de fond le statut de l'Irlande du Nord.\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique commentait le projet de trait\u00e9 scellant le Brexit publi\u00e9 hier par Bruxelles... \r\nIl propose notamment un espace r\u00e9glementaire commun pour l'Irlande et l'Irlande du Nord, en l'absence de proposition cr\u00e9dible de Londres pour \u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re. \r\nLes pr\u00e9cisions de Catherine Ilic.\r\n  57''\r\n(15/HOCKEY PA) *** En hockey on jouait hier la 48e journ\u00e9e de championnat.\r\nRetour sur la glace, apr\u00e9s la pause olympique avec des enjeux importants dans la course aux Play-Offs avec Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve-Servette qui ont connu une soir\u00e9e faste..  \r\nHerv\u00e9 Borsier \r\n  48''\r\nDu football \u00e9galement et La finale de la Coupe de Suisse le 27 mai sera in\u00e9dite. Elle opposera les Young Boys au FC Zurich dans un stade qui reste \u00e0 d\u00e9terminer.\r\nAu Letzigrund, Zurich s'est qualifi\u00e9 hier dans les arr\u00eats de jeu face \u00e0 son rival local Grasshopper (2-1).\r\n(Bve 4G Lune) Des mois que vous attendiez la 4G ? Eh bien d\u00e9m\u00e9nagez sur la lune!\r\nL'entreprise berlinoise \"Part-Time Scientists\" pr\u00e9voit d'y installer son propre r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile d'ici l'an prochain.\r\nMais que les choses soient claires : le but n'est pas de permettre aux premiers touristes spatiaux d'envoyer des textos et des selfies, mais de soutenir les missions scientifiques.\r\nPr\u00e9vue pour 2019, la mission pr\u00e9voit l'envoi \u00e0 bord du module Alina de deux robots qui pourront prendre des photos et des vid\u00e9os en haute d\u00e9finition. \r\nLe module endossera lui le r\u00f4le d'antenne-relais et assurera la connexion entre la Lune et la Terre. \r\nLe r\u00e9seau permettra donc l'\u00e9change de donn\u00e9es en haute d\u00e9finition. Il sera m\u00eame possible de diffuser des vid\u00e9os depuis la Lune.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 825, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9355068", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-01T07:00:22_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-01T07:00:22_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9355093", "ece-9355068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T09:05:33Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, la visite du pape on Suisse ces voyages sont \u00e0 chaque fois tr\u00e8s suivie, il avait d\u00e9clin\u00e9 l'invitation pour les 1000 500 ans de l'abbaye de Saint-Maurice en Valais bien en juin c'est \u00e0 Gen\u00e8ve que Fran\u00e7ois viendra il rendra visite au Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises alors le chef de l'\u00c9glise catholique dans la ville historique du protestantisme, faut -il y voir un symbole compense les protestants Line D\u00e9praz Pasteur vaudoise sera dans nos studios dans un quart d'heure, fermer des h\u00f4pitaux, des centres de soins chaque fois cela suscite r\u00e9sistance et pol\u00e9mique, c'est toujours tr\u00e8s \u00e9motionnel en Appenzell Rhodes int\u00e9rieures, on envisage carr\u00e9ment de fermer l'unique h\u00f4pital du canton, un canton, il est vrai, de seulement 16000 habitants, dont les 2 tiers se font d\u00e9j\u00e0 soign\u00e9 hors des fronti\u00e8res cantonales reportage tout \u00e0 l'heure et puis l'invit\u00e9 de Romain qui va ce matin, c'est Luc Barthassat avec le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois, il sera question de mobilit\u00e9, salon de l'auto, interdiction des vieux de di\u00e9sel dans certaines villes europ\u00e9ennes et puis mobilit\u00e9 douce th\u00e9matiser aujourd'hui au Parlement, Luc Barthassat, adepte des grosses cylindr\u00e9es sera avec nous \u00e0 7 heures et demie mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal de Foued Boukari bonjour Foued. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [95%] :\r\nBonjour, c'est l'un des fondements d'Internet, la neutralit\u00e9 du Net d\u00e9sormais en fin de vie aux \u00c9tats-Unis est encore en vigueur dans notre pays pour garantir, en Suisse, l'acc\u00e8s de fa\u00e7on \u00e9galitaire et sans discrimination \u00e0 tous types de contenus sur le web, des \u00e9lus, propose de l\u00e9gif\u00e9rer, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, elle existe d\u00e9j\u00e0, malgr\u00e9 cela, les femmes gagnent en Suisse, en moyenne 18 pourcent de moins que les hommes, mais les parlementaires ont refus\u00e9 hier de la modifier pour obliger les entreprises \u00e0 plus de transparence et puis \u00e0 2 journ\u00e9es de la fin du championnat de hockey sur glace Fribourg- Gott\u00e9ron assure sa place en play- off Gen\u00e8ve- Servette n'est plus qu'un pas, tandis que Lausanne tentera d'\u00e9viter la rel\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [94%] :\r\nLa Constitution doit elle garantir en Suisse un acc\u00e8s libre universel, \u00e9galitaire et non discriminatoire \u00e0 internet c'est une information de notre r\u00e9daction, des \u00e9lus de tous bords politiques souhaitent ancrer dans la l\u00e9gislation, le principe de neutralit\u00e9 du Net, ils d\u00e9poseront aujourd'hui leur demande au Parlement, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [92%] :\r\nConsid\u00e9rer la neutralit\u00e9 du web comme un droit fondamental au m\u00eame titre que la libert\u00e9 d'expression ou le droit \u00e0 l'information, c'est l'objectif de cette initiative parlementaire, concr\u00e8tement, il s'agirait d'interdire aux op\u00e9rateurs Swisscom Cablecom ou autres, d'acc\u00e9l\u00e9rer ou de ralentir volontairement les connexions vers certains sites pour des raisons commerciales, \u00e9viter que les utilisateurs Hamb\u00fcchen ne dispose que d'un acc\u00e8s in\u00e9gal, voire carr\u00e9ment limit\u00e9 en fonction des contrats que leurs fournisseurs aurait sign\u00e9 pour accro\u00eetre son profit, imaginons une situation o\u00f9 par exemple Amazone serait accessible et pas le choc Point CH : il s'agit de prot\u00e9ger les consommateurs du libre arbitre des op\u00e9rateurs, \u00e9crit le socialiste Matthias Reynard qui va jusqu'\u00e0 d\u00e9noncer une distorsion de concurrence, un Internet ouvert un march\u00e9 libre, c'est l'argument qui a convaincu des \u00e9lus de droite aussi PLR PDC et m\u00eame UDC de quoi accro\u00eetre les chances de cette initiative qui, si elle passe la rampe du Parlement sera de toute fa\u00e7on, soumise au pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [95%] :\r\nAlors cette initiative soutenue par des politiciens de tous bords, des \u00e9lus, vous l'avez entendu emmen\u00e9s par Matthias Reynard selon le socialiste valaisan la Suisse doit prendre les devants pour pr\u00e9server ce principe de neutralit\u00e9 du Net. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [93%] :\r\nOn le voit aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait un principe, il est maintenant remis en question avec l'arriv\u00e9e de Trump au pouvoir, on voit que cette tendance l\u00e0, elle peut aussi avoir lieu dans d'autres pays europ\u00e9ens parce qu'il y a des questions financi\u00e8res, l\u00e0 derri\u00e8re, c'est \u00e7a qui est inqui\u00e9tant parce que on va ensuite avoir un acc\u00e8s limit\u00e9, un acc\u00e8s qui sera conditionn\u00e9e \u00e0 des packs qu'on va payer ou alors avoir des entreprises qui ne pourront pas payer aupr\u00e8s des op\u00e9rateurs cet acc\u00e8s libre vous parler du cas des \u00c9tats-Unis est -ce que il y a ce point urgence en Suisse, alors aujourd'hui on a une sorte de r\u00e8gle qui veut qu'on ne le fait pas, mais c'est pas dans la loi, donc on pourrait tout \u00e0 fait avoir des op\u00e9rateurs qui d\u00e9cide de changer de technique comprenait ce qui se passerait si on a plus de neutralit\u00e9 du Net, \u00e7a veut dire que incite \u00e0 Ternat, une entreprise, une application payerez l'op\u00e9rateur pour avoir un acc\u00e8s rapide \u00e0 son application \u00e0 son site internet, et donc nous comme utilisateurs, h\u00e9 bien on aurait acc\u00e8s \u00e0 certaines infos, pas d'autres ou alors avec une lenteur qui nous contraindre \u00e0 ne plus aller les consulter, donc c'est vraiment un droit fondamental, on parle de concurrence juste, \u00e9quitable et on parle de droits des utilisateurs des citoyens \u00e0 l'information. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:23) [94%] :\r\nL'\u00e9galit\u00e9 salariale est inscrite dans la Constitution suisse depuis 1981 et pourtant Fouad des femmes gagnent en Suisse, en moyenne 18 pourcent de moins que les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [94%] :\r\n\u00e9galit\u00e9, h\u00e9 bien elle va encore devoir attendre par 25 voix contre 19 le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 hier de renvoyer en commission un projet visant \u00e0 imposer aux entreprises une obligation de transparence salariale car une partie de cette diff\u00e9rence reste inexpliqu\u00e9e et selon Olivier Fran\u00e7ais le projet de modification de la loi n'\u00e9tait pas abouti pour le conseiller aux \u00e9tats PLR la solution, en fait, est ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [87%] :\r\nFavorisait beaucoup plus, l'incitation que que ce c\u00f4t\u00e9 dictatorial on qu'on impose aux entreprises d'ailleurs les les gens favorables \u00e0 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re en parlait exclusivement aux entreprises et en tire \u00e0 boulets rouges sur les entreprises, alors m\u00eame que le service public, le service public n'est pas en conformit\u00e9 \u00e0 la loi, et l\u00e0, la Conf\u00e9d\u00e9ration particulier puisqu'elle 1994 \u00e0 la pas boug\u00e9 d'un centim\u00e8tre par rapport \u00e0 l'am\u00e9lioration de cette th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:18) [94%] :\r\nEt comment faire alors pour changer la soci\u00e9t\u00e9, si c'est pas par voie l\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [88%] :\r\nC'est par voie de l'exemple abandonner la sans autre on cela donne \u00e0 soi -m\u00eame et en l'occurrence la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ne font pas bien leur travail, c'est le moins qu'on puisse dire, et puis c'est dans l'organisation du travail et je pense que ce d\u00e9bat, permettre \u00e0 certains d'entre nous, et en particulier de rentrer en mati\u00e8re sur le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Camille de Gaulle : nous sommes le 1er mars si vous l'avez oubli\u00e9 bien c'est la p\u00e9riode des d\u00e9clarations fiscales, celles d'Isabelle Moret suscitent depuis hier matin, la pol\u00e9mique le Tages-Anzeiger affirme que la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise n'a pas re\u00e7u de taxation d\u00e9finitive du canton de Vaud depuis 10 ans Isabelle Moret qui a tent\u00e9 hier de se justifier Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:58) [93%] :\r\nIsabelle Moret dit avoir pay\u00e9 ses acomptes depuis sa s\u00e9paration en 2015 mais le Tages-Anzeiger parle d'une p\u00e9riode qui remonte \u00e0 2009, une p\u00e9riode qui inclut donc les transactions professionnelles de son ex- mari actif sur le plan international, ce qui rallonge souvent les proc\u00e9dures fiscales hier soir sur le plateau du 19 30 Isabelle Moret affirmait se r\u00e9jouir de pouvoir \u00eatre tax\u00e9s en tant que femme s\u00e9par\u00e9e son divorce a en effet compliqu\u00e9 sa situation fiscale, elle a d'ailleurs promis de publier sa taxation de femmes divorc\u00e9es pour l'ann\u00e9e 2016 d\u00e8s que celle -ci sera \u00e9tabli Isabelle Moret pr\u00e9cise qu'elle n'a aucune dette fiscale et qu'elle n'a rien \u00e0 cacher sa situation mise en lumi\u00e8re par la presse al\u00e9manique montrent toutefois que les couples mari\u00e9s qui se s\u00e9parent, se retrouvent parfois dans une situation d\u00e9licate avec les imp\u00f4ts, ce qui suscite des d\u00e9bats r\u00e9currents sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale au-del\u00e0 des soup\u00e7ons de malversation ou de favoritisme, l'affaire pourrait relancer les discussions sur le complexe dossier de l'imposition des couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:00) [93%] :\r\nEt autre dossier complexe, celui de l'affaire Broulis, on y voit plus clair sur la question de la scolarisation de son enfant, \u00e0 Lausanne, depuis 2007. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [94%] :\r\nMais selon nos informations confirm\u00e9es par le compte 11 c'est le service des \u00e9coles de la ville de Lausanne qui a autoris\u00e9 l'inscription sans avoir \u00e0 passer par une d\u00e9rogation, alors que l'enfant \u00e9tait enregistr\u00e9 dans la commune de Sainte-Croix, les explications de Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:21) [92%] :\r\nLe service des \u00e9coles a en effet propos\u00e9 \u00e0 Pascal Broulis d'inscrire son enfant en r\u00e9sidence secondaires \u00e0 Lausanne, parce qu'il a une d\u00e9rogation n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire si Lausanne pouvait se permettre de telles d\u00e9marches ce qu'elle avait les comp\u00e9tences en mati\u00e8re d'\u00e9cole obligatoire gr\u00e2ce \u00e0 une convention sign\u00e9e entre la ville, elle compte de 2004, Pascal Broulis a r\u00e9agi \u00e0 ces informations hier dans Forum et notamment sur les raisons de son silence sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:44) [89%] :\r\nBon fils n'en cours de mandat, c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu donc l\u00e2che encore un peu plus transparent, donc \u00e7a veut dire qu'il a fallu r\u00e9organiser la famille quand vous avez plus de 40 ans, un enfant qui arrive, il faut quand il faut s'organiser et ensuite, quand on vous attaque, h\u00e9 bien il faut du temps pour remonter dans le dossier, vous pensez bien que ma coll\u00e8gue Madame Amara elle a questionn\u00e9 la ville de Lausanne \u00e0 questionner son service de mon c\u00f4t\u00e9, j'ai recherch\u00e9 les pi\u00e8ces et pour remonter dans cette pi\u00e8ce, il faut de la pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:10) [92%] :\r\nPascal Broulis estime que cette question est maintenant class\u00e9e, mais il reste le volet li\u00e9 \u00e0 ses imp\u00f4ts entre Lausanne et Sainte-Croix et les soup\u00e7ons d'optimisation fiscale qui fr\u00f4lerait la l\u00e9galit\u00e9, mais l\u00e0, pas question de lever le secret fiscal. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:22) [83%] :\r\nC'est comme le secret m\u00e9dical, c'\u00e9tait du jeu, il a une administration qui s\u00e9vit contr\u00f4le \u00e9chappe de enqu\u00eate affaire il y a, il y a des proc\u00e9dures, il faut contr\u00f4ler si les proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 faites. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:32) [97%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat s'exprimera mardi prochain au Conseil sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [94%] :\r\nSujet sign\u00e9 Tania Barril la vague de froid qui s\u00e9vit en Europe, a d\u00e9j\u00e0 fait de nombreuses victimes, un froid glacial qui affecte principalement les sans abris, depuis vendredi 47 personnes ont perdu la vie dans l'ensemble de l'Union europ\u00e9enne, un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9o qui savent \u00e9galement la pagaille dans les transports avec d'importantes chutes de neige ce matin l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est actuellement ferm\u00e9 au trafic a\u00e9rien, pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, les conseillers donc de contacter directement votre compagnie a\u00e9rienne pour savoir si un vol est maintenu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:02) [97%] :\r\nUne proc\u00e9dure p\u00e9nale est ouverte contre Pierin Vinzenz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:05) [95%] :\r\nL'ancien patron de Raiffeisen entre 1999 et 2015 fait l'objet d'une enqu\u00eate pour gestion d\u00e9loyale, le minist\u00e8re public qui z\u00fcrichois va enqu\u00eater sur les agissements de l'ancien banquier lorsqu'il pr\u00e9sidait Aduno une soci\u00e9t\u00e9 z\u00fcrichoises de services financiers sont aussi vis\u00e9s, 4 membres de son entourage professionnel, dans la foul\u00e9e la banque Raiffeisen elle- m\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte contre son ancien patron, le r\u00e9cit d'Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:28) [88%] :\r\nLes diff\u00e9rents soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eats et autres d\u00e9lits d'initi\u00e9s, n\u00e9e ces derniers mois n'avait d\u00e9bouch\u00e9 jusque -l\u00e0 sur aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e0 l'encontre de Pierin Vincenzo, la FINMA avait bien ouvert en Automne dernier une enqu\u00eate concernant la participation de la banque et de son directeur d'alors dans Invest n'est une soci\u00e9t\u00e9 de placement dans des PME ont Suisse, en Autriche et en Allemagne avant de la cl\u00f4ture, mais l'enqu\u00eate ouverte par la justice z\u00fcrichoises a modifi\u00e9 la donne pour Ha\u00effa Ison son porte- parole Philippe Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:55) [87%] :\r\nMardi, effectivement Rapha\u00ebl zone a eu l'information par minist\u00e8re public de Z\u00fcrich qu'une plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 l'encontre de de Pierin Vinzenz et avec l'ouverture de cette proc\u00e9dure, en fait, certains \u00e9l\u00e9ments sont apparus qui n'\u00e9tait pas connu dans la phase jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:12) [94%] :\r\nQuels \u00e9l\u00e9ments Philippe Th\u00e9voz n'en dira pas plus, mais la plainte de Khalifa ISON vise toutes les personnes potentiellement impliqu\u00e9s dans cette affaire, pas seulement son ancien directeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:20) [96%] :\r\nLa longue liste des d\u00e9parts dans l'entourage de Donald Trump s'est encore allong\u00e9e hier la directrice de la communication du pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9missionne Optics \u00e9galement proche conseill\u00e8re de Donald Trump n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 les raisons de ce d\u00e9part soudain, ancien mannequin tenait ce poste depuis le mois d'ao\u00fbt, 2 personnes avaient d\u00e9mission\u00e9 avant elle son d\u00e9part intervient au lendemain de sa d\u00e9position, de 9 heures devant une commission du Congr\u00e8s dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:44) [93%] :\r\nEt toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, les n\u00e9gociations pour le Brexit semblent encore loin d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [94%] :\r\nTheresa May averti hier qu'elle n'accepterait jamais un accord remettant tant en cause l'int\u00e9grit\u00e9 constitutionnelle du Royaume-Uni, avec en toile de fond le statut de l'Irlande du Nord, la Premi\u00e8re ministre britannique, commentait le projet de trait\u00e9 scellant le Brexit publi\u00e9 hier par Bruxelles, il propose notamment un espace r\u00e9glementaire commun pour l'Irlande et Irlande du Nord, en l'absence de proposition cr\u00e9dible de Londres pour \u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re, les pr\u00e9cisions de Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:14) [95%] :\r\nLa fronti\u00e8re entre les 2 Irlande reste le principal point de friction entre Londres et Bruxelles, l'id\u00e9e d'un statut sp\u00e9cial pour l'Irlande du Nord, figurait d\u00e9j\u00e0 dans l'accord pr\u00e9liminaire de d\u00e9cembre mais les n\u00e9gociateurs avaient employer une terminologie flou pour \u00e9viter un blocage, la version de hier d\u00e9sormais traduits dans un langage juridique ne permet plus de tourner autour du pot pour Bruxelles, le meilleur moyen d'\u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re et de maintenir l'Irlande du Nord dans une sorte d'union douani\u00e8re avec l'UE une ligne rouge infranchissable pour Londres, car une telle solution revient \u00e0 une r\u00e9unification des 2 Irlande sur le plan r\u00e9glementaire Theresa May a imm\u00e9diatement rejet\u00e9 cette proposition et son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Boris Johnson est all\u00e9 encore plus loin en affirmant que Bruxelles chercher volontairement \u00e0 se saisir de la question irlandaise afin de faire d\u00e9railler les n\u00e9gociations Catherine Litch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:12) [88%] :\r\nEn hockey sur glace : on jouait hier la 48\u00e8me journ\u00e9e du championnat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:14) [98%] :\r\nUn retour sur la glace apr\u00e8s la pause olympique avec des enjeux importants dans la course aux Play-Offs Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve- Servette qui ont connu une soir\u00e9e faste Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:23) [91%] :\r\nLes Fribourgeois sont qualifi\u00e9s pour les play- offs gr\u00e2ce aux 2 points acquis lors de leur victoire face \u00e0 Bienne 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongation, un point suffisait \u00e0 Gott\u00e9ron Gen\u00e8veServette qui l'emporte 3 1 \u00e0 Langnau face \u00e0 un adversaire Direct pour la 8\u00e8me place qualificative Gen\u00e8ve- Servette donc a fait un pas important vers les play- offs, les Genevois les et m\u00eame ta loi \u00e0 5 points et b\u00e9n\u00e9ficieront de l'Avantage en cas d'\u00e9galit\u00e9, il leur reste 2 affrontements difficile face \u00e0 Berne Langnau lui aura l'Avantage de se mesurer au dernier du classement Kloten Lausanne \u00e0 qu'il fallait quasi un miracle et surtout une victoire est d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 au tour contre la rel\u00e9gation apr\u00e8s sa d\u00e9faite 4 \u00e0 3 apr\u00e8s tirs au but \u00e0 Malley face \u00e0 Zoug. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:12) [93%] :\r\nDu football \u00e9galement, et la finale de la Coupe de Suisse, le 27 mai qui sera in\u00e9dite, elle opposera la Young Boys FC Z\u00fcrich dans un stade qui reste \u00e0 d\u00e9terminer et puis enfin des mois que vous la vous attendiez la 4 G peut-\u00eatre dans votre r\u00e9gion il y a une id\u00e9e d\u00e9m\u00e9nagez sur la Lune, l'entreprise bernoise par Time Scientists pr\u00e9voit d'y installer son propre r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile d'ici l'an prochain, mais que les choses soient claires, le but n'est pas de permettre aux premiers touristes spatiaux d'envoyer des textos et des selfies et de soutenir les missions scientifiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:39) [84%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal merci Foued Boukari, il est 7 heures 14 sur la premi\u00e8re a suivi dans 7 matchs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T06:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09D616FD-41CB-46F5-826E-9B6A8EE538A6", "internalArchiveId": "09D616FD-41CB-46F5-826E-9B6A8EE538A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robert Serpollet, en charge des op\u00e9rations de trading chez Louis Dreyfus;Paul Emmanuel Aerts, directeur g\u00e9n\u00e9ral suisse de la banque n\u00e9\u00e9rlandaise ING;Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:30:53-06:31:36 / * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(13/RAIFFEISEN PA) Il s'agit de la troisi\u00e8me banque de Suisse. \r\nLa Raiffeisen d\u00e9pose une plainte p\u00e9nale contre Pierin Vincenz, son embl\u00e9matique patron de 1999 \u00e0 2015. \r\nAnnonce faite hier, dans la foul\u00e9e d'une autre proc\u00e9dure, lanc\u00e9e quant \u00e0 elle par le minist\u00e8re public zurichois, pour gestion d\u00e9loyale contre l'ancien banquier. \r\nUne enqu\u00eate qui s'int\u00e9resse aux agissements de Pierin Vincenz, quand il pr\u00e9sidait Aduno, une soci\u00e9t\u00e9 zurichoise de service financiers. Sont aussi vis\u00e9s quatre personnes de son entourage professionnel, dont un ancien membre du conseil d'administration d'Aduno. Olivier Schorderet\r\n  52''\r\n(TF6/GAFA MATIERES PREMIERES PI) *** Vous connaissez les GAFA: Google, Amazon, Facebook, Apple. Leur offensive sur les mati\u00e8res premi\u00e8res interroge les acteurs traditionnels de ce n\u00e9goce. \r\nLa volont\u00e9 notamment d'Apple, de s'approvisionner directement en cobalt, \u00e9tait au coeur des discussions, cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'occasion du 10\u00e8me trading forum.\r\nUne manifestation qui r\u00e9unit diff\u00e9rents acteurs du domaine. \r\nEt si certains d'entre eux relativisent l'impact de cette nouvelle concurrence, pour d'autres, il est pluss que temps d'innover avant de se faire rattraper. Cynthia Racine\r\n  1'32\r\n(Fisc vaud) *** La conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise Isabelle Moret, nie \u00eatre en d\u00e9licatesse avec le fisc. \r\nIsabelle Moret \u00e9tait sur le plateau du 19:30 de la RTS hier soir. \r\nEt selon les informations publi\u00e9es par le Tages-Anzeiger et 24 heures, sa derni\u00e8re taxation d\u00e9finitive remonte \u00e0 2008. \r\nMais elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'elle n'a pas de dette fiscale et qu'elle n'a \"rien \u00e0 cacher\".\r\nQuant au conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis, il r\u00e9fute toute intervention dans ce dossier.\r\nIl l'a dit sur nos ondes de forum, hier soir.\r\n(10/BREXIT IRLANDE ITV MAY) Evoquons maintenant le projet du trait\u00e9 de divorce entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni. \r\n*** ce projet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier par Bruxelles. Et il provoque de vives r\u00e9actions \u00e0 Londres. \r\nLe document de 120 pages, qui d\u00e9taille les compromis conclus en d\u00e9cembre, dans plusieurs dossiers cl\u00e9s, ce document propose notamment un espace r\u00e9glementaire commun pour l'Irlande et l'Irlande du Nord. \r\nEn particuliers si le gouvernement ne parvient pas \u00e0 trouver une solution cr\u00e9dible pour \u00e9viter le r\u00e9tablissement d'une fronti\u00e8re entre les deux parties. \r\nLa Premi\u00e8re ministre Theresa May juge une telle proposition tout simplement inacceptable.\r\n  40''\r\n(USA armes) Les Etats-Unis changent leur fusil d'\u00e9paule. \r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Donald Trump, qui se dit pr\u00eat \u00e0 envisager certaines restrictions concernant l'utilisation des armes \u00e0 feu, pour emp\u00eacher de nouveaux massacres dans des centres scolaires. \r\nEt d'un autre c\u00f4t\u00e9, deux grandes enseignes choisissent de durcir leurs conditions d'achats.\r\nLe g\u00e9ant des supermarch\u00e9s Walmart remonte \u00e0 21 ans l'\u00e2ge minimum pour acheter des armes \u00e0 feu et des munitions dans ses magasins. \r\nEt et le sp\u00e9cialiste de la chasse, Dick's Sporting Goods arr\u00eate de vendre des fusils d'assaut.\r\n(grippe) *** La vague de grippe persiste et signe. \r\nElle venait pourtant d'amorcer un recul. \r\nMais cette tendance s'inscrit \u00e0 nouveau \u00e0 la hausse, en particuliers chez les 15 ans et pluss. \r\nPour la premi\u00e8re fois de la saison, l'incidence de la maladie est la plus \u00e9lev\u00e9e pour les 15-29 ans.\r\nQuelles que soient les r\u00e9gions de Suisse. \r\nNous voil\u00e0 avertis.\r\n(05/FR/PLATITUDE CAMPAGNE PA) Dans le canton de Fribourg, la campagne pour la succession de la Conseill\u00e8re d'Etat verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier aura \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement terne. \r\nLes \u00e9lecteurs qui devront se prononcer ce week-end, ce sera le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire, les Fribourgeois, donc, auront de la peine \u00e0 choisir entre les sept candidats en lice. \r\nDes candidats qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 galvaniser les foules ni par leur programme, ni par leur personnalit\u00e9. Maurice Doucas..\r\n  52''\r\n(Hockey) *** On termine de journal avec du hockey sur glace: Fribourg Gott\u00e9ron n'a rien l\u00e2ch\u00e9, s'est battu jusqu'au bout, et il assure sa place en play-off de League nationale. \r\nLes play off, oui, apr\u00e8s avoir sign\u00e9 une victoire, hier, 2-1 apr\u00e8s prolongation face \u00e0 Bienne. \r\nGen\u00e8ve Servette a \u00e9galement fait un grand pas vers les play off, en s'imposant 3-1 \u00e0 Langnau.\r\nLausanne, de son c\u00f4t\u00e9, Lausanne s'est battu jusqu'\u00e0 la fin, mais le LHC a c\u00e9d\u00e9 aux tirs aux buts. \r\nScore final 3-4 pour Zoug. \r\nLe LHC devra donc se battre contre la rel\u00e9gation.\r\nDans les autres rencontres, Lugano a f\u00eat\u00e9 un pr\u00e9cieux succ\u00e8s 3-1 contre les Zurich Lions. \r\nAmbri Piotta a gagn\u00e9 5 \u00e0 3 face \u00e0 Kloten.\r\nEt puis Berne a remport\u00e9 une victoire de prestige 2-0 contre Davos.", "durationSec": 486, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9355063", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-01T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-01T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9355085", "ece-9355063"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:05Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nEt c'est le journal de Dominique Choffat bonjour Dominique bonjour, il a \u00e9t\u00e9 pendant 16 ans \u00e0 patrons charismatiques, \u00e0 la t\u00eate de la RAI n'Pierin B\u00fcndchen c'est aujourd'hui sur le banc des accus\u00e9s avec 2 plaintes d\u00e9pos\u00e9es contre lui l'une de la justice z\u00fcrichoises autr de la banque Khalifa SNL m\u00eame on vous d\u00e9crypte ce retournement de situation en ouverture de ce journal, les termes du divorce entre Europ\u00e9ens et britanniques ont sont encore au stade de projet, mais l'un des points particuli\u00e8rement \u00e9pineuse, Bruxelles propose un espace commun en mer d'Irlande Londres refuse toute entrave au commerce, on \u00e9voquera aussi dans ce journal de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire fribourgeoise mais pourquoi, pourquoi les \u00e9lecteurs ne s'enflamme -t-il pas davantage, alors que l'enjeu est de taille pour le Conseil d'\u00c9tat Maurice Doucas passe au crible la situation d'Fribourg, ce sera d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\nMais avant d'd\u00e9velopper ces titres, cette information en raison des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques et des fortes chutes de neige Gen\u00e8ve A\u00e9roport est actuellement ferm\u00e9 au trafic a\u00e9rien, pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, il est donc pour le moment, d\u00e9conseill\u00e9 aux passagers de se rendre \u00e0 l'a\u00e9roport pour savoir si un vol est maintenu, vous devez absolument contacter directement votre compagnie a\u00e9rienne, il s'agit de la 3\u00e8me, banque de Suisse, la RAI Feyzin d\u00e9pose une plainte p\u00e9nale contre Pierin Vincenzo son embl\u00e9matique patron de 1999 \u00e0 2015, annonce faite hier dans la foul\u00e9e d'une autre proc\u00e9dure lanc\u00e9e, quant \u00e0 elle, par le minist\u00e8re public dur\u00e9e quoi pour gestion d\u00e9loyale, une enqu\u00eate qui s'int\u00e9resse aux agissements de Pierin Vincenzo quand il avait pr\u00e9sidait Aduno une soci\u00e9t\u00e9 z\u00fcrichoises de services financiers sont aussi vis\u00e9s, 4 autres personnes de son entourage professionnel, dont un ancien membre du conseil d'administration d'Aduno olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [92%] :\r\nLes diff\u00e9rents soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eats et autres d\u00e9lits d'initi\u00e9s, mais ces derniers mois n'avait jusque -l\u00e0 d\u00e9bouch\u00e9 sur aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e0 l'encontre de Pierin Vincenzo, la FINMA avait bien ouvert en Automne dernier une enqu\u00eate sur la participation de rails Falzon et de son directeur de l'\u00e9poque dans la soci\u00e9t\u00e9 de placement Invest Net mais une proc\u00e9dure devenue ensuite sans objet, l'ancien banquier ayant abandonn\u00e9 toutes ses fonctions dirigeantes aupr\u00e8s d'\u00e9tablissements actifs sur les march\u00e9s financiers restaient cette enqu\u00eate mandat\u00e9e par Aduno sur certaines acquisitions du groupe, autant au Pierin Vincenzo la pr\u00e9sidait entre 1999 et juin dernier, et c'est sur cette base l\u00e0 que la justice z\u00fcrichois a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'agir, l'ancien banquier Grisons dont la maison a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9e, s'est dit choqu\u00e9, celui qui refuse de se consid\u00e9rer aujourd'hui comme un banquier d\u00e9chu rejette toutes les accusations port\u00e9es contre lui et il entend bien se d\u00e9fendre avec tous les moyens \u00e0 sa disposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [93%] :\r\nLes GAFA Google Amazone Facebook Apple leur offensive sur les mati\u00e8res premi\u00e8res, interroge les acteurs traditionnels de ce n\u00e9goce oui la volont\u00e9 notamment d'Apple de s'approvisionner directement en cobalt est au coeur des discussions cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion du 10\u00e8me Trading forum, une manifestation qui r\u00e9unit diff\u00e9rents acteurs du domaine et si certains d'entre eux relativisent l'impact de cette nouvelle concurrence pour d'autres, il est plus que temps d'innover avant de se faire rattraper Xynthia Racine, il faut dire que les attaques qui viennent de partout, que ce soit Apple sur le cobalt Tesla qui pourrait construire une usine de raffinage de lithium ou encore Amazone qui se lance dans l'alimentaire en rachetant la cha\u00eene de supermarch\u00e9s bio Food mais Robert sert polaire en charge des op\u00e9rations de Trading chez Louis Dreyfus s'y voient plus une incitation \u00e0 innover qu'une r\u00e9elle concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [85%] :\r\nQuand je regarde amazone en fait je regarde surtout les le les comp\u00e9tences qui les rendent distinctif sur le march\u00e9 et, aujourd'hui, pour moi, amazone, c'est que cette technologie qui a d\u00e9velopp\u00e9 des comp\u00e9tences cl\u00e9s dans la logistique, l'aspect que la comp\u00e9tition est pour nous plus un stimulus qu'une r\u00e9elle crainte Cameroun force aussi \u00e0 \u00e0 innover. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [93%] :\r\nAutre domaine o\u00f9 les GAFA se font de plus en plus pressants, le secteur financier selon Paula Manuel Hertz directeur g\u00e9n\u00e9ral suisse de la banque n\u00e9erlandaise ING, il ne manque plus qu'une banque Google compl\u00e9ter le tableau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [92%] :\r\nC'est sans doute une des prochaines \u00e9tapes, c'est une menace comme dans toutes les industries qui sont confront\u00e9s \u00e0 un risque \u00e0 terme d'Hubert ils \u00e0 Sion, les banques doivent r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 leur avenir en imaginant que leur m\u00e9tier traditionnel peut totalement dispara\u00eetre, dans 20 ans et plut\u00f4t que d'\u00eatre disruptives \u00eatre des 10 rupture aujourd'hui avoir une banque digitale, c'est devenu quelque chose de tout \u00e0 fait commun mais au moment o\u00f9 nous l'avons fait nous \u00e9tions v\u00e9ritablement pionniers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [94%] :\r\nLes Fintech comme moyen pour les banques de se d\u00e9marquer face \u00e0 la nouvelle concurrence au tour maintenant des acteurs traditionnels du n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res, de trouver des solutions pour faire face \u00e0 l'arriv\u00e9e in\u00e9luctable des GAFA sur leur terrain de jeu, \u00e9voquons maintenant le projet de trait\u00e9 de divorce entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni, un projet qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles et qui provoque d\u00e9j\u00e0 de vives r\u00e9actions \u00e0 Londres o\u00f9 il document de 120 pages qui d\u00e9taille le compromis conclu en d\u00e9cembre, h\u00e9 bien dans plusieurs dossiers cl\u00e9s ce document propose notamment un espace r\u00e9glementaire commun pour l'Irlande et l'Irlande du Nord en particulier, si le gouvernement ne parvient pas \u00e0 trouver une solution cr\u00e9dible pour \u00e9viter le r\u00e9tablissement d'une fronti\u00e8re entre les 2 parties, la Premi\u00e8re ministre, Theresa May, juge une telle proposition tout simplement inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:19) [86%] :\r\nContinue un grand nous restons fid\u00e8les \u00e0 tous les engagements pris en d\u00e9cembre mais le projet d'accord publi\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne si la mise en oeuvre pourrait nuire au march\u00e9 commun britannique et menacer l'int\u00e9grit\u00e9 constitutionnelle du Royaume-Uni, car il cr\u00e9e une fronti\u00e8re douani\u00e8re r\u00e9glementaire en mer d'Irlande et aucun Premier ministre britannique ne peut l'accepter stock. \r\nJe dirais de mani\u00e8re tr\u00e8s claire au pr\u00e9sident Jean-Claude Junker et aux autres que nous ne ferons jamais nous ne voulons pas le retour d'une fronti\u00e8re dure entre l'Irlande et l'Irlande du Nord, nous nous sommes engag\u00e9s sur ce point, mais le texte d\u00e9cembre dit aussi clairement que l'Irlande du Nord et le reste du Royaume-Uni doivent pouvoir continuer \u00e0 commercer semble entrave comme c'est le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [95%] :\r\nEn Suisse, la vague de grippe persiste et signe : oui elle venait pourtant d'amorcer un recul, mais cette tendance s'inscrit \u00e0 nouveau \u00e0 la hausse, en particulier chez les 15 ans et plus, et pour la premi\u00e8re fois de la saison, l'incidence de la maladie la plus \u00e9lev\u00e9e chez les 15 29 ans, quelles que soient les r\u00e9gions de Suisse, nous voil\u00e0 avertis essaie de saison dans le canton de Fribourg, la campagne pour la succession de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier h\u00e9 bien cette campagne aura \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement terne, les \u00e9lecteurs qui devront se prononcer ce week- end, ce sera le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire les Fribourgeois donc auront de la peine \u00e0 choisir entre les 7 candidats en lice, des candidats qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 galvaniser les foules ni par leur programme, ni par leur personnalit\u00e9 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:45) [95%] :\r\nIl faut \u00eatre honn\u00eate : les 7 personnes qui brigue ce poste de conseiller d'\u00c9tat ignorait encore en octobre dernier, quelle serait aujourd'hui candidate \u00e0 la succession de Marie Garnier en d\u00e9missionnant la conseill\u00e8re d'\u00c9tat a pris au d\u00e9pourvu, tous les appareils et le personnel politique difficile dans ces conditions d'organiser une strat\u00e9gie digne de ce nom en un laps de temps aussi court et les candidats en lice sont ceux qui sont actuellement disponibles sur le march\u00e9, tout le monde ne peut pas l\u00e2cher son m\u00e9tier d'un coup et se lancer subitement \u00e0 corps perdu dans une campagne \u00e9lectorale qui est aussi tr\u00e8s exigeante pour les familles des diff\u00e9rents politiciens, un autre \u00e9l\u00e9ment culturel cette fois -ci, explique la torpeur de cette campagne, c'est la volont\u00e9 des diff\u00e9rents candidats de ne pas attaquer trop durement leurs adversaires, les gens trop agressif, ne sont pas bien per\u00e7u dans ce canton, la conjugaison de ces diff\u00e9rents facteurs fait que cette campagne n'aura pas r\u00e9ussi \u00e0 enflammer les foules dans le canton de Free. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [92%] :\r\nEt on termine avec du hockey-sur-glace Fribourg Gott\u00e9ron n'a rien l\u00e2ch\u00e9 et il assure sa place en play- off de Ligue nationale h\u00e9 oui les play off apr\u00e8s avoir sign\u00e9 une victoire hier 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongation face \u00e0 Bienne Gen\u00e8ve- Servette a \u00e9galement fait un grand pas vers les playoff en s'imposant 3 \u00e0 1 l'Arena au Lausanne, de son c\u00f4t\u00e9, Lausanne s'est battu jusqu'\u00e0 la fin, mais le LHC a c\u00e9d\u00e9 aux tirs au but et score final 3 \u00e0 4 pour Zoug Berne merci c'\u00e9tait le journal de Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T06:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8AA1159-8E63-4DA3-9A13-B24D16D581A3", "internalArchiveId": "E8AA1159-8E63-4DA3-9A13-B24D16D581A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le fisc vaudois n'a pas plus de retard que les autres administrations fiscales", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "summary": "Alors que le fisc vaudois a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour un nombre consid\u00e9rable d'arri\u00e9r\u00e9s dans la taxation, il a aussi la r\u00e9putation de ne jamais rien l\u00e2cher. Le canton de Vaud n'est pas en retard en comparaison intercantonale.\r\n\r\n* * Le fisc vaudois n'a pas plus de retard que les autres administrations fiscales *** Le dossier fiscal d'Isabelle Moret jette des doute sur l'efficacit\u00e9 du service vaudois des contributions. \r\nLa conseill\u00e8re nationale PLR n'a pas re\u00e7u de taxation d\u00e9finitive depuis 2009. \r\nHier soir dans Forum, le grand argentier vaudois Pascal Broulis est venu d\u00e9fendre son administration, tout en admettant que le canton de Vaud compte plus de 3 mille dossiers encore ouverts pour la p\u00e9riode 2**. \r\nRouven Gueissaz, est-ce r\u00e9v\u00e9lateur d'un dysfonctionnement au sein du fisc vaudois?\r\nTexte:\r\nEn tous cas, l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e pour un nombre consid\u00e9rable d'arri\u00e9r\u00e9s dans la taxation. Une critique qui figure noir sur blanc dans un rapport du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances dat\u00e9 de 2012. Apr\u00e8s, le fisc vaudois a aussi la r\u00e9putation de ne jamais rien l\u00e2cher. Un \u00e9lu vaudois m'expliquait par exemple cet apr\u00e8s-midi avoir du fournir d'anciens justificatifs pour son troisi\u00e8me pilier et dans le cadre d'une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts qui remontait \u00e0 trois ans. Le cas d'Isabelle Moret est encore plus compliqu\u00e9, si elle a souhait\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 des d\u00e9penses qui ne sont pas d\u00e9ductibles, comme par exemple, une partie de la compensation vers\u00e9e \u00e0 ses assistants parlementaires. Si le canton de Vaud v\u00e9rifie tout, comme l'a dit Pascal Broulis hier soir, il est normal que \u00e7a prenne du temps.\r\nRELANCE: Que dire du canton de Vaud si on le compare avec d'autres?\r\nLes comparaisons sont difficiles, car les services cantonaux ne travaillent pas partout de la m\u00eame mani\u00e8re. Sur Vaud, selon le canton, pr\u00e8s de 98% des contribuables ont \u00e9t\u00e9 tax\u00e9s d\u00e9finitivement pour la p\u00e9riode fiscale 2015, une proportion identique dans le canton de Zurich ou de Berne. A Berne, toutefois, les dossiers les plus anciens remontent \u00e0 trois ou quatre ans, selon les donn\u00e9es collect\u00e9es par nos correspondants r\u00e9gionaux. Encore un chiffre: \u00e0 Fribourg, une centaine de cas restent en suspens par ann\u00e9e, contre environ 300 dans le canton de Vaud dont la population est nettement plus \u00e9lev\u00e9e... Partout, les services des imp\u00f4ts indiquent qu'ils mettent tout en oeuvre pour \u00e9viter que des dossiers ne tombent dans les d\u00e9lais de prescription.\r\nRELANCE: Est-ce que les erreurs ou les montants mal \u00e9valu\u00e9s peuvent avoir une incidence sur la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re intercantonale?\r\nC'est effectivement un autre enjeu important. Chaque ann\u00e9e, le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances souligne les dysfonctionnements qu'il constate dans tous les cantons... En cas de distorsion, comme l'\u00e9crit l'autorit\u00e9 bernoise, et bien les corrections sont apport\u00e9es les ann\u00e9es suivantes. Il s'agit parfois de montants qui se chiffrent en dizaines voire centaines de millions de francs. Cela dit, aucun canton contributeur ou receveur n'a chang\u00e9 de statut r\u00e9cemment ou \u00e0 cause de ces distorsions. Et pour l'ann\u00e9e 2017, le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances indique qu'il n'a pas relev\u00e9 d'erreurs significatives dans les rapports rendus par les diff\u00e9rents cantons. Y compris celui de Vaud.", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9355009", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le fisc vaudois n'a pas plus de retard que les autres administrations fiscales / FOR_2018-03-01T18:06:00_developpement-4", "Forum du 01.03.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que le fisc vaudois a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour un nombre consid\u00e9rable d'arri\u00e9r\u00e9s dans la taxation, il a aussi la r\u00e9putation de ne jamais rien l\u00e2cher. Le canton de Vaud n'est pas en retard en comparaison intercantonale."], "variantIds": ["ece-9355009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:16Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nInter 25 ans va revenir sur sur cette affaire de dossier fiscal d'Isabelle Moret qui jette des doutes sur l'efficacit\u00e9 du service Vaudois des contributions, la concernation PLR n'a pas re\u00e7u de taxation d\u00e9finitive depuis 2009 hier soir dans Forum, le grand argentier Vaudois Pascal Broulis est venu d\u00e9fendre son administration tout en admettant que le canton de Vaud compte plus de 3000 dossiers encore ouverts pour la p\u00e9riode qui va de 2003 2014, alors \u00e7a est -ce que c'est r\u00e9v\u00e9lateur d'un dysfonctionnement au sein du Fisc Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [96%] :\r\nEn tout cas l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e pour un nombre consid\u00e9rable d'arri\u00e9r\u00e9s dans la taxation une critique qui figure noir sur blanc dans un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, dat\u00e9 de 2012 depuis la situation s'est am\u00e9lior\u00e9e, il faut aussi dire que le Fisc Vaudois \u00e0 la r\u00e9putation de ne jamais rien l\u00e2cher un \u00e9lu Vaudois m'expliquer par exemple cet apr\u00e8s- midi avoir du fournir d'anciens justificatifs pour son troisi\u00e8me pilier et dans le cadre d'une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts qui remontait \u00e0 3 ans la plupart des autres parlementaires Vaudois que nous avons interpell\u00e9 et qui ont pris la peine de r\u00e9pondre nous disent que leur taxation est \u00e0 jour le cas d'Isabelle Moret et plus compliqu\u00e9, si elle a essay\u00e9 de d\u00e9clarer des d\u00e9penses qui ne sont pas d\u00e9ductibles comme par exemple une partie de la compensation vers\u00e9e \u00e0 ses assistants parlementaires et l\u00e0 si le canton de Vaud v\u00e9rifie tout comme l'a dit Pascal Broulis, hier soir, h\u00e9 bien il est normal que \u00e7a prenne du temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [97%] :\r\nAlors que dire du canton de Vaud si on le compare avec d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [96%] :\r\nAlors \u00e9coutez les comparaisons sont sont difficiles car les services cantonaux ne travaillent pas partout de la m\u00eame mani\u00e8re sur Vaud selon le canton \u00e0 ce jour pr\u00e8s de 98 pourcent des contribuables ont \u00e9t\u00e9 tax\u00e9s d\u00e9finitivement pour la p\u00e9riode fiscale 2015, une proportion identique dans les cantons de Z\u00fcrich ou de Berne \u00e0 Berne toutefois les dossiers les plus anciens remontent \u00e0 seulement 3 ou 4 ans, selon les donn\u00e9es collect\u00e9es par nos correspondants r\u00e9gionaux, contrairement au canton nouveau o\u00f9 le cas Moret remonte pr\u00e9cis\u00e9ment jusqu'en 2009 encore un chiffre \u00e0 Fribourg, une centaine de dossiers restent en suspens, chaque ann\u00e9e, contre environ 300 en terre vaudoise o\u00f9 il y a tout de m\u00eame nettement plus d'habitants et partout les services des imp\u00f4ts indiquent qu'ils mettent tout en oeuvre pour \u00e9viter que des dossiers ne tombent dans les d\u00e9lais de prescription des d\u00e9lais qui sont en g\u00e9n\u00e9ral d'une dizaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [88%] :\r\nEt ces erreurs ou ces montants mal \u00e9valu\u00e9s roumaine ce qui peuvent avoir une incidence sur la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re intercantonale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [94%] :\r\nAlors c'est effectivement un autre enjeu important, chaque ann\u00e9e, le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances souligne les dysfonctionnements qu'il constate dans tous les cantons, en clair, lorsqu'un canton d\u00e9clare une masse fiscale approximative en raison des dossiers en suspens ou autre, h\u00e9 bien le calcul de la p\u00e9r\u00e9quation n'est pas tout \u00e0 fait exact et en cas de distorsion, comme l'\u00e9crit l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale les corrections sont apport\u00e9es les ann\u00e9es suivantes ces distorsions n'ont donc pas d'impact significatif sur la solidarit\u00e9 financi\u00e8re entre les cantons, m\u00eame s'il s'agit quand m\u00eame parfois de montants qui se chiffrent en dizaines, voire centaines de millions de francs et pour l'ann\u00e9e 2017, c'est bien le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, indique qu'il n'a pas relev\u00e9 d'erreurs significatives dans les rapports rendus par les diff\u00e9rents cantons, y compris celui de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [87%] :\r\nVoil\u00e0 qui est dit, Reuven que \u00e7a en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1661562", "internalArchiveId": "AA1802661894", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 1880, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9376588", "imageURL": "http://www.rts.ch/9376613.image", "backgrounds": ["Neuch\u00e2tel, Val-de-Travers, paysages du cirque montagneux du Creux-du-Van par temps enneig\u00e9, dont vues a\u00e9riennes de drone.", "Neuch\u00e2tel, le conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Laurent Favre travaillant \u00e0 son bureau.", "Italie, cath\u00e9drale ou d\u00f4me de Milan, avec place anim\u00e9e."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "M\u00e9t\u00e9o: la neige a perturb\u00e9 tous les trafics", "Hobbies: les jeux de soci\u00e9t\u00e9 en plein boom", "Facebook a censur\u00e9 une image de V\u00e9nus pal\u00e9olithique", "Milan, la locomotive: les explications de Val\u00e9rie Dupont", "Elections en Italie: Milan, la locomotive \u00e9conomique", "Etats-Unis: revirement sur les armes", "Commerce: les surfaces vides se multiplient", "Co\u00fbts de Sion 2026: l'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre (2/2)", "Sion 2026: la question des co\u00fbts reste en suspens", "Durabilit\u00e9 de Sion 2026: l'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre (1/2)", "Sion 2026: le credo de la durabilit\u00e9 se renforce", "Creux du Van: le plan de protection suscite des oppositions", "Zurich: l'ancien patron de Raiffeisen emprisonn\u00e9", "CFF Cargo: un tiers des effectifs \u00e0 la trappe", "19h30"], "alternativeSummary": ["Des dizaines de milliers de personnes ont subi des retards, dans les trains, sur la route et \u00e0 l\u2019a\u00e9roport.", "Des cr\u00e9ations de plus en plus originales font leur apparition sur le march\u00e9, ce qui occupent bien des personnes les jours de pluie.", "La nudit\u00e9 est de plus en plus controvers\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, y compris dans des \u0153uvres classiques.", "La diff\u00e9rence entre le Nord et le Sud du pays, en termes \u00e9conomiques, est encore tr\u00e8s marqu\u00e9e.", "Donald Trump en personne semble \u00e9voluer sur le sujet en demandant au Congr\u00e8s de mieux encadrer la vente d\u2019armes \u00e0 feu.", "Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est caus\u00e9 par l\u2019offre que les consommateurs peuvent dor\u00e9navant trouver sur internet.", "Les derniers Jeux sont marqu\u00e9s par des d\u00e9rapages budg\u00e9taires c\u2019est pourquoi le comit\u00e9 d\u2019organisation veut jouer la transparence.", "Une cinquantaine de recommandations ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es par la fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne.", "Victime de son succ\u00e8s, avec 100'000 visiteurs par ann\u00e9e, ce site embl\u00e9matique est aujourd\u2019hui en danger.", "Il fait l'objet d'une enqu\u00eate pour gestion d\u00e9loyale.", "La rentabilit\u00e9 effectu\u00e9e par cette branche de l\u2019entreprise ne satisfait pas les dirigeants."], "variantIds": ["ece-9253238", "ece-9253254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T14:04:42Z", "subTitles": ["19:30:01:15  19:30:11:23\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:20\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:22  19:30:22:02\r\n       La neige a paralys\u00e9 \r\n      l'a\u00e9roport de Cointrin\r\n\r\n19:30:22:04  19:30:24:22\r\n une grande partie de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:30:25:00  19:30:30:12\r\nLe trafic routier et les transports\r\n publics aussi ont \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9s.\r\n\r\n19:30:34:22  19:30:38:23\r\n     Sion 2026 promet des Jeux\r\n  respectueux de l'environnement.\r\n\r\n19:30:39:01  19:30:42:01\r\n          Comment \u00e9viter\r\n    les d\u00e9passements de budget\r\n\r\n19:30:42:03  19:30:45:20\r\n            comme cela\r\n   a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 PyeongChang ?\r\n\r\n19:30:45:22  19:30:49:23\r\n   Le conseiller d'Etat F.Favre\r\n       r\u00e9pondra en direct.\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:55:11\r\n        100'000 visiteurs\r\nsont chaque ann\u00e9e au Creux du Van.\r\n\r\n19:30:55:13  19:30:59:11\r\n            Un projet\r\n   voudrait en r\u00e9duire l'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:31:03:18  19:31:06:22\r\nP.Vincenz, ex-patron de Raiffeisen,\r\n\r\n19:31:07:00  19:31:11:21\r\n    fait l'objet d'une enqu\u00eate\r\n      pour gestion d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:31:15:22  19:31:19:08\r\n        Facebook a censur\u00e9\r\n      une V\u00e9nus pal\u00e9olithique\r\n\r\n19:31:19:10  19:31:23:14\r\n  en raison des effets conjugu\u00e9s\r\n     du puritanisme am\u00e9ricain\r\n\r\n19:31:23:16  19:31:27:06\r\net de la puissance des g\u00e9ants du Web.\r\n\r\n19:31:32:02  19:31:35:21\r\n Que faire un dimanche apr\u00e8s-midi\r\n         quand il pleut ?\r\n\r\n19:31:35:23  19:31:39:11\r\n       Les jeux de soci\u00e9t\u00e9 \r\n       reviennent en force.\r\n\r\n19:31:42:20  19:31:48:09\r\n20'000 passagers ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par\r\nle blocage de l'a\u00e9roport de Cointrin.\r\n\r\n19:31:48:11  19:31:52:11\r\n     Des dizaines de milliers\r\n de personnes ont subi des retards\r\n\r\n19:31:52:13  19:31:55:02\r\n  dans les trains ou sur la route\r\n\r\n19:31:55:04  19:31:58:12\r\n       \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne, \r\n      Neuch\u00e2tel et Fribourg.\r\n\r\n19:31:58:14  19:32:04:19\r\n  Pourquoi tant de perturbations\r\n    pour des chutes de neige ?\r\n\r\n19:32:08:06  19:32:12:10\r\n  -15 cm de neige en plaine ont\r\nchamboul\u00e9 la journ\u00e9e des Romands.\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:16:23\r\n  L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est rest\u00e9\r\nparalys\u00e9 une partie de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:32:17:01  19:32:20:21\r\n         100 d\u00e9collages\r\net atterrissages ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s.\r\n\r\n19:32:20:23  19:32:25:03\r\n   20'000 passagers n'ont pas\r\n pu rejoindre leur destination.\r\n\r\n19:32:25:10  19:32:28:14\r\n-C'est une situation exceptionnelle.\r\n\r\n19:32:28:16  19:32:32:04\r\n    Le sol \u00e9tait sous 0 degr\u00e9.\r\n\r\n19:32:32:06  19:32:36:11\r\n     De la glace s'est form\u00e9e\r\n   et a emp\u00each\u00e9 les op\u00e9rations.\r\n\r\n19:32:36:17  19:32:39:17\r\n       -Le trafic a\u00e9rien\r\n    est revenu \u00e0 la normale.\r\n\r\n19:32:39:19  19:32:41:23\r\n  M\u00eame constat du c\u00f4t\u00e9 du rail.\r\n\r\n19:32:42:01  19:32:46:05\r\n        Impossible de monter\r\ndans un train notamment \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:32:46:11  19:32:50:18\r\n  *-Il n'y a aucune possibilit\u00e9\r\n     de rejoindre Lausanne.\r\n\r\n19:32:52:10  19:32:54:21\r\n -Des perturbations importantes\r\n\r\n19:32:54:23  19:32:58:17\r\n       malgr\u00e9 l'engagement\r\n  de personnes suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:33:01:04  19:33:04:13\r\n -On les met en service \u00e0 l'avance\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:07:11\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 une cellule m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n19:33:07:12  19:33:11:00\r\n         qui nous indique\r\n o\u00f9 il y aura des chutes de neige.\r\n\r\n19:33:11:02  19:33:14:23\r\n   Malgr\u00e9 cela, les aiguillages \r\n  se bloquent si le vent est fort\r\n\r\n19:33:15:01  19:33:18:07\r\n         ou si des blocs\r\n      de neige s'y coincent.\r\n\r\n19:33:18:19  19:33:21:08\r\n-Pas de r\u00e9pit sur la route non plus.\r\n\r\n19:33:21:10  19:33:23:22\r\n           Il fallait\r\n  prendre son mal en patience.\r\n\r\n19:33:24:00  19:33:27:17\r\n    Des axes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s \r\n    suite \u00e0 des accrochages.\r\n\r\n19:33:27:19  19:33:32:01\r\n La circulation a \u00e9t\u00e9 difficile\r\nsur les contournements routiers.\r\n\r\n19:33:32:03  19:33:35:06\r\n             A Gen\u00e8ve,\r\nla situation n'\u00e9tait pas meilleure:\r\n\r\n19:33:35:08  19:33:38:12\r\n     les transports publics\r\n     accusent des retards.\r\n\r\n19:33:38:14  19:33:43:12\r\nLa Ville se d\u00e9fend de ne pas avoir\r\n suffisamment anticip\u00e9 la neige.\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:48:03\r\n    -Il y a 200 collaborateurs\r\n\r\n19:33:48:05  19:33:51:15\r\nqui sont sortis alors que les gens\r\n\r\n19:33:51:17  19:33:55:03\r\n         dormaient encore\r\n pour d\u00e9gager la neige au maximum.\r\n\r\n19:33:55:05  19:33:57:09\r\n  60 v\u00e9hicules \u00e9taient mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:57:11  19:34:02:20\r\n   On a des moyens, mais c'est \r\n  impossible d'arr\u00eater la neige.\r\n\r\n19:34:03:02  19:34:07:13\r\n -Les Transports publics genevois \r\nmaintiennent 4 trams durant la nuit\r\n\r\n19:34:07:15  19:34:10:03\r\npour \u00e9viter la formation de glace.\r\n\r\n19:34:10:05  19:34:13:14\r\n    De l'antigel est utilis\u00e9\r\n   sur les lignes de contact.\r\n\r\n19:34:13:16  19:34:17:23\r\nLa nuit s'annonce froide et la neige\r\n    sera de retour demain matin.\r\n\r\n19:34:18:20  19:34:23:13\r\n -CFF Cargo supprimera 800 postes\r\n    de travail d'ici cinq ans.\r\n\r\n19:34:23:15  19:34:29:05\r\n Le fret est en croissance, mais les\r\nCFF n'en tirent pas assez de profits.\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:34:08\r\n     -CFF Cargo supprimera \r\n    800 emplois d'ici 5 ans,\r\n\r\n19:34:34:10  19:34:37:17\r\n         plus d'un tiers\r\n        de ses effectifs.\r\n\r\n19:34:37:19  19:34:44:12\r\n   Selon son pr\u00e9sident, des puces\r\n\u00e9lectroniques peuvent les remplacer.\r\n\r\n19:34:49:17  19:34:53:16\r\n-L'assainissement nous fait souffrir.\r\n\r\n19:34:53:18  19:34:57:13\r\n   On se pr\u00e9pare pour le futur,\r\n\r\n19:34:57:15  19:35:03:11\r\n  la force du syst\u00e8me ferroviaire\r\n    dans la cha\u00eene logistique.\r\n\r\n19:35:03:17  19:35:06:19\r\n-CFF Cargo vise les grands centres.\r\n\r\n19:35:06:21  19:35:11:19\r\nAinsi, 170 points de chargement \r\nsur 350 devraient \u00eatre supprim\u00e9s\r\n\r\n19:35:11:21  19:35:16:10\r\ndans les r\u00e9gions o\u00f9 des camions \r\npourraient remplacer les trains.\r\n\r\n19:35:16:15  19:35:19:21\r\n-Les transports combin\u00e9s rail-route\r\n\r\n19:35:19:23  19:35:22:11\r\n    peuvent \u00eatre une solution.\r\n\r\n19:35:22:17  19:35:26:04\r\n      -Le transport de fret\r\n    est en pleine croissance.\r\n\r\n19:35:32:06  19:35:36:11\r\nLa route est plus concurrentielle\r\n   sur les courtes distances.\r\n\r\n19:35:36:16  19:35:40:01\r\n -Les clients sont plus exigeants,\r\n\r\n19:35:40:03  19:35:43:08\r\n   les marchandises doivent \u00eatre\r\n\r\n19:35:43:10  19:35:47:10\r\n  transport\u00e9es toujours plus vite\r\n   et avec plus de flexibilit\u00e9.\r\n\r\n19:35:47:15  19:35:52:05\r\n   -La gauche est scandalis\u00e9e \r\n  par la d\u00e9cision de CFF Cargo.\r\n\r\n19:35:55:06  19:35:58:05\r\n    -Elle est incompr\u00e9hensible,\r\n\r\n19:35:58:07  19:36:01:11\r\n  car des milliards sont investis\r\n\r\n19:36:01:13  19:36:07:06\r\n       pour percer les Alpes\r\net d\u00e9velopper le trafic ferroviaire.\r\n\r\n19:36:11:15  19:36:17:17\r\n  -Les syndicats annoncent qu'il\r\nlutteront pour sauver les emplois.\r\n\r\n19:36:18:21  19:36:26:06\r\n-P.Vincenz, l'ex-patron de Raiffeisen\r\net ex-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Aduno,\r\n\r\n19:36:26:08  19:36:32:09\r\n    est arr\u00eat\u00e9: il fait l'objet\r\nd'une enqu\u00eate pour gestion d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:36:33:10  19:36:39:06\r\n-P.Vincenz, ex-patron de Raiffeisen,\r\n   est en prison depuis 2 jours.\r\n\r\n19:36:41:06  19:36:44:12\r\n   -La division pour les crimes\r\n\r\n19:36:44:14  19:36:47:20\r\n  \u00e9conomiques du Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:36:47:22  19:36:52:05\r\n   a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale\r\n      sur plainte d'Aduno SA.\r\n\r\n19:36:52:11  19:36:55:07\r\n-P.Vincenz avait une image positive.\r\n\r\n19:36:55:09  19:36:59:07\r\n         Le Grison prend\r\nles r\u00eanes de la Raiffeisen en 1999\r\n\r\n19:36:59:09  19:37:03:21\r\n et r\u00e9volutionne l'institution \r\n pour faire de ses coop\u00e9ratives\r\n\r\n19:37:03:23  19:37:06:06\r\n    la 3\u00e8me banque nationale.\r\n\r\n19:37:06:08  19:37:09:21\r\n           En 16 ans,\r\nil triple son chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:37:12:05  19:37:14:17\r\n   -Il a transform\u00e9 cette banque\r\n\r\n19:37:14:19  19:37:18:12\r\npaysanne en entreprise prestigieuse\r\n\r\n19:37:18:14  19:37:20:22\r\n  en misant sur les hypoth\u00e8ques.\r\n\r\n19:37:21:00  19:37:24:12\r\n C'est lui qui a plac\u00e9 Raiffeisen\r\n dans le paysage bancaire suisse.\r\n\r\n19:37:24:18  19:37:28:08\r\n   -Une strat\u00e9gie qui a permis\r\n\u00e0 la banque de traverser la crise.\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:30:07\r\n   P.Vincenz prend des risques\r\n\r\n19:37:30:09  19:37:33:14\r\n et multiplie les participations\r\n          de la banque.\r\n\r\n19:37:34:23  19:37:37:22\r\n   -Le bon banquier sait placer\r\n\r\n19:37:38:00  19:37:39:20\r\n           ses limites.\r\n\r\n19:37:40:00  19:37:42:12\r\n-Ses limites ne sont pas si claires.\r\n\r\n19:37:42:14  19:37:46:12\r\n        L.Haessig r\u00e9v\u00e8le\r\nde potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n19:37:46:14  19:37:51:11\r\nentre les affaires des Grisons et \r\nson r\u00f4le quand il \u00e9tait directeur.\r\n\r\n19:37:51:15  19:37:54:11\r\n      -Ce qui est important,\r\n\r\n19:37:54:13  19:37:58:11\r\nc'est de comprendre o\u00f9 va l'argent.\r\n\r\n19:37:58:13  19:38:02:00\r\nC'est en observant les transactions\r\n\r\n19:38:02:02  19:38:06:20\r\n que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire autour\r\n  de P.Vincenz et son entourage.\r\n\r\n19:38:07:07  19:38:10:03\r\n           -Convaincu\r\n de n'avoir rien \u00e0 se reprocher,\r\n\r\n19:38:10:05  19:38:13:05\r\n           P.Vincenz\r\nconteste toutes les accusations.\r\n\r\n19:38:14:04  19:38:20:17\r\n-Le Creux du Van est pris d'assaut \r\npar 100'000 visiteurs chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:38:20:19  19:38:27:00\r\n      Un projet controvers\u00e9\r\n   voudrait en r\u00e9duire l'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:38:28:21  19:38:32:05\r\n        -Le Creux du Van:\r\n  ses falaises, ses bouquetins,\r\n\r\n19:38:32:07  19:38:34:11\r\net ses 100'000 visiteurs par an.\r\n\r\n19:38:34:13  19:38:39:04\r\n A cheval entre Vaud et Neuch\u00e2tel,\r\nce site embl\u00e9matique est en danger.\r\n\r\n19:38:39:06  19:38:43:18\r\n  Les Cantons ont lanc\u00e9 un plan\r\nde protection en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n19:38:45:07  19:38:48:21\r\n   -Il faut se donner des r\u00e8gles\r\n\r\n19:38:48:23  19:38:51:17\r\npour que la durabilit\u00e9 soit acquise.\r\n\r\n19:38:51:23  19:38:55:18\r\n  -L'acc\u00e8s au bord des falaises\r\n    serait r\u00e9duit de moiti\u00e9.\r\n\r\n19:38:55:20  19:38:58:15\r\n            En rouge,\r\n les zones interdites au public.\r\n\r\n19:38:58:17  19:39:01:21\r\n          Ce r\u00e8glement\r\n   a suscit\u00e9 436 oppositions.\r\n\r\n19:39:01:23  19:39:07:05\r\n       Pour le Club Alpin,\r\n interdire totalement l'escalade\r\n\r\n19:39:07:07  19:39:12:07\r\n et restreindre les itin\u00e9raires\r\n   de randonn\u00e9es, c'est trop.\r\n\r\n19:39:13:10  19:39:18:09\r\n  -Ces activit\u00e9s ont peu d'impact\r\n   sur la flore et sur la faune,\r\n\r\n19:39:18:11  19:39:21:22\r\nen dehors des peuplements forestiers,\r\n\r\n19:39:22:00  19:39:24:12\r\npar rapport aux hordes de touristes\r\n\r\n19:39:24:14  19:39:28:04\r\n   qui d\u00e9barquent par la route.\r\n\r\n19:39:28:10  19:39:29:23\r\n         -Oppos\u00e9s aussi,\r\n\r\n19:39:30:02  19:39:34:08\r\nle WWF et d'autres associations \r\nde protection de l'environnement\r\n\r\n19:39:34:10  19:39:37:21\r\n  veulent restreindre davantage\r\n      l'acc\u00e8s aux falaises.\r\n\r\n19:39:38:20  19:39:41:18\r\n -La flore a pratiquement disparu.\r\n\r\n19:39:41:21  19:39:43:19\r\n     On aimerait que le public\r\n\r\n19:39:43:21  19:39:48:14\r\n soit canalis\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur du mur\r\njusqu'\u00e0 ce que la flore se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n19:39:48:20  19:39:53:16\r\n-Pour le conseiller d'Etat L.Favre,\r\nces oppositions \u00e9taient pr\u00e9visibles.\r\n\r\n19:39:53:22  19:39:58:11\r\n -Nous devons faire les arbitrages\r\n entre la protection de la nature,\r\n\r\n19:39:58:12  19:40:01:08\r\n  mais aussi l'usage de ces lieux\r\n\r\n19:40:01:10  19:40:03:03\r\n         pour le tourisme.\r\n\r\n19:40:03:09  19:40:07:22\r\n-Les Cantons ont jusqu'\u00e0 l'automne\r\n  pour traiter les oppositions.\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:14:23\r\n       -Le commerce souffre\r\n   de la concurrence d'Internet.\r\n\r\n19:40:15:01  19:40:27:19\r\n       Les surfaces vides\r\n    ou \u00e0 louer se multiplient.\r\n\r\n19:40:29:15  19:40:33:08\r\n  -F.Favre et P.Varone au front\r\n     pour vendre Sion 2026.\r\n\r\n19:40:33:10  19:40:35:15\r\n Ils promettent des JO durables.\r\n\r\n19:40:35:17  19:40:40:00\r\nUne cinquantaine de recommandations\r\n      \u00e9manent de la Fondation\r\n\r\n19:40:40:02  19:40:43:19\r\n  pour le d\u00e9veloppement durable\r\n    des r\u00e9gions de montagne.\r\n\r\n19:40:44:04  19:40:47:04\r\n-Il y a un objectif de z\u00e9ro d\u00e9chet\r\n\r\n19:40:47:06  19:40:50:07\r\n   pour l'organisation des Jeux.\r\n\r\n19:40:50:09  19:40:55:11\r\n  Nous devrons mettre en place des\r\nmesures pour atteindre cet objectif.\r\n\r\n19:40:56:20  19:41:01:09\r\n   -Ces recommandations devraient\r\nd\u00e9boucher sur des mesures concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:41:01:14  19:41:05:03\r\n-Il faudra s'assurer que les mesures\r\n\r\n19:41:05:05  19:41:07:15\r\n  soient r\u00e9alis\u00e9es dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n19:41:07:17  19:41:11:02\r\n    -Quels moyens de contr\u00f4le\r\n           avez-vous ?\r\n\r\n19:41:11:03  19:41:17:10\r\n -Nous ne contr\u00f4lons rien, nous ne\r\nsommes pas la police de ce dossier.\r\n\r\n19:41:17:14  19:41:21:22\r\n     -C'est ce qui inqui\u00e8te\r\n la secr\u00e9taire r\u00e9gionale du WWF.\r\n\r\n19:41:23:03  19:41:26:02\r\n        -Ils vont fournir \r\n       des recommandations,\r\n\r\n19:41:26:04  19:41:28:19\r\n mais on ignore de quelle mani\u00e8re\r\n\r\n19:41:28:21  19:41:31:07\r\n      ils en tiendront compte\r\n\r\n19:41:31:09  19:41:37:04\r\n    et s'il y aura des conflits\r\n     avec les demandes du CIO.\r\n\r\n19:41:38:11  19:41:40:16\r\n -Cet entrepreneur voit les Jeux\r\n\r\n19:41:40:18  19:41:43:20\r\n      comme un acc\u00e9l\u00e9rateur\r\n      de projets durables.\r\n\r\n19:41:45:06  19:41:48:10\r\n -Un budget de 100 mios de francs\r\n\r\n19:41:48:11  19:41:51:03\r\n      sera mis \u00e0 disposition\r\n\r\n19:41:51:05  19:41:54:07\r\n   pour des projets d'h\u00e9ritage,\r\n         au-del\u00e0 des JO.\r\n\r\n19:41:54:09  19:41:58:19\r\n  Cela peut \u00eatre dans le domaine\r\n  de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:41:59:00  19:42:03:10\r\n -Une plateforme recueillera les \r\nid\u00e9es de projets de la population.\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:07:15\r\nLe peuple votera sur la candidature\r\n       Sion 2026 le 10 juin.\r\n\r\n19:42:11:12  19:42:16:05\r\n-M. le Conseiller d'Etat, bonsoir.\r\n\r\n19:42:16:07  19:42:23:22\r\nDes Jeux sobres, un budget limit\u00e9:\r\n\u00e7a ne tient pas un peu du slogan ?\r\n\r\n19:42:28:02  19:42:34:02\r\n        -Non, pas du tout.\r\n\r\n19:42:36:02  19:42:39:16\r\n C'est la seule possibilit\u00e9 qu'ont\r\n les Jeux s'ils veulent perdurer.\r\n\r\n19:42:39:20  19:42:45:04\r\n           Ce qu'on veut\r\n   pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n19:42:45:08  19:42:47:23\r\n     PyeongChang a construit, \r\n     P\u00e9kin, c'est encore pire.\r\n\r\n19:42:48:03  19:42:50:21\r\n Plus personne ne veut de tout \u00e7a.\r\n\r\n19:42:50:23  19:42:53:19\r\n  -Les chiffres vous contredisent:\r\n\r\n19:42:53:21  19:43:02:08\r\n       Sotchi, plus 289 %, \r\n      PyeongChang plus 85 %:\r\n\r\n19:43:02:10  19:43:15:21\r\n   la moyenne est \u00e0 plus 142 %.\r\n\r\n19:43:16:01  19:43:19:20\r\n       Pourquoi seriez-vous\r\nle premier \u00e0 tenir votre promesse ?\r\n\r\n19:43:20:00  19:43:22:20\r\n    -Quand on doit construire,\r\n\r\n19:43:23:01  19:43:28:08\r\n      on n'arrive pas \u00e0 dire \r\n     qu'on a des Jeux durables\r\n\r\n19:43:28:12  19:43:32:04\r\nsi on laisse des \u00e9l\u00e9phants blancs.\r\n\r\n19:43:32:08  19:43:41:03\r\nVotre carte montre tous les sites que\r\n nous avons, hormis les temporaires.\r\n\r\n19:43:41:14  19:43:43:18\r\n         Quand on regarde\r\n     le bilan de PyeongChang,\r\n\r\n19:43:43:23  19:43:46:08\r\n      ce sont les transports\r\n      qui ont pos\u00e9 probl\u00e8me.\r\n\r\n19:43:46:12  19:43:48:05\r\n Nous avons le r\u00e9seau ferroviaire.\r\n\r\n19:43:48:10  19:43:54:03\r\n       80 % de la durabilit\u00e9\r\nest intrins\u00e8que \u00e0 notre candidature.\r\n\r\n19:43:54:08  19:44:02:22\r\n          On s'int\u00e9resse\r\n aujourd'hui aux 20 % qui restent.\r\n\r\n19:44:04:13  19:44:10:13\r\n      -Regardons plus avant\r\nles fameux 100 millions de budget.\r\n\r\n19:44:13:00  19:44:15:11\r\n Nous avons d\u00e9cortiqu\u00e9 ce budget.\r\n\r\n19:44:20:02  19:44:23:10\r\n       -Le chiffre martel\u00e9\r\n par les partisans de Sion 2026:\r\n\r\n19:44:23:11  19:44:26:11\r\n100 mios pour les infrastructures.\r\n\r\n19:44:26:13  19:44:28:11\r\n   -On veut utiliser l'existant.\r\n\r\n19:44:28:12  19:44:30:20\r\n    C'est difficile \u00e0 expliquer\r\n\r\n19:44:30:22  19:44:32:18\r\n     au niveau international.\r\n\r\n19:44:32:23  19:44:36:08\r\n -Face aux d\u00e9rapages budg\u00e9taires\r\n       des derniers Jeux,\r\n\r\n19:44:36:10  19:44:39:04\r\n        le comit\u00e9 de Sion\r\n      joue la transparence.\r\n\r\n19:44:39:06  19:44:43:10\r\n  Les rapports se multiplient,\r\n mais des questions subsistent.\r\n\r\n19:44:46:13  19:44:50:09\r\n D'abord le lieu des c\u00e9r\u00e9monies\r\n  d'ouverture et de fermeture.\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:52:22\r\n25'000 \u00e0 50'000 places sont pr\u00e9vues.\r\n\r\n19:44:53:00  19:44:55:04\r\nLa structure temporaire annonc\u00e9e\r\n\r\n19:44:55:06  19:44:58:14\r\n      sera-t-elle comprise\r\n  dans les 100 mios budg\u00e9t\u00e9s ?\r\n\r\n19:44:58:16  19:45:00:23\r\n Le co\u00fbt n'appara\u00eet nulle part.\r\n\r\n19:45:02:18  19:45:06:19\r\n On a parl\u00e9 de l'aire d'arriv\u00e9e\r\n   pour les descentes \u00e0 ski.\r\n\r\n19:45:06:21  19:45:09:21\r\n      Mais on \u00e9voque aussi \r\n      des probl\u00e8mes d'acc\u00e8s\r\n\r\n19:45:09:23  19:45:12:19\r\n      au niveau de la route\r\n       et du funiculaire.\r\n\r\n19:45:12:21  19:45:16:03\r\n    D'\u00e9ventuels am\u00e9nagements\r\n      pour les transports\r\n\r\n19:45:16:05  19:45:18:21\r\nsont-ils compris dans les 100 mios ?\r\n\r\n19:45:21:11  19:45:24:14\r\n      Enfin, peu de d\u00e9tails\r\n    sur le village olympique.\r\n\r\n19:45:24:16  19:45:28:12\r\nSa construction est-elle comprise\r\n       dans les 100 mios,\r\n\r\n19:45:28:14  19:45:31:16\r\nou des priv\u00e9s s'en chargeront-ils ?\r\n\r\n19:45:31:18  19:45:35:11\r\n    Dans ce cas, le terrain\r\n sera-t-il donn\u00e9 gratuitement ?\r\n\r\n19:45:35:13  19:45:38:06\r\n Autant de questions en suspens\r\n\r\n19:45:38:08  19:45:43:07\r\n pour l'exercice de transparence\r\n      promis par Sion 2026.\r\n\r\n19:45:49:13  19:45:55:14\r\n     -F.Favre, o\u00f9 sera le lieu\r\n   de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture ?\r\n\r\n19:46:05:03  19:46:10:08\r\n -Il est important que vous puissiez\r\nprendre bien connaissance du dossier.\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:12:21\r\n        Toutes ces r\u00e9ponses\r\n       sont dans le dossier.\r\n\r\n19:46:13:02  19:46:16:08\r\n   Les 100 millions concernent \r\n  uniquement les infrastructures\r\n\r\n19:46:16:12  19:46:17:08\r\n         qui vont rester.\r\n\r\n19:46:17:12  19:46:20:22\r\n  Tourbillon sera utilis\u00e9 pour la\r\nc\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et de cl\u00f4ture.\r\n\r\n19:46:21:02  19:46:23:05\r\n   Il y a environ 12'000 places.\r\n\r\n19:46:23:09  19:46:25:11\r\n             Il y aura\r\n  des infrastructures temporaires\r\n\r\n19:46:25:15  19:46:27:01\r\n   pour monter \u00e0 25'000 places.\r\n\r\n19:46:27:06  19:46:31:03\r\n             Tout cela\r\n est dans l'organisation des Jeux.\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:35:02\r\n      -Le village olympique,\r\n  les am\u00e9nagements de transport,\r\n\r\n19:46:35:06  19:46:37:10\r\n         tout cela tiendra\r\n      dans les 100 millions ?\r\n\r\n19:46:37:13  19:46:43:08\r\n     Tout ce que vous dites l\u00e0\r\n        ressortira en 2026.\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:47:11\r\n     -Ces \u00e9l\u00e9ments ne sont pas\r\n      dans les constructions.\r\n\r\n19:46:47:15  19:46:51:17\r\n           Ils sont dans\r\nl'organisation des Jeux olympiques.\r\n\r\n19:46:51:21  19:46:57:19\r\n -C'est en plus des 100 millions ?\r\n\r\n19:47:00:06  19:47:02:04\r\n-C'est inclus dans les 1,7 milliards\r\n\r\n19:47:02:09  19:47:06:01\r\n             qui sont\r\nle budget d'organisation des Jeux.\r\n\r\n19:47:06:06  19:47:12:11\r\nLes 100 mios sont une enveloppe pour\r\nconstruire quelque chose si on veut.\r\n\r\n19:47:12:16  19:47:21:13\r\n        Si on ne veut pas,\r\n  ce sera quelque de temporaire.\r\n\r\n19:47:21:19  19:47:27:07\r\n -Le journal 24 heures donnait la\r\nparole aux entrepreneurs vaudois,\r\n\r\n19:47:27:11  19:47:28:15\r\n          qui sont d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:47:28:19  19:47:37:03\r\n  Il n'y a plus rien de vaudois,\r\n    que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cela ?\r\n\r\n19:47:37:07  19:47:39:01\r\n-Ce ne sont pas les entrepreneurs.\r\n\r\n19:47:39:06  19:47:40:18\r\n   Il y a peut-\u00eatre une personne\r\n\r\n19:47:40:23  19:47:43:12\r\n         qui est attrist\u00e9e\r\n  de ne plus \u00eatre dans le comit\u00e9.\r\n\r\n19:47:43:16  19:47:49:13\r\n On a deux personnalit\u00e9s vaudoises\r\n        \u00e0 des postes cl\u00e9s:\r\n\r\n19:47:49:18  19:47:53:03\r\n  les finances et la durabilit\u00e9.\r\n\r\n19:47:53:07  19:47:56:10\r\n  Mon coll\u00e8gue conseiller d'Etat\r\n       aussi est au comit\u00e9.\r\n\r\n19:47:56:13  19:48:00:00\r\n         La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    a demand\u00e9 au pouvoir public\r\n\r\n19:48:00:05  19:48:02:16\r\n de prendre en main ces \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:48:02:20  19:48:06:21\r\n   On lui demande les ressources\r\n financi\u00e8res, la s\u00e9curit\u00e9 publique\r\n\r\n19:48:07:02  19:48:11:11\r\n  et aussi un vote populaire dans\r\nle canton du Valais ou aux chambres.\r\n\r\n19:48:11:14  19:48:15:10\r\n     C'\u00e9tait normal qu'il y ait\r\nun renforcement des pouvoirs publics.\r\n\r\n19:48:15:13  19:48:17:18\r\n     Ce comit\u00e9 n'est pas fig\u00e9.\r\n\r\n19:48:17:22  19:48:22:01\r\n        Il se verra encore\r\n renforcer d'autres personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:48:22:06  19:48:25:07\r\n   au fur et \u00e0 mesure des mois.\r\n\r\n19:48:25:07  19:48:28:16\r\n       -Le commerce souffre\r\n   de la concurrence d'Internet.\r\n\r\n19:48:28:18  19:48:31:22\r\n       Les surfaces vides\r\n    ou \u00e0 louer se multiplient.\r\n\r\n19:48:32:14  19:48:37:05\r\n -L'image d\u00e9range: un immeuble de \r\n900 m2 en plein centre de Lausanne,\r\n\r\n19:48:37:07  19:48:39:09\r\n  vide depuis plus de deux ans.\r\n\r\n19:48:39:11  19:48:43:18\r\nUn autre \u00e0 la place Saint-Fran\u00e7ois:\r\n   1'300 m2 vides depuis un an.\r\n\r\n19:48:43:20  19:48:46:11\r\n           Lausanne,\r\n  capitale du vide commercial.\r\n\r\n19:48:46:12  19:48:49:23\r\n  La solution des socialistes:\r\n    taxer les propri\u00e9taires\r\n\r\n19:48:50:01  19:48:54:12\r\nqui refusent de baisser les loyers\r\n    des surfaces commerciales.\r\n\r\n19:48:56:11  19:48:59:05\r\n      -Si une taxe obligeait\r\n\r\n19:48:59:07  19:49:02:23\r\nles propri\u00e9taires \u00e0 payer un montant\r\n\r\n19:49:03:01  19:49:07:02\r\n\u00e0 la Ville, ils feraient un effort\r\n      pour baisser le loyer.\r\n\r\n19:49:07:08  19:49:11:08\r\n-Devenir locataire de cet immeuble\r\n     et y lancer son commerce\r\n\r\n19:49:11:10  19:49:13:14\r\n n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de tous.\r\n\r\n19:49:17:18  19:49:19:17\r\n     Gen\u00e8ve bat des records.\r\n\r\n19:49:25:05  19:49:28:17\r\n  Le propri\u00e9taire de l'immeuble\r\n     lausannois, c'est lui:\r\n\r\n19:49:28:19  19:49:30:16\r\n   le groupe zurichois Mobimo.\r\n\r\n19:49:30:18  19:49:33:16\r\n       Pour lui, une taxe\r\n     ne serait pas efficace.\r\n\r\n19:49:34:17  19:49:37:11\r\n    -Parfois, c'est intelligent\r\n\r\n19:49:37:13  19:49:40:19\r\n  de laisser une surface vacante\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:44:00\r\npour parler avec de futurs locataires\r\n\r\n19:49:44:02  19:49:48:12\r\n         et vraiment trouver\r\nle locataire parfait pour la surface.\r\n\r\n19:49:48:14  19:49:53:10\r\n  Ca prend parfois jusqu'\u00e0 un an.\r\n\r\n19:49:53:16  19:49:59:05\r\n    -Le nombre de surfaces vides\r\na augment\u00e9 dans les villes romandes.\r\n\r\n19:49:59:07  19:50:04:19\r\n    Pour la droite lausannoise,\r\nla taxe n'est pas le rem\u00e8de miracle.\r\n\r\n19:50:08:01  19:50:10:08\r\n        -Il faut favoriser\r\n\r\n19:50:10:10  19:50:13:12\r\n      des usages temporaires,\r\n\r\n19:50:13:14  19:50:16:22\r\n       un partage de locaux\r\n   entre plusieurs entreprises.\r\n\r\n19:50:17:04  19:50:21:13\r\n    -Inciter ou taxer: Lausanne\r\ndevrait choisir ces prochains mois.\r\n\r\n19:50:22:10  19:50:27:07\r\n   -Le d\u00e9bat sur les armes \u00e0 feu\r\nprend une nouvelle tournure aux USA.\r\n\r\n19:50:27:09  19:50:29:13\r\n  D.Trump va demander au Congr\u00e8s\r\n\r\n19:50:29:15  19:50:33:23\r\n de l\u00e9gif\u00e9rer pour mieux encadrer\r\n     la vente d'armes \u00e0 feu.\r\n\r\n19:50:36:04  19:50:38:19\r\n    -D.Trump a d\u00e9cid\u00e9 d'agir,\r\n\r\n19:50:38:21  19:50:44:19\r\n  lui qui invoquait jusqu'ici la\r\nfatalit\u00e9 face aux tueries de masse.\r\n\r\n19:50:44:21  19:50:47:16\r\n       Lors d'une r\u00e9union\r\n      \u00e0 la Maison-Blanche,\r\n\r\n19:50:47:18  19:50:50:20\r\n    il demande aux d\u00e9mocrates\r\n       et aux r\u00e9publicains\r\n\r\n19:50:50:22  19:50:55:07\r\n       de l\u00e9gif\u00e9rer ensemble\r\npour emp\u00eacher de nouveaux massacres.\r\n\r\n19:50:55:19  19:50:57:20\r\n        -Nous devons agir,\r\n\r\n19:50:57:22  19:51:01:08\r\n  nous ne pouvons plus attendre.\r\n\r\n19:51:01:21  19:51:06:05\r\n-Un \u00e9lu d\u00e9mocrate rappelle alors\r\n    que le parti r\u00e9publicain\r\n\r\n19:51:06:07  19:51:10:06\r\n      a emp\u00each\u00e9 jusqu'ici\r\n   un durcissement de la loi.\r\n\r\n19:51:12:08  19:51:15:14\r\n-Monsieur le Pr\u00e9sident, c'est \u00e0 vous\r\n\r\n19:51:15:16  19:51:18:12\r\n  de convaincre les r\u00e9publicains\r\n\r\n19:51:18:14  19:51:22:11\r\n       car le lobby pro-armes\r\nles emp\u00eache de faire des concessions.\r\n\r\n19:51:22:12  19:51:26:19\r\n  -Je vais le faire, il est temps\r\nqu'un pr\u00e9sident fasse quelque chose.\r\n\r\n19:51:27:01  19:51:29:15\r\n            -D.Trump\r\n veut interdire la vente d'armes\r\n\r\n19:51:29:17  19:51:32:15\r\n       aux moins de 21 ans\r\n     et aux malades mentaux.\r\n\r\n19:51:32:17  19:51:35:16\r\n     Des mesures soutenues \r\n     par Walmart et Dick's,\r\n\r\n19:51:35:18  19:51:40:14\r\nl'enseigne o\u00f9 le tueur de Parkland\r\ns'\u00e9tait procur\u00e9 un fusil d'assaut.\r\n\r\n19:51:40:16  19:51:44:01\r\n    Le groupe ne vendra plus\r\n    certains types d'armes.\r\n\r\n19:51:45:07  19:51:47:18\r\n     -On va retirer ces armes\r\n\r\n19:51:47:20  19:51:52:07\r\n   de tous nos points de vente.\r\n\r\n19:51:52:16  19:51:58:18\r\n-Des mesures qui laissent de marbre\r\n   les partisans du port d'arme.\r\n\r\n19:52:00:07  19:52:03:09\r\n  -Les gens ont toujours utilis\u00e9\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:05:16\r\n        des armes d'assaut.\r\n\r\n19:52:05:18  19:52:08:04\r\nVous ne les ferez pas dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:12:09\r\n    -Des arguments rejet\u00e9s par\r\nles rescap\u00e9s du lyc\u00e9e de Parkland,\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:14:11\r\n  revenus hier dans leur \u00e9cole.\r\n\r\n19:52:14:13  19:52:16:10\r\n   Leur mobilisation a permis\r\n\r\n19:52:16:11  19:52:19:06\r\n           de relancer\r\n  le d\u00e9bat sur les armes \u00e0 feu.\r\n\r\n19:52:19:22  19:52:22:00\r\n   -J-3 des \u00e9lections en Italie.\r\n\r\n19:52:22:02  19:52:26:01\r\n    Nous continuons notre s\u00e9rie\r\n    de reportages sur l'Italie.\r\n\r\n19:52:26:03  19:52:31:21\r\n   Ce soir, le clivage entre pro\r\net anti-europ\u00e9ens, on va y revenir,\r\n\r\n19:52:31:23  19:52:35:20\r\n          et le clivage\r\n     entre le Nord et le Sud.\r\n\r\n19:52:35:22  19:52:40:22\r\n          Milan appara\u00eet\r\n comme une locomotive \u00e9conomique.\r\n\r\n19:52:43:01  19:52:47:08\r\n-Derni\u00e8re innovation dans la ville:\r\n   un fablab, lieu de rencontre\r\n\r\n19:52:47:10  19:52:50:23\r\n   entre cr\u00e9ateurs et experts \r\n   des nouvelles technologies.\r\n\r\n19:52:51:01  19:52:55:21\r\nOn peut y r\u00e9aliser un projet gr\u00e2ce\r\naux imprimantes 3D \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:52:56:11  19:52:59:09\r\n-L'objectif est de faire collaborer\r\n\r\n19:52:59:11  19:53:01:22\r\n deux mondes qui ne se rencontrent\r\n\r\n19:53:02:00  19:53:06:00\r\n  normalement jamais pour saisir\r\n  la potentialit\u00e9 de ce march\u00e9.\r\n\r\n19:53:06:06  19:53:10:18\r\n-Ici, on invente des start-up, et on\r\n apprend \u00e0 faire un plan financier.\r\n\r\n19:53:10:20  19:53:14:02\r\n        100 mios de frs\r\nont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s dans le projet.\r\n\r\n19:53:14:14  19:53:17:10\r\n  -Milan est la ville du design.\r\n\r\n19:53:17:11  19:53:19:19\r\n    Souvent, le design utilise\r\n\r\n19:53:19:21  19:53:21:12\r\n         ces technologies.\r\n\r\n19:53:21:14  19:53:23:17\r\n  Notre objectif: que cette voie\r\n\r\n19:53:23:19  19:53:27:13\r\n    soit celle du d\u00e9veloppement\r\n      pour la ville du futur.\r\n\r\n19:53:27:19  19:53:32:00\r\n-Les stylistes l'ont d\u00e9j\u00e0 compris,\r\n    avec ce d\u00e9fil\u00e9 de drones.\r\n\r\n19:53:32:01  19:53:36:00\r\n  Milan sera demain la capitale\r\n   des nouvelles technologies.\r\n\r\n19:53:36:02  19:53:38:22\r\n          Les visiteurs\r\n  ont augment\u00e9 de 10 % en 2017,\r\n\r\n19:53:39:00  19:53:43:03\r\n    et les magasins de la Via\r\nMontenapoleone font des affaires.\r\n\r\n19:53:44:14  19:53:48:06\r\n     -Chaque ticket de caisse \r\n    co\u00fbte en moyenne 2'000 frs.\r\n\r\n19:53:48:08  19:53:50:21\r\nLes clients d\u00e9pensent 6 mias de frs\r\n\r\n19:53:50:23  19:53:52:22\r\n    suisses en objets de luxe.\r\n\r\n19:53:53:03  19:53:55:00\r\n       -Milan se positionne\r\n\r\n19:53:55:02  19:53:57:11\r\n    comme une place financi\u00e8re\r\n\r\n19:53:57:13  19:53:58:23\r\n          de haut niveau.\r\n\r\n19:53:59:01  19:54:01:06\r\n Elle attire les investissements,\r\n\r\n19:54:01:08  19:54:05:02\r\n             et court\r\n  dans une p\u00e9ninsule qui freine.\r\n\r\n19:54:06:12  19:54:11:07\r\n    -L'image de Milan locomotive\r\nd'Italie ne pla\u00eet pas aux autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:54:12:09  19:54:15:19\r\n-Une locomotive rapide dans un pays\r\n\r\n19:54:15:21  19:54:18:23\r\n   qui tra\u00eene ne nous pla\u00eet pas.\r\n\r\n19:54:19:01  19:54:21:16\r\n           Nous voulons\r\n     construire des politiques\r\n\r\n19:54:21:18  19:54:23:17\r\n  avec le gouvernement national,\r\n\r\n19:54:23:19  19:54:28:02\r\net \u00e0 plus haut niveau pour permettre\r\n    \u00e0 tous de suivre ce mod\u00e8le.\r\n\r\n19:54:28:08  19:54:32:11\r\n -L'\u00e9cart \u00e9conomique entre Milan\r\n et le reste du pays se creuse.\r\n\r\n19:54:32:12  19:54:37:20\r\nBeaucoup d'entreprises ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9\r\n    leur si\u00e8ge de Rome \u00e0 Milan.\r\n\r\n19:54:43:09  19:54:45:03\r\n        -Bonsoir, V.Dupont.\r\n\r\n19:54:45:05  19:54:47:17\r\n        On a tous entendu \r\n       des Italiens du Nord\r\n\r\n19:54:47:19  19:54:55:01\r\n        tenir ces discours\r\n   un peu m\u00e9prisants sur le Sud.\r\n\r\n19:54:55:01  19:54:59:01\r\n -Ce n'est plus pr\u00e9sent dans cette\r\n             campagne.\r\n\r\n19:54:59:05  19:55:01:15\r\nLes Italiens du Sud ne sont plus les\r\n             parasites\r\n\r\n19:55:01:19  19:55:07:17\r\n   aux yeux de la ligue du Nord.\r\n\r\n19:55:09:02  19:55:14:05\r\nLe parti s'est rebaptiser la Lega.\r\n\r\n19:55:14:09  19:55:19:15\r\non fait maintenant un parti proche\r\n   du Front National fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:55:19:19  19:55:23:17\r\ndans le sud se trouvent les Italiens\r\nqui ont le plus souffert de la crise\r\n\r\n19:55:23:21  19:55:26:21\r\n            \u00e9conomique.\r\n Le taux de ch\u00f4mage est important.\r\n\r\n19:55:27:01  19:55:30:16\r\nC'est dans le sud que les parties \r\ncomme le Mouvement 5 Etoiles ou la\r\n\r\n19:55:30:20  19:55:36:15\r\n  ligue peuvent faire le plein de\r\n               voix.\r\n\r\n19:55:36:19  19:55:40:11\r\nIls parlent au ventre des Italiens\r\ndu Sud en leur disant que ce sont\r\n\r\n19:55:40:14  19:55:46:12\r\n    les migrants qui ont prient\r\n             l'argent.\r\n\r\n19:55:47:18  19:55:51:14\r\n-L'Europe enti\u00e8re regarde l'Italie.\r\nDes gens \u00e0 Bruxelles sont inquiets\r\n\r\n19:55:51:18  19:55:53:21\r\n   de ce qui pourrait arriver en\r\n              Italie.\r\n\r\n19:55:54:01  19:55:55:04\r\n           Les Italiens\r\n\r\n19:55:55:08  19:56:00:05\r\nsont conscients qu'ils sont regard\u00e9s\r\n            de partout ?\r\n\r\n19:56:00:09  19:56:02:11\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n    Le gouvernement et le parti\r\n\r\n19:56:02:15  19:56:04:09\r\n             d\u00e9mocrate\r\n\r\n19:56:04:12  19:56:07:12\r\nsont en train de tirer la sonnette\r\n            d'alarme.\r\n\r\n19:56:07:16  19:56:10:11\r\n Le Mouvement 5 Etoiles a toujours\r\n        dit que s'il gagne\r\n\r\n19:56:10:14  19:56:12:22\r\n  l'Europe ne sera plus mettre en\r\n              Italie.\r\n\r\n19:56:13:02  19:56:18:12\r\n  Une alli\u00e9e de Silvio Berlusconi\r\n\r\n19:56:18:16  19:56:23:01\r\n est all\u00e9e trouver Viktor Orban en\r\n             Hongrie.\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:25:03\r\n  pas de quoi rassurer les alli\u00e9s\r\n            europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:56:25:03  19:56:28:09\r\n       -Facebook s'en prend\r\n    \u00e0 une V\u00e9nus pal\u00e9olithique.\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:30:14\r\n Un certain puritanisme am\u00e9ricain\r\n\r\n19:56:30:16  19:56:35:03\r\n se conjugue \u00e0 la force de frappe\r\n colossale des g\u00e9ants d'Internet.\r\n\r\n19:56:35:05  19:56:38:11\r\n             La nudit\u00e9\r\n est de plus en plus controvers\u00e9e.\r\n\r\n19:56:39:20  19:56:46:21\r\n     -Voici la plus vieille\r\nrepr\u00e9sentation f\u00e9minine du monde\r\n\r\n19:56:46:23  19:56:52:14\r\n   avec ses seins, ses hanches\r\n et son sexe, elle a 30'000 ans.\r\n\r\n19:56:52:16  19:56:56:22\r\n Une figurine d\u00e9couverte en 1908\r\n    \u00e0 Willendorf en Autriche.\r\n\r\n19:56:57:00  19:57:01:09\r\n    En d\u00e9cembre, cette image\r\n  a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9e par Facebook.\r\n\r\n19:57:01:11  19:57:08:12\r\nCette statue est expos\u00e9e au Mus\u00e9e\r\n d'histoire naturelle de Vienne.\r\n\r\n19:57:08:14  19:57:12:05\r\nSon directeur, C.Koeberl affirme...\r\n\r\n19:57:21:05  19:57:24:10\r\n      -Facebook a reconnu\r\n  son erreur, et s'est excus\u00e9.\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:28:05\r\n     En 2011, Facebook avait\r\n  censur\u00e9 \"L'Origine du monde\",\r\n\r\n19:57:28:07  19:57:30:11\r\n    le tableau de G.Courbet.\r\n\r\n19:57:30:13  19:57:34:23\r\n        La justice fran\u00e7aise\r\nse prononcera sur ce cas le 15 mars.\r\n\r\n19:57:35:01  19:57:38:22\r\n Mais il n'y a pas que Facebook:\r\n      une p\u00e9tition demande\r\n\r\n19:57:38:23  19:57:44:12\r\n le retrait du MoMA de New York\r\n   de ce tableau de Balthus.\r\n\r\n19:57:44:14  19:57:49:17\r\nCe tableau a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 \u00e0 Manchester\r\n      car les femmes sont nues\r\n\r\n19:57:49:19  19:57:54:07\r\n         et pr\u00e9sent\u00e9es\r\n sous forme passive d\u00e9corative.\r\n\r\n19:57:54:09  19:57:59:11\r\n  Londres, Hambourg et Cologne\r\n    ont refus\u00e9 les affiches\r\n\r\n19:57:59:13  19:58:02:23\r\n          du centenaire\r\n     de la mort d'E.Schiele.\r\n\r\n19:58:03:01  19:58:06:18\r\nVienne a r\u00e9agi avec ces bandeaux.\r\n\r\n19:58:12:20  19:58:17:05\r\n  -Nous allons vous les montrer\r\ncar il ne faut pas tout confondre:\r\n\r\n19:58:17:07  19:58:19:18\r\nce n'est pas de la pornographie,\r\n\r\n19:58:19:20  19:58:24:09\r\n   ces oeuvres sont de l'art,\r\n         pas du cochon.\r\n\r\n19:58:28:21  19:58:32:15\r\n            -Que faire\r\n   quand il pleut le dimanche ?\r\n\r\n19:58:32:17  19:58:36:14\r\n        Les jeux de soci\u00e9t\u00e9\r\n       n'ont jamais disparu.\r\n\r\n19:58:36:16  19:58:44:13\r\n          On assiste m\u00eame\r\n      \u00e0 leur retour en force.\r\n\r\n19:58:48:17  19:58:53:10\r\n -Ces passionn\u00e9s se retrouvent \r\n deux fois par mois pour jouer.\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:56:16\r\n          Depuis 10 ans,\r\nles jeux modernes se sont impos\u00e9s.\r\n\r\n19:58:56:18  19:58:59:16\r\n           Ces adultes\r\nont red\u00e9couvert le plaisir du jeu\r\n\r\n19:58:59:18  19:59:03:20\r\n       gr\u00e2ce aux smartphones\r\net le poursuivent autour de la table\r\n\r\n19:59:05:14  19:59:07:20\r\n  -C'est l'occasion de rencontrer\r\n\r\n19:59:07:22  19:59:10:06\r\n     du monde et de s'engager\r\n\r\n19:59:10:08  19:59:12:22\r\n      au niveau strat\u00e9gique,\r\n         de l'\u00e9change...\r\n\r\n19:59:13:00  19:59:15:23\r\n     Il y a des jeux de bluff,\r\n        de n\u00e9gociations...\r\n\r\n19:59:16:01  19:59:20:08\r\n     C'est excitant de mettre\r\n   sa vie en danger sans risque.\r\n\r\n19:59:21:00  19:59:24:23\r\n  -C'est un jeu o\u00f9 on va r\u00e9colter\r\n\r\n19:59:25:00  19:59:27:22\r\ndes ressources et on va construire\r\n\r\n19:59:28:00  19:59:31:04\r\n  progressivement des b\u00e2timents.\r\n\r\n19:59:33:23  19:59:37:02\r\n  -On parle de jeux de simulation\r\n\r\n19:59:37:04  19:59:39:00\r\n        dans certains cas.\r\n\r\n19:59:39:02  19:59:43:09\r\nIls simulent des m\u00e9canismes existants\r\n   et l\u00e0, il faut savoir pr\u00e9voir.\r\n\r\n19:59:43:14  19:59:46:18\r\n  -Anticiper, c'est le mot-cl\u00e9\r\n     des jeux de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:59:46:20  19:59:49:14\r\n       Cela n'emp\u00eache pas\r\n    une franche camaraderie.\r\n\r\n19:59:49:21  19:59:52:02\r\n  -Il faut mettre un bonhomme l\u00e0.\r\n\r\n19:59:52:04  19:59:54:03\r\n   On discute, on se questionne\r\n\r\n19:59:54:05  19:59:56:22\r\n       sur nos strat\u00e9gies...\r\n\r\n19:59:57:00  19:59:58:20\r\n      -Je vais \u00e0 la tribune.\r\n\r\n19:59:59:03  20:00:02:08\r\n   -Le jeu cr\u00e9e un espace-temps.\r\n\r\n20:00:02:10  20:00:04:13\r\n     Les gens sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n20:00:04:15  20:00:08:02\r\n        On ne compare plus\r\n    nos situations dans la vie.\r\n\r\n20:00:11:14  20:00:15:21\r\n       -Un espace ludique\r\nqui a ses clubs et ses festivals.\r\n\r\n20:00:15:23  20:00:19:09\r\n2'000 jeux sont cr\u00e9\u00e9s par ann\u00e9e:\r\n    un march\u00e9 en expansion.\r\n\r\n20:00:19:11  20:00:21:22\r\n       Ce magasin genevois\r\n        ne d\u00e9semplit pas.\r\n\r\n20:00:22:00  20:00:26:05\r\n      Ici, on ne vend que des\r\njeux modernes et on peut les tester.\r\n\r\n20:00:27:06  20:00:30:08\r\n   -Ces jeux ont plus d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n20:00:30:10  20:00:33:19\r\net d'interactions et moins de hasard\r\n\r\n20:00:33:21  20:00:37:03\r\n            par rapport\r\naux jeux traditionnels d'autrefois.\r\n\r\n20:00:38:21  20:00:42:17\r\n       -Vous aimez jouer ?\r\n -J'adore, je joue tout le temps !\r\n\r\n20:00:45:03  20:00:47:04\r\n -Plus de 1'000 jeux en magasin:\r\n\r\n20:00:47:06  20:00:51:03\r\n      ce commer\u00e7ant a fait\r\nde sa passion une belle affaire.\r\n\r\n20:00:52:23  20:00:54:23\r\n     -Ce soir, \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n\r\n20:00:55:01  20:00:58:11\r\n    parlera de la pr\u00e9carisation\r\n     des contrats de travail.\r\n\r\n20:00:58:13  20:01:00:20\r\n      Mais d'abord, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:00:22  20:01:03:22\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:05:16  20:01:13:18\r\n      Sous-titrage SWISS TXT:\r\nS.Vuissoz, O.Schopfer, C.Sanguinetti,\r\n     C.Guiraud, R.Katiyunguruza\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037205\r\nDate de transcription : 07-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:09 > 0:01:11) [93%] : \r\nColton du caf\u00e9 un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:34) [95%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous des milliers de pendulaires et de voyageurs ont connu des heures difficiles, la neige a paralys\u00e9 l'a\u00e9roport de Cointrin, la gare de Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s affect\u00e9 le trafic routier, les transports publics ont \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9s dans plusieurs villes, parmi lesquelles Gen\u00e8ve Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:35 > 0:02:50) [87%] : \r\nSur 2026 promet des Jeux \u00e0 taille humaine et respectueuse de l'environnement, comment faire au-del\u00e0 des voeux pieux, comment \u00e9viter les d\u00e9passements massifs du budget telle qu'on vient de voir \u00e0 Pyongyang par exemple le le conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre r\u00e9pondra pond\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:51 > 0:03:41) [92%] : \r\nC'est un cas d'\u00e9cole sur la protection des sites naturels, 100000 visiteurs sont chaque ann\u00e9e au creux du vent, le projet voudraient r\u00e9duire l'acc\u00e8s est tr\u00e8s fortement soeur \u00e0 des centaines d'opposition, une figure de la banque suisse a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pierrine Vincenzo, l'ancien patron de rail Frentzen, ex- pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Abdou nous fait l'objet d'une enqu\u00eate pour gestion d\u00e9loyale la V\u00e9nus pal\u00e9olithiques a subi la censure de Facebook, le g\u00e9ant du Net s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9 \u00e0 l'origine du monde de Courbet, on verra comment interviennent des effets conjugu\u00e9s d'un certain puritanisme am\u00e9ricain et de l'\u00e9norme force de frappe plus qu'\u00e0 et puis que faire un dimanche apr\u00e8s- midi quand il pleut, les jeux de soci\u00e9t\u00e9, revient en force, ou non, le bon vieux Monopoly mais aussi beaucoup de cr\u00e9ations nouvelles chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:43 > 0:04:07) [92%] : \r\nBeaucoup de gens se reconna\u00eetront dans le reportage qui vient 20000 passagers ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par le blocage de l'a\u00e9roport de Cointrin, des dizaines de milliers de personnes ont subi des retards dans les trains sur la route cette notamment \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 Fribourg, avec \u00e0 la cl\u00e9, une question d'organisation et de politique pourquoi untel nombre de perturbations pour des chutes de neige qui \u00e9tait annonc\u00e9 Julien Folle Route One.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:09 > 0:04:24) [93%] : \r\n15 petits centim\u00e8tres de neige en plaine auront suffi pour chambouler la journ\u00e9e de tr\u00e8s nombreux romans, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est rest\u00e9 totalement paralys\u00e9 une bonne partie de la journ\u00e9e, une centaine de d\u00e9collage et d'atterrissage ont d\u00fb \u00eatre annul\u00e9s, pr\u00e8s de 20000 passagers n'ont pas pu rejoindre leur destination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:24 > 0:04:36) [89%] : \r\nL\u00e0, c'est vraiment une situation tr\u00e8s exceptionnelle du fait qu'il faisait tr\u00e8s froid que le sol \u00e9tait en-dessous de ses regrets et que de ce fait l\u00e0, on a la classe qui s'est form\u00e9e et qui enfin compte emp\u00eachant les op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:36 > 0:04:46) [96%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, le trafic a\u00e9rien est revenu \u00e0 la normale du c\u00f4t\u00e9 du rail, m\u00eame constat dans l'arc jurassien et \u00e0 Neuch\u00e2tel notamment impossible de monter dans un train dans la matin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:46 > 0:04:52) [97%] : \r\nEn ce moment, il n'y a aucune possibilit\u00e9 de rejoindre Yverdon-les-Bains et Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:52 > 0:05:00) [89%] : \r\nTout comme \u00e0 Payerne sur certaines lignes genevoises ou dans le Chablais des perturbations importantes, malgr\u00e9 l'engagement sp\u00e9cial de personnel suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:00 > 0:05:19) [92%] : \r\nOn les met en service \u00e0 l'avance gr\u00e2ce \u00e0 une cellule m\u00e9t\u00e9o qui nous avertit l\u00e0 o\u00f9 il y aura des chutes de neige et malgr\u00e9 ce personnel qui est sur place, les aiguillages ce bloc tout de m\u00eame lorsqu'on a par exemple des des forts vents ou lorsque, lorsque la neige est pouss\u00e9 par les trains ou lorsqu'on a des blocs de neige qui viennent s'encastrer dans les aiguillages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:19 > 0:05:44) [93%] : \r\nPas de r\u00e9pit sur la route non plus o\u00f9 il fallait prendre son mal en patience, certains axes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es temporairement suite \u00e0 des accrochages comme entre Saint-Maurice et Martigny : circulation difficile \u00e9galement sur les contournements autoroutiers de Lausanne et Fribourg et en ville de Gen\u00e8ve, la situation n'\u00e9tait gu\u00e8re meilleure route rester longtemps les transports publics ont enregistr\u00e9 de nombreux retards, la ville se d\u00e9fend pourtant de ne pas avoir suffisamment anticip\u00e9 cet \u00e9pisode neigeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:44 > 0:06:02) [90%] : \r\nIl y a 200 collaboratrices et collaborateurs qui sont sortis, alors que les gens \u00e9taient encore en train de dormir faut essayer de d\u00e9gager un maximum de de routes 60 v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, l'administration, vous savez, elle, un certain nombre de moyens, elle n'a pas les moyens, on \u00e9coute copain aujourd'hui de de d'arr\u00eater d'emp\u00eacher les chutes de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:02 > 0:06:16) [94%] : \r\nLes transports publics Genevois ont d\u00e9cid\u00e9 de maintenir l'activit\u00e9 de 4 trams durant la nuit pour \u00e9viter la formation de glace sur les cat\u00e9naires de l'antigel sera \u00e9galement gicl\u00e9 sur les lignes de contact, la nuit s'annonce en effet froide et la neige devrait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre de retour demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:18 > 0:06:30) [92%] : \r\nCFF Cargo supprimera 800 postes de travail d'ici 5 ans, cela repr\u00e9sente plus d'un tiers de ses effectifs, le fret est en pleine croissance mais les CFF n'en tire pas assez de profits Anna Sylvain Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:32 > 0:06:33) [68%] : \r\nCheminot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:33 > 0:06:47) [94%] : \r\nUn m\u00e9tier dur, en passe de dispara\u00eetre CFF Cargo supprimera 800 emplois d'ici 5 ans plus d'un tiers de ses effectifs, selon son pr\u00e9sident, le marteau du cheminot peut \u00eatre remplac\u00e9e par de telles puces \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:47 > 0:07:04) [86%] : \r\nG\u00e9rard de c'est du flan, quelques c'\u00e9tait l'assainissement nous laisse souffrir mais en m\u00eame temps on se pr\u00e9pare aussi pour le futur pour les forces de du syst\u00e8me ferroviaire dans la cha\u00eene logistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:04 > 0:07:16) [93%] : \r\nSon avenir CFF Cargo le voient surtout entre les grands centres c'est pourquoi 170 points de chargement sur 350 devraient \u00eatre supprim\u00e9s dans les r\u00e9gions o\u00f9 des camions pourraient remplacer les trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:16 > 0:07:22) [86%] : \r\nOn peut aussi parler des transports combin\u00e9s rail/route, \u00e7a peut \u00eatre : oh, c'est \u00e7a, c'est une solution pour voir si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:23 > 0:07:36) [94%] : \r\nLe transport de fret est en pleine croissance et 18 pourcent de plus en Suisse depuis l'an 2000 rail et route confondus, une hausse qui profite surtout \u00e0 la route plus concurrentiel sur de courtes distances, selon cet expert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:36 > 0:07:46) [81%] : \r\nAlors, Arendt avec Lyon sont toujours plus exigeants, les marchandises doivent \u00eatre transport\u00e9s, toujours plus vite et de fa\u00e7on plus flexible, tu as de dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:47 > 0:07:52) [95%] : \r\n\u00e0 l'heure des grands projets ferroviaires, la gauche est scandalis\u00e9e par la d\u00e9cision de CFF car.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:55 > 0:08:11) [93%] : \r\nIncompr\u00e9hensible, d'une part, parce que nous avons le contribuable la Conf\u00e9d\u00e9ration investi des milliards pour percer les Alpes afin que ce trafic ferroviaire puisse se d\u00e9velopper, c'est incompr\u00e9hensible, parce que c'est un secteur \u00e9conomique en pleine expansion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:12 > 0:08:17) [98%] : \r\nLe personnel n'est pas pr\u00eat \u00e0 se laisser faire les syndicats annoncent qu'ils lutteront pour sauver les emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:19 > 0:08:32) [88%] : \r\nLe minist\u00e8re public z\u00fcrichois demande la mise en d\u00e9tention provisoire d'une figure de la banque suisse pierrine Vincenzo, l'ancien patron de Rail Farid zen et ex- pr\u00e9sident de nous est arr\u00eat\u00e9, il fait l'objet d'une enqu\u00eate pour gestion d\u00e9loyale No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:34 > 0:08:41) [89%] : \r\nL'\u00e9tau se resserre autour de l'ex- patron de rails Falzone depuis 2 jours, Pyr\u00e9n\u00e9es Vinzenz dort en prison domiciles et bureaux ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:41 > 0:08:51) [91%] : \r\nSi je tarde smartphone en d\u00e9cembre dernier la division pour les crimes \u00e9conomiques du minist\u00e8re public a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour gestion d\u00e9loyale sur plainte de la soci\u00e9t\u00e9 a, d'une nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:51 > 0:09:09) [88%] : \r\nBon longtemps pourtant Vinzenz a \u00e9t\u00e9 vu comme l'enfant prodige du milieu bancaire financier aux grandes ambitions le Grison prend les r\u00eanes de la RAI Fa\u00efza en 1999 et va r\u00e9volutionner l'institution saint-galloise pour faire de ces coop\u00e9ratives de campagne, la 3\u00e8me, banque nationale en 16 ans de r\u00e8gne, il fera tripler son chiffre d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:12 > 0:09:21) [86%] : \r\nRatant son il a transform\u00e9 cette banque paysanne en entreprise prestigieuse hors pendant sa croissance en misant sur les hypoth\u00e8ques, c'est lui qui a plac\u00e9 Reisen dans le paysage bancaire suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:21 > 0:09:51) [83%] : \r\nC'\u00e9tait une strat\u00e9gie gagnante qui permettra \u00e0 ra\u00efs facile de traverser la crise financi\u00e8re sans trembler mais Vinzenz r\u00eave de lustre prend des risques, multiplient les participations de la banque dans des soci\u00e9t\u00e9s d'investissement ou de produits financiers complexes d'coup tout va increvable bon banquier c'est toujours o\u00f9 placer les lignes mais ses limites ne serait pas si clair sur sa plateforme financi\u00e8re Inside parader plate loquace et SIG r\u00e9v\u00e8le d\u00e8s 2016 des potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eats entre les affaires priv\u00e9es du Grison et son r\u00f4le lorsqu'il \u00e9tait directeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:51 > 0:10:07) [87%] : \r\n\u00e9tait Neuwirth, c'est comme dans les polars financiers, ce qui est d\u00e9terminant, c'est de comprendre o\u00f9 va l'argent, y a-t-il des transactions, des mouvements financiers envers qui, c'est comme \u00e7a que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire tout vous avez une chance de son entourage et des villes priv\u00e9, il sera en effet je vais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:07 > 0:10:12) [90%] : \r\nConvaincu de n'avoir rien \u00e0 se reprocher, l'ex- patron de Rail Feyzin conteste toutes les accusations port\u00e9es contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:14 > 0:10:27) [91%] : \r\nC'est un cas d'\u00e9cole sur la protection des sites naturels, le creux du vent est pris d'assaut par les visiteurs, ils sont 100000 chaque ann\u00e9e au projet controvers\u00e9 voudrait r\u00e9duire l'acc\u00e8s fortement, il se heurte \u00e0 des oppositions par centaines \u00c9lodie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:29 > 0:10:44) [92%] : \r\nLe creux du vent ces falaises ses bouquetin et ses 100000 visiteurs par ann\u00e9e \u00e0 cheval entre Vaud et Neuch\u00e2tel ce site embl\u00e9matique est aujourd'hui en danger, victime de son succ\u00e8s pour le pr\u00e9server les cantons lanc\u00e9 un plan de protection en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:44 > 0:10:51) [93%] : \r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, il est n\u00e9cessaire de canaliser, de donner certaines r\u00e8gles pour que la durabilit\u00e9 soit acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:51 > 0:11:12) [92%] : \r\nPrincipal changement l'acc\u00e8s au bord des falaises serait r\u00e9duit de moiti\u00e9, envers les zones ouvertes au public en rouge les zones interdites ce r\u00e8glement suscite une lev\u00e9e de boucliers, nous avons obtenu le nombre d'opposition 436 la grande majorit\u00e9 vient du Club alpin pour eux interdire totalement l'escalade et restreindre les itin\u00e9raires de randonn\u00e9es 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:12 > 0:11:29) [87%] : \r\nPour ces activit\u00e9s ont assez peu d'impact sur la flore, mais aussi la faune en dehors des des peuplements forestiers par rapport au hors ce de touristes qui qui d\u00e9barque par la route goudronn\u00e9e Dussolier au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:29 > 0:11:53) [88%] : \r\nPoser aussi mais pour d'autres raisons, le VVF et d'autres associations de protection de l'environnement, pour eux il faut restreindre davantage l'acc\u00e8s aux falaises Lafleur a pratiquement disparu entre Muret la vall\u00e9e, c'est vraiment triste et nous ce qu'on aimerait, c'est que la Lafleur se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re et que donc le public soient canalis\u00e9e \u00e0 l'ext\u00e9rieur du mur jusqu'\u00e0 ce que la flore se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re bien entendu pour le conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Laurent Favre ses nombreuses oppositions \u00e9tait pr\u00e9visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:53 > 0:12:01) [98%] : \r\nNous devons faire la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats faire les arbitrages entre la protection de la nature du paysage, mais aussi l'usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:02 > 0:12:04) [98%] : \r\nDe ces lieux pour le tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:04 > 0:12:07) [97%] : \r\nLes 2 cantons ont jusqu'\u00e0 l'Automne pour traiter les oppositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:10 > 0:12:26) [90%] : \r\nC'est le mot \u00e0 la mode pour tous les projets qui veulent annoncer leur bonne foi \u00e9cologiques, les jeux de Sion 2026 euros durable, c'est la promesse le canton du Valais, et la ville de Sion l'affirmait ce matin on va entendre le conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre tout d'abord les images d'Erwan Jaggy et Claudine Gaillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:27 > 0:12:43) [92%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre et Philippe Varone \u00e0 nouveau au front pour vendre la candidature sur 2026 il promet aujourd'hui des JO durable du bilan carbone \u00e0 la protection des sols, une cinquantaine de recommandations \u00e9manent de la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:43 > 0:12:55) [96%] : \r\nOn peut par exemple parler des d\u00e9chets un il y a un objectif de 0 d\u00e9chet pour l'organisation des Jeux, je le rappelle, dans 8 ans donc nous devrons mettre en place des mesures qui permettront d'atteindre cet objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:55 > 0:13:00) [96%] : \r\nCes recommandations devraient d\u00e9boucher sur des mesures concr\u00e8tes pour le d\u00e9veloppement durable, mais rien n'est jou\u00e9 pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:00 > 0:13:07) [89%] : \r\nIl faudra vraiment pouvoir s'assurer que que les mais les mesures vont vraiment \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:07 > 0:13:11) [88%] : \r\nMais, justement alors quels moyens vous avez de contr\u00f4ler que \u00e7a soit r\u00e9ellement r\u00e9alis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:11 > 0:13:18) [93%] : \r\nMais vous savez nous ne contr\u00f4lons rien, nous ne sommes pas engag\u00e9, nous ne sommes pas la police de ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:18 > 0:13:23) [89%] : \r\nEt c'est bien ce qui inqui\u00e8te la secr\u00e9taire r\u00e9gional du VVF farouchement oppos\u00e9s \u00e0 ces Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:23 > 0:13:38) [91%] : \r\nOn sait qu'il vont fournir des recommandations, ce qu'on ne sait pas c'est de quelle mani\u00e8re il faut tenir compte de cirque recommandations et surtout ce qu'on ne sait pas, c'est lorsqu'il y aura des conflits entre les demandes du CIO et les n\u00e9cessit\u00e9s de la protection attire comment elle seront r\u00e9solus qui l'emportera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:38 > 0:13:45) [89%] : \r\nSp\u00e9cialis\u00e9e dans les \u00e9nergies vertes, cet entrepreneur, lui, voit les jeux comme un acc\u00e9l\u00e9rateur de projets durables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:45 > 0:13:59) [90%] : \r\n\u00e0 ma connaissance, c'est la 1\u00e8re fois qu'il y a un budget significatif de 100 millions de francs qui sera mis \u00e0 disposition pour des projets d'h\u00e9ritage au-del\u00e0 de l'aspect sportif des JO ce projets d'h\u00e9ritage \u00e7a peut \u00eatre dans le domaine de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est un domaine que je connais bien M. ou dans tout autre domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:59 > 0:14:08) [96%] : \r\nUne plateforme pour recueillir les id\u00e9es de projets de la population va d'ailleurs voir le jour, population qui votera sur cette candidature sur 2000 26 le 10 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:09 > 0:14:10) [84%] : \r\nMonsieur le conseiller d'\u00c9tat, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:11 > 0:14:23) [88%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que de Sion ou tenir conf\u00e9rence alors on entend un des jeu sobre, un budget limit\u00e9 maintenant ce mot tellement convenu aujourd'hui durable est ce que \u00e7a n'est pas un peu du slogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:23 > 0:14:24) [75%] : \r\nOn ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:25 > 0:14:45) [90%] : \r\nNon, pas du tout, je crois que c'est la seule possibilit\u00e9 qu'ont les jeux s'ils veulent perdurer et c'est ce qu'on veut pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, je crois que les ours blancs ou tout ce qu'on a vus ailleurs, on a vu Pyongyang maintenant qui a construit P\u00e9kin c'est encore pire aujourd'hui, je crois que plus personne ne veut, tout \u00e7a, c'est pas ce qu'on veut l\u00e9guer avec ces jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:45 > 0:15:11) [89%] : \r\nAlors comment vous croire quand on regarde les pr\u00e9c\u00e9dents, regardez les chiffres avec nous hein, tous l'ont promis, et personne ne l'a fait, ou presque, Sotchi budget explos\u00e9 plus 200 89 pourcent Pyongyang, on vient de le voir plus 85 pourcent la moyenne : plus 100 42 pourcent, tous ont dit comme vous et ils n'ont pas tenu, pourquoi vous seriez le 1er bah le miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:13 > 0:15:57) [91%] : \r\nNon, mais je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s clair lorsque l'on doit construire, on n'arrive pas \u00e0 dire qu'on est des jeux durable, si on laisse des \u00e9l\u00e9phants blancs et aujourd'hui votre cha\u00eene a fait une tr\u00e8s jolie carte qui montre tous les sites que nous avons omis de chose qui seront de mani\u00e8re temporaire, donc l\u00e0- dessus avec \u00e7a et les transports, puisque lorsqu'on regarde le bilan de Pyongyang, h\u00e9 bien c'est les constructions et les transports qui ont pos\u00e9 probl\u00e8me, nous avons tout \u00e7a, nous avons le r\u00e9seau ferroviaire et \u00e7a veut dire que d\u00e9j\u00e0 80 pourcent de la durabilit\u00e9 dans la campagne dans la candidature intrins\u00e8que et on s'int\u00e9resse aujourd'hui aux 20 pourcent qui restent, et on a d\u00e9montr\u00e9 qu'on a attendu personne aucune sollicitation pour lancer ce travail h\u00e9 bien c'est \u00e7a justement qu'on veut d\u00e9montrer pour amener quelque chose de diff\u00e9rent mais \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:57 > 0:16:10) [84%] : \r\nBonjour aussi l'\u00c9tat, regardons plus en avant les fameux 100 millions ce budget 100 millions vous disent voil\u00e0 ce sera tenu, tout sera maintenu Gaspard Kuhn et Dimitri souffrait ont d\u00e9cortiqu\u00e9 ce qu'on sait pour l'instant et \u00e7a pose quelques questions, on vous retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:12 > 0:16:19) [94%] : \r\nC'est le chiffre que les partisans des Jeux olympiques de Sion, mart\u00e8le 100 millions pour les infrastructures, pas un centime de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:19 > 0:16:32) [95%] : \r\nOn veut utiliser l'existant en Suisse, et c'est ce qui est difficile \u00e0 expliquer aussi au niveau international, lorsqu'on dit qu'on a 100 millions dans les infrastructures pour r\u00e9nover refaire certaines choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:32 > 0:16:44) [92%] : \r\nProbl\u00e8me : les derniers jeux sont marqu\u00e9s par des d\u00e9rapages budg\u00e9taires, le comit\u00e9 de Sion, lui, joue la transparence, les rapports se multiplient, des centaines de pages et pourtant des questions restent ouverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:45 > 0:17:01) [90%] : \r\n\u00e0 commencer par le lieu des c\u00e9r\u00e9monies d'ouverture et de cl\u00f4ture 25000 \u00e0 50000 places sont pr\u00e9vues, question si une structure temporaire et mis en place, comme annonc\u00e9, sera-t-elle comprise dans les 100 millions budg\u00e9t\u00e9s, le co\u00fbt pour l'heure, n'appara\u00eet nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:03 > 0:17:20) [96%] : \r\nLes transports, ensuite on a beaucoup parl\u00e9 de l'aire d'arriv\u00e9e pour les descentes \u00e0 ski de Crans-Montana mais on \u00e9voque aussi des probl\u00e8mes d'acc\u00e8s au niveau de la route et du funiculaire au d\u00e9part de Sierre question s'il faut des am\u00e9nagements pour les transports sont-ils compris dans les 100 millions budg\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:22 > 0:17:48) [92%] : \r\nEnfin, peu de d\u00e9tails sur le village olympique, il pourrait \u00eatre construit dans le quartier des potences \u00e0 Sion question sa construction est-elle comprise dans les 100 millions ou les priv\u00e9es s'en chargeront-t-il dans ce cas, le terrain sera-t-il donn\u00e9 gratuitement, serait-ce une mani\u00e8re de r\u00e9compenser aux frais des contribuables, l'engagement de certains promoteurs, autant de questions en suspens pour l'exercice de transparence promis par Sion 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:49 > 0:17:56) [83%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre ces questions en s\u00e9rie d'abord tout simplement la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture est-ce ou est-ce qu'elle sera, est ce qu'elle tiendra ne sont mignons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:58 > 0:18:24) [93%] : \r\nBah, \u00e9coutez, je crois qu'il est important que vous puissiez prendre bien connaissance du dossier passe toutes ces r\u00e9ponses sont dans dans le dossier lorsqu'on parle des 100 millions c'est uniquement pour les infrastructures qui vont rester et tourbillon qui sera utilis\u00e9, h\u00e9 bien, pour la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et de cl\u00f4ture a aujourd'hui environ 12000 places, il y aura des infrastructures temporaires pour monter \u00e0 25000 places et tout \u00e7a dans l'organisation des Jeux puisque ce n'est pas ce qui restera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:24 > 0:18:35) [94%] : \r\nEst ce que \u00e7a veut dire que le village olympique, les am\u00e9nagements de transport tout \u00e7a tiendra finalement dans les 100 millions ce que vous dites l\u00e0 on le ressortira forc\u00e9ment en 2026 on peut l'assurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:37 > 0:18:47) [94%] : \r\nEncore une fois, ces \u00e9l\u00e9ments ne sont pas dans les constructions, ils sont dans le le l'organisation des Jeux, donc si l'on parle de choses viendront rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:47 > 0:18:49) [92%] : \r\nEn dehors des 100 millions c'est en plus ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:51 > 0:19:11) [90%] : \r\nAlors c'est inclus dans l'et 1 milliard 7 qui sont le budget d'organisation des Jeux et lorsque vous parlez des constructions des 100 millions c'est uniquement une enveloppe qui est l\u00e0 pour, peut-\u00eatre, h\u00e9 bien construire quelque chose si on veut et si on ne veut pas, h\u00e9 bien ce sera quelque chose de temporaire et \u00e7a, \u00e7a ne sera pas le contraire, les qui le paiera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:11 > 0:19:26) [91%] : \r\nUn dernier mot encore c'\u00e9tait l'article de nos confr\u00e8res de 24 heures \u00e0 qui donnait la parole aux entrepreneurs Vaudois qui sont d\u00e9\u00e7us, et ils le disent, il y a plus rien de Vaudois pensions 2026 qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a c'est d\u00e9cevant \u00e9videmment pour beaucoup oui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:27 > 0:20:15) [88%] : \r\nNon, mais je crois que c'est pas les entrepreneurs, il y a une personne qui s'est sentie peut-\u00eatre h\u00e9 bien attrist\u00e9e de plus \u00eatre aujourd'hui dans le comit\u00e9 moi je rel\u00e8ve simplement qu'aujourd'hui, on a 2 personnalit\u00e9s vaudoises \u00e0 la direction, \u00e0 des postes cl\u00e9s, les finances et la durabilit\u00e9, l'h\u00e9ritage on \u00e0 mon coll\u00e8gue, conseiller d'\u00c9tat aussi au comit\u00e9, aujourd'hui, on a demand\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration a demand\u00e9 que les pouvoirs publics, h\u00e9 bien prennent en main ces \u00e9l\u00e9ments puisqu'on demande aux pouvoirs publics, finalement, h\u00e9 bien les ressources financi\u00e8res, on demande la s\u00e9curit\u00e9 publique et on demande aussi un vote populaire soit dans le canton du Valais sont chambres, donc c'\u00e9tait normal qu'il aille, h\u00e9 bien un renforcement des pouvoirs publics par ce comit\u00e9 n'est pas fix\u00e9, fig\u00e9 et il se verra encore renforc\u00e9 d'autres personnalit\u00e9s au fur et \u00e0 mesure des prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:15 > 0:20:17) [87%] : \r\nMonsieur le conseiller d'\u00c9tat, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:17 > 0:20:18) [90%] : \r\nOn apprend ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:18 > 0:20:19) [98%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:19 > 0:20:30) [86%] : \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne est connu, les commerces souffrent de la concurrence d'internet, les surfaces vides ou louer se multiplient mais les loyers ne baissent pas pour autant explications il Rimbert J\u00e9r\u00f4me Gallichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:31 > 0:20:57) [92%] : \r\nL'image d\u00e9range un immeuble de 900 m\u00e8tres carr\u00e9s en plein centre de Lausanne vides depuis plus de 2 ans, un autre \u00e0 la place Saint-Fran\u00e7ois 1300 m\u00e8tres carr\u00e9s vides depuis plus d'une ann\u00e9e Lausanne Kapittel du vide commercial, on n'en est pas loin selon les socialistes leur solution taxer les propri\u00e9taires qui refusent de baisser les loyers des surfaces commerciales, s'il y avait une taxe incitative qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:57 > 0:21:07) [93%] : \r\nAu bout de quelques mois, obligerait les propri\u00e9taires a finalement pay\u00e9 quelque chose \u00e0 la ville, il serait peut-\u00eatre plus rapidement un effort pour abaisser le niveau du loyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:07 > 0:21:35) [91%] : \r\nCar devenir locataires de cet immeuble est-il lancer son commerce, \u00e7a n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de tous, environ 80000 francs mensuels pour 9100 m\u00e8tres carr\u00e9s Gen\u00e8ve bat des records avec 80000 francs par mois difficile d'obtenir mieux que 200 m\u00e8tres carr\u00e9s dans l'hypercentre, le propri\u00e9taire de l'immeuble lausannois c'est lui le groupe z\u00fcrichois Mobimo il reconna\u00eet le probl\u00e8me mais pour lui, une taxe ne serait pas efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:35 > 0:21:56) [84%] : \r\nParfois, c'est peut-\u00eatre un peu les gens de laisser une surface vacant pour v\u00e9rifier, pour parler avec plusieurs futurs locataires pour vraiment trouver le locataire, qui est le locataire parfait pour cette surface et \u00e7a prend pas fort, un peu plus de temps, \u00e7a peut tirer jusqu'\u00e0 un an, c'est ce qu'on a trouv\u00e9 le pont 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:56 > 0:22:21) [90%] : \r\nCes 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre de surfaces vides a augment\u00e9 dans la plupart des villes romandes toutes cherchent des solutions, mais pour la droite lausannoise une nouvelle taxe n'est pas le rem\u00e8de miracle, il faut trouver des des meilleurs usages il faut favoriser des usages temporaire des magasins \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, un partage de locaux entre plusieurs entreprises incit\u00e9es ou tax\u00e9s Lausanne devrait choisir ces prochains mois et peut-\u00eatre servir d'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:22 > 0:22:35) [95%] : \r\nLe d\u00e9bat sur les armes, prend un nouveau tour, aux \u00c9tats-Unis, 2 semaines apr\u00e8s la tuerie de Floride, Donald Trump en personne semble \u00e9voluer sur le sujet, il va demander au Congr\u00e8s de l\u00e9gif\u00e9rer pour mieux encadrer la vente des armes \u00e0 feu, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:36 > 0:22:37) [71%] : \r\nEn voyez sur le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:37 > 0:23:11) [93%] : \r\nFini le temps des pri\u00e8res, Donald Trump a d\u00e9cid\u00e9 d'agir un revirement complet pour un pr\u00e9sident qui, jusqu'ici, la fatalit\u00e9 face aux tueries de masse lors d'une r\u00e9union \u00e0 la Maison Blanche, il prend de court les \u00e9lus d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains et leur demande de l\u00e9gif\u00e9rer ensemble pour emp\u00eacher de nouveaux massacres et de la halte de savoir, nous devons faire quelque chose, nous devons agir, nous ne pouvons plus attendre et regarder ailleurs afin Gates un \u00e9lu d\u00e9mocrate rappelle alors que c'est le parti r\u00e9publicain soutenu par le lobby pro- armes qui a emp\u00each\u00e9 jusqu'ici un durcissement de la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:11 > 0:23:25) [84%] : \r\nMonsieur monsieur crois\u00e9, est ce que monsieur le pr\u00e9sident, c'est \u00e0 vous de convaincre les r\u00e9publicains de n\u00e9gocier car un lobby pro- armes les emp\u00eache de faire des concessions, cette responsabilit\u00e9 me tient \u00e0 coeur, crise, je vais vraiment le faire, il est temps qu'\u00e0 pr\u00e9sident enfin fasse quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:26 > 0:23:44) [89%] : \r\nDonald Trump veut interdire la vente d'armes aux moins de 21 ans et aux malades mentaux des mesures \u00e9galement soutenue par de grands distributeurs am\u00e9ricains, Walmart et Hoedic l'enseigne le tueur de Parkland, \u00e2g\u00e9 de 19 ans s'\u00e9tait procur\u00e9s l\u00e9galement un fusil d'assaut, le groupe annonce qu'il ne vendra plus certains types d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:45 > 0:23:52) [93%] : \r\nEnfin que moi pour face au deuil que vivent ces enfants et ces parents, on s'est dit qu'on devait faire quelque chose, on va donc retirer ses armes de tous nos points de vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:53 > 0:23:59) [91%] : \r\nDes mesures qui laissent de marbre les d\u00e9fenseurs du second amendement de la Constitution qui autorise la d\u00e9tention et le port d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:59 > 0:24:00) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:00 > 0:24:07) [93%] : \r\nEt pour gagner, les gens ont toujours utilis\u00e9 des armes d'assaut, on en a toujours eu, vous n'allez pas r\u00e9ussir \u00e0 les faire dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:07 > 0:24:18) [96%] : \r\nDes arguments rejet\u00e9s par les rescap\u00e9s du lyc\u00e9e de Parkland revenu hier dans leur \u00e9cole, apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi par leur mobilisation a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur les armes \u00e0 feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:19 > 0:24:41) [92%] : \r\nNous sommes \u00e0 J moins 3 des \u00e9lections en Italie, nous continuons notre s\u00e9rie sur 2 reportages sur ce grand voisin, pilier historique de l'Union europ\u00e9enne, je vous propose ce soir de clivage qui font \u00e9cho \u00e0 toute l'Europe d'abord, le clivage entre pro et anti- europ\u00e9ens, on va y revenir ensuite le clivage entre le Nord et le Sud, Milan, appara\u00eet plus que jamais comme la locomotive du pays, reportage Val\u00e9rie du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:43 > 0:24:55) [92%] : \r\nC'est la derni\u00e8re innovation dans la ville un Fab Lab, un lieu o\u00f9 se rencontrent, cr\u00e9ateur et expert des nouvelles technologies ainsi un artisan qui a un projet peut le r\u00e9aliser gr\u00e2ce aux imprimantes 3D mises gratuitement \u00e0 sa disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:55 > 0:25:04) [94%] : \r\nRestons-y, l'objectif est de faire travailler ensemble de mondes qui dans la r\u00e9alit\u00e9 ne se rencontrent jamais pour qu'ils comprennent quelles sont les potentialit\u00e9s de ce march\u00e9 dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:04 > 0:25:44) [88%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tage, les coll\u00e9giens milanais invente des Start-Up et apprennent \u00e0 faire un plan financier, 100 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s dans le projet par les autorit\u00e9s Milan l\u00e0- dessus tard\u00e9, le dessin, il en est la ville du Design et tr\u00e8s souvent le Design n'utilise ce type de technologie et notre objectif est d'indiquer que cette voie est celle du d\u00e9veloppement pour la ville du Fatah des ou pas p\u00e8re la chute Ad\u00e8le photo dans les stylistes, l'ont d\u00e9j\u00e0 compris avec ce d\u00e9fil\u00e9 de dr\u00f4nes Milan sera demain la capitale des nouvelles technologies comme elle est aujourd'hui la capitale de la mode, les visiteurs ont augment\u00e9 de 10 pourcent encore l'an dernier et les magasins de la c\u00e9l\u00e8bre via Monte Napoleone et font des affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:44 > 0:26:05) [88%] : \r\nContre une enfin chaque ticket de caisse en moyenne 2000 francs et donc les clients d\u00e9pensent 6 milliards de francs suisses en objets de luxe ici \u00e0 Milan mais rendu Fatos l\u00e0 en effet guide une nouvelle Renaissance et se positionne comme une place financi\u00e8re de haut niveau en Europe, elle attire sans cesse de nouveaux investissements et quand il en est, l'Italie, qui court dans une p\u00e9ninsule qui freine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:05 > 0:26:39) [87%] : \r\nIl est temps, il y a quelques cours Ren\u00e9 Alitalia d\u00e9fray\u00e9 la mais l'image de Milan locomotive d'Italie ne pla\u00eet cependant pas aux autorit\u00e9s de la ville, Lyon wagonnets d'\u00c9tat-ce une locomotive qui va \u00e0 son rythme avec un pays \u00e0 la tra\u00eene, ne nous pla\u00eet pas, nous voudrions pouvoir construire des politiques avec le gouvernement national et d'autres niveaux institutionnels qui permettent \u00e0 tous de suivre ce mod\u00e8le a intelligemment mais pourtant la diff\u00e9rence \u00e9conomique entre Milan et le reste du pays, se marquent de plus en plus r\u00e9sultats de nombreuses entreprises italiennes et \u00e9trang\u00e8res ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 leurs si\u00e8ges de Rome \u00e0 Milan, sous l'oeil bienveillant de la Madone, il n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:40 > 0:26:47) [89%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont on a tous entendu un jour ou l'autre des Italiens du nord, parler avec condescendance des Italiens du Sud est-ce que c'est pr\u00e9sent dans cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:51 > 0:27:38) [92%] : \r\nNon, ce n'est plus pr\u00e9sent, les Italiens du Sud ne sont pas les parasites en tous les cas pas aux yeux de la Ligue du Nord, ce parti qui faisait ce genre de r\u00e9flexion et d'ailleurs qui se rebaptis\u00e9e pour l'occasion, la Lega comme son cousin suisse et c'est un parti qui est beaucoup plus proche maintenant de Front national fran\u00e7ais plut\u00f4t que de ce parti x\u00e9nophobe et r\u00e9gionalistes, alors c'est vrai que dans le sud se trouve les Italiens qui ont le plus souffert de la crise \u00e9conomique, ce sont eux qui ont toutes ch\u00f4mage important qui quittent le pays et c'est donc dans le sud, que les partis de rupture comme le Mouvement 5 \u00e9toiles ou la Ligue peuvent faire le plein de voix, c'est \u00e0 eux d'ailleurs qu'il parle \u00e0 la pas un chat du sud, comme on dit \u00e0 au ventre des Italiens du Sud en leur disant que ce sont les migrants qui ont pris l'argent, en quelque sorte et c'est le sud qui pourraient faire pencher la balance dimanche et donc ce n'est pas pr\u00e9sent dans la campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:38 > 0:27:51) [91%] : \r\nOn est \u00e0 3 jours vraiment l'Europe enti\u00e8re regarde Italie y a beaucoup de gens \u00e0 Bruxelles qui sont vraiment tr\u00e8s inquiets de ce qui pourrait arriver en Italie parce que des anti- europ\u00e9ens pour arriver en force est ce que les Italiens sont conscients de \u00e7a qu'ils ont regard\u00e9 partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:54 > 0:28:18) [93%] : \r\nOui ils sont conscients d'ailleurs le gouvernement et le Parti d\u00e9mocrate, sont en train de tirer la sonnette d'alarme en disant attention, l'Europe pourrait nous le faire payer cher le Mouvement 5 \u00e9toiles a toujours clairement dit que si il gagne, h\u00e9 bien, l'Europe ne sera plus ma\u00eetre en Italie et derni\u00e8rement une alli\u00e9e de Silvio Berlusconi, Georgia m\u00e9lodie a dit qu'elle \u00e9tait all\u00e9e trouver Viktor Orb\u00e1n en Hongrie qu'elle se sentait plus proche du groupe de Visegrad que de Bruxelles, pas de quoi rassurer les alli\u00e9s europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:18 > 0:28:18) [99%] : \r\nMerci Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:20 > 0:28:43) [90%] : \r\nFacebook avait d\u00e9j\u00e0 censur\u00e9 l'Origine du monde de Courbet, cette fois, il s'en prend \u00e0 une V\u00e9nus pal\u00e9olithiques qui remonte \u00e0 plusieurs milliers d'ann\u00e9es un certain puritanisme am\u00e9ricain et 3 se conjugue \u00e0 la force de frappe colossale des g\u00e9ants d'Internet et la nudit\u00e9 et de plus en plus controvers\u00e9e, y compris dans des Oeuvres classiques c'est la chronique photo de ce journal, il est sign\u00e9 Beno\u00eet Page et Martinache Iban.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:45 > 0:29:13) [89%] : \r\nC'est la plus vieille repr\u00e9sentation f\u00e9minine du monde avec ses 100 s\u00e9ance son sexe, elle a 30000 ans une figurine, d\u00e9couverte en 1908 \u00e0 Neudorf en Autriche, en d\u00e9cembre, cette image a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9e par Facebook sur un poste de l'activiste f\u00e9ministe italienne Laura Guillaume cette statue est expos\u00e9e au mus\u00e9e d'histoire naturelle de Vienne, son directeur, Christian que Eberle affirme aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:15 > 0:29:20) [98%] : \r\nIl n'y a aucune raison que l'on cache sa nudit\u00e9, que ce soit au mus\u00e9e ou sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:21 > 0:30:26) [87%] : \r\nLe r\u00e9seau social a reconnu son erreur et s'est excus\u00e9 en 2011 Facebook avait d\u00e9j\u00e0 censur\u00e9 sur le compte d'un enseignant, l'origine du monde, le fameux tableau de Gustave Courbet, la justice fran\u00e7aise se prononcera sur ce cas, le 15 mars prochain mais il n'y a pas que Facebook une p\u00e9tition demande le retrait du MoMA de New York de ce tableau de Balthus la Manchester Arte galeries \u00e0 retirer ce tableau de John William Waterhouse il a Helena, car les femmes sont nus et pr\u00e9sent\u00e9 sous forme passive d\u00e9corative Londres, Hambourg et Cologne ont refus\u00e9 les affiches du centenaire de la mort des Egon, les mus\u00e9es viennois ont r\u00e9agi avec ces bandeaux pardon s'entend, et encore trop os\u00e9, venez les voir \u00e0 Vienne, allez, nous, nous allons vous les montrer ses tableaux, car il ne faut pas tout confondre, on n'est pas dans la pornographie s'il est Courbet ou la V\u00e9nus de Wielun d'or c'est de l'art, pas du cochon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:29 > 0:30:47) [89%] : \r\nLa formule est connue, on r\u00eave tous de la vie \u00e9ternelle, mais on ne sait pas quoi faire si le plus le dimanche, c'est le fonds de commerce des jeux de soci\u00e9t\u00e9, qui n'ont jamais disparu le Monopoly le nous, o\u00f9 les enfants sont infatigables on assiste m\u00eame \u00e0 un retour en force avec chaque ann\u00e9e des cr\u00e9ations originales Alexandre grosse Is\u00e8re riche Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:49 > 0:31:05) [91%] : \r\n2 fois par mois, ces passionn\u00e9s se retrouvent pour jouer depuis une dizaine d'ann\u00e9es, les jeux de soci\u00e9t\u00e9 moderne se sont impos\u00e9s un engouement chez des adultes qui ont red\u00e9couvert le plaisir du jeu, gr\u00e2ce au Smartphone et qui du coup le prolonge autour de la table aspirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:05 > 0:31:20) [85%] : \r\nC'est vraiment l'occasion de rencontrer du monde, de s'engager dans des d'\u00e0 plein niveaux au niveau strat\u00e9gique, au niveau de l'\u00e9change, on dit il y a des jeux de bluff des jeux de n\u00e9gociations il y a 2 jours pour cette jours, citant le fait de mettre sa vie en danger sans aucun risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:20 > 0:31:33) [91%] : \r\nNous, on a un jeu on va r\u00e9colter des ressources, on a du bois, on a des briques etc, et on va construire des b\u00e2timents et puis au fur et \u00e0 mesure de la partie, on va avoir quelque chose de plus en plus construire 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:33 > 0:31:41) [89%] : \r\nPour tous, on parle de jeux de simulation dans certains cas, qui simule des m\u00e9canismes de de la soci\u00e9t\u00e9 ou de l'\u00e9conomie et dans ce cas-l\u00e0, il faut savoir pr\u00e9voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:41 > 0:31:54) [91%] : \r\nPr\u00e9voir, anticiper, c'est le mot cl\u00e9 des jeux de strat\u00e9gie, ce qui n'emp\u00eache pas une franche camaraderie, du coup, les femmes \u00e0 remettre un bonheur, on discute avec l'autre, on va discuter de la strat\u00e9gie, pourquoi t'as fait \u00e7a comme \u00e7a, puis \u00e7a cr\u00e9e forc\u00e9ment des Liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:54 > 0:32:04) [81%] : \r\nSeul du coup je tribune le j'cr\u00e9e un espace temps, les gens sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9, donc il y a on compare plus qui fait quoi dans la vie, quelles sont les situations des uns et des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:05 > 0:32:15) [89%] : \r\nUn espace ludique qui a ses clubs ces festivals dans le monde entier, il se cr\u00e9e plus de 2000 je par ann\u00e9e, un march\u00e9 en pleine expansion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:15 > 0:32:26) [84%] : \r\nCe magasin, je ne vois ne d\u00e9semplit pas, ici, pas de Monopoly, ni de jeu de l'oie, on ne vend que des Jeux modernes, que l'on peut tester sur place un je fais avancer il y en a pas alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:26 > 0:32:37) [90%] : \r\nCe sont des des jeux qui, moins ou beaucoup plus d'int\u00e9r\u00eat d'interaction et moins de hasard par rapport aux anciens jeux traditionnels que l'on connaissait il y a 20 ou 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:37 > 0:32:42) [80%] : \r\nSur vous aimez jouer, elles s'adorent \u00e7a joue tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:42 > 0:32:45) [92%] : \r\nJ'essaye vraiment de tester tous les jeux que nous avons magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:45 > 0:32:51) [95%] : \r\nAvec plus de 1000 jours en rayon, ce commer\u00e7ant a fait de sa passion, une affaire qui peut rapporter gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:51 > 0:32:52) [63%] : \r\n2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:53 > 0:33:03) [86%] : \r\nCe soir, Temps pr\u00e9sent on \u00e9voquera la pr\u00e9carit\u00e9 croissante dans les contrats de travail, d'abord, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange sa voix, il demande journal vous retrouvez Pierre-Olivier Volet, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous \u00e7a bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:12 > 0:33:15) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:25 > 0:33:26) [81%] : \r\nMoi ce que j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:35 > 0:33:37) [78%] : \r\nPetite et cette voix Patrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:39 > 0:33:41) [80%] : \r\nMais inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:41 > 0:34:37) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous le bonheur se trouvait loin de la route aujourd'hui pour preuve ce clich\u00e9, sign\u00e9 Daniel beurre, c'\u00e9tait pas loin de les en il est tomb\u00e9 entre 10 et 20 centim\u00e8tres de neige en plaine qu'en montagne le chaos a r\u00e9gn\u00e9 partout en Suisse, on l'a vu dans le 19 30, le temps est redevenu sec mais les chauss\u00e9es restent tr\u00e8s glissantes, donc soyez vigilants si vous deviez prendre la route, merci \u00e0 toi, des chutes de neige que nous devons \u00e0 S\u00e9ville, bonne soir\u00e9e, des chutes de neige que nous devons des chutes de neige que nous devons en front qui nous a touch\u00e9, hier, il est arriv\u00e9 dans un courant de sud- ouest, dans une atmosph\u00e8re assez douce par rapport \u00e0 ces derniers jours, mais c'est le conflit avec l'air froid qui a occasionn\u00e9 ces chutes de neige jusqu'en r\u00e9gion de plaine petite ces 2 conflits quelquefois Gu\u00e9rin erreur ce que je suis petite accalmie petite accalmie cet apr\u00e8s- midi et puis demain matin une nouvelle perturbation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:54 > 0:34:57) [91%] : \r\nDu coup, je peux aller boire un petit verre donc bien d'accord avec cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:33 > 0:35:46) [71%] : \r\nEnfin, ce manque de bonheur se trouvait-elle ou non, pour preuve ce clich\u00e9, \u00e0 moins qu'ils sont sign\u00e9s Daniel Martin pas vous disiez : j'ai toujours des trucs \u00e0 faire parce qu'un on hyper actif sur les mains ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:53 > 0:36:36) [89%] : \r\nC'est une c'est sign\u00e9, mais maintenant il est tomb\u00e9 entre 10 et bonne sant\u00e9 me donner en pleine qu'on le cas o\u00f9 en Suisse, on l'a vu dans les 19 30, le temps est redevenu sec mais les chauss\u00e9es restent tr\u00e8s glissantes, donc soyez vigilants si vous deviez prendre la route, les chutes de neige, nous les devons un fonds qui il est arriv\u00e9 hier soir par le sud- ouest, dans une atmosph\u00e8re un peu plus douce que ces derniers jours, c'est le conflit avec l'air froid qui a occasionn\u00e9 ces chutes de neige jusqu'en plaine, petite accalmie cet apr\u00e8s- midi et puis demain matin une nouvelle perturbation et elle devrait nous amener les chiffres donn\u00e9s jusqu'en plaine avec ponctuellement et localement de la pluie vergla\u00e7ante puisque l'air froid fait la r\u00e9sistance mais l'air chaud va finalement gagn\u00e9 la partie et nous devrions retrouver des temp\u00e9ratures de saison ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:44 > 0:36:45) [88%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:03 > 0:37:06) [84%] : \r\nLe bonheur se trouvait loin la route aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:49 > 0:40:40) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous le bonheur se trouvait loin la route aujourd'hui pour preuve ce clich\u00e9, pas loin de l'aisance sign\u00e9 Daniel bord solde oui, il est tomb\u00e9 entre 10 et 20 centim\u00e8tres de neige en plaine comme aux montagnes le chaos a r\u00e9gn\u00e9 en Suisse, on l'a vu dans le 19 30, m\u00eame si le ton est redevenu sec les chauss\u00e9es restent glissantes, donc soyez vigilants si vous deviez prendre la route ou sortir de chez vous, les chutes de neige, donc nous les devons en front qui est arriv\u00e9e hier soir par le sud- ouest, dans une atmosph\u00e8re un peu plus douce que ces derniers jours, c'est le conflit avec l'air froid qui a occasionn\u00e9 ces chutes de neige jusqu'en r\u00e9gion de plaine petite accalmie cet apr\u00e8s- midi et puis demain matin, rebelote, un nouveau front va nous toucher par l'ouest, ils devrait g\u00e9n\u00e9rer des chutes de neige jusqu'en plaine avec de la pluie vergla\u00e7ante puisque l'air froid fait de la r\u00e9sistance, mais l'air chaud va finalement gagn\u00e9 la partie puisque nous devrions retrouver des valeurs de saison ces prochains jours selon Dean Gill de MeteoSuisse demain matin, les pr\u00e9cipitations sous forme de neige commenceront par l'ouest, elles pourront localement et ponctuellement \u00eatre m\u00eal\u00e9 \u00e0 de la pluie vergla\u00e7ante, elles s'\u00e9tendront ensuite \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions M\u00e9t\u00e9oSuisse en profite pour lancer un avis de degr\u00e9 2 pour chutes de neige qui court d\u00e8s demain matin 6 heures jusqu'\u00e0 18 heures donc, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 pr\u00e9voir de la marge, une grosse marge et \u00e0 vous \u00e9quiper en cons\u00e9quence au fil de l'apr\u00e8s- midi gr\u00e2ce \u00e0 la remont\u00e9e des temp\u00e9ratures, la pluie finira par la la la neige finira par se m\u00ealer avec de la pluie, la limite de la neige va s'va remonter \u00e0 800 m\u00e8tres d'altitude et chauss\u00e9es resteront glissantes, donc prudence et puis dans la soir\u00e9e et durant la nuit, retour \u00e0 un temps sec en toutes r\u00e9gions sous un ciel tr\u00e8s nuageux c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures au petit matin, jusqu'\u00e0 moins 2 degr\u00e9s en Valais, moins 3000 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, on d\u00e9passe la barre des 0 degr\u00e9s en dessous de 2000 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 5 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, moins 5 en revanche \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude avec donc cette remont\u00e9e des temp\u00e9ratures, nous la devons au monde qui tourneront au sud- ouest, jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en montagne seront marqu\u00e9s un peu moins sur le plateau, pas plus de 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la suite, donc samedi, on prend les m\u00eames et on recommence avec une nouvelle perturbation qui va nous toucher par l'ouest, mais la limite de la neige se situera \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, les pr\u00e9cipitations devraient juste \u00eatre un peu plus marqu\u00e9e sur les Pr\u00e9alpes, le redoux va se poursuivre jusqu'\u00e0 12 degr\u00e9s en Valais, dimanche 9 sur le plateau, le temps devrait \u00eatre changeant, alternant averses et \u00e9claircies et puis lundi, une nouvelle perturbation va nous toucher de nouveau par l'ouest, elle va nous amener un temps gris, pluvieux, maussade, mardi, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re, averses et \u00e9claircies devraient se disputer la palme tout au long de la journ\u00e9e, vous savez tout dans quelques instants en pr\u00e9sent se penche sur l'augmentation des contrats de travail pr\u00e9caires en Suisse, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et belle fin de semaine au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T19:30:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803663407", "durationSec": 112, "title": "FRIGO SURFACE COMMERCE VIDE PAD_RTS000001409656", "excerpt": "Le nombre des surfaces commerciales non occup\u00e9es augmente \u00e0 Lausanne. Le prix extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 des loyers n'incite pas les commer\u00e7ants \u00e0 s'installer ou \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager. Le PS de la Ville souhaiterait taxer les surfaces vides depuis trop longtemps, tandis que la droite milite en faveur de mesures plus incitatives que coercitives.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT COMMERCIAL", "LOCATION"], "sequenceIds": ["1665400"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663408", "durationSec": 99, "title": "SO CANDIDATURE JO PREPROD 2_RTS000001411129", "excerpt": "La question budg\u00e9taire est au centre des discussions sur le projet d'organisation des Jeux olympiques d'hiver 2026 \u00e0 Sion. Estim\u00e9 \u00e0 100 millions de francs, ce budget demeure flou concernant le financement des c\u00e9r\u00e9monies d'ouverture et de cl\u00f4ture, le co\u00fbt r\u00e9el des transports et celui du village olympique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES", "FINANCEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663409", "durationSec": 106, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO CENSURE_RTS000001411043", "excerpt": "Un post Facebook figurant la d\u00e9esse de Willendorf, figurine pal\u00e9olithique datant de 30000 ans et repr\u00e9sentant une femme nue, a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 sur Facebook. Le r\u00e9seau social a fini par lever cette censure et s'excuser. Cette affaire rappelle celle du tableau de Gustave Courbet \"L'origine du monde\", dont la repr\u00e9sentation avait \u00e9t\u00e9 censur\u00e9e en 2011. Ces affaires mettent en lumi\u00e8re le puritanisme s\u00e9lectif, voire arbitraire des responsables des r\u00e9seaux sociaux.", "thematicThemes": ["CENSURE", "NUDIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663410", "durationSec": 101, "title": "SO CREUX DU VAN V2_RTS000001411049", "excerpt": "Port\u00e9 par le conseiller d'Etat Laurent Favre, le projet cantonal de limitation des zones d'acc\u00e8s au cirque montagneux du Creux-du-Van suscite des oppositions multiples. Le Club alpin neuch\u00e2telois conteste l'impact des randonneurs p\u00e9destres sur la flore et la faune tandis que le WWF souhaiterait interdire, au moins pour un temps, l'acc\u00e8s total au bord de la falaise.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS", "CREUX-DU-VAN"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "PROTECTION DES SITES NATURELS"], "thematicPersons": ["FAVRE, LAURENT"], "sequenceIds": ["1665380"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663411", "durationSec": 109, "title": "SO EMPLOI CARGO_RTS000001411143", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de CFF Cargo Andreas Meier et son directeur Nicolas Perrin ont annonc\u00e9 la suppression de 800 postes de travail, ce qui constitue le tiers des effectifs. 170 points de chargement sur 350 seront supprim\u00e9s dans les r\u00e9gions, o\u00f9 les camions pourraient remplacer le train. Si selon l'expert en logistique Wolfgang St\u00f6lze, les clients sont de plus en plus exigeants en terme de rapidit\u00e9 et de flexibilit\u00e9, cette mesure para\u00eet incompr\u00e9hensible \u00e0 la conseill\u00e8re aux Etats PS G\u00e9raldine Savary, au vue des investissements \u00e9normes r\u00e9alis\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le secteur du rail et l'expansion importante du transport de fret en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT", "TRANSPORT DE MARCHANDISES"], "thematicPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"], "thematicCorporations": ["CFF CARGO", "CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663412", "durationSec": 118, "title": "SO ITALIE MILAN LOCOMOTIVE V2_RTS000001411110", "excerpt": "Si l'Italie conna\u00eet une situation \u00e9conomique globalement mauvaise, Milan appara\u00eet comme une exception. Centr\u00e9e sur les nouvelles technologies, les start-up, le design et la mode, la ville du nord est en plein d\u00e9veloppement financier et \u00e9conomique.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MILAN"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "START-UP", "HAUTE COUTURE"], "sequenceIds": ["1665403"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663413", "durationSec": 125, "title": "SO JEUX DE SOCIETE_RTS000001411078", "excerpt": "Deux fois par semaine, les membres de l'association Ch'piiL se retrouvent autour de jeux de soci\u00e9t\u00e9. Anim\u00e9 par Laurent Maertens et Laura Blanchard, Ch'piiL est exemplaire de l'engouement que connaissent \u00e0 nouveau les jeux. Des festivals de jeu, comme celui de Essen en Allemagne, rassemblent un public nombreux. L'\u00e9diteur de jeux S\u00e9bastien Pauchon et le g\u00e9rant du magasin de jeux Romain Sauvain \u00e9voquent \u00e9galement ce regain d'int\u00e9r\u00eat dans le domaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JEU", "ASSOCIATION", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663414", "durationSec": 102, "title": "SO JO 2026 DURABILITE 2_RTS000001411130", "excerpt": "Le canton du Valais et la Ville de Sion ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs objectifs en terme de d\u00e9veloppement durable dans le cadre du projet d'organisation des Jeux Olympiques en 2016. Si le pr\u00e9sident de Sion Philippe Varone pense que ces objectifs peuvent \u00eatre atteints, la secr\u00e9taire r\u00e9gionale du WWF Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra le conteste, tandis qu'Eric Nanchen, directeur de la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable ds r\u00e9gions de montagne reconna\u00eet qu'aucun moyen de contr\u00f4le des mesures propos\u00e9es n'a v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES"], "thematicCorporations": ["WWF"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663415", "durationSec": 131, "title": "SO NEIGE_RTS000001411061", "excerpt": "Des chutes de neige importantes ont perturb\u00e9 la Suisse Romande. Le trafic a\u00e9rien \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 interrompu durant toute la matin\u00e9e. Aucun train n'a pu circuler en gare de Neuch\u00e2tel durant plusieurs heures et les transports publics ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ralenti en ville de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ENNEIG\u00c9", "NEIGE", "CIRCULATION FERROVIAIRE", "CIRCULATION A\u00c9RIENNE", "A\u00c9ROPORT"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"], "sequenceIds": ["1664413"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663416", "durationSec": 101, "title": "SO RAIFFEISSEN PIERIN VINCENZ_RTS000001411106", "excerpt": "Le minist\u00e8re public de Zurich a demand\u00e9 la mise en d\u00e9tention provisoire de Pierin Vincenz, ex-directeur de la banque Raiffeisen et ex-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de services financiers Aduno. Une proc\u00e9dure p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte pour gestion d\u00e9loyale. Une plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e par Aduno est \u00e0 l'origine de cette enqu\u00eate.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "CRIMINALIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE", "ARRESTATION"], "sequenceIds": ["1664542"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663417", "durationSec": 104, "title": "SO US ARMES_RTS000001410997", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803664710", "summary": "A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, enneig\u00e9 et neigeux : avions \u00e0 l'arr\u00eat sur le tarmac, pelleteuses d\u00e9blayant neige sur la piste. Foule de passagers dans hall de l'a\u00e9roport. Panneaux d'affichage annon\u00e7ant annulations de vols. Itw Andr\u00e9 Schneider, directeur a\u00e9roport.\nGare de Neuch\u00e2tel, enneig\u00e9 et neigeux : panneau d'affichage annon\u00e7ant annulation de tous les trains. Train l'arr\u00eat avec message vocal annon\u00e7ant annulation des trains vers Yverdon-les-Bains et Lausanne.  \nGen\u00e8ve, enneig\u00e9 et neigeux : Place de Neuve et Bel-Air sous la neige. Panneaux d'affichage annon\u00e7ant retard des bus. Rues enneig\u00e9es. Itw C\u00e9dric Waelti, charg\u00e9 de communication du D\u00e9partement de l'environnement urbain de Gen\u00e8ve. Foule de passagers attendant \u00e0 l'arr\u00eat de tram, montant dans tram.", "id": "1664413", "visualThemes": ["ENNEIG\u00c9", "NEIGE", "CIRCULATION FERROVIAIRE", "CIRCULATION A\u00c9RIENNE", "A\u00c9ROPORT"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664839", "summary": "Couverture du Blick annon\u00e7ant l'incarc\u00e9ration de Pierin Vincenz, ex-directeur de la banque Reiffeisen. Itw Corinne Bouvard, porte-parole du Minist\u00e8re public zurichois. Archives SRF : Pierin Vincenz, directeur de la banque Raiffeisen, arrivant \u00e0 conf\u00e9rence de presse, marchant. Itw Lukas H\u00e4ssig, journaliste et fondateur de la revue \"Inside Paradelplatz\". Archives SRF : Pierin Vincenz intervenant lors d'une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "id": "1664542"}, {"internalArchiveId": "AA1803665696", "summary": "Vues a\u00e9riennes par drone, montagne du Creux-du-Van enneig\u00e9. Petit bouquetin marchant dans neige. Divers paysages de la r\u00e9gion du Creux-du-Van. Itw Laurent Favre, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Animation graphique indiquant les zones interdites au public telles que d\u00e9finies dans le projet. Randonneurs faisant de la raquette sur site du Creux-du-Van. Itw Caroline Maeder-Milz, pr\u00e9sidente du Club alpin neuch\u00e2telois. Itw Sylvie Barbalat, responsable WWF Neuch\u00e2tel. Neuch\u00e2tel-ville: Laurent Favre travaillant dans son bureau.", "id": "1665380", "visualThemes": ["POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "PROTECTION DES SITES NATURELS", "ENNEIG\u00c9"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS", "CREUX-DU-VAN"], "visualPersons": ["FAVRE, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665707", "summary": "Duplex de Sion : interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan.", "id": "1665391", "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665716", "summary": "Int\u00e9rieurs et ext\u00e9rieur b\u00e2timents commerciaux vides. Itw Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du PS de la Ville de Lausanne. Itw Jan Tanner, responsable immobilier de l'agence Mobimo. Vitrines avec affichage \"A louer\". Itw Pierre-Antoine Hildbrand, municipal PLR de Lausanne.", "id": "1665400", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT COMMERCIAL", "LOCATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665719", "summary": "Ext\u00e9rieur et int\u00e9rieur b\u00e2timent fab-lab Milano LUISS Hub, espace de rencontre entre experts nouvelles technologies et entrepreneurs. R\u00e9union fab lab. Imprimantes 3D en action. Itw Debora Greco, reponsable fab-lab. Coll\u00e9giens suivant cours de plans financiers pour start-up. Itw Cristina Tajani, conseill\u00e8re communale \u00e0 Milan. Utilisation de drones lors pr\u00e9sentation de sacs \u00e0 main de la marque Fendi. Vitrines de marques de mode, dont Versace, dans l'avenue Montenapoleone. Femme ayant fait emplettes dans boutique Louis Vuitton. Itw Gugliemo Miani, pr\u00e9sident du district de Montenapoleone. Itw Beppi Pezzuli, avocat d'affaires.", "id": "1665403", "visualThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "START-UP", "HAUTE COUTURE"], "visualGeographicals": ["MILAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex de Rome", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732446", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037205", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-27E4F229-15F2-46D1-BB21-54C7BACE8382", "internalArchiveId": "27E4F229-15F2-46D1-BB21-54C7BACE8382", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... avec une nouvelle salve al\u00e9manique contre une politicienne vaudoise...\r\nIl y a eu les imp\u00f4ts de Pascal Broulis, voici maintenant ceux d'Isabelle Moret. \r\nLe Tages Anzeiger - article traduit dans 24heures - r\u00e9v\u00e8le ce matin que la conseill\u00e8re nationale PLR n'a pas re\u00e7u de facture d'imp\u00f4ts de la part de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise, depuis pr\u00e8s de 10 ans. \r\nIsabelle Moret souligne de son c\u00f4t\u00e9 qu'elle a pay\u00e9 la grande majorit\u00e9 de ses acomptes, pour la p\u00e9riode qui suit sa s\u00e9paration en 2015. \r\n***Le noeud du probl\u00e8me, dit le Tages Anzeiger, r\u00e9side dans ses d\u00e9ductions fiscales...\r\nPar exemple les salaires de ses collaborateurs, \u00e9tant conseill\u00e8re juridique ind\u00e9pendante.\r\nCe qui a mis la puce \u00e0 l'oreille du journal: en ao\u00fbt dernier, avant l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, la sitation fiscale de la candidate avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e. Le Tages Anzeiger avait demand\u00e9, comme l'y autorise le droit cantonal, \u00e0 voir la derni\u00e8re facture d'Isabelle Moret. On le lui avait refus\u00e9, au motif que les autorit\u00e9s ne communiquaient pas, quand la derni\u00e8re taxation datait de plus de 5 ans...\r\nA-t-elle \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e par son coll\u00e8gue de parti et grand argentier vaudois, Pascal Broulis ? le conseiller d'Etat n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer. L'administration fiscale vaudoise assure qu'elle rend ses d\u00e9cisions en toute ind\u00e9pendance.\r\n*** Des paiements, encore, ceux qu'aurait fait la Suisse au groupe terroriste du Nig\u00e9ria, Boko Haram...\r\nDes millions auraient \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s l'an dernier pour lib\u00e9rer des otages de Boko Haram, explique ce matin la Basler Zeitung. Elle se base sur les reportages d'un journaliste nig\u00e9rian, publi\u00e9s la semaine derni\u00e8re sur le site \"Independent.ng\", un site nig\u00e9rian, donc. \r\nSelon le journaliste, qui cite des sources gouvernementales et des services de renseignement, un employ\u00e9 de l'ambassade de Suisse a jou\u00e9 le r\u00f4le d'agent, un r\u00f4le central dans la remise \u00e0 la Croix-Rouge des jeunes filles enlev\u00e9es, en 2** et l'an dernier. Et donc des millions, qui auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s, sans pr\u00e9ciser de somme exacte. Mais de l'argent qui aurait profit\u00e9 \u00e0 toutes les parties prenantes, y compris les autorit\u00e9s nig\u00e9rianes.\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaire \u00e9trang\u00e8res nie tout paiement de ran\u00e7on. La Suisse, dit-il, est intervenue comme \"facilitatrice neutre\".\r\n*** La poste a un nouveau probl\u00e8me avec ses v\u00e9hicules...\r\nCette fois il s'agirait des v\u00e9lomoteurs, selon le Matin et 20 minutes. En 2003, lorsque les plaques min\u00e9ra-logique avec un \"p\" ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, les donn\u00e9es fournies par la poste aux autorit\u00e9s cantonales pour faire les nouvelles plaques \u00e9taient fausses. Notamment les dates des derni\u00e8res expertises, bien plus r\u00e9centes que la derni\u00e8re v\u00e9rification r\u00e9elle. Un changement si grossier que les dates tombent parfois le samedi et m\u00eame... le dimanche !\r\nUn ancien employ\u00e9 d'un garage de la poste explique: des v\u00e9lomoteurs et des remorques dans un \u00e9tat pitoyable ont pu continuer \u00e0 rouler pendant 6,8 voire 10 ans. La Poste a pri\u00e9 l'employ\u00e9, par courrier, de se taire. \r\n***Guy Parmelin veut un vote sur les avions de combats...\r\nA lire dans la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le Quotidien Jurassien, le Courrier et le Journal du Jura. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense devrait proposer vendredi de soumettre le budget global au peuple, mais pas le mod\u00e8le d'avion, via un arr\u00eat\u00e9 de principe et de planification, soumis au r\u00e9f\u00e9rendum facultatif. \r\nUn \u00e9ventuel scrutin qui porterait donc sur les 8 milliards de d\u00e9penses pr\u00e9vues sur 9 ans, pour des avions de chasse et un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air. \r\nSelon la Libert\u00e9, une partie de l'administration f\u00e9d\u00e9rale est inqui\u00e8te \u00e0 l'id\u00e9e de laisser le peuple donner ou non son feu vert \u00e0 ce cr\u00e9dit. Cela pourrait cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent pour d'autres enveloppes budg\u00e9taires. \r\n*** On va parler justice, maintenant... avec cette nouvelle m\u00e9thodes d'avocats, aux Etats-Unis: produire des documentaires sur leurs clients...\r\nSi la justice est un spectacle, autant faire les choses de mani\u00e8re professionnelle... et \u00e7a, certains avocats l'ont bien compris, lit-on dans le Temps. \r\nLe but de ces documentaires est de raconter le revers de l'histoire - le story telling \u00e0 l'am\u00e9ricaine - de donner, aussi, une meilleure compr\u00e9hension de l'individu jug\u00e9, en \u00e9voquant sa vie, celqui l'a amen\u00e9 \u00e0 commetre un d\u00e9lit, et comment il esp\u00e8re se racheter; pour au final amadouer les juges, pour att\u00e9nuer les peines, et \u00e7a marche.\r\n*** Pour terminer... un peu de grastronomie...\r\nPuisqu'on est au spectacle de la justice, autant grignoter quelque chose, d'autant plus que tout le monde a faim, \u00e0 cette heure-ci, autour de la table...\r\nC'est du sucr\u00e9, des Kit-Kat... du chocolat avec de la gauffrette. \r\nLe Matin s'int\u00e9resse \u00e0 la mani\u00e8re dont Nestl\u00e9 s'est adapt\u00e9 au march\u00e9 japonais, car le g\u00e9ant suisse vient de sortir le Kit-Kat rose, qui conna\u00eet un grand succ\u00e8s.\r\nPlus original encore est le reste de la gamme propos\u00e9e au japon... des versions aux fruits, ou alors, encore mieux: au vinaigre de pomme, au concombre, au vin, au tofu, ou au go\u00fbt moutarde anglaise... j'ai gard\u00e9 mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour la fin, le plus all\u00e9chant sans aucun doute: le kit-kat \u00e0 la saveur \"fruits de mer\"...", "durationSec": 423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9352308", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-02-28T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-02-28T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9352334", "ece-9352308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T17:28:11Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nDans les prochains jours 7 heures 47 c'est l'heure de la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux et une nouvelle salve al\u00e9manique contre une politicienne vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [96%] :\r\nIl y a eu les imp\u00f4ts de Pascal Broulis, voici maintenant ceux d'Isabelle Moret le Tages-Anzeiger un article traduit dans 24 heures aujourd'hui l'\u00c9tat qui r\u00e9v\u00e8le ce matin que la conseill\u00e8re nationale PLR n'a pas re\u00e7u de facture d'imp\u00f4t de la part de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise depuis pr\u00e8s de 10 ans Isabelle Moret, souligne de son c\u00f4t\u00e9 qu'elle a pay\u00e9 la grande majorit\u00e9 de ses acomptes pour la p\u00e9riode qui suit sa s\u00e9paration en 2015. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [93%] :\r\nEt le noeud du probl\u00e8me, selon le Tages-Anzeiger c'est les d\u00e9ductions fiscales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [93%] :\r\nOui, par exemple, les salaires de ses collaborateurs comme elle est conseill\u00e8re juridique ind\u00e9pendante et puis ce qui a mis la puce \u00e0 l'oreille du journal en ao\u00fbt dernier, avant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral la situation fiscale de la candidate, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e le Tages-Anzeiger avait demand\u00e9, comme l'y autorise le droit cantonal Vaudois \u00e0 avoir la derni\u00e8re facture d'Isabelle Moret et on lui avait refus\u00e9 ce droit au motif que les autorit\u00e9s ne communiquaient pas quand la derni\u00e8re taxation datait de plus de 5 ans alors \u00e0 Territet prot\u00e9g\u00e9s au \u00e9galement, c'est cette question que se pose le journal a -t-elle \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e Isabelle Moret par son coll\u00e8gue de parti grand argentier Vaudois Pascal Broulis, le conseiller d'\u00c9tat n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer, l'administration fiscale vaudoise assure qu'elle rend ses d\u00e9cisions en toute ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [90%] :\r\nDes paiements encore, mais ce qu'aurait fait la Suisse au groupe terroriste du Nigeria bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [91%] :\r\nHaram des millions auraient \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s l'an dernier pour lib\u00e9rer des otages de Boko Haram explique ce matin \u00e0 la base de leur Zeitung, le journal se base sur les reportages d'un journaliste nig\u00e9rian publi\u00e9s la semaine derni\u00e8re sur le site et ind\u00e9pendante point en site nig\u00e9rian donc selon le journaliste, qui cite des sources gouvernementales et des services de renseignement, un employ\u00e9 de l'ambassade de Suisse \u00e0 jouer le r\u00f4le d'agent en r\u00f4le central dans la remise \u00e0 la Croix-Rouge de jeunes filles nig\u00e9rianes enlev\u00e9es en 2014, 2016 et l'an dernier, donc 10 millions qui auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s, sans pr\u00e9ciser de somme exacte, mais de l'argent qui aurait profit\u00e9 \u00e0 toutes les parties prenantes des journalistes, y compris les autorit\u00e9s nig\u00e9rianes le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res nie tout paiement de ran\u00e7on La Suisse dit -il, est intervenu comme facilitateur il ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [92%] :\r\nManon Schick Amnesty vous alerter beaucoup sur ce qui se passe dans ces r\u00e9gions, ce que fait le groupe terroriste Boko Haram vous alerter aussi sur ces, ces jeunes, hein, qui sont otages dont on ne parle presque jamais, il faut payer pour pouvoir les lib\u00e9rer, m\u00eame si on sait que \u00e7a reste bien souvent secret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [88%] :\r\nOui, je crois que ce serait faux de de payer, malheureusement on enrichit les les groupes terroristes en on, \u00e9changeant des ran\u00e7ons et on continue le cercle vicieux de des enl\u00e8vements, donc \u00e0 mon avis, ce serait effectivement une erreur de, de, de verser le la moins ran\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [90%] :\r\nOn s'est souvent pos\u00e9 la question de la est -ce que la Suisse a pay\u00e9, notamment pour les 2 otages en Libye y avait aussi des otages au Mali la la Suisse paierait pour des otages nig\u00e9rians, \u00e7a vous para\u00eet cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [91%] :\r\nJ'ai un peu d'y croire, mais apr\u00e8s effectivement c'est vrai que sur le terrain, il peut se passer de nombreuses choses est -ce que quelqu'un a servi en fait de d'interm\u00e9diaire et a transmis une somme de 7 c'est difficile \u00e0 c'est difficile \u00e0 dire que la Suisse verse de l'argent directement elle- m\u00eame \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet difficilement cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [81%] :\r\nLa Poste maintenant on on parle encore la Poste un nouveau probl\u00e8me avec S\u00e9ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [91%] :\r\nVal\u00e9rie, cette fois, il s'agirait des v\u00e9lomoteurs selon le Matin et 20 minutes en 2003 lorsque les plaques min\u00e9ralogiques avec un p ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, les donn\u00e9es fournies par la poste aux autorit\u00e9s cantonales pour faire de nouvelles plaques h\u00e9 bien ces donn\u00e9es \u00e9taient fausses, notamment les dates des derni\u00e8res expertises bien plus r\u00e9cente que la derni\u00e8re v\u00e9rification r\u00e9elle un changement sur les cartes grises si grossier que les dates tombent parfois le samedi, voire m\u00eame le dimanche, un ancien employ\u00e9 d'un garage de la Poste explique des v\u00e9lomoteurs et des remorques dans un \u00e9tat pitoyable ont pu continuer \u00e0 rouler pendant 6, 8, voire 10 ans, la Poste a pri\u00e9 l'employ\u00e9 par courrier bien s\u00fbr de se taire, les avions de combat maintenant Guy Parmelin 20 vote 1020 votes, c'est-\u00e0-dire la libert\u00e9 de exhale \u00e9galement Carrefour Le Nouvelliste la C\u00f4te le Quotidien Jurassien le courrier et le Journal du Jura le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense devrait proposer vendredi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de soumettre le budget global au peuple, mais pas le mod\u00e8le d'avion tout cela via un arr\u00eat\u00e9 de principe et de planification soumis au r\u00e9f\u00e9rendum facultatif, un \u00e9ventuel scrutin donc qui porterait sur Les 8 milliards de d\u00e9penses pr\u00e9vues sur 9 ans pour des avions de chasse et un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol air selon la Libert\u00e9, une partie de l'administration f\u00e9d\u00e9rale est inqui\u00e8te \u00e0 l'id\u00e9e de laisser le peuple donner ou non son feu Vert \u00e0 ce cr\u00e9dit car cela pourrait cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent pour d'autres enveloppes budg\u00e9taires Romain, on a un peu l'impression que \u00e7a vole un petit peu a vu au niveau du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [84%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral ou une semaine parce que la semaine derni\u00e8re au vote sur les Jeux olympiques, on vote sur les avions, question qui pour -moi parler justice maintenant avec cette nouvelle m\u00e9thode d'avocats aux \u00c9tats-Unis, produire des documentaires sur leurs clients. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [94%] :\r\nOui, c'est une m\u00e9thode car si la justice est en spectacle bien autant faire les choses de mani\u00e8re professionnelle et \u00e7a certains avocats l'ont bien compris, lit -on dans le temps, le but de ces documentaires et de raconter le revers de l'histoire, hein, c'est le Storytelling \u00e0 l'am\u00e9ricaine de donner aussi une meilleure compr\u00e9hension de l'individu jug\u00e9 en \u00e9voquant sa vie, ce qui l'a amen\u00e9 \u00e0 commettre un d\u00e9lit, comment il esp\u00e8re se racheter pour, au final, tout \u00e7a pour amadouer les juges pour qu'ils att\u00e9nuent les peines et puis apparemment \u00e7a marcherait pour l'att\u00e9nuation en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [91%] :\r\nEn parlant d'avocats Manon Schick, vous \u00eates une inlassable avocate des des des droits humains vous mener ce combat de depuis des ann\u00e9es, vous disiez tout \u00e0 l'heure, c'est d\u00e9sesp\u00e9rant, le cas syrien, \u00e7a me laisse amer, il y a pas un moment o\u00f9 compte quand il y a rien qui bouge, on on en a marre de faire ce job. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [93%] :\r\nNon, je dirais qu'heureusement il y a quand m\u00eame toujours quelque chose qui bouge, m\u00eame dans le dans le conflit syrien, on a pu sauver des personnes, on a pu aller faire sortir de prison dans des situations absolument d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 m\u00eame m\u00eame apr\u00e8s 5 ans de de de d\u00e9tention o\u00f9 on pensait que ces personnes avaient disparu et puis quand on voit le la joie de de leur famille, de pouvoir les retrouver 2 de ces gens qui peuvent tout d'un coup retrouv\u00e9 leurs enfants et reconstruire une vie normale, je crois que c'est ce genre de de situation nous permet de continuer \u00e0 \u00e0 garder la motivation et les petites villes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [97%] :\r\nQui sont importantes, on va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec un peu de gastronomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [90%] :\r\nOui, alors c'est beaucoup plus l\u00e9ger, hein, on \u00e9tait au spectacle de la justice tout \u00e0 l'heure, alors autant grignoter quelque chose d'autant plus que tout le monde a faim autour de cette table \u00e0 8 heures du matin, alors c'est du sucr\u00e9, dont je vais vous parler des Kit-Kat du chocolat, de la gaufrette le Matin s'int\u00e9resse \u00e0 la mani\u00e8re dont Nestl\u00e9 s'est adapt\u00e9 au march\u00e9 japonais, car le g\u00e9ant suisse vient de sortir un KitKat rose qui conna\u00eet un grand succ\u00e8s, alors plus original encore que le Kit-Kat trop, et le reste de la gamme qui est propos\u00e9e au Japon depuis de nombreuses ann\u00e9es, il y a des versions fruit \u00e7a, \u00e7a va encore, ou alors mieux au vinaigre de pomme au concombre, on va pas au tofu ou au go\u00fbt moutarde anglaise aussi mais bon, j'ai gard\u00e9 mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour la fin, la fin FIM le plus all\u00e9chant, sans aucun doute le Kit-Kat \u00e0 la saveur, fruits de mer, bon app\u00e9tit, s'il y a lieu d'ailleurs surtout pas grand- m\u00e8re qui alerte autour de cette table. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T07:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-113E58D2-47C4-46E1-BB15-2230C93E7F2F", "internalArchiveId": "113E58D2-47C4-46E1-BB15-2230C93E7F2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Cathy Maret, porte-parole de Fedpol;Raphael Pitti, m\u00e9decin de guerre et mitiants humanitaire en Syrie depuis 2012;Pavel Groudinine, candidat communiste aux \u00e9l\u00e9ctions russes;Yann Rod, membre de la coh\u00e9sion sociale de la ville de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/GE FIN GREVE MEDECINS PA (7H)) SYLVIE DIRECT STUDIO GENEVE (SECOURS +41 79 **\u00a8)\r\n**** Les chirurgiens de la main mettent fin \u00e0 leur mouvement de gr\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nC'est une information de notre r\u00e9daction. \r\nUn fin de gr\u00e8ve pour des raisons \u00e9conomiques : ne pas op\u00e9rer leur co\u00fbte cher....\r\nMais pas seulement:  ils sont aussi sur le point d'obtenir, au niveau national, des forfaits n\u00e9goci\u00e9s / avec les assureurs / pour le remboursement de 5 op\u00e9rations courantes. \r\nUn accord qui leur permettra d'\u00e9viter les nouveaux tarifs impos\u00e9s par Berne... \u00e0 l'origine de leur mouvement. \r\nSylvie Lambelet, vous \u00eates en direct de Gen\u00e8ve... Vous avez eu confirmation, les chirurgiens vont donc retouner au bloc... \r\n------\r\nD\u00e8s demain, 1er mars, les chirurgiens de la main genevois vont donc reprendre leurs interventions. En particulier l'op\u00e9ration du tunnel carpien, qu'ils ont cess\u00e9 de pratiquer depuis le 1er janvier, en protestation contre la r\u00e9vision tarifaire impos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. On se souvient qu'ils perdent pas loin de 40% sur le remboursement de cette intervention.\r\n***Alors qu'ont-ils obtenu avec cette gr\u00e8ve?\r\nGr\u00e8ve.. ou moratoire, les chirurgiens pr\u00e9f\u00e8rent utiliser ce terme...  Ils ont obtenu de rencontrer Mauro Poggia, conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9, et ils ont r\u00e9ussi \u00e0 rendre public leur probl\u00e8me de tarification. Parall\u00e8lement, au niveau suisse, ils ont n\u00e9goci\u00e9 avec les assureurs de Sant\u00e9suisse.. et ces n\u00e9gociations sont \u00e0 bout touchant .. elles vont d\u00e9boucher sur des forfaits pour le remboursement de 5 op\u00e9rations courantes pratiqu\u00e9es en ambulatoire, dont le tunnel carpien. \r\n***Des forfaits... c'est-\u00e0-dire?\r\nAvec le tarif Tarmed, on additionne les points des diff\u00e9rents gestes techniques et m\u00e9dicaux d\u00e9finis pour ces op\u00e9rations. Avec les forfaits, ce sera un tarif en bloc. Cela entra\u00eenera moins de co\u00fbts administratifs et de contr\u00f4le... les forfaits devraient donc permettre de mieux r\u00e9mun\u00e9rer les m\u00e9decins sans augmenter la facture, et m\u00eame la faire diminuer sur l'ensemble.\r\n*** Et que dit Berne, qui a impos\u00e9 de nouveaux tarifs en janvier?\r\nAlain Berset ne peut pas s'opposer \u00e0 cet arrangement: la loi permet aux cantons d'approuver une proposition pr\u00e9sent\u00e9e par les partenaires (m\u00e9decins et assureurs). Mauro Poggia, consult\u00e9,  s'est engag\u00e9 \u00e0 permettre rapidement la mise en vigueur de cet accord avec sant\u00e9suisse. \r\nCela dit... les gr\u00e9vistes ne sont pas encore au bout du chemin: les cliniques priv\u00e9es viennent de soumettre leur propre forfait.. plus bas que celui propos\u00e9 par les chirurgiens de la main, il y aura donc sans doute un round de n\u00e9gociations.\r\nEt puis pour eux, la question de fond du financement reste enti\u00e8re. La m\u00e9decine ambulatoire est prise en charge enti\u00e8rement par les assurances maladies. Elle p\u00e8se donc davantage sur les primes que les traitements hospitaliers...  subventionn\u00e9s \u00e0 50% par les cantons. Ces m\u00e9decins r\u00e9clament un financement uniforme, c'est-\u00e0-dire une participation publique \u00e0 la m\u00e9decine ambulatoire,  moins co\u00fbteuse que la m\u00e9decine stationnaire.\r\nEXTRO : Les explications de Sylvie Lamblet en direct de Gen\u00e8ve...\r\n(Bve Isabelle Moret) Selon le Tages-Anzeiger... Le fisc n'a pas tax\u00e9 Isabelle Moret depuis 10 ans...\r\nLa conseill\u00e8re nationale PLR n'a pas re\u00e7u de facture d'imp\u00f4ts de la part de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise, depuis 2008.\r\nLe Canton de Vaud enregistre un montant impay\u00e9 de plusieurs centaines de milliers de francs.\r\nLe probl\u00e8me serait li\u00e9 aux d\u00e9ductions fiscales de celle qui a cess\u00e9 d'exercer sa profession d'avocate.\r\nL'Administration fiscale vaudoise mettrait en doute les d\u00e9ductions effectu\u00e9es pendant plusieurs ann\u00e9es.\r\nIsabelle Moret elle assure \u00eatre en r\u00e8gle.\r\n(09/FEDPOL/CAR POSTAL ITV MARET) *** Fedpol sera en charge des investigations dans l'affaire Carpostal. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mandat\u00e9 la police f\u00e9d\u00e9rale, apr\u00e8s le refus du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de la justice bernoise.\r\nLes deux se sont d\u00e9clar\u00e9s incomp\u00e9tents pour s'emparer de la plainte de l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports. \r\nCette proc\u00e9dure p\u00e9nale administrative est une premi\u00e8re, selon Cathy Maret porte-parole de Fedpol\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(Bve Syrie) A peine entr\u00e9e en vigueur, la tr\u00eave ordonn\u00e9e par Vladimir Poutine dans le bastion rebelle de la Ghouta orientale a vol\u00e9 hier en \u00e9clats. \r\nLes deux camps sont accus\u00e9s d'avoir repris les armes, emp\u00eachant toute \u00e9vacuation et aide aux civils.\r\nLa Ghouta orientale, o\u00f9 pr\u00e8s de 600 civils ont p\u00e9ri en dix jours de bombardements du r\u00e9gime.\r\n(22/ SYRIE Goutha itw Pitti 7h) *** A peine entr\u00e9e en vigueur, la tr\u00eave ordonn\u00e9e par Vladimir Poutine dans le bastion rebelle de la Ghouta orientale a vol\u00e9 hier en \u00e9clats.\r\nLes deux camps sont accus\u00e9s d'avoir repris les armes, emp\u00eachant toute \u00e9vacuation et aide aux civils.\r\nPr\u00e8s de 600 civils ont p\u00e9ri en dix jours de bombardements du r\u00e9gime.\r\nLa population vit terr\u00e9e, enterr\u00e9e.\r\nLes nombreux bless\u00e9s ne peuvent \u00eatre soign\u00e9s que sommairement, tant les hopitaux et autres dispensaires sont d\u00e9truits par les bombardements. \r\nRaphael Pitti est m\u00e9decin de guerre et mitiants humanitaire en Syrie depuis 2012. \r\nIl a de nombreux contacts sur place. Voici ce qu'ils lui raconte de leur quotidien... \r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info\r\n(01/EXPORTATIONS D'ARMES PA) *** Les exportations suisse de mat\u00e9riel de guerre ont augment\u00e9 de 8 %, l'an dernier. \r\nLes entreprises suisses ont livr\u00e9 pour pr\u00e8s de 447 millions de francs de marchandises vers 64 pays.\r\nMais pour le Seco, Secr\u00e9tariat d'etat \u00e0 l'\u00e9conomie, qui a pr\u00e9sent\u00e9 ces chiffres hier, ce niveau reste bas. \r\nLes explications de Camille Degott.\r\n(Bve Armes US UE) L'\u00e9pineuse question du contr\u00f4le des armes \u00e0 feu aux \u00c9tats-Unis...\r\nLes dirigeants r\u00e9publicains du Congr\u00e8s se sont montr\u00e9s r\u00e9ticents \u00e0 une nouvelle loi qui rel\u00e8verait l'\u00e2ge minimum pour acheter des armes \u00e0 feu...\r\nSigne que l'une des propositions de Donald Trump n'ira pas loin au Capitole, apr\u00e8s la tuerie de Parkland.\r\nPendant ce temps-l\u00e0, la Norv\u00e8ge va interdire les armes semi-automatiques d\u00e9s 2021, dix ans apr\u00e8s la sanglante fusillade perp\u00e9tr\u00e9e par le terroriste d'extreme droite Anders Breivik. \r\nLa loi pr\u00e9voit quelques exemptions, notamment pour les tireurs professionnels.\r\n(16/USA/KUSHNER PERD ACCES PA) *** Plusieurs conseillers de Donald Trump, perdent l'acc\u00e8s aux dossiers class\u00e9s 'top secret'...  Parmis un certain Jared Kushne\r\nLe gendre et proche conseiller du pr\u00e9sident americain, s'est vu retir\u00e9 ses acc\u00e8s aux informations les plus sensibles. \r\nCette annonce intervient alors que la Maison Blanche est travers\u00e9e par des crises successives ces derniers mois. \r\nCe reclassement de Jared Kushner pourrait aussi avoir un impact sur la politique \u00e9trang\u00e8re des Etats-Unis au Moyen-Orient.  \r\nA Washington, le recit de Rapha\u00ebl Grand\r\n(Bve Saint-S\u00e9pulcre) L'\u00e9glise du Saint-S\u00e9pulcre rouvrira aujourd'hui. \r\nLe lieu saint chr\u00e9tien est rest\u00e9 ferm\u00e9 trois jours, pour protester contre l'instauration d'une nouvelle taxe par la municipalit\u00e9 de J\u00e9rusalem. \r\nCet imp\u00f4t a \u00e9t\u00e9 suspendu hier soir par le gouvernement isra\u00e9lien.\r\n(TF4/RUSSIE/CANDIDAT COMMUNISTE POPULAIRE PI) *** La campagne pr\u00e9sidentielle  \u00e0 d\u00e9but\u00e9 il plus d'une semaine en Russie... La plupart des candidats sillonnent d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9gions, mais les enjeux sont faibles. \r\nLa victoire de Vladimir Poutine est en effet assur\u00e9e... et pourtant, le Kremlin s'inqui\u00e8te d'un candidat : Pavel Groudinine homme d'affaires et communiste... \r\nCe millionnaire de 57 ans n'est pourtant pas le candidat communiste que l'on attendait pour cette pr\u00e9sidentielle. Isabelle Cornaz \r\n  1'42\r\n(Bve SNCF) Ces chiffres devraient donner du grain \u00e0 moudre aux syndicats francais. \r\nLa SNCF a publi\u00e9 hier de \"bons r\u00e9sultats\" selon ses termes pour 2017, avec un b\u00e9n\u00e9fice net multipli\u00e9 par 2,3...\r\nB\u00e9n\u00e9fice net d'un millard 330 millions d'euros. \r\nElle affiche \u00e9galement une forte hausse de la fr\u00e9quentation... \r\nLes syndicats qui maintiennent la pression sur le gouvernement, au lendemain de la pr\u00e9sentation de la r\u00e9former la SNCF...\r\nLes organisations d\u00e9cideront le 15 mars d'une \u00e9ventuelle gr\u00e8ve. \r\nCette d\u00e9cision d\u00e9pendra des premi\u00e8res r\u00e9unions de concertation avec le gouvernement.\r\n(21/SANS-ABRIS ITV ROD) *** De la Baltique \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, l'Europe claque des dents en ce moment. \r\nSurnomm\u00e9e \"La B\u00eate de l'Est\" par les m\u00e9dias britanniques, \"L'Ours de Sib\u00e9rie\" aux Pays-Bas, le \"canon \u00e0 neige\" en Su\u00e8de ou encore le \"Moscou-Paris\" en France...\r\nLa vague de froid fait craindre pour la sant\u00e9 des plus fragiles, et en particulier pour les sans-abri... \r\nElle a d\u00e9j\u00e0 fait plus d'une vingtaine de morts en quatre jours sur le continent. \r\nDes temp\u00e9ratures une nouvelle fois glaciales la nuit derni\u00e8re \u00e9galement en Suisse.\r\nLa Ville de Lausanne notament a mis en place l'Op\u00e9ration \"Grand froid\" avec l'ouverture d'un abri suppl\u00e9mentaire...\r\nCelui de de la Rouvraie, un dispositif d'accueil d'urgence, ou s'est rendu hier soir notre journaliste Pierre-Etienne Joye...\r\nIl a rencontr\u00e9...Yann Rod, membre de la coh\u00e9sion sociale de la ville de Lausanne.\r\n  39''\r\nPropos recueillis par Pierre-Etienne Joye... que l'on retrouve \u00e0 7h42 avec un reportage in situ.. \u00e0 la Rouvraie, abri suppl\u00e9mentaire ouvert sp\u00e9cialement pour cette p\u00e9riode excpetionnelle de grand froid...\r\n(Bve Foot Neymar) L'entorse \u00e0 la cheville de Neymar inqui\u00e8te le Br\u00e9sil. \r\nBless\u00e9 contre l'OM dimanche, l'attaquant du Paris Saint Germain devrait finalement faire face \u00e0 une longue absence. \r\n\"Six \u00e0 huit semaines\" selon son p\u00e8re et agent. \r\nles m\u00e9decins du PSG et celui de la fameuse Sele\u00e7\u00e3o, l'\u00e9quipe nationale de football, doivent se r\u00e9unir aujourd'hui pour discuter de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une op\u00e9ration. \r\nLa d\u00e9cision finale revient au PSG.\r\nSi la nouvelle se confirme, Neymar manquera donc le choc contre le Real Madrid le 6 mars, au Parc des Princes.\r\nAu pays du ballon rond, on s'attend d\u00e9j\u00e0 \u00e0 une absence du crack br\u00e9silien pour les matchs amicaux fin mars contre la Russie et l'Allemagne.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 879, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9352305", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-28T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-28T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9352328", "ece-9352305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T18:29:21Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 ce matin l'impossible tr\u00eave humanitaire en Syrie, les combats ont repris dans l'enclave assi\u00e9g\u00e9e de la Ghouta entre rebelles et arm\u00e9e syrienne impossible donc d'\u00e9vacuer les bless\u00e9s d'amener de l'aide, ou encore de faire sortir des habitants 600 civils seraient morts ces 10 derniers jours, Manon Schick, directrice de la section suisse d'Amnesty International d\u00e9nonce des crimes de guerre, elle sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz 7 heures et demie autre invit\u00e9 de cette matinale C\u00e9cile King et eurod\u00e9put\u00e9e italienne, ancienne ministre de l'int\u00e9gration \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re est l'unique ministre noire en Italie, ce qui lui a valu nombre d'insultes racistes, nous lui demanderons ce matin quel regard elles portent sur la campagne l\u00e9gislative dans son pays, compagnie marqu\u00e9e par des manifestations x\u00e9nophobes et o\u00f9 les commentateurs n'h\u00e9sitent plus \u00e0 \u00e9voquer l'ombre du fascisme C\u00e9cile Kengu\u00e9 sera avec nous dans un quart d'heure et puis vous entendrez encore le reportage de Pierre-\u00c9tienne Joye, il a pass\u00e9 la nuit dans un centre d'accueil pour sansabri \u00e0 Lausanne centres ouverts en urgence les temp\u00e9ratures polaires de ces derniers jours, mettent en danger, ce qui n'ont pas de toit, nous serons tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'abri, PC, de la Rouvraie \u00e0 Lausanne, mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal. \r\nAvec Foued Boukari bonjour Fouad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [95%] :\r\nBonjour leur gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 les chirurgiens de la main Gen\u00e8ve mettent fin \u00e0 leur mouvement, selon nos informations, il serait sur le point de signer un accord avec les assureurs pour le remboursement de certaines op\u00e9rations Jared Kushner, gendre et proche conseiller de Donald Trump perd l'acc\u00e8s aux informations class\u00e9es top secret, une volont\u00e9 de clarification dans l'acc\u00e8s aux informations les plus sensibles qui pourrait impacter la politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis, la Suisse, comme le reste de l'Europe grelotte depuis lundi sous une masse d'air froid venu de Russie l'a d\u00e9j\u00e0 fait plus d'une vingtaine de victimes en 4 jours sur le continent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:49) [99%] :\r\nLes chirurgiens de la main mettent donc fin \u00e0 leur mouvement de gr\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [95%] :\r\nUne information de notre r\u00e9daction, une fin de gr\u00e8ve pour des raisons \u00e9conomiques, ne pas op\u00e9rer leur co\u00fbte cher, mais pas seulement, ils sont aussi sur le point d'obtenir au niveau national des forfaits n\u00e9goci\u00e9s avec les assureurs pour le remboursement de 5 op\u00e9rations courantes, un accord qui leur permettra d'\u00e9viter les nouveaux tarifs impos\u00e9s par Berne \u00e0 l'origine de leur mouvement, Sylvie Lambelet, vous \u00eates en Direct de Gen\u00e8ve vous avez eu confirmation, les chirurgiens vont donc retourner au bloc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [95%] :\r\nOui, d\u00e8s demain 1er mars les chirurgiens de la main Genevois vont donc reprendre leurs interventions en particulier l'op\u00e9ration du tunnel carpien qu'ils ont cess\u00e9 de pratiquer depuis le 1er janvier en protestation contre la r\u00e9vision tarifaire impos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on se souvient qu'ils perdent, pas loin de 40 pourcent sur le remboursement de cette intervention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [99%] :\r\nAlors qu'ont -ils obtenu avec cette gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:39) [94%] :\r\nAlors gr\u00e8ve ou moratoire, les chirurgiens pr\u00e9f\u00e8rent utiliser ce terme, ils ont peu tenu de rencontrer Mao reproduira, conseiller d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9, et ils ont r\u00e9ussi \u00e0 rendre public leur probl\u00e8me de tarification parall\u00e8lement au niveau suisse, ils ont n\u00e9goci\u00e9 avec les assureurs, de Sant\u00e9suisse et ces n\u00e9gociations sont \u00e0 bout touchant, elles vont d\u00e9boucher sur des forfaits pour le remboursement de 5 op\u00e9rations courantes pratiqu\u00e9es en ambulatoire, dont le tunnel carpien des forfaits c'est-\u00e0-dire alors avec le tarif Tarmed on additionne les points des diff\u00e9rents gestes techniques et m\u00e9dicaux d\u00e9finis pour ces op\u00e9rations avec les forfaits, ce sera un tarif en bloc, cela entra\u00eenera moins de quoi administratifs et de contr\u00f4le, les forfaits devraient donc permettre de mieux r\u00e9mun\u00e9rer les m\u00e9decins sans augmenter la facture et m\u00eame de la faire diminuer sur l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [97%] :\r\nQue dit Berne, qui a impos\u00e9 de nouveaux tarifs en janvier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:28) [95%] :\r\nAlors Alain Berset, le ministre de la sant\u00e9 ne peut pas s'opposer \u00e0 cet arrangement, la loi permet aux cantons d'approuver une proposition pr\u00e9sent\u00e9e par les partenaires, donc les m\u00e9decins et les assureurs Mao repos Djiha consult\u00e9 s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 permettre rapidement la mise en vigueur de cet accord avec sant\u00e9suisse cela dit, les gr\u00e9vistes ne sont pas encore au bout du chemin, les cliniques priv\u00e9es viennent de soumettre leur propre forfait plus bas que celui propos\u00e9 par les chirurgiens de la main, il y aura donc sans doute un nouveau round de n\u00e9gociations et puis pour la question de fond de du financement reste enti\u00e8re la m\u00e9decine ambulatoire est prise en charge enti\u00e8rement par les assurances maladie, elle p\u00e8se donc davantage sur les primes que les traitements hospitaliers subventionn\u00e9s \u00e0 50 pourcent par les cantons et ces m\u00e9decins r\u00e9clament un financement uniforme, c'est-\u00e0-dire une participation publique \u00e0 la m\u00e9decine ambulatoire, moins co\u00fbteuse que la m\u00e9decine stationnaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [94%] :\r\nLes explications de Sylvie Lambelet, en Direct de Gen\u00e8ve dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin cette information du Tages-Anzeiger, le Fisc n'a pas tax\u00e9 Isabelle Moret depuis 10 ans, la conseill\u00e8re nationale PLR n'a pas re\u00e7u de facture d'imp\u00f4t de la part de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise le content de vous un montant impay\u00e9 de plusieurs centaines de milliers de francs le probl\u00e8me serait li\u00e9 aux d\u00e9ductions fiscales de celle qui a cess\u00e9 d'exercer sa profession d'avocate, l'administration fiscale vaudoise mettrait en doute les d\u00e9ductions effectu\u00e9es pendant plusieurs ann\u00e9es, Isabelle Moret elle assure \u00eatre en r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:49) [95%] :\r\nFedpol sera en charge des investigations dans l'affaire CarPostal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [96%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mandat\u00e9 la police f\u00e9d\u00e9rale, apr\u00e8s le refus du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de la justice bernoise, les 2 se sont d\u00e9clar\u00e9s incomp\u00e9tents pour s'emparer de la plainte de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports cette proc\u00e9dure p\u00e9nale, administrative est une premi\u00e8re, selon Cathy Maret, porte- parole de Fedpol. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:09) [95%] :\r\nOn va mettre sur pied une \u00e9quipe d'enqu\u00eate et puis ensuite, on verra ce qu'on va trouver au fur et \u00e0 mesure de compl\u00e9ter cette \u00e9quipe d'enqu\u00eate selon les besoins, donc on a le droit de faire des perquisitions, on a aussi d'autres mesures \u00e0 disposition, on verra lesquels sont n\u00e9cessaires pour avancer dans l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [93%] :\r\nUne enqu\u00eate et ensuite une d\u00e9nonciation. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:26) [94%] :\r\nC'est la principale diff\u00e9rence dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale, administrative, c'est que celui qui est charg\u00e9 de la proc\u00e9dure p\u00e9nale, c'est aussi la d\u00e9nonciation d'emploi aussi jug\u00e9 \u00e0 la fin de nos investigations. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [89%] :\r\nAutrement dit le minist\u00e8re plein de la conf\u00e9d\u00e9ration, avec lequel vous collaborez en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, lui, ne sera pas impliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:41) [89%] :\r\nNon, parce que c'est une proc\u00e9dure p\u00e9nale, administrative, apr\u00e8s si on trouve des d\u00e9lits qui rel\u00e8vent du code p\u00e9nal, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on transmettra ou en informera l'autorit\u00e9 de poursuite p\u00e9nale comp\u00e9tente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:54) [94%] :\r\nL'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 peine entr\u00e9e en vigueur la tr\u00eave ordonn\u00e9e par Vladimir Poutine dans le bastion rebelle de la Ghouta orientale c'est en Syrie, cette tr\u00eave a vol\u00e9 hier en \u00e9clats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [91%] :\r\nLes 2 camps sont accus\u00e9s d'avoir repris les armes, emp\u00eachant toute \u00e9vacuation et aide aux civils, pr\u00e8s de 600 personnes ont p\u00e9ri en 10 jours de bombardements du r\u00e9gime, la population qui vit terr\u00e9e enterr\u00e9e, les nombreux bless\u00e9s ne peuvent \u00eatre soign\u00e9s que sommairement tant les h\u00f4pitaux et autres dispensaires sont d\u00e9truits par les bombardements, Rapha\u00ebl Pitti et m\u00e9decin de guerre et de militants humanitaires en Syrie depuis 2012, il a de nombreux contacts sur place, voici ce qui lui raconte, de leur quotidien. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:31) [89%] :\r\nDepuis dimanche dernier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai un v\u00e9ritable d\u00e9luge de feu mais j'en \u00e9tais Th\u00e9r\u00e8se l'ensemble des structures m\u00e9dicales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites 29 structures m\u00e9dicales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, du personnel soignant, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 les gens, enfin les gens au froid, les gens manquent d'eau et ne sortez pas, il y a plus de 1500 bless\u00e9s qui ne sont pas soign\u00e9s, c'est ce que nous demandons urgemment, c'est-\u00e0-dire la sortie de ces bless\u00e9s pour qu'ils puissent \u00eatre prises en charge, ou alors la possibilit\u00e9 de faire rentrer du mat\u00e9riel m\u00e9dical du personnel soignant aussi pour que nous puissions les les soigner toutes les structures ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s, ce n'est pas une fois maintes fois, c'est une volont\u00e9 de d\u00e9truire tout ce qui est le lieu de vie, la seule boulangerie industrielle qui nourrit 400000 personnels aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, les \u00e9coles, les march\u00e9s tout \u00e7a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e volontairement pour faire en sorte que la population soit terrifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [98%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:21) [94%] :\r\nEt ces violations humanitaires cette situation humanitaire catastrophique, on en parle \u00e0 7 heures et demie avec Manon Schick, directrice de la section suisse d'Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [96%] :\r\nLes exportations suisse de mat\u00e9riel de guerre ont augment\u00e9 de 8 pourcent l'an dernier, les entreprises ont livr\u00e9 pour pr\u00e8s de 447 millions de francs de marchandises vers 64 pays mais pour le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie qui a pr\u00e9sent\u00e9 ces chiffres hier ce niveau reste bas, les explications de Camille de bottes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:47) [94%] :\r\nLe Seco d\u00e9plore une situation \u00e9conomique tendu pour l'industrie de la d\u00e9fense, il invoque 2 explications : d'une part, il y a de moins en moins de demandes venant de l'\u00e9tranger, d'autre part, les besoins de l'arm\u00e9e suisse ont diminu\u00e9 pour enrayer la dynamique d\u00e9favorable le Seco r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 un moyen d'agir en collaboration avec le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res, une solution serait, selon lui, de rayer de l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre, un alin\u00e9a qui encadre la vente vers certains pays impliqu\u00e9s dans des conflits, le Seco veut pouvoir \u00e9valuer les exportations au cas par cas, \u00e7a \u00e9viterait une interdiction g\u00e9n\u00e9rale d'exporter certains biens vers le Pakistan ou l'Arabie Saoudite par exemple une modification en ce sens sera transmise dans quelques mois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ces chiffres ont fait r\u00e9agir les opposants \u00e0 toute exportation de mat\u00e9riel de guerre pour les Verts, plus les exportations augmentent, plus la Suisse, a une responsabilit\u00e9 dans les r\u00e9gions en conflit, alors plut\u00f4t que de chercher de nouveaux march\u00e9s dans les pays en guerre, la Suisse doit mettre fin \u00e0 ses exportations d'armes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [95%] :\r\nL'\u00e9pineuse question du contr\u00f4le des armes \u00e0 feu aux \u00c9tats-Unis, les dirigeants r\u00e9publicains du Congr\u00e8s se sont montr\u00e9s r\u00e9ticents hier \u00e0 une nouvelle loi qui rel\u00e8verait l'\u00e2ge minimum pour acheter des armes \u00e0 feu, signe que l'une des propositions de Donald Trump n'ira pas loin au Capitole apr\u00e8s la tuerie de Parkland pendant ce temps- l\u00e0, la Norv\u00e8ge, elle va interdire les armes semi- automatiques d\u00e9s 2021, 10 ans apr\u00e8s la sanglante fusillade perp\u00e9tr\u00e9e par le terroriste d'extr\u00eame droite Anders Breivik, la loi pr\u00e9voit quelques exemptions, notamment pour les tireurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:12) [94%] :\r\nEt toujours aux \u00c9tats-Unis, plusieurs conseillers de Donald Trump perdent l'acc\u00e8s aux dossiers class\u00e9s top secret, parmi eux un certain Jared Kushner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [97%] :\r\nLe gendre et proche conseiller du pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est vu retirer ses acc\u00e8s aux informations les plus sensibles, cette annonce intervient alors que la Maison Blanche est travers\u00e9e par des crises successives ces derniers mois, ce reclassement de Jared Kushner pourrait aussi avoir un impact sur la politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis au Moyen-Orient, \u00e0 Washington, le r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:38) [89%] :\r\nJared Kostner b\u00e9n\u00e9ficier d'un acc\u00e8s au briefing quotidien des services secrets am\u00e9ricains un acc\u00e8s aux informations les plus confidentielles d\u00e9sormais r\u00e9silier les m\u00e9dias am\u00e9ricains \u00e9voquent les relations commerciales ambigus entretenus par Jared Kostner \u00e0 l'international qui le rendrait vuln\u00e9rable \u00e0 des pressions de gouvernements \u00e9trangers et qui aurait motiv\u00e9 cette d\u00e9cision, mais cette annonce intervient aussi au moment o\u00f9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche John Kelly tente de faire le m\u00e9nage dans une institution, travers\u00e9e par les scandales et les guerres de chapelle avec ce reclassements, c'est le camp de Jared et Ivanka qui se retrouve assur\u00e9ment affaibli Jared que je ne heures par ailleurs en charge du dossier isra\u00e9lo- palestinien sans ses sources d'information, c'est une partie de sa l\u00e9gitimit\u00e9 dans les pourparlers de paix qui est menac\u00e9e, mais c'\u00e9tait son doute : le prix \u00e0 payer pour retrouver un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans les all\u00e9es de la Maison Blanche, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo assis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:32) [95%] :\r\nEn Russie, la campagne pr\u00e9sidentielle a d\u00e9but\u00e9 il y a plus d'une semaine, la plupart des candidats sillonnent d\u00e9j\u00e0 les les r\u00e9gions mais les enjeux sont faits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [93%] :\r\nLa victoire de Vladimir Poutine est en effet assur\u00e9e pourtant le Kremlin s'inqui\u00e8te d'un candidat, Pavel Groudinine, homme d'affaires et communiste, ce millionnaire de 57 ans, n'est pourtant pas le candidat communiste que l'on attendait pour cette pr\u00e9sidentielle Isabelle Korda. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:54) [92%] :\r\nCe matin -l\u00e0, Pavel Groudinine visite une usine d'instruments, et comme toujours, il en profite pour faire l'\u00e9loge de son domaine \u00e0 lui le prosp\u00e8re sovkhoze L\u00e9nine, num\u00e9ro un de la fraise en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:05) [92%] :\r\nDans notre sovkhoze nous avons conserv\u00e9 tous les avantages qu'il y avait \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique, les enfants de nos employ\u00e9es vont gratuitement dans notre jardin d'enfants, notre \u00e9cole et \u00e0 la cantine, nous avons aussi construit une polyclinique nous appellerons notre domaine, le territoire de l'optimisme social et je veux dire que les salaires de nous employer sont bien plus \u00e9lev\u00e9s que la moyenne moscovite. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:26) [92%] :\r\nGroudinine m\u00eame pas membre officiellement du Parti communiste qui l'a pourtant choisi plus jeune, plus charismatiques que l'\u00e9ternel Ziouganov qui se pr\u00e9sentait depuis 20 ans, il tente de s\u00e9duire l'\u00e9lectorat contestataire au sens large, la gauche nationaliste avec les lib\u00e9raux, ce sera plus difficile, c'est qu'il soutient quand m\u00eame Staline et la peine de mort, il joue de la nostalgie communiste tout en \u00e9tant millionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:49) [86%] :\r\nPourquoi est -ce qu'on offre des r\u00e9compenses comme \u00e9gyptien, par exemple, et pas au serrurier ozone qui les vaches aux travailleurs manuels, j'estime que le gouvernement doit investir dans la production dans l'industrie, si on avait investi de l'argent l\u00e0- dedans plut\u00f4t que dans les Jeux olympiques ou livr\u00e9s autrement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:05) [90%] :\r\nIl critique Poutine assez mollement mais il a le toupet de croire \u00e0 la victoire et des sondages sur Internet lui promettent une belle 2\u00e8me place les t\u00e9l\u00e9visions sous contr\u00f4le du Kremlin s'acharne contre lui parle d'arnaque ou de comptes cach\u00e9s qui aurait, en Suisse, certains experts pensent que le Kremlin n'en a pas vraiment peur, mais que ses reportages \u00e0 charge contre lui permettent de faire croire qu'il y a une vraie bataille \u00e9lectorale, quoi qu'il en soit, ce moustachu d\u00e9bonnaire n'\u00e9tait certainement pas le 1er choix du Kremlin, qui aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un communiste fatigu\u00e9, Isabelle Dhordain rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:36) [94%] :\r\nCes chiffres, \u00e0 pr\u00e9sent, il devrait donner du grain \u00e0 moudre aux syndicats fran\u00e7ais, la SNCF et publi\u00e9 hier, de bons r\u00e9sultats, selon ses termes, pour 2017 avec un b\u00e9n\u00e9fice Net multipli\u00e9 par 2 3 b\u00e9n\u00e9fice d'un milliard 330 millions d'euros \u00e0 l'affiche \u00e9galement une forte hausse de la fr\u00e9quentation, les syndicats maintiennent de leur c\u00f4t\u00e9 la pression sur le gouvernement au lendemain de la pr\u00e9sentation de la r\u00e9forme de la SNCF, les organisations d\u00e9cideront le 15 mars d'une \u00e9ventuelle gr\u00e8ve, d\u00e9cision qui d\u00e9pendra des premi\u00e8res r\u00e9unions de concertation avec le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:05) [96%] :\r\nDe la Baltique \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, toute l'Europe, claque des dents en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [93%] :\r\n\u00e0 la vague de froid qui fait craindre pour la sant\u00e9 des plus fragiles et en particulier pour les sans- abri, elle a d\u00e9j\u00e0 fait plus d'une vingtaine de morts en 4 jours sur le continent de temp\u00e9ratures, une nouvelle fois glaciales, la nuit derni\u00e8re, \u00e9galement en Suisse, la ville de Lausanne notamment a mis en place l'op\u00e9ration Grand froid avec l'ouverture d'un abri suppl\u00e9mentaire, celui de la Rouvraie, un dispositif d'accueil d'urgence o\u00f9 s'est rendu notre journaliste hier soir Pierre \u00c9tienne jouer a rencontr\u00e9 il Yann Rod, membre de la coh\u00e9sion sociale de la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:35) [85%] :\r\nCe sont des temp\u00e9ratures n\u00e9gatives de nuit sur plusieurs jours d'affil\u00e9e hier qui planchent en fait, ce dispositif qui est d\u00e9cid\u00e9 par la municipalit\u00e9 de d\u00e9clencher ce ce plan pas souvent que, ici, la Rouvraie rouvre alors que la roue pr\u00e9vue au 1er, donc non effectivement, puisque la derni\u00e8re ann\u00e9e on a sollicit\u00e9 en fait, la priorit\u00e9, c'est de la Rouvraie, c'\u00e9tait en 2015 sur 7 jours on a d\u00fb rouvrir ses derni\u00e8res ann\u00e9es, on n'a pas eu besoin d'ouvrir ce cet abri pr\u00e9cise ici les autres places \u00e9taient permis d'accueillir les les personnes sans abri durant la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:14) [95%] :\r\n\u00e0 la Yann Rod, membre de la coh\u00e9sion sociale de la ville de Lausanne et puis l'entorse \u00e0 la cheville de Neymar inqui\u00e8te le Br\u00e9sil Bless\u00e9 contre l'OM dimanche dernier, l'attaquant du Paris-Saint-Germain devrait finalement faire face \u00e0 une longue absence, 6 \u00e0 8 semaines, selon son p\u00e8re et agent, il devrait ainsi rater le match retour contre le Real Madrid, inqui\u00e9tude \u00e9galement pour la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:34) [95%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari est 7 heures 14 \u00e0 suivre jusqu'\u00e0 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T06:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B69ECDDB-C9D1-427E-9CC5-2ADF54C6E056", "internalArchiveId": "B69ECDDB-C9D1-427E-9CC5-2ADF54C6E056", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Moret aurait \u00e9chapp\u00e9 au fisc vaudois pendant dix ans, interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois\r\nIsabelle Moret n'aurait pas re\u00e7u de facture d'imp\u00f4ts de la part de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise depuis 2008, selon le Tages-Anzeiger. La conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR assure \u00eatre en r\u00e8gle. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaud.\r\n\r\n* * Isabelle Moret aurait \u00e9chapp\u00e9 au fisc vaudois pendant dix ans, interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz  \r\nLa situation fiscale d'Isabelle Moret interpelle \u00e0 nouveau. La conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale radicale vaudoise n'aurait pas re\u00e7u de taxation d\u00e9finitive de la part du fisc depuis une dizaine d'ann\u00e9es. L'information est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ce matin par le Tages Anzeiger. Le journal remet \u00e9galement en doute les d\u00e9ductions fiscales demand\u00e9es par la politicienne. Isabelle Moret sort d'un divorce, ce qui complique souvent les proc\u00e9dures fiscales, Rouven Gueissaz.\r\nDIR ST PF\r\nTexte:\r\nOui, selon le journal zurichois, le canton de Vaud comptabilise un montant impay\u00e9 de plusieurs centaines de milliers de francs pour Isabelle Moret et son ex-mari. La p\u00e9riode concern\u00e9e va de 2009 \u00e0 2015, soit jusqu'\u00e0 la date de sa s\u00e9paration. Isabelle Moret explique au Tages-Anzeiger s'\u00eatre acquitt\u00e9e de la majorit\u00e9 des acomptes depuis 2015. Pour son coll\u00e8gue de parti, le conseiller national Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois, il est normal que certains dossiers fiscaux prennent plus de temps que d'autres...\r\nSON (40'')\r\n(fin du son: celui ou celle qui les a \u00e9crites devra aussi en assumer la responsabilit\u00e9...)\r\nRELANCE: Isabelle Moret conserve donc toute la confiance de son parti.\r\nOui.\r\n- Une situation fiscale compliqu\u00e9e qui peut rallonger les proc\u00e9dures, selon son coll\u00e8gue de parti, \r\nLa derni\u00e8re taxation d\u00e9finitive de l'\u00e9lue remonte \u00e0 2008, selon les recherches publi\u00e9es mercredi par le quotidien al\u00e9manique. La p\u00e9riode concern\u00e9e va de 2009 \u00e0 2015. \r\nIsabelle Moret indique qu'elle a pay\u00e9 \"la grande majorit\u00e9 des acomptes de la p\u00e9riode qui suit sa s\u00e9paration en 2015\". Le canton de Vaud enregistre cependant un montant impay\u00e9 de plusieurs centaines de milliers de francs. Le probl\u00e8me serait li\u00e9 aux d\u00e9ductions fiscales de la conseill\u00e8re nationale, qui a cess\u00e9 d'exercer sa profession d'avocate en 2013. \r\nL'Administration fiscale vaudoise mettrait en doute les d\u00e9ductions effectu\u00e9es pendant plusieurs ann\u00e9es. Isabelle Moret, elle, assure \u00eatre en r\u00e8gle. \r\n((La conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret n'aurait pas re\u00e7u de facture d'imp\u00f4ts de la part de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise depuis 2008, selon le Tages-Anzeiger, information reprise aujourd'hui par 24heures. La conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR assure de son c\u00f4t\u00e9 \u00eatre en r\u00e8gle. \r\nIsabelle Moret indique qu'elle a pay\u00e9 je cite \"la grande majorit\u00e9 des acomptes de la p\u00e9riode qui suit sa s\u00e9paration en 2015\". Le canton de Vaud enregistre cependant un montant impay\u00e9 de plusieurs centaines de milliers de francs. Le probl\u00e8me serait li\u00e9 aux d\u00e9ductions fiscales de la conseill\u00e8re nationale, qui a cess\u00e9 d'exercer sa profession d'avocate en 2013.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9352347", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Moret aurait \u00e9chapp\u00e9 au fisc vaudois pendant dix ans, interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz / 12H30_2018-02-28T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 28.02.2018"], "alternativeSummary": ["Isabelle Moret n'aurait pas re\u00e7u de facture d\u2019imp\u00f4ts de la part de l\u2019autorit\u00e9 fiscale vaudoise depuis 2008, selon le Tages-Anzeiger. La conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR assure \u00eatre en r\u00e8gle. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaud."], "variantIds": ["ece-9352347"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T03:26:47Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa situation fiscale d'Isabelle Moret interpelle \u00e0 nouveau la concerne nationale lib\u00e9rale radicale vaudoise n'aurait pas re\u00e7u de taxation d\u00e9finitive de la part du Fisc depuis une dizaine d'ann\u00e9es, l'information a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par le Tages-Anzeiger journal remettent \u00e9galement en doute les d\u00e9ductions fiscales demand\u00e9es par la politicienne Isabelle Moret sort d'un divorce, ce qui complique souvent les proc\u00e9dures fiscales Rouven Gueissaz oui, selon le journal z\u00fcrichois, le canton de Vaud comptabilise un montant impay\u00e9 de plusieurs centaines de milliers de francs pour Isabelle Moret et son ex- mari la p\u00e9riode concern\u00e9e va de 2009 \u00e0 2015, soit jusqu'\u00e0 la date de sa s\u00e9paration Isabelle Moret explique au Tages-Anzeiger s'\u00eatre acquitt\u00e9e de la majorit\u00e9 des acomptes depuis cette date, donc depuis 2000 15 pourcent coll\u00e8gue de parti, le conseiller national Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois, il est normal que certains dossiers fiscaux prennent plus de temps que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [90%] :\r\nLes dossiers qui p\u00e8te une dizaine d'ann\u00e9es pour \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 sont rares mais ils existent, c'est une question de taxation, non pas de payer moins d'imp\u00f4ts et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important de de le pr\u00e9ciser, donc effectivement, c'est rare, mais c'est pas inhabituel, il y a beaucoup de suspicion finalement qui sont \u00e9mises, mais il y a peu de f\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [92%] :\r\nIsabelle Moret conserve donc toute la confiance de son parti, oui, m\u00eame si le Fisc Vaudois remet en doute les d\u00e9ductions effectu\u00e9es pendant plusieurs ann\u00e9es, que ce soit celles pour ses assistants parlementaires, ces frais de transport et d'h\u00f4tel ou le loyer de son bureau apr\u00e8s le cas de de Pascal Broulis, \u00e9galement point\u00e9 du doigt pour ses pratiques fiscales, h\u00e9 bien, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, d\u00e9plore ces pol\u00e9miques qui touchent certains membres de son parti, il pr\u00e9cise qu'il ne conna\u00eet pas le cas particulier d'Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [93%] :\r\nCar la rel\u00e8ve de la sph\u00e8re priv\u00e9e, mais nous n'avons aujourd'hui absolument aucun indice qui pourrait permettent de penser qu'il y a quelque chose d'irr\u00e9gulier dans tout cela, et donc c'est pour \u00e7a que cette affaire g\u00eanante, elle commence un tout petit peu \u00e0 magasin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [88%] :\r\nD'autant que, contrairement \u00e0 d'autres qui proc\u00e8dent \u00e0 des taxation d'office h\u00e9 bien, le Fisc Vaudois a la r\u00e9putation d'\u00eatre m\u00e9ticuleux et d'aller au bout des dossiers, peu importe le nombre d'ann\u00e9es n\u00e9cessaires pour faire cela, vous application merci Rouven gazaoui est en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne ah si. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T11:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10D622EB-D046-4741-AC96-63175DBCE4FC", "internalArchiveId": "10D622EB-D046-4741-AC96-63175DBCE4FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin ORL et politicien vert-lib\u00e9ral vaudois;Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS VD, pr\u00e9sidente du Service aux patients de Suisse romande;Regula Rytz, conseill\u00e8re nationale verte BE, pr\u00e9sidente des Verts;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale VD;Afchine Alavi, membre du conseil national de la r\u00e9sistance iranienne;Robert Cramer, CE Vert GE, Avocat;Olivier Keller ancien joueur de Gen\u00e8ve Servette\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(Syrie r\u00e9action) Les bombardements de l'enclave rebelle assi\u00e9g\u00e9e de la Ghouta Orientale, pr\u00e8s de Damas, ces bombardements n'ont pas cess\u00e9. \r\nRien n'y fait: ni l'adoption \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, d'une r\u00e9solution r\u00e9clamant une tr\u00eave dans tout le pays.\r\nNi sa version minimaliste avanc\u00e9e par Moscou, d'une tr\u00e8ve quotidienne de cinq heures. \r\nEt sur place, la population vit terr\u00e9e, enterr\u00e9e, livr\u00e9e \u00e0 elle-m\u00eame Alain Franco.\r\nDIR\r\nOUi, on est tent\u00e9s de dire : une tr\u00eave, quelle tr\u00eave ? Pas celle sens\u00e9e entrer en vigueur \u00ab sans d\u00e9lai \u00bb et r\u00e9clam\u00e9e par un Conseil de S\u00e9curit\u00e9 qui a mis des jours \u00e0 se mettre d'accord sur cet appel un peu faiblard, ni la tr\u00eave quotidienne de 5 heures par jours d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Vladimir Poutine qui voulait faire ouvre d'autorit\u00e9, mais qui d\u00e9montre en fait qu'il ne contr\u00f4le pas son alli\u00e9 Bachar El Assad.\r\nCar le pr\u00e9sident continue de faire bombarder son peuple \u00e0 la Goutha, pr\u00e8s de Damas en visant tout ce qui est centre de vie et de soins : fabrique de pain, h\u00f4pitaux, dispensaires. Les nombreux bless\u00e9s ne peuvent pas \u00eatre soign\u00e9s t\u00e9moignait tout \u00e0 l'heure sur France INfo Raphael Pitti, professeur de m\u00e9decin d'urgence engag\u00e9e depuis longtemps pour la Syrie. \r\n8H PITTI SYRIE 1\r\nC'est dire l'urgence d'instaurer les couloirs humanitaires r\u00e9clam\u00e9s par l'ONU. POurl 'instant, en vain.\r\n8H PITTI SYRIE 2\r\nEnviron 600 civils, dont des enfants, ont p\u00e9ri en 10 jours de bombardements du r\u00e9gime.\r\nAlain Franco, de notre rubrique internationale, merci\r\n(Isra\u00ebl) *** Apr\u00e8s trois jours de bras de fer, les tensions se rel\u00e2chent en Isra\u00ebl, entre les \u00e9glises et le gouvernement.\r\nLe Saint-S\u00e9pulcre doit rouvrir ses portes aujourd'hui, \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\nCette d\u00e9cision suit la suspension par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes de leurs actions qui avaient conduit \u00e0 la fermeture de ce haut lieu saint du christianisme.\r\nLe gouvernement de Benjamin Netanyahu a donc suspendu la collecte des taxes, ainsi que l'examen d'une proposition de loi qui avaient entra\u00een\u00e9 la col\u00e8re des Eglises.\r\n(Isabelle Moret) *** retour en Suisse: le Tages-Anzeiger a men\u00e9 l'enqu\u00eate. Le fisc n'a pas tax\u00e9 Isabelle Moret depuis 10 ans.\r\nLa conseill\u00e8re nationale PLR n'a re\u00e7u aucune facture d'imp\u00f4ts de la part de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise, depuis 2008.\r\nLe Canton de Vaud enregistre un montant impay\u00e9 de plusieurs centaines de milliers de francs.\r\nLe probl\u00e8me serait li\u00e9 aux d\u00e9ductions fiscales de celle qui a cess\u00e9 d'exercer sa profession d'avocate.\r\nIsabelle Moret assure \u00eatre en r\u00e8gle.\r\n(TF3/SURFACTURATION CONTR\u00d4LE DU PATIENT PI) *** Le patient est le meilleur surveillant des co\u00fbts de la sant\u00e9. Il faudrait donc renforcer son r\u00f4le de contr\u00f4le, au niveau de la facture de son m\u00e9decin. \r\nUn r\u00f4le qui lui \u00e9chappe souvent, avec le syst\u00e8me du tiers-payant, quand le m\u00e9decin envoie directement la facture \u00e0 l'assurance maladie. \r\nCe qui n'est \u00e9videmment pas id\u00e9al pour la transparence. \r\nCe syst\u00e8me pourrait m\u00eame favoriser la sur-facturation m\u00e9dicale, Alexandra Richard:\r\n 1 '39\r\n(08/VIA SICURA ITV RYTZ) Via Sicura va trop loin. \r\nLe Parlement souhaite all\u00e9ger le programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, cinq ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur. \r\nAlors, concr\u00e8tement, il s'agit de donner \u00e0 la justice une marge de manoeuvre plus grande pour punir les chauffards. \r\nUne d\u00e9cision que regrette la pr\u00e9sidente des verts, la conseill\u00e8re nationale bernoise Regula Rytz. Elle l'a dit \u00e0 Rouven Gueissaz.\r\n  26''\r\n(03/VIEUX DIESELS  ITV CHEVALLEY) *** on reste sur les routes, avec ce coup dur pour les d\u00e9tenteurs de vieux v\u00e9hicules diesel, outre-Rhin...\r\nUn arr\u00eat du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral de Leipzig a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 hier en la mati\u00e8re.\r\nEt il autorise, cet arr\u00eat, il autorise les grandes villes allemandes \u00e0 interdire la circulation de ces v\u00e9hicules jug\u00e9s polluants dans leur p\u00e9rim\u00e8tre urbain. \r\nCette d\u00e9cision est-elle judicieuse? \"Oui\" estime la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise, Isabelle Chevalley. \r\nElle explique sa position \u00e0 Philippe Nanzer\r\n  33''\r\n(ATE diesel) L'Association transports et environnement se r\u00e9jouit \u00e9galement de cet arr\u00eat prononc\u00e9 par la justice allemande. \r\nUn arr\u00eat courageux, de l'avis de l'ATE. \r\nPour cette association, il s'agit d'un signal fort pour la Suisse.\r\n(15/MANIF MINISTRE IRANIEN ITV ALAVI) *** Fallait-il laisser un ministre accus\u00e9 de violations des droits humains s'exprimer \u00e0 la tribune du Conseil des droits de l'homme ? \r\nIl \u00e9tait sous le coup de sanctions financi\u00e8res de la Suisse et de l'Union europ\u00e9enne.\r\nL'Iranien Seyed Ali-reza Ava\u00e9, a d\u00e9fendu hier les r\u00e9formes faites par son pays. \r\nR\u00e9formes en mati\u00e8re de droits de l'homme. \r\nLa Suisse et l'Onu affirment qu'elles n'ont pas pu, l\u00e9galement, emp\u00eacher sa venue. \r\nScandale ! crient les opposants iraniens, qui ont manifest\u00e9 hier devant les Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nAfchine Alavi est membre du conseil national de la r\u00e9sistance iranienne.\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Tzaud.\r\nSachez encore que le conseil national de la r\u00e9sistance iranienne, avec l'aide de l'avocat Marc Bonnant, ce conseil a demand\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate pour pouvoir traduire ce ministre iranien devant la justice internationale.\r\n(06/FAIRFOOD ITV CRAMER) *** L'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables sera soumise au peuple sans alternative.\r\nLe vote devrait avoir lieu cette ann\u00e9e encore. \r\nEt tout comme le National, le Conseil des Etats a largement rejet\u00e9 hier ce texte, estimant qu'il va \u00e0 l'encontre des engagements commerciaux de la Suisse avec l'\u00e9tranger. \r\nUne \u00e9ventuelle solution, de l'avis du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, serait d'aligner les standards internationaux \u00e0 l'initiative des Verts.\r\nSeulement voil\u00e0: l'\u00e9cologiste genevois Robert Cramer n'y croit pas. Il explique sa position \u00e0 Muriel Ballaman\r\n  son\r\n(TF5/HOCKEY AVANT PLAY OFF PI) *** La tr\u00e8ve des Jeux olympiques de PyeongCheng est termin\u00e9e, et le championnat suisse de hockey sur glace reprend ses droits, d\u00e8s ce soir...\r\nAvec les trois derni\u00e8res soir\u00e9es de la League nationale. \r\nBienne est assur\u00e9 de jouer les Play-Offs.\r\nEt il ne manque qu'un point \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron. \r\nMais Gen\u00e8ve Servette devra encore batailler.\r\nQuant au Lausanne Hockey club, il lui faudrait un miracle, Herv\u00e9 Borsier \r\n  1'15 \r\nFribourg re\u00e7oit Bienne et Lausanne-Zoug\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 734, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9352304", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-28T08:00:24_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-28T08:00:24_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9352327", "ece-9352304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T07:35:13Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:00) [64%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nDominique Choffat aucune tr\u00eave en vue en Syrie et pourtant cette tr\u00eave et r\u00e9clam\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale mais les bombardements ne cesse toujours pas, on fera le point en ouverture de ce journal, c\u00f4t\u00e9 suisse, le Parlement fait marche arri\u00e8re pour les d\u00e9lits des chauffards le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit freiner charg\u00e9 d'all\u00e9ger via Sicura 5 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de ce programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, on \u00e9voquera encore dans ce journal, l'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables, ce texte sera soumis au peuple sans contre- projet et on terminera par du hockey sur glace, tout un programme qui s'annonce dans les patinoires, ce sera d\u00e8s ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [95%] :\r\nLes bombardements de l'enclave rebelle assi\u00e9g\u00e9e de la Ghouta orientale, pr\u00e8s de Damas, ces bombardements n'ont pas cess\u00e9, rien n'y fait, ni l'adoption \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU d'une r\u00e9solution r\u00e9clamant une tr\u00eave en Syrie, ni sa version minimaliste avanc\u00e9e par Moscou d'une tr\u00eave quotidienne de cinq heures et sur place la population vit terr\u00e9e enterr\u00e9e livr\u00e9e \u00e0 elle- m\u00eame, Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [92%] :\r\nOui, Dominique, ce matin, on se demande tous une tr\u00eave quelle tr\u00eave Pas celle sens\u00e9e entrer en vigueur sans d\u00e9lai et r\u00e9clam\u00e9e par un conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui a mis des jours a lanc\u00e9 cet appel pourtant a minima pas non plus la tr\u00eave quotidienne de cinq heures d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Vladimir Poutine, qui voulait faire oeuvre d'autorit\u00e9 mais qui d\u00e9montre en fait qu'il ne contr\u00f4le pas vraiment son alli\u00e9 Bachar Al-Assad, car le pr\u00e9sident continue de bombarder son peuple \u00e0 la Ghouta, pr\u00e8s de Damas, en visant les centres de vie et de soins fabrique de pain, h\u00f4pitaux, dispensaires, les nombreux bless\u00e9s ne peuvent pas \u00eatre soign\u00e9s, t\u00e9moignait tout \u00e0 l'heure sur France Info, le Docteur Rapha\u00ebl Pitti engag\u00e9 depuis longtemps pour la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [90%] :\r\nIl n'y a que des soins qui sont fait ce qu'on appelle des parages chirurgicaux et des mises sous 2000 -t-elle quelquefois, mais la plupart du temps impossible de soigner les gens et les bless\u00e9s meurent alors qu'ils auraient pu \u00eatre soign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [98%] :\r\nC'est dire l'urgence d'instaurer les couloirs humanitaires r\u00e9clam\u00e9s par l'ONU pour l'instant en vain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:06) [90%] :\r\nBien \u00e9videmment, \u00e0 chaque instant, nous l'esp\u00e9rons, on voit tr\u00e8s bient\u00f4t au fond les les occidentaux se font mener par le bout du nez par par les Russes par Assad et et par l'Iran, c'est eux qui imposent leur calendrier, c'est elle qui d\u00e9cide de la mani\u00e8re dont doit se faire, la tr\u00eave \u00e9tait pr\u00e9vu une tr\u00eave de 30 jours bien cette tr\u00eave n'a pas eu lieu imm\u00e9diatement et l\u00e0 maintenant la tr\u00eave qui s'est impos\u00e9 6, celle de 5 heures par jour, donc au fond toutes les r\u00e9solutions sont l\u00e0 pour nous faire croire, mais en v\u00e9rit\u00e9, il d\u00e9cide, disons une strat\u00e9gie il comptait mener leur strat\u00e9gie jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [99%] :\r\nEnviron 600 civils dont des enfants ont p\u00e9ri en 10 jours de bombardements du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [98%] :\r\nAlain Franco de notre rubrique internationale merci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:49) [96%] :\r\nApr\u00e8s 3 jours de bras de fer, les tensions se rel\u00e2chent en Isra\u00ebl entre les \u00e9glises et le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [96%] :\r\nLe Saint-S\u00e9pulcre doit ouvrir ses portes aujourd'hui \u00e0 J\u00e9rusalem. Cette d\u00e9cision suit la suspension par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes de leurs actions qui avaient conduit \u00e0 la fermeture de ce haut lieu Saint du christianisme, le gouvernement de Benyamin Netanyahu a donc suspendu la collecte des taxes ainsi que l'examen d'une proposition de loi qui avait entra\u00een\u00e9 la col\u00e8re des \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:15) [95%] :\r\nEn Suisse, le Tages-Anzeiger a men\u00e9 l'enqu\u00eate, le Fisc n'aurait pas tax\u00e9 Isabelle Moret depuis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [96%] :\r\nLa conseill\u00e8re nationale PLR n'a re\u00e7u aucune facture d'imp\u00f4t de la part de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise depuis 2008 le canton de Vaud enregistre un montant impay\u00e9 de plusieurs centaines de milliers de francs le probl\u00e8me serait li\u00e9 aux d\u00e9ductions fiscales de celle qui a cess\u00e9 sa preuve d'exercer sa profession d'avocate Isabelle Moret assure \u00eatre en r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:41) [97%] :\r\nLe patient est le meilleur surveillant des co\u00fbts de la sant\u00e9, il faudrait donc renforcer son r\u00f4le de contr\u00f4le au niveau de la facture du m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [96%] :\r\nOui, un r\u00f4le qui lui \u00e9chappe souvent avec le syst\u00e8me du tiers payant quand le m\u00e9decin envoie directement la facture \u00e0 l'assurance maladie, ce qui n'est \u00e9videmment pas id\u00e9al pour la transparence, ce syst\u00e8me pourrait m\u00eame favoriser la sur- facturation m\u00e9dicale Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:04) [90%] :\r\nLe patient est le seul qui saisit sa consultation a dur\u00e9 15 ou 30 minutes s'il a vraiment utiliser toutes les s\u00e9ances de physio prescrites, il est le seul \u00e0 m\u00eame de contr\u00f4ler vraiment la facture du m\u00e9decin sans son regard les exc\u00e8s sont permis en quelque sorte, c'est l'avis de Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin ORL et politicien vert- lib\u00e9ral Vaudois qui voudrait limiter, voire supprimer le principe du tiers- payant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:26) [93%] :\r\nJe ne peux pas dire que tout le monde fraude mais ce syst\u00e8me du tiers payant, on envoie directement une facture un assureur qui ne peut pas la contr\u00f4ler \u00e7a encourage un peu, en tout cas la surfacturation parce que quand vous envoyer une facture impatient, vous devez \u00eatre capable ensuite de le regarder dans les yeux dans le tiers- payant, on n'a pas peur de croiser le regard du patient et c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:50) [94%] :\r\nLes yeux du patient sur la facture essentiel aussi pour la conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente du service aux patients de Suisse romande, encore faut -il que le patient la re\u00e7oivent cette facture m\u00eame avec le tiers- payant l'assurance doit lui envoyer une copie et puis ensuite il faut encore qu'ils la comprennent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:08) [89%] :\r\nContre la suppression du principe du tiers- payant par contre, il est clair que les patients doivent pouvoir recevoir \u00e0 la maison, une copie des factures r\u00e9alis\u00e9es par les m\u00e9decins, mais pour cela -l\u00e0, \u00e9videmment, il faut que les factures soit lisible, et l\u00e0 il y a encore pas mal de travail disons pour que les factures le soir et aussi pour sensibiliser, \u00e7a c'est important, le patient a la n\u00e9cessit\u00e9 de lire ses factures et aussi \u00e0 demander des explications \u00e0 se mobiliser s'il estime que ce qui a \u00e9t\u00e9 factur\u00e9 ne l'a pas \u00e9t\u00e9 correctement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [86%] :\r\nUne d\u00e9marche qui n'est pas toujours \u00e9vidente non plus contester la facture dans une relation patients, m\u00e9decins, encore tr\u00e8s asym\u00e9trique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [94%] :\r\n\u00e9voquons maintenant via Sicura via sud- cor\u00e9en va trop loin, le Parlement souhaite all\u00e9ger le programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, 5 ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, alors, concr\u00e8tement, il s'agit de donner \u00e0 la justice une marge de manoeuvre plus grande pour punir les chauffards, une d\u00e9cision que regrette la pr\u00e9sidente des Verts, la conseill\u00e8re nationale bernoise Regula Rytz elle l'a dit \u00e0 Rouven Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:06) [89%] :\r\nC'est vraiment une faute d'affaiblir ces messieurs de vie assez court, c'est pas une question juridique, c'est une question id\u00e9ologique, je remarque que, il y a des partis bourgeois et luttent encore et toujours pour la libert\u00e9 des gens qui sont dans une voiture, mais ne lutte pas pour la s\u00e9curit\u00e9 de ces gens qui seraient touch\u00e9s par une et surtout pour les familles avec des enfants qui veut pas que les les chauffards, ils sont un danger pour leur enfant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:33) [97%] :\r\nEt on reste sur les routes avec ce coup dur pour les d\u00e9tenteurs de vieux v\u00e9hicules di\u00e9sel outre- Rhin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [94%] :\r\nUn arr\u00eat du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral allemand de Leipzig a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 hier en la mati\u00e8re et l'autorise cet arr\u00eat, il autorise les grandes villes allemandes \u00e0 interdire la circulation de ces v\u00e9hicules jug\u00e9s polluants, cette d\u00e9cision est -elle judicieuse Oui, estime la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise, Isabelle Chevalley, elle explique sa position \u00e0 Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:01) [89%] :\r\nDans les centres-villes se concentre la population et les polluants, les polluants ont beaucoup plus de peine \u00e0 s'\u00e9vacuer au milieu des villes, les courants d'air, sans parler m\u00eame que dans les campagnes et du coup, la population est beaucoup plus soumise aux polluants et ont un grand impact sur la sant\u00e9 des humains, je pense qu'avec ce qu'on sait aujourd'hui sur le disait le politique n'a plus le choix, il doit interdire ces -elles en ville dans les centres villes, il y a beaucoup de transport public, il y a beaucoup de possibilit\u00e9s de se d\u00e9placer et ce n'est pas les centres villes qui vont \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9es si on attend. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:35) [97%] :\r\nEt cette question : fallait -il laisser un ministre accus\u00e9 de violations des droits humains s'exprimer \u00e0 la tribune du Conseil des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [92%] :\r\nIl \u00e9tait sous le coup de sanctions financi\u00e8res de la Suisse et de l'Union europ\u00e9enne, l'Iranien Seyed Ali Reza, Havas et a d\u00e9fendu hier les r\u00e9formes faites par son pays, r\u00e9formes en mati\u00e8re de droits de l'homme, la Suisse et l'ONU affirme qu'elles n'ont pas pu l\u00e9galement emp\u00eacher sa venue scandale crient les opposants iraniens qui ont manifest\u00e9 hier devant les Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la vie et membre du conseil national de la R\u00e9sistance iranienne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:09) [91%] :\r\nIl y a un certain nombre de normes humanitaires que l'opinion internationale ne peut pas accepter ces cas criminels qui a commis un acte qui est consid\u00e9r\u00e9e par les instances internationales et notamment Amnesty International comme \u00e9tant un Crime contre l'humanit\u00e9 puisse venir dans l'instance de l'ONU charg\u00e9 des droits de l'homme, parler des droits de l'homme, \u00e7a c'est extr\u00eamement choquant, c'est une provocation de la part du r\u00e9gime et il fallait que les \u00c9tats r\u00e9agissent \u00e0 cela, surtout les \u00c9tats qui l'ont mis sur le lyc\u00e9e sanctions la Suisse agissent \u00e9galement le comit\u00e9 des droits de l'homme \u00e0 l'ONU agisse \u00e0 cela et pour le peuple iranien qui aujourd'hui se r\u00e9voltent contre ce r\u00e9gime ce n'est pas acceptable ces explications qui sont pour nous, du blabla. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [97%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line et sachez encore que le Conseil national de la R\u00e9sistance iranienne avec l'aide de l'avocat Marc Bonnant, ce conseil a demand\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate pour pouvoir traduire ce ministre iranien devant la justice internationale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:09) [99%] :\r\nL'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables sera soumise au peuple sans alternative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [94%] :\r\nOui, ce vote devrait avoir lieu cette ann\u00e9e encore \u00e0 tout comme le National h\u00e9 bien, le Conseil des \u00c9tats a largement rejet\u00e9 hier ce texte estimant qu'il va \u00e0 l'encontre des engagements commerciaux de la Suisse avec l'\u00e9tranger une \u00e9ventuelle solution de l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, ce serait d'aligner les standards internationaux, \u00e0 l'initiative des Verts mais l'\u00e9cologiste g\u00e9nevois Robert Kramer n'y croit pas, il explique sa position \u00e0 Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:40) [93%] :\r\nC'est la r\u00e9ponse constante du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 tout ce que l'on dit circulez y a rien \u00e0 voir, on fait tout ce qui est n\u00e9cessaire, et puis si vous pensez qu'on n'en fait pas assez, vous n'avez qu'\u00e0 nous demander d'en faire plus, mais quand on en fait plus on en fait pas plus et c'est pour \u00e7a que l'initiative est n\u00e9cessaire donc ce que nous a dit Alain Berset, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de montrer de la compr\u00e9hension et au fond c'est une fa\u00e7on dire je ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:01) [91%] :\r\nEt devant le peuple, vous le dites, \u00e0 40 pourcent de notre alimentation est import\u00e9, cette initiative a des chances d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:06) [93%] :\r\nDevant le peuple, c'est une v\u00e9rit\u00e9 va faire un r\u00e9sultat incomparablement meilleur que celui qu'avait enregistr\u00e9 au Champ d'f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e0 je crois que le Parlement travailler un peu dans une bulle, il ne veut pas entendre la pr\u00e9occupation de la population par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 de l'alimentation \u00e0 la protection des animaux \u00e0 la protection de l'environnement et par rapport aux conditions de production. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:24) [94%] :\r\nLa tr\u00eave des Jeux olympiques de Pyongyang a termin\u00e9 le championnat suisse de questions glace reprend donc ses droits et c'est ce soir que \u00e7a commence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:31) [92%] :\r\nEh oui, avec les 3 derni\u00e8res soir\u00e9es de la Ligue nationale, Bienne est assur\u00e9 de jouer les Play-Offs, il ne manque qu'un point \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron mais Gen\u00e8ve Servette devra encore batailler quant au Lausanne Hockey Club le LHC, h\u00e9 bien il faudrait en v\u00e9ritable miracle Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:48) [88%] :\r\nIl reste 3 journ\u00e9es pour figurer dans Les 8 premiers du championnat r\u00e9gulier, c'est jouable pour Gen\u00e8ve Servette 8\u00e8me avec 2 points d'avance sur Langnau, o\u00f9 il se rend ce soir une victoire sur les et m\u00eame loi avant d'affronter 2 fois Berne serait sans doute d\u00e9terminante Gen\u00e8ve Servette retrouve tous ces bless\u00e9s, rassurer aussi sur 100 de l'avenir financier Olivier Keller, ancien joueur du club Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:11) [88%] :\r\nJe crois que \u00e7a fait quand m\u00eame ambiance qui a vestiaire mais maintenant, avec ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve il y a eu des bonnes personnes qui mettent de l'argent, c'est vraiment quelque chose de positif parce que les joueurs peuvent vraiment disons se concentrer seulement sur le match et \u00e7a c'est vraiment une chose positive pour la Servette : qui peut vraiment aller \u00e0 la Meinau l'esprit libre et penser seulement qui a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:30) [90%] :\r\nReste d\u00e9sormais \u00e0 gagner, donc \u00e0 nous, ce qui n'est pas chose facile. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:35) [91%] :\r\nLendemain au joue vraiment tr\u00e8s bien cette saison, ils sont tr\u00e8s disciplin\u00e9s, ils ont aussi un entra\u00eeneur qui aime pr\u00f4ner la d\u00e9fense il proc\u00e8de par \u00e0-coups, \u00e7a va pas \u00eatre facile, il faut vraiment aller \u00e0 la avec vraiment cette envie de gagner tous les duels et \u00e7a va \u00eatre un match de patience. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:54) [90%] :\r\nReste \u00e0 savoir comment les joueurs ont dig\u00e9r\u00e9 la pause ce qui parfois cr\u00e9e des surprises r\u00e9ponse d\u00e8s ce soir, lors des rencontres qui d\u00e9bute \u00e0 19 heures 45 Fribourg re\u00e7oit donc et les \u00e2nes Zuger Rendez -vous est pris rendez- vous est pris, voil\u00e0 qui est dit, c'\u00e9tait le journal de Dominique Choffat, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T07:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD39D129-A0BA-4DF6-B1CE-C275A52DCAA9", "internalArchiveId": "FD39D129-A0BA-4DF6-B1CE-C275A52DCAA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugues Hilpold, conseiller national PLR GE;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC BE;Simon Pl\u00fcss, chef du secteur de la politique des armements au SECO;Brice Hoffer, analyste immbolier au Cr\u00e9dit Suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay (12/DIESEL PA) *** L'Allemagne ouvre donc la porte \u00e0 une interdiction de circulation pour les v\u00e9hicules diesel dans ses villes. \r\nLe tribunal administratif de Leipzig estime que c'est bel et bien une mesure de lutte contre la pollution de l'air. Mais la d\u00e9cision a une port\u00e9e limit\u00e9e pour l'instant, Blandine Milcent...\r\n  1'04 \r\n((La d\u00e9cision du tribunal de Leipzig ne signifie pas que demain, les diesel seront tous bannis des centre villes en Allemagne, les juges ont assorti leur jugement de conditions, mais la porte est d\u00e9sormais ouverte \u00e0 des interdictions dans quelque septante villes du pays. C'est une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s et cela met une grosse pression sur l'industrie automobile : les constructeurs vont devoir moderniser au plus vite leurs syst\u00e8mes de filtration, pour les mod\u00e8les r\u00e9cents qui roulent d\u00e9j\u00e0, et cela va leur co\u00fbter tr\u00e8s cher. En outre, les ventes des Diesel vont poursuivre leur chute : elles s'\u00e9levaient \u00e0 33% en janvier, contre 51% il y a un an. Pression aussi sur le gouvernement allemand qui ne peut plus soutenir comme si de rien n'\u00e9tait les int\u00e9r\u00eats de son industrie automobile. Un coup dur enfin pour les consommateurs, quelque dix millions de v\u00e9hicules seront concern\u00e9s par ces potentielles interdictions//. Le grand gagnant doit \u00eatre l'air que l'on respire en Allemagne, et la sant\u00e9 publique puisqu'on estime \u00e0 6000 le nombre de personnes qui meurent pr\u00e9matur\u00e9ment de troubles caus\u00e9s par le dioxyde d'azote.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(04/VIEUX DIESELS ITV HILTPOLD) *** En Suisse, les r\u00e9actions au jugement de Leipzig ne se sont pas fait attendre... \r\nIl y a ceux qui approuvent, comme l'ATE. L'association transports et environnement y voit un signal fort pour la Suisse, une d\u00e9cision courageuse qui met la pression sur l'industrie automobile. Du c\u00f4t\u00e9 du PLR et du conseiller national genevois Hugues Hiltpold, on se montre plus r\u00e9serv\u00e9... \r\n  33''\r\nHugues Hiltpold r\u00e9pondait \u00e0 Philippe Nanzer.\r\n(07/VIA SICURA ITV B\u00dcHLER) *** Au volant toujours, le Parlement veut assouplir le programme Via Sicura. \r\nIl s'agit de donner \u00e0 la justice une marge de manoeuvre plus large pour punir les chauffards. Cinq ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur et apr\u00e8s de nombreuses critiques sur la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et la rigidit\u00e9 des mesures, les d\u00e9put\u00e9s effectuent donc une l\u00e9g\u00e8re marche arri\u00e8re. Les juges devraient ainsi \u00e0 nouveau \u00eatre comp\u00e9tents pour \u00e9valuer les circonstances concr\u00e8tes, et mieux d\u00e9finir ainsi la proportionnalit\u00e9 de la peine. Le conseiller national UDC bernois Manfred B\u00fchler explique la manoeuvre \u00e0 Rouven Gueissaz.\r\n.\r\nSans transition, cet automobiliste flash\u00e9 \u00e0 150 km/h dans le tunnel du San Bernardino, o\u00f9 la vitesse est limit\u00e9e \u00e0 80 km/h. Le communiqu\u00e9 de la police grisonne ne pr\u00e9cise pas si le trafic \u00e9tait dense lorsque l'automobiliste a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Le permis de conduire de ce ressortissant italien n'est d\u00e9sormais plus valable en Suisse et il doit r\u00e9gler une caution de 6000 francs.\r\n(02/EXPORTATIONS D'ARMES ITV PL\u00dcSS) Fedpol sera en charge des investigations dans l'affaire Carpostal. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mandat\u00e9 la police f\u00e9d\u00e9rale pour enqu\u00eater sur la plainte de l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports. Pour Fedpol, cette proc\u00e9dure p\u00e9nale administrative est une premi\u00e8re et elle pourrait d\u00e9boucher sur une d\u00e9nonciation...\r\nL'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables sera soumise au peuple sans contreprojet. Comme le National, le Conseil des Etats a largement rejet\u00e9 hier ce texte. Pour les parlementaires, ce texte va \u00e0 l'encontre des engagements commerciaux de la Suisse avec l'\u00e9tranger. La votation aura probablement lieu cette ann\u00e9e encore. \r\n*** Les exportations de mat\u00e9riel de guerre made in Switzerland ont augment\u00e9 l'an dernier; pourtant \u00e0 Berne on parle d'assouplissement des conditions...\r\nPlus 8% en 2017, soit pr\u00e8s de 447 millions de francs de marchandises export\u00e9es dans 64 pays de la plan\u00e8te. Au secr\u00e9taiat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, le Seco, on estime toutefois que ce niveau est bas et pour mieux faire, il est question d'assouplir l'ordonnance sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre. Simon Pl\u00fcss, chef du secteur de la politique des armements au Seco, signale que cette possibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de rencontres entre la commissions de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil des Etats et des repr\u00e9sentants de l'industrie de l'armement. Simon Pl\u00fcss...\r\nDes propos recueillis par Camille Degott. Un assouplissement du contr\u00f4le des exportations d'armes souhait\u00e9 par l'industrie dont le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e et Amnesty International ne veulent pas. Ce serait \"cynique et irresponsable\", dit Alain Bovard, juriste chez Amnesty.\r\n*** Il avait acc\u00e8s au briefing quotidien des services secrets am\u00e9ricains. \r\nEt ce privil\u00e8ge de Jared Kushner, le gendre et proche conseiller de Donald Trump, aurait pris fin. Les m\u00e9dias am\u00e9ricians qui annoncent la nouvelle expliquent cette d\u00e9cision en rappelant les relations commerciales ambigu\u00ebs entretenues par Jared Kushner, qui le rendraient vuln\u00e9rable \u00e0 des pressions de gouvernement \u00e9trangers. \r\nLe Saint-S\u00e9pulcre, le lieu le plus saint du christianisme, rouvre ses portes ce matin \u00e0 J\u00e9rusalem. La d\u00e9cision fait suite \u00e0 la suspension par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes du projet de r\u00e9forme fiscale et fonci\u00e8re, une mesure d\u00e9nonc\u00e9e par les Eglises chr\u00e9tiennes qui y voyaient une discrimination.. \r\nEn Syrie, la tr\u00eave qui aurait du entrer en vigueur hier pour permettre d'acheminer de l'aide aux populations civiles de la r\u00e9gion de la Ghouta n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. Aux raids a\u00e9riens du r\u00e9gime ont r\u00e9pondu les tirs de roquettes de la rebellion... En dix jours de bombardements et deux annonces de cessez-le-feu, 600 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n(18/CS/IMMOBILIER COMMERCIAL ITV HOFER 2 (recyclage)) Les cantons du Jura et de Berne vont cohabiter en ville de Moutier... et ce sera sur le plan bancaire. Avant le transfert de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise au canton du Jura, en 2021, la Banque cantonale du Jura s'installera l'an prochain \u00e0 la rue Centrale de Moutier. Elle pr\u00e9cise que la Banque cantonale bernoise, elle, maintiendra sa pr\u00e9sence en ville.\r\n*** On passe \u00e0 des locaux commerciaux qui restent vides, alors que le secteur immobilier pousse \u00e0 la construction d'habitations\r\nEt c'est l'un des contrastes du march\u00e9 que met en avant l'\u00e9tude annuelle de la banque Cr\u00e9dit Suisse. Alors que le secteur de l'habitation est en nette reprise, l'occupation des surfaces commerciales est en d\u00e9clin. L'offre est sup\u00e9rieure \u00e0 la demande et l'\u00e9cart ne cesse de se creuser. Mais cela pourrait changer: il faut s'attendre \u00e0 un recyclage de ces locaux commerciaux. Brice Hoffer, analyste immobilier de la banque...\r\n  29'' \r\nBrice Hoffer r\u00e9pondait \u00e0 Estelle Braconnier.\r\nLes sports: en Swiss league de hockey sur glace, Ajoie s'impose \u00e0 domicile face \u00e0 la Chaux de Fonds sur le score de 4 \u00e0 1. \r\n*** Et en football les supporters bernois sont \u00e0 la f\u00eate\r\nYoung-Boys s'est qualifi\u00e9 hier soir pour la finale de la coupe de Suisse en battant le tenant du titre, B\u00e2le sur le score de 2 \u00e0 0. Le premier but a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 sur penalty... et le second est un autogoal. Les Bernois rencontreront en finale le vainqueur de la rencontre tr\u00e8s zurichoise entre le FC Zurich et Grasshoppers.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9352281", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2018-02-28T06:00:33_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2018-02-28T06:00:33_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9352290", "ece-9352281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T12:47:04Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [83%] :\r\nJournal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nPartait bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, une actualit\u00e9 tr\u00e8s automobile avec l'Allemagne qui bifurque vers une interdiction de circulation pour les v\u00e9hicules di\u00e9sel dans villes Blandine Milcent nous pr\u00e9cisera qu'\u00e0 travers le pays 70 villes sont concern\u00e9es, une mesure envisageable en Suisse de Gen\u00e8ve Hugues Hiltpold nous dira qu'il n'y croit pas, pour le conseiller national PLR il est trop abrupt d'imposer une telle interdiction aux propri\u00e9taires de di\u00e9sel ancien toujours au volant mais en Suisse sur le Parlement qui fait marche arri\u00e8re, survit \u00e0 Sicura le programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, nous entendrons le conseiller national UDC bernois d\u00e9fendre cet assouplissement pour Manfred M\u00fcller on ne peut pas sanctionner aussi s\u00e9v\u00e8rement en exc\u00e8s de vitesse commis sur une autoroute d\u00e9serte et si les locaux commerciaux vides devenaient des micro- entre pro pour raccourcir les distances de livraison, une id\u00e9e lanc\u00e9e \u00e0 la fin de ce journal par un analyste immobilier qui r\u00e9fl\u00e9chit au recyclage de ces surfaces inoccup\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [95%] :\r\nL'Allemagne n'ouvre donc la porte \u00e0 une interdiction de circulation pour les v\u00e9hicules di\u00e9sel dans ces villes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [97%] :\r\nLe tribunal administratif de Leipzig, estime que c'est bel et bien une mesure de lutte contre la pollution de l'air, mais la d\u00e9cision a une port\u00e9e limit\u00e9e pour l'instant, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [96%] :\r\nLa d\u00e9cision du tribunal de Leipzig ne signifie pas que demain les Diesel seront tous bannis des centres-villes en Allemagne, les juges ont assorti en effet leur verdict de conditions mais la porte est d\u00e9sormais ouverte \u00e0 des interdictions dans quelque 70 villes du pays, c'est une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s et cela met une grosse pression sur l'industrie automobile, les constructeurs vont devoir moderniser au plus vite leurs syst\u00e8mes de filtration pour les mod\u00e8les r\u00e9cents qui roulent d\u00e9j\u00e0 et cela va leur co\u00fbter tr\u00e8s cher, en outre, les ventes de di\u00e9sel vont poursuivre leur chute, elle s'\u00e9levait \u00e0 33 pourcent en janvier contre 51 pourcent il y a un an, pression aussi sur le gouvernement allemand qui ne peut plus soutenir comme si de rien n'\u00e9tait, les int\u00e9r\u00eats de son industrie automobile, un coup dur, enfin, pour les consommateurs, quelque 10 millions de v\u00e9hicules seront concern\u00e9s par ces potentielles interdictions le grand gagnant doit \u00eatre l'air qu'on respire en Allemagne et la sant\u00e9 publique, puisqu'on estime \u00e0 6000 le nombre de personnes qui meurent pr\u00e9matur\u00e9ment de troubles caus\u00e9s par le dioxyde d'azote, Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [93%] :\r\nEt ensuite les r\u00e9actions au jugement de Leipzig ne se sont pas fait attendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [93%] :\r\nIl y a ceux qui approuvent comme l'ATE l'Association transports et environnement, y voit un signal fort pour la Suisse, une d\u00e9cision courageuse qui met la pression sur l'industrie automobile du c\u00f4t\u00e9 du PLR et du conseiller national g\u00e9nevois, Hugues Hiltpold, on se montre en revanche plus r\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:52) [91%] :\r\nJe crois qu'effectivement il est sage de faire en sorte que les v\u00e9hicules produisent moins de pollution poss\u00e9der en ce sens, c'est juste que de dynamiser finalement le le progr\u00e8s, pour faire en sorte que et v\u00e9hicule pollue moins, mais il faut le faire dans un autre chronologiques, c'est-\u00e0-dire qu'on prend des dispositions pour interdire les futurs v\u00e9hicules en laissant la possibilit\u00e9 aux v\u00e9hicules qui ont \u00e9t\u00e9 immatricul\u00e9s \u00e0 moment donn\u00e9 de pouvoir terminer leur vie et je pense que c'est tr\u00e8s abrupte que de dire \u00e0 des citoyens quoi acheter un v\u00e9hicule, maintenant \u00e7a suffit, vous ne circulaient plus je pense, c'est quelque chose qu'on peut pas admettre en l'\u00e9tat, en tout cas, et je ne pense pas qu'on puisse avoir 2 t\u00eates situation en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [97%] :\r\nHugues Hiltpold r\u00e9pondait \u00e0 Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [87%] :\r\nNon 11 heures au volant toujours le Parlement veut assouplir le programme Via Sicura. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [95%] :\r\nIl s'agit de donner \u00e0 la justice une marge de manoeuvre plus large pour punir les chauffards, 5 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur et apr\u00e8s de nombreuses critiques sur la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et la rigidit\u00e9 mesure les d\u00e9put\u00e9s effectuent donc une l\u00e9g\u00e8re marche arri\u00e8re, les juges devraient ainsi \u00e0 nouveau \u00eatre comp\u00e9tents pour \u00e9valuer les circonstances concr\u00e8tes et mieux d\u00e9finir ainsi la proportionnalit\u00e9 des peines, le conseiller national UDC bernois Manfred B\u00fchler explique la manoeuvre \u00e0 Rouven Guessard \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:02) [94%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait aussi un souci de la justice, effectivement avec les peines planchers qui n'avait aucune flexibilit\u00e9 vers le bas dans des cas particuliers, on l'a vu avec un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00fb tordre un petit peu les articles maximum pour, dans un cas tr\u00e8s particulier prononcer une peine plus l\u00e9g\u00e8re et je pense qu'aujourd'hui, cette d\u00e9cision permet \u00e0 la justice d'\u00eatre mieux rendu d'\u00eatre rendue de mani\u00e8re plus \u00e9quitable et \u00e7a c'est une bonne nouvelle, je pense que quelqu'un qui commet un grave exc\u00e8s de vitesse sur une autoroute, par exemple, qui serait, par hypoth\u00e8se, par temps sec avec une excellente visibilit\u00e9 cette personne peut \u00e0 mon avis \u00eatre sanctionn\u00e9, moins lourdement que quelqu'un qui commet le m\u00eame exc\u00e8s de vitesse dans une circulation plus dense en mettant concr\u00e8tement en danger d'autres usagers de la route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [95%] :\r\nSans transition, cet automobiliste flash\u00e9 \u00e0 150 kilom\u00e8tres heure dans le tunnel du Centre Bernardino o\u00f9 la vitesse est limit\u00e9e \u00e0 80 le communiqu\u00e9 de la police grisonne ne pr\u00e9cise pas si le trafic \u00e9tait dense lorsque l'automobiliste a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 fedpol sera en charge des investigations dans l'affaire CarPostal le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mandat\u00e9 la police f\u00e9d\u00e9rale pour enqu\u00eater sur la plainte de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour fait Paul cette proc\u00e9dure p\u00e9nale, administrative est une premi\u00e8re, elle pourrait d\u00e9boucher sur une d\u00e9nonciation l'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables sera soumise au peuple sans contreprojet comme le National, le Conseil des \u00c9tats a largement rejet\u00e9 hier ce texte pour les parlementaires et il va \u00e0 l'encontre des engagements commerciaux de la Suisse avec l'\u00e9tranger, la votation aura probablement lieu cette ann\u00e9e en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [91%] :\r\nLes exportations de mat\u00e9riel de guerre M\u00e9dine suite sera lente dont augment\u00e9 l'an dernier mais \u00e0 Berne, on parle d'assouplir les conditions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [96%] :\r\nPlus 8 pourcent en 2017, soit pr\u00e8s de 447 millions de francs de marchandises export\u00e9es devance 64 pays de la plan\u00e8te au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9conomie le Seco, on estime toutefois que ce niveau est bas et pour mieux faire, il est question d'assouplir l'ordonnance sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, Simon Pl\u00fcss, chef du secteur de la politique des armements au Seco signale que cette possibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de rencontres entre la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats et des repr\u00e9sentants de l'industrie de l'armement, Simon Pl\u00fcss. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [89%] :\r\nPacification et l'\u00e9tendue notre chef d\u00e9portement avec le chef de la d\u00e9fense, ils ont d\u00e9cid\u00e9 qu'il faut regarder s'il y a besoin d'action et puis apr\u00e8s \u00e7a, notre chef de d\u00e9partement ou soumettre une projet de r\u00e9vision de l'ordonnancement de guerre hier apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider une des demandes de l'industrie de l'armement, c'est justement de pouvoir exporter du mat\u00e9riel de guerre dans des pays avec des conflits internes, quel serait le Champ de manoeuvre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans dans ce contexte -l\u00e0, la marge de manoeuvre, elle est limit\u00e9e parce qu'il y a des garanties qui sont donn\u00e9es sur le niveau de la convention, Suisse, je pense, il y a un certain marge de manoeuvre en relation avec les syst\u00e8mes d'armes qu'on veut exporter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat un assouplissement du contr\u00f4le des exportations d'armes souhait\u00e9 par l'industrie dont le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e et Amnesty International ne veulent pas, ce serait cynique et irresponsable, dit Alain Bovard, juriste chez Amnesty. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [97%] :\r\nIl avait avait acc\u00e8s au briefing quotidien des services secrets am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [96%] :\r\nEt ce privil\u00e8ge de Jared Kushner, le gendre et proche conseiller de Donald Trump aurait pris fin, les m\u00e9dias am\u00e9ricains, qui annonce la nouvelle, expliquent cette d\u00e9cision rappelant les relations commerciales ambigus entretenus par Jared Kushner qui le rendraient vuln\u00e9rable \u00e0 des pressions de gouvernements \u00e9trangers le Saint-S\u00e9pulcre le lieu le plus Saint du christianisme rouvre ses portes ce matin \u00e0 J\u00e9rusalem la d\u00e9cision fait suite \u00e0 la suspension par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes du projet de r\u00e9forme fiscale et fonci\u00e8re, une mesure d\u00e9nonc\u00e9e par les \u00e9glises chr\u00e9tiennes qui voyait une discrimination en Syrie la tr\u00eave qui aurait d\u00fb entrer en vigueur hier pour permettre d'acheminer de l'aide aux populations civiles de la r\u00e9gion de la Ghouta n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 aux raids a\u00e9riens du r\u00e9gime, ont r\u00e9pondu les tirs de roquettes de la r\u00e9bellion en 10 jours de bombardements et deux annonces de cessez-le-feu 600 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Suisse, les cantons du Jura et de Berne vont cohabiter en ville de Moutier et ce sera sur le plan bancaire avant le transfert de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise au canton du Jura en 2021, la Banque cantonale du Jura s'installera l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 la rue Centrale de Moutier, elle pr\u00e9cise que la Banque cantonale bernoise elle maintiendra sa pr\u00e9sence en ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [95%] :\r\nEn ville, justement, il y a des locaux commerciaux qui restent vides, alors que le secteur immobilier pousse \u00e0 la construction d'habitations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:35) [96%] :\r\nEt c'est l'un des contrastes du march\u00e9 que met en avant l'\u00e9tude annuelle de la banque Cr\u00e9dit Suisse alors que le secteur de l'habitation est en nette reprise, l'occupation des surfaces commerciales est en d\u00e9clin, l'offre est sup\u00e9rieure \u00e0 la demande et l'\u00e9cart ne cesse de se creuser, mais cela pourrait changer, il faut s'attendre \u00e0 un recyclage de ces locaux commerciaux Brice Hoffer analyste immobilier de la banque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:58) [92%] :\r\nCertaines surfaces de vente sont allou\u00e9s maintenant \u00e0 de nouvelles utilisations, \u00e7a peut \u00eatre certaines utilisations de bureaux par exemple des activit\u00e9s cr\u00e9atrices qu'un cabinet d'architecture ou des activit\u00e9s de sant\u00e9, un cabinet de de physioth\u00e9rapie ou encore dans l'optique de d\u00e9veloppement d'une logistique urbaine trompe entrevoir donc un, un concept qui n'existe pas encore, mais qui serait le l'id\u00e9e de la cr\u00e9ation de micro- entrep\u00f4t afin de rapprocher la livraison de colis du consommateur final. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [91%] :\r\nBrice Hoffer r\u00e9pondait \u00e0 Estelle Braconnier les sports en Swiss league de hockey sur glace Ajoie sera impos\u00e9 \u00e0 domicile face \u00e0 La Chaux-de-Fonds, sur le score de 4 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [97%] :\r\nEt puis en football, les supporters bernois sont \u00e0 la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [93%] :\r\nEt on Jungels s'est qualifi\u00e9 hier soir pour la finale de la Coupe de Suisse en battant le tenant du titre, B\u00e2le, sur le score de 2 \u00e0 0 le 1er but a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 sur penalty et le second est un autogoal les Bernois rencontreront en finale le vainqueur de la rencontre tr\u00e8s z\u00fcrichoises entre le FC Z\u00fcrich et gr\u00e2ce au p\u00e8re merci Simon Corthay. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T05:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC2ABD35-E5ED-4A6C-8DAC-10FE71B79EBD", "internalArchiveId": "EC2ABD35-E5ED-4A6C-8DAC-10FE71B79EBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Moret aurait \u00e9chapp\u00e9 au fisc vaudois ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "summary": "Isabelle Moret n'aurait pas re\u00e7u de facture d'imp\u00f4ts de la part de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise depuis 2008, selon le Tages-Anzeiger. La conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR assure \u00eatre en r\u00e8gle.\r\n\r\n* * Isabelle Moret aurait \u00e9chapp\u00e9 au fisc vaudois ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es Marie: et on commence ce Forum avec une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts qui fait pol\u00e9mique...\r\n*** Une de plus. Apr\u00e8s celle du conseiller d'Etat Pascal Broulis, c'est celle d'Isabelle Moret qui focalise l'attention. La conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise est remise en cause aujourd'hui dans le Tages Anzeiger, repris par 24 Heures. Le quotidien zurichois affirme qu'elle n'aurait re\u00e7u aucune taxation d\u00e9finitive de la part du canton de Vaud ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nIsabelle Moret r\u00e9pond avoir pay\u00e9 la majorit\u00e9 des acomptes ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Rouven Gueissaz, que lui reproche-t-on exactement?\r\nTexte:\r\nLe Tages Anzeiger parle de plusieurs centaines de milliers de francs qu'Isabelle Moret et son ex-mari n'auraient pas vers\u00e9 au canton de Vaud. Le journal \u00e9met aussi des doutes sur le montant des d\u00e9ductions revendiqu\u00e9es par la conseill\u00e8re nationale vaudoise sur ses d\u00e9clarations fiscales. On parle d'une p\u00e9riode entre 2009 et 2015 Il pose aussi la question de savoir si le grand argentier vaudois, Pascal Broulis, a tent\u00e9 ou non de prot\u00e9ger sa coll\u00e8gue de parti.\r\nRELANCE: Des accusations assez lourdes, tout de m\u00eame...\r\nOui. Pascal Broulis r\u00e9fute tout interventionnisme. Il ne conna\u00eet pas le cas Moret et il nous a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cet apr\u00e8s-midi que l'administration fiscale fonctionne en toute ind\u00e9pendance. Pas question de r\u00e9v\u00e9ler quoi que ce soit, les dossiers \u00e9tants l\u00e9galement couverts par le secret fiscal. Mais tout de m\u00eame. On sait que le cas Moret est sp\u00e9cialement compliqu\u00e9 pour au moins trois raisons: les activit\u00e9s commerciales de l'ex-mari de la conseill\u00e8re nationale, qui ont des ramifications \u00e0 l'\u00e9tranger. Le changement de statut professionel d'Isabelle Moret, ensuite, en 2013 lorsqu'elle a cess\u00e9 de travailler comme avocate, et enfin... sa s\u00e9paration en 2015.\r\nRELANCE: Cela justifie-t-il tout de m\u00eame un retard de 10 ans dans les taxations d\u00e9finitives?\r\nSi Isabelle Moret, comme le sugg\u00e8re le Tages Anzeiger, a en effet rempli ses d\u00e9clarations fiscales, impossible du coup de la taxer d'office. Donc c'est la proc\u00e9dure habituelle. La politicienne affirme avoir pay\u00e9 les acomptes depuis 2015, donc depuis sa s\u00e9paration. La Chancellerie vaudoise parle ce soir d'insinuations malveillantes de la part du Tages-Anzeiger. Elle pr\u00e9cise aussi que l'absence d'une taxation d\u00e9finitive montre au contraire que le fisc n'a pas valid\u00e9 telle quelle les d\u00e9clarations des contribuables concern\u00e9s. Enfin, Pascal Broulis pr\u00e9cise qu'il a 470 mille contribuables \u00e0 g\u00e9rer. Pour 2015, 97,8% d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 tax\u00e9s d\u00e9finitivement. Une proportion qui tombe \u00e0 80.9% pour l'ann\u00e9e fiscale 2016.\r\nRELANCE: Et pour les cas plus anciens?\r\nIl y a encore un peu plus de 3 mille dossiers ouverts pour la p\u00e9riode 2**. Soit environ 300 dossiers par ann\u00e9e. Apr\u00e8s 10 ans, il y a prescription, \u00e0 moins d'un litige devant un tribunal. En gros, pour les autorit\u00e9s vaudoises, c'est circulez, il n'y a rien \u00e0 voir... Cela dit, le cas d'Isabelle Moret qui vient s'ajouter \u00e0 celui de Pascal Broulis soul\u00e8ve des doutes sur l'efficacit\u00e9 de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise.", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9352263", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Moret aurait \u00e9chapp\u00e9 au fisc vaudois ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es / FOR_2018-02-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.02.2018"], "alternativeSummary": ["Isabelle Moret n'aurait pas re\u00e7u de facture d\u2019imp\u00f4ts de la part de l\u2019autorit\u00e9 fiscale vaudoise depuis 2008, selon le Tages-Anzeiger. La conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR assure \u00eatre en r\u00e8gle."], "variantIds": ["ece-9352263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:14Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAucune d\u00e9claration d'imp\u00f4ts qui fait pol\u00e9mique, une de plus apr\u00e8s celle du conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis et celle d'Isabelle Moret qui focalise l'attention concernant conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise est remise en cause aujourd'hui dans le Tages-Anzeiger article repris par 24 heures le quotidien z\u00fcrichois affirme qu'elle n'aurait re\u00e7u aucune taxation d\u00e9finitive de la part du canton de Vaud ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, Isabelle Moret r\u00e9pond avoir pay\u00e9 la majorit\u00e9 des acomptes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Robben \u00e7a, vous \u00eates en Direct de Berne que lui reproche -t-on \u00e9gal exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nEh bien le Tages-Anzeiger parle de plusieurs centaines de milliers de francs qu'Isabelle Moret et son ex- mari n'auraient pas vers\u00e9 au canton de Vaud le journal \u00e9met aussi des doutes sur le montant des d\u00e9ductions revendiqu\u00e9es par la conseill\u00e8re nationale vaudoise sur ses d\u00e9clarations fiscales, on parle d'une p\u00e9riode entre 2009 et 2015 Il pose aussi la question de savoir si le grand argentier Vaudois Pascal Broulis a tent\u00e9 ou non de prot\u00e9ger sa coll\u00e8gue de parti, les accusations qui sont assez lourdes m\u00eame oui mais Pascal Broulis r\u00e9fute tout interventionnisme, il ne conna\u00eet pas le cas Moret et il nous a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cet apr\u00e8s- midi que l'administration fiscale fonctionner en toute ind\u00e9pendance, pas question de r\u00e9v\u00e9ler quoi que ce soit les dossiers \u00e9tant l\u00e9galement couverts par le secret fiscal, mais tout de m\u00eame, on sait que le cas Moret est sp\u00e9cialement compliqu\u00e9 pour au moins 3 raisons les activit\u00e9s commerciales de l'ex- mari de la conseill\u00e8re nationale et qui ont des ramifications \u00e0 l'\u00e9tranger, le changement de statut professionel d'Isabelle Moret ensuite en 2013 lorsqu'elle a cess\u00e9 de de travailler comme avocate et enfin sa s\u00e9paration en 2015. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [98%] :\r\nCela justifie -t-il tout de m\u00eame un retard de 10 ans dans les taxations d\u00e9finitives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [95%] :\r\nEh bien si Isabelle Moret, comme le sugg\u00e8re le Tages-Anzeiger a en effet rempli ses d\u00e9clarations fiscales, impossible de la taxer d'office, donc c'est la proc\u00e9dure habituelle, la politicienne affirme avoir pay\u00e9 les acomptes depuis 2015, donc depuis sa s\u00e9paration la Chancellerie vaudoise parle elle ce soir d'insinuations malveillantes de la part du Tages-Anzeiger elle pr\u00e9cise aussi que l'absence d'une taxation d\u00e9finitive montre au contraire que le Fisc n'a pas valid\u00e9 telle quelle, les d\u00e9clarations des contribuables concern\u00e9s enfin Pascal Broulis rappelle qu'il a 470000 contribuables \u00e0 g\u00e9rer pour 201597,8 pourcent d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 tax\u00e9s, d\u00e9finitivement, une proportion qui tombe \u00e080,9 pourcent pour l'ann\u00e9e fiscale 2007 20, qu'en est -il des des cas les plus anciens, alors il y a encore un peu plus de deux 3000 dossiers ouverts pour la p\u00e9riode 2003 2014, soit environ 300 dossiers par ann\u00e9e si on fait la division apr\u00e8s 10 ans, il y a prescription \u00e0 moins d'un litige devant un tribunal, auquel cas la prescription se monte \u00e0 \u00e0 15 ans en gros pour les autorit\u00e9s vaudoises c'est circulez il n'y a rien \u00e0 voir, cela dit, le cas d'Isabelle Moret qui vient s'ajouter \u00e0 celui de Pascal Broulis soul\u00e8ve tout de m\u00eame certains doutes sur l'efficacit\u00e9 de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [91%] :\r\nCowen \u00e7a en Direct de Berne et Pascal Broulis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T17:10:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35DED524-D819-4531-9D40-32A8B2EDBE4F", "internalArchiveId": "35DED524-D819-4531-9D40-32A8B2EDBE4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pascal Broulis r\u00e9fute toute intervention dans la fiscalit\u00e9 d'Isabelle Moret", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis affirme n'\u00eatre nullement intervenu dans le dossier fiscal de sa coll\u00e8gue de parti Isabelle Moret, mise sur la sellette mercredi dans la presse.\r\n\r\n* * Pascal Broulis r\u00e9fute toute intervention dans la fiscalit\u00e9 d'Isabelle Moret Marie: et on commence ce Forum avec une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts qui fait pol\u00e9mique...\r\n*** Une de plus. Apr\u00e8s celle du conseiller d'Etat Pascal Broulis, c'est celle d'Isabelle Moret qui focalise l'attention. La conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise est remise en cause aujourd'hui dans le Tages Anzeiger, repris par 24 Heures. Le quotidien zurichois affirme qu'elle n'aurait re\u00e7u aucune taxation d\u00e9finitive de la part du canton de Vaud ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nIsabelle Moret r\u00e9pond avoir pay\u00e9 la majorit\u00e9 des acomptes ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Rouven Gueissaz, que lui reproche-t-on exactement?\r\nTexte:\r\nLe Tages Anzeiger parle de plusieurs centaines de milliers de francs qu'Isabelle Moret et son ex-mari n'auraient pas vers\u00e9 au canton de Vaud. Le journal \u00e9met aussi des doutes sur le montant des d\u00e9ductions revendiqu\u00e9es par la conseill\u00e8re nationale vaudoise sur ses d\u00e9clarations fiscales. On parle d'une p\u00e9riode entre 2009 et 2015 Il pose aussi la question de savoir si le grand argentier vaudois, Pascal Broulis, a tent\u00e9 ou non de prot\u00e9ger sa coll\u00e8gue de parti.\r\nRELANCE: Des accusations assez lourdes, tout de m\u00eame...\r\nOui. Pascal Broulis r\u00e9fute tout interventionnisme. Il ne conna\u00eet pas le cas Moret et il nous a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cet apr\u00e8s-midi que l'administration fiscale fonctionne en toute ind\u00e9pendance. Pas question de r\u00e9v\u00e9ler quoi que ce soit, les dossiers \u00e9tants l\u00e9galement couverts par le secret fiscal. Mais tout de m\u00eame. On sait que le cas Moret est sp\u00e9cialement compliqu\u00e9 pour au moins trois raisons: les activit\u00e9s commerciales de l'ex-mari de la conseill\u00e8re nationale, qui ont des ramifications \u00e0 l'\u00e9tranger. Le changement de statut professionel d'Isabelle Moret, ensuite, en 2013 lorsqu'elle a cess\u00e9 de travailler comme avocate, et enfin... sa s\u00e9paration en 2015.\r\nRELANCE: Cela justifie-t-il tout de m\u00eame un retard de 10 ans dans les taxations d\u00e9finitives?\r\nSi Isabelle Moret, comme le sugg\u00e8re le Tages Anzeiger, a en effet rempli ses d\u00e9clarations fiscales, impossible du coup de la taxer d'office. Donc c'est la proc\u00e9dure habituelle. La politicienne affirme avoir pay\u00e9 les acomptes depuis 2015, donc depuis sa s\u00e9paration. La Chancellerie vaudoise parle ce soir d'insinuations malveillantes de la part du Tages-Anzeiger. Elle pr\u00e9cise aussi que l'absence d'une taxation d\u00e9finitive montre au contraire que le fisc n'a pas valid\u00e9 telle quelle les d\u00e9clarations des contribuables concern\u00e9s. Enfin, Pascal Broulis pr\u00e9cise qu'il a 470 mille contribuables \u00e0 g\u00e9rer. Pour 2015, 97,8% d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 tax\u00e9s d\u00e9finitivement. Une proportion qui tombe \u00e0 80.9% pour l'ann\u00e9e fiscale 2016.\r\nRELANCE: Et pour les cas plus anciens?\r\nIl y a encore un peu plus de 3 mille dossiers ouverts pour la p\u00e9riode 2**. Soit environ 300 dossiers par ann\u00e9e. Apr\u00e8s 10 ans, il y a prescription, \u00e0 moins d'un litige devant un tribunal. En gros, pour les autorit\u00e9s vaudoises, c'est circulez, il n'y a rien \u00e0 voir... Cela dit, le cas d'Isabelle Moret qui vient s'ajouter \u00e0 celui de Pascal Broulis soul\u00e8ve des doutes sur l'efficacit\u00e9 de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise.", "durationSec": 562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9352272", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pascal Broulis r\u00e9fute toute intervention dans la fiscalit\u00e9 d'Isabelle Moret  / FOR_2018-02-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis affirme n'\u00eatre nullement intervenu dans le dossier fiscal de sa coll\u00e8gue de parti Isabelle Moret, mise sur la sellette mercredi dans la presse."], "variantIds": ["ece-9352272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:14Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPascal Broulis et justement, avec nous, bonsoir, alors vous \u00eates une personne que que beaucoup esp\u00e8rent esp\u00e9rer entendre depuis plusieurs jours, il y a 7 c'est cette affaire qui est d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui par nos confr\u00e8res du Tages-Anzeiger et on parle de taxe derni\u00e8re taxation d\u00e9finitive qui date de 2008 10 ans de retard pour des taxation d\u00e9finitive est -ce que c'est un cas qui est monnaie courante dans dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [84%] :\r\nAlors on va la pour \u00eatre pr\u00e9cis, je ce que j'ai entendu ce n'est pas du 1008 2009, ce qui veut dire que ce qui ne serait pas tax\u00e9, \u00e7a fait 2010 2011, 2012, 2013, 2014 Denis \u00e0 2016 pas disant Madame \u00e7a fait 7 ans donc le bon, il y a pas de prescription pour parce que pourquoi tout abord vous savez comme moi vous \u00eates contribuable comme moi en 2018 vous avez d\u00e9pos\u00e9 votre d\u00e9claration d'imp\u00f4ts 2017, elle sera trait\u00e9e 18 peut-\u00eatre, ou on 19 donc \u00e7a veut dire d\u00e9j\u00e0 de la bourse, c'est pas 10 ans 7 ans ensuite sur le nombre de dossiers, c'est vrai, je crois que c'\u00e9tait tr\u00e8s bien rappel\u00e9, nous avons 470000 contribuables j'ai 3316 contribuables que je connais pas nominativement, mais j'ai une statistique est rendu public chaque ann\u00e9e, cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 3000 303316 contribuables non tax\u00e9s et principalement, c'est quand, alors, on voit que c'est principalement l'ann\u00e9e 2013 1014 \u00e0 3000 personnes \u00e0 peu pr\u00e8s qui ne sont pas tax\u00e9s, ce qui fait qu'il reste environ 300 dossiers et c'est l\u00e0 o\u00f9 on tombe con\u00e7oit cancer national patron entreprise journaliste parce que peut-\u00eatre aussi des journalistes pas taxer et \u00e7a arrive Jean Cohen voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [99%] :\r\nVous en connaissez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [87%] :\r\nBalladur, comment des gens m'ont \u00e9crit parce que quand on dit on dit que je connais tout nominativement c'est faux \u00e7a arrive et j'ai des journalistes qui m'ont \u00e9crit pour leur situation et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le dossier sort mais au grand jamais, au grand jamais, je connais la situation nominatif tant qu'Elton l'\u00e9crit pas sa propre situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [89%] :\r\n\u00e7a vous r\u00e9pondez \u00e0 la question de savoir si vous \u00e9tiez au courant, Isabelle, c'est \u00e7a, sa situation financi\u00e8re et notamment fiscale avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 lors de sa de sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en septembre dernier \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous \u00eates \u00e7a n'a pas allum\u00e9 des d\u00e8s warnings, vous \u00eates pas dit tiens, je vais quand m\u00eame aller voir ce qui se passe, on n'avait pas \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [86%] :\r\nC'est grave, alors je vous dis clairement, il y a un ministre des Finances interf\u00e8re dans les dossiers fiscaux de la comp\u00e9tence de l'administration, \u00e7a veut dire que vous commencez \u00e0 vous dire aussi que je regarde les politiciens droit de gauche vers les chefs d'entreprise, les ouvriers, \u00e7a c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:36) [78%] :\r\nMais dans 5. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [84%] :\r\nLes tableaux de bord que j'ai, mais \u00e7a c'est un peu bord que nous rendons public chaque ann\u00e9e, j'ai 300 dossiers 300 seulement 300 \u00e0 peu \u00e0 peu pr\u00e8s avant 2012 et tout le reste et c'est normal qu'les proc\u00e9dures qui sont ouvertes maintenant, vous avez tr\u00e8s bien r\u00e9sum\u00e9, je peux que vous en f\u00e9liciter, c'est pas le cas malheureusement l'Italie qui c'est beaucoup un proc\u00e8s attention vous h\u00e9 bien je dirais que la situation de Madame Moret compliqu\u00e9 quand vous avez un mari qui va un divorce, vous avez un chef d'entreprise, je suis en ind\u00e9pendant, moi je donne juste que je connais de la presse a forc\u00e9ment cas complexe, plus encore je lis ce que j'ai de la presse, des litiges familiaux sur les enfants bah forc\u00e9ment que c'est pas si ce n'est pas du p\u00e9riode c'est cette p\u00e9riode, c'est un point qui est important, parce que la pr\u00e9cision, elle est vraiment cruciale en Automne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [92%] :\r\nCette p\u00e9riode on a not\u00e9 Pascal Broulis dans certains cantons d'apr\u00e8s d'apr\u00e8s ce qu'on nous dit les les chefs de d\u00e9partement, le chef de d\u00e9partement et syst\u00e9matiquement inform\u00e9 des dossiers compliqu\u00e9s, c'est en tout cas ce qu'on nous dit, \u00e7a veut dire, dans le canton de Vaud c'est vous ne fonctionnait pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [81%] :\r\nNon, parce que, pour quelle raison, parce \u00e7a poserait de gros probl\u00e8mes d'interf\u00e9rences je fonctionne et nous fonctionnons au travers de statistiques, celles -ci sont rendus publiques peut-\u00eatre, par exemple, j'ai les je voyais les 3316 contribuables ont tax\u00e9s pour la p\u00e9riode fiscale 2003 2014, h\u00e9 bien j'ai un dossier qui n'est pas tax\u00e9 depuis 10 ans, c'est-\u00e0-dire que c'est GC statistiques, mais je sais pas qui fait et tant mieux, tant mieux, que je sache pas qui s'est pass\u00e9 comme si j'\u00e9tais un m\u00e9decin et vais \u00e0 liste compl\u00e8te tous les malades, explique insignifiant mourir demain son ici apr\u00e8s- demain, c'est un SIDA ou autre, et c'est la m\u00eame chose dans tous qualit\u00e9 il y a du respect, par contre, la prescription, j'ai indiqu\u00e9 tout-\u00e0-l'heure de mon communiqu\u00e9 de presse, la prescription, celle -ci elle est suivie tous les 3 mois par votre serviteur pour \u00e9viter quelques ne sont pas tax\u00e9s et qu'est -ce qui se passe quand on arrive, on bout d'une p\u00e9riode et bien des fonds taxe d'office des fois, on demande des acomptes pr\u00e9visionnels des fois on sanctionne par par exemple par par un pr\u00e9l\u00e8vement autre donc \u00e7a l'administration le fait, et c'est l\u00e0 o\u00f9 le r\u00f4le de milliers de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:43) [69%] :\r\nNon c'\u00e9tait \u00e9viter qu'il y aussi est en prescription \u00e0 ce point qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [88%] :\r\nPascal Broulis, vous dites c'est pas 10 ans c'est 7 ans mais tout de m\u00eame 7 ans c'est \u00e9norme, un an, on peut comprendre, mais 7 ans est -ce que si le service des contributions n'arrive pas \u00e0 taxer une personne physique, c'est pourtant plus simple, hein, qu'une personne morale, qu'une entreprise pendant 7 ans, c'est qu'il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me, lequel est -ce que vous manquez d'effectifs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:06) [82%] :\r\nTout au long, les effectifs ont les je reprend les chiffres, globalement, j'ai 470000 contribuables \u00e0 peine 2015, c'est-\u00e0-dire la p\u00e9riode de l'ann\u00e9e pass\u00e9e 98 pourcent le chiffre pr\u00e9cis dans le7,8 pourcent au 31 janvier 2018, ce qui veut dire que nous avons pas de retard toujours ce je \u00e0 livre ouvert ensuite, maintenant il y a une chose qui est important dans : fiscalit\u00e9, il y a du m\u00e9tier, je suis fier, je suis fier de moi ministre assure fiscale vaudoise et suisse aussi, alors il y a 2 m\u00e9tiers o\u00f9 les taxes atteint celui de taxe unique ce qui sanctionne par une d\u00e9cision de taxation et les percepteurs, \u00e7a veut pas dire parce que vous \u00eates pas tax\u00e9 que vous l'avez pas payer des imp\u00f4ts, moi je rel\u00e8ve la communication de la mort et qu'elle a rendu publiques, parce que chez nous, Pascal a pay\u00e9, dit que la Lacan depuis son divorce, c'est son r\u00f4le et c'est ce qu'elle veut, \u00e7a veut pas dire que vous avez parce que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [77%] :\r\nQui voulait pas \u00e0 la payer des acomptes, mais pas tous, apparemment mais je pas Madame 5. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:00) [88%] :\r\nBien malin Moret pour savoir ce que c'est la en r\u00e8gle ou pas et c'est clair que c'est un dossier qui va qui qui a instruit et d'autant plus quand vous avez \u00e9voqu\u00e9 la question des personnes physiques et les personnes morales, il arrive que les personnes physiques, soit beaucoup plus compliqu\u00e9 qu'il va falloir pourquoi vous prenez un cas concret qui peut s'apparenter au cas de la famille Moret, quand vous \u00eates propri\u00e9taire d'une entreprise non cot\u00e9e en Bourse mais on soci\u00e9t\u00e9 anonyme, l'\u00e9valuation des titres c\u00f4t\u00e9s \u00e7a arrive fr\u00e9quemment qui des probl\u00e9matiques de savoir quelle est la valeur intrins\u00e8que de l'entreprise, mais si vous la partagez dans le cas d'une succession entre enfants, entre un divorce entre une vente \u00e0 quelqu'un d'autre, souvent l\u00e0, vous avez litige qui sont tr\u00e8s compliqu\u00e9es pour pouvoir fixer la valeur intrins\u00e8que de l'entreprise et \u00e7a et quand je reviens maintenant au nombre de dossiers pour vous rassurer, j'ai 300 dossiers du contribuables avant 2012 on est quasi nul, tous les autres cantons et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:58) [80%] :\r\nDonc on avait trouv\u00e9 \u00e7a d'ailleurs peut-\u00eatre un peu plus de lait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:00) [81%] :\r\nOn le voit toutes les proc\u00e9dures qui sont en cours, voir aussi le nombre de dossiers, je perds devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral ou cantonal enterre pas parce que nous travaillons, je crois qu'on \u00e2ge que ce travail tr\u00e8s tr\u00e8s bien et puis revenir aspects qu'il faut aussi avoir \u00e0 l'esprit dans toute la proc\u00e9dure taxation ces dossiers sont suivis et juste, j'\u00e9change d'\u00e9criture et groupes de taille on ne ailleurs ne reproche et dire que les, ce que j'ai couvert ou pas, ben, justement, mettons, mieux que mon administration librement, a demand\u00e9 des pi\u00e8ces, il avait couvert quelqu'un, je pense, j'aurais dit mais taxer Moret, arr\u00eatez de l'emb\u00eater sur ceux ceci et l\u00e0 vous avez ing\u00e9rence dans l'administration lui demander quand et je suis fier que mon administration puisse demander des comptes \u00e0 vous, \u00e0 moi ou \u00e0 Madame Moret voir quelqu'un d'autre, et \u00e7a bien, ind\u00e9pendance de l'administration fiscale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [86%] :\r\nPascal Broulis, une petite derni\u00e8re question sur ce sujet, vous avez dit : on fait tout pour \u00e9viter et vous \u00eates tenus au courant de de Caunes du d\u00e9lai de prescription quand un dossier arrive proche de la prescription, il y a tout ce qu'il a tout de m\u00eame des dossiers qui finissent aux oubliettes parce que ce d\u00e9lai 10 ans est d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:03) [84%] :\r\nAlors, \u00e0 ma connaissance pas, \u00e7a peut arriver sur 500000 personnes \u00e0 peu pr\u00e8s contribuables j'tout d'un coup, c'est parce qu'on est jamais \u00e0 l'abri d'une erreur informatique ou je sais pas quoi, mais la connaissance pas ces listes, il y a la prescription \u00e0 partir, disons qu'il y a encore 5 ans suppl\u00e9mentaires, je vous rassure, ce 15 ans c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [96%] :\r\nSi \u00e7a va dans les tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:22) [86%] :\r\nSur disque, 5, voyez le \u00e7a, c'est tr\u00e8s long, ensuite ces listes sont reprises mensuellement par par ministre son compte des imp\u00f4ts et trimestriellement je pose chaque fois, la question est -ce que les listes ont \u00e9t\u00e9 revues est -ce que les chefs de r\u00e9gion ont fait leur travail, on me r\u00e9pond oui et \u00e0 ma connaissance, c'est le cas, \u00e7a montre bien que, depuis pr\u00e8s une quinzaine d'ann\u00e9es, le contr\u00f4le est effectu\u00e9 les proc\u00e9dures internes existent et tout \u00e7a, vous savez, moi j'ai rien \u00e0 cacher, ni \u00e0 la commission de gestion de la console finances les choses qui peuvent venir en tout temps, auscult\u00e9 par contre l'aspect nominatif de dossiers, \u00e7a c'est pas possible, pourquoi pas la sph\u00e8re priv\u00e9e, parce que c'est une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, madame, vous avez des fois des frais qui touche \u00e0 des m\u00e9dicaments comme le SIDA, qui sont des du Fisc allemand il y a 10 ans sont l\u00e9gitimes ou pas, qui peuvent \u00eatre dans une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, il y a des choses qui touchent \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e et \u00e7a c'est crucial qu'on soit de gauche ou de droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:15) [78%] :\r\nOn a, on a bien conclure le secret fiscal, vous vous y teniez beaucoup et on peut aller parce qu'br\u00fbl\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1004CBCC-1737-489F-86A5-F0E04B6EBF9D", "internalArchiveId": "1004CBCC-1737-489F-86A5-F0E04B6EBF9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois candidats au Conseil d'Etat genevois, Yves Nidegger (UDC), Yvan Rochat (les Verts), et Pierre Gauthier (La Liste pour Gen\u00e8ve) d\u00e9battent des transports et du logement", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nA l'occasion des prochaines \u00e9lections cantonales genevoises, les candidats au Conseil d'Etat Yves Nidegger (UDC), Yvan Rochat (Les Verts), et Pierre Gauthier (La Liste pour Gen\u00e8ve) d\u00e9battent sur les th\u00e9matiques des transports et du logement.\r\n\r\n* * Trois candidats au Conseil d'Etat genevois d\u00e9battent des transports et du logement  *** Et pour terminer ce Forum, nous vous proposons notre 2e d\u00e9bat th\u00e9matique consacr\u00e9 aux \u00e9lections genevoises. Apr\u00e8s la sant\u00e9 mercredi pass\u00e9, on va parler transports et logement, des pr\u00e9occupations qui sont plus que jamais d'actualit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nEn t\u00e9moigne encore la manifestation de samedi dernier contre une densification excessive dans le canton (3 projets de construction de logements sont contest\u00e9s en votation populaire le 4 mars et A. Hodgers est tax\u00e9 de \"b\u00e9tonneur\") et les d\u00e9bats tr\u00e8s vifs au Grand conseil de jeudi pass\u00e9, \u00e0 la fois sur le type de logements qui seront construits au PAV (Praille- Acacias-Vernets) et les nuisances de l'a\u00e9roport, qui avaient fait l'objet d'un d\u00e9bat sur nos ondes jeudi pass\u00e9. (initiative sur pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport qui sera soumis \u00e0 votation, le Gd conseil a d\u00e9cid\u00e9 d'y opposer un contre-projet). \r\n3 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre: \r\nPier re Gauthier, candidat Conseil d'Etat pour \"la liste pour Gen\u00e8ve\" (radical de gauche, sission Ensemble \u00e0 gauche)\r\n Yves Nidegger, candidat Conseil Etat UDC\r\n Yvan Rochat, candidat Conseil Etat pour les Verts\r\nLogements:\r\n- Gen\u00e8ve a un besoin criant de logements, et pourtant chaque projet est \u00e2prement combattu... deux manifestations ont eu lieu r\u00e9cemment pour d\u00e9noncer une b\u00e9tonnisation massive du canton et une densification excessive des zones villas. Ce n'est plus forc\u00e9ment une question d'int\u00e9r\u00eats particulier, mais une pr\u00e9occupation plus g\u00e9n\u00e9rale, comment l'expliquer?\r\n- Est-ce que ce n'est pas une course effr\u00e9n\u00e9e \u00e0 la croissance? doit-on vraiment construire 2'500 logements par an comme le veut l'objectif fix\u00e9?\r\n- pour qui est-ce qu'on construit? pour les Genevois?\r\n- la LAT (loi sur am\u00e9nagement du territoire) a compl\u00e9tement limit\u00e9 le nombre de terrains constructibles. Du coup \u00e0 Gen\u00e8ve on construit beaucoup plus dense qu'auparavant (en hauteur), c'est une opposition \u00e0 des tours en campagne, des cit\u00e9s banlieue dont personne ne veut?\r\n- Dans le cadre du PAV (Praille - Acacias - Vernet), la bataille a \u00e9t\u00e9 rude au Gd conseil pour ce qui est des PPE (propori\u00e9t\u00e9 par \u00e9tage). La droite voulait des \"vraies PPE\" (PPE en droit de propri\u00e9t\u00e9)... et d\u00e9non\u00e7ait des PPE de gauche (PPE en droit de superficie, o\u00f9 on est jamais propri\u00e9taire), on continue de faire trop de logements sociaux \u00e0 Gen\u00e8ve? c'est un des cantons o\u00f9 il y a le moins de propri\u00e9taires...\r\nTransports\r\n- Le CEVA va r\u00e9volutionner les transports \u00e0 Gen\u00e8ve, mais force est de constater que les probl\u00e8mes d'embouteillages n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus. Malgr\u00e9 la loi pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e (qui indique les priorit\u00e9s en mati\u00e8re de transports, priorit\u00e9 aux transports publics dans l'hyper centre par ex.), impossible d'avancer sur le sujet \u00e0 Gen\u00e8ve? les int\u00e9r\u00eats partisans minent le d\u00e9bat?\r\n- Cette l\u00e9gislature a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par trois votations sur les tarifs TPG (Transports publics genevois). Le peuple a signifi\u00e9 par 3x qu'il ne voulait pas augmenter les tarifs. Comment faire? c'est un arr\u00eat net pour les transports publics?\r\n- la mobilit\u00e9 transfrontali\u00e8res est \u00e9galement un probl\u00e8me. Refus de financer des P+ R en France voisine. Or le nombre de frontaliers continue d'augmenter (m\u00eame si de mani\u00e8re moins importante que par le pass\u00e9), comment r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes de mobilit\u00e9s, \u00e7a para\u00eet inextricable?\r\n- le Genevois est compl\u00e8tement paradoxal dans ses choix? il ne veut pas payer plus pour les transports publics, mais r\u00e2le \u00e0 cause des embouteillages?\r\nYvan Rochat, candidat Conseil Etat pour les Verts\r\nStudio GE\r\n(+41 78 **)\r\n(les Verts veulent construire avec une densit\u00e9 plus forte pour pr\u00e9server au max les surfaces agricoles.\r\nles Verts voulaient augmenter les tarifs TPG pour d\u00e9velopper l'offre)\r\nYves Nidegger, candidat Conseil Etat UDC\r\nStudio PF\r\n(+41 76 **)\r\n(l'UDC se bat contre la densification qu'ellle consid\u00e8re comme excessive des zones villa. C'est l'UDC aussi qui a men\u00e9 la frondre contre le grand projet de logements \u00e0 Bernex, un des plus grands pour le canton ces prochaines ann\u00e9es \u00e0 part le PAV).\r\nVolont\u00e9 de davantage de PPE, comme le PLR)\r\nPierre Gauthier, candidat Conseil d'Etat pour \"la liste pour Gen\u00e8ve\" (radical de gauche, sission Ensemble \u00e0 gauche)\r\nStudio GE\r\n(+41 76 **)\r\n(pr\u00f4ne une forme de moratoire sur la croissance. Il estime que Gen\u00e8ve est en surchauffe, surd\u00e9veloppement. Gen\u00e8ve court \u00e0 la croissance en attirant des multinationales et construit massivement des logements pour ces employ\u00e9s \"import\u00e9s\".\r\nPlaide pour une gratuit\u00e9 des transports publics, qui seraient financ\u00e9s par l'imp\u00f4t.)", "durationSec": 869, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9352269", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["logement", "\u00e9lection cantonale", "transport public urbain", "am\u00e9nagement urbain"], "thematicPersons": ["\u00e9lection cantonale"], "alternativeTitle": ["Trois candidats au Conseil d'Etat genevois d\u00e9battent des transports et du logement / FOR_2018-02-28T18:16:00_developpement-9", "Forum du 28.02.2018"], "alternativeSummary": ["A l'occasion des prochaines \u00e9lections cantonales genevoises, les candidats au Conseil d'Etat Yves Nidegger (UDC), Yvan Rochat (Vert), et Pierre Gauthier (La Liste pour Gen\u00e8ve) d\u00e9battent sur les th\u00e9matiques des transports et du logement."], "variantIds": ["ece-9352269"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:13Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt pour terminer ce Forum, nous vous proposons notre 2\u00e8me d\u00e9bat th\u00e9matique consacr\u00e9e aux \u00e9lections genevoises apr\u00e8s la sant\u00e9 mercredi pass\u00e9 on va parler, transports et logement des pr\u00e9occupations qui sont plus que jamais d'actualit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, en t\u00e9moigne encore la manifestation de samedi dernier contre une densification excessive dans le canton et les d\u00e9bats tr\u00e8s vifs au Grand Conseil de jeudi pass\u00e9, \u00e0 la fois sur le type de logements qui seront construits au PAV Praia Caceres Vernet et les nuisances de l'a\u00e9roport, qui avait d'ailleurs fait l'objet d'un d\u00e9bat dans Forum jeudi pass\u00e9 3 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, 3 candidats au Conseil d'\u00c9tat, dans l'ordre alphab\u00e9tique, Pierre Gauthier pour la liste pour Gen\u00e8ve bonsoir, bonsoir Yves Nidegger \u00e0 Caen pour le de l'UDC bonsoir bonsoir yvan Rochat pour nous aider, Verts bonsoir bonsoir, alors on 2 th\u00e8mes, un logement et transports on va commencer peut-\u00eatre par le logement parce que \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on qu'on en parle, Gen\u00e8ve a un besoin criant de logements et pourtant chaque projet est \u00e2prement combattu et m\u00eame plus que jamais, on a presque l'impression parce qu'il y a des des 2 manifestations qui ont lieu r\u00e9cemment pour d\u00e9noncer une b\u00e9tonneuse \u00e0 Sion du du canton densification excessive des zones villas, comment expliquer que d'un c\u00f4t\u00e9 on dont d\u00e9plore le manque de logements, d'un autre c\u00f4t\u00e9, on n'a pas envie dont construire Pierre Gauthier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [91%] :\r\nIl y a plusieurs probl\u00e8mes qui sont en fait li\u00e9s \u00e0 cette question du logement la premi\u00e8re le 1er probl\u00e8me c'est notre notre propos, et je crois qu'\u00e0 gauche, on sera tous d'accord, il faudrait d'abord renforcer le contr\u00f4le de l'\u00c9tat sur le foncier, je pense que si l'\u00c9tat a la ma\u00eetrise fonci\u00e8re d\u00e9j\u00e0 nous avons r\u00e9solu un grand nombre de de probl\u00e8mes et normalement, notamment celui de lutter contre la sp\u00e9culation, mais il y a un autre probl\u00e8me, c'est que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, je dirais presque excessif la surchauffe qui est, qui est en en ce moment, celle du canton depuis d'ailleurs de nombreuses ann\u00e9es, entra\u00eene une importation tr\u00e8s importante de de secteur tertiaire de d'entreprises du secteur tertiaire qui importe avec elle leur personnel qui eux ont des possibilit\u00e9s financi\u00e8res bien sup\u00e9rieures \u00e0 celles des personnes qui mise au ch\u00f4mage justement par ce transformation des des objectifs \u00e9conomiques et toutes les personnes du du secondaire qui se trouve maintenant dans les difficult\u00e9s \u00e9conomiques se retrouvent face \u00e0 des gens qui ont des capacit\u00e9s financi\u00e8res bien plus importantes que les leurs, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose c'est qu'on a un territoire qui est extr\u00eamement exigu et donc on peut pas changer grand- chose, \u00e7a on on n'y peut rien et donc, si on continue \u00e0 faire cette cette surchauffe \u00e9conomique, h\u00e9 bien on va tr\u00e8s vite se retrouver avec le probl\u00e8me que l'on a tous et notamment \u00e0 gauche, c'est de dire qu'un d\u00e9veloppement infini est impossible, dans une surface fini, c'est comme si vous gonflez un bassin, un ballon de baudruche au bout d'un certain temps dans le le ballon explose et c'est un petit peu le le le probl\u00e8me que nous avons un jeune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [90%] :\r\nYvan Rochat, du c\u00f4t\u00e9 des des Verts, il y a un territoire exigu, \u00e7a on peut pas changer grand- chose : plus de contr\u00f4le de l'\u00c9tat et puis une surchauffe \u00e9conomique et pourtant il y a, il y a ce besoin de la population de, de, de logements, quelle est la solution construire plus en hauteur plus dense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [89%] :\r\nTout d'abord, tous les projets ne sont pas \u00e2prement contest\u00e9 \u00e0 Vernier il y a un certain nombre de projets \u00e0 l'aussi \u00e9galement entre la Ville de Gen\u00e8ve et la vis-\u00e0-vis quartier la Concorde il y a des projets qui avancent, qui vont de l'avant projet comme temps avec 1000 logements pas d'opposition, donc c'est des choses qui qui on, on voit qu'on peut d'abord construire construire dans la qualit\u00e9, sans forc\u00e9ment attirer des lev\u00e9es de boucliers, je pense que un des \u00e9l\u00e9ments qui est qui est \u00e9voqu\u00e9e par Pierre Gauthier c'est effectivement la personne la la la la situation \u00e9conomique, il y a eu cette surchauffe et cette perte de ma\u00eetrise de notre d\u00e9veloppement et l\u00e0- dessus, les Verts souhaitent effectivement que nous reprenions un contr\u00f4le sur notre d\u00e9veloppement et par surtout le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, le lien entre la surchauffe \u00e9conomique et et le d\u00e9veloppement, l'augmentation de la population a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli et l\u00e0 effectivement il y a un travail qui doit se faire, notamment dans le cas de la fiscalit\u00e9, dans le cas de PF 17 pour faire en sorte que nous ayons non pas un, un pourcentage qui fasse que l'on continue \u00e0 se d\u00e9velopper de mani\u00e8re surchauff\u00e9 sans en courant apr\u00e8s avec des infrastructures du logement mais en \u00e9tant capable effectivement de pouvoir r\u00e9organiser notre d\u00e9veloppement \u00e9conomique, notamment sur la question du d\u00e9veloppement de l'entreprise locale des villes \u00e0 courte distance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:33) [93%] :\r\nOn va passer \u00e0 la la parole \u00e0 une id\u00e9e car juste encore un mot yvan Rochat votre conseiller d'\u00c9tat, Antonio est accus\u00e9, entre guillemets, d'\u00eatre un grand b\u00e9tonneur pour un verre, c'est un peu paradoxal qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [86%] :\r\nBah, disons que ne sait pas paradoxal puisque c'est des gens qui s'opposent \u00e0 la type de politique qu'il m\u00e8ne et que je viens d'\u00e9crire qui qui le qui le traite de b\u00e9tonneurs, c'est de bonne guerre, finalement, d'essayer de, de porter le fer contre quelqu'un auquel on s'oppose, c'est pas surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [89%] :\r\nYves Nidegger vous a entendu vos votes pr\u00e8s opinant comme comme on dit dans les d\u00e9bats politiques qui disent qu'il faut qu'il a une surchauffe \u00e9conomique, il faut ma\u00eetriser la population sont plut\u00f4t de gauche, vous vous \u00eates \u00e0 l'UDC, vous avez des alli\u00e9s un peu \u00e9tonnant sur ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [90%] :\r\nPas vraiment \u00e9tonnant, mais tr\u00e8s sophistiqu\u00e9s, on peut r\u00e9solus le on peut poser le probl\u00e8me de mani\u00e8re beaucoup plus simple, c'est un nombre d'habitants par rapport \u00e0 un nombre logements de logements disponibles pour ses habitants et quand vous avez une crise du logement, c'est qu'il y a trop d'habitants par rapport au logement ou l'inverse, il y a un plan directeur cantonal qui pr\u00e9voit 800000 habitants en 2030 et la construction de 50000 nouveaux logements alors \u00e7a hurle d\u00e9j\u00e0 parce que nous sur densification comme \u00e7a, \u00e7a ne passera politiquement jamais, mais le probl\u00e8me de fond, il est tr\u00e8s simple : vous avez 6000 habitants de plus chaque ann\u00e9e depuis la lips Hercule \u00e0 Sion 2006, vous les additionner et vous n'arriverez jamais \u00e0 rattraper le le retard si vous prenez 6000 habitants sur les pr\u00e9sents qui nous reste pour arriver \u00e0 2030, puis c'est l'horizon, \u00e7a fait 78000 habitants vous divisez \u00e7a par 2 personnes par habitant d\u00e9j\u00e0 40000 des 50000 proche qui se construiront pas qui sont pris par les nouveaux arrivants \u00e0 la donc si vous partez au d\u00e9part avec un logement insuffisant pour une population donn\u00e9e, il faut rajouter chaque ann\u00e9e 6000 habitants de plus vous \u00eates perdu, en d'autres termes sont ma\u00eetrise l'immigration soit ne ma\u00eetrise rien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:23) [88%] :\r\nDonc la solution, probl\u00e8mes de logement, on ferme les portes de Gen\u00e8ve en territoire encore plus exigu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:28) [87%] :\r\nAlors le territoire plus exigu, je sais pas comment vous arrivez \u00e0 faire \u00e7a avec un ciseau peut-\u00eatre derni\u00e8re par la salive, nous avons propos\u00e9 un peu simple, attendez, je vous dis que le probl\u00e8me de base est un probl\u00e8me d\u00e9mographique, un probl\u00e8me de nombreux et tout le monde sera d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [84%] :\r\nNon, donc je voil\u00e0 donc r\u00e9agir, je vais d'abord merci \u00e0 vous je voulais finir ma phrase si le savez obligatoire annuelle est de 1400 personnes ce n'est pas du tout, sinon vous faites une erreur et relisez les statistiques des chiffres, c'est trouver des solutions pour caser tout le monde, pas un gamin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:01) [88%] :\r\nPorte quoi, elle le lamine la la population r\u00e9sidente il y a des il y a des statistiques l\u00e0- dessus, elle est normal entre 5 et 6 1000 personnes de plus chaque ann\u00e9e et encore ceux qui sont l\u00e9galement ici donc, soit vous trouver un moyen de r\u00e9duire le nombre de personnes qui rentrent et le moyen d'y arriver, c'est ce que nous proposons, c'est-\u00e0-dire de ne plus accorder de nouveaux permis de travail, sauf si l'employeur d\u00e9montre Gen\u00e8ve, d'abord c'est la priorit\u00e9 indig\u00e8ne, sauf si l'employeur d\u00e9montre qu'il n'a pas pu trouver chaussure \u00e0 son tour, \u00e0 comp\u00e9tence \u00e9gale sur le territoire m\u00eame si vous n'agissez pas, \u00e0 l'entr\u00e9e, avec une augmentation parall\u00e8le dans la population qui on accroche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [78%] :\r\n\u00e0 800000 votre autre vision : on va faire voter qui qui voulez -vous r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [92%] :\r\nOui, bah, je vous remercie beaucoup, mais disons, je crois que ces questions, on ne peut pas enfermer Gen\u00e8ve dans un camp avec des barbel\u00e9s et des miradors autour, \u00e7a c'est une s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:53) [85%] :\r\nEt vous savez, je, je, non mais le que je je suis heureuse, le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [92%] :\r\nComme le le disait, maintenant il y a quelque chose qu'on pourrait imaginer, qui devrait r\u00e9unir toutes les \u00e9nergies et c'\u00e9tait indispensable, il faut qu'on reprenne ce plan directeur cantonal qui \u00e0 notre avis et \u00e0 la vie de beaucoup de gens et et et \u00e0 mon avis, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque et et part sur des bases qui sont fausses et on pourquoi pas imaginer des des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve pour qu'on ait tous les les acteurs autour de la table, y compris r\u00e9gionaux afin que l'on n'aille dans un sens du d\u00e9veloppement durable de cette r\u00e9gion et que l'on ne fasse pas n'importe quoi, comme c'est fait maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:33) [87%] :\r\nYvan Rochat votre r\u00e9action si et c'est un probl\u00e8me de d\u00e9mocratie, de d\u00e9mographie et au fond, il faut arr\u00eater de densification acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [92%] :\r\nC'est le petit bout de la lorgnette effectivement refaire reprendre le le plan directeur, on peut le faire, mais il y a un probl\u00e8me de fond qui est le probl\u00e8me de surchauffe \u00e9conomique que Gen\u00e8ve inconnu et pas seulement depuis la libre circulation en 2006, mais depuis d\u00e9j\u00e0 avant, et on a pris du retard bien avant, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 et c'est dans ce dans cette dans ce train de la qui, effectivement, on s'est retrouv\u00e9 mal positionn\u00e9 avec trop de personnes est assez de logements et je crois que aujourd'hui il faut rediriger notre d\u00e9veloppement \u00e9conomique en travaillant sur la fiscalit\u00e9, donc on peut faire un \u00e9tat des lieux, un \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral sur la question de notre plan directeur mais je crois que la question du d\u00e9veloppement et la question cl\u00e9 pour pouvoir v\u00e9ritablement retrouver un rythme qui conviennent aux genevoises au Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [92%] :\r\nAlors on comprend victime Gen\u00e8ve peut-\u00eatre victime de de son succ\u00e8s \u00e9galement sur sur les routes et dans les transports publics parce que \u00e7a c'est l'autre point qui est qu'on oppose tr\u00e8s souvent discut\u00e9 disput\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, alors il va y avoir le CEVA, qui va r\u00e9volutionner les transports publics \u00e0 Gen\u00e8ve, mais les questions de d'embouteillages non plus n'ont pas \u00e9t\u00e9 totalement r\u00e9solu cette cette cohabitation entre les modes de transport \u00e0 Gen\u00e8ve, Yves Nidegger, c'est quoi votre solution pour que, pour que finalement tout le monde y trouve son compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:06) [90%] :\r\nVa rappeler d'abord puisqu'on passe d'un sujet \u00e0 l'autre, mais que c'est le m\u00eame sujet que l'UDC d\u00e9poser un projet au Grand Conseil consistant \u00e0 faire voter par l'un peu plus la nation, le plan directeur cantonal, je parle d'Hikmet pr\u00e9- opinant seront ravis de soutenir cette id\u00e9e pas se d\u00e9mocratise vraiment et \u00e7a permettra de savoir ce que les Genevois veulent en terme de d\u00e9veloppement plut\u00f4t que de parler \u00e0 leur place sur la question du transport, c'est aussi une question de nombres si vous avez pr\u00e8s de 100000 emplois sur les 350000 du canton qui sont occup\u00e9es par des pendulaires qui traversent la fronti\u00e8re, vous avez \u00e9videmment des routes embouteill\u00e9es et puis si vous r\u00e9solus si vous r\u00e9pondez \u00e0 ce probl\u00e8me -l\u00e0 aussi absurde manqueront l'a fait, c'est-\u00e0-dire en r\u00e9duisant d'abord la surface la ressource circulent \u00e0 Beyrouth par toutes sortes de trottoir, Mirko biscornus par toutes sortes d'obstacles qui ont beaucoup augment\u00e9, d'ailleurs, le nombre des accidents en ville et que vous vous en prenez en fait aux gens qui souhaiteraient se d\u00e9placer en leur rendant la vie impossible pour avoir moins d'espace, ensuite, alors qu'il faut des places et pistes cyclables moins d'espace, ensuite parce qu'il faut par ailleurs des sites propres pour les bus, vous arrivez vraiment \u00e0 une augmentation des accidents et l'augmentation des bouchons et l'augmentation de la pollution \u00e0 une absurdit\u00e9 absolue qui tient \u00e0 non seulement trop de montrer qu'il doit se d\u00e9placer parce qu'on a une population qui a cru grandit trop vite, et une \u00e9conomie qui est en surchauffe, c'est vrai, par ailleurs, mais en plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:28) [84%] :\r\nEn m\u00eame temps dans les mots des garants Val\u00e9o ce d\u00e9bat fusion pendant 3 propositions aussi les derni\u00e8res ann\u00e9es, on va faire r\u00e9agir monsieur Gauthier sur sur sur cette question du co\u00fbt des transports et et les Genevois qui ne veulent pas, qui vous ne veulent pas payer pour plus de transports publics mais qui r\u00e2le aussi \u00e0 cause des embouteillages, la solution c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:49) [90%] :\r\nLa solution : vous avez si tout le monde, si quelqu'un de la vaisselle, vous avez trouv\u00e9, je pense qu'elle serait d\u00e9j\u00e0 mises en oeuvre pour nous la solution du num\u00e9ro un, c'est d'abord de prendre en compte le fait, c'est \u00e7a, c'est encore un petit nombre, excusez -moi, il y a quand m\u00eame 40 pourcent des d\u00e9placements qui se font \u00e0 Gen\u00e8ve qui se font \u00e0 pied et le pi\u00e9ton est vraiment le mal aim\u00e9 de ce canton, ville la 2\u00e8me chose \u00e0 faire, c'est \u00e9videmment r\u00e9duire drastiquement le co\u00fbt des TPG pour les les les transporter m\u00eame aller jusqu'\u00e0 la gratuit\u00e9, il y a beaucoup de villes qui le font et qui en sont extr\u00eamement heureuse et puis \u00e9videmment il va falloir que malgr\u00e9, c'est ce principe de libre circulation de libre choix du mode de transport etc, nous allions tr\u00e8s rapidement vers une priorisation des moyens de transport avec ces cercles concentriques l'hypercentre ne peut pas \u00eatre un espace o\u00f9 les automobiles priv\u00e9es circulent, c'\u00e9tait impossible, c'est absurde et la politique de Monsieur Barthassat, qui \u00e9tait parti sur des bonnes bases rapidement parce que j'ai tendance chasse Sakho c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:55) [86%] :\r\nYvan Rochat pour les, pour les Verts, les les Genevois ont refus\u00e9 3 fois en de d'augmenter les tarifs, d\u00e9put\u00e9 PG, Pierre Gauthier la gratuit\u00e9 or sans argent, les TPG peuvent pas se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:06) [90%] :\r\nEffectivement, \u00e0 l'argent, il peut venir de des usagers ou il peut venir et il peut venir \u00e9galement des imp\u00f4ts donc si l'un n'arrive pas \u00e0 augmenter la somme qu'il qu'il peut verser, c'est-\u00e0-dire les usagers parce qu'il y a effectivement 3 refus et il faut en prendre acte, dor\u00e9navant, d'augmenter les billets h\u00e9 bien il faut aussi recourir \u00e0 \u00e0 la subvention que le canton doit donner 2 \u00e9l\u00e9ments encore tout d'abord, rempla\u00e7ant sur 3 et rappeler \u00e0 Monsieur Nidegger que les trottoirs sont aussi des voies de circulation pour effectivement les pi\u00e9tons sont des gens qui sont en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:41) [85%] :\r\nAlors, ce qui rend les autres ce sont aujourd'hui des gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:44) [87%] :\r\nQui rendent notre ville meilleure et moins peut lui et cela h\u00e9 bien apparemment, ce sont vos ennemis, mais pour nous ce sont des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:52) [77%] :\r\nJe dois et de voir comme il faut un discours de banlieusards. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [90%] :\r\nQue je suis rappelle qu'on peut baisser les prix des tarifs, mais par contre on doit maintenir et on doit renforcer les moyens aux TPG, parce que ce dont nous souffrons, \u00e9galement, ce sont des baisses drastiques de de de desserte en transports publics dans cette affaire, lorsqu'on habite \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres du sang, c'est un vrai poison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:18) [91%] :\r\nJe suis oblig\u00e9 de vous couper parce qu'il est bient\u00f4t 19 heures, Pierre Gauthier, candidat au Conseil d'\u00c9tat pour la liste pour Gen\u00e8ve il Nidegger pour l'UDC Yves Rocher pour les Verts, bonne disons yvan Rochat. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T18:04:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Gauthier, Pierre", "role": "candidat La Liste pour Gen\u00e8ve au Conseil d'Etat genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Rochat, Yvan", "role": "candidat Les Verts au Conseil d'Etat genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Nidegger, Yves", "role": "candidat UDC au Conseil d'Etat genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1661213", "internalArchiveId": "AA1802661545", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 1945, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9373806", "imageURL": "http://www.rts.ch/9373805.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "De nouveaux t\u00e9moignages \u00e9difiants sur la clinique Corela \u00e0 Gen\u00e8ve", "Neymar bless\u00e9: la plan\u00e8te foot en \u00e9bullition", "\"Dans mes livres, il y a une part de mon ADN qui est suisse.\"", "Jo\u00ebl Dicker: sortie de son nouveau roman", "Italie: boom de l'industrie agroalimentaire", "Le romanche: 80 ans et toujours vert", "Fouilles arch\u00e9ologiques: Grandson (VD) passe \u00e0 la caisse", "Grand froid: un toit pour les sans-abri", "L'exemplarit\u00e9 d'Ikea: salaires \u00e9gaux", "Egalit\u00e9 salariale: remise \u00e0 plus tard", "\"Je souhaite \u00eatre tax\u00e9e, je n'ai pas de dettes fiscales.\"", "Contr\u00f4le des \u00e9lus: filtres assez efficaces ?", "Isabelle Moret dans la tourmente", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Reportage \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-9252845", "ece-9252827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T23:30:00Z", "subTitles": ["19:30:03:19  19:30:17:14\r\n...\r\n\r\n19:30:17:19  19:30:20:20\r\n -Mesdames et messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:01  19:30:24:11\r\n Isabelle Moret est mise en cause,\r\n\r\n19:30:24:15  19:30:30:12\r\n{\\an5}elle n'aurait pas eu de taxe fiscale\r\n      d\u00e9finitive depuis 2009.\r\n\r\n19:30:30:17  19:30:35:00\r\n     Y a-t-il eu favoritisme ?\r\n\r\n19:30:35:05  19:30:39:02\r\nIsabelle Moret r\u00e9pondra en direct.\r\n\r\n19:30:39:14  19:30:43:18\r\n  En mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n     entre hommes et femmes,\r\n\r\n19:30:43:23  19:30:50:14\r\n  le Conseil des \u00c9tats renvoie le\r\n projet de r\u00e9vision en commission.\r\n\r\n19:30:51:02  19:30:55:17\r\n    Il a fait -14,9 \u00e0 Fribourg,\r\n           -8 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:55:22  19:31:01:17\r\n     Comment l'aide s'organise\r\n       pour les sans-abris ?\r\n\r\n19:31:02:05  19:31:11:22\r\nLe nouveau roman de Jo\u00ebl Dicker sort\r\ndemain; l'\u00e9crivain est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:12:08  19:31:16:19\r\nC'est sans doute l'entorse la plus\r\n ch\u00e8re de l'histoire du football.\r\n\r\n19:31:17:00  19:31:25:16\r\n   La blessure de Neymar pose la\r\nquestion de la dur\u00e9e de son absence.\r\n\r\n19:31:26:17  19:31:31:03\r\n  L'article publi\u00e9 dans le Tages\r\n    Anzeiger et dans 24 Heures\r\n\r\n19:31:31:08  19:31:34:11\r\n  met en cause le dossier fiscal\r\n        d'Isabelle Moret.\r\n\r\n19:31:34:15  19:31:38:15\r\n       Elle n'aurait pas eu\r\nde taxation d\u00e9finitive depuis 2009.\r\n\r\n19:31:38:20  19:31:47:00\r\n         L'affaire ouvre\r\n      beaucoup de questions.\r\n\r\n19:31:48:00  19:31:52:15\r\n     -Si son si\u00e8ge est vide,\r\nson nom est sur toutes les l\u00e8vres.\r\n\r\n19:31:52:20  19:31:57:06\r\n La situation fiscale de I.Moret\r\n fait la une du Tages Anzeiger.\r\n\r\n19:31:57:11  19:32:02:04\r\nSelon le quotidien, cela fait 10 ans\r\n   que les d\u00e9cisions de taxation\r\n\r\n19:32:02:09  19:32:07:05\r\n la concernant sont en suspens.\r\n\r\n19:32:07:10  19:32:12:08\r\nLe m\u00e9dia s'interroge sur le r\u00f4le\r\njou\u00e9 par son coll\u00e8gue de parti,\r\n\r\n19:32:12:12  19:32:17:16\r\n  le conseiller d'Etat vaudois en\r\ncharge des finances, Pascal Broulis.\r\n\r\n19:32:18:07  19:32:21:07\r\n   -Ca serait bien de documenter\r\n\r\n19:32:21:11  19:32:23:21\r\n certaines choses avant d'affirmer\r\n\r\n19:32:24:02  19:32:26:15\r\nqu'il y a un lien de cause \u00e0 effet.\r\n\r\n19:32:26:20  19:32:34:13\r\n   Je ne connais pas le dossier\r\n    de Mme Moret, ni le v\u00f4tre,\r\n\r\n19:32:34:18  19:32:37:17\r\n        Il y a du respect \r\n       de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n19:32:38:05  19:32:41:22\r\n  -Sollicit\u00e9e pour des d\u00e9tails\r\n  dans cette derni\u00e8re affaire,\r\n\r\n19:32:42:03  19:32:46:03\r\nl'administration fiscale vaudoise\r\n  nous renvoie \u00e0 un communiqu\u00e9\r\n\r\n19:32:46:08  19:32:48:20\r\n      rappelant le principe\r\n        du secret fiscal.\r\n\r\n19:32:49:01  19:32:51:16\r\n             De quoi\r\nfaire grincer des dents \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:32:52:03  19:32:55:04\r\n-Ca nous montre les probl\u00e8mes qu'on\r\n\r\n19:32:55:09  19:32:59:06\r\na avec ce secret fiscal qu'on combat.\r\n\r\n19:32:59:11  19:33:03:21\r\nL'affaire Broulis, l'affaire Moret:\r\n on nous oppose le secret fiscal.\r\n\r\n19:33:04:02  19:33:06:13\r\n       On doit pouvoir lever\r\n         ce secret fiscal.\r\n\r\n19:33:06:23  19:33:09:03\r\n   -C'est pas inhabituel de voir\r\n\r\n19:33:09:08  19:33:11:19\r\n     un dossier qui peut durer\r\n\r\n19:33:12:00  19:33:13:09\r\n       une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:13:13  19:33:17:15\r\n       \u00c7a ne veut pas dire que\r\nle contribuable ne paie pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:33:17:20  19:33:17:20\r\nL'administration fixe des acomptes.\r\n\r\n19:33:18:01  19:33:18:01\r\n Il peut contester ses acomptes s'il\r\nle souhaite, mais il paie ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:33:18:21  19:33:21:12\r\n  -3'316 contribuables vaudois\r\n          se trouvent\r\n\r\n19:33:21:17  19:33:23:23\r\n dans une situation comparable.\r\n\r\n19:33:24:04  19:33:28:02\r\n  Et cela n'a rien d'ill\u00e9gal:\r\nl'administration fiscale dispose\r\n\r\n19:33:28:07  19:33:35:11\r\n     de 15 ans pour proc\u00e9der\r\n         \u00e0 la taxation.\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:43:11\r\n  -La question se pose du contr\u00f4le\r\nde la fiscalit\u00e9 des \u00e9lus politiques.\r\n\r\n19:33:43:15  19:33:51:21\r\n     Quels filtres existent ?\r\n      Sont-ils suffisants ?\r\n\r\n19:33:52:16  19:33:56:02\r\n       -Le 1er septembre,\r\n  I.Moret d\u00e9fend sa candidature\r\n\r\n19:33:56:07  19:34:01:12\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\ndevant son groupe parlementaire.\r\n\r\n19:34:01:17  19:34:07:05\r\nQuand elle ressort, une commission\r\n      de v\u00e9rification du PLR\r\n\r\n19:34:07:10  19:34:14:02\r\n  atteste qu'aucun candidat n'a de\r\ncasserole qui menacerait l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:34:14:07  19:34:20:01\r\nCet apr\u00e8s-midi, la pr\u00e9sidente du PLR\r\nd\u00e9fend le travail de la commission.\r\n\r\n19:34:20:06  19:34:26:23\r\nLes affirmations du Tages-Anzeiger\r\nn'auraient pas chang\u00e9 la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:31:06\r\n -Notre commission de v\u00e9rification\r\n\r\n19:34:31:11  19:34:34:10\r\n  a contr\u00f4l\u00e9 tous les candidats,\r\n\r\n19:34:34:14  19:34:36:11\r\n        comme Madame Moret.\r\n\r\n19:34:36:15  19:34:39:23\r\n          Rien n'a \u00e9merg\u00e9\r\n  jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidence du parti,\r\n\r\n19:34:40:04  19:34:44:01\r\n      donc je pars de l'id\u00e9e\r\n    qu'il n'y a aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n19:34:44:06  19:34:50:00\r\nCa n'aurait pas chang\u00e9 la situation.\r\n\r\n19:34:50:11  19:34:54:23\r\n-V\u00e9rifier en d\u00e9tail les ant\u00e9c\u00e9dents\r\n   des candidats remonte \u00e0 2012.\r\n\r\n19:34:55:04  19:34:59:19\r\nBruno Zuppiger est nomm\u00e9 candidat\r\nde l'UDC pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:00:00  19:35:01:21\r\n      Mais la presse r\u00e9v\u00e8le\r\n\r\n19:35:02:02  19:35:06:05\r\nqu'il est impliqu\u00e9 dans une affaire\r\n    de d\u00e9tournement d'h\u00e9ritage.\r\n\r\n19:35:06:10  19:35:07:16\r\n          Il se retire.\r\n\r\n19:35:07:21  19:35:12:16\r\n Depuis, \u00e0 l'UDC, une commission\r\n     ausculte les candidats.\r\n\r\n19:35:13:02  19:35:16:18\r\n-Nous faisons un contr\u00f4le approfondi.\r\n\r\n19:35:16:23  19:35:19:22\r\n   Nous discutons plusieurs fois\r\n\r\n19:35:20:03  19:35:21:09\r\n        avec les candidats.\r\n\r\n19:35:21:13  19:35:25:04\r\n       Nous abordons aussi \r\n      les questions priv\u00e9es.\r\n\r\n19:35:25:14  19:35:28:16\r\n         -Ces contr\u00f4les\r\n    tendent \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n19:35:28:21  19:35:34:23\r\nEt ils impliquent de faire confiance\r\n   aux r\u00e9ponses des candidats...\r\n\r\n19:35:35:19  19:35:37:18\r\n     -Isabelle Moret, bonsoir.\r\n\r\n19:35:37:23  19:35:49:22\r\n7 p\u00e9riodes sans taxation d\u00e9finitive,\r\n   comment expliquez-vous cela ?\r\n\r\n19:35:50:11  19:35:53:20\r\n   Comment vous y avez \u00e9chapp\u00e9 ?\r\n\r\n19:35:53:23  19:35:59:21\r\n     -Je souhaite \u00eatre tax\u00e9e.\r\n\r\n19:36:03:00  19:36:06:13\r\n Et si je suis ici ce soir, c'est\r\n parce que je n'ai rien \u00e0 cacher.\r\n\r\n19:36:06:17  19:36:10:23\r\n      Je n'ai pas de dettes.\r\n\r\n19:36:11:03  19:36:14:18\r\n    -Mais tant que la taxation\r\n         n'est pas fix\u00e9e,\r\n\r\n19:36:14:22  19:36:20:20\r\n   on ne sait pas qui doit quoi\r\n         \u00e0 l'Etat, non ?\r\n\r\n19:36:21:15  19:36:27:15\r\n  -Mes acomptes propres de femme\r\n      s\u00e9par\u00e9e, je les paye.\r\n\r\n19:36:30:17  19:36:34:00\r\n   Mais les acomptes du couple\r\n ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9s en grande partie\r\n\r\n19:36:34:04  19:36:36:07\r\npar les revenus de mon futur ex-mari\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:41:17\r\n         car il disposait\r\n       d'un poste important.\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:44:15\r\n    Ce sera donc \u00e0 lui de payer\r\n     les imp\u00f4ts qui seront d\u00fbs\r\n\r\n19:36:44:20  19:36:47:14\r\n     lorsqu'ils seront tax\u00e9s.\r\n\r\n19:36:47:18  19:36:50:18\r\n-En plus de la situation conjugale,\r\n         il y a des faits\r\n\r\n19:36:50:22  19:36:55:05\r\n        qui se rapportent\r\n      \u00e0 vous sp\u00e9cifiquement.\r\n\r\n19:36:55:09  19:36:57:15\r\nComme les d\u00e9ductions que vous voulez\r\nobtenir\r\n\r\n19:36:57:20  19:37:00:08\r\n    sur les frais de transport,\r\n        les r\u00e9mun\u00e9rations.\r\n\r\n19:37:00:12  19:37:02:04\r\n Ce sont bien vos contestations ?\r\n\r\n19:37:02:08  19:37:07:09\r\n   -Je ne les ai pas contest\u00e9s.\r\n\r\n19:37:07:12  19:37:09:22\r\n   Il n'y a pas eu de taxation.\r\n\r\n19:37:10:02  19:37:14:22\r\n          Mais en 2013,\r\n  nous avons \u00e9t\u00e9 tax\u00e9s sur 2009.\r\n\r\n19:37:15:02  19:37:18:01\r\n     J'ai contest\u00e9 un montant\r\n  de 13'000 francs pour une ann\u00e9e\r\n\r\n19:37:18:05  19:37:20:08\r\n      qui \u00e9tait l'imposition\r\n        de mes d\u00e9fraiement\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:23:03\r\n    de repas de parlementaire.\r\n\r\n19:37:23:07  19:37:26:20\r\n  Car normalement, nous ne sommes\r\n      pas impos\u00e9s l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:37:27:00  19:37:29:03\r\n      C'est une somme minime.\r\n\r\n19:37:29:07  19:37:31:08\r\n      Donc tout a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9.\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:34:19\r\n   En 2015, je me suis s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:37:34:23  19:37:38:20\r\n         Avec le divorce,\r\n      tout devient difficile.\r\n\r\n19:37:38:22  19:37:40:11\r\n        -Selon P.Broulis, \r\n       3'000 personnes sont\r\n\r\n19:37:40:15  19:37:43:15\r\n  dans des situations similaires\r\n      sur le canton de Vaud.\r\n\r\n19:37:43:17  19:37:46:04\r\n     Vous \u00eates une politicienne,\r\navec une campagne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:46:06  19:37:51:08\r\n  Avez-vous p\u00each\u00e9 par omission ?\r\n\r\n19:37:51:11  19:37:54:19\r\n  Est-ce que vous n'auriez pas d\u00fb\r\n         le voir plut\u00f4t ?\r\n\r\n19:37:54:23  19:37:57:16\r\n   -C'est une situation normale.\r\n\r\n19:37:57:20  19:38:00:14\r\n     L'administration fiscale\r\n        fait son travail.\r\n\r\n19:38:00:18  19:38:03:12\r\n          Elle me demande\r\n     encore plus de documents.\r\n\r\n19:38:03:16  19:38:05:21\r\n Je fournis la preuve des loyers,\r\n\r\n19:38:06:01  19:38:11:03\r\n   ou les certificats de salaire\r\n         de mes employ\u00e9s.\r\n\r\n19:38:11:06  19:38:14:13\r\nL'administration fait son travail.\r\n\r\n19:38:14:17  19:38:17:21\r\n      -Vous \u00e9tiez candidate.\r\n\r\n19:38:18:01  19:38:21:18\r\nOn n'a pas parl\u00e9 de \u00e7a publiquement.\r\n\r\n19:38:21:22  19:38:27:12\r\n        Est-ce que c'\u00e9tait\r\n      un p\u00e9ch\u00e9 par omission ?\r\n\r\n19:38:27:16  19:38:30:12\r\n    -Monsieur Felix Gutzwiller \r\n    qui pr\u00e9sidait la commission\r\n\r\n19:38:30:16  19:38:33:08\r\n   a pos\u00e9 toutes les questions.\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:37:01\r\nJ'ai r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions.\r\n\r\n19:38:37:05  19:38:42:00\r\nCe n'est pas une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du parti.\r\n\r\n19:38:42:04  19:38:44:11\r\n    Ils ont vu qu'il n'y avait\r\n         pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:38:44:14  19:38:47:01\r\n     Ma situation est claire.\r\n      Je n'ai pas de dettes.\r\n\r\n19:38:47:05  19:38:50:15\r\n   Les montants \u00e9voqu\u00e9s sont d\u00fbs\r\n         par mon ex-mari.\r\n\r\n19:38:50:19  19:38:53:03\r\n        Moi, je suis \u00e0 jour\r\n     avec mes dettes d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:38:53:07  19:38:55:10\r\n  Je n'ai pas de dette d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:38:55:13  19:38:57:14\r\n  J'ai tout dit \u00e0 la commission.\r\n\r\n19:38:57:18  19:39:01:13\r\n   C'est pour \u00e7a qu'il n'y a pas\r\n    de probl\u00e8me pour le parti.\r\n\r\n19:39:01:17  19:39:04:11\r\n     Et je me r\u00e9jouis d'avoir\r\n   ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts 2016\r\n\r\n19:39:04:15  19:39:07:06\r\n    en tant que femme s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:39:07:10  19:39:08:18\r\n      Je pourrai la publier.\r\n\r\n19:39:10:03  19:39:11:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:11:18  19:39:14:18\r\n  La loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n         devra attendre.\r\n\r\n19:39:14:23  19:39:18:21\r\n  Une partie du Conseil des \u00c9tats\r\n   trouve le projet trop lourd,\r\n\r\n19:39:18:21  19:39:18:21\r\n      Je pourrais la publier.\r\n\r\n19:39:19:13  19:39:22:17\r\n       une autre trop l\u00e9g\u00e8re\r\n       pour les entreprises.\r\n\r\n19:39:23:13  19:39:27:04\r\n    -La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \r\n    arrive chez les s\u00e9nateurs\r\n\r\n19:39:27:09  19:39:32:03\r\n  pour d\u00e9fendre son projet de loi\r\nsur l'\u00e9galit\u00e9 salariale homme-femme.\r\n\r\n19:39:32:12  19:39:34:21\r\n      -Nous avons donn\u00e9 5 ans\r\n\r\n19:39:35:02  19:39:37:21\r\n aux entreprises et organisations\r\n\r\n19:39:38:02  19:39:41:02\r\npour atteindre l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n19:39:41:07  19:39:45:01\r\nApr\u00e8s 5 ans, ils ont admis l'\u00e9chec.\r\n\r\n19:39:45:06  19:39:48:19\r\nLa mani\u00e8re volontaire ne marche pas.\r\n\r\n19:39:49:05  19:39:54:03\r\n  -Le projet vise \u00e0 obliger les\r\nentreprises de plus de 50 employ\u00e9s\r\n\r\n19:39:54:08  19:39:59:11\r\n     \u00e0 r\u00e9aliser une analyse\r\n  des salaires tous les 4 ans.\r\n\r\n19:39:59:16  19:40:03:11\r\n   Les firmes cot\u00e9es en bourse\r\n  devront publier les analyses.\r\n\r\n19:40:03:16  19:40:08:05\r\n          Mais la loi\r\n  ne contient aucune sanction.\r\n\r\n19:40:08:10  19:40:13:19\r\n    Pour certains s\u00e9nateurs,\r\n    ce projet rate sa cible.\r\n\r\n19:40:14:07  19:40:17:13\r\n -On veut renforcer la l\u00e9gislation\r\n\r\n19:40:17:18  19:40:19:21\r\n  pour que chaque employeur priv\u00e9\r\n\r\n19:40:20:02  19:40:24:20\r\n  respecte la Constitution, mais\r\npas les administrations publiques.\r\n\r\n19:40:25:06  19:40:28:04\r\n        -Pour d'autres,\r\n  la loi ne va pas assez loin.\r\n\r\n19:40:28:13  19:40:31:12\r\n  -Ce projet modeste ne concerne\r\n\r\n19:40:31:17  19:40:33:21\r\n      que 2 % des entreprises\r\n\r\n19:40:34:02  19:40:36:01\r\n    et une travailleuse sur 2.\r\n\r\n19:40:36:11  19:40:41:22\r\n-Pas d'accord, le Conseil des Etats\r\n renvoie le projet en commission.\r\n\r\n19:40:42:08  19:40:44:10\r\n       -Nous devons v\u00e9rifier\r\n\r\n19:40:44:14  19:40:47:16\r\ns'il n'existe pas des alternatives.\r\n\r\n19:40:47:21  19:40:52:06\r\n     Je dirai oui \u00e0 un mod\u00e8le \r\n    avec moins d'administratif.\r\n\r\n19:40:52:15  19:40:59:11\r\n    -La ministre devra attendre\r\nplusieurs mois avant d'en reparler.\r\n\r\n19:41:00:07  19:41:05:03\r\n           -L'in\u00e9galit\u00e9\r\n  entre hommes et femmes demeure.\r\n\r\n19:41:05:08  19:41:11:08\r\n    Des entreprises se veulent\r\n   plus avanc\u00e9es en la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:14:06\r\n       Certaines obtiennent\r\n       des certifications.\r\n\r\n19:41:15:04  19:41:18:18\r\n      -Leslie est vendeuse\r\n    et Fr\u00e9d\u00e9ric est vendeur.\r\n\r\n19:41:18:23  19:41:21:12\r\n           Comp\u00e9tences\r\n    et anciennet\u00e9 identiques:\r\n\r\n19:41:21:18  19:41:24:02\r\n  ils gagnent le m\u00eame salaire.\r\n\r\n19:41:24:11  19:41:26:04\r\n        -S'il gagnait plus,\r\n\r\n19:41:26:09  19:41:28:22\r\n     je serais un peu \u00e9nerv\u00e9e.\r\n\r\n19:41:29:03  19:41:30:20\r\n      On fait la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:41:31:01  19:41:32:12\r\n           -C'est g\u00e9nial\r\n\r\n19:41:32:17  19:41:35:10\r\n     d'avoir le m\u00eame salaire.\r\n\r\n19:41:35:14  19:41:36:23\r\n         C'est important.\r\n\r\n19:41:37:09  19:41:41:11\r\n -Leur entreprise est titulaire\r\n      de la certification\r\n\r\n19:41:41:16  19:41:45:14\r\n  qui reconna\u00eet que l'employeur\r\n  pratique l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n19:41:46:00  19:41:48:11\r\n    -On a une politique ferme,\r\n\r\n19:41:48:16  19:41:50:07\r\n       et une culture ferme.\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:53:05\r\n   La plupart des collaborateurs\r\n\r\n19:41:53:10  19:41:55:16\r\nne se posent m\u00eame pas la question.\r\n\r\n19:41:56:02  19:41:59:16\r\n    -Les hauts salaires sont\r\n  aussi partag\u00e9s \u00e9quitablement.\r\n\r\n19:41:59:21  19:42:05:01\r\nDans le management de cette filiale,\r\n   il y a 21 hommes et 20 femmes.\r\n\r\n19:42:05:06  19:42:08:01\r\nPour s'en assurer, il y a un outil.\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:11:23\r\n            -Une grille\r\nqui positionne chacune des fonctions\r\n\r\n19:42:12:04  19:42:15:20\r\n      sur un bar\u00e8me salarial.\r\n\r\n19:42:16:01  19:42:20:00\r\n     Ce n'est pas arbitraire,\r\n\r\n19:42:20:05  19:42:23:23\r\n           on ne va pas\r\n    payer \u00e0 la t\u00eate du client.\r\n\r\n19:42:24:10  19:42:27:16\r\n   -Chaque ann\u00e9e, une r\u00e9vision\r\n     salariale est pratiqu\u00e9e\r\n\r\n19:42:27:21  19:42:30:14\r\n  pour v\u00e9rifier cette \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:42:30:19  19:42:34:17\r\n           En Suisse,\r\n  les femmes gagnent en moyenne\r\n\r\n19:42:34:22  19:42:37:20\r\n  18 % de moins que les hommes.\r\n\r\n19:42:38:01  19:42:39:19\r\n    Un chiffre qui s'explique\r\n\r\n19:42:40:00  19:42:43:19\r\n       par des diff\u00e9rences\r\n   de formation, d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:42:44:00  19:42:48:03\r\n Reste une diff\u00e9rence salariale\r\n     inexpliqu\u00e9e de 7,4 %,\r\n\r\n19:42:48:08  19:42:53:10\r\nqui rel\u00e8ve d'une discrimination li\u00e9e\r\n au sexe, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:53:14  19:42:57:13\r\n     Pour Leslie et C\u00e9dric,\r\n    l'in\u00e9galit\u00e9 des salaires\r\n\r\n19:42:57:18  19:43:00:06\r\n appartient \u00e0 une autre \u00e9poque.\r\n\r\n19:43:01:02  19:43:06:13\r\n   -La nuit derni\u00e8re, il a fait\r\n jusqu'\u00e0 -8 \u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne,\r\n\r\n19:43:06:18  19:43:11:04\r\n-10 \u00e0 Neuch\u00e2tel, -14,9 \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:43:11:09  19:43:16:22\r\n  Les villes activent leur plan\r\n\"grand froid\" pour les sans-abris.\r\n\r\n19:43:17:20  19:43:21:07\r\n -Pour survivre pendant la nuit,\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:24:20\r\n    ces sans-abris ont besoin\r\n       d'un lieu chauff\u00e9.\r\n\r\n19:43:25:01  19:43:27:21\r\n   Ca se passe tous les soirs\r\n          \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:43:28:02  19:43:30:20\r\n       Avant l'ouverture,\r\n    les veilleurs s'activent.\r\n\r\n19:43:31:07  19:43:34:05\r\n-On pr\u00e9pare \u00e0 manger avec ce qu'on a.\r\n\r\n19:43:34:10  19:43:37:00\r\n On bricole, on fait quelque chose\r\n\r\n19:43:37:05  19:43:38:07\r\n          de tout simple.\r\n\r\n19:43:38:16  19:43:41:03\r\n       -Cet abri est pr\u00e9vu\r\n       pour 50 personnes,\r\n\r\n19:43:41:08  19:43:44:13\r\n      on pousse \u00e0 75 places\r\n   avec le plan \"grand froid\".\r\n\r\n19:43:44:18  19:43:47:03\r\nQuatre veilleurs g\u00e8rent le tout.\r\n\r\n19:43:47:12  19:43:49:21\r\n        -J'\u00e9tais b\u00e9n\u00e9vole \r\n       \u00e0 la Soupe populaire\r\n\r\n19:43:50:02  19:43:53:16\r\net je parlais beaucoup avec les gens.\r\n\r\n19:43:53:21  19:43:57:10\r\n  J'avais envie d'\u00eatre avec eux.\r\n\r\n19:43:57:14  19:43:59:16\r\n         C'\u00e9tait mon r\u00eave.\r\n\r\n19:44:00:03  19:44:02:18\r\n        -Pas de probl\u00e8me,\r\n      on est tous ensemble !\r\n\r\n19:44:03:04  19:44:05:16\r\n     -L'entr\u00e9e est le moment\r\n         le plus tendu.\r\n\r\n19:44:05:21  19:44:09:08\r\n  Les veilleurs doivent refuser\r\n      certaines personnes.\r\n\r\n19:44:09:17  19:44:12:09\r\n     -Des gens se sont battus.\r\n\r\n19:44:12:13  19:44:15:04\r\n       Diff\u00e9rentes choses...\r\n\r\n19:44:15:13  19:44:19:18\r\n      -Avec ces -10 degr\u00e9s,\r\n  Lausanne et Gen\u00e8ve ont ouvert\r\n\r\n19:44:19:23  19:44:22:20\r\n    des lits suppl\u00e9mentaires\r\n          en urgence,\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:25:18\r\navec 272 et 370 places au total.\r\n\r\n19:44:25:23  19:44:29:21\r\n      Quand l'abri est plein,\r\nles veilleurs stoppent les entr\u00e9es.\r\n\r\n19:44:30:07  19:44:32:12\r\n-On envoie le surplus de personnes\r\n\r\n19:44:32:17  19:44:34:14\r\n   \u00e0 la Rouvraie, un autre abri.\r\n\r\n19:44:36:23  19:44:39:22\r\n   -Les femmes et les mineurs\r\n       sont prioritaires.\r\n\r\n19:44:40:03  19:44:42:18\r\n   Il n'y a que quatre douches\r\n         \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:44:42:23  19:44:45:05\r\nA 8H, tout le monde doit partir.\r\n\r\n19:44:45:14  19:44:49:11\r\n        -Ici, c'est chaud,\r\n merci \u00e0 tout le monde \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:44:49:16  19:44:52:11\r\n     la police, les pompiers,\r\n          les docteurs.\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:55:08\r\n           -Bonne nuit.\r\n\r\n19:44:55:18  19:44:59:14\r\n    -Jos\u00e9 est le plus ancien\r\n         des veilleurs.\r\n\r\n19:45:00:00  19:45:04:18\r\n   -Il faut garder une distance,\r\n  mais on ne peut pas s'habituer\r\n\r\n19:45:04:23  19:45:09:08\r\n          \u00e0 la pauvret\u00e9;\r\n   \u00e7a me touche toujours autant.\r\n\r\n19:45:09:18  19:45:11:22\r\n    -Gr\u00e2ce aux lits ajout\u00e9s,\r\n\r\n19:45:12:03  19:45:18:03\r\n les structures estiment pouvoir\r\n r\u00e9pondre \u00e0 toutes les demandes.\r\n\r\n19:45:18:22  19:45:24:21\r\n-Cet \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9 dans \r\nl'expertise m\u00e9dicale a \u00e9t\u00e9 suspendu\r\n\r\n19:45:25:02  19:45:30:11\r\npour trois mois \u00e0 compter de demain\r\npour avoir modifi\u00e9 des expertises.\r\n\r\n19:45:30:16  19:45:36:13\r\n De nombreux t\u00e9moignages nous sont \r\nparvenus, des avocats se mobilisent.\r\n\r\n19:45:37:17  19:45:42:13\r\n -Suite \u00e0 un accident, L.Soulejmani\r\na \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e \u00e0 la Clinique Corela\r\n\r\n19:45:42:18  19:45:45:21\r\n   pour une expertise m\u00e9dicale\r\n       avec le Docteur B.\r\n\r\n19:45:46:02  19:45:49:10\r\n  Tr\u00e8s vite, l'entretien a pris\r\n      une tournure \u00e9trange.\r\n\r\n19:45:49:19  19:45:53:12\r\n    -Il a commenc\u00e9 \u00e0 me poser\r\n  des questions pas pertinentes.\r\n\r\n19:45:53:17  19:45:55:13\r\n         Je lui ai demand\u00e9\r\n\r\n19:45:55:18  19:45:58:07\r\n si on pouvait passer \u00e0 l'examen.\r\n\r\n19:45:58:11  19:46:02:19\r\n   Il m'a dit qu'il savait d\u00e9j\u00e0\r\nce qu'il doit \u00e9crire \u00e0 l'assurance.\r\n\r\n19:46:03:05  19:46:06:17\r\n   -Le Docteur B. l'a d\u00e9clar\u00e9e\r\n    apte au travail \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:46:06:22  19:46:11:00\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment \u00e9pingl\u00e9\r\n    par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:46:11:05  19:46:14:17\r\n       pour avoir modifi\u00e9\r\n   des dizaines d'expertises.\r\n\r\n19:46:14:22  19:46:20:12\r\n    Une vingtaine de personnes\r\nnous ont contact\u00e9s pour t\u00e9moigner,\r\n\r\n19:46:20:17  19:46:24:17\r\ncomme cet ancien plombier genevois.\r\n\r\n19:46:24:21  19:46:28:12\r\n Malgr\u00e9 un handicap de naissance\r\n    et des douleurs intenses,\r\n\r\n19:46:28:17  19:46:31:06\r\n    le rapport de la clinique\r\n          \u00e9tait clair.\r\n\r\n19:46:31:15  19:46:34:01\r\n  -\"Capacit\u00e9s de travail: 100 %.\"\r\n\r\n19:46:34:06  19:46:35:19\r\n     N'importe quelle personne\r\n\r\n19:46:36:00  19:46:38:11\r\nme regarde et voit que physiquement,\r\n\r\n19:46:38:15  19:46:41:11\r\n      je ne suis pas \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:46:41:16  19:46:45:05\r\n           La clinique\r\n   a gard\u00e9 mon dossier m\u00e9dical.\r\n\r\n19:46:45:10  19:46:48:15\r\n       Je n'avais plus rien\r\n        pour me d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:46:48:20  19:46:50:13\r\n          J'\u00e9tais perdu.\r\n\r\n19:46:51:02  19:46:54:05\r\n     -Informer les personnes\r\n     qui se disent victimes,\r\n\r\n19:46:54:10  19:46:58:04\r\n  c'est le but de cette avocate\r\n    et six autres confr\u00e8res.\r\n\r\n19:46:58:13  19:47:01:01\r\n          -Il faut faire\r\n      une demande de r\u00e9vision\r\n\r\n19:47:01:06  19:47:03:06\r\n       et saisir l'autorit\u00e9\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:05:01\r\n      qui a pris la d\u00e9cision,\r\n\r\n19:47:05:06  19:47:08:07\r\n  soit l'assureur, soit le juge.\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:12:11\r\nEt dire qu'il faut rouvrir le dossier\r\n\r\n19:47:12:15  19:47:18:18\r\n   et demander les prestations \r\n   qu'on demandait \u00e0 l'origine.\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:23:17\r\n-Toutes les expertises rendues par \r\nla clinique ne sont pas concern\u00e9es.\r\n\r\n19:47:23:22  19:47:26:20\r\n   Les avocats de la clinique\r\n         relativisent.\r\n\r\n19:47:33:03  19:47:37:00\r\n   -Ce soir, \"36,9\" vous propose\r\n      un reportage sur l'AI,\r\n\r\n19:47:37:05  19:47:41:16\r\nentre durcissement de l'attribution\r\n   des rentes et fonctionnement.\r\n\r\n19:47:42:18  19:47:47:07\r\nCertaines d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques\r\n   ont leur revers: les fouilles\r\n\r\n19:47:47:11  19:47:52:04\r\n  sont \u00e0 la charge des communes,\r\n    un poids sur les comptes.\r\n\r\n19:47:53:00  19:47:55:06\r\n     -F.Payot est en col\u00e8re.\r\n\r\n19:47:55:11  19:47:59:11\r\n Le syndic de Grandson aimerait\r\n construire un centre sportif,\r\n\r\n19:47:59:16  19:48:02:08\r\n          mais d'apr\u00e8s\r\n  les fouilles arch\u00e9ologiques,\r\n\r\n19:48:02:12  19:48:06:16\r\n         le site rec\u00e8le\r\ndes vestiges de l'\u00e2ge du bronze.\r\n\r\n19:48:06:21  19:48:11:04\r\n     Le syndic doit r\u00e9gler\r\n  la facture des arch\u00e9ologues.\r\n\r\n19:48:11:13  19:48:15:11\r\n    -D'un budget d'arch\u00e9ologie\r\n    de 250'000 frs au d\u00e9part,\r\n\r\n19:48:15:16  19:48:18:18\r\n     on est arriv\u00e9 \u00e0 1,5 mio.\r\n\r\n19:48:18:23  19:48:24:02\r\n     On ne peut pas continuer.\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:29:19\r\n       -Pour Grandson, c'est\r\nenviron 1'500 frs par contribuable.\r\n\r\n19:48:30:00  19:48:35:21\r\nCertains \u00e9lus en ont ras-le-bol.\r\n\r\n19:48:36:08  19:48:38:14\r\n     -On d\u00e9couvre que des gens\r\n\r\n19:48:38:19  19:48:41:06\r\n    habitaient ici avant nous,\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:43:23\r\n          et qu'ils ont\r\n    fait un feu dans un champ.\r\n\r\n19:48:44:04  19:48:46:21\r\n        C'est hallucinant\r\n     de payer 2 mios pour \u00e7a.\r\n\r\n19:48:47:07  19:48:51:18\r\n-A Grandson, deux projets pr\u00e9c\u00e9dents\r\n ont aussi vu la facture exploser.\r\n\r\n19:48:51:23  19:48:54:22\r\n   3 mios de surco\u00fbt au total.\r\n\r\n19:48:55:08  19:48:57:08\r\n     -Ca nous para\u00eet injuste.\r\n\r\n19:48:57:12  19:48:59:05\r\n         Les r\u00e9partitions\r\n\r\n19:48:59:10  19:49:02:03\r\npour la connaissance de l'histoire\r\n\r\n19:49:02:08  19:49:04:11\r\n ne doivent pas \u00eatre que \u00e0 charge\r\n\r\n19:49:04:16  19:49:06:10\r\n    de la collectivit\u00e9 locale.\r\n\r\n19:49:06:19  19:49:11:10\r\n-Le Canton ne donne pas un centime\r\n pour les fouilles obligatoires.\r\n\r\n19:49:11:19  19:49:14:06\r\n-Il y a une multitude de chantiers.\r\n\r\n19:49:14:11  19:49:17:18\r\n Ce n'est simplement pas possible\r\n\r\n19:49:17:23  19:49:23:08\r\n         avec nos budgets.\r\n\r\n19:49:23:20  19:49:29:10\r\n-Grandson esp\u00e8re f\u00e9d\u00e9rer d'autres\r\n  communes pour faire pression.\r\n\r\n19:49:30:06  19:49:33:10\r\n          -Tut il bun!\r\n\r\n19:49:33:14  19:49:38:00\r\n  C'est le 80\u00e8me anniversaire du\r\n   romanche comme 4\u00e8me langue.\r\n\r\n19:49:38:05  19:49:41:23\r\n          Il est vivant\r\n aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur des Grisons.\r\n\r\n19:49:42:23  19:49:48:06\r\n      Il chante en romanche\r\n\r\n19:49:48:11  19:49:52:16\r\n   -Langue du coeur, le romanche\r\nest une \u00e9vidence pour Mattiu Defuns.\r\n\r\n19:49:52:20  19:49:59:01\r\n   Cet artiste grison de 20 ans\r\ncartonne dans sa langue maternelle.\r\n\r\n19:50:15:13  19:50:17:22\r\nA Trin, l'audience \u00e9tait conquise:\r\n\r\n19:50:18:03  19:50:22:15\r\nces jeunes europ\u00e9ens \u00e9taient r\u00e9unis\r\n  pour la d\u00e9fense des minorit\u00e9s.\r\n\r\n19:50:22:20  19:50:27:13\r\n   Un combat cher au pr\u00e9sident\r\n    de la jeunesse romanche.\r\n\r\n19:50:40:20  19:50:45:00\r\nToujours plus de jeunes doivent \r\nquitter leur r\u00e9gion romanophone,\r\n\r\n19:50:45:05  19:50:47:05\r\n  faute d'y trouver un emploi.\r\n\r\n19:50:47:10  19:50:51:20\r\n  40 % des locuteurs romanches\r\n sont \u00e9tablis hors des Grisons.\r\n\r\n19:50:52:01  19:50:56:02\r\nPour contrer l'\u00e9rosion de la langue,\r\n     des initiatives existent,\r\n\r\n19:50:56:07  19:51:01:01\r\ncomme \u00e0 l'ETHZ, avec des d\u00e9fis pour\r\nencourager l'utilisation du romanche\r\n\r\n19:51:01:06  19:51:03:12\r\n dans un contexte scientifique,\r\n\r\n19:51:03:17  19:51:06:17\r\n       ou des rendez-vous\r\n    de la diaspora grisonne.\r\n\r\n19:51:06:22  19:51:10:00\r\n        Pour U.Candrian,\r\n   il faut soutenir les jeunes\r\n\r\n19:51:10:05  19:51:13:08\r\n        qui grandissent\r\n hors des r\u00e9gions romanophones.\r\n\r\n19:51:27:09  19:51:31:07\r\n   La Ligue romanche encourage\r\n la Conf\u00e9d\u00e9ration et les Cantons\r\n\r\n19:51:31:11  19:51:35:02\r\n\u00e0 instaurer des cours facultatifs\r\n     de romanche \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:51:35:07  19:51:41:11\r\nB\u00e2le-Campagne proposera des cours\r\n de sensibilisation en romanche.\r\n\r\n19:51:42:15  19:51:47:19\r\n-A J-4 des \u00e9lections italiennes, nous\r\ncontinuons notre s\u00e9rie de reportages.\r\n\r\n19:51:48:00  19:51:51:18\r\n   Beaucoup d'Italiens d\u00e9plorent\r\n   un monde politique en panne.\r\n\r\n19:51:51:23  19:51:54:11\r\nL'\u00e9conomie donne des signes positifs.\r\n\r\n19:51:54:16  19:52:01:20\r\nLa bonne nourriture et le vin sont \r\nune marque de fabrique de l'Italie.\r\n\r\n19:52:02:17  19:52:06:19\r\n      -Dans ces vignobles,\r\n le travail ne s'arr\u00eate jamais.\r\n\r\n19:52:07:00  19:52:11:17\r\nCes terres o\u00f9 sont morts les soldats\r\n de la Grande Guerre sont devenues\r\n\r\n19:52:11:22  19:52:16:03\r\n    une source de richesses,\r\n ce sont les terres du prosecco.\r\n\r\n19:52:16:12  19:52:19:17\r\n-Notre entreprise produit 5,3 mios\r\n\r\n19:52:19:22  19:52:21:20\r\n       de bouteilles par an.\r\n\r\n19:52:22:01  19:52:24:07\r\n          Nous cultivons\r\n       160 ha de propri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:24:16  19:52:28:00\r\n          -La Villa Sandi\r\nest l'exemple m\u00eame de l'italianit\u00e9,\r\n\r\n19:52:28:05  19:52:32:12\r\nm\u00e9lange entre art et alimentation\r\n qui influence la terre enti\u00e8re.\r\n\r\n19:52:32:17  19:52:35:20\r\n     Le propri\u00e9taire facture\r\n     100 mios chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:36:01  19:52:39:08\r\n     La Russie et la Chine\r\n   sont les nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n19:52:39:17  19:52:42:03\r\n    -Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:52:42:08  19:52:45:23\r\nil y a eu un boum des exportations.\r\n\r\n19:52:46:04  19:52:50:14\r\n     L'an dernier, les ventes\r\n       ont augment\u00e9 de 7 %.\r\n\r\n19:52:50:19  19:52:56:18\r\n       C'est le vin mousseux\r\n      le plus vendu au monde.\r\n\r\n19:52:57:07  19:53:02:11\r\n-En 2017, l'Italie a export\u00e9 pour\r\n50 mias de produits alimentaires,\r\n\r\n19:53:02:16  19:53:05:12\r\nun record qui pourrait augmenter.\r\n\r\n19:53:05:22  19:53:07:17\r\n      -Dans de nombreux pays,\r\n\r\n19:53:07:22  19:53:10:00\r\n         on ne trouve pas\r\n\r\n19:53:10:05  19:53:13:01\r\n    les vrais produits italiens\r\n         mais des copies.\r\n\r\n19:53:13:06  19:53:17:17\r\n L'influence italienne est estim\u00e9e\r\n\u00e0 90 mias de dollars dans le monde.\r\n\r\n19:53:17:22  19:53:21:08\r\n    La vente des vrais produits\r\n    ne rapporte que la moiti\u00e9.\r\n\r\n19:53:21:17  19:53:25:00\r\n -L'augmentation des exportations\r\n       \u00e0 incit\u00e9 des jeunes\r\n\r\n19:53:25:05  19:53:27:07\r\n  \u00e0 se lancer dans l'agriculture.\r\n\r\n19:53:27:11  19:53:29:11\r\n   53'000 entreprises agricoles\r\n\r\n19:53:29:16  19:53:33:10\r\n    sont g\u00e9r\u00e9es par des jeunes \r\n   de moins de 35 ans en Italie.\r\n\r\n19:53:33:20  19:53:38:23\r\n-Ces deux fr\u00e8res se sont lanc\u00e9s dans\r\n  la production d'endives rouges.\r\n\r\n19:53:39:04  19:53:42:11\r\n       Ce l\u00e9gume n\u00e9cessite\r\n   une technique particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:53:42:21  19:53:46:01\r\n-Ce l\u00e9gume doit rester dans l'eau.\r\n\r\n19:53:46:06  19:53:49:06\r\n  Il n'est pas comestible sinon.\r\n\r\n19:53:49:15  19:53:57:11\r\n  -Cette chicor\u00e9e est \u00e0 la mode\r\n   dans la cuisine italienne.\r\n\r\n19:53:57:22  19:54:03:11\r\n-Mon id\u00e9e est de faire de l'endive\r\n   rouge le prosecco de demain.\r\n\r\n19:54:03:16  19:54:08:01\r\n  Un produit qui pourrait g\u00e9n\u00e9rer\r\n des r\u00e9sultats tr\u00e8s satisfaisants.\r\n\r\n19:54:08:11  19:54:13:00\r\n-L'Italie est en t\u00eate du classement\r\neurop\u00e9en pour le nombre de produits\r\n\r\n19:54:13:05  19:54:17:15\r\n d'origine prot\u00e9g\u00e9e; l'alimentation\r\nest une mine d'or pour son \u00e9conomie.\r\n\r\n19:54:17:20  19:54:20:12\r\n         Sa croissance,\r\n  un d\u00e9fi pour le gouvernement.\r\n\r\n19:54:21:16  19:54:25:13\r\n     -Demain, c'est la sortie\r\n  du nouveau roman de Jo\u00ebl Dicker\r\n\r\n19:54:25:18  19:54:28:10\r\n\"La disparition de Stephanie Mailer\",\r\n\r\n19:54:28:14  19:54:32:22\r\n     une enqu\u00eate sur un crime\r\n      commis il y a 20 ans.\r\n\r\n19:54:33:03  19:54:36:09\r\nJo\u00ebl Dicker est notre invit\u00e9 ce soir.\r\n\r\n19:54:36:13  19:54:44:17\r\nArr\u00eatons-nous sur ce J.Dicker, d\u00e9j\u00e0 6\r\nans apr\u00e8s le succ\u00e8s de Harry Quebert.\r\n\r\n19:54:45:13  19:54:50:01\r\n-Apr\u00e8s le Maine de Harry Quebert\r\net le New Jersey des Baltimore,\r\n\r\n19:54:50:06  19:54:56:11\r\n  voici les Hamptons de Stephanie\r\nMailer, dans une station baln\u00e9aire.\r\n\r\n19:54:56:16  19:55:01:03\r\nLe quatri\u00e8me roman de Jo\u00ebl Dicker\r\n  est attendu comme le messie.\r\n\r\n19:55:01:08  19:55:05:15\r\n Les \u00e9ditions de Fallois pleurent\r\nleur fondateur disparu en janvier,\r\n\r\n19:55:05:20  19:55:10:22\r\n   mais b\u00e9nissent le flair du\r\n d\u00e9couvreur, Bernard de Fallois.\r\n\r\n19:55:11:03  19:55:15:16\r\nFils d'un prof de fran\u00e7ais et d'une\r\nlibraire, Jo\u00ebl Dicker s'est nourri\r\n\r\n19:55:15:21  19:55:19:17\r\n  de grand air et de lectures:\r\n  Albert Cohen et Romain Gary.\r\n\r\n19:55:19:22  19:55:23:01\r\n      \"Les derniers jours \r\n      de nos p\u00e8res\" re\u00e7oit\r\n\r\n19:55:23:06  19:55:25:16\r\n             le Prix\r\n des \u00e9crivains genevois en 2010.\r\n\r\n19:55:25:21  19:55:30:22\r\nIl a 25 ans, un dipl\u00f4me de droit\r\n   et une imagination forte.\r\n\r\n19:55:31:03  19:55:36:13\r\n    \"La v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire\r\n Harry Quebert\" para\u00eet en 2012.\r\n\r\n19:55:36:18  19:55:43:12\r\n  Faute de rafler le Goncourt,\r\n       l'ouvrage d\u00e9croche\r\n\r\n19:55:43:17  19:55:50:08\r\n     le Grand Prix du roman\r\n    de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:55:51:05  19:55:54:20\r\n   -Le succ\u00e8s a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le prix.\r\n\r\n19:55:55:01  19:55:58:01\r\n    Je dirais m\u00eame le triomphe.\r\n\r\n19:55:58:06  19:56:01:13\r\n  -Plus de 3 mios d'exemplaires\r\n      vendus dans le monde.\r\n\r\n19:56:01:18  19:56:04:16\r\n Ne restait plus que le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:56:04:21  19:56:10:13\r\n   Jean-Jacques Annaud r\u00e9alise\r\n 10 \u00e9pisodes pour la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:56:10:18  19:56:14:04\r\n        Patrick Dempsey\r\n    tient le r\u00f4le principal.\r\n\r\n19:56:14:09  19:56:22:09\r\n   D'ici la sortie en 2018, quoi\r\nde mieux que 630 pages de suspense ?\r\n\r\n19:56:23:11  19:56:25:10\r\n      -Jo\u00ebl Dicker, bonsoir.\r\n\r\n19:56:25:14  19:56:29:18\r\n          Je l'ai pes\u00e9,\r\n   vous savez combien il p\u00e8se ?\r\n\r\n19:56:33:20  19:56:37:17\r\n              750 g.\r\n\r\n19:56:37:21  19:56:41:06\r\n         -Je suis navr\u00e9 !\r\n\r\n19:56:41:10  19:56:45:09\r\n        -Le graphisme etc.,\r\n\r\n19:56:45:12  19:56:49:15\r\nil y a une esp\u00e8ce de fid\u00e9lit\u00e9, c'est\r\n        presque un produit.\r\n\r\n19:56:49:19  19:56:53:01\r\nCombien d'exemplaires de Dicker dans\r\n        le monde \u00e0 ce jour ?\r\n\r\n19:56:53:04  19:56:56:15\r\n -Je ne suis pas compl\u00e8tement s\u00fbr.\r\n\r\n19:56:56:19  19:56:58:23\r\n       Autour de 5 millions.\r\n\r\n19:56:59:03  19:57:02:18\r\n    Bernard de Fallois n'\u00e9tait\r\n  pas un fanatique des chiffres.\r\n\r\n19:57:02:22  19:57:06:01\r\n Il \u00e9tait un fanatique du travail\r\n        et de l'exigence.\r\n\r\n19:57:06:05  19:57:10:15\r\n     Il disait que ce n'\u00e9tait\r\n      pas le plus important.\r\n\r\n19:57:10:18  19:57:15:05\r\nJe suis tr\u00e8s heureux de mon succ\u00e8s\r\n         qui est \u00e9norme.\r\n\r\n19:57:15:09  19:57:18:10\r\n Le plus important est de profiter\r\n        de ce qui se passe.\r\n\r\n19:57:18:13  19:57:20:22\r\n      Il ne faut pas compter\r\n        les petits pains.\r\n\r\n19:57:21:00  19:57:27:18\r\n-\"L'Hebdo\" avait fait le classement:\r\n  Dicker, Chessex, Suter, Jollien.\r\n\r\n19:57:27:22  19:57:29:12\r\n             Poletti.\r\n\r\n19:57:29:14  19:57:31:11\r\n     Le classement des vivants\r\n       est un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:57:31:12  19:57:40:22\r\n   Vous \u00eates l'\u00e9crivain suisse\r\n le plus vendu de tous les temps.\r\n\r\n19:57:42:21  19:57:46:11\r\n-Il faut que je m'en montre digne !\r\n\r\n19:57:46:15  19:57:50:04\r\n       Mais c'est important.\r\n\r\n19:57:50:08  19:57:53:09\r\n        Il y a la personne\r\n      qui est avec vous ici.\r\n\r\n19:57:53:12  19:57:55:19\r\n       Je suis tr\u00e8s heureux\r\n       qu'on me connaisse.\r\n\r\n19:57:55:23  19:57:58:15\r\n   Mais il y a aussi l'\u00e9crivain,\r\n\r\n19:57:58:19  19:58:01:23\r\n  qui est pour moi encore jeune,\r\n\r\n19:58:02:03  19:58:05:12\r\n qui a encore beaucoup de travail\r\n     et de choses \u00e0 prouver.\r\n\r\n19:58:05:16  19:58:07:23\r\n      \u00c0 32 ans, j'esp\u00e8re que\r\n      ce n'est que le d\u00e9but\r\n\r\n19:58:08:03  19:58:10:12\r\n      et que je serais digne\r\n         de mes lecteurs.\r\n\r\n19:58:10:14  19:58:13:15\r\n-On demandait \u00e0 Federer s'il aurait\r\n    pu \u00eatre lui sans la Suisse.\r\n\r\n19:58:13:17  19:58:18:14\r\n    Est-ce que vous auriez pu \r\n   \u00eatre Dicker sans la Suisse ?\r\n\r\n19:58:18:18  19:58:21:19\r\n         -Je ne crois pas.\r\n\r\n19:58:21:23  19:58:24:09\r\n     Parce que je suis suisse.\r\n\r\n19:58:24:12  19:58:26:15\r\n  C'est un d\u00e9tail tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:58:26:19  19:58:28:22\r\n        C'est mon identit\u00e9.\r\n\r\n19:58:29:02  19:58:31:05\r\n         Dans mes livres,\r\n\r\n19:58:31:09  19:58:33:10\r\n bien que je fasse de la fiction,\r\n\r\n19:58:33:13  19:58:34:21\r\n    il y a une part de mon ADN.\r\n\r\n19:58:35:01  19:58:35:16\r\n Elle a beaucoup de r\u00e9miniscences\r\n          et de racines.\r\n\r\n19:58:38:10  19:58:42:01\r\n -Caricaturons un peu, avant vous,\r\n l'\u00e9crivain suisse avait l'accent,\r\n\r\n19:58:42:03  19:58:51:17\r\n     vous n'avez pas d'accent\r\n   ni fausse pudeur commerciale.\r\n\r\n19:58:51:19  19:58:58:16\r\n       Vous \u00eates le premier\r\n   \u00e9crivain suisse mondialis\u00e9 ?\r\n\r\n19:58:58:20  19:59:03:19\r\n-Je crois que c'est une question de\r\n            g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:59:03:23  19:59:08:06\r\nOn est dans une g\u00e9n\u00e9ration beaucoup\r\n         plus mondialis\u00e9e.\r\n\r\n19:59:08:10  19:59:10:08\r\nPeut-\u00eatre dans le bon sens du terme.\r\n\r\n19:59:10:11  19:59:14:06\r\n  On n'a plus facilement acc\u00e8s au\r\n       monde. Avec Internet.\r\n\r\n19:59:14:10  19:59:18:11\r\n    -Vous n'avez pas d'accent ?\r\n\r\n19:59:18:15  19:59:20:18\r\n        -Je peux en avoir \r\n        un si vous voulez.\r\n\r\n19:59:20:22  19:59:25:04\r\n          On est en 2018,\r\n\r\n19:59:25:08  19:59:31:00\r\n   et on a l'impression que les\r\n \u00e9crivains doivent rester en 1913.\r\n\r\n19:59:31:04  19:59:33:03\r\nLes \u00e9crivains comptent aujourd'hui.\r\n\r\n19:59:33:05  19:59:36:05\r\n-Vous poussez loin avec la pub pour \r\nSwiss ou pour une marque de voiture.\r\n\r\n19:59:36:07  19:59:41:11\r\nLa litt\u00e9rature n'est pas forc\u00e9ment \r\n\u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9conomie au commerce.\r\n\r\n19:59:41:14  19:59:44:11\r\n   Vous assumez cette dimension.\r\n\r\n19:59:44:14  19:59:46:17\r\n      -Mais c'est important.\r\n\r\n19:59:46:21  19:59:50:11\r\n   Les \u00e9crivains comptent aussi.\r\n\r\n19:59:50:15  19:59:53:18\r\n     On doit sortir du sch\u00e9ma\r\n que les \u00e9crivains sont du formol,\r\n\r\n19:59:53:22  19:59:56:01\r\n          les ann\u00e9es 40,\r\n\r\n19:59:56:05  19:59:58:06\r\n    le nouveau roman, Sartre.\r\n\r\n19:59:58:10  20:00:00:11\r\n  Et que le reste ne compte pas.\r\n\r\n20:00:00:14  20:00:04:11\r\n       il faut combattre \u00e7a.\r\n\r\n20:00:04:15  20:00:07:07\r\n    La t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9, les jeux,\r\n      le t\u00e9l\u00e9phone portable,\r\n\r\n20:00:07:11  20:00:11:15\r\n       \u00e7a a des bons c\u00f4t\u00e9s,\r\n\r\n20:00:11:19  20:00:16:11\r\n      mais on doit combattre\r\n        les mauvais c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n20:00:16:11  20:00:18:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n20:00:18:08  20:00:20:19\r\nVous \u00eates ce soir l'invit\u00e9 de la RTS.\r\n\r\n20:00:21:00  20:00:23:13\r\nCa continue sur Facebook d\u00e8s 20h10.\r\n\r\n20:00:24:13  20:00:29:01\r\n     C'est sans doute l'entorse\r\nla plus ch\u00e8re de l'histoire du foot.\r\n\r\n20:00:29:06  20:00:32:18\r\n       La blessure de Neymar\r\n       vire au psychodrame.\r\n\r\n20:00:32:23  20:00:37:19\r\nCombien de temps durera l'absence du\r\njoueur qui a co\u00fbt\u00e9 222 mios au PSG ?\r\n\r\n20:00:38:15  20:00:42:07\r\n   -Le transfert le plus cher\r\n    de la plan\u00e8te: 255 mios.\r\n\r\n20:00:42:11  20:00:47:11\r\n  42 mios par an pour Neymar, \r\n touch\u00e9 \u00e0 la cheville dimanche.\r\n\r\n20:00:47:16  20:00:53:09\r\n     Sa valeur de rachat est\r\nl'\u00e9quivalent d'un satellite russe,\r\n\r\n20:00:53:13  20:00:57:00\r\n        pr\u00e8s de 8 t d'or.\r\n\r\n20:00:57:05  20:01:02:01\r\n         Et c'est aussi\r\n l'histoire d'un match financier\r\n\r\n20:01:02:06  20:01:08:05\r\n            entre Neymar\r\net les propri\u00e9taires qataris du PSG,\r\n\r\n20:01:08:10  20:01:13:02\r\n      qui veulent conqu\u00e9rir\r\n     la Ligue des Champions.\r\n\r\n20:01:13:07  20:01:17:18\r\n      Pour eux, si Neymar\r\nne joue pas le match de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n20:01:17:23  20:01:23:23\r\n   c'est toute leur politique\r\n footballistique qui en p\u00e2tira.\r\n\r\n20:01:24:04  20:01:28:12\r\n  Une ambition qui se heurte au\r\nbon sens, selon le p\u00e8re de Neymar.\r\n\r\n20:01:35:05  20:01:38:05\r\n       L'entra\u00eeneur Emery\r\n    laissait planer le doute.\r\n\r\n20:01:43:23  20:01:48:19\r\n    Si Neymar joue, il risque\r\nune blessure encore plus s\u00e9rieuse\r\n\r\n20:01:49:00  20:01:58:08\r\net pourrait rater la Coupe du monde\r\n          avec le Br\u00e9sil.\r\n\r\n20:01:59:03  20:02:04:22\r\n-Ce soir, ne manquez pas \"Infrarouge\"\r\n sur la trag\u00e9die syrienne, \u00e0 21h15.\r\n\r\n20:02:05:03  20:02:09:11\r\n        D'abord la m\u00e9t\u00e9o,\r\n  tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:02:09:15  20:02:14:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n J.Cochand, M.Cuendet, M.D'Auria,\r\n      J.Godinat, M.Kastrati.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037125\r\nDate de transcription : 06-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [92%] : \r\nIl s'est enfin cette intrigue \u00e0 plusieurs voix, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:21 > 0:00:25) [82%] : \r\nOui, dans l'est, dans les vieux messieurs qui ont cru en toi je pense \u00e0 dorment sous sa qui qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:26 > 0:00:28) [96%] : \r\nToujours il a beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:30 > 0:00:31) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, au tout d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:26) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous la r\u00e9v\u00e9lation dans le Tages-Anzeiger et dans 24 heures met en cause Isabelle Moret, la conseill\u00e8re nationale n'aurait pas eu de taxation fiscale d\u00e9finitive depuis 2009 l'affaire agite la classe politique y a-t-il eu favoritisme, comment expliquer une telle situation, Isabelle Moret est ici, il r\u00e9pondra en Direct, on reparle du retard en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale en pommes et femmes le Conseil des \u00c9tats renvoie le projet de r\u00e9vision en commission travaille suisse d\u00e9nonce une manoeuvre d'\u00e9vitement, la nuit a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s froide, il a fait presque moins 15 \u00e0 Fribourg, moins 8 \u00e0 Gen\u00e8ve notre reportage montre comment l'aide s'organise pour les sans abri dans cette situation extr\u00eame, le nouveau roman de Jo\u00ebl Dicker sur demain on \u00e9voquera ce ph\u00e9nom\u00e8ne Dicker qui se chiffrent en millions d'exemplaires, l'\u00e9crivain est ce soir l'invit\u00e9 du 19 30 et puis c'est sans doute l'entorse la plus ch\u00e8re de toute l'histoire du football, la blessure de Neymar prend une dimension le psychodrame, la question est la dur\u00e9e de l'absence du joueur qui a co\u00fbt\u00e9 222 millions d'euros au PSG, l'Arctique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:26 > 0:03:46) [92%] : \r\nPubli\u00e9 dans le Tages-Anzeiger 24 heures mettent en cause le dossier fiscal d'Isabelle Moret depuis l'ann\u00e9e 2009, la conseill\u00e8re nationale n'aurait pas eu de taxation fiscale d\u00e9finitive l'affaire ouvrent beaucoup de questions, on va y revenir mais d'abord les faits tels qu'ils sont connus en l'\u00e9tat et les premi\u00e8res r\u00e9actions avec Claude L\u00e9vy et Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:04:17) [93%] : \r\nSon si\u00e8ge est vide, mais son nom est sur toutes les l\u00e8vres : Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR sa situation fiscale d\u00e9licate fait la Une du Tages-Anzeiger, selon le quotidien z\u00fcrichois, cela fait presque 10 ans que les d\u00e9cisions de taxation la concernant sont en suspens, le litige porterait sur des d\u00e9ductions fiscales, selon le m\u00eame journal et le m\u00e9dia de s'interroger sur le r\u00f4le jou\u00e9 par son coll\u00e8gue de parti, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge des finances, Pascal Broulis, de quoi le faire bondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:17 > 0:04:36) [92%] : \r\nC'est quand m\u00eame bien document\u00e9, certaines choses avant de faire des all\u00e9gations en disant : je connais le dossier il y a-t-il un gain de cause \u00e0 effet, non, j'ai pu confirmer que je ne connais pas le dossier de Madame Moret, ni le v\u00f4tre ni celui de tous les journalistes de toutes les les radios, t\u00e9l\u00e9visions, journaux, comme d'autres dossiers, il y a du respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:37 > 0:04:50) [95%] : \r\nSollicit\u00e9 pour des d\u00e9tails dans cette derni\u00e8re affaire, l'administration fiscale vaudoise nous renvoie un communiqu\u00e9 rappelant le principe du secret fiscal, de quoi faire grincer des dents \u00e0 gauche alors qu'\u00e0 droite on ne trouve rien de contestable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:50 > 0:05:04) [90%] : \r\n\u00e7a monte le probl\u00e8me qu'on a avec ce fameux secret fiscal hein que nous combattons comme socialiste depuis les ann\u00e9es derri\u00e8re l'affaire Broulis derri\u00e8re l'affaire Maurel et 2 fois on nous oppose ce qu'fiscale, on doit pouvoir lever ce secret fiscal pour faire en sorte que toute la lumi\u00e8re soit faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:04 > 0:05:16) [89%] : \r\nCe n'est pas inhabituel de voir un dossier qui peut durer une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e7a ne veut pas dire pour autant que le contribuable ne payent pas d'imp\u00f4ts, ils payent des acomptes alors administration fixe des acomptes qui peut contester ses acomptes s'il le souhaite, mais il paye ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:17 > 0:05:34) [91%] : \r\n3316 contribuables Vaudois se trouve dans une situation comparable, r\u00e9v\u00e8le le canton dans un communiqu\u00e9, et cela n'a rien d'ill\u00e9gal, l'administration fiscale dispose de 15 ans pour proc\u00e9der \u00e0 la taxation, mais si les acomptes ont \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 les montants dus accumul\u00e9s peuvent tr\u00e8s vite grever un budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:36 > 0:05:51) [93%] : \r\nL'affaire pose la question du contr\u00f4le de la situation fiscale des \u00e9lus et des candidats \u00e0 de hautes fonctions politiques Isabelle Moret \u00e9tait candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral quel filtre existe-t-il sont-ils suffisants des cas pr\u00e9c\u00e9dents avaient marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:52 > 0:06:26) [92%] : \r\nLe 1er septembre dernier Isabelle Moret vient d\u00e9fende sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral devant son groupe parlementaire r\u00e9unis \u00e0 Neuch\u00e2tel derri\u00e8re cette porte quand elle ressort un peu plus tard avec les autres candidats, une commission dite de v\u00e9rification interne au PLR attestent qu'aucun d'entre eux n'a de casseroles qui mettrait en p\u00e9ril une \u00e9lection va croissant de cet apr\u00e8s- midi, la pr\u00e9sidente du PLR d\u00e9fend le travail de la commission de v\u00e9rification, selon elle, les affirmations du Tages-Anzeiger d'aujourd'hui n'aurait rien chang\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision d'alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:27 > 0:06:46) [86%] : \r\nIl reprenait un et plus font ce qu'on met a tendance \u00e0 notre commission de v\u00e9rification contr\u00f4ler tous les candidats aussi Madame Moret, essayiste, est il n'y a rien qui a \u00e9merg\u00e9 jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidence du parti de son c\u00f4t\u00e9, de quoi, c'est pourquoi je pars de l'id\u00e9e qu'il n'y a aucun probl\u00e8me jusqu'\u00e0 aujourd'hui, Cannes, rien n'aurait chang\u00e9 par rapport \u00e0 la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:46 > 0:07:14) [83%] : \r\nCes derniers en de ces tuteurs ni vu ces m\u00e9decins tombe grave parce que l'habitude de v\u00e9rifier en d\u00e9tail les ant\u00e9c\u00e9dents des candidats remonte \u00e0 2012, Bruno Zuppiger, nomm\u00e9 officiellement candidat de l'UDC pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pourtant quelques jours plus tard, la presse r\u00e9v\u00e9lera qu'il est impliqu\u00e9 dans une affaire de d\u00e9tournement d'h\u00e9ritage, il devra se retirer, lanc\u00e9 depuis \u00e0 l'UDC une commission ausculte les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Vilmorin Fr\u00e9d\u00e9ric bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:14 > 0:07:22) [89%] : \r\nNous faisons un contr\u00f4le approfondi discutons jusqu'\u00e0 2, 3 fois avec les candidats qui \u00e9mergent, nous abordons aussi les questions au priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:22 > 0:07:33) [85%] : \r\nLe soir, on RIM \u00e9l\u00e9phante retrouvera et des contr\u00f4les qui tendent \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser dans tous les partis et qui implique largement de faire confiance aux r\u00e9ponses que donnent les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:35 > 0:07:37) [98%] : \r\nIsabelle Moret bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:07:37 > 0:07:38) [87%] : \r\nBonsoir cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:38 > 0:07:47) [93%] : \r\nP\u00e9riode cette ann\u00e9e 100 taxation d\u00e9finitive, monsieur et madame tout le monde sait bien que souvent on est tax\u00e9 d'office quand \u00e7a commence \u00e0 durer, comment vous avez \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 \u00e7a, quelle est votre r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:47 > 0:08:02) [93%] : \r\nMoi, je souhaite \u00eatre tax\u00e9e et si je suis ici ce soir, c'est parce que je n'ai rien \u00e0 cacher, je n'ai pas de dettes fiscales, je n'ai pas de dettes, j'ai montr\u00e9 mon extrait de du registre des poursuites \u00e0 la commission dont on a parl\u00e9, pardon et je pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:02 > 0:08:09) [92%] : \r\nDette mais tant que la taxation fiscale d\u00e9finitive n'est pas fix\u00e9e, on ne sait pas tr\u00e8s bien qui doit combien \u00e0 l'\u00c9tat, on est bien d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:09 > 0:08:39) [87%] : \r\nVous avez tout \u00e0 fait, restons je n'ai pas j'ai pay\u00e9 tous les imp\u00f4ts qui ont \u00e9t\u00e9 tax\u00e9es et mes \u00e0 compte propre de femmes s\u00e9par\u00e9es, je les paye par contre les en les acomptes du couple qui date d'avant ma s\u00e9paration ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans leur tr\u00e8s grande partie par les revenus de mon futur ex- mari parce qu'ils disposaient d'un revenu important parce qu'il avait un poste important dans une grande entreprise et donc ce sera \u00e0 lui de payer les imp\u00f4ts qui seront du lorsqu'ils seront tax\u00e9s sur ces montants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:39 > 0:08:55) [86%] : \r\nSi on laisse de c\u00f4t\u00e9 cette situation conjugale, y a des faits qui vous se rapporte vraiment \u00e0 vous personnellement, selon l'enqu\u00eate du Taghi hein quand il parle de d\u00e9duction que vous vouliez obtenir et que vous avez contest\u00e9 sur des frais de transport des r\u00e9mun\u00e9rations d'assistance, \u00e7a c'est \u00e7a bien votre contestation vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:55 > 0:09:29) [89%] : \r\nAlors je n'ai pas contester ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 puisqu'il n'y a pas eu taxation par contre en 2013 j'ai \u00e9t\u00e9 tax\u00e9s sur plut\u00f4t nous avons \u00e9t\u00e9 tax\u00e9 puisque nous \u00e9tions encore en couple sur 2009 et j'ai contest\u00e9 en montant de 13000 francs pour une ann\u00e9e qui \u00e9tait l'imposition de mais d'extr\u00eamement en tant que de repas de parlementaire parce que normalement, les parlementaires ne sont pas impos\u00e9s sur ce montant, donc vous voyez que c'est une somme minime et du coup, tout a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 ensuite en 2015, je me suis s\u00e9par\u00e9 et que vous savez que lorsqu'il y a un divorce difficile, tout devient extr\u00eamement difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:29 > 0:09:47) [90%] : \r\nMadame Moret tout \u00e0 l'heure, Pascal Broulis dans Forum, il a bien dit que plus de 3000 personnes sont concern\u00e9es, mais vous n'\u00eates pas n'importe qui, vous savez tr\u00e8s bien, vous \u00eates \u00e9lu du peuple su \u00eatre dans une situation anormale, est ce que \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me est-ce que vous n'auriez pas d\u00fb le voir plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:47 > 0:10:06) [89%] : \r\nC'est une situation normale, c'est-\u00e0-dire que l'administration fiscale fait son travail, elle le fait m\u00eame encore plus avec moi, c'est-\u00e0-dire qu'elle me demande plus de documents, je l'ai fourni je fournis par exemple la preuve du loyer ou bien les certificats de de salaire de mes employ\u00e9es, elle me demande ces documents, elle fait son travail, et moi je lui r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:06 > 0:10:20) [91%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette question n'est pas sorti publiquement, est ce que c'est pas un peu p\u00e9ch\u00e9 par omission, on voit bien aujourd'hui que \u00e7a cr\u00e9e quand m\u00eame plus de probl\u00e8mes et D\u00e9co que \u00e7a est-ce que vous n'auriez pas d\u00fb ou le parti le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:20 > 0:10:30) [86%] : \r\nAlors Monsieur F\u00e9lix co\u00fbte qui pr\u00e9sidait cette commission \u00e0 poser toutes les questions en mati\u00e8re fiscale, j'ai r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions, je j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:30 > 0:10:32) [79%] : \r\nMais pour partie, alors c'est une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du parti, pas de tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:32 > 0:11:03) [89%] : \r\nParce que simplement ils n'ont vu qu'il n'y avait aucun probl\u00e8me que ma situation \u00e9tait clair que je n'avais pas de dettes et que les montants qui sont \u00e9voqu\u00e9s sont dues par mon futur ex mari que conna\u00eet d'ailleurs Monsieur Gutzwiller, il savait que moi je suis \u00e0 jour avec mes dettes d'imp\u00f4ts, je n'ai pas de dettes d'imp\u00f4ts, j'ai tout dit \u00e0 la commission de Monsieur Falic Scott Miller, c'est pour \u00e7a qu'il n'y a aucun probl\u00e8me pour le parti Isabelle Chol r\u00e9joui d'avoir ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts 2016 en tant que femme s\u00e9par\u00e9e, ce qui me permettra de la publier vous la publierai je publierai ma taxation 2016 d\u00e9c j'aurais je me r\u00e9jouis de l'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:03 > 0:11:05) [80%] : \r\nRendez-vous est pris, merci madame aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:06 > 0:11:21) [92%] : \r\nLa loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale devra attendre ce matin, les s\u00e9nateurs ont renvoy\u00e9 le projet en commission une partie du Conseil des \u00c9tats trouvent le projet trop lourd pour les entreprises, d'autres au contraire jugent la loi trop timide : la loi trop l\u00e9g\u00e8re Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:22 > 0:11:30) [91%] : \r\nConvaincu la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale arrive chez les s\u00e9nateurs, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre son projet de loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale homme- femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:31 > 0:11:48) [85%] : \r\nFulvio les Roms, nous avons donn\u00e9 5 ans par le pass\u00e9, aux entreprises et aux organisations d'employer pour atteindre l'\u00e9galit\u00e9 salariale inscrite dans la Constitution, Northug via apr\u00e8s 5 ans, ils ont d\u00fb admettent que le projet a \u00e9chou\u00e9, que la mani\u00e8re volontaire il ne fonctionne pas, le personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:48 > 0:12:13) [94%] : \r\nLe projet de loi, le voici : il vise \u00e0 obliger les entreprises \u00e0 r\u00e9aliser une analyse des salaires tous les 4 ans, cette obligation concerne les entreprises de plus de 50 employ\u00e9es les firmes cot\u00e9es en bourse devront publier cette analyse, en revanche, la loi ne contient aucune sanction, mais les analyses seront \u00e9tudi\u00e9s par des sp\u00e9cialistes reconnus pour une partie des s\u00e9nateurs, en visant les entreprises priv\u00e9es ce projet rate sa cible pour les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:13 > 0:12:23) [89%] : \r\nOn nous demande depuis Berne, de renforcer la l\u00e9gislation pour que chaque employeur de l'\u00e9conomie priv\u00e9e respecte la Constitution, mais le projet f\u00e9d\u00e9ral n\u00e9glige cette obligation dans les administrations publiques \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:23 > 0:12:26) [99%] : \r\nPour d'autres, en revanche, la loi ne va pas assez loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:27 > 0:12:35) [94%] : \r\nIl s'agit d'un projet modeste qui ne concerne que 2 entreprises sur 100 et \u00e0 peine plus d'un travailleur ou d'une travailleuse sur de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:35 > 0:12:40) [93%] : \r\nAu final, pas d'accord, le Conseil des \u00c9tats renvoie le projet jug\u00e9 trop contraignant en commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:41 > 0:12:52) [92%] : \r\nCe m\u00e9c\u00e9nat alternatif, nous devons v\u00e9rifier s'il n'existe pas des alternatives \u00e0 la fin du processus, je dirais oui, un mod\u00e8le qui nous am\u00e8ne plus loin avec moins d'efforts administratifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:52 > 0:12:59) [92%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats joue la montre, la ministre devra encore attendre plusieurs mois, en tout cas, avant de reparler de sa loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:00 > 0:13:12) [91%] : \r\nPendant que le Parlement d\u00e9bat encore des mesures adopt\u00e9es l'in\u00e9galit\u00e9 des salaires entre hommes et femmes demeure il y a des entreprises cependant qu'ils ne veulent plus d'avanc\u00e9es en la mati\u00e8re, certaines obtiennent des certifications Cynthia Gani Marc Bury.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:13 > 0:13:23) [86%] : \r\nLeslie, 30 ans et vendeuse Fr\u00e9d\u00e9ric 45 ans et vendeur comp\u00e9tence et anciennet\u00e9 identiques et il gagne le m\u00eame salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:23 > 0:13:29) [88%] : \r\nJe trouve \u00e7a normal si on dirait qu'il gagnerait plus, un peu \u00e9nerv\u00e9e, j'avoue franchement surtout que l'on fait exactement la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:29 > 0:13:36) [88%] : \r\nOn va finir le travail avec les femmes, et qu'on puisse avoir le m\u00eame salaire, les m\u00eames hommes, les m\u00eames ambitions voil\u00e0 c'est c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:36 > 0:13:45) [92%] : \r\nLeur entreprise est titulaire depuis 2015 de la certification Hedge qui la reconna\u00eet comme employeur pratiquant l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:45 > 0:13:54) [94%] : \r\nOn a une politique ferme et une culture ferme \u00e0 ce propos, et la plupart des collaborateurs ne se pose m\u00eame pas la question, on ne se pose m\u00eame pas la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:54 > 0:14:07) [95%] : \r\nL\u00e9o salaires sont eux aussi partag\u00e9s \u00e9quitablement dans le management de la filiale d'IKEA \u00e0 Vernier il y a 21 hommes et 20 femmes pour assurer le lissage des salaires, les ressources humaines, ont un outil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:07 > 0:14:24) [90%] : \r\nUne grille qui positionne chacune des fonctions sur un bar\u00e8me salarial donc avec cette r\u00e9partition l\u00e0 on ne peut pas faire de l'arbitraire au th\u00e8me de salaire, on va pas payer \u00e0 la t\u00eate du client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:24 > 0:14:59) [92%] : \r\nChaque ann\u00e9e une r\u00e9vision salariale et pratiqu\u00e9 pour v\u00e9rifier cette fameuse \u00e9galit\u00e9 et proc\u00e9der aux augmentations, un mod\u00e8le qui sort du lot en Suisse o\u00f9 les femmes gagnent en moyenne 18 pourcent de moins que les hommes, un chiffre qui s'explique en partie par des diff\u00e9rences de formation d'exp\u00e9rience ou de comp\u00e9tence reste une diff\u00e9rence salariale inexpliqu\u00e9e de 7,4 pourcent qui rel\u00e8ve, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'une discrimination li\u00e9e au sexe inimaginable pour Leslie et Fr\u00e9d\u00e9ric, pour eux, l'in\u00e9galit\u00e9 des salaires appartient \u00e0 une autre \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:00 > 0:15:15) [93%] : \r\nLa nuit pass\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 encore plus froide que les pr\u00e9c\u00e9dentes, regardez ces temp\u00e9ratures moins 8 \u00e0 Gen\u00e8ve, moins 10 \u00e0 Neuch\u00e2tel presque moins 15 \u00e0 Fribourg, certains s'organisent pour venir en aide aux sans- abri, c'est le reportage de Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:16 > 0:15:30) [92%] : \r\nPour vous c'est sans abri ont pass\u00e9 toute la journ\u00e9e dans la rue pour survivre pendant la nuit, ils ont besoin d'un lieu chauffer, \u00e7a se passe \u00e0 Lausanne, tous les soirs avant l'ouverture des portes du bunker les veilleurs s'activent en souterrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:30 > 0:15:37) [85%] : \r\nDonc on pr\u00e9pare \u00e0 manger avec ce qu'on a, on les bien un peu bricol\u00e9 \u00e0 ce qu'on peut, on a un petit peu de temps, du riz, de la sauce tomate, donc on fait une chose de tout simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:37 > 0:15:46) [89%] : \r\nCette abris de la protection civile est pr\u00e9vu pour 50 personnes avec le plan grand froid, on pousse jusqu'\u00e0 75 places, le tout g\u00e9r\u00e9 par 4 veilleur, dont une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:46 > 0:15:53) [87%] : \r\nComme j'ai voil\u00e0 \u00e0 la soupe populaire, je parle beaucoup avec les gens en fait et puis j'avais envie d'\u00eatre avec eux et puis de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:54 > 0:15:58) [77%] : \r\nVoil\u00e0, oui, mais \u00e7a fait bizarre verser notre r\u00eave en ben oui mais moi c'\u00e9tait mon r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:58 > 0:16:01) [87%] : \r\nTranquille, pas de probl\u00e8me, on est tous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:01 > 0:16:09) [91%] : \r\nL'entr\u00e9e c'est le moment le plus tendu de la soir\u00e9e, les veilleurs v\u00e9rifie la liste des inscrits et doivent refuser certaines personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:09 > 0:16:15) [96%] : \r\nIl y a des gens qui se sont battus diff\u00e9rentes choses qu'on n'accepte pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:15 > 0:16:28) [91%] : \r\nCes derniers jours, on tourne autour des moins 10 en Suisse romande, Lausanne et Gen\u00e8ve ont ouvert des lits suppl\u00e9mentaires en urgence avec 272 et 370 places au total d\u00e8s plein les veilleurs Stop les entr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:28 > 0:16:33) [83%] : \r\nLe surplus de personne, on va les envoyer \u00e0 la rumba, l'autre l'autre abri qui a \u00e9t\u00e9 ouvert pour le rappeur de grands froids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:33 > 0:16:44) [94%] : \r\nLes femmes et les mineurs sont prioritaires \u00e0 l'int\u00e9rieur, il n'y a que 4 douches on s'entasse dans les couloirs et les dortoirs et \u00e0 8 heures du matin, tout le monde devrait \u00e9vacuer les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:44 > 0:16:51) [78%] : \r\nSi j'ai bien que ce show chaud et ameuter la tout le monde de la Lausanne et la police pompiers hier et donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:52 > 0:16:53) [63%] : \r\nCaire Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:54 > 0:16:59) [88%] : \r\nParmi les veilleur de cet abri Jos\u00e9, le plus ancien d\u00e9j\u00e0 12 ans de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:59 > 0:17:09) [91%] : \r\nIl faut garder une certaine distance pour pas trop se perdre mais on ne peut pas s'habituer \u00e0 tout, \u00e0 la pauvret\u00e9 des gens et puis a la mis\u00e8re, je veux dire : non, moi \u00e7a me touche toujours autant que le 1er jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:09 > 0:17:16) [92%] : \r\nGr\u00e2ce au lit ajout\u00e9 avec le plan grand froid, les structures d'h\u00e9bergement d'urgence, estime actuellement pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 toutes les demandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:18 > 0:17:35) [91%] : \r\nLe 19 heures 30 vous r\u00e9v\u00e9ler l'affaire de la clinique Cor\u00e9e l\u00e0 samedi, cet \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'expertise m\u00e9dicale a \u00e9t\u00e9 suspendu pour 3 mois \u00e0 compter de demain pour avoir modifi\u00e9 des expertises, apr\u00e8s notre reportage de nombreux nouveaux t\u00e9moignages sont parvenus et les avocats se mobilisent C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:36 > 0:17:48) [84%] : \r\nC'est suite \u00e0 un accident de voiture que les sous les Dumani, a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 \u00e0 la clinique l\u00e0 pour une expertise m\u00e9dicale \u00e0 l'\u00e9poque, c'est le Docteur B qu'il a re\u00e7u tr\u00e8s vite, l'entretien a pris une tournure \u00e9trange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:48 > 0:18:02) [90%] : \r\nIl va commencer \u00e0 me poser quelques questions, si jamais la d\u00e9co, quand j'ai dit Docteur est-ce qu'on peut passer \u00e0 l'examen et m'a r\u00e9pondu : non, madame, je sais d\u00e9j\u00e0 il y a pas besoin, je sais d\u00e9j\u00e0 que ce que je dois \u00e9crire \u00e0 l'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:02 > 0:18:29) [91%] : \r\nLe Docteur B\u00e9la d\u00e9clar\u00e9s aptes au travail \u00e0 100 pour 100, ce Docteur c'\u00e9tait le responsable de la clinique aurait l\u00e0 c'est \u00e9galement lui qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment \u00e9pingl\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour avoir modifi\u00e9 des dizaines d'expertise, un arr\u00eat qui a provoqu\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions, pr\u00e8s d'une vingtaine de personnes sans lien avec les d\u00e9cisions de justice nous ont contact\u00e9s pour t\u00e9moigner, c'est le cas de cet ancien plombier Genevois malgr\u00e9 un handicap de naissance et des douleurs intenses, le rapport de la clinique \u00e9tait tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:29 > 0:18:50) [80%] : \r\nUne capacit\u00e9 de travail et de 100 pourcent le mois de juin 2015, n'importe quelle personne m\u00eame pas m\u00e9decin me regarde que physiquement je ne suis pas \u00e0 100 pourcent d'une personne normale que Nicolas il y a des au-dessus m\u00e9dical, donc je l'ai j'avais pour rien pour d\u00e9fense pouvait plus faire recours je j'\u00e9tais un peu perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:50 > 0:18:58) [97%] : \r\nInformer les personnes qui se disent victimes c'est le but de cette avocate qui se mobilisent avec 6 autres confr\u00e8res pour expliquer la d\u00e9marche \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:58 > 0:19:18) [91%] : \r\nIl faut faire, concr\u00e8tement, une demande de r\u00e9vision, donc il faudra saisir l'autorit\u00e9 qui a rendu la d\u00e9cision donc soit que l'assureur si \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 au stade de l'assurance, le juge si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 jusque devant un juge, et puis dire concr\u00e8tement il faut r\u00e9ouvrir le dossier et il faut demander les prestations auxquelles on demandait \u00e0 l'origine, avec un effet r\u00e9troactif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:18 > 0:19:31) [88%] : \r\nAttention, toutes les expertises rendues par la clinique aurait l\u00e0 ne sont pas concern\u00e9s, les avocats de la clinique, quant \u00e0 eux relativisent explique qu'il est fr\u00e9quent que des expertises soient a fortiori dans un domaine aussi sensible que celui de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:32 > 0:19:40) [92%] : \r\nEt ce soir, 36 9 propose un reportage sur la Libye, l'\u00e9mission \u00e9voque le durcissement dans l'attribution des rentes et le fonctionnement des centres d'expertises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:41 > 0:19:51) [89%] : \r\nCertaines d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques ont leur revers : les fouilles obligatoires deviennent d\u00e8s lors \u00e0 la charge des communes, cela peut peser tr\u00e8s lourd sur les comptes, exemple grand sont Louis Troyon J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:53 > 0:20:11) [94%] : \r\nFran\u00e7ois Payot est en col\u00e8re, le syndic de grands sont aimerait construire sur cette parcelle, un centre sportif mais les fouilles arch\u00e9ologiques obligatoires sont formels : le site rec\u00e8le des vestiges de l'\u00e2ge de bronze, il faut les documenter avant de construire le probl\u00e8me du syndic, c'est qu'il doit r\u00e9gler la facture des arch\u00e9ologues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:11 > 0:20:24) [88%] : \r\nD'un budget de 250000 francs d'arch\u00e9ologie au 1er lieu on est arriv\u00e9 \u00e0 Abidjan qui a enfl\u00e9, a mis en et demi en 2\u00e8me partie alors maintenant, on se trouve devant une impossibilit\u00e9 d'aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:24 > 0:20:55) [90%] : \r\nPour grand son et ses 3113 habitants, \u00e7a n'est pas rien, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 1500 francs par contribuable, certains \u00e9lus en ont ras-le-bol et questionne la pertinence de la protection du Patrimoine dans ce cas pr\u00e9cis, l\u00e0 on est en train d'd\u00e9couvrir qu'il y avait des gens qui habitaient \u00e0 grands sons avant nous et qui ont laiss\u00e9 des traces de feu dans un Champ, c'est juste hallucinant de payer 2 millions pour \u00e7a quoi l'histoire avec un grand H s'acharne sur grand sont de projets pr\u00e9c\u00e9dents, comme la r\u00e9novation de cette rue, pr\u00e8s de l'\u00e9glise ont eux aussi vu la facture arch\u00e9ologiques explos\u00e9 environ 3 millions de surco\u00fbts au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:55 > 0:21:04) [93%] : \r\n\u00e7a nous para\u00eet injuste les r\u00e9partitions pour la connaissance du pass\u00e9, la connaissance de l'histoire ne doivent pas \u00eatre que \u00e0 charge de la collectivit\u00e9 locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:04 > 0:21:28) [93%] : \r\nCar aujourd'hui, le canton ne donne pas un centime pour les fouilles obligatoires et il ne veut pas entrer en mati\u00e8re, il y a une multitude de chantiers partout, \u00e7a se construit beaucoup, vous avez vu l'accroissement de la population et puis nous avons, c'est tout simplement pas possible dans les Budgets que nous avons de mettre \u00e0 disposition ses Budgets pour l'ensemble des travaux arch\u00e9ologiques seul espoir de grands sont f\u00e9d\u00e9rer les communes qui ont le m\u00eame probl\u00e8me pour faire pression sur le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:30 > 0:21:41) [83%] : \r\nC'est le moment de se mettre ou de se remettre en romanche tout il Boon, c'est le 80\u00e8me anniversaire du Romanche comme quatri\u00e8me langue officielle le romanche et vivant vivant aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur des Grisons No\u00e9mie guignol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:42 > 0:21:46) [78%] : \r\nFloyd, U2 non je priais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:47 > 0:21:56) [87%] : \r\nL'du coeur, le romanche a toujours \u00e9t\u00e9 une \u00e9vidence pour Mathieu d\u00e9fonce \u00e0 tout juste 20 ans c'est dans sa langue maternelle que cet artiste grison cartonne au hit-parade al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:57 > 0:22:14) [67%] : \r\nNous, et \u00e0 ce score la semaine de tenez quoi de tenir le plein, il se de en prennent quoi s'savait donc c'est Moussa avait une borne h\u00e9 ben Archaos Baup un peu de temps, si NIff n'est venu que Noah passements de Dunga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:14 > 0:22:25) [90%] : \r\nCe soir-l\u00e0 \u00e0 prime l'audience \u00e9tait conquise et pour cause ces jeunes europ\u00e9ens \u00e9taient tous r\u00e9unis autour d'un m\u00eame combat : la d\u00e9fense des minorit\u00e9s un combat cher au pr\u00e9sident de la Jeunesse romanche WorldCom Drian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:27 > 0:22:39) [69%] : \r\nCelle de GM intime bilingue Wales comme Odile Splice samedi simplement une droite Staudacher quoi Zwein Boeing et \u00e0 longue \u00e0 Ouedraogo, je connais une forte pour maintenir quoi l\u00e0 divers \u00e9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:40 > 0:23:11) [92%] : \r\nUne menace d'autant plus pr\u00e9sente qu'ils sont toujours plus de jeunes contraints de quitter leur r\u00e9gion Romano, faute d'y trouver un emploi cons\u00e9quence 40 pourcent des 60000 locuteurs romanche sont aujourd'hui \u00e9tablis hors des Grisons pour contrer le risque d'\u00e9rosion de la langue, certaines initiatives existent d\u00e9j\u00e0, par exemple l'id\u00e9e Challenge ou polytechnique de Z\u00fcrich pour encourager l'utilisation du Romanche, dans un contexte scientifique ou encore des rendez- vous p\u00e9riodiques d'\u00e9tudiants de la diaspora grisonne parmi eux, on retrouve Wolf Candrian pour lui, il est essentiel de soutenir les jeunes qui grandissent hors des r\u00e9gions Romano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:11 > 0:23:26) [72%] : \r\nFin du monde est nu, Kenza et il ne Embrach qu'Insight parce que c'est un peu inhumaine Sashko l'ann\u00e9e ne score le plumard, elle ou prennent l'eau l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait \u00e0 15 et que dans ces chiens fous dans le discours de Scola moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:26 > 0:23:40) [92%] : \r\nUn appel relay\u00e9 aussi par la Ligue romanche qui encourage Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons \u00e0 instaurer des cours facultatifs de romanche \u00e0 l'\u00e9cole B\u00e2le- Campagne a r\u00e9alis\u00e9 un 1er pas dans ce sens et proposera d\u00e8s le printemps prochain, des cours de sensibilisation en romanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:42 > 0:24:00) [89%] : \r\nJ moins 4 des \u00e9lections en Italie, nous continuons notre s\u00e9rie de reportages Italie paradoxal, beaucoup d\u00e9plorent au monde politique en panne, et pourtant l'\u00e9conomie donne des signes positifs, exemple, l'agro- alimentaire, la bonne nourriture et le vent sont une marque de fabrique et plus que \u00e7a, c'est un secteur en pleine expansion, Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:02 > 0:24:16) [92%] : \r\nDans ces vignoble sur les bords du fleuve Piave et le travail ne s'arr\u00eate jamais, car cette Terres o\u00f9 il y a tout juste 100 ans mourait, les soldats de la Grande Guerre sont devenues aujourd'hui une source de richesse, ce sont les Terres du prosecco couche-tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:16 > 0:24:23) [88%] : \r\nD'autres entreprises Villa Sandi produit 5 1000000 300000 bouteilles de prosecco parents nous cultivons 160 hectares de propri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:23 > 0:24:37) [92%] : \r\nLa Villa samedi du XVIIe si\u00e8cle est l'exemple m\u00eame de l'italianit\u00e9 ce m\u00e9lange entre l'art et l'alimentation qui aujourd'hui influence la terre enti\u00e8re, son actuel propri\u00e9taire, facture : pr\u00e8s de 100 millions de francs chaque ann\u00e9e, la Russie et la Chine sont les nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:37 > 0:24:56) [88%] : \r\nReggae Christian 10 et je dirais que ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu un v\u00e9ritable boom des exportations en ph\u00e9nom\u00e8ne qui non par passager car il grandit chaque ann\u00e9e l'an dernier, les ventes ont encore augment\u00e9 de 7 pourcent sur des volumes d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s important, on parle d'un demi milliard de bouteilles de prosecco c'est le vin mousseux le plus vendu du monde de pur et d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:57 > 0:25:04) [95%] : \r\nLe vin mais pas seulement l'an dernier, l'Italie a export\u00e9 pour 50 milliards de produits alimentaires, un record qui pourrait encore augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:04 > 0:25:17) [88%] : \r\nQui sont les mots du va et ses 27 malgr\u00e9 ce record dans de nombreux pays, on ne trouve pas encore des vrais produits italiens, mais des copies, la vraie influence italienne est estim\u00e9 \u00e0 90 milliards de dollars dans le monde, alors que la vente des vrais produits italiens nous rapporte seulement la moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:18 > 0:25:41) [91%] : \r\nL'augmentation des exportations inciter pas mal de jeunes \u00e0 se lancer dans l'agriculture et actuellement en Italie, pas moins de 53000 entreprises agricoles sont g\u00e9r\u00e9s par des jeunes de moins de 35 ans, un record en Europe, voil\u00e0 mon imprimante \u00e0 24 et 18 ans, ses 2 fr\u00e8res se sont lanc\u00e9s dans la production de l'endive rouge de Tr\u00e9vise un l\u00e9gume d'appellation prot\u00e9g\u00e9e qui n\u00e9cessite une technique particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:41 > 0:25:48) [91%] : \r\nUn Predault toqu\u00e9s, c'est un l\u00e9gume qui doit rester dans l'eau un certain temps car le radicaux n'est pas comestible si on le prend directement dans les champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:49 > 0:25:57) [92%] : \r\nCette chicor\u00e9e est \u00e0 la mode dans la cuisine italienne, Christian, le plus \u00e2g\u00e9 des fr\u00e8res est convaincu qu'il a fait le bon choix de se lancer dans l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:57 > 0:26:07) [84%] : \r\nDonc elle idem mon id\u00e9e est de faire de notre produit, l'endive rouge le prosecco de demain elle exporter par un produit qui pourrait donner des r\u00e9sultats tr\u00e8s satisfaisants sur dispatch\u00e9s IT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:07 > 0:26:18) [97%] : \r\nL'Italie est en t\u00eate du classement europ\u00e9en pour le nombre de produits d'origine prot\u00e9g\u00e9e, l'alimentation est une mine d'or pour l'\u00e9conomie italienne, sa croissance, un d\u00e9fi pour le prochain gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:19 > 0:26:43) [95%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement en librairie, c'est demain, \u00e0 la sortie du nouveau roman de Jo\u00ebl Dicker la disparition de St\u00e9phanie Mailer \u00e9tant livre \u00e0 plusieurs voix, plusieurs personnages dans une enqu\u00eate sur un Crime commis il y a 20 ans, le sens du suspense ravira les admirateurs de Jo\u00ebl Dicker il est ce soir notre invit\u00e9 d'abord, arr\u00eatons-nous sur ce Dicker de 2018 nous sommes 6 ans apr\u00e8s le succ\u00e8s fulgurant de Harry Quebert Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:45 > 0:27:10) [89%] : \r\nApr\u00e8s le bain de Harry Quebert et le New Jersey, des Baltimore, voici les rampes tonnes de St\u00e9phanie Mailer enqu\u00eater disparition dans une station baln\u00e9aire de la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, le 4\u00e8me, roman de Jo\u00ebl Dicker est attendu comme le messie, les \u00e9ditions de Fallois pleure encore le fondateur disparu en janvier mais b\u00e9nissent le flair du d\u00e9couvreur Bernard de Fallois, devenu l'ami de l'\u00e9crivain je ai une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:11 > 0:27:17) [88%] : \r\nFils d'un prof de fran\u00e7ais, d'une libraire Jo\u00ebl Dicker s'est nourri de Grande-Terre et de lecture Albert Cohen, Romain Gary.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:19 > 0:27:49) [93%] : \r\nEn 2010 les derniers jours de nos p\u00e8res 1er roman historique re\u00e7oit le Prix des \u00e9crivains g\u00e9nevois, il a 25 ans, un dipl\u00f4me de droit en poche et une imagination plus forte que la raison alors il \u00e9crit encore quitte \u00e0 raconter les affres de l'\u00e9crivain la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire, Harry Quebert, para\u00eet en 2012 et se vend comme des petits pains, faute de rafler le Goncourt l'ouvrage d\u00e9croche le Grand Prix du roman de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise derri\u00e8re l'exploit, il y avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:49 > 0:28:04) [92%] : \r\nAlors de Fallois, le succ\u00e8s a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le prix et je ne dirais pas le succ\u00e8s je dirais le triomphe plus de 3 millions d'exemplaires vendus dans le monde, ne restait plus que le cin\u00e9ma, \u00e7a aurait pu \u00eatre Spielberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:04 > 0:28:09) [95%] : \r\nCe sera, Jean-Jacques Annaud, le r\u00e9alisateur signe une fiction en 10 \u00e9pisodes pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:09 > 0:28:21) [88%] : \r\nT\u00e9l\u00e9vision avec Patrick DMC dans le r\u00f4le-titre, avoir courant 2018 d'ici l\u00e0, quoi de mieux qu'une bonne enqu\u00eate 630 pages de suspense qui flirtait Japon le long mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:23 > 0:28:45) [90%] : \r\nJo\u00ebl Dicker bonsoir bonsoir voici l'objet peut le laisser tomber comme \u00e7a, voil\u00e0 Laurent, vous savez combien \u00e7a p\u00e8se 750 grammes c'est, c'est une vraie c'est l'objet familier, je monte pas par hasard, c'est vrai que le graphisme etc, bon, les gens s'y reconnaissent, il y a une esp\u00e8ce de fid\u00e9lit\u00e9 presqu'un un produit combien d'exemplaires de Dicker vendus dans le monde, \u00e0 ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:46 > 0:29:14) [87%] : \r\nMais la v\u00e9rit\u00e9 c'est que je suis pas compl\u00e8tement s\u00fbr, je vous dirais comme \u00e7a autour de 5 millions Bernard de Fallois, le grand patron n'\u00e9tait pas fait tic des chiffres Il \u00e9tait un fanatique du travail de l'exigence et quand je dis posait la question de c'est pas le plus important, c'est pas le 3\u00e8me pourtant pas le plus important, ce n'est pas clairement tant que parce que je suis tr\u00e8s heureux du succ\u00e8s que j'ai, qui est un succ\u00e8s \u00e9norme qui durera au qui durera pas et je crois que le plus important, c'est de profiter de ce qui se passe maintenant et pas de compter les petits pas en se disant \u00e0 ceux qui ont eu un peu plus loin de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:14 > 0:29:33) [87%] : \r\nQuand m\u00eame, le public est roi, le journal L'hebdo avait fait la comparaison, on va l'avoir, on l'a si on l'actualise m\u00eame Dicker un GC sous terre Julien Poletti venait ensuite mais Tyner Ditty Nicolas Bouvier, \u00e7a fait de vous, peut-\u00eatre, l'\u00e9crivain suisse le plus vendu de tous les temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:37 > 0:30:06) [87%] : \r\nIl faut que je m'en digne mais c'est vrai, c'est important, vous savez, c'est important parce que je crois qu'en tout cas, telle que je le vois aujourd'hui ou telle que je me vois parce qu'il y a la personne qui avait vous ici, et qui je suis tr\u00e8s heureux qu'on conna\u00eet, qu'on salue dans la rue et puis il y a ce que de Fallois disait il y a l'\u00e9crivain qui est quelqu'un qui est en tout cas pour moi encore jeune qui a encore beaucoup de travail beaucoup tout prouver et j'esp\u00e8re que Dieu ne 32 ans, ce n'est que le d\u00e9but pour moi que je montrer digne de ces gens qui qui me font le plaisir de me lire, et 2 de ses statistiques extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:06 > 0:30:15) [88%] : \r\nFederer \u00e9tait notre invit\u00e9 il y a quelques mois, on lui demandait : est ce que Federer a \u00e9t\u00e9 possible sans la Suisse ont-ils h\u00e9sit\u00e9 un petit instant quand m\u00eame est ce que Dicker sans la Suisse aurait \u00e9t\u00e9 possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:15 > 0:30:33) [93%] : \r\nMais je ne crois pas, mais je crois pas, parce que pourquoi, parce que je suis suisse c'\u00e9tait et c'est un d\u00e9tail qui est tr\u00e8s important parce que c'est mon identit\u00e9 et que dans mes livres, bien que je fasse de la fiction, il y a une part de mon ADN et cet ADN a beaucoup de r\u00e9miniscences beaucoup racines mais il est en grande partie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:33 > 0:30:53) [82%] : \r\nCaricaturant un peu, l'\u00e9crivain suisse g\u00e9n\u00e9ralement d'avant vous, c'\u00e9tait un monsieur avec velours les les fossiles d'le fran\u00e7ais pour montrer qu'il y a tout le malheur des r\u00e9actions des \u00e9toiles sur les \u00e9paules, voil\u00e0, vous vous arrivez quant c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a, assumant le c\u00f4t\u00e9 oui le commerce etc, la publicit\u00e9, vous \u00eates le 1er Suisse \u00e9crivain mondialis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:54 > 0:31:25) [88%] : \r\nMais je crois que c'est une question de jets de g\u00e9n\u00e9ration, je crois qu'on est dans une g\u00e9n\u00e9ration, beaucoup plus mondialis\u00e9e : mondialis\u00e9e dont peut-\u00eatre le bon sens du terme, c'est-\u00e0-dire qui avons acc\u00e8s au monde plus facilement \u00e0 Dax Ethernet, j'ai pas d'accent, mais je pense avoir \u00e0 si vous voulez-vous doit fait cette loi vous g\u00e9nevois mais mais il y a, et vous, vous savez, je crois que c'est, c'est important de se rendent compte qu'on est en 2018 et qu'on a parfois l'impression que les \u00e9crivains devrait rester en 1913 et je crois que les \u00e9crivains ont leur place en 2018 avec toutes les tous les atouts et tous ces tous les attributs que 2018 compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:25 > 0:31:37) [89%] : \r\nAlors vous pousser tr\u00e8s loin c'est pas pol\u00e9mique, mais quand on voit les publicit\u00e9s vous faites avec Swiss, vous aviez fait avec une marque de voiture etc, au-del\u00e0 de l'aspect anecdotique, l'aspect assumer la dimension oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:37 > 0:32:04) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre pas pol\u00e9mique, c'est important, c'est important, quels sont, mais c'est important de dire que les \u00e9crivains aujourd'hui compte aussi, je crois qu'il faut sortir de ce sch\u00e9ma qui dirait que les \u00e9crivains c'est du formol, celle des ann\u00e9es 40 c'est le nouveau roman assez Sarthe et que le reste ne compte pas, il faut combattre en domaine de l'inculture assez important qui existe, ce qui est la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, par exemple, qui sont, je lui qui, sur le t\u00e9l\u00e9phone portable, qui sont l'amphi qui ont des bons c\u00f4t\u00e9s, mais qui ont des mauvais c\u00f4t\u00e9s et on doit les combattre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:04 > 0:32:19) [92%] : \r\nJo\u00ebl Dicker la discussion continue, on a mis tous ceux, toutes celles et ceux qui nous \u00e9coutent \u00e0 discuter avec vous, Facebook Live d\u00e8s 20 heures 10 tout \u00e0 l'heure sur la page Facebook de RTSinfo, \u00e0 tout de suite, chaque ensuite le Hamas et ses questions et ses commentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:21 > 0:32:35) [94%] : \r\nLe m\u00e9tatarse de Neymar pourrait changer le cours des choses comme le nez de Cl\u00e9op\u00e2tre, c'est sans doute une entorse la plus ch\u00e8re de toute l'histoire du football, la blessure prend une dimension de psychodrame, la question est la dur\u00e9e de l'absence Michel d\u00e9truire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:37 > 0:32:47) [94%] : \r\nC'est l'histoire du transfert le plus cher de la plan\u00e8te 255 millions de francs 42 millions de salaire annuel pour Neymar Jr, touch\u00e9 \u00e0 la cheville et aux pieds dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:49 > 0:32:55) [95%] : \r\nUn footballeur dont la valeur de rachat est l'\u00e9quivalent d'un satellite russe haut de gamme, soit pr\u00e8s de 8 tonnes d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:57 > 0:33:27) [94%] : \r\nC'est aussi l'histoire d'un match dans le match entre sportivement, le Real Madrid et le PSG, mais surtout financi\u00e8rement entre le joueur de l'\u00e9quipe nationale du Br\u00e9sil et les propri\u00e9taires qataris du PSG qui ont fait de la conqu\u00eate de la Ligue des champions, une priorit\u00e9 absolue pour eux la fin justifie tous les moyens investis cin\u00e9ma art ne jouent pas le match de l'ann\u00e9e, c'est toute la politique footballistique qatari qui risquent d'en p\u00e2tir, une ambition qui se heurte au bon sens selon Neymar senior le papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:27 > 0:33:33) [93%] : \r\nLe PSG s'est d\u00e9j\u00e0 qu'il ne pourra pas compter sur Neymar lors des prochains matchs pendant au moins 6 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:34 > 0:33:56) [92%] : \r\nAlors que l'entra\u00eeneur laiss\u00e9 planer le doute pour Neymar, il n'y a pas de d\u00e9cision d'op\u00e9rations, on va voir comment \u00e7a \u00e9volue dans les jours qui viennent, en l'\u00e9tat si Neymar est align\u00e9 dans 6 jours, il risque une blessure plus s\u00e9rieuse encore Evere sa participation \u00e0 la Coupe du monde, compromise dans une \u00e9quipe du Br\u00e9sil fort ambitieuse qui \u00e9volue dans le groupe de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:59 > 0:34:08) [94%] : \r\nCe soir, ne manquez pas Infrarouge 21 heures 15 sur la trag\u00e9die syrienne, c'est avec Alexis Favre mais d'abord, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est-\u00e0-dire demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:17 > 0:34:20) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:34 > 0:34:40) [83%] : \r\nDonc, forc\u00e9ment, c'est c'est des moments qui passent bien Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:46 > 0:34:47) [72%] : \r\nAlors j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:16 > 0:35:28) [76%] : \r\nBonne monsieur Merlin \u00e0 bient\u00f4t, voil\u00e0 les amis alors je j'allume le spot, je te laisse tirer le c\u00e2ble si le temps quand vous \u00eates quoi quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:28 > 0:36:01) [84%] : \r\nJe veux alors juste allumer et \u00e9teindre le poste pas que \u00e7a nous fasse la surprise comme \u00e7a, cela fait le c'est toi qui est l\u00e0 demain oui alors c'est Claudia qui pr\u00e9sente demain, oui, et elle a eu le la m\u00e9saventure il y a quelque temps, le moniteur, c'est en \u00e9mission donc vraiment avec elle faire bien \u00e9teindre allumer avant l'\u00e9mission, \u00e7a, \u00e7a m'a d\u00e9contract\u00e9, \u00e7a lui fera plaisir ce petit de taille, mais qui je je leur assure elle sautera au cou, \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:02 > 0:36:16) [82%] : \r\nElle demande en face ce que nous demandent d'\u00e9teindre tous les \u00e9crans ah voil\u00e0 oui, donc c'est pas le r\u00e9gisseur qui \u00e9tait l\u00e0 en vouloir parce que c'\u00e9tait un de l\u00e0- bas \u00e9cran, l\u00e0 \u00e7a peut affecter dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:19 > 0:36:27) [83%] : \r\nVoil\u00e0 c'est int\u00e9ressant ce que tu dis bah dis la Claudia comme \u00e7a, elle s'en souviendra, et \u00e7a \u00e7a lui \u00e9vitera des prochaines m\u00e9saventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:29 > 0:36:30) [58%] : \r\nC'est belles couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:46 > 0:36:48) [93%] : \r\nLa belle photo de Marc Brodard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:03 > 0:37:05) [99%] : \r\nCombien de temps nous reste-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:29 > 0:37:31) [97%] : \r\nMerci r\u00e9gisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:05 > 0:41:52) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir la vague d'air froid est en train de se terminer, mais des perturbations \u00e0 la neige sont d\u00e9j\u00e0 en train de revenir m\u00e9t\u00e9o Suisse vient de lancer des avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9 2 et 3 le soleil nous accompagner pendant une partie de la journ\u00e9e, mais le feu ne s'est lev\u00e9 dans les Alpes et maintenant nous sommes \u00e0 l'avant de cette perturbation, elle va surtout nous amener de l'activit\u00e9 cette nuit et demain matin, elle va \u00e9galement s'accompagner d'air plus doux, mais la situation reste d\u00e9licate, l'air froid qui se trouve actuellement sur le plateau aura de la peine \u00e0 s'\u00e9vacuer demain donc, la neige continuera de tomber jusqu'en plaine, cette perturbation ne devrait par ailleurs s'\u00e9vacuer qu'en toute fin de journ\u00e9e, ce soir, les premi\u00e8res chutes de neige vont faire leur apparition sur le versant sud des Alpes ou bien encore sur l'ouest, au d\u00e9but, les quantit\u00e9s seront faibles mais l'activit\u00e9 devrait augmenter en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, demain matin, ces chutes de neige devraient pratiquement encore circuler en toutes r\u00e9gions, seul le quart Nord-Est devrait rester au sec m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit entre 10 et 15 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche autour d'\u00e9l\u00e9ments sur le pied sud du Jura entre 5 et 10 centim\u00e8tres sur les autres r\u00e9gions de plaine, d'o\u00f9 ces avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9 2 et 3 l'apr\u00e8s- midi, la situation devrait peu \u00e0 peu se d\u00e9canter la perturbation va s'\u00e9vacuer, donc les pr\u00e9cipitations vont prendre un caract\u00e8re de plus en plus occasionnels circuleront principalement sur l'ouest, enfin, en soir\u00e9e, bien nous devrions normalement retrouver un temps sec en toutes r\u00e9gions mais enfin quelques derniers flocons ne sont pas exclues, ici et l\u00e0, les temp\u00e9ratures, de leur c\u00f4t\u00e9, seront en tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re hausse demain matin, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 7 degr\u00e9s en plaine, mais l'apr\u00e8s- midi devrait par endroits a repass\u00e9 la barre du 0 degr\u00e9, il pourra m\u00eame faire entre 4 et 5 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore sur le nord des Grisons, les vents seront encore de secteur Nord-Est en montagne, notamment le long du Jura \u00e9galement sous forme de bise sur le mur ouest du Plateau autour du aimant la r\u00e9gion des Alpes, de son c\u00f4t\u00e9, sera soumise \u00e0 un r\u00e9gime de Fun, il va \u00eatre fort sur le Chablais avec Delaveau d'air sur le lac elle souffrent d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 en ce moment pendant la journ\u00e9e de vendredi, une 2\u00e8me perturbation va traverser la Suisse dans un courant de sud- ouest, seule l'extr\u00eame devrait rester au sec, au d\u00e9but, la neige tombera jusqu'en plaine, mais au fil des heures la limite pluie-neige va remonter, elle sera assez fluctuante et devrait se fixer en fin de journ\u00e9e, aux alentours de 800 m\u00e8tres une 3\u00e8me perturbation devrait passer \u00e0 l'pendant la journ\u00e9e de samedi, le temps sera assez changeant, nous serons dans de l'air plus doux, la limite des chutes de neige devraient cette fois remont\u00e9 vers 1200 m\u00e8tres et enfin dimanche, le temps sera encore compos\u00e9e par une alternance d'averses et d'\u00e9claircies, le feu ne va probablement souffl\u00e9 dans les Alpes, cette fois, la limite des chutes de neige devraient remonter entre 1500 et 2000 m\u00e8tres, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc la hausse des temp\u00e9ratures se confirme mais nous aurons \u00e9galement encore un temps assez perturb\u00e9 en d\u00e9but de semaine prochaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver 36 9 demain soir \u00e0 7 places Claudia m\u00e9lange dit sa voix, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T19:38:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802663182", "durationSec": 99, "title": "FRIGO JOEL DICKER V2_RTS000001406188", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de l'\u00e9crivain genevois Joel Dicker, lors de la parution de son roman\"La disparition de St\u00e9phanie Mailer\". Il s'agit du 4\u00e8me roman publi\u00e9 par l'\u00e9crivain de 32 ans.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "thematicPersons": ["DICKER, JO\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663183", "durationSec": 120, "title": "FRIGO ROMANCHE 80 ANS V2 PAD_RTS000001409024", "excerpt": "C'est le 80\u00e8me anniversaire de l'introduction du Romanche comme quatri\u00e8me langue officielle en Suisse. Portrait de Mattiu Defuns, un chanteur qui chante en romanche et de Uolf Candrian, membre de la Jeunesse romanche qui lutte pour la survie de cette langue.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["LANGUE ROMANCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663184", "durationSec": 117, "title": "SO CLINIQUE GENEVOISE SUITE_RTS000001410137", "excerpt": "Sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'expertise m\u00e9dicale, la clinique priv\u00e9e genevoise Corela a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d'avoir modifi\u00e9 de mani\u00e8re substantielle des rapports d'expertise. Le canton de Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre les d\u00e9partements psychiatrie et expertise de la clinique durant 3 mois. T\u00e9moignages d'anciens patients de cette clinique et de Sarah Braunschmidt, une avocate qui se mobilise pour d\u00e9fendre les victimes de cette \u00e9tablissement m\u00e9dical.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["EXAMEN M\u00c9DICAL", "CLINIQUE", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663185", "durationSec": 105, "title": "SO CONTROLE DES PARTIS V2_RTS000001410107", "excerpt": "Une commission de v\u00e9rification interne du PLR est charg\u00e9e de v\u00e9rifier les ant\u00e9c\u00e9dents des candidats PLR \u00e0 une \u00e9lection. Isabelle Moret, soup\u00e7onn\u00e9e de ne pas avoir pay\u00e9 d'imp\u00f4ts durant 10 ans, aurait pass\u00e9 ce contr\u00f4le lors de sa candidature \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR Suisse, d\u00e9fend le travail de cette commission, tout comme Adrian Amstutz, membre de la commission de v\u00e9rification de l'UDC, qui d\u00e9fend \u00e9galement cette pratique dans son parti.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663186", "durationSec": 107, "title": "SO IKEA EGALITE SALAIRES_RTS000001410113", "excerpt": "L'entreprise d'ameublement Ikea applique une strict \u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes, \u00e0 tous les niveaux de la hi\u00e9rarchie et est titulaire de la certification EDGE qui reconna\u00eet l'entreprise comme pratiquant l'\u00e9galit\u00e9 salariale. Le magasin situ\u00e9 \u00e0 Vernier paye le m\u00eame salaire indiff\u00e9remment du sexe et il y a autant de cadres hommes que de cadres femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERNIER"], "thematicThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "SALAIRE", "ENTREPRISE", "INDUSTRIE DE L'AMEUBLEMENT"], "thematicCorporations": ["IKEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663187", "durationSec": 110, "title": "SO IMPOTS MORET_RTS000001410134", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise Isabelle Moret n'aurait pas pay\u00e9 d'imp\u00f4ts depuis 10 ans et les d\u00e9ductions fiscales dont elle aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son statut d'ind\u00e9pendante sont \u00e9galement remises en cause. Isabelle Moret attendrait la finalisation de son divorce en cours pour communiquer le montant exact de sa taxation fiscale. Son coll\u00e8gue de parti le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne connaissait pas le dossier fiscal d'Isabelle Moret.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VAUD"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "FRAUDE FISCALE", "FONCTION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663188", "durationSec": 139, "title": "SO ITALIE RECORD EXPORT_RTS000001409885", "excerpt": "L'\u00e9conomie italienne se porte bien notamment dans l'exportation de biens agroalimentaires. Le vin Prosecco ou l'endive rouge de Tr\u00e9vise se vendent tr\u00e8s bien \u00e0 l'\u00e9tranger et les paysans italiens b\u00e9n\u00e9ficient de cet int\u00e9r\u00eat pour les produits alimentaires d'Italie.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["EXPORTATION", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663189", "durationSec": 99, "title": "SO LOI EGALITE_RTS000001409896", "excerpt": "Le Conseil des Etats a renvoy\u00e9 en commission un projet de loi pr\u00e9sent\u00e9 par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga demandant un contr\u00f4le plus strict de l'\u00e9galit\u00e9 salariale dans les entreprises. Le projet de loi pr\u00e9voyait une analyse des salaires de toutes les entreprises de plus de 50 employ\u00e9s tous les 4 ans et une publication de cette analyse dans le rapport annuel pour les firmes cot\u00e9es en Bourse. Apr\u00e8s le renvoi en commission, ce projet de l\u00e9gislation sera \u00e0 nouveau rediscut\u00e9 au Parlement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "SALAIRE", "L\u00c9GISLATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663190", "durationSec": 84, "title": "SO NEYMAR CHEVILLE 2_RTS000001410044", "excerpt": "Le footballeur du club Paris St-Germain (PSG) Neymar Jr s'est bless\u00e9 lors d'un match de championnat contre Olympique de Marseille le 25.02.2018. Le footballeur de l'\u00e9quipe du Br\u00e9sil a subi une entorse \u00e0 la cheville droite et \u00e9galement une fissure du cinqui\u00e8me m\u00e9tatarsien du pied. Sa participation au match de 8e de finale de Ligue des Champions contre le Real Madrid est fortement compromise. Son absence lors de ce match capital compromet l'investissement de 255 millions que le propri\u00e9taire qatari du PSG a pay\u00e9 lors du transfert du joueur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["BLESS\u00c9", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["NEYMAR"], "thematicCorporations": ["PARIS ST-GERMAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663191", "durationSec": 123, "title": "SO SANS ABRIS FROID V2_RTS000001409943", "excerpt": "Durant l'hiver, les abris pc sont ouverts aux sans-abri afin qu'ils puissent passer la nuit au chaud. Des veilleurs s'occupent de la gestion de l'abri PC de la Vall\u00e9e de la Jeunesse \u00e0 Lausanne, qui accueille les SDF pour la nuit et leur \u00e9viter de rester \u00e0 la rue dans le froid.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SANS-ABRI", "ABRI ANTIATOMIQUE", "HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663192", "durationSec": 99, "title": "SO SITE ARCHEOLOGIQUE VD_RTS000001409986", "excerpt": "Le syndic du village de Grandson dans le canton de Vaud Fran\u00e7ois Payot d\u00e9plore que les fouilles arch\u00e9ologiques de vestiges d\u00e9couverts sur sa commune soient \u00e0 la charge de la municipalit\u00e9. Les surco\u00fbts de ces fouilles se montent \u00e0 plusieurs millions et retardent la r\u00e9novation ou la construction de b\u00e2timents ou de routes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRANDSON"], "thematicThemes": ["FOUILLE ARCH\u00c9OLOGIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803663278", "summary": "Plateau : itw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.", "id": "1662967"}, {"internalArchiveId": "AA1803663327", "summary": "Sans-abri attendant ext entr\u00e9e abri PC de la Vall\u00e9e de la Jeunesse \u00e0 Lausanne. Panneau indiquant \"Protection civile\". Veilleurs pr\u00e9parant \u00e0 manger. Itw Jos\u00e9 Miranda, veilleur. Coin de lit int abri pc. Pantoufles. Itw Nahide Deli, veilleuse. Sans-abri entrant dans abri et veilleur v\u00e9rifiant identit\u00e9s. Itw S\u00e9bastien Krauer, veilleur. En acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, sans-abri entrant dans couloir abri pc. Douches int abri pc. Personnes allong\u00e9s dans lit. Itw sans-abri. Pieds de sans-abris int abri pc.", "id": "1663016", "visualThemes": ["SANS-ABRI", "ABRI ANTIATOMIQUE", "HIVER"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663338", "summary": "Ouvriers travaillant dans vignoble. Itw Stefano Gava, \u0153nologue Villa Sandi. Ext Villa Sandi. Itw Giancarlo Moretti Polegato, pr\u00e9sidant Villa Sandi. Nombreuses bouteilles de Prosecco int cave d'affinage. Int fromagerie, ouvrier travaillant. Meules de fromages Parmesan. Itw Antonio Maria Ciri, directeur r\u00e9gional syndicat des agriculteurs Coldiretti. Endives rouges poussant sous serre. Mains manipulant endive rouge de Tr\u00e9vise. Itw Christian Morandin, producteur d'endives rouges de Tr\u00e9vise. Ouvriers appr\u00eatant endives rouges et les disposant dans cageots. Coteaux avec vignes. Gros plan cep.", "id": "1663027", "visualThemes": ["AGRICULTURE", "EXPORTATION", "VIN MOUSSEUX", "ENDIVE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["ITALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663342", "summary": "Plateau : itw Joel Dicker, \u00e9crivain suisse.", "id": "1663031"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732193", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037125", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C85D0C38-38AE-41F5-A12B-17269B064C3D", "internalArchiveId": "C85D0C38-38AE-41F5-A12B-17269B064C3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR VD;Mathias Reynard, conseiller national PS VS;Christophe Estermann, Directeur romand du bureau de la s\u00e9curit\u00e9 au travail au sein de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs;Pietro Carobbio, co-secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat UNIA-Vaud;Prisca Chaoui, secr\u00e9taire ex\u00e9cutive du Conseil de coordination du personnel de l'ONU-Gen\u00e8ve;Versieux;Angela Merkel, Chancelli\u00e8re allemande\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(03/FORFAIT POUR TOUS PA + ITV MORET (DOUBLE TRAITEMENT)) Finis les jetons de pr\u00e9sence... bonjour les parlementaires pay\u00e9s au forfait!\r\nLe bureau du Conseil national veut compl\u00e8tement revoir le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus \u00e0 Berne!,\r\nTh\u00e9matique qui fait l'objet d'innombrables controverses. \r\nAvec une initiative parlementaire, d\u00e9pos\u00e9e hier  cette instance veut en finir avec les indemnit\u00e9s, d\u00e9fraiements et  autre jetons de pr\u00e9sence vers\u00e9s au cas par cas... \r\nL'id\u00e9e est de passer \u00e0 un syst\u00e8me de forfait, Thibaut Schaller.\r\n   1'02\r\nLe syst\u00e8me de milice...la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret fait partie de ses d\u00e9fenseurs.\r\nLa Vaudoise d'oppose \u00e0 lune r\u00e9tribution par forfait.\r\nPour Isabelle Moret, ce syst\u00e8me m\u00e9nerait \u00e0 une professionalistion dangereuse du parlement...\r\n  34'' \r\nApr\u00e8s cette impulsion donn\u00e9e par le bureau du Conseil natoinal, c'est d\u00e9sormais le  Bureau du Conseil des Etats qui va s'emparer de la question.\r\n((Aujourd'hui en effet, les parlementaires sont indemnis\u00e9s de fa\u00e7on diff\u00e9renci\u00e9e pour chacune des activit\u00e9s individuelles qu'ils effectuent. Tel d\u00e9placement, telle s\u00e9ance de commission, l'engagement d'un assistant, une nuit\u00e9e ou un repas donnent lieu au versement d'une somme donn\u00e9e. Il en r\u00e9sulte une certaine opacit\u00e9 sur eurs revenus r\u00e9els, et le soup\u00e7on que certaines s\u00e9ances de commission sont inutilement prolong\u00e9es d'une journ\u00e9e pour toucher des jetons de pr\u00e9sence, ou que tel groupe politique se r\u00e9unit le samedi pour obtenir un versement suppl\u00e9mentaire. Selon le bureau du Conseil national, il le syst\u00e8me actuel est compliqu\u00e9 et ne r\u00e9pond plus aux besoins des parlementaires. Il faut simplifier l'indemnisation des \u00e9lus avec le versement d'un seul forfait. Le bureau pr\u00e9cise que le changement de syst\u00e8me doit \u00eatre neutre financi\u00e8rement, et doit amener une meilleure pr\u00e9voyance professionnelle. Le probl\u00e8me, selon certains parlementaires, c'est qu'un tel m\u00e9canisme ne serait plus li\u00e9 du tout aux activit\u00e9s r\u00e9ellement effectu\u00e9es. Que l'\u00e9lu vienne en commission ou pas, qu'il si\u00e8ge ou pas lors des sessions parlementaires, il recevrait son p\u00e9cule. Voil\u00e0 qui fait d\u00e9j\u00e0 dire \u00e0 certains que la Suisse risque de perdre son parlement de milice...))\r\n(Salaire Ex r\u00e9gies) ****D'autres r\u00e9mun\u00e9ration en question \u00e0 Berne...celles des patrons des enterprises publique : le Conseil des Etat refuse de limiter leur salaire...\u00e0 500 francs par ann\u00e9e...\r\nLes s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 une motion pourtant adopt\u00e9e le Conseil national.\r\nElle pr\u00e9voit un plafond ..qui serait appliqu\u00e9 notamment aux dirigeants de la Poste ou des CFF.\r\nA titre de comparaision...le patrons de ces deux ex-r\u00e9gies gagnent aujourd'hui pr\u00e8s d'un million par ann\u00e9e.\r\nMais pour les s\u00e9nateurs...un plafond de 500 mille francs est trop bas...trop peur concurrentiel face aux salaires du priv\u00e9.\r\nLa limite sera peut \u00eatre fix\u00e9e entre 800 mille et 1 millions de francs par an. C'est l'option soutenue par une commission du Conseil des ETats.\r\n(02/ANALYSE GENETIQUE ITV REYNARD) ***On l'a d\u00e9cryptait hier matin ici m\u00eame...la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique...a...elle \u00e9t\u00e9 largement approuv\u00e9e par le Conseil national...\r\nUn pl\u00e9biscite tr\u00e8s net.\r\nAvec ll'objectif de r\u00e9guler...la r\u00e9colte et l'utilisation de nos donnne\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiques.\r\nApr\u00e8s des d\u00e9bats par moment anim\u00e9s, les d\u00e9put\u00e9s ont finalement tranch\u00e9 . \r\nPas question de transmettre obligartoire les r\u00e9ulstats des tests g\u00e9ntiques...\u00e0 certaines assurances.\r\nUne d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le conseiller national socialiste,  Mathias Reynard.\r\n  49''\r\nLe Valaisan Mathias Reynard au micro de  Camille Degott\r\n(TF6/CHANTIERS GRAND FROID PI) ***Vague de froid oblige, une bonne partie des CHANTIERS de Suisse romande \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat hier....\r\nLe syndicat UNIA l'a constat\u00e9 en tout cas sur le territoire vaudois.... et cette situation devrait se poursuivre les jours.\r\nJusqu'o\u00f9 peut-on travailler en ext\u00e9rieur en cas d'intemp\u00e9ries?\r\nIl existe en SUisse  des conditions-cadres l\u00e9gales, des normes et des valeurs indicatives.\r\nElles sont notamment propos\u00e9es par le Secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n Mais la difficult\u00e9 reste d'\u00e9tablir des crit\u00e8res objectifs..... applicables \u00e0 toutes les situations, Olivier Schorderet. \r\n((Des  mat\u00e9riaux gel\u00e9s. Du b\u00e9ton impossible \u00e0 couler. Voil\u00e0 pourquoi des chantiers ferment. Mais le grand froid nuit aussi \u00e0 la sant\u00e9 du travailleur. La priorit\u00e9, ce doit \u00eatre de limiter les risques estime Christophe Estermann. Il dirige, c\u00f4t\u00e9 romand, le bureau de la s\u00e9curit\u00e9 au travail au sein de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs.\r\n1\r\nLe canton de Vaud, lui, propose une meteo des chantiers. Pietro Carobbio, co-secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat UNIA-Vaud\r\n2\r\nUne approche qu'Unia aimerait \u00e9tendre \u00e0 l'ensemble des cantons\r\n3\r\nCette th\u00e9matique, Unia entend l'amener \u00e0 la table des discussions -pour l'heure glaciales- sur le renouvellement de la convention nationale dans le secteur de la construction. Mais sur ce coup-l\u00e0, l'adversaire des entrepreneurs pourrait \u00eatre moins les syndicats que les ma\u00eetres d'ouvrages. Christophe Estermann\r\n4\r\nUne vague de grand froid qu'il sera donc bien difficile de ne pas politiser. D'une mani\u00e8re ou d'une autre. ))\r\nEXTRO :\r\nVague de grand froid qui se poursuit aujourd'hui. Moins 10 degr\u00e9s en moyenne ce matin...sur la Suisse romande.\r\n(07/GE/ONU ARRET DE TRAVAIL ITV CHAOUI) Toujours dans l'actualit\u00e9 romande....e personnel de l'ONU-Gen\u00e8ve se mobilise.\r\n*** Le syndicat des employ\u00e9s avait appel\u00e9 \u00e0 un d\u00e9brayage hier. Au final, ce sont environ 200 personnes qui ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un arr\u00eat de travail durant 2 heures....\r\nIls protestent contre des coupes salariales d\u00e9cid\u00e9es par la Commission de la fonction publique internationales, \r\nCette instance fixe et \u00e9value  les salaires pour l'ensemble des employ\u00e9s de l'ONU dans le monde. \r\nEt voici ce qui lui reproche Priska Chaoui, la secr\u00e9taire ex\u00e9cutive du Conseil de coordination du personnel de l'ONU Gen\u00e8ve.\r\nDes discussions auront lieu ces prochains jours pour d\u00e9cider de la suite \u00e0 donner \u00e0 cette mobilisation.\r\n(Ghouta - Situation) ***A l'\u00e9tranger, les Etats-Unis appellent la Russie \u00e0 faire respecter le cessez-le-feu dans la r\u00e9gion syrienne de la Ghouta orientale.\r\n\"Le r\u00e9gime syrien, ainsi que ses soutiens russes et iraniens, continuet d'attaquer cette r\u00e9gion proche de Damas\".\r\nC'est ce qu'a d\u00e9nonc\u00e9 cette nuit le d\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain.\r\nDans les faits, les raids ont faibli...mais ils ont fait...hier...encore plus 22 morts civils...dont un tiers d'enfants.\r\nLa Ghouta esp\u00e8re d\u00e9sormais que la tr\u00eave d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier par la Russie...sera bien appliqu\u00e9e aujourd'hui.\r\nElle doit permettre...durant cinq heure d'\u00e9vacuer les milliers de civils..bloqu\u00e9 dans cette zone rebelle.\r\n(09/ALL/CONGRES CDU ITV MERKEL) ***La sortie de l'impasse politique en Allemagne se pr\u00e9cise un peu plus...\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du  parti chr\u00e9tien d\u00e9mocrate ont approuv\u00e9 hier  le programme commun de gouvernement.... sign\u00e9 avec le Socio-d\u00e9mocrates.\r\nFace \u00e0 son propore camp,  Angela Merkel a aussi pr\u00e9par\u00e9 la voie \u00e0 sa succession..\r\nNotamment sa dauphine, Annegret Kramp-Karrenbauer....\r\nAKK, retenez bien ces initiales...on la surnomme d\u00e9j\u00e0 la Mekrel de la Sarre...\r\nEt elle a eu droit hier...\u00e0 une sorte d'adoubement anticip\u00e9...\r\n  38''\r\n((TRAD: Ce congr\u00e8s aujourd'hui a aussi pour vocation de pr\u00e9parer le prochain congr\u00e8s, r\u00e9gulier, en d\u00e9cembre et de poser les bases pour un renouvellement programmatique l'ann\u00e9e prochaine. Et pour que ce processus se passe au mieux pour notre CDU, pour renouveler notre programme \u00e0 tous les niveaux, pour saisir les impulsions qui viendraient de tous les courants du parti, je propose l'\u00e9lection d'Annegret Kramp-Karrenbauer au poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale.))\r\nPour ce qui est de cette nouvelle grande coallition...\r\nLes r\u00e9sultats de vote des d\u00e9l\u00e9u\u00e9s du SPD sera connu d'ici samedi.\r\n(Proc\u00e8s Diesel \u00e0 Leipzig) ****L'Allemagne qui se pr\u00e9pare aussi \u00e0 interdire...dans ses villes...les vieux moteurs Diesel !\r\nC'est l'enjeu d'un jugement tr\u00e8s attendu....aujourd'hui...du c\u00f4t\u00e9 de Leipzig.\r\nLe tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider...d'interdire...ou non...la circualation \u00e0 des voitures trop pollluantes.\r\nDes moteurs diesel...qui d\u00e9passent les normes europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d'\u00e9missions d'oxyde d'azote.\r\nLe recours est port\u00e9e par plusieurs grands constructeurs allemands...et le jugement devrait cocnerner jusqu'\u00e0...douze millions de v\u00e9hicules.\r\n(USA - Premi\u00e8re recrue transgenre) *** L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a formellement enregistr\u00e9..sa premi\u00e8re recrue...trans-genre...\r\nLe Pentagon l'a annononc\u00e9 hier....\r\nC'est le  premier usage d'une loi en vigueur...depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\nDonald Trump s'y \u00e9tait d'abord oppos\u00e9...avant de finalement...de renoncer \u00e0 saisir la Cour Supr\u00eame.\r\nSelon des experts, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine compterait aujourd'hui d\u00e9j\u00e0...dans ses rangs...quelques 4 mille personnes trans-genre.\r\n(15/REFORME COUPE DAVIS PA) On pasase au sport. : la m\u00e9tamorphose de la Coupe Davis se pr\u00e9cise... \r\nLa F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a pr\u00e9sent\u00e9 hie un nouveau format de comp\u00e9tition. \r\nObjectif : raviver  l'int\u00e9r\u00eat en concentrant tous les matchs sur une seule... semaine dans un m\u00eame lieu.\r\nLes d\u00e9tails...avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nCe projet doit encore \u00eatre approuv\u00e9 lors de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la f\u00e9d\u00e9ration mondiale de tennis.\r\nVote pr\u00e9vu en ao\u00fbt...dans la ville am\u00e9ricaine d'Orlando.\r\n(Sheeran le plus \u00e9cout\u00e9) ---CLIP\r\nEd Sherran...le chanteur britannique avec son titre \"Shape of You\".\r\nSelon la f\u00e9d\u00e9ration internationale de l'industrie phono-graphique. son album \"Divide\"...a \u00e9t\u00e9 le plus vendu au monde l'an dernier...\r\nLe chanteurs britannique devance le rappeur Drake...et l'am\u00e9ricaine Taylor Swift...la seule femme de ce top-10....\r\n****Mais \u00e7a peut-\u00eatre changer...car...46 festivals de musique....vont s'engager pour une meilleure parit\u00e9  dans leur programmation...d'ici 2022.\r\n'id\u00e9e de ces festivals et de composer des affiches, des jurys et des comissions...compos\u00e9es \u00e0 au moins 50% de femmes.\r\nParmi les participants...aucun festival suisse.\r\nMais des rendez-vous situ\u00e9s \u00e0 Cannes, S\u00e8tes, Brightion ou encore Rekyavaik...\r\nEt  la participation....aussi du plus grand festival de musique classique....les BBC Proms de Londres.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 871, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9348520", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-02-27T07:00:07_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-02-27T07:00:07_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9348545", "ece-9348520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T18:04:50Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 la une ce matin le contenu de vos assiettes quels aliments voulons -nous manger issus de quel type d'agriculteurs et Foday agriculture et faut -il exiger des normes \u00e9thiques et \u00e9cologiques pour les produits locaux, comme pour les produits import\u00e9s ces questions vont occuper le Parlement durant cette session et \u00e7a commence aujourd'hui avec l'examen de l'initiative faire foot des Verts \u00e0 l'heure o\u00f9 les consommateurs se font toujours plus exigeants, jusqu'o\u00f9 faut -il r\u00e9glementer Jean-Pierre Grin parlementaire et paysans nous r\u00e9pond dans un quart d'heure et justement si l'avenir de l'agriculture suisse, c'\u00e9tait du bio, pas un petit peu de bio, comme c'est le cas actuellement, mais 100 pourcent d'agriculture biologique, on en est tr\u00e8s loin, mais certains y croient dur comme fer, de plus en plus de paysans d'ailleurs s'y mettent, mais attention, le bio, \u00e7a co\u00fbte plus cher, il faut que les consommateurs suivent d\u00e9cryptage tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 de cette matinale est une socialiste grisonne, pr\u00e9sidente de Pro Natura Silva Madani est aussi une farouche opposante \u00e0 l'organisation des Jeux olympiques en Suisse par 2 fois, elle s'est engag\u00e9e contre des JO dans son canton et a gagn\u00e9 aujourd'hui, elle demande que les Suisses puissent voter sur le projet Sion 2026 Silva c'est Madani est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [85%] :\r\nJulien par Carter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [90%] :\r\nTous, plus question de se faire rembourser ses voyages et ses repas \u00e0 la carte, les parlementaires doivent tous recevoir le m\u00eame forfait, c'est ce que demande une initiative issu du Conseil national, la m\u00eame r\u00e9mun\u00e9ration, qu'il soit pr\u00e9sent ou non en s\u00e9ance, certains y voient une atteinte \u00e0 la tradition helv\u00e9tique trop froid pour travailler, la plupart des chantiers romans sont rest\u00e9s ferm\u00e9s hier des r\u00e8gles f\u00e9d\u00e9rales d\u00e9termine quel degr\u00e9 d'intemp\u00e9ries permet de cesser le travail mais Olivier Schorderet nous l'expliquera l'application des crit\u00e8res objectifs varier et puis la Coupe Davis se r\u00e9invente ancestral comp\u00e9tition de tennis par \u00e9quipes devrait d\u00e9sormais se jouer au mois de novembre une r\u00e9forme port\u00e9e par le footballeur Gerard Piqu\u00e9 est chiffr\u00e9 \u00e0 3 milliards de de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [97%] :\r\nFini les jetons de pr\u00e9sence, bonjour les parlementaires pay\u00e9s au forfait, le bureau du Conseil national veut compl\u00e8tement revoir le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus \u00e0 Berne th\u00e9matique qui fait l'objet d'innombrables controverses avec une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e hier cette instance veut en finir avec les indemnit\u00e9s d\u00e9fraiements et autre jetons de pr\u00e9sence vers\u00e9s au cas par cas, l'id\u00e9e est de passer \u00e0 un syst\u00e8me de forfait Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [90%] :\r\nAujourd'hui, en effet, les parlementaires sont indemnis\u00e9s de fa\u00e7on diff\u00e9renci\u00e9e pour chacune des activit\u00e9s individuelles qu'ils effectuent, telle d\u00e9placements telle s\u00e9ance de commission, l'engagement d'un assistant une nuit\u00e9e ou un repas donne lieu au versement d'une somme donn\u00e9e, il en r\u00e9sulte une certaine opacit\u00e9 sur leurs revenus r\u00e9els et le soup\u00e7on que certaines s\u00e9ances de commissions sont inutilement prolong\u00e9 d'une journ\u00e9e pour toucher des jetons de pr\u00e9sence ou c\u00f4t\u00e9 le groupe politique se r\u00e9unit le samedi pour obtenir un versement suppl\u00e9mentaire, selon le bureau du Conseil national, le syst\u00e8me actuel est compliqu\u00e9 ne r\u00e9pond plus aux besoins des parlementaires, il faut simplifier l'indemnisation des \u00e9lus avec le versement d'un seul forfait le bureau pr\u00e9cise que le changement de syst\u00e8me doit \u00eatre neutre financi\u00e8rement et doit amener une meilleure pr\u00e9voyance professionnelle le probl\u00e8me selon certains parlementaires, c'est quand elle m\u00e9canisme ne seraient plus li\u00e9es du tout aux activit\u00e9s r\u00e9ellement effectu\u00e9 que l'\u00e9lu viennent en commission ou pas, qu'il si\u00e8ge ou pas lors des sessions parlementaires il recevrait son p\u00e9cule, voil\u00e0 qui fait d\u00e9j\u00e0 dire \u00e0 certains que la Suisse risque de perdre son parlement de milice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [93%] :\r\nLe syst\u00e8me de milice, la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret fait partie de ses d\u00e9fenseurs, la Vaudoise s'oppose \u00e0 une r\u00e9tribution par forfait pour Isabelle Moret ce syst\u00e8me m\u00e8nerait \u00e0 une professionnalisation dangereuse du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:38) [94%] :\r\nSi on commence avec un forfait, h\u00e9 bien on consid\u00e8re que le Parlement, c'est un travail \u00e0 temps partiel, forfaitaire et \u00e7a va justement dans le sens d'une professionnalisation du Parlement, ce que je trouve un mauvais choix, parce que l'Avantage d'un syst\u00e8me de milice dit h\u00e9 bien les parlementaires doivent avoir un lien avec la vie civile, rester dans le monde du travail ordinaire, \u00e7a leur permet d'\u00eatre beaucoup plus proche des gens, je ne veux pas d'un parlement qui soit une sorte de tour d'ivoire \u00e0 la fran\u00e7aise avec un monde politique est loin nier de ce que vous pensez de ce que fait la population. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [94%] :\r\nEt d'autres r\u00e9mun\u00e9ration en question \u00e0 Berne, celles des patrons des entreprises publiques, le Conseil des \u00c9tats refuse de limiter leur salaire \u00e0 500000 francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [92%] :\r\nLes s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 une motion pourtant adopt\u00e9e par le Conseil national, elle pr\u00e9voit un plafond qui serait appliqu\u00e9, notamment aux dirigeants de la Poste ou des CFF a type de comparaison, les patrons de ces 2 ex- r\u00e9gies gagnent aujourd'hui pr\u00e8s d'un 1000000 par ann\u00e9e et pour les s\u00e9nateurs, un plafond de 500000 francs est trop bas, trop peu concurrentiel face aux salaires du priv\u00e9 limite sera peut-\u00eatre fix\u00e9 entre 800000 et 1 1000000 de francs par an, c'est l'option soutenue par une commission du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:47) [94%] :\r\nOn en parlait hier matin avec notre invit\u00e9, la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique a elle \u00e9t\u00e9 largement approuv\u00e9e par le Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [96%] :\r\nUn pl\u00e9biscite tr\u00e8s nette avec l'objectif de r\u00e9guler la r\u00e9colte et l'utilisation de nos donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques apr\u00e8s des d\u00e9bats par moment anim\u00e9s, les d\u00e9put\u00e9s ont finalement tranch\u00e9 : pas question de transmettre obligatoirement les r\u00e9sultats des tests g\u00e9n\u00e9tiques \u00e0 certaines assurances, une d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le conseiller national socialiste Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:13) [90%] :\r\nPassez une bonne nouvelle, on a un projet qui est \u00e9videmment assez complexe mais qui globalement \u00e9quilibr\u00e9 qui garde des grands principes qui sont importants, la non- discrimination et puis aurait un article qui serait aller contre tous les principes de la loi, heureusement, on a eu un retournement de tendance qui fait plaisir, et qui a, qui nous a permis aussi de d'accepter cette loi parce qu'aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9quilibre, comment vous expliquez ce retournement de tendance, on va tout d'abord parce que cette proposition allait compl\u00e8tement contre le principe de la loi le principe de non- discrimination de protection des donn\u00e9es, et puis en plus, parce que quand vous avez les f\u00e9d\u00e9rations de d\u00e9fense des patients et des consommateurs qui montrent au cr\u00e9neau et \u00e0 juste titre, qui diront \u00e0 leurs patients et consommateur de faire tr\u00e8s attention avec les analyses g\u00e9n\u00e9tiques de ne pas forc\u00e9ment y recourir ben vous avez des cons\u00e9quences indirectes tr\u00e8s n\u00e9faste pour la science, je pense, c'est l'imbrication de ces diff\u00e9rents facteurs qui a permis une majorit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [82%] :\r\nLe Valaisan, Matthias Reynard au micro de Camille de degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:05) [95%] :\r\nVague de froid oblige, une bonne partie des chantiers de Suisse romande \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:10) [93%] :\r\nLes syndicats Unia a constat\u00e9 en tout cas sur le territoire Vaudois et cette situation devrait se poursuivre les prochains jours, jusqu'o\u00f9 peut -on travailler en ext\u00e9rieur en cas d'intemp\u00e9ries, h\u00e9 bien il existe en Suisse des conditions cadre l\u00e9gal des normes et des valeurs indicatives ne sont notamment propos\u00e9es par le secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie, mais la difficult\u00e9 reste d'\u00e9tablir des crit\u00e8res objectifs applicables \u00e0 toutes les situations : Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:33) [96%] :\r\nDes mat\u00e9riaux gel\u00e9s du b\u00e9ton, impossible \u00e0 couler, voil\u00e0 pourquoi des chantiers ferme mais le grand froid nuit aussi \u00e0 la sant\u00e9 du travailleur, la priorit\u00e9, ce doit \u00eatre de limiter les risques, estime Christophe Estermann il dirige c\u00f4t\u00e9 Romand, le bureau de la s\u00e9curit\u00e9 au travail au sein de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:49) [94%] :\r\nCe qui nous semble important, c'est qu'on objective maximum et qu'on ne politise pas des th\u00e9matiques qui sont relatives \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au travail, il faut travailler sur la base d'un consensus assez g\u00e9n\u00e9ral, pour \u00e9viter qu'en quelque sorte les conditions de travail soit quelque chose qui deviennent l'objet d'interpr\u00e9tations compl\u00e8tement diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:11) [96%] :\r\nLe canton de Vaud lui propose une m\u00e9t\u00e9o des chantiers, Pietro Carobbio, co- secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat UNIA-Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:07:17) [85%] :\r\nM\u00e9t\u00e9o c'est une pr\u00e9vision 2 fois par jour pour d\u00e9terminer si un certain nombre de crit\u00e8res, notamment par rapport au froid sans atteinte, c'est une m\u00e9langes ont MP ratures de l'air et force durant et \u00e0 ce moment -l\u00e0, les entrepreneurs, prendre les mesures ou organisent le boulot de telle mani\u00e8re que les salari\u00e9s travaillent \u00e0 l'abri ou est -ce qu'on est trop. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [99%] :\r\nUne approche qu'Unia aimerait \u00e9tendre \u00e0 l'ensemble des cantons. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:07:45) [81%] :\r\nNous avons des conventions collectives qui met en fusion des termes assez vagues que Style la pluie que l'on croit et l'Avantage de syst\u00e8me Vaudois, c'est qu'on avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9terr\u00e9 pr\u00e9cis qu'on peut mesurer pour d\u00e9terminer qu'-ce que c'est une antenne Perry. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:58) [95%] :\r\nCette th\u00e9matique Unia entend l'amener \u00e0 la table des discussions pour leur glacial sur le renouvellement de la convention nationale dans le secteur de la construction, mais sur ce coup- l\u00e0 l'adversaire des entrepreneurs pourrait \u00eatre moins les syndicats que les ma\u00eetres d'ouvrage Christophe Estermann. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:12) [86%] :\r\nQuant entrepreneurs \u00e0 des p\u00e9nalit\u00e9s s'il chantiers s'arr\u00eate pour nous c'est une pression compl\u00e9mentaires, ce qui fait que, en quelque sorte, on nous laisse pas le choix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [91%] :\r\nUne vague de grand froid, qu'il sera donc bien difficile de ne pas politiser d'une mani\u00e8re ou d'une eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [94%] :\r\nUne vague de grand froid qui se poursuit aujourd'hui moins 10 degr\u00e9s en moyenne ce matin sur la Suisse romande, toujours dans l'actualit\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine, le personnel de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve se mobilisent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:37) [89%] :\r\nLe syndicat des employ\u00e9es avait appel\u00e9 \u00e0 un d\u00e9brayage hier au final ce sont on verront 200 personnes qui ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un arr\u00eat de travail durant 2 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [93%] :\r\nIls protestent contre des coupes salariales d\u00e9cid\u00e9es par la Commission de la fonction publique internationales, cette instance fixe et \u00e9value les salaires pour l'ensemble des employ\u00e9es de l'ONU dans le monde, et voici ce que lui reproche Priska Chaoui la secr\u00e9taire ex\u00e9cutive du Conseil de coordination du personnel de l'ONU, Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:09:00) [88%] :\r\nNous reprochons \u00e0 la commission de la fonction publique internationales d'avoir perdu son caract\u00e8re technique et d'\u00eatre devenu un organe politique qui est en train de, de, d'appliquer un agenda d'aust\u00e9rit\u00e9 qu'il a impos\u00e9es par certains \u00c9tats membres, donc nous n'avons plus confiance dans cet organe qui est cens\u00e9e \u00eatre impartiale qui est cens\u00e9 \u00eatre technique, on dit qu'on est tr\u00e8s bien pied le principe aujourd'hui n'est pas le principe de qui est bien le qui est qui est mieux lotie, le principe est de comment on a nos salaires qui sont fix\u00e9s, je ne pense pas que quelqu'un accepte que son salaire soit baisser de 5 pourcent d'une mani\u00e8re unilat\u00e9rale, sans aucune consultation pense cette image qui courent un peu dans la presse comme quoi on est bien de qui je pense pas qu'elle soit vraiment correct. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a Pinardel discussions auront lieu ces prochains jours pour d\u00e9cider de la suite \u00e0 donner \u00e0 cette mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:50) [97%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00c9tats-Unis appellent la Russie \u00e0 faire respecter le cessez-le-feu dans la r\u00e9gion syrienne de la Ghouta Orient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:55) [93%] :\r\nLe r\u00e9gime syrien, ainsi que ses soutiens russes et iraniens continuent d'attaquer cette r\u00e9gion proche de Damas, c'est ce qu'a d\u00e9nonc\u00e9 cette nuit, le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain, dans les faits, les raids ont faibli mais ils ont fait, hier encore, plus de 22 morts civils, dont un tiers d'enfants la Ghouta esp\u00e8re d\u00e9sormais que la tr\u00eave d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e hier par la Russie sera bien appliqu\u00e9e aujourd'hui, elle doit permettre durant 5 heures d'\u00e9vacuer les milliers de civils bloqu\u00e9s dans cette zone rebelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:19) [97%] :\r\nEn Allemagne, la sortie de l'impasse politique se pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [94%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate ont approuv\u00e9 hier le programme commun du gouvernement sign\u00e9 avec les sociaux- d\u00e9mocrates face \u00e0 son propre camp, Angela Merkel a aussi pr\u00e9par\u00e9 la voie \u00e0 sa succession, notamment \u00e0 sa dauphine Annegret Kramp-Karrenbauer AKK retenez bien ces initiales, on la surnomme d\u00e9j\u00e0 la Merkel de la Sarre et elle a eu droit hier \u00e0 une sorte d'adoubement anticip\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:44) [87%] :\r\nIls enfin tr\u00e8s ce congr\u00e8s aujourd'hui y a aussi pour vocation de pr\u00e9parer le prochain congr\u00e8s en d\u00e9cembre et de poser les bases pour un renouvellement de programmes pour les ann\u00e9es prochaines, il y a une semaine donc dissoudre et pour que ce processus se passe au mieux pour notre de c\u00e9der ou non renouveler notre programme \u00e0 tous les niveaux pour saisir les impulsions qui viendrait de tous les courants du parti : je propose l'\u00e9lection d'all\u00e9gresse du Kramp-Karrenbauer on poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'une ras\u00e9 et ou Deutschland 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:22) [97%] :\r\nDans ce cas de cette nouvelle grande coalition les r\u00e9sultats du vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du SPD sera connu d'ici samedi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:28) [95%] :\r\nL'Allemagne qui se pr\u00e9pare aussi \u00e0 interdire dans ces villes, les vieux moteurs di\u00e9sel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:32) [94%] :\r\nOui, c'est l'enjeu d'un jugement tr\u00e8s attendu aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de l'aide si le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider d'interdire ou non la circulation des voitures trop polluantes des moteurs di\u00e9sel qui d\u00e9passe les normes europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d'\u00e9mission d'oxyde d'azote, le recours est port\u00e9e par plusieurs grands constructeurs allemands et le jugement devrait concerner jusqu'\u00e0 12 millions de v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:51) [94%] :\r\nL'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a formellement enregistr\u00e9 sa premi\u00e8re recrue transgenre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:55) [93%] :\r\nLui Pentagone la annonc\u00e9 hier, c'est le premier usage d'une loi en vigueur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on a l'Trump, c'\u00e9tait d'abord oppos\u00e9 avant de finalement de renoncer \u00e0 saisir la Cour supr\u00eame, selon des experts, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine compterait aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 dans ses rangs quelques 4000 personnes transgenres, on passe au sport la m\u00e9tamorphose de la Coupe Davis se pr\u00e9cise la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau format de comp\u00e9tition objectif raviver l'int\u00e9r\u00eat en concentrant tous les matchs sur une seule semaine dans un m\u00eame lieu, les d\u00e9tails avec J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:27) [93%] :\r\nLa Coupe Davis a beau \u00eatre l'une des comp\u00e9titions les plus anciennes et les plus prestigieuses au monde, elle est nomm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par les meilleurs joueurs refroidie par un calendrier d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9 d'o\u00f9 cette id\u00e9e concentrer tous les matchs sur une semaine en un seul endroit, m\u00eame si des r\u00e9ticences se sont exprim\u00e9s, l'\u00e9t\u00e9 dernier le comit\u00e9 ex\u00e9cutif revient aujourd'hui avec un partenariat concret sign\u00e9 avec le groupe d'investissement cosmos du footballeur Gerard Piqu\u00e9, un accord qui porterait sur 25 ans et sur 3 milliards de dollars d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, cette Coupe Davis new- look devrait se jouer au mois de novembre avec 18 \u00e9quipes dans un lieu \u00e0 d\u00e9terminer un lieu qui ne sera pas Gen\u00e8ve, ville \u00e9voqu\u00e9e un temps pour accueillir cette nouvelle manifestation chaque rencontre comprendra 2 simples et un double disput\u00e9 au meilleur des 3 sets avec l'ambition de donner vie \u00e0 une v\u00e9ritable Coupe du monde, un festival de tennis et de divertissement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:21) [97%] :\r\nCe projet doit encore \u00eatre approuv\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la f\u00e9d\u00e9ration mondiale de tennis vote pr\u00e9vu en ao\u00fbt dans la ville am\u00e9ricaine d'Orlando. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [81%] :\r\nEt j'aime pour laquelle nous demande rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:40) [84%] :\r\nVous l'avez peut-\u00eatre reconnu sa danse quelque peu timidement autour de la table, si elle rendent de chanteurs britannique avec son titre Shape of You, selon la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'Industrie Phonographique son album Diva et d'\u00e9tait le plus vendu au monde l'an dernier, chanteur britannique devance le rappeur de jouer l'am\u00e9ricaine Taylor suite la seule femme de ce top 10. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:59) [95%] :\r\nMais \u00e7a va peut-\u00eatre changer 46 festivals de musique, vont s'engager pour une meilleure parit\u00e9 dans leur programmation d'ici 2022. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:05) [90%] :\r\nL'id\u00e9e de ces festivals et de composer des affiches des jurys et des comissions compos\u00e9es d'au moins 50 pourcent de femmes parmi les participants, aucun festival suisse et des rendez- vous situ\u00e9s \u00e0 Cannes S\u00e8tes Brighton ou encore Recchia victime et la participation aussi du plus grand festival de musique classique, les BBC Proms de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:22) [84%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien Bangalter votre voix a tenu Julien Bravo, il est 7 heures 14 \u00e0 dans cette matinale Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour la grande. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T06:43:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13DD3CB6-C4FF-4F7D-8DE7-06FAC4F53D1F", "internalArchiveId": "13DD3CB6-C4FF-4F7D-8DE7-06FAC4F53D1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Mathias Reynard, conseiller national PS VS;Benjamin Br\u00e4gger, expert carc\u00e9ral;Maurice Ropraz, conseiller d'Etat PLR FR, en charge de la Justice;J\u00e9r\u00f4me Schupp, sp\u00e9cialiste actions chez Prime Partners\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(16/PROCES DIESEL ALLEMAGNE) C'est un jugement cl\u00e9 pour l'industrie automobile qui est attendu \u00e0 la mi-journ\u00e9e en Allemagne. Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif doit rendre sa d\u00e9cison concernant le droit des grandes villes d'interdire la circulations de voitures trop polluantes. Alexandre Habay, 12 millions de v\u00e9hicules diesel sont concern\u00e9s dans le pays.\r\nC'est l'assocation allemande de la protection de l'environnement qui est \u00e0 l'origine de l'affaire lorsqu'elle a port\u00e9 plainte contre les municipalit\u00e9s de Stuttgart et de Dusseldorf en raison du niveau de particules qui ne seraient pas conforme aux normes europ\u00e9ennes. Des tribunaux locaux avaient alors suivi les plaignants et oblig\u00e9 ces villes \u00e0 interdire les voitures diesel non adapt\u00e9s les jours de pics de pollution. La d\u00e9cision avait aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par les L\u00e4nder concern\u00e9s o\u00f9 les constructeurs automobiles sont influents. D'o\u00f9 les appels jug\u00e9s en ce moment.\r\n*** Et la d\u00e9cision sera rendu vers 12h \u00e0 Leipzig\r\nL\u00e0 o\u00f9 si\u00e8ge la plus haute cour administrarive du pays, qui doit d\u00e9terminer si de telles interdictions peuvent \u00eatre prononc\u00e9es au niveau local. La d\u00e9cision est attendue car environ 70 villes allemndes pr\u00e9senteraient des niveaux d'oxyde d'azote sup\u00e9rieurs aux limites fix\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne. L'industrie automobile a entrepris de mettre \u00e0 jour les syst\u00e8mes de gestion du moteur mais sur les 15 millions de voitures diesel en Allemagne seuls 2,7 millions sont \u00e0 jour. Bref enjeux collossaux, tout ca \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 un homme, J\u00fcrgen Resch \u00e0 la t\u00eate de son association envronnementale. Pour la Suddeutsche Zeitung, c'est un combat qui pourrait \"changer le pays, sa mobilit\u00e9 et son industrie\".\r\n(Bve Syrie) Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9 hier une pause humanitaire quotidienne de cinq heures dans la\r\nGhouta orientale, enclave tenue par les rebelles syriens \u00e0 l'est de Damas, o\u00f9 des bombardements meurtriers ont encore eu lieu lundi, selon une ONG.\r\nCes pauses dureront de 09h00 \u00e0 14h00 \u00e0 compter d'aujourd'hui.\r\nDes \"couloirs humanitaires\" seront \u00e9galement mis en place pour permettre l'\u00e9vacuation des civils.\r\n(11/ONU/VENUE AVAEI PA) *** La venue d'un ministre iranien \u00e0 Gen\u00e8ve cr\u00e9e la pol\u00e9mique.\r\nSeyyed Alireza Avaei, ministre iranien de la justice, doit prendre la parole cet apr\u00e8s-midi (ma) devant le conseil des droits de l'homme de l'ONU. Or, l'homme est accus\u00e9 d'\u00eatre l'un des responsables des massacres de 1988 en Iran. C\u00e9line Tzaud\r\n   54''\r\n(Bve Journaliste tu\u00e9) Les journalistes d'investigation ne sont d\u00e9sormais pas plus \u00e0 l'abri au sein meme de l'Union europ\u00e9enne. \r\nApr\u00e9s la journaliste maltaise Daphne Caruana Galizia tu\u00e9e en octobre dernier dans l'explosion de sa voiture, c'est un reporter slovaque, traquant des cas importants de fraude fiscale qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9...\r\nJan Kuciak, 27 ans, retrouv\u00e9 sans vie hier, tu\u00e9 d'une balle dans la pointrine.\r\nLe jeune journaliste n'a pas \u00e9t\u00e9 seul \u00e0 payer de sa vie, sa compagne a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate...\r\nJan Kuciak travaillait pour le site d'informations aktuality.sk, appartenant \u00e0 l'allemand Axel Springer et au suisse Ringier...\r\n\"L'UE ne peut pas accepter qu'un journaliste soit tu\u00e9 pour avoir fait son travail\", a \u00e9crit le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en .\r\nLe Premier ministre slovaque, a lui offert une prime d'un million d'euro pour toute information susceptible d'aider \u00e0 trouver les responsables.\r\n(02/ANALYSE GENETIQUE ITV REYNARD) *** L'encadrement des tests g\u00e9n\u00e9tiques pr\u00e9nataux, vot\u00e9 hier au Conseil National.\r\nCes tests pour diagnostiquer d'\u00e9ventuels b\u00e9b\u00e9s sauveurs, doivent pouvoir \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s avant la douzi\u00e8me semaine de grossesse.\r\nLa loi, tr\u00e9s vaste, \u00e9voque aussi la r\u00e9colte et l'utilisation de nos donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques. \r\nLes assureurs-vie n'auront d'ailleurs pas acc\u00e9der \u00e0 ces tests g\u00e9n\u00e9tiques pr\u00e9nataux r\u00e9alis\u00e9s par leurs assur\u00e9s.\r\nUne d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le conseiller national socialiste Mathias Reynard.\r\n 49''\r\nDes propos receuillis par Camille Degott\r\nLe National qui a aussi donn\u00e9 son aval hier aux publicit\u00e9s sur les tests non m\u00e9dicaux. \r\nIl sera en revanche interd it de faire de la publicit\u00e9 dans le domaine m\u00e9dical et de cibler des enfants.\r\n(TF4/FR PRISON EXTRACANTONALE PI) L'id\u00e9e de sortir la prison centrale de la ville de Fribourg fait des \u00e9mules. Outre la moiti\u00e9 du Parlement, la d\u00e9marche convainc les experts... experts qui vont m\u00eame plus loin : face \u00e0 la p\u00e9nurie de places dans les prisons, le canton de Fribourg devrait en profiter pour construire un centre p\u00e9nitentiaire de d\u00e9tention avant jugement... extra cantonal : Fabrice Gaudiano...\r\n  1'33\r\n((Le canton de Fribourg doit se doter d'un nouveau complexe p\u00e9nitentiaire pour la d\u00e9tention avant jugement... donc, pourquoi ne pas voir plus grand... et \u00e0 l'\u00e9chelle romande ?  Benjamin Br\u00e4gger est expert carc\u00e9ral ...\r\nson\r\nM\u00eame s'il n'existe pas de concordat romand sur la d\u00e9tention avant jugement... le conseiller d'Etat fribourgeois en charge de la Justice accepte d'entrer en mati\u00e8re : Maurice Ropraz...\r\nson\r\nUn centre de d\u00e9tention avant jugement \u00e0 vocation extra cantonale... ce serait aussi, pour le canton de Fribourg, un moyen de financer une nouvelle infrastructure \u00e0 bon compte... sans oublier, non plus, que le secteur p\u00e9nitentiaire est un business qui g\u00e9n\u00e8re de nombreux emplois.))\r\n(06/BE/CHARTE RELIGIEUSE PA) Un certificat de bonne conduite pour les communaut\u00e9s religieuses qui respectent les valeurs suisses. C'est ce que vise le gouvernement du canton de Berne. Il a annonc\u00e9 hier (LU) qu'il soutenait la cr\u00e9ation d'une charte religieuse telle que propos\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 biennois Mohammed Hamdaoui. Les communaut\u00e9s religieuses signataires de cette charte jouiraient ainsi d'une reconnaissance sociale, \u00e0 d\u00e9faut d'une reconnaissance officielle. Alain Arnaud .\r\n  53''\r\n((En signant cette charte des religions, les communaut\u00e9s s'engageraient \u00e0 respecter l'ordre juridique, \u00e0 promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 hommes - femmes, \u00e0 bannir toutes formes d'appels \u00e0 la haine. Elles garantiraient que leurs pr\u00eatres ou pr\u00e9dicateurs ma\u00eetrisent au moins une langue nationale, promettraient de s'engager en faveur du dialogue interreligieux et de la transparence des financements. En retour, l'adh\u00e9sion \u00e0 cette charte pourrait d\u00e9boucher sur un label ou un certificat, propre \u00e0 favoriser l'int\u00e9gration des fid\u00e8les dans la collectivit\u00e9, et donc \u00e0 att\u00e9nuer le climat de m\u00e9fiance qui touche principalement aujourd'hui les communaut\u00e9s musulmanes. L'id\u00e9e est bonne, estime le gouvernement bernois, qui juge qu'elle pourrait devenir la pierre angulaire de sa politique des religions. Il y a deux ans, le canton de Berne refusait d'ouvrir la voie \u00e0 une reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses non couvertes par la loi actuelle. L'introduction d'une charte telle que propos\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 socialiste Hamdaoui permettrait toutefois de les placer sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, reconnues ou non par le droit public.))\r\n(08/GE/CHAMBRE COMMERCE DEPART PA) Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb-Landry quitte la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve. Une d\u00e9cision prise d'un commun accord avec la CCIG. Un d\u00e9part tr\u00e8s surprenant, puisque cette collaboration aura dur\u00e9 moins d'une ann\u00e9e. La Chambre invoque \u00ab\u00a0des divergences sur la strat\u00e9gie \u00e0 venir\u00a0\u00bb. Selon nos sources, il serait plut\u00f4t question de probl\u00e8me de management. Ce sont deux cultures d'entreprises tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui se sont affront\u00e9es, Sylvie Belzer\u00a0\r\n  44''\r\nEXTRO: Contact\u00e9e hier (LU) Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb-Landry n'a pas retourn\u00e9 nos appels.\r\n((Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb-Landry c'est une femme d'envergure, qui aura pass\u00e9 plus de 20 ans chez Procter and Gamble, \u00e0 des fonctions de direction et qui a beaucoup ouvr\u00e9 pour la promotion des femmes au sein de l'entreprise, d\u00e9sormais cit\u00e9 en exemple pour son programme en faveur de la parit\u00e9. Mais d'une multinationale \u00e0 la Chambre de commerce, il y a un pas qui aura \u00e9t\u00e9 plus difficile \u00e0 franchir que pr\u00e9vu. Car ce qui fonctionne pour une multinationale avec ses strates et ses directives passe moins bien dans une organisation comme une chambre de commerce, avec des PME locales et des r\u00e9seaux politiques. Les relations sont devenues tr\u00e8s tendues avec les cadres de la Chambre selon nos informations, un management qui ne passait pas. Au point que certains auraient m\u00eame menac\u00e9 de d\u00e9missionner. La Tribune de Gen\u00e8ve affirme que lors de sa nomination, elle avait damn\u00e9 le pion \u00e0 des candidats internes, peut-\u00eatre cela a-t-il aussi jou\u00e9 un r\u00f4le.))\r\n(Bve SNCF) La bataille du rail commence en France.\r\nLe premier ministre Edouard Philippe a fait part hier de sa volont\u00e9 de recourir aux ordonnances pour faire adopter, \"avant l'\u00e9t\u00e9\", une r\u00e9forme de la SNCF. \r\nCelle-ci pr\u00e9voit, entre autres, la fin du statut de cheminot pour les nouvelles recrues et la transformation de l'entreprise \"en soci\u00e9t\u00e9 nationale \u00e0 capitaux publics\".\r\n\"Quand le gouvernement ne veut pas discuter, il faut se faire entendre autrement.\" ont r\u00e9pondu les syndicat qui redoutent une privatisation de la SNCF...\r\nLa CGT-Cheminots notamment envisage de mener \"un mois de gr\u00e8ve\" pour \"faire plier le gouvernement\". \r\nLes quatre syndicats repr\u00e9sentatifs se retrouveront ce apr\u00e8s-midi pour discuter d'une r\u00e9ponse commune.\r\n(TF7/CATASTROPHES NATURELLES, REASSURANCES PI) 265 milliards de dollars. C'est le montant des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les trois ouragans Harvey, Irma et Maria. Et, avec le r\u00e9chauffement climatique, ce type d'ouragans devraient se multiplier. Comme d'autres catastrophes naturelles aussi. De quoi bouleverser le secteur de l'assurance et de la r\u00e9assurance. Katja Schaer\r\n  1'29 \r\n((Les assureurs, les r\u00e9assureurs n'ont jamais mis en doute la notion de r\u00e9chauffement climatique. En 1973 d\u00e9j\u00e0, le groupe Munich Re observait que le d\u00e9roulement, la fr\u00e9quence des catastrophes naturelles se transformaient. L\u00e0 o\u00f9 le secteur a des probl\u00e8mes avec cette notion, c'est quand il s'agit de construire les mod\u00e8les math\u00e9matiques servant \u00e0 pr\u00e9voir les co\u00fbts. J\u00e9r\u00f4me Schupp, sp\u00e9cialiste actions chez Prime Partners. \r\n23\r\nEt avec la question des co\u00fbts qui menacent de toujours augmenter - vient celle de la responsabilit\u00e9. Qui doit, au final, payer pour les d\u00e9g\u00e2ts? Aujourd'hui chacun chercher \u00e0 transf\u00e9rer ce co\u00fbt... sur l'autre. L'assureur sur le r\u00e9assureur, le r\u00e9assureur sur d'autres r\u00e9assureurs ou m\u00eame sur le porteur d'obligations. Donc celui qui ach\u00e8te des obligations \u00e9mises par les r\u00e9assureurs pour se financer.\r\n8\r\nEt c'est alors celui \"du bout de la cha\u00eene\", le porteur d'obligations, qui trinque. \r\nAlors pour se pr\u00e9munir contre ces difficult\u00e9s, il existe plusieurs strat\u00e9gies - comme diversifier les r\u00e9gions au maximum par exemple ou ... tout simplement ... hausser les primes.))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 6150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9348521", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9348547", "ece-9348521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T03:57:03Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDans cette matinale, on va faire un focus sur ce qui se trouve dans vos assiettes qu'est -ce qu'on a envie de manger quel type d'agriculture qu'est -ce qu'il faut exiger comme normes \u00e9thiques, \u00e9cologiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:11) [90%] :\r\nPour nos nos produits alimentaires c'est des questions qui vont occuper le Parlement durant cette session, on va en parler notamment avec Jean-Pierre Grin qui parlementaire et paysans aux alentours de 7 heures et quart, h\u00e9 bien on \u00e9coutera Wellman l'\u00e9mission \u00e0 demain, Coralie vous \u00e9coutez la matinale de la premi\u00e8re bon r\u00e9veil \u00e0 tous, il est 6 heures 31. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:28) [82%] :\r\nC'est le journal de Fouad Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:30) [90%] :\r\nUne tr\u00eave humanitaire de 5 heures par jour, \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par Vladimir Poutine en Syrie, l'alli\u00e9 du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad s'affirme comme le plus influent de cette parrains mais la Russie peut -elle et veut -elle m\u00eame stopper la violence \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans ce journal avec le sujet d'Alexandra Ben face aux tueries qui endeuille le syst\u00e8me scolaire am\u00e9ricain Donald Trump demande au gouverneur de ne pas craindre la NRA il estimait hier que le puissant lobby des armes \u00e0 feu \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ralement de leur c\u00f4t\u00e9, et puis, le 4 mars prochain en Suisse de Compton Rousseau prononcer sur des initiatives demandant des r\u00e8gles plus strictes en mati\u00e8re de transparence financi\u00e8re de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:07) [93%] :\r\nUn court r\u00e9pit pour les habitants de la Ghouta orientale Vladimir Poutine exige une tr\u00eave quotidienne de 9 heures \u00e0 14 heures \u00e0 partir d'aujourd'hui, un cessez-le-feu de 5 heures pour mettre en place, notamment des couloirs humanitaires destin\u00e9s \u00e0 l'\u00e9vacuation des civils mais Bachar Al-Assad le pr\u00e9sident syrien ob\u00e9it -t-il vraiment au Kremlin il faut dire que l'arm\u00e9e syrienne a largement ignor\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la tr\u00eave demand\u00e9e par l'ONU, avec l'appui de Moscou, les explications d'Alexandra B. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:33) [94%] :\r\nVladimir Poutine a ordonn\u00e9, c'est le terme utilis\u00e9 une pause quotidienne dans les frappes qui visent la Ghouta orientale, le Kremlin veut avoir son mot \u00e0 dire sur les op\u00e9rations de l'arm\u00e9e syrienne mais alors que le cessez-le-feu est le plus souvent ignor\u00e9e, beaucoup d'observateurs s'interrogent sur le degr\u00e9 r\u00e9el de docilit\u00e9 de Damas vis-\u00e0-vis du parrain russe pour David rigoler Rose, r\u00e9dacteur en chef de la revue Orient strat\u00e9gique, il faut avoir \u00e0 l'esprit la formule du diplomate am\u00e9ricain Robert Ford. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:02:00) [88%] :\r\nQui est l'ancien ambassadeur en Syrie, qui consid\u00e8re aujourd'hui que la Russie peut influencer, mais au final pas imposer ses choix \u00e0 Damas, donc il y a un jeu permanent o\u00f9 chacun se tient et est d'autant plus que Bachar Al-Assad aujourd'hui confort\u00e9 dans sa situation jouer \u00e9galement sur son 2\u00e8me, alli\u00e9 en l'occurrence il y en pour justement contrebalancer \u00e0 chaque fois, la pression des alli\u00e9s respectifs, ce qui lui laisse une marge de manoeuvre tactique sur le terrain pour un certain nombre de d'initiatives personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:27) [92%] :\r\nUne marge de manoeuvre offerte \u00e9galement par l'\u00e9nonc\u00e9 m\u00eame de la r\u00e9solution de l'ONU qui exclut de la tr\u00eave, certains groupes arm\u00e9s si la Russie pr\u00e9conise maintenant des am\u00e9nagements humanitaire dans le rythme des combats le Blick tifs du gouvernement syrien restera bien celui de terminer la bataille de la Ghouta. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:02:43) [88%] :\r\nOn voit mal l'arr\u00eat des combats d'ailleurs leur il y a rien qui sont align\u00e9s sur le terrain du r\u00e9gime ont consid\u00e9r\u00e9 que, de toute fa\u00e7on, les combats se poursuivent contre les groupes islamistes consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 tort ou \u00e0 raison, qu'a qualifi\u00e9 de terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:56) [96%] :\r\nLa d\u00e9termination du pouvoir \u00e0 Damas s'est exprim\u00e9 dans les mots de son ambassadeur \u00e0 l'ONU, Bachar Jaafari oui la Ghouta orientale deviendra un nouvel Alep. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:05) [94%] :\r\nMais depuis une semaine, les raids a\u00e9riens et tirs d'artillerie des forces du r\u00e9gime syrien ont tu\u00e9 plus de 530 personnes dans la Ghouta orientale, Washington a menac\u00e9 hier de prendre des sanctions unilat\u00e9rales contre l'Iran apr\u00e8s que la Russie a oppos\u00e9 son v\u00e9to \u00e0 une r\u00e9solution de l'ONU, soulignant la responsabilit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran dans la fourniture d'armes dans la guerre au Y\u00e9men et au moment o\u00f9 ce conflit meurtrier Senlis voyez m\u00eame l'Arabie Saoudite fait le m\u00e9nage \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e apr\u00e8s la vaste purge anti- corruption dans les milieux d'affaires et au sein de la famille royale, le roi Salmane a publi\u00e9 hier une s\u00e9rie de d\u00e9crets, le chef d'\u00c9tat-Major et d'autres responsables militaires sont limog\u00e9 et remplac\u00e9 dans la foul\u00e9e, aucune explication officielle n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 ces changements, aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a critiqu\u00e9 hier les policiers qui ne sont pas intervenus lors de la fusillade qui a fait 17 morts dans un lyc\u00e9e de Parkland en Floride, la mani\u00e8re dont ils ont agi \u00e9tait franchement d\u00e9go\u00fbtante, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors d'une rencontre avec les gouverneurs, assurant m\u00eame qu'il n'aurait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9cipiter, m\u00eame sans armes, dit -il dans le lyc\u00e9e pourri stopper la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [94%] :\r\nPlusieurs Washington o\u00f9 la pression est grande pour que les \u00e9lus durcissent la r\u00e9glementation sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [97%] :\r\nEt le d\u00e9bat est important au sein de l'opinion publique des milliers d'\u00e9tudiants ont manifest\u00e9 \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis mais \u00e0 l'approche des \u00e9lections de mi- mandat et face \u00e0 la NRA, le lobby des armes aux \u00c9tats-Unis la question d\u00e9chire le camp r\u00e9publicain \u00e0 Washington, le r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:22) [92%] :\r\nLa r\u00e9gulation des armes \u00e0 feu est un point d\u00e9licat pour les r\u00e9publicains, car il ne faut pas f\u00e2cher la base conservatrice ni la NRA, le lobby des armes, un bailleur de fonds important pour de nombreux \u00e9lus, les s\u00e9nateurs r\u00e9publicains Jeff, l'\u00e9quipe d'Arizona ou pas trop berce du Kansas ont jou\u00e9 les pionniers en supportant l'id\u00e9e de relever l'\u00e2ge l\u00e9gal pour acheter une arme, passer de 18 \u00e0 21 ans, mais ces 2 s\u00e9nateurs sont sur le d\u00e9part, ils n'ont pas \u00e0 mettre dans la balance leur r\u00e9\u00e9lection le S\u00e9nat qui planche aussi sur une loi permettant de mieux identifier les individus \u00e0 risque, notamment en lien avec des maladies mentales, ce sont \u00e0 chaque fois des mesures tr\u00e8s modeste, signe du poids de la NRA dans le d\u00e9bat des dirigeants du lobby des armes que Donald Trump a rencontr\u00e9 ce week- end gazi\u00e8res et aux offres et \u00e0 patience de B\u00e9cherel, il ne faut pas avoir peur de la NRA, rel\u00e8ve le pr\u00e9sident qui veut bannir les bonnes stocke ces m\u00e9canismes qui permettent de tirer des balles en rafales et armer les enseignants dans les \u00e9coles, 2 mesures justement d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9e par le lobby des armes, la NRA et ses 5 millions de membres, dont un pr\u00e9sident am\u00e9ricain Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Ashington. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse l'ATS l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse, c'est l'agence photographique Keystone qui peuvent fusionner, la Commission de la concurrence, la Comco a donn\u00e9 son feu Vert sans r\u00e9serve \u00e0 ce rapprochement, le gendarme de la concurrence en Suisse qui ne voit pas de risque, cette op\u00e9ration, annonc\u00e9e le 30 octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:46) [91%] :\r\nAu Tessin, cette affaire, certains \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 une crise institutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [91%] :\r\nAffaire dite des indemnit\u00e9s forfait ill\u00e9gaux que s'octroient les conseillers d'\u00c9tat int\u00e9resse d\u00e9sormais la justice elle pourrait m\u00eame aboutir \u00e0 une commission d'enqu\u00eate parlementaire, les pr\u00e9cisions de Nicole de la Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:02) [92%] :1,9 millions de francs per\u00e7us ces 18 derni\u00e8res ann\u00e9es, sans la moindre base l\u00e9gale mais en toute connaissance de cause des montants d'hiver qui se d\u00e9cline sous forme de forfaits mensuels pour frais de t\u00e9l\u00e9phone prime de sortie et 2 salaires de fin de mandat pour les ministres sortants et le chancelier autant de privil\u00e8ges qui pourrait bient\u00f4t dispara\u00eetre l'affaire d\u00e9nonc\u00e9e par un d\u00e9put\u00e9 du Mouvement pour le socialisme, Matteo soutenue par une quinzaine de coll\u00e8gues doit maintenant \u00eatre \u00e9valu\u00e9 par la sous- commission des finances de la gestion et pourrait conduire \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate parlementaire de son c\u00f4t\u00e9, apr\u00e8s avoir class\u00e9 l'affaire dans un 1er temps, le procureur g\u00e9n\u00e9ral John nos a indiqu\u00e9 vendredi qu'il entendait r\u00e9examiner le dossier \u00e0 la lumi\u00e8re de nouveaux \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [98%] :\r\nLe 4 mars prochain 2 cantons vont se prononcer sur des initiatives demandant des r\u00e8gles plus strictes en mati\u00e8re de transparence financi\u00e8re de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [85%] :\r\nTant de tour de chauffe cantonaux pour l'initiative f\u00e9d\u00e9rale \u00e9galement lanc\u00e9e sur ce th\u00e8me 2 initiatives cantonales, port\u00e9 par la gauche, l'une \u00e0 Fribourg, et l'autre c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique dans le canton de Schwyz, c'est vrai, nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:08) [91%] :\r\nDes initiatives au niveau cantonal et f\u00e9d\u00e9ral dans les argumentaires tr\u00e8s proche renvoie au r\u00e9guli\u00e8re rappel \u00e0 l'ordre du Conseil de l'Europe \u00e0 la Suisse en mati\u00e8re de transparence du financement des partis politiques dans le canton de Schwyz, en l'esp\u00e8ce d'initiative pr\u00e9voit notamment l'obligation de publier les Budgets de campagne des partis, les dons des entreprises ainsi que les dons des personnes physiques \u00e0 partir de 5000 francs pour Noah B\u00e9lair, pr\u00e9sident des Jeunes socialistes suisses soit il s'agit d'une exigence d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:36) [95%] :\r\nLe risque d'un d\u00e9s\u00e9quilibre d\u00e9mocratique que les personnes qui ont plus d'argent et davantage voix au chapitre et plus favoriser leurs propres int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, ce qui signifie que la vie politique risque d'\u00eatre de plus en plus contr\u00f4l\u00e9s par le monde \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:50) [89%] :\r\nMais l'ensemble des partis bourgeois du canton de Schwyz, est oppos\u00e9 \u00e0 cette initiative sur la transparence, parmi ces partis l'UDC, son pr\u00e9sident, Roland, l'autre voit dans cette initiative, au contraire, un obstacle au bon fonctionnement de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:08:02) [66%] :\r\nC'est au 9 heures Desmas, \u00e9crivent -ils. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:05) [95%] :\r\nCela va occasionner une charge bureaucratique et des contr\u00f4les disproportionn\u00e9s et puis un citoyen doit \u00eatre libre de ses engagements politiques, sans que l'on sache qu'il choisit de financer telle ou telle partie de la m\u00eame mani\u00e8re, par exemple lorsque vous votez votre bulletin secret. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:08:20) [72%] :\r\nOui mais \u00e7a m'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:21) [94%] :\r\nD'autres cantons peut d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 de telles r\u00e9glementations sur la transparence du financement des partis Neuch\u00e2tel Gen\u00e8ve et le Tessin un oui ensuite le 4 mars serait une premi\u00e8re en Suisse al\u00e9manique et \u00e0 ce titre un signal encourageant pour les initiants dans la perspective d'une future votation f\u00e9d\u00e9rale sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:39) [92%] :\r\nLe sujet de S\u00e9verine Bruce puis les romantiques du football peuvent souffler, Aleksander Ceferin, le pr\u00e9sident de l'UEFA, a refus\u00e9 hier de tester l'arbitrage vid\u00e9o en Ligue des champions de la r\u00e9p\u00e9tition de quoi en Italie et en Allemagne, 2 pays qui font office de laboratoire, cette saison, a fini de convaincre le patron de la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne qu'il \u00e9tait urgent d'attendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [96%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari 6 heures 39 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:04) [92%] :\r\nDans un instant, Val\u00e9rie Drou pour un 1er point sur la presse et si la Suisse nous emm\u00e8ne ensuite dans ces centres commerciaux qui se vide de plus en plus d'enseignes ferment leurs portes, alors pourquoi ce syndrome du Store baiss\u00e9, reportage dans le Chablais et puis juste avant le journal, le MP3 d'une jeune politicienne vaudoise L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:09:25) [81%] :\r\nRomaine Morard \u00e0 6 heures 46 matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [88%] :\r\nEt on par le football, avec vous, J\u00e9r\u00f4me Jonin, vous nous emmenez au chevet de l'\u00e9quipe d'Italie, pays encore traumatis\u00e9 par sa non- qualification pour la Coupe du monde, l'Italie, qui pourrait miser sur un papy bricoleur pour se relancer, J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:47) [90%] :\r\nOui, Claudio Ranieri 66 ans, actuel entra\u00eeneur de Nantes magnifique carri\u00e8re de plus de 30 ans, un seul titre, mais quel titre champion d'Angleterre avec la Esther il y a 2 ans, avec une \u00e9quipe, cot\u00e9 \u00e0 5000 contre 1 la presse anglaise l'a qualifi\u00e9e de bricoleurs pourquoi pour sa propension \u00e0 changer de strat\u00e9gie et m\u00eame de joueurs d'un match \u00e0 l'autre, alors depuis quelques jours, le nom de ce papy la bricole circule avec insistance, lorsqu'on \u00e9voque la succession de Jean-Pierre owen tour a limog\u00e9 avec effet imm\u00e9diat, en novembre dernier, ce qui peut para\u00eetre \u00e9tonnante, on est all\u00e9 chercher un homme de 66 ans pour incarner le renouveau du football italien la logique ne saute pas v\u00e9ritablement aux yeux m\u00eame si au fil du temps, Ranieri est devenu un v\u00e9ritable sp\u00e9cialiste dans l'art de reb\u00e2tir des \u00e9quipes en friche \u00e9coutez Valentin pas Holowczyc, cofondateur du site quelque chose Millau \u00e9galement consultant pour l'\u00e9mission Sport 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:10:37) [84%] :\r\nC'est pas pour ferme de de lentilles ou du au jeunisme, je dis qu'\u00e0 66 ans, avoir une vision d'avenir alors que l'Italie a besoin justement de de reconstruire non seulement son sa s\u00e9lection mais aussi toute nos syst\u00e8mes sa formation de jeunes etc, voil\u00e0, a tout qui en train qui devrait \u00eatre rendu prochainement, on se dit oui, bon, avoir une vision long permet \u00e0 cet \u00e2ge, assassin pour compliquer mais c'est c'est pas, c'est pas r\u00e9dhibitoire, le c\u00f4t\u00e9 bricoleur, \u00e7a \u00e7a peut fonctionner parce que voil\u00e0, je r\u00e9p\u00e8te, cherche \u00e0 donner co\u00fbte que co\u00fbte une empreinte telle tactique et sa s\u00e9lection, sachant qu'on voit les joueurs une fois tous tous les 2 mois et \u00e7a beaucoup d'inconv\u00e9nients \u00e0 moins d'\u00eatre un Antonio Conte des c'est-\u00e0-dire capables de compenser en en insufflant un mauvais esprit collectif ou une vraie solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:20) [94%] :\r\nQui serait d'ailleurs lui- m\u00eame int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 redevenir s\u00e9lectionneur de l'Italie, m\u00eame s'il est encore sous contrat avec Chelsea jusqu'en 2000 19 mai voil\u00e0 le le courant ne passe plus vraiment avec ses dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:30) [87%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me, cela fait plus de 3 mois maintenant que Jean-Pierre owen tour \u00e0 assez fait limoger l'Italie se cherche toujours un successeur, comment c'est possible \u00e7a prenne autant de temps. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:37) [92%] :\r\nMais il y a une volont\u00e9 de faire le m\u00e9nage et de repartir de 0 1 apr\u00e8s le le barrage perdu contre la Su\u00e8de, le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration italienne Carlotta Vecchio, a d\u00e9missionn\u00e9, la F\u00e9d\u00e9ration esp\u00e9rait nommer un successeur, fin janvier, aucun candidat n'a r\u00e9uni la majorit\u00e9 absolue, le scrutin a tourn\u00e9 \u00e0 la farce avec un taux d'abstention de 60 pourcent depuis la F\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous la tutelle du comit\u00e9 olympique italien, la gestion des affaires courantes est assur\u00e9e par un commissaire et par le vice- pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration, l'ancien joueur Alessandro Costacurta. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:07) [90%] :\r\nAlors si je vous entends : l'Italie n'a pas de pr\u00e9sident, l'Italie n'a pas de s\u00e9lectionneur, \u00e7a peut durer longtemps cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:12) [93%] :\r\nEn tout cas jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la Squadra n'a pas d'\u00e9ch\u00e9ances importantes ces prochains mois, il y aura pas de raison d'agir dans la pr\u00e9cipitation, l'Italie vit une p\u00e9riode de transition avec un s\u00e9lectionneur int\u00e9rimaire Di Biagio qui entra\u00eenait l'\u00e9quipe des moins de 21 ans, il va diriger la nationale et pour les prochains matchs amicaux pour la suite, il s'agira surtout de trouver une solution sur le long terme cette fois Valentin Paolo Di. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:12:34) [86%] :\r\nL'un des d\u00e9fauts de l'\u00e9quipe d'Italie, c'est d'avoir des secteurs il faut 2 ans et \u00e0 chaque fois on on repart de 0, il y a pas de continuit\u00e9 parce que on embauche \u00e0 nouveau s\u00e9lectionneur car un credo tact tellement diff\u00e9rents etc et l'id\u00e9e, c'est vraiment de, de, de trouver quelqu'un capable sur le long terme, de faire au moins 4 ans 6 ans voire plus et aussi donn\u00e9 un gros coup de main sur la refondation du syst\u00e8me de formation des jeunes terrain si on veut, de ce point de Rennes, l'exp\u00e9rience de Ranieri effectivement tr\u00e8s, tr\u00e8s important, mais c'est pas le seul \u00e0 avoir ce profil. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:03) [91%] :\r\nOui, encore plus que Ranieri compt\u00e9 le favori c'est Roberto moins qui entra\u00eene le Zenit Saint-Petersbourg pour la petite histoire, le s\u00e9lectionneur int\u00e9rimaire dit avoir convaincu J-J bouffonne de prolonger sa carri\u00e8re internationale en tout cas jusqu'\u00e0 fin mars, le quadrag\u00e9naire est donc pass\u00e9e du statut de gardien \u00e0 celui de gardien du temple, pour le bien de l'ensemble du football italien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [86%] :\r\nRanieri un papy bricoleur pour reb\u00e2tir la Squadra Zora, c'\u00e9tait le sport matin J\u00e9r\u00f4me Gendre merci J\u00e9r\u00f4me. \r\n6 heures 44 ans jette un 1er coup d'oeil \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Drou une presse qui fait frissonner ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:38) [86%] :\r\nOui, parce qu'il est beaucoup question \u00e9videmment de cette fameuse p\u00e9riode de froid que nous vivons le fameux courant Moscou Paris alors comment la Suisse vient \u00e0 bout du froid, \u00e7a c'est le gros titre du Blick avec des photos magnifiques, c'est vrai, sont toutes tr\u00e8s tr\u00e8s belle, 2 de ses sculptures de glace photo aussi au-del\u00e0 Luzerner Zeitung, un froid de canard et puis le matin, lui s'interroge, froid sib\u00e9rien, mais la Sib\u00e9rie de la Suisse \u00e9videmment la Br\u00e9vine alors, ben non, c'est pas le cas en ce moment il fait pas si froid que \u00e7a La Br\u00e9vine enfin au moins 13 14 quand m\u00eame et puis donc le matin, qui nous propose 4 pages avec le lac d'ailleurs au soleil des sculptures de glace au bord des lacs, on en voit aussi en Une de Arc Info en froid sib\u00e9rien, mais \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, il nous rassure, on est content : tant mieux, et puis on une de 24 heures faut aussi quand le froid sculpte l'air Vaudois photo \u00e9galement en Une de La Tribune de Gen\u00e8ve, au bord du lac, et puis on une l\u00e0 Bernard Zeitung une photo assez amusante, ce sont les flamands roses du Tir par \u00e0 Berne, qui sont pris au milieu de la plage, photos, \u00e7a fait mal au coeur quand m\u00eame ces pauvres flamands roses en de la samba tenue bleue non le nul, alors vous savez, ce courant, Moscou, Paris, h\u00e9 bien on en parle aussi ont une de la base cet homme avec le th\u00e9, le le terme al\u00e9manique, c'est l'Euro sonne pareil tch\u00e8que cravache ou le fouet en fait qui a mis ses griffes qui nous \u00e9trangle qui \u00e9tranglent la Suisse et ce que dit la la base heures Zeitung ce matin et puis le Tages-Anzeiger et le temps nous font cadeau de de magnifiques dessins de presse donc ce fameux fouet russe Une du Tages-Anzeiger alors sous forme de gel et de froid \u00e0 Z\u00fcrich sous forme de neige \u00e0 Rome, vous avez vu des images sans doute \u00e0 Rome et puis malheureusement sous forme de missile \u00e0 Ghouta en Syrie et puis le dessin de presse du temps lui Chapatte qui nous montrer des gens qui sont \u00e0 un arr\u00eat de bus et puis il y a une grande bulle au-dessus de tous, et on voit le hashtag fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:30) [91%] :\r\nFroid la libert\u00e9 s'arr\u00eate, elle ne longuement sur la situation en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:35) [87%] :\r\nEn Syrie, les puissants se joue les civils trinquent titre la libert\u00e9 double page ce matin pour nous expliquer la situation actuelle, c'est aussi la une du Quotidien jurassien qui titre : La Syrie se d\u00e9chire et on parle aussi beaucoup de sant\u00e9 ce matin Val\u00e9rie oui en minutes aga\u00e7ante sa guerre notamment les directives anticip\u00e9es sont en g\u00e9n\u00e9ral inutile cette sorte de testament biologique et demande notamment pas de r\u00e9animation, h\u00e9 bien on ne peut pas r\u00e9gler des traitements m\u00e9dicaux \u00e0 l'avance, disent des m\u00e9decins, c'est seulement \u00e9videmment en cas de maladie ont eu une Delano\u00eb a Z\u00fcrcher Zeitung et de la Luzerner Zeitung, la d\u00e9cision hier au Conseil national sur les tests g\u00e9n\u00e9tiques, l'app\u00e9tit des assureurs pour les tests g\u00e9n\u00e9tiques freiner titre la NZZ le conseil national freine, l\u00e0 aussi, ce m\u00eame verbe les tests g\u00e9n\u00e9tiques, titre la Luzerner Zeitung puissante et encore en une de La Tribune de Gen\u00e8ve avec un assur\u00e9 flou\u00e9s une assur\u00e9e flou\u00e9s par la clinique Corella l\u00e0 qui parle et puis c'est l'Historial sur la culture du secret m\u00e9dical et bien des expertises et de cette clinique, donc h\u00e9 bien ils ont perdu leur emploi et n'ont pas pu toucher de rang pendant des mois voire des ann\u00e9es, h\u00e9 bien tout \u00e7a ce secret m\u00e9dical, il est cens\u00e9 normalement prot\u00e9ger les donn\u00e9es des passions et pas couvrir les fautes graves et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s des m\u00e9decins ou des institutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:50) [92%] :\r\nEt puis enfin Val\u00e9rie le mod\u00e8le suisse de l'apprentissage ne seraient plus adapt\u00e9es aux nouveaux d\u00e9fis du monde du travail oui l'exigence. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:55) [88%] :\r\nL'actuel des m\u00e9tiers augmente, titre l'Agefiph, du coup l'apprentissage doit int\u00e9grer davantage de robotique, \u00e9lectronique de programmation ou d'utilisation de plateforme par exemple, et donc il faut donner la possibilit\u00e9 aux apprentis de mieux comprendre dans quel genre d'entreprise, ils \u00e9voluent, ce qui \u00e9videmment implique d'\u00e9lever le niveau intellectuel, comme le souligne la j'ai fui et puis on va terminer par Le Nouvelliste qui se demande si ces bus selon longue distance serait peut-\u00eatre une bonne chose pour le tourisme du canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:26) [93%] :\r\nLe point sur la presse avec Val\u00e9rie Drouot, vous revenez dans une heure Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:31) [94%] :\r\nL'\u00e2ge de la retraite approche mais est -ce vraiment une bonne id\u00e9e de ne plus travailler par envie ou par n\u00e9cessit\u00e9, quelles cons\u00e9quences sur l'AVS sur le 2\u00e8me pilier envoyez vos questions, vos t\u00e9moignages sur le site RTS Point CH Slash guichets, des experts vous r\u00e9pondre en Direct, donc on en parle d\u00e8s 8 heures 30 jeudi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:53) [90%] :\r\n6 heures 48 sur la premi\u00e8re, notre magazine de reportages dans les r\u00e9gions, c'est ici : la Suisse et ce matin on s'int\u00e9resse \u00e0 ces centres commerciaux ou les enseignes vide se multiplient, bonjour 126 bonjour, alors vous nous emmenez dans une r\u00e9gion particuli\u00e8rement touch\u00e9e par le syndrome du Store baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:08) [85%] :\r\nMartigny montre donc du coup du Rh\u00f4ne jusqu'au bord du vous \u00eates pr\u00eate alors premi\u00e8re arr\u00eat le Centre cristal aux portes de la cit\u00e9 d'Octodure 13 enseignes ferm\u00e9es sur 30 donc pr\u00e8s de la moiti\u00e9, alors qu'on l'annon\u00e7ait il y a une dizaine d'ann\u00e9es comme le plus beau du Valais ensuite parc du Rh\u00f4ne \u00e0 Colombey, l\u00e0 aussi, Coop locataire principal IV stores baiss\u00e9s sur une dizaine \u00e7a d\u00e9pend ainsi vous comptez le petit tabac ou le serrurier \u00e0 2 pas de la Migros centre en plein coeur de Monthey, l\u00e0 il y a carr\u00e9ment des surfaces qui n'ont jamais ouvert en y expose voitures au tapis, direction le lac \u00e0 pr\u00e9sent centre Riviera, aux portes de Villeneuve IV sur 10 enfin celui o\u00f9 je me suis dit non, l\u00e0 ce n'est plus possible Forum montre en plein centre- ville, \u00e0 2 pas du lac, la une des sorties donne sur les quais de stores baiss\u00e9s, juste \u00e0 l'entr\u00e9e et c'est justement l\u00e0 que vous nous emmenez. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:58) [87%] :\r\nMoi je trouve tr\u00e8s, vraiment, ce n'est que seule mauvaise humeur, je sais pas \u00e7a veut vraiment dire qu'elle a dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:05) [87%] :\r\nC'est cas de but, parce qu'il y a trop de surfaces quoi payer 2000 francs quelque chose que vous payer 1000 francs par Internet, ma femme ach\u00e8te tous les jours quelque chose pour atteinte \u00e0 sa mani\u00e8re, parce que il y a 2 ans, mais parce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:19) [92%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:22) [88%] :\r\nOn est ici dans un magasin en face de ses enseignes ferm\u00e9es qu'est -ce que vous en pensez -vous de ces enseignes ferm\u00e9es, \u00e7a nous fait part de la client\u00e8le, il y a moins de monde nettement bien s\u00fbr et puis c'est pas agr\u00e9able, son travail, juste en face, non c'est pas agr\u00e9able, indirectement, on se dit : si mon enseigne dispara\u00eet aussi oui tout \u00e0 fait puisqu'ils vont tous sur internet donc ici vous esp\u00e9rez que \u00e7a roule le plus vite possible ah il faut que \u00e7a rouvre le plus vite possible, donc ce qui dirige le Centre aurait d\u00fb s'inqui\u00e9ter de mettent quelque chose quand m\u00eame, depuis une ann\u00e9e ou c'est ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:50) [88%] :\r\nMais c'est pas \u00e9tonnant parce que, tout d'abord les centres, ils ne sont pas faits pour que les familles o\u00f9 les personnes puissent rester compter les banques qu'est -ce qu'il y a par exemple dans les couloirs de passage, ce n'est pas par plaisir qu'on reste ici, on passe, mais je pense qu'est la vitrine payaient un loyer disproportionn\u00e9e, en plus, il y a tr\u00e8s peu de centres qui se si vous allez chez Ardisson ou si vous allez chez les galeries Lafayette, on a du plaisir probablement rester un peu plus, vous \u00eates \u00e0 Berlin z\u00fcrichois montre c'est exactement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:24) [81%] :\r\nEn plus on \u00e0 2 pas du lac, on n'a pas assez exploit\u00e9 le lac vous pens\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:27) [94%] :\r\nAbsolument, je pense que les architectes manque d'esprit probablement les personnes qui font les centres commerciaux ne sont pas tr\u00e8s attentif. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:35) [86%] :\r\nJean-Baptiste pi\u00e9montaise il donc vous tombez \u00e0 merveille le municipal du tourisme et de l'\u00e9conomie de montre qu'est -ce que vous pouvez faire est -ce que vous pouvez faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:43) [87%] :\r\nOn peut toujours faire quelque chose apr\u00e8s c'est vrai qu'aujourd'hui le l'\u00e9conomie elle change a des tr\u00e8s tr\u00e8s gros \u00e9v\u00e9nement aujourd'hui, mais ces \u00e9v\u00e9nements, ils arrivent pas \u00e0 s'int\u00e9grer dans le milieu \u00e9conomique dans le milieu, SAMU, des \u00e9l\u00e9ments sont il y a un \u00e9cosyst\u00e8me qui s'est cr\u00e9\u00e9 un pr\u00eate-nom un probl\u00e8me aussi et je pense qu'aujourd'hui la levrette, Charline, c'est finalement ces manifestations, ces \u00e9v\u00e9nements ces animations, elles doivent s'int\u00e9grer au niveau des commerces locaux et des habitants et c'est \u00e7a le devrait Challenge la pression, la pression des prix, la pression du march\u00e9, moi j'y crois plus du tout, c'est plut\u00f4t quelque chose qui doit \u00eatre volontariste dans une envie de faire \u00e7a, je pensais aussi des en des du politique d'amener ses conditions cas de faire en sorte que l'ensemble des acteurs sont la m\u00eame table, c'est un travail qu'on attend, faire montre, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:21:29) [98%] :\r\nPour l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:30) [89%] :\r\nOlivier Moser, vous \u00eates donc le directeur de de l'ing\u00e9rence qui s'occupe de forum montre est -ce que vous confirmez que c'est de plus en plus difficile de relouer ces surfaces. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:21:39) [90%] :\r\nAlors il est vrai que les candidats sont moins nombreux que ce que nous avons pu conna\u00eetre par le pass\u00e9, mais au moins je pense que c'est toujours important des commercial de veiller \u00e0 avoir un mix de locataires qui est compl\u00e9mentaire qui est attractif pour la client\u00e8le, et c'est une des raisons aussi qui fait que c'est un peu plus compliqu\u00e9 dans la mesure o\u00f9 on peut \u00eatre amen\u00e9 parfois refuser un candidat pour privil\u00e9gier, je dirais l'attractivit\u00e9 du son de sa globalit\u00e9 mais enfin c'est toujours d\u00e9sagr\u00e9able de la sonde commercial faire-valoir instaurant bah on essaye de trouver des solutions interm\u00e9diaires, avec des expositions temporaires qui permettent justement de faire en sorte que, on \u00e9vite le le syndrome du Store, on va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:22) [94%] :\r\nEst que vous avez l'impression qu'\u00e0 l'avenir il y aura peut-\u00eatre arrivera le jour il y aura plus du commerce dans ces surfaces peut-\u00eatre des bureaux des prestations autre chose, il faudra y arriver peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:22:34) [87%] :\r\nOui, les poches d'une \u00e9volution du commerce est \u00e9vident et elle a d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs commenc\u00e9 des bureaux, peut-\u00eatre pas, mais je pense surtout qu'\u00e0 des prestations de service, \u00e7a c'est certain, \u00e7a, on le voit, ceux qui vont de soins \u00e0 la personne de facilit\u00e9 d'achat, donc je pense qu'il y aura une \u00e9volution que le commerce de d\u00e9tail doit \u00e9voluer, mais je pense qu'il en prend d\u00e9j\u00e0 le chemin mais vraiment que ce n'est pas termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:57) [74%] :\r\nSans Sandra les les propri\u00e9taires de ces centres, ils ont ponce quoi, d'ailleurs c'est qui ces propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:02) [87%] :\r\nDes fonds d'investissement g\u00e9n\u00e9ral des caisses de pensions des banques alors ceux qui ont bien voulu me r\u00e9pondra, j'ai eu quelques nos communes, comme le mus\u00e9e se veulent confiants \u00e0 Montreux, les 2 enseignes devraient rouvrir d'ici, mais il n'emp\u00eache, selon le porte- parole de Migros Tristan Cerf les grandes courses vous savez une fois par semaine ou o\u00f9 on remplit le coffre de la voiture, h\u00e9 bien c'est bient\u00f4t de plus en plus aujourd'hui, la tendance est \u00e0 nouveau la proximit\u00e9 en vue du frais pr\u00e8s de son domicile ou de son travail et surtout quand on veut, ce qui ne va pas arranger ses gros centres Migros \u00e9cope sont souvent les locataires principaux pas vraiment alors comme l'a dit Olivier Moser, le patron de l'ing\u00e9rence du Forum, ce sont des prestations de services, voire de loisirs qui remplaceront sont doute ces espaces laiss\u00e9s vides, un salon de beaut\u00e9 au forum \u00e0 Monthey, le pr\u00e9sident de la ville m'a parl\u00e9 de bowling \u00e0 Villeneuve, c'est un mur de brins de grimper, qui va remplacer une ancienne bref aujourd'hui c'est 100 doivent d'urgence se r\u00e9inventer, il en va tout simplement de leur sur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:57) [86%] :\r\nLes stores baiss\u00e9s dans les 100 commerciaux merci Sandra timor\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:23:59) [87%] :\r\nMP3 avec Solstice votre r\u00e9seau de sp\u00e9cialistes photovolta\u00efque en Suisse romande solstice Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:07) [90%] :\r\nEt notre invit\u00e9 d'un MP3, cette semaine, c'est une fille des villes, elle aime particuli\u00e8rement d\u00e9ambuler dans les capitales europ\u00e9ennes, L\u00e9onore Porchet d\u00e9put\u00e9 Verte vaudoise le reconna\u00eet dans les villes, il y a la solitude mais aussi une grande solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:24:54) [84%] :\r\nAlors c'est un petit groupe de rock italien tellement typique hyper hard rock Chantal, elle, des longs cheveux, il s'appelle El Diablo, c'est vraiment \u00e9crit dire moi, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a sur les routes de l'Italie dans la voiture lorsqu'on CNN la Theyskens je suis avoir beaucoup Istanbul sur le d\u00e9tail. \r\nLa ma grande frustration actuelle de la dinde, il c\u00e8de pas savoir italien Georges r\u00e9glerait cette frustration et moi j'ai co\u00fbterait encore plus les tubes en boucle la musique c'est que de tr\u00e8s charnelle, en fait, c'est quelque chose qui Samcor comme \u00e7a que j'ai la musique maintenant si j'pression qu'elle fait bouger Moghora peu malgr\u00e9 moi, c'est des musiques qui vont rester l'\u00e9coute beaucoup -ce qu'au travail, mais sinon, non, le plus possible fort chez moi o\u00f9 je peux poser justement. \r\n1er belge la derni\u00e8re sur l'chose que d\u00e9couvrir que j'\u00e9coute aux boucle depuis je poursuis des plus ann\u00e9es et puis en plus elle a une histoire extraordinaire je c'est tellement fou que une New-Yorkaise d\u00e9m\u00e9nage en Suisse pour faire quelques dans la chanson, \u00e7a va, c'est tellement \u00e0 contre- emploi. \r\nJ'ai v\u00e9cu diff\u00e9remment un permis cela prend fin, o\u00f9 je vais vraiment dans une grande ville et Bixente arrive c'\u00e9tait vraiment exactement \u00e7a que je vivais ce qui \u00e9tait un peu planant, j'ai d\u00e9cid\u00e9 pendant l'abonnement par public alors que c'est une des villes plus autant de donc j'ai vraiment beaucoup beaucoup marcher. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:26:56) [75%] :\r\nNormal, mais de la m\u00eame charit\u00e9 Morad baba. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:18) [82%] :\r\nDans les villes, on est des fois c'est pareil les uns des autres mais suffit de qui, de tr\u00e8s simple, pourquoi on se rapproche, parce qu'en fait vous \u00eatre humains sont faits pour vivre en communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:26) [91%] :\r\nLe MP3 de L\u00e9onore Porchet au micro, toute la semaine, de Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:31) [86%] :\r\nMP3 avec Solstice votre r\u00e9seau de sp\u00e9cialistes photovolta\u00efque en Suisse romande solstice Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:39) [90%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'axe Vevey Lausanne un accident provoque un bouchon entre ch\u00e8vre, et le tunnel de Duflot allait en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:48) [92%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:28:55) [91%] :\r\nUn froid mordant vous attend ce matin M\u00e9t\u00e9oSuisse mesure moins 12 degr\u00e9s \u00e0 Fribourg, moins 10 \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Lausanne, moins 8 \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Sion jusqu'\u00e0 moins 20 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres il ne fera pas plus de moins 5 cet apr\u00e8s- midi, le temps sera assez ensoleill\u00e9, avec des nuages, le long du Jura, des Pr\u00e9alpes et en Valais central, ils pourront m\u00eame l\u00e2ch\u00e9 quelques flocons demain, toujours aussi froid avec des passages nuageux et les premi\u00e8res chutes de neige sont atteints, attendu en soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:23) [86%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec 2 ou l'art du groupe \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:28) [91%] :\r\nVous \u00e9coutez la matinale de la Premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent, il est tr\u00e8s exactement 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:34) [91%] :\r\n\u00e0 la une ce matin le contenu de vos assiettes quels aliments voulons -nous manger issus de quel type d'agriculteurs et faut d'agriculture et faut -il exiger des normes \u00e9thiques et \u00e9cologiques pour les produits locaux, comme pour les produits import\u00e9s ces questions vont occuper le Parlement durant cette session et \u00e7a commence aujourd'hui avec l'examen de l'initiative faire foot des Verts \u00e0 l'heure o\u00f9 les consommateurs se font toujours plus exigeants, jusqu'o\u00f9 faut -il r\u00e9glementer Jean-Pierre Grin parlementaire et paysans nous r\u00e9pond dans un quart d'heure et justement si l'avenir de l'agriculture suisse, c'\u00e9tait du bio, pas un petit peu de bio, comme c'est le cas actuellement, mais 100 pourcent d'agriculture biologique, on en est tr\u00e8s loin, mais certains y croient dur comme fer, de plus en plus de paysans d'ailleurs s'y mettent, mais attention, le bio, \u00e7a co\u00fbte plus cher, il faut que les consommateurs suivent d\u00e9cryptage tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 de cette matinale est une socialiste grisonne, pr\u00e9sidente de Pro Natura Silva Madani est aussi une farouche opposante \u00e0 l'organisation des Jeux olympiques en Suisse par 2 fois, elle s'est engag\u00e9e contre des JO dans son canton et elle a gagn\u00e9 aujourd'hui, elle demande que les Suisses puissent voter sur le projet Sion 2026 Silva c'est ma Daniel invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:47) [85%] :\r\nJulien par Carter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:30:49) [89%] :\r\nTous, plus question de se faire rembourser ses voyages et ses repas \u00e0 la carte, les parlementaires doivent tous recevoir le m\u00eame forfait, c'est ce que demande une initiative issu du Conseil national, la m\u00eame r\u00e9mun\u00e9ration, qu'il soit pr\u00e9sent ou non en s\u00e9ance, certains y voient une atteinte \u00e0 la tradition helv\u00e9tique trop froid pour travailler, la plupart des chantiers romans sont rest\u00e9s ferm\u00e9s hier des r\u00e8gles f\u00e9d\u00e9rales d\u00e9termine quel degr\u00e9 d'intemp\u00e9ries permet de cesser le travail mais Olivier Schorderet nous l'expliquera l'application des crit\u00e8res objectifs varier et puis la Coupe Davis se r\u00e9invente ancestral comp\u00e9tition de tennis par \u00e9quipes devraient d\u00e9sormais se jouer au mois de novembre une r\u00e9forme port\u00e9e par le footballeur Gerard Piqu\u00e9 est chiffr\u00e9 \u00e0 3 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:31:33) [93%] :\r\nFini les jetons de pr\u00e9sence, bonjour les parlementaires pay\u00e9s au forfait, le bureau du Conseil national veut compl\u00e8tement revoir le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus \u00e0 Berne th\u00e9matique qui fait l'objet d'innombrables controverses avec une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e hier cette instance veut en finir avec les indemnit\u00e9s d\u00e9fraiements et autres jetons de pr\u00e9sence vers\u00e9s au cas par cas, l'id\u00e9e est de passer \u00e0 un syst\u00e8me de forfait Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:31:56) [90%] :\r\nAujourd'hui, en effet, les parlementaires sont indemnis\u00e9s de fa\u00e7on diff\u00e9renci\u00e9e pour chacune des activit\u00e9s individuelles qu'ils effectuent, telle d\u00e9placements telle s\u00e9ances de commission, l'engagement d'un assistant une nuit\u00e9e ou un repas donne lieu au versement d'une somme donn\u00e9e, il en r\u00e9sulte une certaine opacit\u00e9 sur leurs revenus r\u00e9els et le soup\u00e7on que certaines s\u00e9ances de commissions sont inutilement prolong\u00e9 d'une journ\u00e9e pour toucher des jetons de pr\u00e9sence ou que le groupe politique se r\u00e9unit le samedi pour obtenir un versement suppl\u00e9mentaire, selon le bureau du Conseil national, le syst\u00e8me actuel est compliqu\u00e9 ne r\u00e9pond plus aux besoins des parlementaires, il faut simplifier l'indemnisation des \u00e9lus avec le versement d'un seul forfait le bureau pr\u00e9cise que le changement de syst\u00e8me doit \u00eatre neutre financi\u00e8rement et doit amener une meilleure pr\u00e9voyance professionnelle le probl\u00e8me selon certains parlementaires, c'est quand elle m\u00e9canisme ne seraient plus li\u00e9es du tout aux activit\u00e9s r\u00e9ellement effectu\u00e9 que l'\u00e9lu viennent en commission ou pas, qu'il si\u00e8ge ou pas lors des sessions parlementaires il recevrait son p\u00e9cule, voil\u00e0 qui fait d\u00e9j\u00e0 dire \u00e0 certains que la Suisse risque de perdre son parlement de milice. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:32:59) [92%] :\r\nLe syst\u00e8me de milice, la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret fait partie de ses d\u00e9fenseurs, la Vaudoise s'oppose \u00e0 une r\u00e9tribution par forfait pour Isabelle Moret ce syst\u00e8me m\u00e8nerait \u00e0 une professionnalisation dangereuse du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:33:11) [93%] :\r\nSi on commence avec un forfait, h\u00e9 bien on consid\u00e8re que le Parlement, c'est un travail \u00e0 temps partiel, forfaitaire et \u00e7a va justement dans le sens d'une professionnalisation du Parlement, ce que je trouve un mauvais choix, parce que l'Avantage d'un syst\u00e8me de milice qu'on dit, h\u00e9 bien les parlementaires doivent avoir un lien avec la vie civile, rester dans le monde du travail ordinaire, \u00e7a leur permet d'\u00eatre beaucoup plus proche des gens, je ne veux pas d'un parlement qui soit une sorte de tour d'ivoire \u00e0 la fran\u00e7aise avec un monde politique \u00e9loign\u00e9 de ce que vous pensez de ce que fait la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:46) [89%] :\r\nEt d'autres r\u00e9mun\u00e9rations question \u00e0 Berne, celle des patrons des entreprises publiques, le Conseil des \u00c9tats refuse de limiter leur salaire \u00e0 500000 francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:33:55) [90%] :\r\nLes s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 une motion pourtant adopt\u00e9e par le conseil national, elle pr\u00e9voit un plafond qui serait appliqu\u00e9e notamment aux dirigeants de la Poste ou des CFF type de comparaison, les patrons de ces 2 ex- r\u00e9gie gagne aujourd'hui pr\u00e8s d'un 1000000 par ann\u00e9e et pour les s\u00e9nateurs, un plafond de 500000 francs et trop bas, trop peu concurrentiel face aux salaires du priv\u00e9 limite sera peut-\u00eatre fix\u00e9 entre 800000 et 1 1000000 de francs par an, c'est l'option soutenue par une commission du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:20) [93%] :\r\nOn en parlait hier matin avec notre invit\u00e9, la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique a elle \u00e9t\u00e9 largement approuv\u00e9e par le conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:27) [94%] :\r\nUn pl\u00e9biscite tr\u00e8s nette avec l'objectif de r\u00e9guler la r\u00e9colte l'utilisation de nos donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques apr\u00e8s des d\u00e9bats par moment anim\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s ont finalement tranch\u00e9 : pas question de transmettre obligatoirement les r\u00e9sultats des tests g\u00e9n\u00e9tiques \u00e0 certaines assurances, une d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le conseiller national socialiste Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:34:46) [90%] :\r\nPassez une bonne nouvelle, on a un projet qui est \u00e9videmment assez complexe mais qui globalement \u00e9quilibr\u00e9 qui garde des grands principes qui sont importants, la non- discrimination et puis en aurait et un article qui serait aller contre tous les principes de la loi, heureusement, on a eu un retournement de tendance qui fait plaisir, et qui a, qui nous a permis aussi de d'accepter cette loi parce qu'aujourd'hui un \u00e9quilibre, comment vous expliquez ce retournement de tendance, on va tout d'abord parce que cette proposition aller compl\u00e8tement contre le principe de la loi le principe de non- discrimination de protection des donn\u00e9es, et puis en plus, parce que quand vous avez les f\u00e9d\u00e9rations de d\u00e9fense des patients et des consommateurs qui montrent au cr\u00e9neau et \u00e0 juste titre, qui diront \u00e0 leurs patients et consommateurs de faire tr\u00e8s attention avec les ann\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques de ne pas forc\u00e9ment y recourir \u00e0 vous avez des cons\u00e9quences indirectes tr\u00e8s n\u00e9faste pour la science, je pense, c'est l'imbrication de ces diff\u00e9rents facteurs qui a permis une majorit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:35:35) [84%] :\r\nLe Valaisan, Matthias Reynard au micro de Camille degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:38) [93%] :\r\nVague de froid oblige, une bonne partie des chantiers de Suisse romande \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat hier. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:35:43) [91%] :\r\nLes syndicats Unia l'a constat\u00e9 en tout cas sur le territoire Vaudois et cette situation devrait se poursuivre les prochains jours, jusqu'o\u00f9 peut -on travailler en ext\u00e9rieur en cas d'intemp\u00e9ries, h\u00e9 bien il existe en Suisse des conditions cadres l\u00e9gales des normes et des valeurs indicatives sont notamment propos\u00e9s par le secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie, la difficult\u00e9 reste d'\u00e9tablir des crit\u00e8res objectifs applicable \u00e0 toutes les situations : Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:36:06) [90%] :\r\nDes mat\u00e9riaux je du b\u00e9ton, impossible \u00e0 couler, voil\u00e0 pourquoi des chantiers ferme mais le grand froid nuit aussi \u00e0 la sant\u00e9 du travailleur, la priorit\u00e9, ce doit \u00eatre de limiter les risques, estime Christophe Estermann il dirige c\u00f4t\u00e9 Romand, le bureau de la s\u00e9curit\u00e9 au travail au sein de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:36:22) [94%] :\r\nCe qui nous semble important, c'est qu'on objective au maximum et qu'on ne politise pas des th\u00e9matiques qui sont relatives \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au travail, il faut travailler sur la base d'un consensus assez g\u00e9n\u00e9ral, pour \u00e9viter qu'en quelque sorte, conditions de travail soit quelque chose qui deviennent l'objet d'interpr\u00e9tations compl\u00e8tement diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:36:44) [94%] :\r\nLe canton de Vaud lui propose une m\u00e9t\u00e9o des chantiers, Pietro Carobbio, co- secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:36:50) [82%] :\r\nM\u00e9t\u00e9o c'est une pr\u00e9vision 2 fois par jour pour d\u00e9terminer si un certain nombre de crit\u00e8res, notamment par rapport au froid sans atteinte, c'est une un m\u00e9lange ont MP ratures de l'air et force durant et \u00e0 ce moment -l\u00e0, les entrepreneurs, prendre les mesures ou organisent le boulot de telle mani\u00e8re que les salari\u00e9s travaillent \u00e0 l'abri o\u00f9 ils suspendent les travaux. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:37:15) [89%] :\r\nUne approche qui n'y a aimerait \u00e9tendre \u00e0 l'ensemble des cantons. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:37:18) [85%] :\r\nNous avons des conventions collectives qui met en fusion des termes assez vague il y a de la pluie, que l'on croit et l'Avantage de syst\u00e8me Vaudois, c'est qu'on avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9terr\u00e9 pr\u00e9cis qu'on peut mesurer pour d\u00e9terminer qu'-ce que c'est une antenne. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:37:31) [93%] :\r\nCette th\u00e9matique Unia entend l'amener \u00e0 la table des discussions pour leur glacial sur le renouvellement de la convention nationale dans le secteur de la construction, mais sur ce coup l\u00e0 l'adversaire des entrepreneurs pourraient \u00eatre moins les syndicats que les ma\u00eetres d'ouvrage Christophe Estermann. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:37:45) [85%] :\r\nQuant aux entrepreneurs \u00e0 des p\u00e9nalit\u00e9s s'ils chantier s'arr\u00eate pour nous c'est une pression compl\u00e9mentaires, ce qui fait que, en quelque sorte, on nous laisse pas le choix. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:37:55) [95%] :\r\nUne vague de grand froid, qu'il sera donc bien difficile de ne pas politiser d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:37:59) [93%] :\r\nUne vague de grand froid qui se poursuit aujourd'hui moins 10 degr\u00e9s en moyenne ce matin sur la Suisse romande, toujours dans l'actualit\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine, le personnel de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve se mobilisent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:10) [91%] :\r\nLe syndicat des employ\u00e9es avait appel\u00e9 \u00e0 un d\u00e9brayage hier, au final, ce sont environ 200 personnes qui ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un arr\u00eat de travail durant 2 heures. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:17) [88%] :\r\nIls protestent contre des coupes salariales d\u00e9cid\u00e9e par la commission de la fonction publique internationale, cette instance fixe \u00e9value les salaires pour l'ensemble des employ\u00e9es de l'ONU dans le monde, et voici ce que lui reproche presque Chaoui la secr\u00e9taire ex\u00e9cutive du Conseil de coordination du personnel de l'ONU, Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT34 (00:38:33) [89%] :\r\nNous reprochons \u00e0 la commission de la fonction publique internationale d'avoir perdu son caract\u00e8re technique et d'\u00eatre devenu un organe politique qui est en train de, de, d'appliquer un agenda d'aust\u00e9rit\u00e9 qu'il a impos\u00e9es par certains \u00c9tats-membres, donc nous n'avons plus confiance dans cet organe qui est cens\u00e9e \u00eatre impartiale qui est cens\u00e9 \u00eatre technique, on dit qu'on est tr\u00e8s bien pied le principe aujourd'hui n'est pas le principe de qui est bien loti et qui est mieux lotie, le principe est de comment on a nos salaires qui sont fix\u00e9s, je ne pense pas que quelqu'un accepte que son salaire soit baisser de 5 pourcent d'une mani\u00e8re unilat\u00e9rale, sans aucune consultation pense cette image qui courent un peu dans la presse comme quoi on est bien de qui je pense pas qu'elle soit vraiment correct. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:39:16) [91%] :\r\nPropos recueillis par Tania \u00e7a Pinardel de discussions auront lieu ces prochains jours pour d\u00e9cider de la suite \u00e0 donner \u00e0 cette mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:22) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00c9tats-Unis appellent la Russie \u00e0 faire respecter le cessez-le-feu dans la r\u00e9gion syrienne de la Ghouta orientale je ne. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:39:29) [93%] :\r\nIl a ainsi que ses soutiens russe et iranien continuent d'attaquer cette r\u00e9gion proche de Damas, c'est ce qu'a d\u00e9nonc\u00e9 cette nuit, le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain, dans les faits, les raids ont faibli mais ils ont fait il y a encore plus de 22 morts civils, dont un tiers d'enfants la Ghouta esp\u00e8re d\u00e9sormais que la tr\u00eave d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e hier par la Russie sera bien appliqu\u00e9e aujourd'hui, elle doit permettre durant 5 heures d'\u00e9vacuer les milliers de civils bloqu\u00e9s dans cette zone rebelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:52) [96%] :\r\nEn Allemagne, la sortie de l'impasse politique se pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:39:56) [91%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate ont approuv\u00e9 hier le programme commun du gouvernement sign\u00e9 avec les sociaux- d\u00e9mocrates face \u00e0 son propre camp, Angela Merkel a aussi pr\u00e9par\u00e9 la voie \u00e0 sa succession, notamment \u00e0 sa dauphine Annegret crainte car Beauvoir AKK retenez bien ces initiales, on la surnomme d\u00e9j\u00e0 la Merkel de la Sarre et elle a eu droit hier \u00e0 une sorte d'adoubement. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:40:17) [87%] :\r\nIls entendent tr\u00e8s prometteur, ce congr\u00e8s aujourd'hui, il y a aussi pour vocation de pr\u00e9parer le prochain congr\u00e8s en d\u00e9cembre et de poser les bases pour un renouvellement de programmes pour les ann\u00e9es prochaines, \u00e0 une semaine donc, et pour que ce processus se passe au mieux pour notre de c\u00e9der au renouveler notre programme \u00e0 tous les niveaux pour saisir les impulsions qui viendrait de tous les courants du parti : je propose l'\u00e9lection d'All\u00e8gre du Kramp-Karrenbauer on poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral une raser vient ou Deutschland 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:55) [96%] :\r\nDans ce cas de cette nouvelle grande coalition les r\u00e9sultats du vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du SPD sera connu d'ici samedi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:01) [93%] :\r\nL'Allemagne qui se pr\u00e9pare aussi \u00e0 interdire dans ces villes, les vieux moteurs di\u00e9sel. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:41:05) [94%] :\r\nOui, c'est l'enjeu d'un jugement tr\u00e8s attendu aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de l'aide si le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider d'interdire ou non la circulation des voitures trop polluantes des moteurs di\u00e9sel qui d\u00e9passe les normes europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d'\u00e9mission d'oxyde d'azote, le recours est port\u00e9 par plusieurs grands constructeurs allemands et le jugement devrait concerner jusqu'\u00e0 12 millions de v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:24) [87%] :\r\nMais l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a formellement enregistrer sa premi\u00e8re recrue transgenre. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:41:28) [92%] :\r\nPentagone l'annonc\u00e9 hier, c'est le premier usage d'une loi en vigueur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on a le train s'\u00e9tait d'abord oppos\u00e9 avant de finalement de renoncer \u00e0 saisir la Cour supr\u00eame, selon des experts, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine contrat aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 dans ses rangs, quelque 4000 personnes transgenres, on passe au sport la m\u00e9tamorphose de la Coupe Davis se pr\u00e9cise la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau format de comp\u00e9tition objectif raviver l'int\u00e9r\u00eat en concentrant tous les matchs sur une seule semaine dans un m\u00eame lieu, les d\u00e9tails avec J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:00) [93%] :\r\nLa Coupe Davis a beau \u00eatre l'une des comp\u00e9titions les plus anciennes et les plus prestigieuses au monde, elle est tomber r\u00e9guli\u00e8rement par les meilleurs joueurs refroidie par un calendrier d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9 d'o\u00f9 cette id\u00e9e concentrer tous les matchs sur une semaine en un seul endroit, m\u00eame si des r\u00e9ticences se sont exprim\u00e9s, l'\u00e9t\u00e9 dernier le comit\u00e9 ex\u00e9cutif revient aujourd'hui avec un partenariat concret sign\u00e9 avec le groupe d'investissement cosmos du footballeur Gerard Piqu\u00e9, un accord qui porterait sur 25 ans et sur 3 milliards de dollars d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, cette Coupe Davis new- look devrait se jouer au mois de novembre avec 18 \u00e9quipes dans un lieu \u00e0 d\u00e9terminer un lieu qui ne sera pas Gen\u00e8ve, ville \u00e9voqu\u00e9e un temps pour accueillir cette nouvelle manifestation chaque rencontre comprendra 2 simples et un double disput\u00e9 au meilleur des 3 sets avec l'ambition de donner vie \u00e0 une v\u00e9ritable Coupe du monde, un festival de tennis et de divertissement. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:54) [95%] :\r\nCe projet doit encore \u00eatre approuv\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la f\u00e9d\u00e9ration mondiale de tennis vote pr\u00e9vu en ao\u00fbt dans la ville am\u00e9ricaine d'Orlando. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:06) [68%] :\r\nDe j'aime pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:13) [82%] :\r\nVous l'avez peut-\u00eatre reconnu sa danse quelque peu timidement autour de la table, si elle de chanteur britannique avec son titre Shape of You, selon la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'Industrie Phonographique son album Diva et d'\u00e9t\u00e9, le plus vendu au monde l'an dernier, chanteur britannique devance le rappeur jouer l'Am\u00e9ricaine Taylor suite la seule femme de cet homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:31) [95%] :\r\nMais \u00e7a va peut-\u00eatre changer 46 Festival de musique vont s'engager pour une meilleure parit\u00e9 dans leur programmation d'ici 2022. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:38) [88%] :\r\nL'id\u00e9e de ce festival \u00e9tait compos\u00e9 des affiches des jurys des commissions compos\u00e9es d'au moins 50 pourcent de femmes parmi les participants, aucun festival suisse et des rendez- vous situ\u00e9 \u00e0 Cannes cette Brighton ou encore et qui AVIC et la participation aussi du plus grand festival de musique classique, les BBC Proms de l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:55) [87%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien Bangalter votre voix a tenu Julien Bravo, il est 7 heures 14 \u00e0 dans cette matinale Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:03) [92%] :\r\nLa chronique \u00e9conomique il y a 30 ans, il fabriquait des frigos, aujourd'hui il est un g\u00e9ant de l'automobile mais qui, elle, Issoufou, le milliardaire qu'on surnomme le Henry Ford chinois. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:13) [91%] :\r\nUne agriculture 100 pourcent bio est -ce possible on Suissesse souhaitables, certains y croient, d'autres sont beaucoup plus sceptique on les entendra dans une demi- heure et puis le mardi, c'est le billet d'humeur de comment oui la l\u00e9gende dit que les Inuits 50 mots pour dire la neige je vous parlerai moi des 50 mani\u00e8res pour les m\u00e9dias de parler du froid, ce sera juste avant 8 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:36) [99%] :\r\nRomaine Morard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:37) [91%] :\r\n7 heures et quart sur la premi\u00e8re, on vous retrouve Renaud Malik pour la chronique m\u00e9dia, vous nous parlez ce matin, Renault d'une m\u00e9tamorphose, celle des journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:44:44) [93%] :\r\nOui, puisqu'on l'a appris ces derniers jours, le plus grand t\u00e9l\u00e9journal du monde francophone, le JT de TF1, donc va mieux d'ici quelques mois. \r\nDans la petite musique du g\u00e9n\u00e9rique ne pourrait pas changer les l\u00e0 depuis une vingtaine d'ann\u00e9es mais le d\u00e9corum, lui, va \u00eatre compl\u00e8tement revu, il y aura de la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e de la 3D \u00e0 profusion, beaucoup d'infographies et plus g\u00e9n\u00e9ralement la je cite les mots du patron de TF1, des mises en sc\u00e8ne plus spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:14) [86%] :\r\nTJ, plus spectaculaire, c'est vrai que c'est \u00e7a la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:45:17) [93%] :\r\nOui, et c'est particuli\u00e8rement perceptible chez nos voisins fran\u00e7ais qui ont tendance \u00e0 faire dans le gigantisme depuis quelque temps, il y a quelques mois, en septembre, c'est France 2 qui a lanc\u00e9 la nouvelle formule de son JT, l\u00e0 aussi, dispositif tr\u00e8s impressionnant, un plateau grand comme une cath\u00e9drale et des nouvelles technologies omnipr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:34) [91%] :\r\nBonsoir Nicolas Ch\u00e2teauneuf, alors vous avez recr\u00e9\u00e9 une jungle tropicale dans votre Studio virtuel expliquez donc. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:45:41) [94%] :\r\nEh bien il se passe que le JT de France 2 utilise r\u00e9guli\u00e8rement la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e dans ses \u00e9ditions, ce qui fait qu'on a pu voir Anne-Sophie Lapix X au milieu d'une jungle tropicale ou plus r\u00e9cemment en train de lancer une fausse boule de neige dans un d\u00e9cor hivernal \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:54) [80%] :\r\nVirtuel et l'id\u00e9e c'est quoi Renault impressionn\u00e9 le t\u00e9l\u00e9spectateur. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:45:57) [95%] :\r\nIl y a surtout la volont\u00e9 de dynamiser le plateau du journal t\u00e9l\u00e9 alors les cha\u00eenes fran\u00e7aises font \u00e7a avec des moyens tr\u00e8s importants mais on observe la m\u00eame tendance \u00e0 la m\u00eame volont\u00e9 sur \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les cha\u00eenes, y compris chez nous, on va ins\u00e9rer des infographies, des flux vid\u00e9o le pr\u00e9sentateur va parfois se d\u00e9placer les journalistes de la r\u00e9daction vont plus souvent venir faire des interventions en plateau, bref, il faut qu'il se passe des choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:20) [96%] :\r\nIl y a donc aussi une volont\u00e9 \u00e9ditoriale derri\u00e8re avec le risque, peut-\u00eatre parfois d'en faire trop. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:46:25) [89%] :\r\nOui, le risque, si vous pousser cette logique trop loin, c'est tomber dans une sorte de gadgets isolation de l'info, voir dans le ridicule complet, il y a d'ailleurs une cha\u00eene qui en a fait l'exp\u00e9rience, il y a quelques ann\u00e9es noires comme la Fax qu'on le sait, New-York, le 7 octobre 2013, Fox News d\u00e9voile son nouveau plateau c'est une d\u00e9bauche de gadgets futuristes, on d\u00e9couvre en particulier ces \u00e9tranges tablette tactile g\u00e9ante sur lesquels pianote des journalistes en arri\u00e8re- plan, \u00e7a devait \u00eatre une op\u00e9ration s\u00e9duction mais \u00e7a juste r\u00e9ussi \u00e0 faire rire les internautes qui ont tout de suite fait le parall\u00e8le entre ce nouveau plateau et le d\u00e9cor de Star tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:03) [94%] :\r\nDonc, id\u00e9alement, il faudrait arriver \u00e0 \u00eatre \u00e0 la fois inventif et sobre dans la mise en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:47:08) [92%] :\r\nC'est \u00e7a et c'est un \u00e9quilibre tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver, d'autant qu'\u00e9videmment tous les t\u00e9l\u00e9spectateurs n'ont pas les m\u00eames attentes d'ailleurs \u00e0 chaque fois que le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de France 2 utilise la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e dans ses \u00e9ditions, les internautes se divise en 2 cat\u00e9gories, ceux qui trouvent \u00e7a super et ceux qui trouvent Sakic. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:25) [89%] :\r\nOn nous dit rien, la chronique de renom Malika 7 heures 18. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:29) [91%] :\r\nQuels aliments voulez -vous dans votre assiette issu de quel type d'agriculture pour les produits locaux, mais aussi pour les produits import\u00e9s ces questions vont occuper les parlementaires durant cette session \u00e0 Berne, 2 initiatives populaires sont sur la table, celle du syndicat paysan unitaire qui vise \u00e0 augmenter la part de production nationale et puis aujourd'hui il y a l'initiative faire foot lanc\u00e9 par les Verts, c'est un texte qui veut favoriser la production indig\u00e8ne mais aussi un texte qui veut qu'on importe des denr\u00e9es alimentaires produites de fa\u00e7on \u00e9quitable et respectueuse de l'environnement bonjour Jean-Pierre Grin bonjour, vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois et paysans, hein, je le signale parce a son importance, l'initiative Lady exige des des denr\u00e9es alimentaires issues d'une agriculture respectueuses de l'environnement des animaux produits dans des conditions \u00e9quitables, pourquoi vous n'en voulez pas. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:48:18) [88%] :\r\nAlors je dirais que, avec un type sympathique et une mise en difficilement acceptable, cette initiative est une fausse bonne id\u00e9e, elle souhaite r\u00e9glementer encore plus strictement la production et la vente de d'un ouvrier alimentaire des prescriptions en mati\u00e8re de production suppl\u00e9mentaires restreindrait le libre choix des consommateurs et interdirait la importations de denr\u00e9es alimentaires qui ne seraient pas conforme \u00e0 la vision je dirais des valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:45) [92%] :\r\nMonsieur, vous, vous parlez des consommateurs de plus en plus, je vous interromps parce que les consommateurs sont attentifs \u00e0 ce qu'ils mangent \u00e0 acheter local, on les voit inquiet \u00e0 chaque scandale alimentaire est -ce que vous pensez pas que le consommateur suisse, il a plut\u00f4t envie qu'on aille dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:48:59) [90%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, il va dans ce sens -l\u00e0, mais on doit lui laisser le choix, cette initiative dict\u00e9e je dirais au Suisses qu'ils pourront mettent dans leur assiette demain actuellement le consommateur a 3 choix possibles en Suisse le produit biologique, les produits de l'agriculture traditionnelle, respectueusement, environnement. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:49:17) [88%] :\r\nLes produits import\u00e9s, ce choix -l\u00e0 doit rester, on ne doit pas, je dirais, imposer \u00e0 l'importation du reste, \u00e7a serait tr\u00e8s difficile de l'imposer \u00e0 l'importation, les normes suisses de production, et \u00e7a serait \u00e9galement difficilement je dirais comparables avec la production agricole suisse, je prends un exemple du choix du consommateur sur les hommes, il a 3 choix comme je l'ai dit, il y a les oeufs biologique qui a les oeufs produits selon les camps d'ici en Suisse il y a des oeufs import\u00e9s qui sont produits selon les conditions \u00e9trang\u00e8re et l\u00e0 il y a 3 prix diff\u00e9rents R, on a un choix pour le consommateur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:55) [90%] :\r\nQuand on est parlementaire responsable de \u00e7a quand on est en plus paysan est -ce qu'on n'a pas envie d'aller justement un petit peu plus vers des, des produits qui respectent les standards sociaux et \u00e9cologiques Les Verts disent : on veut pas de viande provenant de 2 fabriques d'animaux, pas de tomates r\u00e9colt\u00e9es par des ouvriers pay\u00e9s avec un salaire de mis\u00e8re, vous en tant que paysan, \u00e7a vous parle pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:50:15) [91%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait pour la production suisse, on doit, je dirais, travailler, se lancer \u00e9norme, l\u00e0 selon des conditions je dirais \u00e9quitable pour moins-disant il y a un concept qui est tr\u00e8s \u00e9quitable, c'est le syst\u00e8me Max Avelar, o\u00f9 l'on donne un prix \u00e0 la production qui respectent effectivement les conditions de travail, mais cette initiative ne va pas favoriser les petits producteurs \u00e9trangers, au contraire, elle pourrait favoriser des grandes cha\u00eenes qui, \u00e0 la fronti\u00e8re mettrait en place certaines industries de production selon les normes suisses mais avec des salaires et des conditions, je dirais, d'investissements etc qui sont, pas du tout comparable en Suisse, et l\u00e0 je pense que l'\u00e9quit\u00e9 au niveau production, on peut la mettre au niveau je dirais social, effectivement, mais au niveau financier, \u00e7a sera tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:08) [86%] :\r\nMais ce qui a pas au fond quelque chose de visc\u00e9ral \u00e0 l'UDC de voil\u00e0 c'est des id\u00e9es de des Verts, on n'a pas envie de les soutenir, m\u00eame si au fond, on n'est qu'un petit peu d'accord avec. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:51:20) [88%] :\r\nAlors, nous sommes d'accord au niveau suisse, nous devons travailler selon nos normes qu'on a mis en place qui sont respectueuses de l'environnement si on veut mettre une certaine \u00e9quit\u00e9, h\u00e9 bien on doit le mettre peut-\u00eatre sur certaines taxes, je prends l'exemple du mouton qui nous vient de Nouvelle-Z\u00e9lande, qui fait 22 heures d'avion, il part un prix difficilement concurrentiel m\u00eame si les produits en Nouvelle-Z\u00e9lande, selon certaines conditions \u00e9quitables et l\u00e0, on doit mettre une taxe environnementale pour cette importation l\u00e0 c'est ce cette de cette mani\u00e8re -l\u00e0 que l'on peut garantir, peut-\u00eatre \u00e0 la population des produits qui se cr\u00e9ent respecte je dirais le d\u00e9veloppement durable comme celle, comme c'est en Suisse, on doit m\u00eame le minimum de kilom\u00e8tres dans son assiette, je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:07) [93%] :\r\nOn sait le monde paysan est pas tout \u00e0 fait d'accord avec les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et en particulier du ministre de l'\u00e9conomie et de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:14) [86%] :\r\nCulture, Yann SchneiderAmmann, hein, les plans de de libre- \u00e9change que souhaite mettre en place le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis de c\u00f4t\u00e9 \u00e0 ces initiatives, est-ce que \u00e7a serait pas l'occasion justement de soutenir la paysannerie que vous voulez la production paysannes suisses face \u00e0 ces attaques, que beaucoup de vos confr\u00e8res estiment insupportable. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:52:32) [92%] :\r\nAlors je crois qu'on a accept\u00e9 le peuple suisse vient d'accepter, \u00e0 une large majorit\u00e9 l'initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire qui \u00e9dite d\u00e9j\u00e0 d'une part, la mani\u00e8re de produire et d'une part, la priorit\u00e9 qu'on doit donner \u00e0 la production suisse, une production de proximit\u00e9 et produites de mani\u00e8re durable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:50) [91%] :\r\nD'ailleurs unitaire Jean-Pierre Grin a aussi une initiative que vous allez traiter durant cette session initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire, l'id\u00e9e, l\u00e0 aussi, c'est de renforcer le r\u00f4le des des petits paysans dans l'approvisionnement des denr\u00e9es alimentaires ont suisse et puis encourager une production agricole r\u00e9gional de qualit\u00e9, c'est ce que dit en tout cas ce ce texte, vous allez la soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:53:09) [89%] :\r\nAlors cette initiative, je dirais d'unitaire l\u00e0 certaines c\u00f4tes qui sont sympathiques o\u00f9 elle veut effectivement mais maintenir les taxes \u00e0 l'importation, ce que nous soutenons, mais d'autre part, elle est assez impie valu je dirais puisqu'elle vient encore en plus de l'initiative que la population vient d'accepter, l\u00e0 on fait un certain bruit je pense de la population, cette initiative unitaire pour ma part, \u00e7a serait un moyen peut-\u00eatre de contrecarrer les affirmations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de de novembre dernier o\u00f9 il veut mettre en avant l'ouverture des march\u00e9s, mais finalement elle serait aussi difficilement applicables parce qu'on reviendrait en arri\u00e8re avec certaines normes protectionniste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:52) [92%] :\r\n2 initiatives qui sont trait\u00e9s donc durant cette session \u00e0 Berne merci beaucoup, Jean-Pierre vous \u00e9tiez d'ailleurs en Direct de nos studios au Palais f\u00e9d\u00e9ral, conseiller national UDC Vaudois, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:54:02) [91%] :\r\nMerci, bonne journ\u00e9e aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:07) [88%] :\r\nLa matinale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:08) [89%] :\r\n7 heures 24, on vous retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs avec Alter \u00c9chos ce matin, Fr\u00e9d\u00e9rique, on \u00e9voque ce drapeau chinois qui flotte depuis peu sur l'automobile allemande. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:54:16) [89%] :\r\nOui, la nouvelle a secou\u00e9 nous voisins vendredi de Gilly, le groupe qui d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 Volvo les taxis londoniens est devenu le 1er actionnaire de Daimler, c'est le plus gros investissement chinois dans l'automobile \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est aussi, fait rarissime en Allemagne, un coup de force par surprise au coeur de l'industrie allemande, les Mercedes qui deviennent chinoise, rien que pour cela, nous devions parler un instant de cet homme qui a hiss\u00e9 le drapeau rouge, le fondateur de Gilles, il s'appelle Lee Shufu un parcours \u00e0 la chinoise, alors comme on aime les pr\u00e9sent\u00e9 en fils d'agriculteur photographe milliardaire autodidacte et qui aujourd'hui dessine tout simplement l'avenir de l'automobile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:53) [81%] :\r\nEt l'avenir de l'automobile qui se trouveraient donc maintenant aux mains chinoises. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:54:56) [92%] :\r\nOui, et \u00e7a ne date pas vraiment d'hier, en fait, il y a une d\u00e9cennie la Chine a d\u00e9pass\u00e9 les \u00c9tats-Unis comme 1\u00e8re puissance automobile et quand on se demande qui sera le ma\u00eetre de l'automobile au 21\u00e8me si\u00e8cle on pense en g\u00e9n\u00e9ral que la bataille se jouera entre 3 cat\u00e9gories : les pionniers, Ford, Daimler, les g\u00e9ants mondiaux, Toyota, Volkswagen, Renault Nissan et puis les plus innovants Mazda Tesla Apple et Google, mais ce serait oublier \u00e9videmment un peu vite Elich o\u00f9 il joue dans toutes les cat\u00e9gories, la voiture \u00e9lectrique avec Volvo compl\u00e8tement converti l'an prochain la voiture autonome en 2021 Ndjili s'est m\u00eame offert un constructeur de voitures volantes apr\u00e8s la prise de participation dans Daimler les chauffe- eau, a d\u00e9clar\u00e9 que si l'industrie automobile veut rester dans la course technologique et ne pas se faire larguer par les Google, Apple, elle doit s'unir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:42) [83%] :\r\nLes chauffe- eau qu'on a d'ailleurs surnomm\u00e9 le Henry Ford chinois exa. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:55:45) [90%] :\r\nComment est l'un des mieux plac\u00e9s pour savoir que l'automobile, celui des trajectoires compl\u00e8tement improbable il y a 30 ans, il fabriquait des r\u00e9frig\u00e9rateurs aujourd'hui les chauffe- eau est l'homme qui promet que dans la voiture du futur, les constructeurs automobiles ne prendront pas la place du mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:00) [89%] :\r\nAlter \u00c9co merci Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs 7 heures 26 c'est l'heure de signatures et aujourd'hui nous partons en Italie \u00c9ric Joseph on \u00e9coute votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:56:10) [92%] :\r\nDe Naples \u00e0 Turin de Venise \u00e0 Palerme, en passant par Rome ou Florence, les Italiens sont pour une fois unanimes, la campagne \u00e9lectorale qui s'ach\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 la pire jamais vu dans la p\u00e9ninsule, une campagne morne pratiquement sans affiche sans d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre les principaux leaders et puis surtout une campagne parsem\u00e9e de promesses de baisse d'imp\u00f4ts faramineuses ou de cadeaux sociaux auxquels les \u00e9lecteurs ne croient plus vraiment quant aux quelques quant aux candidats, ils sont us\u00e9s, pas seulement Silvio Berlusconi qui a 80 Nantes termine sa 7\u00e8me campagne \u00e9lectorale mais aussi Matteo Renzi, qui a gouvern\u00e9 pendant 3 ans et qui n'enchante plus les citoyens quant au jeune leader des 5 \u00e9toiles Luigi di Maio, il n'a pas la fougue d'un b\u00e9b\u00e9 Gryllos n'pas les foules, enfin, le syst\u00e8me \u00e9lectoral est -elle \u00e0 mis chemin entre le scrutin proportionnel et scrutin majoritaire qu'il pourrait bien ne pas y avoir de vainqueur, dimanche soir, aucune coalition n'ayant la certitude de d\u00e9gager une majorit\u00e9, ce qui au final pourrait entra\u00eener un blocage institutionnel et \u00e9ventuellement de nouvelles \u00e9lections dans quelques mois alors un scrutin pour rien, pas compl\u00e8tement, d'une part parce que les urnes peuvent toujours r\u00e9server des surprises, mais aussi parce que le taux d'abstention ne que l'on annonce tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 ne doit pas cacher un \u00e9norme m\u00e9contentement des citoyens envers la classe dirigeante, enfin parce qu'il va tout de m\u00eame de la stabilit\u00e9 gouvernementale de l'Italie, de sa place et de son r\u00f4le en Europe une Italie qui recommence seulement timidement \u00e0 sortir de la crise \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:34) [83%] :\r\n\u00c9ric Joseph, autre commentaire, vous \u00e9tiez en Direct de Rome, on peut le trouver ce commentaire sur RTS Point CH barres oblique signature 7 heures 28 Romain qui va apr\u00e8s les Jeux olympiques de Pyongchang les nombreuses m\u00e9dailles suisses place \u00e0 une autre comp\u00e9tition, les politiques cette fois, celle de la candidature olympique Sion 2000 26 le Valais en juin, vous recevez ce matin une opposante, la conseill\u00e8re nationale grisonne Silva c'est ma d\u00e9ni. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:57:57) [89%] :\r\nEt une opposante de la premi\u00e8re Europe \u00c9lite olympique de son canton, mais aussi au niveau suisse maintenant et elle a d\u00e9j\u00e0 torpill\u00e9 2 candidature grisonne devant le peuple depuis vendredi dernier, elle ne d\u00e9col\u00e8re pas, avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a dit non \u00e0 sa proposition et sa proposition, c'\u00e9tait celle de faire un vote national sur le milliard que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral promet aux organisateurs de \u00e0 la candidature, Sion 2026 les 7 Sages ont estim\u00e9 qu'il n'y a aucune raison de changer la loi et de faire une lex si on 2026 pour permettre r\u00e9f\u00e9rendum s'est ajout\u00e9e la dimension du temps et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime que le calendrier du CIO ne permet pas d'organiser un vote en Suisse a longuement droit \u00e0 Silva Semadeni pourquoi cette flamme olympique ne l'habite pas alors que le pays tout entier, mais il vient de vibrer aux exploits du Grison Dario Cologna Novak : Bien Michel d\u00e9signe la voudrait on vous retrouvera juste apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:58:43) [94%] :\r\nUn froid mordant vous attend ce matin M\u00e9t\u00e9oSuisse mesure moins 12 degr\u00e9s \u00e0 Fribourg, moins 10 \u00e0 Neuch\u00e2tel et Lausanne, moins 8 \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Sion il fera jusqu'\u00e0 moins 20 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres pas plus de moins 5 cet apr\u00e8s- midi, le temps, il restera assez ensoleill\u00e9, il aura tout de m\u00eame de nuages, le long du Jura et des Pr\u00e9alpes et aussi en Valais central, ils pourront m\u00eame l\u00e2ch\u00e9 quelques flocons demain, toujours aussi froid avec des passages nuageux, les premi\u00e8res chutes de neige sont attendues en soir\u00e9e et puis jeudi, ce sera un temps couvert avec des chutes de neige jusqu'en plaine. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:59:13) [86%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec 2 du groupe Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:59:21) [79%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre heure et sur la premi\u00e8re, il est tr\u00e8s exactement 7 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:59:27) [85%] :\r\nDe rappel des titres, Marcel savoir. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:59:29) [92%] :\r\nUn demi-1000000 de francs par an maximum pour les patrons des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des \u00c9tats, ce n'est pas assez, il a refus\u00e9, hier, cette proposition venant de la gauche et s\u00e9nateurs sont ouverts \u00e0 une r\u00e9glementation, mais juge que la formule est trop rigide, leur r\u00e9mun\u00e9ration aussi fait d\u00e9bat : les parlementaires doivent -ils continuer \u00e0 percevoir des jetons de pr\u00e9sence et autres d\u00e9fraiements ou faudra -t-il plut\u00f4t les indemniser avec un forfait, le bureau du Conseil national estime que le syst\u00e8me actuel est d\u00e9pass\u00e9, il lance une initiative parlementaire pour tenter de faire changer les choses, une tr\u00eave, tous les jours de 9 heures \u00e0 14 heures dans la Ghouta orientale syrienne, voil\u00e0 ce qu'qui a ordonn\u00e9, Vladimir Poutine, hier ce cessez-le-feu quotidien doit permettre de mettre en place des couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils car les combats ont d\u00e9j\u00e0 fait plus de 500 morts en une semaine en Allemagne : les conservateurs de la CDU accepte l'accord de coalition conclu avec les sociaux- d\u00e9mocrates, le parti d'Angela Merkel a pris cette d\u00e9cision avec une large majorit\u00e9, hier, le verdict des membres du SPD est lui plus incertain, il sera connu dimanche Allemagne toujours et cette question dans les grandes villes pourront -elles interdire de circulation des voitures tr\u00e8s polluantes Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral doit trancher aujourd'hui 12 millions d'anciens v\u00e9hicules di\u00e9sel sont concern\u00e9s, le secteur automobile, craint une d\u00e9cote sur le march\u00e9 de l'occasion plus de 30 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans le s\u00e9isme qui a frapp\u00e9 la Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e, dimanche soir, c'est le 1er bilan dress\u00e9 par les m\u00e9dias locaux, les services de secours essayent toujours d'atteindre les zones montagneuses touch\u00e9 ce feu Vert, feu Vert pour la fusion de l'ADAC, de l'agence photographique Keystone, la Commission de la concurrence, estime que l'op\u00e9ration ne pr\u00e9sente aucun risque le rapprochement intervient donc \u00e0 titre r\u00e9troactif au 1er janvier 2018 et puis ce rendez- vous de football ce soir le FC B\u00e2le affronte Lyon Boys \u00e0 Berne dans la premi\u00e8re demi- finale de la Coupe de Suisse les en sont tenant du titre mais les Bernois dominent le classement, une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:01:23) [56%] :\r\nPublicit\u00e9 rien savoir. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:01:27) [90%] :\r\nL'avenir du caf\u00e9 se lit dans ses capsules en aluminium en plastique biod\u00e9gradable, chaque producteur a sa propre formule, surtout \u00e0 l'heure o\u00f9 ce march\u00e9 tr\u00e8s tendance ne cesse de se d\u00e9velopper, fabrication fra\u00eecheur pris la r\u00e9ponse tient dans une d\u00e9gustation faite dans les r\u00e8gles de l'art, avec en bonus un point \u00e9cologique sur le recyclage des dosettes, ne manquez pas, \u00e0 bon entendeur, ce soir sur RTL. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:01:54) [71%] :\r\nElle est cancer national socialiste grisonne Silva c'est ma d\u00e9nier votre invit\u00e9 Romain Silva Semadeni bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:02:01) [86%] :\r\nBurundi Semadeni faut \u00eatre clair sur une chose, c'est, c'est ma vie dans se pose une question : quand on s'adresse \u00e0 vous, et quand on parle de JO, vous avez pas d'\u00e9motion quand vous voyez Dario Cologna Michel Guisi une famille Smith revenir voir les gens se r\u00e9jouir dans chaque canton, chaque chaque village du pays o\u00f9, d'o\u00f9 viennent ces champions, \u00e7a vous r\u00e9jouit pas. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:02:19) [89%] :\r\nMais une Galmarini aussi naturellement, chacun se r\u00e9jouissent, il y a des succ\u00e8s des Suisses aux Jeux olympiques, mais aussi aux championnats du monde, et aussi d'autre part c'est normal, alors pourquoi pas chez nous, pourquoi pas chez nous, parce qu'il faut regarder aussi le r\u00eave revers des m\u00e9dailles et le revers des m\u00e9dailles chez les jeux olympiques tr\u00e8s dur et on sait exactement pourquoi, parce qu'il y a ces jeux depuis des une dizaine d'ann\u00e9es, et ils sont devenus toujours plus gigantesques toujours plus co\u00fbteux pour la main publique et si vous voulez, je peux vous raconter un encore des autres arguments. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:03:02) [89%] :\r\nVa s'\u00e9vader que les jeux ne sont pas ce qu'on en fait dans toutes les manifestations sportives, c'est la m\u00eame chose, on voit une coupe du monde de football au Br\u00e9sil dans l'apr\u00e8s- relativement mal g\u00e9r\u00e9, il y a eu, Suisse, Autriche qui organis\u00e9 l'Euro foot \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien g\u00e9r\u00e9, parce que ce sont des d\u00e9mocraties pr\u00e9visible avec des garde- fous. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:03:20) [90%] :\r\nOui, mais qui est -ce qui d\u00e9cide les r\u00e8gles, les r\u00e8gles, les institutions non absolument pas, c'est le comit\u00e9, le comit\u00e9 olympique international le sillon qui dit comment, qu'il faut organiser les Jeux olympiques et puis c'est lui qui encaisse des milliards pour les droits de t\u00e9l\u00e9vision et des sponsors et paye seulement une petite partie de jeu, le reste doit \u00eatre pay\u00e9 par la main publique par la Conf\u00e9d\u00e9ration qui doit d\u00e9cider un milliard d\u00e9j\u00e0 et puis aussi le canton du Valais, les autres comptant les communes l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait pauvre si on et et \u00e7a ne va pas. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:03:59) [89%] :\r\nOn va s'int\u00e9resser tout \u00e0 l'heure \u00e0 cette question de la faisabilit\u00e9 ensuite mais revenons \u00e0 l'actualit\u00e9 la plus br\u00fblante, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne veut pas d'un vote national qui a refus\u00e9 votre motion en fin de semaine derni\u00e8re, je crois que le match c'est le 13 mars \u00e0 le passage au au Parlement, vous esp\u00e9rez convaincre vos coll\u00e8gues d'imposer untel vote d'imposer, en tout cas que le cr\u00e9dit f\u00e9d\u00e9ral soit soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:04:22) [88%] :\r\nImposer, j'esp\u00e8re que nous aurons une majorit\u00e9 au moins au Conseil national, afin que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse pr\u00e9senter une loi susceptible de r\u00e9f\u00e9rendum c'est c'est normal dans une d\u00e9mocratie comme la Suisse, pourquoi le la population ne devrait pas pouvoir s'exprimer sur le vieux en un pic qui beaucoup que la main publique doit payer la Conf\u00e9d\u00e9ration 1 milliard si je regarde la r\u00e9alit\u00e9 aux Grisons 2 fois, nous avons dit non en 2013 en 2017 et tous les politiciens \u00e9taient favorables et la m\u00eame chose, par exemple \u00e0 Greensboro en octobre, pass\u00e9 67 pourcent de la population dit non, et l\u00e0 tout s'savoir \u00e0 m\u00eame les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:05:05) [90%] :\r\nSylvain c'est ma dans une d\u00e9mocratie, \u00e7a c'est l'\u00e9l\u00e9ment JO et r\u00e9sultat dans une d\u00e9mocratie, il y a des r\u00e8gles qui sont l\u00e0, des lois est -ce que vous \u00eates cr\u00e9dible en demandant ce changement de r\u00e8gle en cours de match d'vous \u00eates en train de nous expliquer que tout d'un coup, il faut un r\u00e9f\u00e9rendum financier que sur cette d\u00e9pense l\u00e0 si demain on fait un r\u00e9f\u00e9rendum financier sur les d\u00e9penses sociales, par exemple sur le dos, d\u00e9veloppement, vous pensez pas que ce sera formidable autogoal pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:05:30) [92%] :\r\nAlors vous faites une certaine confusion entre le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, o\u00f9 il y a des cr\u00e9dits qui reviennent chaque ann\u00e9e et qui, et qui ne sont pas soumis au r\u00e9f\u00e9rendum, d'accord, je ne change pas les r\u00e8gles, mais non, il ne s'agit pas du budget, il s'agit d'une d\u00e9pense exceptionnelle qui qui est seulement une fois et et l\u00e0 on peut demander que la population s'exprime parce qu'il ne s'agit pas du budget, j'aime bien dire \u00e7a, m\u00eame si c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par Mollah parle de changement de r\u00e8gles c'est pas un changement de r\u00e8gles, il ne s'agit que d'une votation sur une somme qui, pour une fois le budget. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:06:11) [89%] :\r\nParce que ce changement de vous l'avait pas demand\u00e9 avant sur les gens parce que l\u00e0, on peut vous soup\u00e7onner de vouloir parce que c'est un projet qui ne vous convient pas, ce sont les JO, \u00e7a vous permet aussi de faire un peu campagne compte le CIO c'est tr\u00e8s populaire compte diff\u00e9rents milieux, c'est un peu facile, pourquoi vous l'avez pas fait avant. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:06:26) [85%] :\r\nOn vous avancer alors tout sur chaque session imposant chaque session, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 son message en octobre, et moi j'ai pris la premi\u00e8re possibilit\u00e9, c'\u00e9tait la session de d\u00e9cembre o\u00f9 j'ai pr\u00e9sent\u00e9 ma motion, c'est peu, c'est \u00e7a exactement le bon moment, donc c'est une question de calendrier d'bon c'est, c'est une question de calendrier apr\u00e8s un message quand dont c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose qu'il veut soutenir les Jeux olympiques avec 1 milliard alors l\u00e0 j'ai fait la proposition Silvouplay donnez -nous la possibilit\u00e9 de faire un r\u00e9f\u00e9rendum en pr\u00e9sentant une loi et non pas DD d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 comme on dit en Italie, un d\u00e9cret oui depuis merci. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:07:13) [93%] :\r\nSi on on revient \u00e0 la faisabilit\u00e9, vous pensez vraiment que la Suisse tout va d\u00e9raper en Suisse avec toutes les proc\u00e9dures budg\u00e9taires qu'on a l'\u00e9tat d'esprit qu'on en Suisse, mais m\u00eame la Suisse romande et rigoureuse en comparaison internationale oui au niveau budg\u00e9taire, vous pensez vraiment que les gens vont laisser partir les choses comme une aventure financi\u00e8re qui aura pas suffisamment de garde- fous entre temps. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:07:34) [89%] :\r\nLes Jeux olympiques sont une aventure financi\u00e8re parce qu'on peut pas tout pr\u00e9voir ce qu'il faut et quand le moment arrive, tout doit \u00eatre parfait comme opium Charles \u00e9tait aussit\u00f4t parfaits et nous aussi nous ferons tous parfait mais \u00e7a co\u00fbtera et il y a toujours des impr\u00e9vus, qu'il faut r\u00e9gler au moment et certes co\u00fbteux et on a vu dans Les pass\u00e9 jeux olympiques partout, on a d\u00e9pass\u00e9 les Budgets la l'universit\u00e9 d'Oxford a fait les \u00e9tudes sur \u00e7a, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s en moyenne 250 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:08:08) [88%] :\r\nMais sur ces jeunes mais n'y a plus \u00e0 plus long terme pour des r\u00e9gions plus p\u00e9riph\u00e9riques, il y a les Grisons l\u00e0 dans ce cas -l\u00e0, c'est surtout le Valais qui est au centre- est -ce que pour de telles r\u00e9gions est -ce que ce n'est pas mieux qu'elles d\u00e9veloppent leurs propres projets, avec par exemple ces Jeux olympiques qui peuvent assainir des infrastructures, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 de tous des grands \u00e9v\u00e9nements internationaux, vous l'avez dit aussi les championnats du monde de ski on actualise tout ce qui est investissements et puis surtout, c'est peut-\u00eatre mieux d'organiser ses propres projets plut\u00f4t que de b\u00e9n\u00e9ficier de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:08:40) [85%] :\r\n\u00e0 vos avez raison r\u00e9alis\u00e9 les propres projets, \u00e7a je suis d'accord mais il faut pas le ciseau qui dicte les r\u00e8gles, c'est le sujet du jour : les Jeux mais les Suisses font le jeu selon les r\u00e8gles du du si, par exemple, il se rend d\u00e8s je gigantesque aussi assis on parce qu'il y aura les m\u00eames disciplines, on a maintenant 102 disciplines \u00e0 Calgary, il y a 30 ans, c'\u00e9tait 47 on avait gagn\u00e9 15 m\u00e9dailles \u00e0 Calgary comme aujourd'hui 15 sur 47 Sather autre chose aujourd'hui, nous avons gagn\u00e9 15 sur son dos, il y a toujours plus d'athl\u00e8tes \u00e0 cause de \u00e7a tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:09:19) [87%] :\r\nBord\u00e9lique, \u00e7a attire pas les jeunes aussi dans la f\u00e9d\u00e9ration, c'est le sport, on le voit bien, canton, il y a un champion il y a des jeunes qui suivent s'associent non. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:09:27) [92%] :\r\nOui, mais \u00e7a nous avons aux championnats mondiaux aussi j'ai vu les championnats du monde \u00e0 sa mort et les gens ont dit \u00e7a c'est la grande grandeur que nous pouvons supporter mais s'il y a 15 ou 20 championnats du monde en m\u00eame temps c'est trop, c'est trop pour la Suisse, parce que nous sommes d\u00e9j\u00e0 assez d\u00e9velopp\u00e9 et si vous regardez ce qui se passe dans les pays o\u00f9 on o\u00f9 ces sports d'hiver ne sont pas des plus d\u00e9velopp\u00e9s comme \u00e0 Pyongyang, c'est c'est une tristesse. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:09:56) [91%] :\r\nDonc pour vous, c'est une question de de mesures. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:09:58) [88%] :\r\nOn peut faire des \u00e9conomies, on mesure de cours aussi de durabilit\u00e9, parce que les jeux Olympiques tout de d\u00e9ment tous les \u00e9tudes montrent qu'ils ne sont pas durables, ni du point de vue \u00e9conomique ni du point de vue \u00e9cologique, ni du point de vue social : c'est pour \u00e7a qu'il faut dire non, ces jeux ont donc. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:10:15) [74%] :\r\nFaites vous r\u00eavez, des m\u00e9dailles, mais ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:10:18) [92%] :\r\nJe r\u00eave, non, le sport, il peut se r\u00e9aliser aussi dans les championnats du monde, pourquoi pas, pourquoi ils font ce gigantisme chaque 4 ans dans un autre lieu qui est qui procure des investissements inutiles tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:10:33) [91%] :\r\nMadame CEVA, pour conclure, on va aussi parler gros sous mais plut\u00f4t s'int\u00e9resser \u00e0 un objet de votation un peu m\u00eame curiosit\u00e9 il y a ce nouveau r\u00e9gime financier sur lequel on va voter le 4 mars sur ces 43 milliards et on s'incroyable en Suisse tout de m\u00eame temps on revote on prolonge des imp\u00f4ts il y a pas d\u00e9bat c'est fou. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:10:53) [88%] :\r\nBron faux c'est fou qu'on doit voter sur \u00e7a parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne pourrait pas exister ses imp\u00f4ts auxquels elle a port\u00e9 le Direct et la TVA oui, ces 2 imp\u00f4ts sont fondamentales, c'est plus que la moiti\u00e9 du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration et il y a eu au Parlement la discussion pourquoi on doit voter chaque 15 ans sur \u00e7a, puisque c'est tellement n\u00e9cessaire mais au moins tout le parti savent qu'on peut pas dire non parce que ce serait la fin de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle ne pourrait plus travailler, elle ne pourrait pas pu r\u00e9aliser tout ce qui est \u00e9crit dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:11:30) [80%] :\r\nC'est pas un petit r\u00eave de de de socialistes un peu r\u00e9volutionnaire qui se dit : mais allez on met tout \u00e0 plat et on reconstruit toutes vous pr\u00e9par\u00e9es \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:11:38) [96%] :\r\nNon, \u00e7a c'est pas r\u00e9aliste et moi j'ai quand m\u00eame un certain \u00e2ge et je sais qu'il faut aussi \u00eatre r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:11:46) [74%] :\r\nC'est la CFDT, merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:11:51) [89%] :\r\nLa matinale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:11:52) [88%] :\r\nIl Madden Yves reste avec nous, vous \u00eates en Direct de nos studios du Palais f\u00e9d\u00e9ral, cette question devrait vous int\u00e9resser : et si la Suisse passait \u00e0 une agriculture 100 pourcent biologique, les paysans qui se convertissent au mode de production bio sont tout cas de plus en plus nombreux, ils sont souvent inciter par des aides cantonales l'an dernier pr\u00e8s de 400 nouveaux agriculteurs bio sont arriv\u00e9es sur le march\u00e9 selon Bio Suisse bonjour Agathe Birden dangereux m\u00eame, ils sont de plus en plus nombreux, mais il y a pour le moment, seuls 13 pourcent des surfaces agricoles en Suisse sont des surfaces de production bio c'est pas \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:12:23) [94%] :\r\nOui, vous le voyez, on a encore bien loin d'une production totalement bio il n'emp\u00eache que certains en sont convaincus, \u00e7a arrivera bel et bien, un jour, St\u00e9phane des tares de bio. \r\n\r\nLocuteur MT46 (01:12:32) [90%] :\r\nAlors, c'est possible, \u00e0 terme, je n'ai la conviction et je pense que c'est l'avenir, \u00e0 pr\u00e9sent, c'est comment y arriver, combien de temps \u00e7a va prendre, c'est \u00e7a la grande question : le 1er param\u00e8tre, c'est le consommateur, parce que bien s\u00fbr on pourrait imaginer produire du bio sur tout le territoire, assez rapidement, voil\u00e0 le prix sera plus \u00e9lev\u00e9, parce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, donc la est -ce que le consommateur est pr\u00eat parce qu'on a des contraintes techniques qui fait qu'on doit adapter les machines, on doit aussi mettre au point des nouvelles techniques culturales puisqu'on peut pas utiliser l'herbicide ou de fongicide \u00e7a implique aussi un peu plus demandeurs, donc des salaires. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:13:13) [96%] :\r\nUne hausse des prix pour une production moindre en effet l'agriculture biologique n'offrent pas les m\u00eames rendements que l'agriculture dite Jacques Bourgeois, le directeur de l'Union suisse des paysans. \r\n\r\nLocuteur MT33 (01:13:22) [88%] :\r\nSi on doit r\u00e9duire notre production \u00e0 ce moment -l\u00e0, on se rend plus d\u00e9pendant d'\u00e9trangers pour assurer nos s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et c'est parce que le peuple a donner comme signal lors de la votation de septembre dernier sur ce c'est Nanterre qui je rappelle \u00e9tait pl\u00e9biscit\u00e9 par pr\u00e8s de 8 ans pourcent des votants. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:13:39) [91%] :\r\nEt puis si nous passions du jour au lendemain, une production 100 pourcent biologique en Suisse, h\u00e9 bien il faudrait se passer de certaines cultures, on retrouve St\u00e9phane des tares de bio vaut. \r\n\r\nLocuteur MT46 (01:13:49) [88%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle on on ma\u00eetrise la plupart des cultures en biologique mais les existe quand m\u00eame quelques cultures comme par exemple la betterave sucri\u00e8re qui n'est encore pas ma\u00eetris\u00e9 en culture biologique parce qu'on ma\u00eetrise pas encore le d\u00e9sert, il y a une demande de sucre bio suisse mais on n'est pas en mesure de le fournir \u00e0 cause des contraintes techniques. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:14:09) [92%] :\r\nPour Rapha\u00ebl Charles, de l'institut de recherche d'agriculture biologique \u00e0 Lausanne il y aurait \u00e9galement des restes y sens d'ordre \u00e9conomique, un syst\u00e8me totalement ou en tout cas, majoritairement bio et qu'un syst\u00e8me dans lequel on se passe d'engrais chimiques et de pesticides, or ces produits repr\u00e9sentent un \u00e9norme march\u00e9 pour quelques grandes entreprises du pays et c'est dommage, selon Rapha\u00ebl Charles car la Suisse aurait le potentiel d'en faire davantage. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:14:31) [90%] :\r\nPar rapport au potentiel non c'est pas assez, techniquement, on peut aller d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus loin, sans modification fondamentale nos modes de production, on pourrait d\u00e9j\u00e0 s'acheminer \u00e0 60 pourcent de bio, ce serait d\u00e9j\u00e0 un bel effort c'est un dessin Mario qui est assez r\u00e9aliste et on sait le faire, donc peut-\u00eatre qu'on s'est un peu endormi, il faut se r\u00e9veiller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:14:49) [87%] :\r\nCette institut de recherche sur l'agriculture biologique Agatha publie une \u00e9tude en fin d'ann\u00e9e, elle affirme que la plan\u00e8te enti\u00e8re pourrait se nourrir exclusivement d'une production bio, malgr\u00e9 son rendement plus faible. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:14:59) [89%] :\r\nOui, mais en respectant quelques conditions cin\u00e9 quoi non quand m\u00eame la premi\u00e8re, c'est de r\u00e9duire drastiquement le gaspillage alimentaire et si l'on reporte cette \u00e9tude \u00e0 la Suisse, h\u00e9 bien c'est pareil Rapha\u00ebl Charles. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:15:08) [89%] :\r\nC'est un \u00e9norme levier l\u00e0 o\u00f9 j'identifie un gros gaspillage c'est les exigences du commerce qui par rapport aux fruits et l\u00e9gumes, demande des formes standardis\u00e9e, une longueur de carottes standardis\u00e9e, une couleur de peau, mais aussi, et donc \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'il y a des d\u00e9chets derri\u00e8re, c'est des produits qui sont totalement consommable, mais qui n'apparaissent pas \u00e0 l'\u00e9talage. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:15:28) [94%] :\r\nEt puis il y a un second levier selon l'institut de recherche sur l'agriculture biologique, c'est notre consommation de viande \u00e9lev\u00e9s et une consommation qu'il faudrait donc consid\u00e9rablement diminu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:15:38) [89%] :\r\nAgathe Birden merci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions Silva ses d\u00e9ni quand vous entendez \u00e7a, vous vous dites quoi, les Suisses sont pr\u00eats \u00e0 payer parce qu'il faut le dire hein plus cher pour une agriculture 100 pourcent bio, pas un peu utopique. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:15:49) [90%] :\r\nBon, alors moi je ne consomme que des points produits bio r\u00e9gionaux et aux Grisons : nous avons 60 pourcent des paysans qui sont bio et les prix, si on regarde combien les familles d\u00e9pensent pour les produits alimentaires, on voit que c'est le 7 pourcent et si \u00e7a augmentait ah oui ou 9 pourcent un tout petit peu, je crois que \u00e7a pourrait aller, mais quand m\u00eame je vois aussi que s'il est, et les produits actuels payent aussi les coups qu'ils produisent par exemple \u00e0 l'environnement, il devrait aussi \u00eatre plus cher parce qu'ils polluent les eaux avec les pesticides, il rondelet antibiotiques pas il ne il ne n'agissent plus sur les malades, oui et non, ils ne sont oui exactement et alors je vois qu'il faut vraiment changer et l'agriculture bio, c'est au fond un but qu'on doit rejoindre pas par pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:16:52) [90%] :\r\nCes questions seront sur la table du Parlement durant cette session 7 heures 47, on passe \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Drou on se penche pour commencer sur le monde du travail. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:17:00) [92%] :\r\nL'apprentissage en Suisse n'est plus adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution du monde du travail, il n'est pas assez intellectuelle, lit -on dans l'Agefip, l'\u00e9volution actuelle du monde du travail doit s'accompagner d'une \u00e9volution des comp\u00e9tences la formation doit int\u00e9grer davantage de robotique, d'\u00e9lectronique, de programmation, il faut aussi veiller \u00e0 ce que la formation donne la possibilit\u00e9 aux apprentis de comprendre totalement la cha\u00eene de valeur de leur secteur d'activit\u00e9, ce qui implique donc d'\u00e9lever le niveau intellectuel ce monde du travail dans lequel s'invite blockchain Intelligence artificielle et cybers\u00e9curit\u00e9 pour ce nouveau monde du num\u00e9rique, la Suisse, manque d'experts, explique pour sa part le temps ce matin pour d\u00e9nicher des nouveaux talents qui leur manquent, les entreprises s'adressent directement aux \u00e9coles car le piratage informatique notamment concerne tout le monde, il n'est plus une lointaine menace, souligne le journal, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:17:51) [84%] :\r\nOui, l'apprentissage qui serait pass\u00e9 intellectuelle, \u00e7a, \u00e7a peut sauver quand m\u00eame quelques quelques interrogations parce qu'on aura toujours besoin d'\u00e9b\u00e9niste de boulanger de il beaucoup de secteurs qui n'ont pas besoin de de bloquer une donc il faut quand m\u00eame que l'apprentissage reste accessible \u00e0 tous ceux qui est pas un peu sa valeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:18:05) [87%] :\r\nPour se d\u00e9fendre contre ce piratage, la Ville de Gen\u00e8ve forme non seulement ses collaborateurs mais aussi ses habitants Val\u00e9rie est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:18:11) [92%] :\r\nPour objectif de prot\u00e9ger le citoyen dans l'espace virtuel, explique La Tribune de Gen\u00e8ve car accord cibles le maillon faible du syst\u00e8me, \u00e0 savoir l'humain des employ\u00e9es, mais aussi 10 \u00e9lus par exemple et puis le pas suivant que franchit la Ville de Gen\u00e8ve, c'est celui de l'enjeu de soci\u00e9t\u00e9, des patrons de PME pourront suivre le cours mis en place par la ville, puis les personnes \u00e2g\u00e9es et enfin le grand public, il en va de la responsabilit\u00e9 de la ville, explique la magistrate \u00e0 la t\u00eate de la direction des syst\u00e8mes d'information et de communication, Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:18:40) [95%] :\r\nAlors on a parl\u00e9 du num\u00e9rique dans le monde du travail et plus g\u00e9n\u00e9ralement comme enjeu de soci\u00e9t\u00e9, l'est aussi, selon certains, une menace pour la d\u00e9mocratie, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:18:47) [94%] :\r\nIl s'agit du vote \u00e9lectronique, c'est ce qu'on vit dans la NZZ le quotidien z\u00fcrichois nous explique une initiative populaire est en pr\u00e9paration contre ce vote \u00e9lectronique des politiciens, des juristes, des pirates et des experts en informatique, y voient un danger pour la d\u00e9mocratie, car de tels syst\u00e8mes sont faciles \u00e0 manipuler ce qui augmente le risque de fraude \u00e9lectorale, une initiative qui aurait l'Avantage de provoquer un d\u00e9bat national sur le sujet, d\u00e9bat qui est urgent, souligne socialiste Vaudois Jean-Christophe Schwaab. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:19:14) [83%] :\r\nAlors va Madden et je crois que vous devez nous nous quitter, je voulais quand m\u00eame, vous vous remercie d'rester en Direct ce matin vous souhaiter une belle journ\u00e9e Madame Saint-Denis merci et tr\u00e8s bonne par le Parlement encore cette revue de presse Le Nouvelliste s'int\u00e9resse Val\u00e9rie ce matin en cons\u00e9quence de l'ouverture des lignes de bus \u00e0 longue distance en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:19:33) [90%] :\r\nOui, des cons\u00e9quences sur le tourisme en Valais pour le directeur de Valais valis promotion Damian Constantin C\u00e9line on pourra notamment faire par exemple Z\u00fcrich Sion via Berne et Fribourg lignes sont une offre additionnelle \u00e0 celle existante, c'est tr\u00e8s attractif pour une client\u00e8le plus jeune des \u00e9tudiants par exemple et puis en payant moins pour le voyage, le touriste d\u00e9pense peut-\u00eatre davantage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:19:54) [94%] :\r\nSur place, on va parler sant\u00e9 maintenant les directives anticip\u00e9es qu'on appelle aussi directif de fin de vie ou testament biologique ces directives sont la plupart du temps inutile. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:20:03) [91%] :\r\nOn lit dans le Tages-Anzeiger et le Bund de ce qui serait plus utile, dit notamment le m\u00e9decin- chef des soins intensifs \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne, ce qui serait plus utile, ce serait que les gens d\u00e9finissent la qualit\u00e9 de vie plut\u00f4t que d'exclure des m\u00e9thodes de traitement comme le pr\u00e9voit, c'est testament et puis de nombreuses questions concernant les traitements m\u00e9dicaux ne peuvent \u00eatre discut\u00e9es que quand la maladie est l\u00e0, or ces directives sont en g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tabli quand la personne est encore en bonne sant\u00e9, ces testaments finalement cr\u00e9e davantage de probl\u00e8mes aux m\u00e9decins qu'elle ne procure d'ind\u00e9pendance aux patients en fin de vie et puis de la Sant\u00e9, encore ce matin dans La Tribune de Gen\u00e8ve, la clinique Corella et ses rapports m\u00e9dicaux controvers\u00e9s t\u00e9moignage mais aussi \u00e9ditorial sur le secret m\u00e9dical, Sophie Simon rappelle que le secret m\u00e9dical est cens\u00e9 prot\u00e9ger les donn\u00e9es des patients pas couvrir les fautes graves et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s des m\u00e9decins ou des institutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:20:54) [96%] :\r\nEt on termine Val\u00e9rie cette revue de presse avec une affaire judiciaire vieille de pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, l'affaire Seznec. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:21:00) [92%] :\r\nLes faits se sont produits il y a 90 6 ans en France sur le meurtre de Pierre Qu\u00e9meneur, dont le corps n'a jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 par son ami Guillaume Seznec, qui a toujours lui clam\u00e9 son innocence, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 au bagne en 1924 ans, Guyane, il sera graci\u00e9 en 1947 rentrera ensuite en France et mourra en 1954 presse fran\u00e7aise, c'est un peu excit\u00e9 ces derniers jours, car des ossements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts ce week- end dans le cellier de la maison de Guillaume Seznec, c'est dans le Finist\u00e8re, Bretagne passionnante interview ce matin sur ce sujet, sur le site, bon pour la t\u00eate de Pierre Margot Pierre Margot, c'est l'ancien directeur de l'\u00c9cole des sciences criminelles de l'Universit\u00e9 de Lausanne, il avait travaill\u00e9 sur ce cas en 1995 il avait d\u00fb faire un rapport pour la Cour de cassation fran\u00e7aise qui se pencher une fois encore sur ce cas l\u00e0 aussi un petit article \u00e0 ce sujet dans Le Matin et sur bon pour la t\u00eate, il explique Pierre Margot, que cette d\u00e9couverte en expliquera pas ce qui s'est pass\u00e9, si c'est bien le corps de Qu\u00e9meneur, nous saurons qui les morts dont des circonstances criminel n'est pas plus parce qu'en fait, dit -il, l'absence ou la pr\u00e9sence de corps ne change rien \u00e0 l'affaire Renault. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:22:08) [86%] :\r\nMais ce qui est fascinant, c'est que en France il y a eu pendant pendant des d\u00e9cennies de grandes affaires non r\u00e9solues de 2 grands cols canaliser ce qui \u00e9tait l'affaire Gr\u00e9gory, et l'affaire Seznec pendant des et des d\u00e9cennies, \u00e7a \u00e7a, fascin\u00e9, \u00e7a intrigue, on s'est interrog\u00e9 sur \u00e9videmment le le le le le le le qui \u00e9tait le coupable l'identit\u00e9 du coupable, en fait de grandes affaires et puis la bas en l'espace d'un an, visiblement, bah \u00e7a a boug\u00e9 dans le cas de l'affaire Gr\u00e9gory, ben on se rapproche visiblement la r\u00e9solution de la faim il rapport d'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au mois de septembre dernier qui identifier de mani\u00e8re assez claire l'assassin du du du petit gar\u00e7on et puis bah dans la cas l'affaire Seznec, on se rapproche visiblement aussi d'une d'une r\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:22:46) [94%] :\r\nD'un point final \u00e0 7 heures 53 sur la premi\u00e8re, c'est le rendez- vous du mardi, la chronique de Gremaud sans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur bonjour oui bonjour Romain bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et ce matin vous nous parlez de cette fameuse vague de froid. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:23:00) [90%] :\r\nOui, car la nouvelle n'aura \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne, depuis lundi, il fait froid et ce froid qui s'est abattue sur toute l'Europe comme la v\u00e9role sur le bas clerg\u00e9, h\u00e9 bien ce froid et grand ce froid est extr\u00eame, ce froid et le plus froid effroi qu'on a connue depuis au moins 13 ans, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque de l'ann\u00e9e, depuis une trentaine d'heures \u00e0 pr\u00e9sent ce froid tr\u00e8s tr\u00e8s froid maintient au thermom\u00e8tre en-dessous de 0 degr\u00e9, et d\u00e9j\u00e0 on compte les morts 2 en Pologne et dans le Sud-Est de la France, alors oui, parlons en, car ce froid grand et meurtrier ne nous arrive pas de nulle part, comme on le croit trop souvent avec le froid, mais dans un lieu bien identifi\u00e9s dans l'imaginaire populaire, il vient de Sib\u00e9rie, cette r\u00e9gion r\u00e9put\u00e9e pour l'hostilit\u00e9 son climat et ses goulags, la Sib\u00e9rie est \u00e0 nos portes, que dis -je, elle a fondu sur nous, emportant avec elle nous enfin divers ti\u00e8dement pluvieux et nous envie pr\u00e9coce de changer de garde- robe, nous sommes compl\u00e8tement d\u00e9boussol\u00e9 : Rendez -vous compte, il fait froid, alors que l'hiver n'est pas encore termin\u00e9 et tout \u00e7a c'est \u00e0 cause des Russes n'\u00e0 votre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:24:01) [94%] :\r\nTamborini vous trouvez qu'on a fait beaucoup, avouez quand m\u00eame qu'on a tous un gros pulls autour de cette table, puis il fait c'est pas tous les jours qu'il fait aussi froid, vous dites que les m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral parle trop de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:24:12) [91%] :\r\nBen je ne sais pas quoi dire ici, c'est l'hiver quoi et puis quand m\u00eame il fait tellement froid depuis et puis \u00e7a fait 3 jours de suite hein alors c'est passionnant, c'est capital, il faut accorder \u00e0 cette nouvelle, la place qu'elle m\u00e9rite dans nos coeurs et dans nos cerveaux et r\u00e9jouissons -nous, car les r\u00e9gions, les r\u00e9dactions dans toute l'Europe d\u00e9borde d'id\u00e9es pour le traitement de ce sujet, il y a tellement d'angle int\u00e9ressant pour parler encore et encore de ce qui revient chaque ann\u00e9e, exemple l'il y a l'angle psychologique, quels sont les effets du froid sur l'humeur ou l'angle sociologique, le froid nous rend-il plus solidaire, l'angle s\u00e9curitaire que fait la police a -t-elle froid elle aussi l'angle historique bien s\u00fbr avec un invit\u00e9 peut-\u00eatre un historien sp\u00e9cialiste des grands froids en Haute-Savoie, entre la chute du 1er remplir le d\u00e9but de la monarchie de juillet, c'est important de mettre le grand froid en perspective, il y a aussi l'sexuelle peut -on constater un pic de naissances apr\u00e8s une p\u00e9riode de grand froid l'angle religieux, on se demande en effet si le grand froid et tol\u00e9r\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, dans toutes les religions, l'angle canin est -ce bien utile d'acheter un coupe- vent pour couvrir son chien et si oui, faut -il qu'il arrive jusqu'\u00e0 mi- hauteur des p\u00e2tes l'angle domestique comment isoler son appartement contre les courants d'air, l'angle politique le froid est -il de droite l'angle \u00e9conomique bien s\u00fbr, combien co\u00fbte une vague de grand froid, le citoyen a le droit de savoir l'angle consum\u00e9riste que faut -il acheter en p\u00e9riode de grand froid on peut faire un fact-checking aussi quand on annonce moins 32 degr\u00e9s \u00e0 La Br\u00e9vine, qu'est -ce qui prouve concr\u00e8tement que ce chiffre est bien exact, il y a encore aussi l'incontournable angle2,0, les r\u00e9seaux sociaux se multiplient, changer notre perception des grands froids, mais je m'arr\u00eate l\u00e0 car toutes ces questions passionnantes trouveront leur r\u00e9ponse dans la m\u00e9diasph\u00e8re europ\u00e9enne ce sera, \u00e0 lire et \u00e0 entendre et \u00e0 voir sur tous les supports et ce jusqu'\u00e0 demain encore, alors profitons -en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:26:02) [83%] :\r\nCe qu'\u00e0 partir de jeudi, le temps devrait s'am\u00e9liorer en fait, les temp\u00e9ratures. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:26:07) [94%] :\r\nEt c'est bien dommage pour le journalisme, quant \u00e0 moi, une fois n'est pas coutume je conclurai sur cette question qui fait pol\u00e9mique en ce moment : faut -il ou non, boire du caf\u00e9 pendant les vagues de grand froid, r\u00e9ponse \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria, apr\u00e8s le bulletin m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:26:21) [92%] :\r\nGremaud sur le froid, je crois que la question que je pr\u00e9f\u00e8re, c'est le froid est -il de droite oui, c'est important, je vous propose qu'on aille, qu'on aille tous ses proc\u00e8s, mais avant \u00e7a va prendre des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:26:34) [92%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo on continue et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:26:46) [92%] :\r\nInfo trafic RTS d\u00e9bouchant ou des ralentissements sont signal\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre la Sara et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne sur l'axe Gen\u00e8ve- entre Lausanne Gen\u00e8ve pardon entre Nyon et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve et pour consulter l'info routes en tout temps et en temps r\u00e9el le site RTS Point Serge par Aubry trafiquait \u00e0 votre disposition. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:27:09) [96%] :\r\nInfo trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:27:16) [92%] :\r\nEt on vous parlez du froid qui \u00e9nerve tant r\u00e9unis Gremaud h\u00e9 bien, il est mort dans ce matin m\u00e9t\u00e9o Suisse mesure moins 12 degr\u00e9s \u00e0 Fribourg, moins 10 degr\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Lausanne, moins 8 degr\u00e9s, c'est un petit peu mieux \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Sion jusqu'\u00e0 moins 20 degr\u00e9s pour ceux qui sont en montagne \u00e0 2000 m\u00e8tres et il ne fera pas plus de moins 5 cet apr\u00e8s- midi en plaine, le temps sera assez ensoleill\u00e9, avec des nuages quand m\u00eame le long du Jura et des Pr\u00e9alpes ainsi convalescente Khalil pourront l\u00e2cher m\u00eame quelques flocons demain, toujours aussi froid vous l'Euro compris avec des passages nuageux, les premi\u00e8res chutes de neige sont attendues en soir\u00e9e et puis jeudi un temps couvert avec des chutes de neige jusqu'en plaine, la m\u00e9t\u00e9o avec Vilar du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:28:02) [86%] :\r\nL\u00e0, c'est la fin de ce 6 38 heures on vous retrouve bonjour \u00c9ric Gerets Raffray bonjour, vous avez parl\u00e9 du froid vous ce matin plus de l'ONU qui est en gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:28:11) [89%] :\r\nLe personnel de l'ONU est un peu en froid, on pourrait dire avec son organisation, puisque effectivement il s'est mis en gr\u00e8ve, enfin il a d\u00e9bray\u00e9 hier pendant pendant 2 heures, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s rare dans cette grosse machine, g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle disait le machin, grosse machine qui est quand m\u00eame le mieux bien huil\u00e9e habituellement personnel qui s'inqui\u00e8te pour son salaire, il d\u00e9nonce la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 qui impos\u00e9es par certains \u00c9tats alors est -ce que les craintes du personnel de l'ONU sont fond\u00e9es, ce que l'organisation va vers de grandes r\u00e9formes, on sait que le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierrez et puis si nouveau que \u00e7a maintenant est un est r\u00e9formateur, on l'a vu dans son passage notamment au Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il \u00e9tait avant nous recevrons quelqu'un qui conna\u00eet bien les couloirs de le nul h\u00e9ros les coulisses et Blaise Lempen qui a \u00e9t\u00e9 correspondant de l'ATS l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse pendant 20 ans \u00e0 l'ONU, on parlera avec lui de cette situation, de crainte, donc du personnel peut-\u00eatre 2 sortes de peut-\u00eatre de crise de vocation aussi parmi les gens de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:29:11) [93%] :\r\nTout \u00e7a c'est dans tout un monde, ce sera juste apr\u00e8s le journal de 8 heures, je souhaite une tr\u00e8s bonne \u00e9mission Les. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:29:15) [89%] :\r\nMerci romaine \u00e0 demain, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re o\u00f9 il est 8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:29:23) [96%] :\r\nFoued Boukari le disait -il sur la sellette en Allemagne, la justice pourrait ouvrir la voie ce mardi aux interdictions de vieux di\u00e9sel dans les centres villes les plus pollu\u00e9es, la venue d'un ministre iranien de la justice attendue aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU une visite pol\u00e9mique : l'homme est accus\u00e9 d'\u00eatre l'un des responsables des massacres de 1988 en Iran Harvey Irma et Maria trois, ouragans d\u00e9vastateurs qui ont provoqu\u00e9 l'an dernier 265 milliards de dollars de d\u00e9g\u00e2ts des ph\u00e9nom\u00e8nes amen\u00e9s \u00e0 se multiplier avec le changement climatique, de quoi bouleverser le secteur de l'assurance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:30:00) [93%] :\r\nC'est un jugement cl\u00e9 pour l'industrie automobile qui est attendu \u00e0 la mi- journ\u00e9e, en Allemagne, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif doit rendre sa d\u00e9cision concernant le droit des grandes villes d'interdire la circulation de voitures trop polluantes Alexandre Habay 12 millions de v\u00e9hicules Diesel sont concern\u00e9s dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:30:16) [94%] :\r\nC'est l'association allemande de la protection de l'environnement qui est \u00e0 l'origine de l'affaire lorsqu'elle a port\u00e9 plainte contre les municipalit\u00e9s de Stuttgart et de Dusseldorf en raison du niveau de particules qui ne seraient pas aux normes qui ne seraient pas conforme aux normes europ\u00e9ennes des tribunaux locaux avaient alors suivi les plaignants et oblig\u00e9 ces villes \u00e0 interdire les voitures Diesel non adapt\u00e9s, les jours de pic de pollution, la d\u00e9cision avait aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par les L\u00e4nder concern\u00e9s, o\u00f9 les constructeurs automobiles sont influents, d'o\u00f9 les appels jug\u00e9s en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:30:47) [88%] :\r\nEt la d\u00e9cision sera rendue vers midi Alexis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:30:50) [93%] :\r\nOn est l\u00e0 au si\u00e8ge de la plus haute cour administrative du pays qui doit d\u00e9terminer si de telles interdictions peuvent \u00eatre prononc\u00e9es \u00e0 un niveau local, la d\u00e9cision est attendue car environ 70 villes allemandes pr\u00e9senteraient des niveaux d'oxydes d'azote sup\u00e9rieurs aux limites fix\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne, l'industrie automobile a entrepris de mettre \u00e0 jour les syst\u00e8mes de gestion du moteur de ses moteurs, mais sur les 15 millions de voitures di\u00e9sel en Allemagne, seuls2,7 millions sont \u00e9quip\u00e9s de me avec les bonnes technologies bref, enjeux colossaux tout \u00e7a \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 un homme, J\u00fcrgen Resch \u00e0 la t\u00eate de son association ou environnemental pour la Suddeutsche Zeitung, c'est un combat qui pourrait changer le pays sa mobilit\u00e9 et son industrie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:31:30) [94%] :\r\nLe r\u00e9cit sign\u00e9 Alexandra Ben \u00e0 la une \u00e9galement de l'actualit\u00e9 ce matin la tr\u00eave en Syrie, qui doit d\u00e9buter dans un peu moins d'une heure tr\u00eave demand\u00e9e par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine une pause humanitaire quotidienne de cinq heures dans la Ghouta orientale enclave tenue par les rebelles syriens \u00e0 l'est de Damas o\u00f9 des bombardements meurtriers ont encore eu lieu hier, selon l'ONG le de syrienne ces pauses dureront donc de 9 heures \u00e0 14 heures \u00e0 compter d'aujourd'hui, des couloirs humanitaires mis en place notamment pour permettre l'\u00e9vacuation des civils la venue d'un ministre iranien \u00e0 Gen\u00e8ve cr\u00e9e la pol\u00e9mique Sayed Ali Rizza avait -il ministre iranien de la justice doit prendre la parole cet apr\u00e8s- midi devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, sauf que l'homme est accus\u00e9 d'\u00eatre l'un des responsables des massacres de 1988 en Iran C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:32:18) [91%] :\r\nSayed Ali Reza \u00e0 Vailly, est accus\u00e9 par les opposants iraniens en exil d'\u00eatre l'auteur de crimes contre l'humanit\u00e9, il aurait, selon eux, d\u00e9cid\u00e9 alors en tant que procureur d'ex\u00e9cuter en masse des dizaines de d\u00e9tenus politiques, le Conseil national de la R\u00e9sistance iranienne a d'ailleurs demand\u00e9 au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et au procureur g\u00e9nevois de poursuivre le ministre, l'homme n'est pas un inconnu en Suisse, il est sous le coup de sanctions financi\u00e8res pour violations graves des droits humains dont d\u00e9tention arbitraire lorsqu'il \u00e9tait pr\u00e9sident des autorit\u00e9s judiciaires de T\u00e9h\u00e9ran sanctionn\u00e9e par la Suisse et par l'Union europ\u00e9enne Seyyed Ali Reza, Havas et ne devrait toutefois pas \u00eatre arr\u00eat\u00e9 Ministre depuis ao\u00fbt, il b\u00e9n\u00e9ficie de l'immunit\u00e9 diplomatique, la Suisse est \u00e9galement tenu par ses obligations en droit international, de le laisser participer \u00e0 une r\u00e9union de l'ONU, explique -t-on \u00e0 la Mission suisse, le Conseil des droits de l'homme, lui pr\u00e9cise qu'il ne d\u00e9cide pas qui il invite mais que ce sont les pays qui donnent leur liste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:33:12) [95%] :\r\nLes journalistes d'investigation ne sont d\u00e9sormais plus \u00e0 l'abri au sein m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s la journaliste maltaise Daphn\u00e9 Caruana Galizia tu\u00e9e en octobre dernier dans l'explosion de sa voiture, c'est un reporter slovaque traquant des cas importants de fraude fiscale qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 il y a une Kuciak 27 ans retrouv\u00e9 sans vie hier, tu\u00e9 d'une balle dans la poitrine, le jeune journaliste n'a pas \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 payer de sa vie, sa compagne a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, il y a une Kuciak travaillait pour le site d'information Actualit\u00ef point est -ce qu'appartenant \u00e0 l'allemand Axel Springer et au suisse Ringier, l'UE ne peut pas accepter qu'un journaliste soit tu\u00e9 pour avoir fait son travail, a \u00e9crit le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en le prix ministre slovaque a lui offert une prime d'un 1000000 d'euros pour toute information susceptible d'aider \u00e0 trouver les responsables l'actualit\u00e9 suisse, l'encadrement des tests g\u00e9n\u00e9tiques pr\u00e9nataux vot\u00e9 hier au Conseil national, ces tests pour diagnostiquer d'\u00e9ventuels b\u00e9b\u00e9s sauveurs doivent pouvoir \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s avant la 12\u00e8me semaine de grossesse, la loi tr\u00e8s vaste \u00e9voque aussi la r\u00e9colte et l'utilisation de nos donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques les assureurs-vie n'auront d'ailleurs pas acc\u00e8s \u00e0 ces tests g\u00e9n\u00e9tiques pr\u00e9nataux r\u00e9alis\u00e9s par leurs assur\u00e9s, une d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le conseiller national socialiste Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:34:23) [90%] :\r\nPassez une bonne nouvelle, on a un projet qui est \u00e9videmment assez complexe mais qui globalement \u00e9quilibr\u00e9 qui garde des grands principes qui sont importants, la non- discrimination et puis en aurait un article qui serait aller contre tous les principes de la loi, heureusement, on a eu un retournement de tendance qui fait plaisir, et qui a, qui nous a permis aussi de d'accepter cette loi parce qu'aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9quilibre, comment vous expliquez ce retournement de tendance, on va tout d'abord parce que cette proposition aller compl\u00e8tement contre le principe de la loi le principe de non- discrimination de protection des donn\u00e9es, et puis en plus, parce que quand vous avez les f\u00e9d\u00e9rations de d\u00e9fense des patients et des consommateurs qui montrent au cr\u00e9neau et \u00e0 juste titre, qui diront \u00e0 leurs patients et consommateurs de faire tr\u00e8s attention avec les ann\u00e9es, il \u00e9thique de ne pas forc\u00e9ment y recourir ben vous avez des cons\u00e9quences indirectes tr\u00e8s n\u00e9faste pour la science, je pense, c'est l'imbrication de ces diff\u00e9rents facteurs qui a permis une majorit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:35:12) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat l'id\u00e9e de sortir la prison centrale de la ville de Fribourg, fait des \u00e9mules, outre la moiti\u00e9 du Parlement la d\u00e9marche convainc les experts experts qui vont m\u00eame plus loin, face \u00e0 la p\u00e9nurie de places dans les prisons, le canton de Fribourg devrait en profiter pour construire un centre p\u00e9nitentiaire de d\u00e9tention avant jugement extra cantonal Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:35:33) [97%] :\r\nLe canton de Fribourg doit se doter d'un nouveau complexe p\u00e9nitentiaire pour la d\u00e9tention avant jugement, donc pourquoi ne pas voir plus grand et \u00e0 l'\u00e9chelle romande Benjamin Br\u00e4gger est expert carc\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:35:43) [88%] :\r\nIl faut des institutions en tout 100 \u00e0 200 places pour que \u00e7a puisse \u00eatre exploit\u00e9e d'une fa\u00e7on \u00e9conomique mais aussi avec toutes les services sp\u00e9ciaux n\u00e9cessaires service m\u00e9dical service social, les places de travail dans une prison 100 obligatoires, nous savons que, notamment sur le plan Romand et c'est une p\u00e9nurie de places de d\u00e9tention : pourquoi pas proposer au comptant de vos 50 \u00e0 100 cellules suppl\u00e9mentaires avec un contrat sur une longue dur\u00e9e, Fribourg pourrait se permettre une vraie infrastructure et soutenir les autres cantons, \u00e7a serait pour moi la nouvelle fa\u00e7on de voir les choses aussi dans le domaine avant jugement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:36:17) [94%] :\r\nM\u00eame s'il n'existe pas de concordat Romand sur la d\u00e9tention avant jugement le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, en charge de la Justice accepte d'entrer en mati\u00e8re, Maurice Ropraz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:36:25) [90%] :\r\nL\u00e0, naturellement, il faudra fixer des r\u00e8gles du jeu tr\u00e8s claire pour ne pas d\u00e9courager le canton qui investit dans cette offre nouvelle pour fixer aussi les tarifs qui correspondent au co\u00fbt effectif et l\u00e0 je pense qu'il y a un grand travail auquel pourrait s'appeler la conf\u00e9rence latine des directeurs de justice et police, ce sont notamment les grands cantons romands qui ont probablement l'urgence la plus accrue \u00e0 r\u00e9gler cette offre en mati\u00e8re de d'attention avant jugement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:36:54) [94%] :\r\nUn centre de d\u00e9tention avant jugement, \u00e0 vocation extra cantonale, ce serait aussi pour le canton de Fribourg, un moyen de financi\u00e8re, une nouvelle infrastructure \u00e0 bon compte, sans oublier non plus que le secteur p\u00e9nitentiaire est un Business qui g\u00e9n\u00e8re de nombreux emplois. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:37:07) [98%] :\r\nUn certificat de bonne conduite pour les communaut\u00e9s religieuses qui respectent les valeurs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:37:12) [90%] :\r\nC'est l'objectif du gouvernement du canton de Berne, il a annonc\u00e9, hier, soutenir la cr\u00e9ation d'une charte religieuse telle que propos\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 biennois Mohammed Amdaoui les communaut\u00e9s religieuses signataires de cette charte, j'aurais ainsi qu'une reconnaissance sociale, \u00e0 d\u00e9faut d'une reconnaissance officielle, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:37:29) [94%] :\r\nEn signant cette charte des religions les communaut\u00e9s s'engagerait \u00e0 respecter l'ordre juridique \u00e0 promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 femme \u00e0 bannir toute forme d'appel \u00e0 la haine elle garantirait que leur pr\u00eatre ou pr\u00e9dicateur ma\u00eetrisent au moins une langue nationale promettrait de s'engager en faveur du dialogue inter- religieux et de la transparence des financements en retour l'adh\u00e9sion \u00e0 cette charte pourrait d\u00e9boucher sur un Label ou un certificat propre \u00e0 favoriser l'int\u00e9gration des fid\u00e8les dans la collectivit\u00e9 et donc att\u00e9nuer le climat de m\u00e9fiance qui touche principalement aujourd'hui les communaut\u00e9s musulmanes, l'id\u00e9e est bonne, estime le gouvernement bernois qui jugent qu'elle pourrait devenir la Pierre angulaire de sa politique des religions, il y a 2 ans, le canton de Berne refusait d'ouvrir la voie \u00e0 une reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses non couvertes par la loi actuelle, l'introduction d'une charte, telle que propos\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 socialiste Amdaoui permettrait toutefois de les placer sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 reconnue ou non par le droit public. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:38:22) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Landry quitte la chambre de commerce, d'industrie et de services de Gen\u00e8ve, une d\u00e9cision prise d'un commun accord avec la CCI un d\u00e9part tr\u00e8s surprenant puisque cette collaboration aura dur\u00e9 moins d'une ann\u00e9e, la Chambre invoque des divergences sur la strat\u00e9gie \u00e0 venir mais, selon nos sources, il serait plut\u00f4t question de probl\u00e8me de management ce sont 2 cultures d'entreprise tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui se sont affront\u00e9es Sylvie Belser. \r\n\r\nLocuteur FS53 (01:38:45) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9rique qui arr\u00eat blanc Driss est une femme d'envergure qui aura pass\u00e9 plus de 20 ans chez Procter and Gamble a des fonctions de direction et qui a beaucoup oeuvr\u00e9 pour la promotion des femmes au sein de l'entreprise d\u00e9sormais cit\u00e9 en exemple pour son programme en faveur de la parit\u00e9, mais d'une multinationale \u00e0 la Chambre de commerce il y a un pas qu'il aurait \u00e9t\u00e9 plus difficile \u00e0 franchir que pr\u00e9vu car ce qui fonctionne pour une multinationale avec ces strates et ses directives passe moins bien dans une organisation commune Chambre de commerce avec des PME locales et des r\u00e9seaux, les relations sont devenues tr\u00e8s tendues avec les cadres de la chambre, selon nos informations, un management qui ne passait pas, au point que certains auraient m\u00eame menac\u00e9 de d\u00e9missionner, la Tribune de Gen\u00e8ve affirme que lors de sa nomination, elle avait damner le pion \u00e0 des candidats internes peut-\u00eatre cela a -t-il aussi jouer un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:39:29) [96%] :\r\nLa bataille du rail commence en France le 1er ministre \u00c9douard Philippe, a fait part hier de sa volont\u00e9 de recourir aux ordonnances pour faire adopter avant l'\u00e9t\u00e9, une r\u00e9forme de la SNCF, celle -ci pr\u00e9voit entre autres la fin du statut d'cheminot pour les nouvelles recrues et la transformation de l'entreprise en soci\u00e9t\u00e9 nationale \u00e0 capitaux publics, quand le gouvernement ne veut pas discuter, il faut se faire entendre autrement, ont r\u00e9pondu les syndicats qui redoutent une privatisation de la SNCF, la CGT- Cheminots notamment envisage de mener un mois de gr\u00e8ve pour faire plier le gouvernement, les 4 syndicats repr\u00e9sentatifs se retrouveront cet apr\u00e8s- midi pour discuter d'une r\u00e9ponse commune 265 milliards de dollars, c'est le montant des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les trois ouragans Harvey Irma et Maria et avec le r\u00e9chauffement climatique, ce type d'ouragans devraient se multiplier, comme d'autres catastrophes naturelles aussi de quoi bouleverser le secteur de l'assurance et de la r\u00e9assurance casher. \r\n\r\nLocuteur FS54 (01:40:19) [95%] :\r\nLes assureurs, les r\u00e9assureurs n'ont jamais mis en doute la notion de r\u00e9chauffement climatique, en 1973 d\u00e9j\u00e0, le groupe Munich Re observait que le d\u00e9roulement, la fr\u00e9quence des catastrophes naturelles se transformaient l\u00e0 o\u00f9 le secteur a des probl\u00e8mes avec cette notion, c'est quand il s'agit de construire les mod\u00e8les math\u00e9matiques servant \u00e0 pr\u00e9voir les co\u00fbts, J\u00e9r\u00f4me Schupp, sp\u00e9cialiste actions chez Prime Partners. \r\n\r\nLocuteur MT55 (01:40:41) [89%] :\r\nLes activit\u00e9s d'assurance se base sur les mod\u00e8les statistiques pour le segment envie, c'est assez simple de faire des pr\u00e9visions en fonction de l'esp\u00e9rance de vie actuel anticip\u00e9e pour les activit\u00e9s li\u00e9es au climat, \u00e7a peut \u00eatre beaucoup plus difficile de se baser sur les catastrophes naturelles pour anticiper les catastrophes futures, ceci dans un environnement de changement climatique, qui s'acc\u00e9l\u00e8re rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS54 (01:41:05) [96%] :\r\nMais avec la question des co\u00fbts qui menacent de toujours augmenter vient celle de la responsabilit\u00e9 qui doit au final payer pour les d\u00e9g\u00e2ts : aujourd'hui, chacun cherche \u00e0 transf\u00e9rer ce co\u00fbt sur l'autre, l'assureur sur le r\u00e9assureur le r\u00e9assureur sur d'autres r\u00e9assureurs au m\u00eame sur le porteur d'obligations donc celui qui ach\u00e8te des obligations \u00e9mises par les r\u00e9assureurs pour se financer. \r\n\r\nLocuteur MT55 (01:41:26) [93%] :\r\nEt en cas de catastrophe le porteur d'obligations ne seraient pas rembours\u00e9s le r\u00e9assureur utilise l'argent pour lui rembourser les catastrophes naturelles. \r\n\r\nLocuteur FS54 (01:41:36) [96%] :\r\nEt c'est alors celui du bout de la cha\u00eene, le porteur d'obligations qui trinque alors pour se pr\u00e9munir contre ces difficult\u00e9s, il existe plusieurs strat\u00e9gies comme diversifier les r\u00e9gions au maximum par exemple ou tout simplement hausser les primes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:41:49) [88%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Katia et on termine avec cet \u00e9v\u00e9nement dans l'univers des s\u00e9ries Netflix a annonc\u00e9 hier la diffusion de sa toute premi\u00e8re production originale en langue arabe, son nom : Jean, le r\u00e9alisateur libanais ni argent, Bush a il y a qui est derri\u00e8re la cam\u00e9ra disponible l'an prochain dans le monde entier, la s\u00e9rie comptera au total 6 \u00e9pisodes un drame Supernatural contemporain selon le diffuseur qui portera \u00e0 l'\u00e9cran, l'histoire de plusieurs adolescents leur vie vont se retrouver perturb\u00e9e par l'apparition d'un jeans, une cr\u00e9ature surnaturelle dans la mythologie arabo- musulmane, une sorte de Stranger Things alors en arabe en \u00e0 Netflix qui parlent toutes les langues, merci Foued Boukari vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T07:25:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD892CC4-B9E2-4889-8450-BF06C22E8E0D", "internalArchiveId": "FD892CC4-B9E2-4889-8450-BF06C22E8E0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il ouvrir le capital des soci\u00e9t\u00e9s publiques de distribution d'eau aux priv\u00e9s?", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lais, Ruedi\r\nLe Grand Conseil zurichois a accept\u00e9 en premi\u00e8re lecture de permettre aux priv\u00e9s d'acqu\u00e9rir jusqu'\u00e0 49% du capital des soci\u00e9t\u00e9s publiques de distribution d'eau aux priv\u00e9s. D\u00e9bat entre Urs Egger, secr\u00e9taire du PLR du canton de Zurich, et Ruedi Lais, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil zurichois.\r\n\r\n* * Faut-il ouvrir le capital des soci\u00e9t\u00e9s publiques de distribution d'eau aux priv\u00e9s? *** Et toujours dans ce sujet du service public, ce d\u00e9bat qui agite actuellement Zurich. Faut-il ouvrir le capital des soci\u00e9t\u00e9s publiques de distribution d'eau aux priv\u00e9s? le Grand Conseil zurichois a accept\u00e9 en premi\u00e8re lecture de permettre aux priv\u00e9s d'acqu\u00e9rir jusqu'\u00e0 49% du capital. \r\nAlors, va-t-on vers une privatisation partielle de l'eau? on en d\u00e9bat... \r\n Urs Egger, secr\u00e9taire du PLR du canton de Zurich\r\n- quel int\u00e9r\u00eat pour le citoyen zurichois de voir ce capital ouvert au priv\u00e9? \r\n- quel int\u00e9r\u00eat pour les investisseurs s'ils ne peuvent pas faire de b\u00e9n\u00e9fices et qu'ils n'ont pas le contr\u00f4le des voix? \r\n- privatisation de l'eau...ne devrait-ce pas \u00eatre un bien commun?\r\n- risque que les investisseurs se soustraient au contr\u00f4le d\u00e9mocratique? \r\nc'est l'analyse du professeur Bernard Dafflon, prof \u00e9m\u00e9rite d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. Qui estime que les priv\u00e9s \r\n- Berlin et Paris font marche arri\u00e8re, ils rach\u00e8tent les part vendues aux priv\u00e9s. Processus en cours \u00e0 Stuttgart, mais compliqu\u00e9 de revenir en arri\u00e8re. \r\n- exemple de Car Postal? le Parlement f\u00e9d\u00e9ral se penche sur le contr\u00f4le de l'entreprise, pourtant \u00e0 100% en mains publiques, mais avec des objectifs de b\u00e9n\u00e9fice... montre qu'il faut faire attention au m\u00e9lange des genres. \r\n- Egger: il s'agit de permettre aux petites communes de s'allier, sous forme de coop\u00e9ratives ou soci\u00e9t\u00e9s anonymes, afin de faire des \u00e9conomie. Aujourd'hui la distribution de l'eau peut avori un impact financier important pour les petites communes.\r\nEt il y a des gardes-fous: 49% du capital et 1/3 des voix des soci\u00e9t\u00e9s seuleemnt pour le priv\u00e9 et la fixation des tarifs reste une pr\u00e9rogative publique donc, il n'y a pas de risque de sp\u00e9culation. Ce n'est pas Nestl\u00e9 qu'y va se lancer dans ce secteur. Les grosses entreprises qui veulent faire du profit ne seront pas int\u00e9ress\u00e9es.\r\nSi le secteur fait du profit exceptionnellement, la somme est utilis\u00e9e pour alimneter un fond pour les ann\u00e9es moins fastes. Donc pas de risque de profit.\r\nCela pourra \u00e9galement \u00eatre des entreprises d\u00e9j\u00e0 actives dans d'autres domaines de l'\u00e9nergie, comme l'\u00e9lectricit\u00e9 ou le gaz.\r\nA Zoug, une compagnie priv\u00e9e approvisionne partiellement le canton depuis 1880 .\r\n Ruedi Lais, membre SP du Grand conseil zurichois, membre de la commission de l'\u00e9nergie, des transports et de l'environnement Ruedi Lais\r\n- que craignez-vous? \r\n- les communes conserveront 2/3 des voix et les investisseurs devront r\u00e9investir les \u00e9ventuels b\u00e9n\u00e9fices.... \r\n- permettrait aux communes de s'allier pour la distribution d'eau. Int\u00e9ressant pour les petites communes qui pourraient faire des \u00e9conomies\r\n- Votre parti va lancer un  r\u00e9f\u00e9rendum si le texte est accept\u00e9 en derni\u00e8re lecture au parlement du canton?\r\nLais: c'est une solution qui cr\u00e9e de nouveaux probl\u00e8mes. Le PS propose, lui, la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des nouvelles soci\u00e9t\u00e9s qui seront propri\u00e9t\u00e9 des communes.\r\nSelon lui, il y a bien des risques de sp\u00e9culation avec l'entr\u00e9e d'acteurs priv\u00e9s dans l'actionnariat. Ou en tout cas de favorisation d'int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s de fa\u00e7on plus ou moins directe.\r\nSur le principe aussi, il n elui para\u00eet pas admissible qu'une ressource aussi fondamentale \u00e0 la vie que l'eau soit en partie en mains priv\u00e9es.", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9348471", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il ouvrir le capital des soci\u00e9t\u00e9s publiques de distribution d'eau aux priv\u00e9s? / FOR_2018-02-27T18:10:00_developpement-6", "Forum du 27.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil zurichois a accept\u00e9 en premi\u00e8re lecture de permettre aux priv\u00e9s d'acqu\u00e9rir jusqu'\u00e0 49% du capital des soci\u00e9t\u00e9s publiques de distribution d'eau aux priv\u00e9s. D\u00e9bat entre Urs Egger, secr\u00e9taire du PLR du canton de Zurich, et Ruedi Lais, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil zurichois."], "variantIds": ["ece-9348471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:12Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe d\u00e9bat maintenant qui agite actuellement le canton de Z\u00fcrich, faut -il ouvrir le capital des soci\u00e9t\u00e9s publiques de distribution d'eau aux priv\u00e9s le Grand Conseil zurichois accept\u00e9 en premi\u00e8re lecture, de permettre aux soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es d'acqu\u00e9rir jusqu'\u00e0 49 pourcent du capital alors va -t-on vers une privatisation partielle de l'eau, on en d\u00e9bat avec nos 2 invit\u00e9s, Urs Egger, secr\u00e9taire du Parti lib\u00e9ral radical du canton de Z\u00fcrich et Ruedi l\u00e0 et ce qui est d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil zurichois bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir alors Urs Egger c'est c'est la droite qui est \u00e0 l'origine de de cette proposition, qui a donc pass\u00e9 cette premi\u00e8re ses premi\u00e8res d\u00e9cisions du Grand Conseil jury quoi il doit \u00eatre en confirmer encore encore une fois, quel est l'int\u00e9r\u00eat pour le citoyen zurichois de devoir se cette semi- privatisation de de la distribution d'eau qu'est -ce qu'il va en retirer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\nRufo constater d'abord que aujourd'hui c'est c'est d\u00e9j\u00e0 possible d'avoir des organisations priv\u00e9es pour l'approvisionnement en eau, par exemple, un dans le canton de qui a une quarantaine d'organismes qui qui sont organis\u00e9es d'une d'une mani\u00e8re priv\u00e9s, la majorit\u00e9 ce sont des des comparatifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [91%] :\r\n\u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, mais pour le citoyen, c'est \u00e7a veut dire quoi, il pourrait avoir de l'eau moins cher que si ce qu'il a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [90%] :\r\nAujourd'hui est aussi \u00e0 presser, ce sont les communes qui vont fixer les tarifs pour l'Euro, alors l\u00e0 il y a, il y a rien qui qui va changer, et si c'est un syst\u00e8me de tarifs alors c'est clair, c'est pas permis de de faire des profits, les tarifs sont fix\u00e9s pour couvrir l'\u00e9cho alors pour pour les consommateurs, \u00e7a change rien respectivement ce sont les communes qui d\u00e9finissent maintenant et en Oc\u00e9an futur Les les tarifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [91%] :\r\nAlors, Ruedi Leisel entendez pour le consommateur, \u00e7a, \u00e7a change rien qu'est -ce que vous craignez concr\u00e8tement de de ce de ce mouvement de cette d\u00e9cision du du parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [86%] :\r\nOn craignait effectivement qu'une tactique de salami tr\u00e8s transparente, on va se d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es qui viennent et nous entrons dans un monde tr\u00e8s tr\u00e8s divers de celui du DDT coop\u00e9ratives en alimentation de dos qui s'en \u00e9tait fond\u00e9e au XIXe si\u00e8cle dans le futur, on parle des Services industriels qui sont aussi engag\u00e9s dans le secteur d'\u00e9lectricit\u00e9 o\u00f9 on va vers une lib\u00e9ralisation et donc il faut Protect et prot\u00e9ger le secteur de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [82%] :\r\nC'est le 1er un 1er pas vers une privatisation de l'eau selon vous donc Ruedi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [83%] :\r\nAh oui nous ouvrir les actions des \u00e9taient des usines, des Services industriels aux int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s ouvre aussi la porte pour les, les, les int\u00e9r\u00eats du profit et aussi pour l'influence sur les tarifs, l'Automne et autonomie, si on est tarifaire clairement chez les communes mais une un grand consommateur comme Coca-Cola disant pauvres est -ce qu'exigeait des tarifs forfaitaires pas pour eux et en en \u00e9change il pouvait offrir des, des, des millions de d'investissement dans cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 anonyme, maintenant on n'a que 8 soci\u00e9taire N\u00eemes dans ce secteur et tous sont ensemble pourcent chez les communes donc cette privatisation n'a pas encore commenc\u00e9, passe encore commenc\u00e9 comme disait monsieur, et que c'est toujours la commune qui, qui contr\u00f4le tout \u00e7a tout ce secteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [87%] :\r\nOn Urs Egger est -ce que l'eau ne doit pas \u00eatre trait\u00e9 diff\u00e9remment de n'importe quel autre bien de consommation finalement l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau est un droit, l\u00e0 c'est un pas vers la prison, privatisation de l'eau est -ce que c'est pas dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [89%] :\r\nNon, sous cette forme qui est propos\u00e9, maintenant c'est c'est pas du tout dangereuse, il faut il faut il faut voir comme il y avant que les communes il il reste en pour voir dans dans ce sens, alors c'est c'est la commune qui d\u00e9finit \u00e0 la \u00e0 la fin de la partie de qu'il qu'il poss\u00e8de et c'est aussi clair qu'il d\u00e9finit les les tarifs et c'est : c'est pas possible de faire des des profits avec avec ce syst\u00e8me, s'il y a des exc\u00e9dents dans une ann\u00e9e, il faut mettre ces ces moyens, c'est, c'est c'est argent dans un fonds et le fond va \u00eatre redistribu\u00e9es apr\u00e8s au au utilisateurs mais certainement pas au propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [86%] :\r\nEt ces craint cette crainte Urs Egger que qu'Ruedi la de voir une grande compagnie qui Coca-Cola mais d'autres grandes compagnies qui sont fortement consommatrices qui, qui pourrait n\u00e9gocier des des tarifs plus bas ou en tout cas des d\u00e9savantages, vous pouvez le rassurer sur ce point l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [92%] :\r\nBon, les consommateurs et c'est probablement des aujourd'hui de de n\u00e9gocier un peu les prix mais comme comme c'est pas un march\u00e9 ouvert et \u00e7a va \u00eatre la la m\u00eame chose, on futur ce sont des tarifs qui sont fix\u00e9s par les communes, alors c'est \u00e7a va \u00eatre difficile de de n\u00e9gocier sa peau par des des consommateurs, mais je ne vois aucun, aucun int\u00e9r\u00eat pour des des compagnies de d'investir dans dans un dans une telle organisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [80%] :\r\nOdile est -ce au fond, \u00e7a vous rassure pas les propos de monsieur egger qui dit que, finalement, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, qu'il y aura pas de de possibilit\u00e9s du profit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [90%] :\r\nLa loi actuelle date de 1919 et on va cr\u00e9er une nouvelle loi pour pour des d\u00e9cennies et on on doit se pr\u00e9parer pour un monde tout nouveau dans ce, dans tous ces secteurs t\u00e9l\u00e9r\u00e9seau en en monopole naturel comme le r\u00e9seau de l'eau, donc il faut contr\u00f4ler \u00e7a et maintenir sa dans, dans, dans la propri\u00e9t\u00e9 100 pourcent public comme exige dans d'autre part aussi, le Conseil des le Conseil d'\u00c9tat a propos\u00e9 de de fixer les les 100 pourcent dans dans la loi et les lib\u00e9raux et l'UDC ont chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [89%] :\r\nOr ces guerres, ce que j'ai du mal \u00e0 comprendre, c'est que les investisseurs ne pourront pas faire de de b\u00e9n\u00e9fices, ils auront pas le contr\u00f4le des voix puisque les les communes restent ma\u00eetres dans la fixation des tarifs, quel est l'int\u00e9r\u00eat pour ces \u00e9ventuels investisseurs priv\u00e9s \u00e0 s'engager l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [91%] :\r\nBon, il faut, il faut voir que aujourd'hui c'est pas toujours facile pour les communes, sp\u00e9cialement les les petites communes de s'organiser et de de faire les investissements n\u00e9cessaires dans dans les syst\u00e8mes d'approvisionnement, que ce soit de l'autre, l'aile de l'\u00e9lectricit\u00e9 ou ou d'autres domaines, alors l\u00e0 il y a une option pour les communes de s'organiser ensemble, peut-\u00eatre en dans une dans une organisation r\u00e9gionale et pour \u00e7a il il est absolument n\u00e9cessaire qu'on a cette option de te d'investir respectif, moins d'avoir une partie des des actions ou bien dans dans dans une coop\u00e9rative aussi une une partie des des participations, alors \u00e7a c'est pour les communes, une option qui qu'ils auraient pas si c'est interdit et que c'est seulement d'une commune qui, qui doit \u00eatre la la l'unique propri\u00e9taire de de de l'approvisionnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [84%] :\r\nOn sait pas la proposition de du Conseil d'\u00c9tat de, de, de prescrire et que c'est seulement une commune, il la loi qu'on propos\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9voyait de de ouvrir \u00e7a et de aussi faire des compagnies, soci\u00e9t\u00e9s anonymes en 100 pourcent des communes plusieurs communes donc ce ce probl\u00e8me n'existait pas, le probl\u00e8me que je vois, c'est le l'\u00e9tat d'urgence des placements sur les march\u00e9s financiers, les caisses de pension non par la cl\u00e9, la possibilit\u00e9 de que faire des placements et de de cette direction bien la pression et ces placements sont tr\u00e8s dangereux, Pierce pour ce secteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:48) [88%] :\r\nJe dirais que vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PS au Grand Conseil, si cette d\u00e9cision devait \u00eatre d'\u00e9t\u00e9 de d'une telle prise d\u00e9finitivement ce que vous allez faire pour lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [88%] :\r\nOn a en principe d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 \u00e7a et nous voyons le probl\u00e8me que le transfert des cours comme dans le le cadre du car postal va nous donner de nouveaux arguments parce parce que ici on a transf\u00e9r\u00e9 les co\u00fbts dans un dans un secteur de la compagnie qui est ouvert au march\u00e9 et la m\u00eame chose pouvait aussi se passer dans les \u00e7a fait cinq durcir qui ont donc qui ont t\u00e9l\u00e9- d\u00e9pendance pour l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [92%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2, Ruedi reste d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil zurichois Urs Egger, secr\u00e9taire du Parti lib\u00e9ral radical du canton de Z\u00fcrich, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [96%] :\r\nMerci, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T17:43:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Egger, Urs", "role": "secr\u00e9taire du PLR ZH", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7B0C402-6817-4209-BAD3-7EC3BA6E86FD", "internalArchiveId": "E7B0C402-6817-4209-BAD3-7EC3BA6E86FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Proposition d'une taxe incitative visant \u00e0 r\u00e9animer le centre-ville de Lausanne : interviews de Denis Corboz, \u00e9lu Lausannois socialiste et de Pierre-Antoine Hildbrand, conseiller municipal PLR en charge de l'Economie ", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018; Denis Corboz, Vice pr\u00e9sident PS Lausanne, 079 276 30 06\r\nPour r\u00e9animer les centres-villes et redonner vie aux commerces qui restent trop longtemps sans activit\u00e9, l'\u00e9lu lausannois Denis Corboz (PS) propose de taxer les propri\u00e9taires de surfaces commerciales qui ne trouvent pas de repreneurs et refusent de baisser les loyers. D\u00e9bat entre Denis Corboz et Pierre-Antoine Hildbrand, municipal PLR lausannois en charge de l'Economie.\r\n\r\nProposition d'une taxe incitative visant \u00e0 r\u00e9animer le centre-ville de Lausanne  \r\n****Des centre commerciaux deserts, des enseignes qui ferment...voire qui n'ont jamais ouvert. \r\nLa r\u00e9alit\u00e9 de nombreuses villes romandes...on l'entendait ce matin dans notre magazine de reportage Ici la Suisse avec des exemples \u00e0 Martigny et Montreux notamment. Comment redynamiser les centres villes et redonner vie aux commerces qui restent trop longtemps sans activit\u00e9...? En taxant les propri\u00e9taires  qui ne trouvent pas de repreneurs et qui ne veulent pas se r\u00e9soudre \u00e0 baisser les loyers...C'est le postulat d'un \u00e9lu lausannois....il est avec nous...bonsoir Denis Corboz, vous \u00eates vice-pr\u00e9sident du parti socialiste lausannois...\r\nEgalement \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, Pierre-Antoine Hildbrand, Municipal PLR lausannois en charge de l'\u00e9conomie, bonsoir...\r\nDENIS CORBOZ\r\n-Denis Corboz, pour vous, c'est clair, le probl\u00e8me est d\u00fb \u00e0 des loyers trop \u00e9lev\u00e9s?\r\n- Vous parlez de taxe... mais de quel montant ? Comment l'appliquer ? bureaucratie?\r\n- Un propri\u00e9taire fait ce qu'il veut....c'est vraiment le r\u00f4le de l'Etat d'intervenir dans ce domaine ? \r\n- Selon vous Dens Corboz, les propri\u00e9taires font preuve de mauvaise volont\u00e9? On imagine bien qu'aucun propri\u00e9taire n'a envie de voir son bien vide et qui ne rapporte rien...n'y a t-il pas un autre probl\u00e8me ? \r\n- Avant m\u00eame d'introduire une taxe, n'y aurait-il pas moyen de discuter avec les r\u00e9gies et ces propri\u00e9taires de surfaces commerciales, comme le propose un \u00e9lu PLR qui souhaiterait convoquer des Etats G\u00e9n\u00e9raux avec tous les acteurs concern\u00e9s ? \r\n- Encore une taxe... ne vaudrait-il pas mieux r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 de nouvelles formules de commerces, comme ces magasins \u00e9ph\u00e9m\u00e8res que sont les pop up stores  ou des exon\u00e9rations d'imp\u00f4ts...\r\n- D'autres leviers telles que les monnaies locales (\u00e0 Lausanne, le L\u00e9man) tentent de faire circuler le cash dans les r\u00e9gions... est ce que c'est un tant soit peu concluant ? \r\nPIERRE-ANTOINE HILDBRAND\r\n-Le constat est l\u00e0...les surface inocup\u00e9es sont nombreuse, y compris dans l'hyper centre...\r\npourquoi pas une mesure incitative?\r\n- Tout le monde s'accorde \u00e0 dire que le probl\u00e8me principal, c'est le prix des loyers, trop \u00e9lev\u00e9s... ne faut-il pas forcer un peu la main aux r\u00e9gies, aux propri\u00e9taires, qui ne veulent peut \u00eatre pas voir la r\u00e9alit\u00e9 ? \r\n-en tant que PLR, l'id\u00e9e d'une taxe vous rebute...mais alors qu'est-ce qu'on fait...ces surfaces vides, c'est non seulement mauvais pour l'\u00e9comomie, mais aussi pour l'image?\r\n(lui propose des pop'up stores, ces magasins \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, ou encore \u00e0 l'instar du co-working, des surfaces commerciales que plusieurs se partagent...)\r\n- M\u00eame la ville de New-York, temple du shopping, en plein centre, les m\u00eames probl\u00e8mes sont identifi\u00e9s...des surfaces commerciales qui ne retrouvent pas de repreneurs car loyers trop chers... des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises, comme des exon\u00e9rations d'imp\u00f4ts....serait-ce envisageable ? Ca pourrait \u00eatre une autre mesure ? \r\n- Vous \u00eates en contact r\u00e9gulier avec ces r\u00e9gies et propri\u00e9taires (cf. Le Temps du 13 f\u00e9vrier)... quel est leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 pr\u00e9ferer garder une surface innoccup\u00e9e sur une longue dur\u00e9e, plut\u00f4t que de baisser un peu le loyer ? La perte n'est elle pas plus grande ?", "durationSec": 545, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9348476", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse", "Lausanne"], "thematicThemes": ["concurrence \u00e9conomique", "vente par ligne", "commerce de d\u00e9tail", "loyer"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat autour d'une taxe incitative visant \u00e0 r\u00e9animer le centre-ville de Lausanne / FOR_2018-02-27T18:14:00_developpement-8", "Forum du 27.02.2018"], "alternativeSummary": ["Pour r\u00e9animer les centres-villes et redonner vie aux commerces qui restent trop longtemps sans activit\u00e9, l'\u00e9lu lausannois Denis Corboz (PS) propose de taxer les propri\u00e9taires de surfaces commerciales qui ne trouvent pas de repreneurs et refusent de baisser les loyers. D\u00e9bat entre Denis Corboz et Pierre-Antoine Hildbrand, municipal PLR lausannois en charge de l'Economie."], "variantIds": ["ece-9348476"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:12Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [86%] :\r\nEt on va parler de centres commerciaux des d'enseignes qui ferme, voire qui n'ont m\u00eame jamais ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nEt c'est la r\u00e9alit\u00e9, de nombreuses villes romandes on l'entendait ce matin dans notre magazine de reportage : Ici, la Suisse avec des exemples \u00e0 Martigny et Montreux notamment comment redynamiser les centres-villes et redonner vie aux commerces qui restent trop longtemps sans activit\u00e9, h\u00e9 bien, en taxant les propri\u00e9taires qui ne trouvent pas de repreneurs et qui ne veulent pas se r\u00e9soudre \u00e0 baisser les loyers, c'est le postulat d'un \u00e9lu lausannois il est avec nous, bonsoir Denis Corboz, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du parti socialiste lausannois \u00e9galement \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, Pierre-Antoine Hildebrand bonsoir bonsoir municipal PLR lausannois en charge de l'\u00e9conomie alors Denis Corboz en commen\u00e7ant avec vous, c'est votre proposition pour vous c'est clair ce probl\u00e8me il y a lieu \u00e0 des loyers trop \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [86%] :\r\nJe sais pas si c'est la solution, le probl\u00e8me qu'on r\u00e9soudre avec des taxes sur le le convoi quand je crois que c'est une possibilit\u00e9, une proposition qu'il faut faire pour rendre ce probl\u00e8me moins fort, moins pr\u00e9sent sur les villes romandes on le constater, vous l'avez signal\u00e9, on a des locaux qui restent de commerciaux qui restent des ann\u00e9es vide \u00e7a probl\u00e9matique sur laquelle il faut agir et sera peut-\u00eatre le le but de ce postulat, maintenant on a discut\u00e9, par exemple, la ville a rendu un rapport, le service d'une \u00e9conomie a rendu un rapport au mois d\u00e9cembre sur les mesures qui ferait il est l\u00e0, on voyant le mais maintenant il faut agir, les discussions ont \u00e9t\u00e9 faites, infections se mener, maintenant il faut agir et je pense que c'est une des premi\u00e8res r\u00e9ponses et mener une action, c'est pas la solution, \u00e7a va pas tout r\u00e9soudre, on a d'autres propositions qu'on a d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9 souvent de postulat comptait proposer au conseil communal mais c'est une des propositions qui est faite, pour essayer de limiter, limiter et r\u00e9guler ce march\u00e9 qui est certainement due \u00e0 des loyers excessifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [92%] :\r\nPierre-Antoine Hildbrand, le constat est l\u00e0, les surfaces inoccup\u00e9es sont nombreux, y compris dans l'hyper centre de Lausanne, vous l'entendez, il faut agir, il faut faire quelque chose, vous nous avez vous avez brandi un rapport alors vous avez apparemment la situation en main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [90%] :\r\nIl faut distinguer plusieurs \u00e9l\u00e9ments les probl\u00e9matiques de surfaces commerciales vides sont diff\u00e9rentes selon les emplacements les cas que rel\u00e8ve Monsieur Le Corbeau sont embl\u00e9matiques d'un propri\u00e9taire qui cherchent \u00e0 acqu\u00e9rir une tr\u00e8s grande rentabilit\u00e9 par rapport \u00e0 2 surfaces embl\u00e9matique et qui attend dans l'espoir de trouver un tr\u00e8s bon acteur commercial pour les reprendre, les difficult\u00e9s que commerciales que connaissent le le commerce d'\u00e9tat et dans les autres villes en Suisse romande, ou dans d'autres secteurs de la ville sont tout autres : on a une baisse de l'emploi commerciales, on a des difficult\u00e9s, des commerces qui sont li\u00e9s \u00e0 d'autres pratiques commerciales dans le m\u00eame temps on a une augmentation incroyable de la population et des nuit\u00e9es par exemple pour prendre l'exemple de de de Lausanne et il faut distinguer les situations payez pas avoir faire une r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, comme voudraient le faire Monsieur Le Corbeau, avec 2 et que en plus sp\u00e9cifique et je ne crois pas \u00e0 cette manie qui consiste \u00e0 avoir un probl\u00e8me et essayer de le r\u00e9soudre imm\u00e9diatement par une taxe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [93%] :\r\nLes loyers sont quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 ce qu'il faudrait pas forcer un peu la main aux r\u00e9gies aux propri\u00e9taires qu'ils ne veulent peut-\u00eatre pas voir la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [93%] :\r\nAlors, nous privil\u00e9gions les contacts bilat\u00e9raux avec ce propri\u00e9taires particuliers, mais il y a de nombreuses surfaces commerciales qui ne trouvent pas preneur pour d'autres motifs que la question du loyers tout simplement parce que personne ne veut prendre le risque de d\u00e9velopper une activit\u00e9 commerciale \u00e0 cet endroit, il faudrait soit carr\u00e9ment utiliser ces espaces d'autres objectifs ou alors trouver d'autres mod\u00e8les \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [90%] :\r\nDenis Corboz, c'est vrai qu'on voit une une baisse du du commerce de d\u00e9tail parce qu'il y a maintenant, on peut acheter plein de choses sur sur le Net, peut-\u00eatre que que les les magasins du centre ville, ils sont vou\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre, quel que soit le loyers quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [86%] :\r\n5 constat que je r\u00e9fute le on a pas de l'hypercentre, hein, c'est pas un centre ville comme un h\u00f4tel l'hypercentre Lausanne n'est pas Paris, n'a pas une, c'est pas une m\u00e9galopole qui s'\u00e9tend sur des dizaines de kilom\u00e8tres, on a un hypercentre la place Saint-Fran\u00e7ois la place la plus embl\u00e9matique, la place touristique une place agr\u00e9able \u00e0 vivre, \u00e0 des enseignes qui sont vides depuis plusieurs ann\u00e9es, \u00e7a pose un probl\u00e8me, il faut en discuter ce probl\u00e8me vous le retrouvez aussi sur la surface du Flon, o\u00f9 on a aussi des locaux qui sont vides le coup comme ceux qui sont vides ou alors \u00e0 Quinto tentation tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 des supermarch\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par un magasin de sport et puis maintenant il y a plus rien, je ne sais pas, le seul endroit \u00e0 Lausanne, donc on ne sait pas ces 2 exemples, on ne fait pas un r\u00e8glement pour un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me qu'on rencontre \u00e0 Lausanne sur plusieurs endroits de l'hyper centre est -ce un probl\u00e8me qu'on rencontre au niveau Romand et au niveau europ\u00e9en, je ne suis bas\u00e9 sur 2 choses : la France, qui a des taxes sur les locaux alors 7 mois les logements et c'est pas les locaux commerciaux, mais c'est une taxe qui existe d\u00e9j\u00e0 en France, je ne sais rien invent\u00e9, j'ai appris, apr\u00e8s coup, j'ai, je dois laisser \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar c'est Toto Morand qui semble -t-il j'pas sur Facebook mais sur Facebook, a fait dans sa campagne des propositions allant dans ce sens -l\u00e0, donc, les milieux \u00e9conomiques repr\u00e9sent\u00e9s partout au Maroc est quand m\u00eame un entrepreneur portant sur la place de Lausanne propose et discutent de cet axe -l\u00e0, et puis quand on discute avec des des commer\u00e7ants, ils se disent mais \u00e7a joue pas, c'est pas simplement commerces savoir que sur une des plus place des plus populaire et touristique de la ville et des enseignes qui restent vides, des ann\u00e9es et des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:08) [87%] :\r\nAntoine Hildebrand alors qu'est -ce qu'on fait, puisque pour vous la taxez c'est c'est pas la solution, on va, on sait s'il y a pas qu'\u00e0 Lausanne il y a pas qu'on Suisse romande m\u00eame \u00e0 New York potentiel tombe du shopping, il y a ce m\u00eame type de 2 probl\u00e8mes et l\u00e0, il parle de, de, de, des exon\u00e9rations d'imp\u00f4ts est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre une une envisageable \u00e0 Lausanne pour inciter les commerces \u00e0 rester. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [90%] :\r\nAlors la, la d\u00e9finition de l'assiette fiscale et tr\u00e8s compliqu\u00e9, il y a, par rapport aux comp\u00e9tences que les communes on il faut il faut rester dans un cadre qu'est -ce qu'on peut faire, nous, ce qu'il faut favoriser c'est des usages \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, avoir des pop-up Store des des usages moins long que les baux commerciaux habituels de de 5 ans et puis permettre une sorte de colocation entre plusieurs commerces, avec un taux de rotation qui ma foi et parfois \u00e9lev\u00e9s parce qu'il correspond \u00e0 la fa\u00e7on dont les gens consomment aujourd'hui et puis il y a peut-\u00eatre des id\u00e9es surfaces commerciales qui ne doivent plus l'\u00eatre et qui devrait \u00eatre plus facilement reconvertis, par exemple en logements parce qu'\u00e0 certains endroits ne correspondent plus du tout aux besoins du march\u00e9 et puis il faut aussi laisser la ville se se d\u00e9velopper dans diff\u00e9rents quartiers avec des endroits o\u00f9 les loyers vont nettement baiss\u00e9 et puis qui va favoriser d'autres acteurs qui viendront en 1er avec des, des, des commerces qui vise \u00e0 une haute rentabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [90%] :\r\nDenis Corboz plut\u00f4t qu'une nouvelle taxe est ce qu'il faudrait pas effectivement \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 de nouvelles formules de commerces comme c'est pop-up Store par exemple ou alors m\u00eame des exon\u00e9rations d'imp\u00f4ts comme on en parlait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [91%] :\r\nLes les blogbuster pourquoi pas mais je trouve que c'est un marqueur qui est quand m\u00eame un peu fragile quand vous \u00eates un magasin, je l'ai v\u00e9cu derni\u00e8rement, je savais que c'\u00e9tait un magasin \u00e9ph\u00e9m\u00e8re un peu AppStore et puis on y retourne, 6 mois apr\u00e8s il a disparu, pas s\u00fbr que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [89%] :\r\nC'est le propre d'un commerce fait en m\u00eame temps, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [86%] :\r\nMais je suis pas s\u00fbr que pour lausannois un citoyen qui veut aller faire ses achats de savoir que les commerces changent continuellement c'est tr\u00e8s pr\u00e8s marquerait et \u00e7a nous allons Italie ont envie, l\u00e0, ce qui l'est toujours, est ce qu'il est toujours pr\u00e9sent, ce commerce o\u00f9 il est, ce qu'il a disparu par rapport \u00e0 la taxe, on revient sur ce mot sur la taxe parce qu'on peut tout \u00e0 fait vite et un c'est une incitation, ce texte taxe peut tout \u00e9viter si on lit ailleurs en diminue son loyer et qu'il arrive \u00e0 remettent sur le march\u00e9 les les bailleurs l\u00e0- dessus sont du reste pas d'accord, il y a d\u00e9bat, certains disent non, c'est pas loyers, moi je suis bas\u00e9 sur un d\u00e9nomm\u00e9 monsieur Villedieu Littr\u00e9 pour remis comme et qui dit non, les loyers qui travaille exactement dans le domaine des locaux commerciaux, qui est l'entreprise qui est sp\u00e9cialis\u00e9e l\u00e0- dedans et qui dit : les loyers sont, on le sait, ils sont surfaces sont pas au prix du march\u00e9, donc cette taxe, si on arrive \u00e0 l'\u00e9viter, tant mieux, c'est simplement une incitation et je pense que, actuellement, on a, on peut discuter mais \u00e7a fait 3 ans concernant le malheur, le malheur a aussi plein centre ville de Lausanne, qui peut me faire croire que c'est pas un endroit un commerce voudrait prendre pour mettre en valeur ses produits ou pour faire du commerce, on parle pas d'une zone industrielle perdue, on a de la peine \u00e0 \u00e0 renouveler les, les, les locaux, on parle de du de l'hypercentre la place la plus visit\u00e9e de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:57) [80%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir \u00e0 votre contradicteur peut-\u00eatre juste un mot est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi au montant ou sa 16 ce serait musique avenir montant de cette taxe quelques je pense que Brest. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [82%] :\r\nProgressif, \u00e7a c'est s\u00fbr, donc pas venir, \u00e9videmment les premiers mois mais de progressive, elle doit \u00eatre incitatif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:11) [96%] :\r\nPierre-Antoine Hildbrand \u00e9videmment, l'id\u00e9e d'une taxe vous rebute mais bon finalement le le probl\u00e8me il est l\u00e0, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [90%] :\r\nMoi, je, je privil\u00e9gie les contacts bilat\u00e9raux avec ce propri\u00e9taire tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [86%] :\r\nCe propri\u00e9taires tr\u00e8s particulier, mais la situation ne consentant un propri\u00e9taire, c'est une situation globale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [89%] :\r\nLes 12 ans embl\u00e9matiques dont nous dont nous parlons, oui, pour d'autres endroits o\u00f9 les commerces se d\u00e9veloppe pas, malgr\u00e9 un taux de rotation \u00e9lev\u00e9e ou parce que personne ne veut prendre de risque, h\u00e9 bien l\u00e0, beaucoup de probl\u00e9matique et c'est pas une taxe qui va am\u00e9liorer la situation, on conna\u00eet des communes dans ce dans ce canton ou en Suisse romande qui n'arrivent pas \u00e0 trouver des solutions, quand bien m\u00eame les loyers ont baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [91%] :\r\nPierre-Antoine Hildbrand municipal PLR lausannois en charge de l'\u00e9conomie et Denis corbeau, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du parti socialiste lausannois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2 comme \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T18:10:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corboz, Denis", "role": "\u00e9lu lausannois, vice pr\u00e9sident du PS Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hildbrand, Pierre-Antoine", "role": "conseiller municipal PLR Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A853C31C-276B-4D57-8AD3-9714C4C16B74", "internalArchiveId": "A853C31C-276B-4D57-8AD3-9714C4C16B74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLe Matin s'interroge sur le destin des initiatives au Conseil des Etats, alors que s'ouvre aujourd'hui la session de printemps des chambres f\u00e9d\u00e9rales...\r\nDes initiatives qui semblent \u00eatre snob\u00e9es par la chambre des cantons, explique le Matin. Par principe, d'abord: les textes \u00e9manant de milieux qui n'ont gu\u00e8re de relais aux Etats. Mais il y a aussi la lassitude face \u00e0 des sujets r\u00e9curents, comme la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ou le mitage du territoire\r\nCar trop d'initiatives tue l'initiative, juge pour sa part Eric Felley dans son \u00e9ditorial. Car \u00e0 trop se servir de cette formidable machine d\u00e9mocratique qu'est l'initiative, on risque de s'enliser dans des d\u00e9bats sans fin qui ne d\u00e9bouchent sur rien de tr\u00e8s concret. \r\n***Autre sujet de d\u00e9but de session: dans la Berner Zeitung, le Bund et le Tages Anzeiger: une propositon de grandes figures f\u00e9minines du PLR, concernant l'AVS. \r\nElles accepteraient des rentes AVS plus \u00e9lev\u00e9es pour les femmes; en \u00e9change, elles attendent du PDC et du PS qu'ils s'opposent \u00e0 la proposition du Conseil F\u00e9d\u00e9ral visant \u00e0 assurer l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes.\r\nCa pourrait marcher, dit l'\u00e9ditorial si ce bonus \u00e9tait limit\u00e9 dans le temps, aidant ainsi les femmes qui seraient touch\u00e9es en premier par une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite. \r\nDe toute fa\u00e7on, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 est loin de r\u00e9pondre aux attentes. Cette id\u00e9e a en tout cas le m\u00e9rite d'ouvrir de nouvelles perspectives au d\u00e9bat sur l'AVS.\r\n*** Un d\u00e9bat, encore: celui sur le service civil...\r\nAccus\u00e9 de syphonner les effectifs de l'arm\u00e9e, le service civil a droit \u00e0 une grande page dans la Basler Zeitung. Un page titr\u00e9e ainsi: de grenadier \u00e0 civiliste en un clic de souris. Deux jeunes stagiaires du journal racontent la simplicit\u00e9 de passer au service civil - un clic de souris, donc. L'un d'eux explique qu'il est pass\u00e9 de grenadier \u00e0 civiliste \u00e0 cause de l'image d\u00e9sastreuse qu'il avait des cours de r\u00e9p\u00e9tition: des exc\u00e8s d'alcoll en tenue de sortie, et du gaspillage de munition sur les stands de tirs...\r\n*** Autre tendance de notre \u00e9poque: le financement participatif. Il fait aussi son chemin dans l'agriculture...\r\nLe crowd-funding, ou financement participatif, est une nouvelle ressource pour les paysans vaudois, lit-on dans 24heures.\r\nOn rappelle le principe: une participation financi\u00e8re, avec une contrepartie en nature d'une valeur moins importante. La diff\u00e9rence sert \u00e0 financer un projet de grande ampleur. Un hangar agricole, par exemple, dans le domaine qui nous occupe. C'est beaucoup d'efforts, pour les familles qui se lancent. Il faut r\u00e9aliser une \u00e9tude de march\u00e9, une vid\u00e9o, un site internet... cela demande beaucoup de comp\u00e9tences, ce qui peut consituer un frein. \r\nMais en \u00e9change, ce type d'op\u00e9ration permet aussi de mobiliser les citoyens d'une autre mani\u00e8re, et de recueillir directement l'adh\u00e9sion du public. \r\n*** Nouveaux modes de financement... et nouveaux m\u00e9tiers, aussi, dans la presse du jour...\r\nNouveau en Suisse, en tout cas: d\u00e9menteleur de centrale nucl\u00e9aire. La Suisse manque de ce genre de sp\u00e9cialistes. Les compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 recrutent \u00e0 l'\u00e9tranger. Mais cela peut poser des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\nCar le probl\u00e8me, c'est que d'autres pays vont devoir comme nous d\u00e9manteler des centrales ces prochaines ann\u00e9es. Il y a un risque de p\u00e9nurie de personnel. Plusieurs voix politiques s'\u00e9l\u00e8vent pour que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral soutienne la formation de sp\u00e9cialistes dans ce domaine. \r\n*** Elle, elle \u00e9tait la sp\u00e9cialiste de la politique \u00e9trang\u00e8re des Etats-Unis... Condoleezza Rice est en grande interview dans la NZZ...\r\nSecr\u00e9taire d'Etat de George W Bush entre 2005 et 2009, elle est retourn\u00e9e enseigner depuis la fin de sa carri\u00e8re politique \u00e0 la prestigieuse universit\u00e9 californienne de Stanford. Dans cette grande interview elle \u00e9voque la culture de l'audace et de l'ambition qui impregne le campus sur lequel elle travaille; elle d\u00e9nonce l'exc\u00e8s de politiquement correct.\r\nElle parle aussi de ses h\u00e9ros intellectuels, parmi lesquels le philosophe Hegel ou James Madison, 4\u00e8me pr\u00e9sident des Etats-Unis et l'un des principaux auteurs de la Consitution am\u00e9ricaine. Il a compris comment l'\u00eatre humain pouvait faire confiance aux abstractions, aux constitutions, aux tribunaux et aux lois, alors que c'est contre sa nature.\r\n*** Des h\u00e9ros encore, pour terminer... mais d'un autre genre...\r\nPas de philosophie ou de Constitution... quoique...\r\nOn d\u00e9couvre dans le Nouvelliste deux guides-sauveteurs valaisans qui ont assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de scientifiques au p\u00f4le sud. Il leur faut donc une bonne consitution, avec un \"c\" minuscule cette fois-ci.\r\nLe p\u00f4le sud, ce n'est pas comme les Alpes, il faut peut-\u00eatre avoir une autre philosophie... \r\nSe frayer un chemin entre des crevasses pour explorer une nouvelle zone, et donc quitter les routes ouvertes et trac\u00e9es sur le GPS. OU alors monter un camp, g\u00e9rer une infrastructure et encadrer des scientifiques dans leur pratique. \r\nIls \u00e9voquent tous les deux le danger du drift, le vent violent qui balaie la neige \u00e0 ras du sol. Il emp\u00eache de voir \u00e0 5 m\u00e8tres, comme un vent de sable. Le jour permanent, une exp\u00e9rience quasi mystique... d\u00e9cid\u00e9ment, je n'\u00e9tais pas loin avec ma philosophie... une impression de bout du monde...\r\nle retour est un voyage en soi: il faut se r\u00e9habituer au monde, au bruit, \u00e0 la pollution visuelle...", "durationSec": 424, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345693", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-02-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-02-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9345709", "ece-9345693"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T06:22:37Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n47 ans passe maintenant \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie le Matin s'interroge sur le destin des initiatives au Conseil des \u00c9tats alors que s'ouvre aujourd'hui la session de printemps Deschamps f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [95%] :\r\nDes initiatives qui semblent \u00eatre snob\u00e9 par la Chambre des cantons, explique le Matin par principe d'abord les textes \u00e9manant de milieux qui n'ont gu\u00e8re de relais aux \u00e9tats, mais il y a aussi la lassitude face \u00e0 des sujets r\u00e9currents comme la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ou alors le mitage du territoire car trop d'initiatives tue l'initiative, juge pour sa part Eric Felley dans son \u00e9ditorial \u00e0 trop se servir de cette formidable machine d\u00e9mocratique, quelle initiative, dit -il, on risque de s'enliser dans des d\u00e9bats sans fin qui ne d\u00e9bouche finalement sur rien de tr\u00e8s concret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [89%] :\r\nOlivier De La cr\u00e9tin, pr\u00e9sident de la Ligue vaudoise, le Conseil des \u00c9tats, les cantons donc font la la sourde oreille au aux ambitions aux initiatives populaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [89%] :\r\nMais comme on a dit, comme on vient de le dire, il ne faut pas trop et c'est le cas, il y en a trop, oui, je pense que il y a, il y a cette id\u00e9e que on peut faire une esp\u00e8ce de politique suisse parall\u00e8le \u00e0 la politique du gouvernement sous forme d'un d'une gerbe de d'initiatives et je crois que c'est pas possible, et que c'est pas bon les l'initiative doit \u00eatre rare, elle doit \u00eatre bien cibl\u00e9es, elles doivent toucher sur des coin pour les capitaux et pas commencer, on arrive \u00e0 \u00e0 demander \u00e0 des initiatives de, de, de forcer, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 faire une chose en particulier, par exemple, de, de, de discuter avec l'Europe sur telle ou telle point et puis \u00e9videmment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'y tient pas \u00e0 leur contrat dans un gouvernement \u00e0 \u00e0 faire des tractations avec lesquels il n'est pas d'accord, sign\u00e9 c'est c'est de la folie, on ne on on on d\u00e9nature le le r\u00f4le de de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [89%] :\r\nAutre sujet Monsieur de la cr\u00eate du d\u00e9but de session, c'est dans la Bernard Zeitung le Bund et le TagesAnzeiger, une proposition de grandes figures f\u00e9minines du PLR concernant l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [93%] :\r\nElles accepteraient ces grandes figures des rentes AVS plus \u00e9lev\u00e9 pour les femmes et on \u00e9change les attendent du PDC du PS qu'il s'oppose \u00e0 la proposition du Conseil F\u00e9d\u00e9ral visant \u00e0 assurer l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes, \u00e7a pourrait marcher il \u00e9ditorial du ta naissance du Bund si ce bonus \u00e9tait limit\u00e9 dans le temps aidant ainsi les femmes qui serait touch\u00e9 en 1er par une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite et de toute fa\u00e7on la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 est loin de r\u00e9pondre aux attentes, dit -il, cette id\u00e9e en tout cas le m\u00e9rite d'ouvrir de nouvelles perspectives au d\u00e9bat sur l'AVS et puis un d\u00e9bat encore celui sur le service civil accus\u00e9 de siphonner les effectifs de l'arm\u00e9e, le service civil a droit \u00e0 une grande page dans la base de leur Zeitung une page titr\u00e9e ainsi de grenadier \u00e0 civiliste en un clic de souris, 2 jeunes stagiaires du journal racontent la simplicit\u00e9 de passer au service civil, un clic de souris, donc les Landes explique qu'il est pass\u00e9 de grenadier \u00e0 civiliste \u00e0 cause de l'image d\u00e9sastreuse qu'il avait des cours de r\u00e9p\u00e9tition des exc\u00e8s d'alcool en tenue de sortie et du gaspillage de munition sur les sentiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [82%] :\r\nOlivier de la Cr\u00e8te \u00e0 la dessus le service civil beaucoup trop facile d'acc\u00e8s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [88%] :\r\nJe crois que la la vraie question est de savoir de combien de monde l\u00e0, l'arm\u00e9e a besoin l'arm\u00e9e fix\u00e9 besoins r\u00e9els puisqu'on a une d\u00e9fense nationale, il faut qu'elle soit cr\u00e9dible, qu'elle soit, qu'elle soit coh\u00e9rente et \u00e0 partir de la facture, c'est la limite inf\u00e9rieure, D\u00e9d\u00e9, des places de des civiliste je verrais plut\u00f4t comme \u00e7a pas pas tellement le droit individuel du civiliste, mais plut\u00f4t la les les besoins d'objectifs de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [96%] :\r\nAutre tendance de notre \u00e9preuve de notre \u00e9poque, dans la presse ce matin Val\u00e9rie le financement participatif, il fait aussi son chemin dans l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [92%] :\r\nOui, le crowdfunding ou financement participatif est une nouvelle ressource pour les paysans Vaudois, lit -on dans 24 heures alors on rappelle le principe, hein, c'est une participation financi\u00e8re avec une contrepartie en nature d'une valeur moins importante, la diff\u00e9rence avant \u00e0 financer un projet de grande ampleur, un hangar agricole par exemple dans le domaine qui nous occupe, alors c'est beaucoup d'efforts pour les familles qui se lancent, il faut r\u00e9aliser par exemple une \u00e9tude de march\u00e9, une vid\u00e9o, un site internet, \u00e7a demande beaucoup de comp\u00e9tences, ce qui peut constituer un frein mais alors en \u00e9change ce type de permet de d'op\u00e9ration permet aussi de mobiliser les citoyens d'une autre mani\u00e8re et de recueillir directement l'adh\u00e9sion du public, nouveaux modes de financement nouveau m\u00e9tier aussi dans la presse du jour oui nouveau en Suisse, en tout cas, des monteurs de centrales nucl\u00e9aires, la Suisse, manque de ce genre de sp\u00e9cialistes, les compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 recrutent \u00e0 l'\u00e9tranger, mais cela peut poser des questions de s\u00e9curit\u00e9, dit le Tages-Anzeiger car le probl\u00e8me, c'est que d'autres pays vont devoir comme nous d\u00e9manteler aussi des centrales ces prochaines ann\u00e9es et il y a un risque de p\u00e9nurie de personnel alors plusieurs voix politiques s'\u00e9l\u00e8vent pour que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral soutienne la formation de sp\u00e9cialistes dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [92%] :\r\n\u00e9tait la sp\u00e9cialiste de la politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis Condoleezza Rice est en grande interview c'est dans ANZ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [91%] :\r\nSecr\u00e9taire d'\u00c9tat de George W Bush entre 2005 et 2009, elle est depuis retourn\u00e9e enseigner depuis la fin de sa carri\u00e8re politique \u00e0 la prestigieuse universit\u00e9 californienne de Stanford alors dans cette grande interview, elle \u00e9voque la culture de l'audace et de l'ambition qui impr\u00e8gne le complice sur lequel elle travaille, elle d\u00e9nonce l'exc\u00e8s de politiquement correct, elle parle aussi de c'est h\u00e9ros intellectuels, parmi lesquels le philosophe Hegel ou alors James Madison 4\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, et leurs des principaux auteurs de la Constitution am\u00e9ricaine, il a compris, dit -elle, comment l'\u00eatre humain pouvait faire confiance aux abstractions aux constitutions aux tribunaux, aux lois alors que c'est contre sa nature Romain Luna cr\u00e9tin quelles sont, vous h\u00e9ros intellectuels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [86%] :\r\nAlors l\u00e0 vous me prenez vous me prenez de court, donc les personnes qui auraient une info pour r\u00e9f\u00e9rence, m\u00eame les r\u00e9f\u00e9rents \u00e0 par Marc ce qu'on a compris le c'est on va pas vous emb\u00eater plan je vous dirais juste que nous, nous nous nous r\u00e9f\u00e9rons tr\u00e8s souvent \u00e0 Aristote qui est le philosophe r\u00e9aliste par par excellence qui a beaucoup travaill\u00e9 sur la politique notamment, et dont on peut tirer encore maintenant certaines r\u00e9flexions du fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [80%] :\r\nDes h\u00e9ros encore pour terminer d'un tout autre genre Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [90%] :\r\nOui, pas de philosophie ou de Constitution, quoique, quoique, on va voir, on d\u00e9couvre dans le Nouvelliste 2 guides sauveteurs valaisans qui ont assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de scientifiques au p\u00f4le sud, il leur faut donc une bonne constitution mais quand c'est minuscule, cette fois -ci, et puis le p\u00f4le sud, ben ce n'est pas comme les Alpes, bien s\u00fbr, il faut peut-\u00eatre avoir l\u00e0 une autre philosophie alors se frayer un chemin entre des crevasses pour explorer de nouvelles zones donc quitter les routes ouvertes et trac\u00e9es sur le GPS ou alors monter un camp g\u00e9rer une infrastructure encadrer des scientifiques dans leur pratique, ils \u00e9voquent ces 2 guides le danger du drift aussi le vent violent qui balaie la neige \u00e0 ras du sol, il emp\u00eache de voir \u00e0 5 m\u00e8tres comme un vent de sable le jour permanent, une exp\u00e9rience quasi mystique, distillant d\u00e9cid\u00e9ment je n'ai pas tr\u00e8s loin avec ma philosophie, une impression de bout du monde, le retour est un voyage en soi, il faut se r\u00e9habituer au monde au bruit et \u00e0 la pollution visuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [91%] :\r\nUn peu comme le retour de vacances, Val\u00e9rie, la revue de presse Val\u00e9rie Droux merci beaucoup 7 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T07:15:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-503E4225-2AFD-4649-BA38-106B0C3ECDF2", "internalArchiveId": "503E4225-2AFD-4649-BA38-106B0C3ECDF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Politique et marketing \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochant, nous voici dans la \"p\u00e9riode du polish\". C'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image, cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur. C'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing.\r\n\r\n* * La chronique politique - Politique et marketing \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Chronique politique, titre: \"L'importance du profil\" DIR ST NE\r\n7h55.. c'est le billet politique du lundi... \r\nEt ce matin, on vous retrouve \u00e0 Neuchatel, Thibaut Schaller.\r\nEt oui. par la magie des ondes. Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ! Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochent... Nous voici dans ce qu'on pourrait appeler la \"p\u00e9riode du polish\". C'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image, cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur... Bref, c'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing.\r\nUne p\u00e9riode o\u00f9 il y a parfois des \u00e9tincelles... comme quand deux formations se disputent le m\u00eame th\u00e8me politique.\r\nLa semaine pass\u00e9e, le parti socialiste et le PDC se sont battus presque comme des chiffonniers pour savoir qui serait le champion de la politique de la sant\u00e9. Le th\u00e8me est historiquement plut\u00f4t d\u00e9volu \u00e0 la gauche, mais le PDC a flair\u00e9 le bon coup, et a propos\u00e9 quelques r\u00e9formes, de quoi se diff\u00e9rencier du reste de la droite. Le PDC a convoqu\u00e9 la presse, pr\u00e9sent\u00e9 son catalogue de mesures, rappel\u00e9 qu'il a lanc\u00e9 une initiative populaire sur le sujet. Ni une ni deux, le PS, a r\u00e9agi avec un autre communiqu\u00e9 vantant sa propre politique en la mati\u00e8re... En d'autres termes: pas touche! dit le parti socialiste... pour le consensus et la collaboration, on repassera, apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n***RELANCE: Le PS qui cherche lui aussi \u00e0 d\u00e9finir son image de marque.. sur le plan \u00e9conomique.. \r\nEt l\u00e0 aussi, c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi. Entre les ailes gauche et droite, le foss\u00e9 semble se creuser au PS, qui \u00e9tait r\u00e9uni en assembl\u00e9e ce week-end. Alors certes, les socialistes semblent avoir plus ou moins r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter le psychodrame. Mais on marche sur des oeufs... c'\u00e9tait une premi\u00e8re \u00e9tape. La discussion de samedi portait sur un \"concept\" de programme... pas encore de programme pour l'instant. Il faudra attendre d\u00e9cembre pour savoir si le PS arrivera \u00e0 se mettre d'accord sur une ligne commune. D'ici l\u00e0, les diff\u00e9rents courants vont sans doute se chamailler par presse interpos\u00e9e. En gros, je r\u00e9sume, pour l'instant, l'\u00e9lecteur socialiste ne sait pas s'il vote pour une formation qui veut en finir avec le capitalisme ou d\u00e9fend l'\u00e9conomie de march\u00e9. Mais au PS on assure qu'on sera pr\u00eat pour les \u00e9lections. \r\n***RELANCE: Dans cette p\u00e9riode de lissage de l'image des partis... il y a aussi les taches, qu'on cherche \u00e0 effacer...\r\nAutre bataille de communiqu\u00e9s: le scandale CarPostal. Mais contrairement aux th\u00e8mes qu'on s'arrache... l\u00e0 il s'agirait plut\u00f4t d'\u00e9viter d'\u00eatre \u00e9clabouss\u00e9... le mieux, ce serait encore de r\u00e9ussir \u00e0 mouiller les autres. Et le plus tremp\u00e9, jusqu'ici, c'est le PDC, accus\u00e9 par ses adversaires d'\u00eatre responsable du fiasco, avec des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 tous les \u00e9tages de la Poste, jusqu'\u00e0 la ministre responsable du dossier... Le PDC a r\u00e9agi et sorti le parapluie voire le pistolet \u00e0 eau... avec un fact-checking, sign\u00e9 par le pr\u00e9sident du parti, rien que \u00e7a. Et il rappelle: \"Pendant dix ans, c'\u00e9tait un socialiste qui a dirig\u00e9 la poste. Son successeur \u00e9tait PLR. Les deux suivants, pr\u00e9cise Gerhard Pfister, je ne connais pas leur carte de parti, mais je sais qu'ils ne sont pas PDC...\" Bref: c'est pas nous, c'est les autres... \r\nVous le voyez Romaine, les f\u00e9d\u00e9rales 2019 c'est dans un an et demi, mais... on s'amuse d\u00e9j\u00e0 beaucoup.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345707", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique \u2013 Politique et marketing \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "La chronique politique \u2013 Politique et marketing \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2018-02-26T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique \u2013 Politique et marketing \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2018-02-26T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochant, nous voici dans la \"p\u00e9riode du polish\". C'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image, cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur. C'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing.", "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochant, nous voici dans la \"p\u00e9riode du polish\". C'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image, cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur. C'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing.", "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochant, nous voici dans la \"p\u00e9riode du polish\". C'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image, cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur. C'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing."], "variantIds": ["ece-9345732", "ece-9345707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T08:43:06Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [92%] :\r\n24 sur la premi\u00e8re, c'est lors du billet politique du lundi et ce matin, on vous retrouve \u00e0 Neuchatel Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [95%] :\r\nOui, par la magie des ondes bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochent, nous voici dans ce qu'on pourrait appeler la p\u00e9riode du Polish, c'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur Bref, c'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing, une p\u00e9riode o\u00f9 il y a parfois des \u00e9tincelles comme quand deux formations politiques se disputent le m\u00eame th\u00e8me : la semaine pass\u00e9e, le parti socialiste et le PDC se sont battus, presque comme des chiffonniers pour savoir qui serait le champion de la politique de la sant\u00e9, le th\u00e8me est historiquement plut\u00f4t d\u00e9volu \u00e0 la gauche mais le PDC a flair\u00e9 le bon coup, il y a propos\u00e9 quelques r\u00e9formes de quoi se diff\u00e9rencier du reste de la droite PDC a convoqu\u00e9 la presse pr\u00e9sent\u00e9 son catalogue de mesures, rappel\u00e9 qu'il a lanc\u00e9 une initiative populaire sur le sujet et ni une ni deux le PS a r\u00e9agi avec un autre communiqu\u00e9 vantant sa propre politique en la mati\u00e8re, en d'autres termes, pas touche, dit le Parti socialiste pour le consensus et la collaboration, on repassera apr\u00e8s les \u00e9lections sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [94%] :\r\nLe Parti Socialiste qui cherche lui aussi \u00e0 d\u00e9finir son image de marque, sur le plan \u00e9conomique cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [94%] :\r\nOui, oui, et l\u00e0 aussi c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi entre les ailes, gauche et droite du parti, le foss\u00e9 semble se creuser au PS qui \u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e ce week- end, alors certes, les socialistes semblent avoir plus ou moins r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter le psychodrame mais on marche sur des oeufs, c'\u00e9tait une premi\u00e8re \u00e9tape 1 la discussion de samedi, portait sur un concept de programme, pas encore de programme pour l'instant, donc il faudra attendre d\u00e9cembre pour savoir si le PS arrivera \u00e0 se mettre d'accord sur une ligne commune d'ici l\u00e0, les diff\u00e9rents courants vont sans doute se chamailler par presse interpos\u00e9e, en gros, je r\u00e9sume, pour l'instant, l'\u00e9lecteur socialiste ne sait pas s'il vote pour une formation qui veut en finir avec le capitalisme ou qui d\u00e9fend l'\u00e9conomie de march\u00e9 au PS, on assure qu'on sera pr\u00eat pour les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [94%] :\r\nEt dans cette p\u00e9riode de lissage de l'image des des partis, il y a aussi les taches les points noirs qu'on cherche \u00e0 effacer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [93%] :\r\nReste une autre bataille de communiqu\u00e9s le scandale CarPostal mais contrairement aux th\u00e8mes qu'on s'arrache, l\u00e0 il s'agirait plut\u00f4t d'\u00e9viter des tr\u00e8s clair, c'est le mieux ce sera encore de r\u00e9ussir \u00e0 mouiller les autres et le plus tremp\u00e9 jusqu'ici c'est le PDC accus\u00e9 par ses adversaires d'\u00eatre responsable du fiasco avec des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 tous les \u00e9tages de la Poste jusqu'\u00e0 la ministre responsable du dossier, le PDC a r\u00e9agi et sorti le parapluie, voire le pistolet \u00e0 eau avec un fact-checking sign\u00e9 par le pr\u00e9sident du parti lui- m\u00eame, pendant 10 ans, \u00e9crit -il, s'\u00e9tait un socialiste qui a dirig\u00e9 la poste son successeur \u00e9tait PLR les 2 suivants, pr\u00e9cise Gerhard Pfister je ne connais pas leur carte de parti, je sais qu'ils ne sont pas PDC Bref je traduis c'est pas nous, c'est les autres, vous voyez Romaine les f\u00e9d\u00e9rales de 2019 c'est dans un an et demi, mais on s'amuse d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [92%] :\r\nLe billet politique du lundi avec Thibaut Schaller Olive. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-028B3534-5B68-4169-81A3-9BF8597C466C", "internalArchiveId": "028B3534-5B68-4169-81A3-9BF8597C466C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois;G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise;Boukari, Fouad;Christophe Dubi, directeur ex\u00e9cutif des Jeux Olympiques pour le CIO;Oscar Tosato, municipal lausannois en charge du social, PS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(02 CAR POSTAL THE SUJET AU PARLEMENT/PA) L'affaire Car postal sera au coeur de la session de printemps des Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui d\u00e9bute cet apr\u00e8s-midi... \r\nLes dizaines de millions de subventions touch\u00e9s ind\u00fbment par cette filiale de la Poste mettent en lumi\u00e8re la gouvernance des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales et leur surveillance par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nLa gestion des entreprises de service public devraient faire d'ailleurs l'objet d'un d\u00e9bat sp\u00e9cial au Conseil national, dans un peu plus de deux semaines Pietro Bugnon...\r\n 56''\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait d\u00e9signer vendredi un organisme charg\u00e9 de faire la lumi\u00e8re dans l'affaire CarPostal, apr\u00e8s que le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration ait refus\u00e9 d'examiner une plainte de l'Office F\u00e9d\u00e9ral des transports. \r\nUn sujet dont d\u00e9battra Forum ce soir en direct des Pas perdus au Palais f\u00e9d\u00e9ral...\r\n(TF5/ENJEUX FUTURE LOI MEDIAS) *** Dans les sondage, l'initiative dite \"no billag\" serait rejet\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9, pour autant, le d\u00e9bat sur les m\u00e9dias ne prendra pas fin lundi prochain, au lendemain de la votation. \r\nAu contraire. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9pare actuellement une nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques. \r\nUn texte qui doit remplacer la loi actuelle sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision. \r\nLe gouvernement pr\u00e9voit sa mise en consultation ce printemps, avant de transmettre son message au Parlement dans le courant de l'\u00e9t\u00e9. \r\nLes explications de Rouven Gueissaz.\r\n  1'36''\r\n(Bve gr\u00e8ve ONU) Le personnel de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve est appel\u00e9 \u00e0 une demi-journ\u00e9e de gr\u00e8ve demain pour protester contre des coupes salariales. \r\nDans une lettre envoy\u00e9e aux responsables d'agences onusiennes, les syndicats du personnel ont averti que d'autres journ\u00e9es d'action pourraient suivre.\r\nCette lettre a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e la semaine derni\u00e8re alors que le personnel a re\u00e7u des fiches de paie incluant une premi\u00e8re r\u00e9duction de salaire de 3,5%. \r\nUne baisse qui devrait \u00eatre suivie en juin d'une autre de 5%.\r\n(11 SUITES RESOLUTION ONU SYRIE PAR PERM MATIN) *** La France et l'Allemagne appellent la Russie \u00e0 exercer une \"pression maximale\" sur le r\u00e9gime syrien pour qu'il applique le cessez-le-feu...\r\nUn tr\u00eave vot\u00e9 samedi et dont la mise en place est toujours attendue ce matin en Ghouta orientale... ..\r\nLes raids se sont poursuivi hier \u00e0 l'est de Damas, tuant, 14 civils selon l'ONG, l'observatoire syrien des droits de l'homme...\r\nIl faut, Simon Corthay, ajouter celles d'\u00e9ventuelles attaques chimiques ...\r\n--- \r\nLes services de sant\u00e9 de l'opposition syrienne rapportent que plusieurs personnes, dont des conducteurs d'ambulance, ont senti hier une odeur de chlore apr\u00e8s une \u00e9norme explosion. Certaines souffraient de suffocation et ont \u00e9t\u00e9 soign\u00e9es \u00e0 l'oxyg\u00e8ne, ajoutent les communiqu\u00e9s. Du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime de Damas, pas de r\u00e9action. Et \u00e0 Moscou, chez l'alli\u00e9 russe, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense r\u00e9torque que ce sont les chefs rebelles qui recourent \u00e0 du mat\u00e9riel toxique en guise de provocation.\r\nDepuis le d\u00e9but de la guerre en Syrie, il y a bient\u00f4t sept ans, les armes chimiques ont r\u00e9guli\u00e8rement hant\u00e9 les combats, entra\u00eenant accusations et d\u00e9mentis. Au registre des faits \u00e9tablis, les Nations-Unies, puis l'organisation pour l'interdiction de ces armes ont conclu \u00e0 plusieurs reprises que le r\u00e9gime de Bachar el Assad avait utilis\u00e9 du gaz sarin et du chlore. Des rapports syst\u00e9matiquement rejet\u00e9s par Damas et par son alli\u00e9 russe. En novembre dernier, Moscou a fait usage \u00e0 deux reprises de son droit de veto pour bloquer le renouvellement du mandat des experts. \r\n----- \r\nLes pr\u00e9cisions de Simon Corthey...\r\n(Bve Saint-S\u00e9pulcre) L'\u00e9glise du Saint-S\u00e9pulcre, site du tombeau du Christ \u00e0 J\u00e9rusalem selon la tradition, a ferm\u00e9 ses portes hier pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. \r\nUn geste symbolique, d\u00e9cid\u00e9 par 13 Eglises, soit la totalit\u00e9 de celles repr\u00e9sent\u00e9es dans la Ville sainte. \r\nUn fait rarissime, qui tend \u00e0 protester contre de nouvelles mesures fiscales isra\u00e9liennes qui r\u00e9clament d\u00e9sormais des imp\u00f4ts municipaux aux biens g\u00e9r\u00e9s par l'Eglise.\r\nEn tout, c'est un montant de 152 millions d'euros que la mairie de J\u00e9rusalem entend ainsi r\u00e9cup\u00e9rer. \r\nLes 13 Eglises d\u00e9noncent une violation du statu quo et des attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es contre la pr\u00e9sence chr\u00e9tienne en Terre Sainte. \r\nCes mesures, \u00e9crivent les chefs religieux, rappellent les lois anti-juives \u00e9dict\u00e9es en Europe au 20e si\u00e8cle.\r\n(13 LA NRA L\u00c2CHEE PAR PLRS GRDES ENTREPRISES/PA) *** La NRA (National Riffle Association), le puissant lobby des armes aux Etats-Unis est l\u00e2ch\u00e9 par ses principaux soutiens \u00e9conomiques. \r\nUne vingtaine de compagnies ont annonc\u00e9 qu'elles cessaient toute collaboration. \r\nPlus de 10 jours apr\u00e8s le carnage au fusil d'assaut qui a fait 17 morts dans un lyc\u00e9e de Floride, les fabricants d'arme subissent une d\u00e9fiance collective qui se r\u00e9pand comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, Estelle Braconnier...\r\n  49''\r\n(Bve USA Mexique) Les relations entre le Mexique et les Etats-Unis restent tr\u00e8s tendues, et une fois de plus, une visite \u00e0 Washington du pr\u00e9sident Pe\u00f1a Nieto a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e hier suite \u00e0 un coup de t\u00e9l\u00e9phone houleux.\r\nC\u00f4t\u00e9 mexicaisn, on assure que Donald Trump a perdu ses nerfs pendant le coup de t\u00e9l\u00e9phone. \r\nC\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, on parle seulement de frustration et d'exasp\u00e9ration. \r\nLes deux pays s'accordent toutefois \u00e0 dire que c'est bien Enrique Pe\u00f1a Nieto qui a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler la visite.\r\n(Bve Papouasie) La terre a trembl\u00e9 cette nuit en Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e...\r\nApr\u00e9s avoir re\u00e7u des informations sur de possibles d\u00e9c\u00e8s, les autorit\u00e9s ont envoy\u00e9 ce matin des sauveteurs dans les zones touch\u00e9es...\r\nLe puissant s\u00e9isme de magnitude 7,5 sur l'\u00e9chelle de Richter a frapp\u00e9 les montagnes du centre du pays... \r\nDes glissements de terrain et des r\u00e9pliques son redout\u00e9s...\r\nAucun avis de tsunami n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9mis. \r\nLes s\u00e9ismes qui sont fr\u00e9quents en Papouasie-Nouvelle Guin\u00e9e, situ\u00e9e sur la \"ceinture de feu\" du Pacifique.\r\n(TF3/JO VERS DES CHANGEMENTS MAJEURS) Les Jeux Olympiques de PyeongChang sont termin\u00e9s. \r\nLe bilan sportif est plutor bon et la qualit\u00e9 de l'organisation a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e. \r\nMais, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, le CIO ne veut plus de Jeux d'hiver de ce type, un changement se dessine, presque une r\u00e9volution.\r\n \u00a01'36''\r\n(04 GRAND FROID/SANS ABRIS LSNE/IV TOSATO -REPRISE 22H30-) *** Un froid venu de Sib\u00e9rie a gagn\u00e9 la Suisse hier apr\u00e8s-midi.\r\nIl fait froid, en plein hiver. Jusqu'ici, rien d'anormal, mais il est question de temp\u00e9ratures glaciales, \u00e0 la duret\u00e9 accentu\u00e9e par un vent de nord-est... \r\nAvec un mercure autour de -5 degr\u00e9s en plaine... cet apr\u00e9s-midi... la temp\u00e9rature ressentie sera elle de moins 16 derg\u00e9s... \r\nUne vague de froid qui fait craindre notamment pour les sans-abris. \r\nPlusieurs villes ont augmenter le nombre de places dans les h\u00e9bergements d'urgence. \r\nLe Municipal lausannois en charge du social, Oscar Tosato, a notamment d\u00e9cid\u00e9 de compl\u00e9ter le dispositif \u00e9largi avec un abri PC suppl\u00e9mentaire. \r\nDepuis hier soir ce sont donc  282 places qui sont disponibles pour accueillir les plus d\u00e9munis \u00e0 Lausanne.\r\nEn plus de Lausanne, Gen\u00e8ve a \u00e9galement ouvert des places d'accueil suppl\u00e9mentaires pour accueillir les sans-abris... \r\nA noter qu'en Europe, Deux personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie en Pologne et une en France.\r\n(Bve graines) Et puis on le pr\u00e9sente souvent \u00e0 tort comme le \"coffre-fort de l'apocalypse\", mais il s'agit en fait de la R\u00e9serve mondiale de graines. \r\nUn entrep\u00f4t creus\u00e9 \u00e0 120 metres de profondeur dans la montagne du Svalbard, un archipel au nord de la Norv\u00e8ge, dans le cercle arctique f\u00eate ce lundi 26 f\u00e9vrier  ses dix ans. \r\nPour l'occasion 70 000 nouvelles vari\u00e9t\u00e9s vont y \u00eatre ajout\u00e9es.\r\nPr\u00e8s d'un million de vari\u00e9t\u00e9s de semences venant du monde entier y sont d\u00e9j\u00e0 stock\u00e9es dans ce bunker prisonnier des glaces et d'une terre gel\u00e9e en permanence appel\u00e9e permafrost...\r\nLe tout conserv\u00e9es \u00e0 une temp\u00e9rature de - 18 \u00b0C.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 703, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345704", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9345729", "ece-9345704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T09:30:19Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nVous \u00eates Boukari la session de printemps 2 Chambres f\u00e9d\u00e9rales d\u00e9bute cet apr\u00e8s- midi, avec en toile de fond l'affaire CarPostal, la gestion des entreprises de service public fera notamment l'objet de d\u00e9bats, les habitants de la Ghouta orientale en Syrie attendent toujours un d\u00e9but d'application du cessez-le-feu au lendemain d'une nouvelle journ\u00e9e de bombardements, plusieurs personnes ont souffert de sympt\u00f4mes qui laissent craindre l'utilisation de chlore et puis \u00e0 la fin de ce journal, nous parlerons de cette vague de froid venu de Russie, plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es pour mettre tout le monde \u00e0 l'abri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nL'affaire CarPostal sera donc au coeur de la session de printemps des Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui d\u00e9bute ce lundi, les dizaines de millions de subventions, touch\u00e9s ind\u00fbment par cette filiale de La Poste met en lumi\u00e8re la gouvernance des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales et leur surveillance par la Conf\u00e9d\u00e9ration, la gestion des entreprises de service public devrait faire d'ailleurs l'objet d'un d\u00e9bat sp\u00e9cial au Conseil national dans un peu plus de 2 semaines, Pietro Bugnon 2 partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [92%] :\r\nR\u00e9clame des \u00e9claircissements, le PLR va d\u00e9poser une interpellation urgente, il souhaite que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9finit de mani\u00e8re plus claire les limites entre les activit\u00e9s subventionn\u00e9 et le libre march\u00e9, le PS va faire de m\u00eame, mais pour comprendre par exemple si des manoeuvres comptables similaire \u00e0 celle mise en \u00e9vidence les cartes postales ont conduit \u00e0 la fermeture de certains offices postaux, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien est lui plus prudent, par la voix de son chef de groupe, le Tessinois Filippo Lombardi, il consid\u00e8re qu'il serait plus logique d'attendre, attendre les r\u00e9sultats des enqu\u00eates en cours, il souhaite aussi que les commissions de gestion du Parlement s'empare de la question, toutefois, le PDCI ne s'opposera pas \u00e0 la tenue d'un d\u00e9bat, autrement dit, m\u00eame sans l'UDC qui ne s'est pas encore exprim\u00e9 sur la question, les 75 signatures n\u00e9cessaires \u00e0 l'organisation d'un d\u00e9bat urgent sur CarPostal seront facilement r\u00e9unies, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et sa ministre en charge de la Poste, Doris Leuthard, sont attendus au tournant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [96%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait d\u00e9signer vendredi, un organisme charg\u00e9 de faire la lumi\u00e8re dans cette affaire CarPostal apr\u00e8s que le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et refus\u00e9 d'examiner une plainte de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, un sujet dont d\u00e9battra Forum ce soir en Direct des Pas perdus au Palais f\u00e9d\u00e9ral si l'on en croit les sondages, initiative dite no billag serait rejet\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9, mais le d\u00e9bat sur les m\u00e9dias ne prendra pas fin lundi prochain au lendemain de la votation, au contraire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9pare actuellement une nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques, un texte qui doit remplacer la loi actuelle sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, le gouvernement pr\u00e9voit sa mise en consultation ce printemps avant de transmettre son message au Parlement dans le courant de l'\u00e9t\u00e9, les explications de Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [94%] :\r\nEn pleine r\u00e9volution num\u00e9rique, les m\u00e9dias \u00e9lectroniques doivent faire l'objet d'une nouvelle loi Doris les tarde l'a souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 durant la campagne en vue du 4 mars le texte doit notamment red\u00e9finir le p\u00e9rim\u00e8tre du service public audiovisuel et il veut r\u00e9pondre aux nouveaux modes de consommation de l'information, comme le r\u00e9sume le conseiller national PLR Genevois Hugues Hiltpold. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:53) [85%] :\r\nSi on n'aborde pas la question du financement, \u00e0 savoir une nouvelle fa\u00e7on de vol des nouveaux acteurs qui a eu son march\u00e9 aussi la relation avec la la SSR, c'est importe pas cette question de front, \u00e0 mon avis, \u00e7a va assez rapidement poser un probl\u00e8me, et aussi la la fa\u00e7on de de consommer les m\u00e9dias, la partie \u00e9lectronique est beaucoup plus pr\u00e9sente que sous cet angle -l\u00e0, que cette loi doit aborder ces questions, d\u00e9put\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [94%] :\r\nLe d\u00e9bat risque d'\u00eatre particuli\u00e8rement nourris autour des pistes de financement des m\u00e9dias priv\u00e9s, les grands \u00e9diteurs ne veulent pas d'une aide publique suppl\u00e9mentaire alors qu'ils ont tendance \u00e0 modifier leur mod\u00e8le d'affaires et \u00e0 abandonner la presse traditionnelle dans ce contexte, il \u00e9tait impensable de verser de l'argent \u00e0 des groupes de presse qui sont par ailleurs largement b\u00e9n\u00e9ficiaires, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:03:35) [91%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre des journaux qui vont na\u00eetre il y a peut-\u00eatre des journaux dont les grands \u00e9diteurs affrontait panac\u00e9e qui pourraient se retrouver aux mains d'autres propri\u00e9taires, il y a d'autres pistes au fond de de financement de pas, je pense que le d\u00e9bat ne fait que commencer et c'est par le biais de cette loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques sans doute qu'on pourra commencer \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir de fa\u00e7on un peu plus concr\u00e8te que que ce qui s'est fait jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [96%] :\r\nCette nouvelle loi sur les m\u00e9dias permettra en tout cas de poursuivre un d\u00e9bat que beaucoup attendent m\u00eame si certains doutent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose un projet concret d'ici l'\u00e9t\u00e9, la phase de consultation s'annonce mouvement\u00e9e et le d\u00e9part \u00e9ventuel de Doris Leuthard pourrait retarder le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [94%] :\r\nLe personnel de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve est appel\u00e9 \u00e0 une demi- journ\u00e9e de gr\u00e8ve demain pour protester contre des coupes salariales, le personnel des agences onusiennes qui a re\u00e7u des fiches de paie, incluant une premi\u00e8re r\u00e9duction de salaire de 3 et demi pourcent, une baisse qui devrait \u00eatre suivi en juin d'une autre de 5 pourcent \u00e0 la France et l'Allemagne appellent la Russie \u00e0 exercer une pression maximale sur le r\u00e9gime syrien pour qu'il applique le cessez-le-feu une tr\u00eave vot\u00e9 samedi et dont la mise en place est toujours attendue ce matin en Ghouta orientale : les raids se sont poursuivies, hier, \u00e0 l'est de Damas, tuant 14 civils, selon l'ONG, l'Observatoire syrien des droits de l'homme, il faut Simon Corthay ajouter \u00e0 ces victimes, celles d'\u00e9ventuelles attaques chimiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:48) [96%] :\r\nLes services de sant\u00e9 de l'opposition syrienne rapportent que plusieurs personnes dont des conducteurs d'ambulance ont senti hier une odeur de chlore apr\u00e8s une \u00e9norme explosion certaines souffraient de suffocation et ont \u00e9t\u00e9 soign\u00e9es \u00e0 l'oxyg\u00e8ne, ajoutent les communiqu\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime de Damas, pas de r\u00e9action et \u00e0 Moscou chez l'alli\u00e9 russe, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense r\u00e9torque que ce sont plut\u00f4t les chefs rebelles qui recourent \u00e0 du mat\u00e9riel toxique en guise de provocation depuis le d\u00e9but de la guerre en Syrie, il y a bient\u00f4t 7 ans, les armes chimiques ont r\u00e9guli\u00e8rement hant\u00e9 les combats entra\u00eenant accusations et d\u00e9mentis au registre des faits \u00e9tablis les Nations-Unies, puis l'Organisation pour l'interdiction de ces armes ont conclu \u00e0 plusieurs reprises que le r\u00e9gime de Bachar El-Assad avait utilis\u00e9 du gaz sarin et du chlore, des rapports syst\u00e9matiquement rejet\u00e9es par Damas et par son alli\u00e9 russe en novembre dernier, Moscou a fait usage \u00e0 2 reprises de son droit de v\u00e9to pour bloquer le renouvellement du mandat des experts internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [96%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Simon Corthay, l'\u00e9glise du Saint-S\u00e9pulcre, site du tombeau du Christ \u00e0 J\u00e9rusalem, selon la tradition a ferm\u00e9 ses portes hier pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, un geste symbolique d\u00e9cid\u00e9 par 13 \u00e9glises, soit la totalit\u00e9 de celles repr\u00e9sent\u00e9es dans la ville sainte, un fait rarissime qui tend \u00e0 protester contre de nouvelles mesures fiscales isra\u00e9liennes qui r\u00e9clament d\u00e9sormais des imp\u00f4ts municipaux aux biens g\u00e9r\u00e9s par l'\u00c9glise en tout, c'est un montant de plus de 150 millions de francs que la mairie de J\u00e9rusalem entend ainsi r\u00e9cup\u00e9rer les 13 \u00e9glises d\u00e9noncent une violation du statu quo et des attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es contre la pr\u00e9sence chr\u00e9tienne en Terre sainte, la haine R le puissant lobby des armes aux \u00c9tats-Unis est l\u00e2ch\u00e9 par ses principaux partenaires commerciaux, une vingtaine de compagnies ont annonc\u00e9 qu'elles cessaient toute collaboration plus de 10 jours apr\u00e8s le carnage au fusil d'assaut qui a fait 17 morts dans un lyc\u00e9e de Floride, les fabricants d'armes subissent une d\u00e9fiance collective qui se r\u00e9pand comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:41) [92%] :\r\nLes contrats commerciaux sont cass\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres, \u00e0 telle point que les groupes qui ne se d\u00e9siste pas sont point\u00e9s du doigt, l'image de la compagnie de transport FedEx moqu\u00e9 \u00e0 la une du Daily News, par exemple, et sur les r\u00e9seaux sociaux, la liste des entreprises qui renoncent \u00e0 leur soutien \u00e0 la NRA ne cesse de s'allonger, de faire du bruit, question d'image, les loueurs de voitures Hertz et un job Price, les assureurs MetLife et Club ou encore la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 informatique Symantec ne veulent plus \u00eatre associ\u00e9s aux fabricants d'armes, idem pour les compagnies a\u00e9riennes Delta Airlines et United Airlines qui en font un argument commercial, la pression sociale et donc des clients prend de l'ampleur, il pousse ces d\u00e9sistements, les actions des fabricants d'armes en sont affect\u00e9es \u00e0 Wall Street, certains titres ont perdu jusqu'\u00e0 6 pourcent en fin de semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [95%] :\r\nLes relations entre le Mexique et les \u00c9tats-Unis restent tr\u00e8s tendues et, une fois de plus, une visite \u00e0 Washington du pr\u00e9sident peigne Nieto a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e hier suite \u00e0 un coup de t\u00e9l\u00e9phone houleux c\u00f4t\u00e9 mexicain, on assure que Donald Trump a perdu ses nerfs pendant le coup de t\u00e9l\u00e9phone, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, on parle seulement de frustration et d'exasp\u00e9ration, les 2 pays s'accordent toutefois dire que c'est bien Enrique Nieto, qui a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler la visite, la terre a trembl\u00e9 cette nuit en Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e, apr\u00e8s avoir re\u00e7u des informations sur de possibles d\u00e9c\u00e8s, les autorit\u00e9s ont envoy\u00e9 ce matin des sauveteurs dans les zones touch\u00e9es, le puissant s\u00e9isme de magnitude7,5 sur l'\u00e9chelle de Richter, a frapp\u00e9 les montagnes du centre du pays, des glissements de terrain et des r\u00e9pliques son redout\u00e9s aucun avis de tsunami n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9mis un froid venu de Sib\u00e9rie a gagn\u00e9 la Suisse hier apr\u00e8s- midi, il fait froid en plein hiver jusqu'ici rien d'anormal, il est question de temp\u00e9ratures glaciales \u00e0 la duret\u00e9, accentu\u00e9e par un vent de Nord-Est avec un mercure autour de moins 5 degr\u00e9s en plaine pour cet apr\u00e8s- midi, la temp\u00e9rature ressentie Isra\u00ebl de moins 16 degr\u00e9s selon m\u00e9t\u00e9o Suisse une vague de froid qui fait craindre notamment pour les sans abri, plusieurs villes ont augment\u00e9 le nombre de places dans les h\u00e9bergements d'urgence le municipal lausannois en charge de social, Oscar Tosato a notamment d\u00e9cid\u00e9 de compl\u00e9ter le dispositif \u00e9largi avec un abri PC suppl\u00e9mentaire depuis hier soir, ce sont donc 282 places qui sont disponibles pour accueillir les plus d\u00e9munis \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:49) [92%] :\r\nNous avons 4, lieu d'accueil \u00e0 Lausanne et d\u00e9j\u00e0 depuis ce week- end, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter les capacit\u00e9s existantes de 45 places, j'ai fait le tour des diff\u00e9rents endroits pour voir quelle avait \u00e9t\u00e9 la situation tous les yeux \u00e9taient complets dans quelques endroits, il y a eu des refus, j'ai aussi rencontr\u00e9 des personnes qui avaient d\u00fb dormir autour de la gare de prix Renault, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir un abri de plus en urgence pour pouvoir accueillir simplement les gens pour qu'ils puissent avoir un endroit o\u00f9 ils sont prot\u00e9g\u00e9s et avec l'infrastructure d\u00e9jeuner et puis draps, couvertures et douce, c'est l'abri de la c'est celui que nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00fb ouvrir en 2015 dans une m\u00eame situation de plan grand froid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [93%] :\r\nEn plus de Lausanne, Gen\u00e8ve \u00e9galement ouvert des places d'accueil suppl\u00e9mentaires pour accueillir les sans abri, les Jeux olympiques de Pyeongchang sont termin\u00e9es, le bilan sportif est plut\u00f4t bon et la qualit\u00e9 de l'organisation a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9, mais Patrick D\u00e9l\u00e9troz le CIO ne veut plus de jeux divers de ce type, un changement se dessine, presque une r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:59) [93%] :\r\nCes gens \u00e9taient les derniers de l'ancienne Air, celle qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la mise en place de l'agenda 20 20 E et 218 nouvelles mesures adopt\u00e9es ici et qui, pour certaines d'entre elles sont pour le CIO, une r\u00e9volution afin d'endiguer la fuite en avant en termes de d\u00e9penses et en vue des Jeux de 2000 26 et de la candidature suisse Christophe Dubi directeur ex\u00e9cutif des Jeux olympiques pour le CIO, pr\u00e9cise cette nouvelle vision. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:23) [90%] :\r\nSch\u00e9matiquement, dans le pass\u00e9, il fallait qu'une ville s'adapte aux Jeux olympiques, aujourd'hui c'est les Jeux olympiques qui s'adapte \u00e0 une ville et une r\u00e9gion, un plan de d\u00e9veloppement \u00e0 long terme, on vient nous peut-\u00eatre catalyser certaines initiatives, mais en m\u00eame temps on ne force pas la main, on a impose rien, on s'implante sur un sur un dispositif existant, et \u00e7a je crois que c'est une r\u00e9volution penser effectivement dans le futur, s'on on veut faire plus simple, et pour faire plus simple, il faut faire local sur de de l'existant et vous prenez les dispositifs de 20 26, on utilise des sites qui ont fait des coupes du monde, qui ont fait des championnats du monde qui s'affairent qui ont qui ont les ressources n\u00e9cessaires, y compris des volontaires qui ont d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 sur des \u00e9v\u00e9nements dans le pass\u00e9, les Jeux doivent s'adapter \u00e0 un contexte local et non pas impos\u00e9e au contexte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:10) [89%] :\r\nEt si \u00e0 Pyongyang, les solutions d'\u00e9conomie propos\u00e9es par le CIO n'ont pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9s par le comit\u00e9 d'organisation qui avait le droit de le faire, le contrat de ville h\u00f4te \u00e9volue et le CIO travaille avec les candidatures pour limiter les d\u00e9penses impos\u00e9es aux besoins certaines mesures, notamment de r\u00e9duction de taille et de quantit\u00e9 de services cons\u00e9quence d\u00e9j\u00e0 plus de 2 milliards d'\u00e9conomies pour les Jeux d'\u00e9t\u00e9 de Tokyo et des sites \u00e0 90 pourcent existant pour Paris o\u00f9 Los-Angeles, voil\u00e0 le sujet sign\u00e9 Patrick D\u00e9l\u00e9troz et c'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Foued Boukari, merci d'\u00eatre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T07:23:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}