{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1025&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1050&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1517&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1000&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-51CC236B-9C8D-48B1-9497-4831DE1F8263", "internalArchiveId": "51CC236B-9C8D-48B1-9497-4831DE1F8263", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui pour g\u00e9rer le D\u00e9partement des transports \u00e0 Gen\u00e8ve?", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "Les tractations pour la r\u00e9partition des dicast\u00e8res au sein du gouvernement genevois ont d\u00e9but\u00e9 mardi. D\u00e9bat entre Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois, et Mathias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe Vert.\r\n\r\n* * Qui pour g\u00e9rer le D\u00e9partement des transports \u00e0 Gen\u00e8ve? ***Qui pour reprendre le d\u00e9partement des transports laiss\u00e9 vacant par le Conseiller d'Etat sortant PDC non-r\u00e9\u00e9lu dimanche Luc Barthassat...? \r\nA Gen\u00e8ve, les tractations pour la r\u00e9partition des dicast\u00e8res vont bon train. Mais personne ne semble se presser au portillon pour assumer la gestion de la mobili\u00e9. Ce D\u00e9partement tr\u00e8s expos\u00e9 doit-il revenir \u00e0 la gauche ou \u00e0 la droite? \r\nPour \u00e9voquer la question, le plaisir d'accueillir le pr\u00e9sident du PLR  Alexandre de Senarclens... et le d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe des Verts Mathias Buschbeck ...bonsoir \u00e0 tous les deux.\r\nMATHIAS BUSCHBECK: d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe des Verts \r\n- Nathalie Fontanet, PLR fraichement \u00e9lue au Conseil d'Etat dimanche affirmait sur nos ondes qu'apr\u00e8s avoir tant fait campagne et tant critiqu\u00e9 le magistrat Luc Barthassat sur la mobilit\u00e9, la gauche devait prendre ses responsabilit\u00e9s et prendre ce d\u00e9partement...\r\n- Pourquoi la mobilit\u00e9 ne doit pas revenir \u00e0 la gauche...trop expos\u00e9, vous avez peur des risques?\r\n- Il y a une sorte de traumatisme apr\u00e8s la l\u00e9gislature de la verte Mich\u00e8le Kunzler \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement entre 2009 et 2013?\r\n- Dans la presse du jour, votre pr\u00e9sident- Nicolas Walder- d\u00e9clare que \"si la majorit\u00e9 de droite au Grand Conseil continue d'\u00eatre pro-voiture alors ce n'est pas \u00e0 la gauche de d\u00e9fendre cette politique\", est ce que ca signifie simplement que vous avez peur des blocages?\r\n- Il y a le CEVA qui va \u00eatre inaugur\u00e9 durant cette l\u00e9gislature.. c'est quelque chose de valorisant pour le futur magistrat non? Ca ouvre plein de possibilit\u00e9 de mobilit\u00e9 douce...\r\n- Les genevois on vot\u00e9 la loi pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e en 2016, est ce que ca suffit \u00e0 poser le cadre \u00e0 appliquer selon vous? (priorit\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 douce au centre-ville)\r\nALEXANDRE DE SENARCLENS: pr\u00e9sident du PLR\r\n-Dans son edito de la Tribune de Gen\u00e8ve...de mani\u00e8re provocatrice Pierre Ruetschi verrait bien Pierre Maudet reprendre ce d\u00e9partement...au fond pourquoi pas?\r\n-vrai challenge \u00e0 sa hauteur, qu'a-t-il encore \u00e0 faire \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9? \r\n\t-si non interpr\u00e9t\u00e9 comme manque d'audace, de courage politique?\r\n- C'est un d\u00e9partement qui est p\u00e9rilleux mais qui offre aussi beaucoup de visibilit\u00e9, finalement ca pourrait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique de s'en emparer non?\r\nS\u00e9curit\u00e9 aussi \u00e9tait maudite...\r\n- Pierre Maudet disait lundi matin sur notre antenne que certains gros dossiers de la futures l\u00e9gislature comme la caisse de pension ou la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises devraient \u00eatre g\u00e9r\u00e9es par bin\u00f4mes.. est ce qu'il faut imaginer la m\u00eame chose pour la politique publique des transports?\r\n- Le PLR peut-il continuer \u00e0 pr\u00f4ner le libre choix du mode de transports \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\n- Avec la gauche \u00e0 la t\u00eate de la mobilit\u00e9 un projet comme la travers\u00e9e du lac serait-il entre de bonnes mains selon vous? La commission des travaux vient pourtant d'accepter un cr\u00e9dit de 24 millions pour le financement des \u00e9tudes d'avant-projet de la Travers\u00e9e du Lac... \r\nAUX DEUX:\r\n- Finalement pourquoi la th\u00e9matique est tellement d\u00e9licate \u00e0 Gen\u00e8ve? \r\n- Est-ce que vous pensez que c'est un sortant, avec de l'experience, qui doit reprendre ce dicast\u00e8re?\r\n- Quelles qualit\u00e9s sont absolument n\u00e9c\u00e9ssaires pour reprendre en mains ce d\u00e9partement? Les comp\u00e9tence techniques (Antonio Hodgers avait un cabinet de conseil en mobilit\u00e9 avant le CE par exemple) ou une capacit\u00e9 a trouver des compromis?", "durationSec": 698, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534085", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Qui pour g\u00e9rer le D\u00e9partement des transports \u00e0 Gen\u00e8ve? / FOR_2018-05-08T18:10:00_developpement-6", "Forum du 08.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les tractations pour la r\u00e9partition des dicast\u00e8res au sein du gouvernement genevois ont d\u00e9but\u00e9 mardi. D\u00e9bat entre Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois, et Mathias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe Vert."], "variantIds": ["ece-9534085"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:42Z", "speechToTexts": ["14.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe forum, on part du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve avec la premi\u00e8re r\u00e9union ce mardi du nouveau Conseil d'\u00c9tat, au programme, une premi\u00e8re discussion sur les grands axes de la l\u00e9gislature \u00e0 venir sur les gros dossiers avant les n\u00e9gociations sur la r\u00e9partition des d\u00e9partements, une chose est s\u00fbre : \u00e7a va prendre du temps, Sidi Bel, ce sont des n\u00e9gociations compliqu\u00e9es et en plus elles sont marqu\u00e9es bien \u00e9videmment par les rapports de force. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, des n\u00e9gociations qui commencent par les enjeux de la l\u00e9gislature, vous l'avez dit la pr\u00e9sidence et la chancellerie avant de devenir plus ardue avec le red\u00e9coupage et la r\u00e9partition des d\u00e9partements, les sortants r\u00e9\u00e9lus ne veulent rien l\u00e2cher les nouveaux arriv\u00e9s, quant \u00e0 eux se battent pour valoriser leurs comp\u00e9tences au d\u00e9part, chacun met un peu sur la table ce qu'ils souhaitent et les tours de table pr\u00e9cis\u00e9ment se succ\u00e8dent emprunt 6 en principe ce processus prend au minimum 2 semaines c'\u00e9tait 17 jours en 2013 18 jours en 2009, d'ailleurs c'est int\u00e9ressant de se rem\u00e9morer ces 2 cas en 2013 la r\u00e9partition s'est av\u00e9r\u00e9 assez simple de sortant r\u00e9\u00e9lu Fran\u00e7ois Longchamp et Pierre Maudet 5 nouveaux et donc passablement de marge de manoeuvre, rien \u00e0 voir avec 2009 qui a cr\u00e9\u00e9 un v\u00e9ritable psychodrame avec de nouvelles \u00e9lues, Mich\u00e8le K\u00fcnzler, Isabel Rochat, \u00e0 qui on a laiss\u00e9 ce dont personne ne voulait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [88%] :\r\nSylvie, vous parliez de psychodrame et ce qu'il a laiss\u00e9 des traces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [91%] :\r\nOn appelait \u00e7a le p\u00e9ch\u00e9 originel, c'est dire si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 traumatisant pour tout le monde, Isabel Rochat se retrouve avec la s\u00e9curit\u00e9, d\u00e9partement maudit \u00e0 l'\u00e9poque, Mich\u00e8le K\u00fcnzler, avec la mobilit\u00e9 mais quasiment sans budget, il faudra attendre \u00e0 la d\u00e9mission de Mark M\u00fcller pour qu'elle retrouve certaines pr\u00e9rogatives, on sait comment \u00e7a s'est termin\u00e9 de non- r\u00e9\u00e9lection et une le\u00e7on \u00e0 retenir, essayer de ne pas trop pr\u00e9t\u00e9riter les nouveaux \u00e9lus et donc, pour cette fois, ce serait diff\u00e9rent, bah, l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame d'essayer de travailler ensemble, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup dit, il faut donc des d\u00e9cisions coh\u00e9rentes, on a entendu la proposition de Pierre Maudet, de travailler de concert entre un ministre de droite et un de gauche sur certains grands projets de pr\u00f4ner la transversalit\u00e9, mais il est clair que les sortants r\u00e9\u00e9lus ont beaucoup d'avance dans ce processus, ils ont d\u00e9j\u00e0 nou\u00e9 des alliances ont conclu des accords et rechignent, bien s\u00fbr, on l'a dit \u00e0 l\u00e2cher quoi que ce soit \u00e7a se joue donc beaucoup sur les rapports de force, cette ann\u00e9e, c'est d'autant plus compliqu\u00e9e que Pierre Maudet gardera une politique publique en parall\u00e8le \u00e0 la pr\u00e9sidence, contrairement \u00e0 ce qu'il a ce qu'avait fait Fran\u00e7ois Longchamp, il faut donc d\u00e9poser certains d\u00e9partements pour rien en cr\u00e9ant tout 9, on \u00e9voque beaucoup des coupes au DIP le d\u00e9partement de l'Instruction publique et puis il y a encore et toujours la mobilit\u00e9 cette patate chaude dont plus personne ne veut, pour compenser, il faudra que le ministre qui l'accepte puissent aussi obtenir une autre politique publiquement imp\u00e9rieuse et plus directement valorisante pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [90%] :\r\nSylvie Balzers \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve 2 ans invit\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question qui, pour reprendre le d\u00e9partement des transports, laiss\u00e9 vacant par le Conseil d'\u00c9tat sortant PDC non- r\u00e9\u00e9lu dimanche Luc Barthassat donc Alexandre de Senarclens, vous \u00eates pr\u00e9sident du PLR, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, et le d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe des Verts Mathias se bougent Baecque bonsoir bonsoir un peut-\u00eatre cette discussion avec vous, Mathias Buschbeck, des Verts, Nathalie Fontanet qui a nouvelle \u00e9lue fra\u00eechement \u00e9lu PLR au Conseil d'\u00c9tat dimanche affirmait sur nos ondes qu'apr\u00e8s avoir tant fait campagne et tant critiqu\u00e9 le magistrat Luc Barthassat sur la mobilit\u00e9, la gauche devait prendre ses responsabilit\u00e9s et prendre ce d\u00e9partement qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [88%] :\r\nMoi je r\u00e9ponds d'abord que la mobilit\u00e9 c'est pas forc\u00e9ment un d\u00e9partement maudit, je pense qu'il y a des beaux enjeux sur la prochaine l\u00e9gislature et \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur du Liban- Express il y a surtout des grandes attentes des Genevois qui ont envie de sortir de cette immobilit\u00e9 dans laquelle on est depuis quelques ann\u00e9es, qui a envie que les politiciens trouvent des solutions aujourd'hui donc savoir si la droite ou la gauche, c'est la 2\u00e8me question savoir effectivement qui devait la reprendre la 1\u00e8re question c'est de savoir qui a envie de leur prendre, qui a les comp\u00e9tences pour la reprendre aujourd'hui, la gauche a priori il ne devrait pas leur prendre puisque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [89%] :\r\nNon, pourquoi vous dites que c'est pas finalement un d\u00e9partement maudit et qui a des belles choses \u00e0 y faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [88%] :\r\nParce qu'on a vu que la derni\u00e8re fois que la gauche a pris ce d\u00e9partement la majorit\u00e9 une droite qui est toujours pr\u00e9sente au Grand Conseil a pass\u00e9 sa l\u00e9gislature Ahmed des projets de loi pour l'emp\u00eacher de gouverner et que ce soit la compensation 7 places de stationnement qui a emp\u00each\u00e9 toute politique de se mettre en place ce qu'on reproche surtout avec Barthassat c'est pas avoir fait avancer des projets sur lesquels il \u00e9tait attendu sur la sous- ministre, r\u00e9seau de tram sur le train sur le projet d'agglom\u00e9ration sur cette feuille de route qui lui a donn\u00e9 \u00e0 population qui \u00e9tait la loi pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e qui disait extr\u00eamement il devait faire, on devait mettent la priorit\u00e9 aux transports. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [84%] :\r\nVous les comp\u00e9tences monsieur Buschbeck quelqu'un comme Antonio Hodgers il a, il a de la comp\u00e9tence, il avait un cap Vietcong, un cabinet de conseil dans ce domaine, dans une vie pr\u00e9c\u00e9dente, \u00e7a lui r\u00e9- comme un gant, c'est le bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [88%] :\r\nMais il faudrait \u00e0 ce moment -l\u00e0, effectivement, que la droite change son attitude par rapport \u00e0 la mobilit\u00e9 parce qu'on ne sait pas tr\u00e8s s\u00e9rieux convaincre aussi celui de convaincre, on a vu ce que \u00e7a fait, quand un homme, on a un un parlement qui ne suit pas une politique qui doit \u00eatre celle une petite moderne de la mobilit\u00e9, ce qui se fait dans les autres grandes villes europ\u00e9ennes, c'est-\u00e0-dire une un centre grec, \u00e7a vous effraie, du c\u00f4t\u00e9 des Verts mais \u00e9coutez, on va pas se retrouver dans une situation, comment s'est d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9, on va pas se faire songer, j'ai envie de faire pi\u00e9ger une 2\u00e8me fois si la droite ne veut pas changer son attitude par rapport \u00e0 la politique de mobilit\u00e9, on va pas se retrouver dans un, dans le m\u00eame quart tant qu'on n'aura pas chang\u00e9 les grands principes qui aujourd'hui sont des c\u00f4tes des mi- fait en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 qui sont le libre choix de modes de transport qui sont la compassion automatique de toute place supprim\u00e9e au centre- ville, on ne peut pas mener une petite transports quand la droite aura fini de rentrer dans le 21\u00e8me si\u00e8cle Martine mobilit\u00e9, on pourra en discuter, mais pas avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [89%] :\r\nAlexandre de Senarclens, \u00e0 un d\u00e9partement de la mobilit\u00e9 taill\u00e9e sur mesure pour le Vert, Antonio Hodgers, pourquoi pas taill\u00e9 sur mesure aussi pour votre conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet c'\u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 dans le dans un \u00e9dito de La Tribune de Gen\u00e8ve, de mani\u00e8re un peu provocatrice, mais pourquoi pas Pierre Maudet, au fond, ce challenge pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [92%] :\r\n\u00e9coutez, d'abord j'aimerais dire peut-\u00eatre enfoncer une porte ouverte, mais je pense qu'il faut, au sein de ce nouveau Conseil d'\u00c9tat a cr\u00e9\u00e9 une v\u00e9ritable \u00e9quipe et concret, la meilleure \u00e9quipe possible mettent la meilleure personne au meilleur endroit, vous me posez la question sur Pierre Maudet je pense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [94%] :\r\nLa meilleure personne au meilleur endroit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [92%] :\r\nAlors je pense que \u00e7a serait la meilleure personne pour incarner la la la pr\u00e9sidence et avec cette pr\u00e9sidence, je pense qu'il voudra garder le le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, qu'il a bien incarner avec lequel il a eu de d'excellents r\u00e9sultats, vous savez qu'il est pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux la la s\u00e9curit\u00e9, donc je pense pas qu'il aura un int\u00e9r\u00eat \u00e0 sortir de cette, de ce dicast\u00e8re l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [94%] :\r\nMais quand m\u00eame \u00e0 l'action de son accord c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, mais ce que je vous interromps mais ce d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, on l'a souvent dit, c'est une mani\u00e8re aussi pour Pierre Maudet d'exister sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9cis\u00e9ment avec cette conf\u00e9rence, or il est \u00e9lu par les Genevois pour une politique publique \u00e0 Gen\u00e8ve la mobilit\u00e9 c'est le dossier central, il a fait ses preuves sur la s\u00e9curit\u00e9, il a fait ses preuves sur l'\u00e9conomie, c'est le patron, est ce que ce serait pas \u00e0 lui de reprendre ce dossier cl\u00e9 pour la ville et le canton. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [90%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a sera \u00e0 lui de d\u00e9cider, il y aura des n\u00e9gociations \u00e0 l'interne, mais j'aimerais un peu battre en br\u00e8che qui d\u00e8s que \u00e7a soit un d\u00e9partement maudit, je pense pas qu'il faille trop en faire, par rapport \u00e0 ce \u00e0 ce d\u00e9partement, je pense qu'au contraire c'est un superbe d\u00e9partement dans lequel on peut, on peut s'\u00e9panouir, on peut se projeter dans le Gen\u00e8ve du 21i\u00e8me si\u00e8cles Pierre Maudet 5 s'il y a, il y a des des grands d\u00e9veloppements \u00e0 r\u00e9aliser, vous savez, quand je ne crois pas, il y a de grand enfin pas y aller, oui, non mais \u00e9coutez \u00e7a sera lui, choisir, je vous dis juste que je pense pas qu'il fera ce ce choix -l\u00e0 et qu'il y a aussi d'autres personnes tr\u00e8s pour faire ce choix -l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre un nouvel entrant maintenant \u00e0 nouveau il y a de tr\u00e8s belles choses il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [95%] :\r\nOn a comme l'impression, c'est quand m\u00eame frappant, c'est le c'est un des dossiers cl\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve les Genevois sont tr\u00e8s attentifs parce que tout le monde est concern\u00e9 par ces blocages et on vous \u00e9coute les 2, on a l'impression d'une patate chaude que personne ne veut prendre dans ses mains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:41) [89%] :\r\nEt je crois pas que \u00e7a sera une patate chaude, je pense qu'au contraire on a beaucoup \u00e9volu\u00e9 sur ce sur ce dossier, la droite a beaucoup \u00e9volu\u00e9 sur ce dossier avec justement ce projet ce ce projet de loi qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le population de de 2016 sur justement c'\u00e9tait ce grand compromis sur la mobilit\u00e9, je pense qu'on peut tous avancer et faire des compromis, mais je pense aussi que les compromis ne sont pas \u00e0 faire que, \u00e0 droite, cette derni\u00e8re l\u00e9gislature a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 parD. votation tr\u00e8s dogmatique sur la question du des, des prix de de transport sur la question de de des abonnements TPG, je pense qu'il faut sortir de ce carcan l\u00e0 aller chercher des majorit\u00e9s aller n\u00e9gocier et un nouveau conseiller d'\u00c9tat \u00e9lu pourrait jouer ce r\u00f4le -l\u00e0 et dessinent une vraie ambition pour Gen\u00e8ve parce que financi\u00e8rement, c'est un Potel, eau, par exemple, \u00e7a peut \u00eatre monsieur Apoth\u00e9loz \u00e7a peut \u00eatre madame Fontanet, \u00e7a peut \u00eatre monsieur Gers dans un sens, Jean-Paul Didier, j'ai envie de vous dire peu importe pour l'instant, pour autant qu'on cr\u00e9e des conditions de ce de ce compromis qu'on et qu'on dessine une grande volont\u00e9 politique et aussi l\u00e0 toute la question du du Grand Gen\u00e8ve, vous savez, quand en en 2014 \u00e0 l'appui, \u00e0 la suite d'un \u00e9chec en votation tout cela avait \u00e9t\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s et je pense qu'il faut remette l'ouvrage sur le m\u00e9tier justement pour dessiner une une Gen\u00e8ve du du du XXIe si\u00e8cle et je pense que ce nouveau Conseil d'\u00c9tat je, moi je suis assez positive, je pense que ce nouveau Conseil d'\u00c9tat, avec 5 sortant r\u00e9\u00e9lu, que ces 5, conseiller d'\u00c9tat, pour justement trop essayer de trouver des majorit\u00e9s et faire pression sur leur groupe respectif pour trouver des compromis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:20) [91%] :\r\nMatthias Bousbecque et sur cette m\u00eame question de patate chaude tous les 2, vous nous dites ce d\u00e9partement n'est pas Moody mais personne, on veut il est trop expos\u00e9, vous avez peur de prendre des risques au fond, il faut un peu de courage en politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis assez d'accord avec l'analyse que fait monsieur de Senarclens je pense qu'effectivement, il faut que c'est une politique qui soit port\u00e9 par l'ensemble du gouvernement pour pour le pour le, pour les Verts, et pour l'alternative en g\u00e9n\u00e9ral il fait il y a quelques pr\u00e9alables, effectivement, c'est qu'on ait l'impression que cette politique soit port\u00e9e par l'enseigne le gouvernement et par l'ensemble des partis gouvernementaux, aujourd'hui ce n'est pas le cas et c'est bien dommage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [90%] :\r\nComment faire alors qu'il y a bien quelqu'un qui va devoir leur prendre, vous dites : \u00e7a doit \u00eatre le gouvernement, alors on y revient \u00e0 la pr\u00e9sidence et Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je peux vous donner les deux 3 pr\u00e9alables, effectivement, il faudrait supprimer d'abord la loi sur la compensation des places de stationnement, il faudrait supprimer la loi sur le libre choix du mode de transport, il faut sur la sanction s'engager r\u00e9solument pour le d\u00e9veloppement des transports publics pour le d\u00e9veloppement des pistes cyclables pour la t\u00e9l\u00e9, le d\u00e9veloppement des zones pi\u00e9tonnes, si c'est le programme du gouvernement et c'est le programme de la majorit\u00e9 du Parlement volontiers en elle \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense que \u00e7a peut \u00eatre quelqu'un de droite comme de gauche, qui peut le porter, si ce n'est pas le cas, \u00e7a forc\u00e9ment \u00e9quivalent, un d\u00e9partement qui sera un peu pi\u00e9geux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:34) [91%] :\r\nAlexandre Senarclens, un dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:37) [90%] :\r\nEt je pense que le canton, enfin c'est mon espoir que le canton et et est m\u00fbr pour avancer vers une vers justement un compromis sur la mobilit\u00e9, je pense qu'il faut justement dessiner les grandes lignes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:52) [85%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre un bin\u00f4me, excusez -moi, comme le comme le disait, c'est Pierre Maudet sur notre antenne, petite recherche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:57) [91%] :\r\nJerry hier, je pense que, effectivement, \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant, vu la composition du Conseil d'\u00c9tat d'avoir 2 conseillers d'\u00c9tat, qui s'occupe de qui s'occupe en bin\u00f4mes de ces politiques qui de nouveau vont chercher des majorit\u00e9s et vont essayer de convaincre leurs groupes respectifs, on vit dans un syst\u00e8me de concordance, il faut savoir en profiter, y compris \u00e0 Gen\u00e8ve et pas uniquement dans le reste de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [90%] :\r\nUn d\u00e9bat, pourquoi pas un d\u00e9partement pourquoi pas g\u00e9rer donc par Antonio Hodgers et Pierre Maudet, on verra tout \u00e7a en tout cas merci \u00e0 vous 2 d'avoir ouvert \u00e0 cette discussion, Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR, Genevois et Mathias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 et chef du groupe des Verts belle soir\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 Gen\u00e8ve, merci bonne soir\u00e9e les Serbes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buschbeck, Mathias", "role": "D\u00e9put\u00e9 Verts, Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Alexandre de", "role": "pr\u00e9sident du PLR GE/ d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADF68001-AC9A-4936-924D-74CC321D41B4", "internalArchiveId": "ADF68001-AC9A-4936-924D-74CC321D41B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le DDPS critiqu\u00e9 pour son pilotage strat\u00e9gique de l'entreprise Ruag", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le DDPS avaient r\u00e9agi de mani\u00e8re diligente et ad\u00e9quate apr\u00e8s la cyberattaque de 2015 contre l'entreprise Ruag, estime la commission de gestion du National. Elle exige toutefois que le DDPS se montre plus ferme et \u00e9pingle aussi Ruag.\r\n\r\n* * Le DDPS critiqu\u00e9 pour son pilotage strat\u00e9gique de l'entreprise Ruag ***Qui pour reprendre le d\u00e9partement des transports laiss\u00e9 vacant par le Conseiller d'Etat sortant PDC non-r\u00e9\u00e9lu dimanche Luc Barthassat...? \r\nA Gen\u00e8ve, les tractations pour la r\u00e9partition des dicast\u00e8res vont bon train. Mais personne ne semble se presser au portillon pour assumer la gestion de la mobili\u00e9. Ce D\u00e9partement tr\u00e8s expos\u00e9 doit-il revenir \u00e0 la gauche ou \u00e0 la droite? \r\nPour \u00e9voquer la question, le plaisir d'accueillir le pr\u00e9sident du PLR  Alexandre de Senarclens... et le d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe des Verts Mathias Buschbeck ...bonsoir \u00e0 tous les deux.\r\nMATHIAS BUSCHBECK: d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe des Verts \r\n- Nathalie Fontanet, PLR fraichement \u00e9lue au Conseil d'Etat dimanche affirmait sur nos ondes qu'apr\u00e8s avoir tant fait campagne et tant critiqu\u00e9 le magistrat Luc Barthassat sur la mobilit\u00e9, la gauche devait prendre ses responsabilit\u00e9s et prendre ce d\u00e9partement...\r\n- Pourquoi la mobilit\u00e9 ne doit pas revenir \u00e0 la gauche...trop expos\u00e9, vous avez peur des risques?\r\n- Il y a une sorte de traumatisme apr\u00e8s la l\u00e9gislature de la verte Mich\u00e8le Kunzler \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement entre 2009 et 2013?\r\n- Dans la presse du jour, votre pr\u00e9sident- Nicolas Walder- d\u00e9clare que \"si la majorit\u00e9 de droite au Grand Conseil continue d'\u00eatre pro-voiture alors ce n'est pas \u00e0 la gauche de d\u00e9fendre cette politique\", est ce que ca signifie simplement que vous avez peur des blocages?\r\n- Il y a le CEVA qui va \u00eatre inaugur\u00e9 durant cette l\u00e9gislature.. c'est quelque chose de valorisant pour le futur magistrat non? Ca ouvre plein de possibilit\u00e9 de mobilit\u00e9 douce...\r\n- Les genevois on vot\u00e9 la loi pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e en 2016, est ce que ca suffit \u00e0 poser le cadre \u00e0 appliquer selon vous? (priorit\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 douce au centre-ville)\r\nALEXANDRE DE SENARCLENS: pr\u00e9sident du PLR\r\n-Dans son edito de la Tribune de Gen\u00e8ve...de mani\u00e8re provocatrice Pierre Ruetschi verrait bien Pierre Maudet reprendre ce d\u00e9partement...au fond pourquoi pas?\r\n-vrai challenge \u00e0 sa hauteur, qu'a-t-il encore \u00e0 faire \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9? \r\n\t-si non interpr\u00e9t\u00e9 comme manque d'audace, de courage politique?\r\n- C'est un d\u00e9partement qui est p\u00e9rilleux mais qui offre aussi beaucoup de visibilit\u00e9, finalement ca pourrait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique de s'en emparer non?\r\nS\u00e9curit\u00e9 aussi \u00e9tait maudite...\r\n- Pierre Maudet disait lundi matin sur notre antenne que certains gros dossiers de la futures l\u00e9gislature comme la caisse de pension ou la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises devraient \u00eatre g\u00e9r\u00e9es par bin\u00f4mes.. est ce qu'il faut imaginer la m\u00eame chose pour la politique publique des transports?\r\n- Le PLR peut-il continuer \u00e0 pr\u00f4ner le libre choix du mode de transports \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\n- Avec la gauche \u00e0 la t\u00eate de la mobilit\u00e9 un projet comme la travers\u00e9e du lac serait-il entre de bonnes mains selon vous? La commission des travaux vient pourtant d'accepter un cr\u00e9dit de 24 millions pour le financement des \u00e9tudes d'avant-projet de la Travers\u00e9e du Lac... \r\nAUX DEUX:\r\n- Finalement pourquoi la th\u00e9matique est tellement d\u00e9licate \u00e0 Gen\u00e8ve? \r\n- Est-ce que vous pensez que c'est un sortant, avec de l'experience, qui doit reprendre ce dicast\u00e8re?\r\n- Quelles qualit\u00e9s sont absolument n\u00e9c\u00e9ssaires pour reprendre en mains ce d\u00e9partement? Les comp\u00e9tence techniques (Antonio Hodgers avait un cabinet de conseil en mobilit\u00e9 avant le CE par exemple) ou une capacit\u00e9 a trouver des compromis?", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534080", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le DDPS critiqu\u00e9 pour son pilotage strat\u00e9gique de l'entreprise Ruag / FOR_2018-05-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le DDPS avaient r\u00e9agi de mani\u00e8re diligente et ad\u00e9quate apr\u00e8s la cyberattaque de 2015 contre l'entreprise Ruag, estime la commission de gestion du National. Elle exige toutefois que le DDPS se montre plus ferme et \u00e9pingle aussi Ruag."], "variantIds": ["ece-9534080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:43Z", "speechToTexts": ["14.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe revoir et on repart du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale avec le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, vivement critiqu\u00e9 pour son pilotage strat\u00e9gique de l'entreprise Ruag Mary et marque, il n'y a, vous \u00eates avec nous justement pour commenter cette information qui vient de tomber : oui, en effet, un, il s'agit d'un rapport qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 par la commission de gestion du Conseil national, rapport qui concerne la cyberattaque avait subi Ruag en 2015 une cyber attaque durant laquelle Ruag s'est vu frapp\u00e9 par un logiciel malveillant s'\u00e9tait en d\u00e9cembre 2015 pour \u00eatre pr\u00e9cis, alors une fois cette affaire rendue publique, h\u00e9 bien, la commission de gestion du Conseil national s'est pench\u00e9 sur la mani\u00e8re dont les autorit\u00e9s et plus particuli\u00e8rement le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, comment, ensemble ils ont g\u00e9r\u00e9 cette affaire, pour rappel, un Ruag appartient \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et l\u00e0, les parlementaires de la commission juge les mesures prises comme \u00e9tant ad\u00e9quate appropri\u00e9es notamment pour enrayer le dommage \u00e9valuer les dommages subis sur le moment g\u00e9rer au fond l'urgence de la situation, en revanche, il se montrant dans leur critique beaucoup plus quant au pilotage strat\u00e9gique du d\u00e9partement de la D\u00e9fense et pourquoi \u00e7a marche, alors c'est que dans un 1er temps apr\u00e8s cette cyberattaque les dirigeants de Ruag n'ont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s coop\u00e9rant tr\u00e8s coop\u00e9ratif, ils auraient, toujours selon la Comission sous- estim\u00e9 l'incident et l\u00e0, le chef du D\u00e9partement aurait d\u00fb tout de suite se montrer beaucoup plus ferme dans ses rapports avec Ruag la Commission critique aussi le fait que certaines discussions importantes dans le cadre de cette affaire, bien s\u00fbr, \u00e9t\u00e9 conduite dans un cadre informel des discussions dont il n'existe aucune trace \u00e9crite pour les parlementaires, en agissant de la sorte le d\u00e9partement se prive de base d'informations solides mais aussi d'un instrument lui permettant de faire respecter ses exigences et ses directives de mani\u00e8re durable aupr\u00e8s de Ruag, vous le voyez, un, le ton est plut\u00f4t dur dans ce rapport et dont les conclusions, la commission exige m\u00eame du d\u00e9partement qu'ils d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats de la conf\u00e9d\u00e9ration avec beaucoup plus de force, voil\u00e0 donc une s\u00e9rieuse remise \u00e0 l'ordre du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, Marc ni vous \u00e9tiez en Direct de Berne pour cette information, la commission qui vient de tomber, hein, merci 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buschbeck, Mathias", "role": "D\u00e9put\u00e9 Verts, Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Alexandre de", "role": "pr\u00e9sident du PLR GE/ d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-489B782F-3569-406A-B2E8-731569F5019B", "internalArchiveId": "489B782F-3569-406A-B2E8-731569F5019B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le fiasco de la communaut\u00e9 internationale face \u00e0 situation en Libye. L'ONU cherche une solution politique pour la Libye, mais sans vouloir intervenir directement   ", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nL'ONU cherche une solution politique pour la Libye, mais sans vouloir intervenir directement. Elle appelle, inlassablement, \u00e0 des \u00e9lections. Mais pour les Libyens, la communaut\u00e9 internationale n'arrivera \u00e0 rien, parce qu'elle empoigne le probl\u00e8me \u00e0 l'envers.\r\n\r\n* * Le fiasco de la communaut\u00e9 internationale face \u00e0 situation en Libye   ((DIRECT TEL VIA APPLI LUCI Mille merci de m'appeler bien \u00e0 l'avance pour v\u00e9rifier que \u00e7a roule techniquement parlant. Pour sauver les meubles en cas de plantage, la technique peut aussi appeler son portable suisse + 41 78 **.Si Luci coupe, elle peut sauter sur le portable et continuer le dialogue.))\r\n TEMOIN ANTENNE\r\n7h45 Libye : le fiasco de la communaut\u00e9 internationale)) \r\n***La Libye s'enlise. On en parlait dans notre journal de 7h. Deux gouvernements dont aucun ne parvient \u00e0 exercer son autorit\u00e9, des milices qui font la loi, et la menace constante de l'Etat islamique, sans oublier l'ONU qui sans vouloir intervenir directement appelle \u00e0 des \u00e9lections cette ann\u00e9e encore. Maurine Mercier, vous revenez de Tripoli. La situation \u00e9conomique du pays est d\u00e9sastreuse. Et pour les Libyens, c'est simple : si la communaut\u00e9 internationale n'arrive \u00e0 rien, c'est parce qu'elle prend le probl\u00e8me \u00e0 l'envers. \r\nOui. En r\u00e9sum\u00e9 : d\u00e9sarmez-nous d'abord, et organisons des \u00e9lections ensuite seulement . c'est le cri du cour des Libyens que j'ai pu rencontrer . dont Chokri .\r\n  21'' \r\n((HOMME 1: Kadafi ne nous a jamais enseign\u00e9 le nationalisme. Ici on n'a pas de loyaut\u00e9 envers le pays. On est loyaux \u00e0 ceux qui nous paient. Vous voyez les cartes de t\u00e9l\u00e9phones \u00ab pre-paid \u00bb ? C'est pareil ! Les milices qui sont l\u00e0 maintenant sous le contr\u00f4le du gouvernement Sarraj, soutenu par la communaut\u00e9 internationale - elles ne le soutiennent pas lui. C'est l'argent qui les int\u00e9ressent.))\r\nPour ce libyen comme pour des dizaines d'autres interrog\u00e9es .  lorsque l'ONU met autour d'une table des personnalit\u00e9s influentes, et qu'elle estime qu'\u00e0 coup de dialogue, la solution politique \u00e9mergera comme par miracle  . l'ONU est soit na\u00efve, soit de tr\u00e8s mauvaise foi. \r\nC'est ce que pense cet homme d'affaire \u00e9galement \r\n  40'' \r\n((HOMME 2: Encore faut-il que les Nations Unies et les pays occidentaux souhaitent r\u00e9ellement nous aider. mais si c'est le cas, il ne faudra pas plus d'une semaine pour stabiliser le pays. Les libyens n'ont pas peur de se battre entre eux. Mais si une puissance internationale montre qu'elle est l\u00e0, ils vont y penser \u00e0 deux fois avant de se battre. Malheureusement, on en est arriv\u00e9 l\u00e0. On a besoin de cette force valid\u00e9e par l'ONU durant au moins 2 ou 3 ans, le temps de nettoyer toutes ces armes du pays, d'installer une force militaire, une police et de stabiliser le pays avant de se retirer))\r\n*** Ce sont donc bien ces milices qui tiennent le pouvoir et non le gouvernement d'union... soutenu par la communaut\u00e9 internationale?\r\nJe vous donne un exemple . l'a\u00e9roport international, comme tout d'ailleurs dans le pays,  et bien, c'est une milice qui le contr\u00f4le. Et pour ce faire, elle touche des salaires de l'Etat . Mais ces milices, elles sont aussi tr\u00e8s souvent les bras arm\u00e9s de tous les trafics. \r\nEt tr\u00e8s souvent les hommes politiques y sont li\u00e9s \r\nIls se partagent en fait les profits. \r\nTous ces gens n'ont donc strictement aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le pays se stabilise.)) \r\n*** Avec son d\u00e9sir d'\u00e9lections, la communaut\u00e9 internationale ne ferait que nourrir ce syst\u00e8me devenu mafieux \r\nA chercher une solution politique par le dialogue, effectivement .C'est ce qu'estiment les citoyens Libyens rencontr\u00e9s.  Eux se battent au quotidien pour vivre et survivre, la situation \u00e9conomique est d\u00e9sastreuse. \r\nPendant ce temps, ils voient leurs politiciens s'enrichir. Et l'ins\u00e9curit\u00e9 perdurer.\r\n*** Quelle solution alors ? \r\n. \u00e7a leur fait \u00e9videmment mal - mais oui, ils r\u00e9clament tr\u00e8s souvent une intervention internationale.\r\nL'ONU doit pr\u00f4ner le dialogue, mais elle doit SURTOUT venir taper du poing sur la table. \r\nOn retrouve Chokri\r\n  14''  \r\n((HOMME 1: Intervention. oui. c'est un mot tr\u00e8s fort.   intervenez par la force contre les milices, OUI! Ces gens sont devenus millionnaires. Ils ont go\u00fbt\u00e9 au pouvoir. Avant cela, ils n'\u00e9taient rien ! Vous croyez qu'ils vont abandonner comme \u00e7a facilement leurs trafics ?))\r\nEn off, sans micro donc, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 des responsables onusiens, \u00e0 Tripoli. Avez-vous le sentiment d'\u00eatre utiles aujourd'hui ?  R\u00e9ponse : avant de s'assurer que je ne les enregistrais pas. Leur r\u00e9ponse ? c'est NON. \r\n***C'\u00e9tait votre reportage, Maurine Mercier.\r\nPierre Maudet (conseiller d'Etat PLR \u00e0 Gen\u00e8ve): Vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 un cheveu d'\u00eatre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res... que feriez-vous \u00e0 la place d'Ignazio Cassis? Appeler \u00e0 une intervention internationale? POur stabiliser le pays?\r\n- La d\u00e9mocratie d\u00e9stabilise parfois... triste constat?", "durationSec": 273, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530268", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Libye"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "relations internationales", "diplomatie", "immigration", "organisation internationale"], "thematicPersons": ["ONU"], "alternativeTitle": ["Le fiasco de la communaut\u00e9 internationale face \u00e0 situation en Libye / LME_2018-05-07T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 07.05.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019ONU cherche une solution politique pour la Libye, mais sans vouloir intervenir directement. Elle appelle, inlassablement, \u00e0 des \u00e9lections. Mais pour les Libyens, la communaut\u00e9 internationale n\u2019arrivera \u00e0 rien, parce qu\u2019elle empoigne le probl\u00e8me \u00e0 l'envers."], "variantIds": ["ece-9530268"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:48:37Z", "speechToTexts": ["13.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va parler de de la Libye \u00e0 7 heures 42 la Libye qui s'enlise, on en parlait dans notre journal de 7 heures le gouvernement, dont aucun ne parvient \u00e0 exercer son autorit\u00e9 des milices qui font la loi et la menace constante de l'\u00c9tat islamique, sans oublier l'ONU qui sans vouloir intervenir directement, appelle \u00e0 des \u00e9lections cette ann\u00e9e encore, Maurine Mercier, vous revenez de de Tripoli, la situation \u00e9conomique du pays est d\u00e9sastreuse et pour les libyens, c'est simple, si la communaut\u00e9 internationale n'arrive \u00e0 rien, c'est parce qu'elle prend le probl\u00e8me \u00e0 l'envers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [92%] :\r\nOui, en r\u00e9sum\u00e9 d\u00e9sarm\u00e9e nous d'abord et organisons des \u00e9lections, ensuite seulement, c'est le cri du coeur de libyens que j'ai pu rencontrer dont Chokri. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [88%] :\r\nNationalisme nos bases Kadhafi ne nous a jamais enseign\u00e9 le nationalisme, ici on n'a pas de loyaut\u00e9 envers le pays on est loyaux \u00e0 ceux qui nous payent voyait les cartes de t\u00e9l\u00e9phone pr\u00e9pay\u00e9es, c'est pareil, les milices qui sont l\u00e0 maintenant sous le contr\u00f4le du gouvernement sa rage, soutenu par la communaut\u00e9 internationale et ne le soutiennent pas lui, c'est l'argent qui les int\u00e9resse, tout d'un mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [96%] :\r\nPour ce libyen comme pour des dizaines d'autres interrog\u00e9es lorsque l'ONU met autour d'une table, des personnalit\u00e9s influentes et qu'elle estime qu'\u00e0 coup de dialogue, la solution la solution politique \u00e9mergera comme par miracle, l'ONU est soit na\u00efve soit de tr\u00e8s mauvaise foi, c'est ce que pense aussi cet homme d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [88%] :\r\nOui, ou est -ce encore faut -il que les Nations unies et les pays occidentaux souhaitent r\u00e9ellement nous aider, mais si c'est le cas, il ne faudra pas plus d'une semaine pour stabiliser le pays, les libyens n'ont pas peur de se battre entre eux mais si une puissance internationale montre qu'elle est l\u00e0, ils vont y penser \u00e0 2 fois avant de se battre, on porte une autre oui riche de c'\u00e9tait devenu malheureusement on est arriv\u00e9 l\u00e0, le maire d'\u00eatre m\u00e9chant, on a besoin de cette force valid\u00e9e par l'nous durant 2 ou 3 ans au moins le temps de nettoyer toutes ces armes du pays d'installer une force militaire, une police et de stabiliser le pays avant de sa voiture, c'\u00e9tait des Ken autour d'observe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [93%] :\r\nMaurine, ce sont donc bien ces milices qui tiennent le pouvoir et non le gouvernement d'union, soutenu par la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [93%] :\r\nOui, je vous donne un exemple : l'a\u00e9roport international de Tripoli comme tout d'ailleurs dans le pays, h\u00e9 bien c'est une milice qui le contr\u00f4le et pour ce faire elle touche des salaires de l'\u00c9tat, mais ces milices, elles sont aussi tr\u00e8s souvent les bras arm\u00e9s de tous les trafics et tr\u00e8s souvent les hommes politiques qui sont li\u00e9s en fait, ils se partagent les profits, tous ces gens n'ont donc strictement aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le pays se stabilise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [97%] :\r\nAvec son d\u00e9sir d'\u00e9lections, la communaut\u00e9 internationale ne ferait que nourrir ce syst\u00e8me devenu mafieux c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [93%] :\r\nOui, \u00e0 chercher une solution politique par le dialogue, effectivement, c'est ce qu'estiment les citoyens libyens rencontr\u00e9s, eux se battent au quotidien pour vivre et survivre, la situation \u00e9conomique est d\u00e9sastreuse, et pendant ce temps, ils voient leurs politiciens s'enrichir et l'ins\u00e9curit\u00e9 perdurer, mais quelles sont les solutions alors \u00e7a leur fait \u00e9videmment mal mais oui, ils r\u00e9clament pour bon nombre, une intervention internationale, l'ONU doit pr\u00f4ner le dialogue, mais elle doit surtout venir taper du poing sur la table, on retrouve Chokri. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [89%] :\r\nIntervenant chez une intervention oui, c'est un mot tr\u00e8s fort intervenait par la force contre les milices oui, ces gens sont devenus millionnaires, ils ont go\u00fbt\u00e9 au pouvoir avant cela, il n'\u00e9tait rien, vous croyez qu'ils vont abandonner comme \u00e7a facilement leur trafic et de gamin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [95%] :\r\nEn off, sans micro, donc j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 des responsables onusiens \u00e0 Tripoli, avez -vous le sentiment d'\u00eatre utile aujourd'hui r\u00e9ponse avant de s'assurer que je ne les enregistrais pas leur r\u00e9ponse est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [90%] :\r\nNon, Libye : le fiasco de la communaut\u00e9 internationale, c'\u00e9tait votre reportage Maurine Mercier Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat PLR Gen\u00e8ve, vous avez \u00e9t\u00e9 un cheveu d'\u00eatre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la Suisse, que feriez -vous \u00e0 la place d'Ignazio Cassis est ce que vous appelleriez \u00e0 une intervention internationale, comme semble le r\u00e9clamer la la population sur place rencontr\u00e9s par Maurine Mercier, oui absolument, on voit que l'absence d'\u00c9tat, l'absence de de structures et d\u00e9vastatrice c'est un en p\u00e9ril qui concerne aussi l'Europe, on a vu, il y a quelques ann\u00e9es de cela, la Voix m\u00e9diterran\u00e9ennes s'agissant des des migrants, donc il y a un urgent besoin d'intervenir, et dans ce cadre -l\u00e0, la Suisse s'est toujours mis \u00e0 disposition pour ses bons offices, je pense que c'est la bonne politique, la Suisse doit porter une solution militaire sur place une intervention polici\u00e8re une s\u00e9curisation de la Libye, c'est ce que c'est, non, \u00e7a c'est pas pour \u00e7a, ce n'est pas dans sa tradition, \u00e7a me semble, \u00e7a me semble difficile, mais la Suisse doit s'associer \u00e9videmment parce qu'il y a un int\u00e9r\u00eat Direct, ne serait -ce que par rapport \u00e0 son voisin qu'est l'Italie qui a connu cette d\u00e9ferlante de migrants \u00e0 l\u00e0 un int\u00e9r\u00eat Direct \u00e0 restaurer une forme d'\u00c9tat droit mais enfin on en est loin, il y en a pour des ann\u00e9es, et l\u00e0 on voit qu'il y a du d\u00e9g\u00e2t qui s'est op\u00e9r\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T06:13:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "correspondante RTS Tunisie ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "lybiens \u00e0 Tripoli ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'Etat : chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC6D55F3-7CFB-431E-8675-9D48C63EC0A5", "internalArchiveId": "EC6D55F3-7CFB-431E-8675-9D48C63EC0A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luc Barthassat, ANCIEN CE PDC GE;Cachin, Joelle;Val\u00e9rie Junod, professeur de droit \u00e0 l'UNIL et \u00e0 UNIGE;Imelda Williner, propri\u00e9taire de Veielett - vache gagnante du titre de reine des reines \u00e0 Aproz\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (08/GE ELECTIONS CE ITV BARTHASSAT) 3 \u00e9lus de gauche, 3 \u00e9lus de droite et 1 MCG....c'est la nouvelle composition du Gouvernement genevois... \r\nLe MCG Mauro Poggia est arriv\u00e9 premier hier de ce second tour au conseil d'ETat. Le PDC Serge dal Busco, le vert Antonio Hodgers, et la socialiste  Anne Emery-Torracinta sont r\u00e9\u00e9lus. Il rejoignent le PLR Pierre Maudet, dont le sort avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 le 25 avril dernier.\r\nDeux nouveaux font aussi leur entr\u00e9e au Conseil d'Etat: la PLR Nathalie Fontanet et le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. \r\nLe ministre sortant Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu. \r\nIl est arriv\u00e9 7\u00e8me avec 10 mille voix de moins que a Thierry Apoth\u00e9lo. Luc Barthassat affirme ne pas avoir de regrets. On l'\u00e9coute:\r\n  20''\r\n(07/GE ELECTIONS CE PA (REP 22H30)) La non-r\u00e9\u00e9lection du PDC Luc Barthassat fait perdre la majorit\u00e9 \u00e0 l'Entente bourgeoise.\r\nEt avec trois \u00e9lus de droite, trois de gauche et un MCG.. un nouvel \u00e9quilibre va se dessiner.Tania Sazpinar, \r\n  55'' \r\n(((La droite a perdu sa majorit\u00e9 permettant \u00e0 la gauche de sortir renforc\u00e9e de ces \u00e9lections, le parti socialiste a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le deuxi\u00e8me si\u00e8ge qu'il avait perdu en 2009. Le Conseil d'Etat teste donc une configuration in\u00e9dite. Le MCG Mauro Poggia que l'on qualifie de pivot b\u00e9n\u00e9ficie en plus de son excellent r\u00e9sultat \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est le grand gagnant du second tour. Alors de quelle mani\u00e8re usera-t-il de ce double avantage. La gauche, m\u00eame si elle n'est pas majoritaire, a en tout cas des attentes et esp\u00e8re pouvoir remettre un peu le balancier au centre. A voir toutefois comment se profilera l'\u00e9lu MCG qui se dit ni a droite ni \u00e0 gauche mais plut\u00f4t pragmatique. N\u00e9anmoins il s'est souvent montr\u00e9 en accord avec le gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de droite sur les gros dossiers lors de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente.Mais avant de se pencher sur le fonctionnement de ce nouveau gouvernement. C'est l'enjeu de la distribution des d\u00e9partements qui va occuper les esprits. La premi\u00e8re r\u00e9union \u00e0 lieu ce mardi.)))\r\n(Garde suisse) La Garde suisse pontificale au Vatican se renforce. Trente-deux nouveaux hallebardiers ont pr\u00eat\u00e9 serment hier dans la cour interne du Palais Apostolique. Ils ont jur\u00e9 de se sacrifier si besoin pour le souverain pontife.\r\nActuellement, les cantons les mieux repr\u00e9sent\u00e9s dans la Garde sont ceux du Valais et de Fribourg avec respectivement seize et quinze gardes chacun\r\n(05/PILATUS CONTRE MESURE COMPENSATOIRE PA) Les affaires compensatoires que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a introduit dans le processus d'achat du nouvel avion de combat pourrait co\u00fbter jusqu'\u00e0 un milliard de francs. \r\nC'est ce qu'addirmait hier dans le SonntagsBlick Oskar Schwenk, patron du constructeur suisse Pilatus. Selon lui, il faut renoncer \u00e0 cette pratique et acheter les futurs appareils directement \u00e0 l'usine. St\u00e9phane Deleury, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que ces affaires compensatoires sont d\u00e9cri\u00e9es.\r\n  56'' \r\n((Le groupe d'accompagnement sur le renouvellement de la d\u00e9fense du ciel s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 divis\u00e9 sur cette question sensible. Dans son rapport publi\u00e9 il y a une ann\u00e9e, la majorit\u00e9 proposait de maintenir la pratique habituelle : l'avionneur qui obtient le contrat s'engage \u00e0 r\u00e9aliser des contre affaires avec des entreprises suisses pour le m\u00eame montant. L'\u00e9conomie y voit plusieurs avantages : des contrats, des emplois, voir des transferts de technologies. Le probl\u00e8me, c'est que cette pratique fait grimper la facture. Une minorit\u00e9 du groupe d'accompagnement proposait donc que les cinq constructeurs retenus fassent deux offres \u00e0 la Suisse. L'une avec et l'autre sans les affaires compensatoires. Le politique pourrait ainsi choisir le type de contrat en connaissance de cause. Pour l'heure, ce compromis n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu par le conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais les r\u00e9cents propos d'Oskar Schwenk vont sans doute donner des id\u00e9es aux parlementaires. D'autant que ces critiques \u00e9manent de Pilatus... qui fait partie des entreprises suisses figurant en tr\u00e8s bonne place pour b\u00e9n\u00e9ficier d'\u00e9ventuelles contre-affaires en mati\u00e8re a\u00e9ronautiques.))\r\n(Cartel) Aux Grisons, une plainte contre X a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans l'affaire du cartel de la construction. L'enqu\u00eate devra \u00e9tablir si l'intervention polici\u00e8re en juin 2017 contre un lanceur d'alerte est p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible. Le directeur de la justice et de la s\u00e9curit\u00e9 Christian Rathgeb a confirm\u00e9 hier une information de la NZZ am sonntag. \r\nL'affaire des ententes illicites en Basse-Engadine, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e la semaine derni\u00e8re, est la plus importante du genre connue \u00e0 ce jour en Suisse. La Commission de la concurrence a sanctionn\u00e9 sept entreprises de construction pour un total de 7,5 millions de francs.\r\n(TF3/LOI UE LANCEURS D'ALERTE PI) et Bruxelles veut justement mieux prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte ... un projet qui aura aussi des r\u00e9percussions en Suisse. \r\nLa Commission europ\u00e9enne a r\u00e9cemment d\u00e9voil\u00e9 un projet de directive qui vise d'abord \u00e0 renforcer la protection juridique des whistleblowers... mais ce projet\r\nentend aussi faciliter le signalement de pratiques ill\u00e9gales \u00e0 l'interne des entreprises. La Suisse n'est pas directement concern\u00e9e, mais il y aura tout de m\u00eame un impact...  Jo\u00eblle Cachin: \r\n  1'25 \r\n((Les multinationales suisse seront les premi\u00e8res \u00e0 ressentir les effets de la future l\u00e9gislation europ\u00e9enne. Car une entreprise suisse qui poss\u00e8de des filiales en Europe, devra elle aussi se conformer \u00e0 la loi. Cela impliquera notamment de mettre en place une structure \u00e0 l'interne pour traiter anonymement les t\u00e9moignages des employ\u00e9s. \r\nMais la directive de l'UE pourrait aussi influencer les politiques suisses en la mati\u00e8re. Val\u00e9rie Junod, professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et Gen\u00e8ve:\r\n22''\r\nPour le moment, un employ\u00e9 suisse qui d\u00e9nonce des irr\u00e9gularit\u00e9s a peu d'outils juridiques pour se d\u00e9fendre. En cas de rupture de contrat, il peut seulement d\u00e9noncer un \"licenciement abusif\" et obtenir au mieux six mois d'ind\u00e9mnit\u00e9s. Val\u00e9rie Junod: \r\n16''\r\nLa d\u00e9marche pro-active de Bruxelles pourrait donc encourager le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 adapter sa l\u00e9gislation.. apr\u00e8s l'\u00e9chec du dernier projet au Parlement, il y a un peu plus d'une ann\u00e9e.))\r\n(Liban) Les libanais se sont rendus aux urnes hier pour les premi\u00e8res l\u00e9gislatives en pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie. 597 candidats \u00e9taient en lice. le Hezbollah chiite, alli\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime iranien et au pouvoir syrien, devrait rempoprter plus de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, selon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires annonc\u00e9s par des m\u00e9dias libanais.\r\n. Soutenu par l'Occident, le premier ministre Saad Hariri devrait cependant conserver son poste et former le nouveau gouvernement.\r\nLe taux de participation atteint 49,2%.\r\n(Tunisie)  Les premi\u00e8res \u00e9lections municipales libres de la Tunisie ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es hier par une importante abstention. Le scrutin \u00e9tait pourtant jug\u00e9 crucial pour enraciner la d\u00e9mocratie dans l'unique pays rescap\u00e9 du printemps arabe.... le taux de participation est de 33,7% selon l'instance en charge des \u00e9lections. \r\nSelon un institut de sondage... le parti islamiste Ennahdha serait l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate devant le parti pr\u00e9sidentiel Nidaa Toun\u00e8s, loin devant les autres formations.\r\n(14/PATRON AIR FRANCE PA) La gr\u00e8ve reprend aujourd'hui et demain \u00e0 Air France. \r\nLes syndicats ont maintenu leur pr\u00e9avis, malgr\u00e9 la d\u00e9mission du PDG de l'entreprise, vendredi. Les salari\u00e9s d'Air France ont rejet\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum les propositions de la direction en mati\u00e8re d'augmentation salariale. La compagnie a\u00e9rienne fran\u00e7aise se trouve d\u00e9sormais dans une zone de fortes incertitudes. A Paris, Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\n  59'' \r\nEXTRO possible : Une direction transitoire sera d\u00e9sign\u00e9e le 15 mai prochain. \r\n((L'intersyndicale se montre inflexible et r\u00e9clame toujours une hausse des salaires de 5% cette ann\u00e9e, apr\u00e8s 6 ans de gel. Voil\u00e0 pourquoi la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 maintenue, par des syndicats \u00e9chaud\u00e9s, qui estiment avoir \u00e9t\u00e9 contourn\u00e9s. La r\u00e9f\u00e9rendum propos\u00e9 par la direction visait en effet \u00e0 consulter directement les personnels.\r\nD'apr\u00e8s Air France, 85% des vols devraient \u00eatre assur\u00e9s. Mais la direction de l'entreprise estime que le mouvement social, depuis f\u00e9vrier, a co\u00fbt\u00e9 300 millions d'euros.\r\nUn groupe sans patron, d\u00e9sormais. A cette vacance du pouvoir s'ajoute la col\u00e8re de l'Etat fran\u00e7ais. Premier actionnaire avec 23% des droits de vote, \u00ab il ne compte pas \u00e9ponger ind\u00e9finiment les dettes \u00bb, a tonn\u00e9 le ministre de l'Economie. Bruno Le Maire estime aussi que les montants des revendications salariales sont injustifi\u00e9s. \r\nAir France avait pourtant renou\u00e9 avec les b\u00e9n\u00e9fices depuis 3 ans, mais reste moins rentables que la plupart des compagnies a\u00e9riennes. \r\nVoil\u00e0 donc la feuille de route compliqu\u00e9 pour le ou la future PDG de l'entreprise. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says pour RTS info, Paris.))\r\n(21/vache) Et puis le Valais a couronn\u00e9 hier une nouvelle reine... \r\nElle portait le num\u00e9ro 131, elle s'appelle Veielett, et pour la premi\u00e8re fois depuis 2010, c'est elle, une toute jeune vache de 4e cat\u00e9gorie qui, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale  a remport\u00e9 hier le titre de reine des reines lors de la finale nationale \u00e0 Aproz...elle l'a emport\u00e9 face \u00e0 des vaches plus \u00e2g\u00e9es et plus exp\u00e9riment\u00e9es.Un sacre qui a laiss\u00e9 sa propri\u00e9taire Imelda Williner totalement incr\u00e9dule, \u00e9mue mais heureuse et fi\u00e8re...\r\n((C'est incroyable, jamais on n'aurait pens\u00e9 que c'\u00e9tait possible. Etre sacr\u00e9e dans sa cat\u00e9gorie et ensuite comme reine des reines, c'est totalement incroyable, vraiment impressionnant. je n'arrive pas encore trouver les mots, mais pour nous, pour toute la famille c'est magnifique, nous sommes tr\u00e8s tr\u00e8s fiers...))\r\n(Hockey) Hockey sur glace... La Suisse a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire hier soir face \u00e0 la Slovaquie aux Championnats du monde 2018, \u00e0 Copenhague. La s\u00e9lection de Patrick Fischer s'est impos\u00e9e 2-0. Elle prend la 3e place du groupe A derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530253", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-05-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-05-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9530260", "ece-9530253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-13T03:36:14Z", "speechToTexts": ["13.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nVal\u00e9rie Haussler bonjour, bonjour \u00e0 Gen\u00e8ve, le second tour des \u00e9lections au Conseil de d\u00e9bouche sur un r\u00e9\u00e9quilibrage des forces, le nouveau gouvernement sera compos\u00e9e de 3 magistrats de droite trois de gauche et un MCG le PDC Luc Barthassat \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9, il n'a, dit -il, aucun regret, l'arm\u00e9e suisse pourrait \u00e9conomiser jusqu'\u00e0 1 milliard de francs lors de l'achat de nouveaux avions de combat, \u00e0 condition toutefois qu'elle renonce aux commandes compensatoires car la pratique fait grimper la facture, explications de St\u00e9phane Deleury dans ce journal, Air France dans l'impasse, la compagnie est min\u00e9 par un conflit salarial et la d\u00e9mission de son PDG et la gr\u00e8ve reprend aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [92%] :\r\n3 \u00e9lus de gauche 3 de droite et un MCG, c'est la nouvelle composition du gouvernement, je ne vois le MCG podium est arriv\u00e9 promulgu\u00e9 hier de ce second tour au Conseil d'\u00c9tat, le PDC Serge Dal Busco le Vert, Antonio Hodgers et la socialiste Anne Emery-Torracinta sans aussi r\u00e9\u00e9lu il rejoignent le PLR Pierre Maudet dont le sort avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 le 25 avril dernier de nouveaux font aussi leur entr\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat, la PLR Nathalie Fontanet et le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz le ministre sortant PDC Luc Barthassat, n'a lui pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, il est arriv\u00e9 7\u00e8me avec 10000 voix de moins que Thierry Apoth\u00e9loz Luc Barthassat affirme ne pas avoir de regrets, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [87%] :\r\nJe pense que j'refaire je referais la m\u00eame chose, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu comme Luc Barthassat, je m'en vais en tant que Luc Barthassat \u00e7a a plu ou d\u00e9plu en cours de route et aussi, pas simplement de de choses et de pressions qui sont mis en place et puis j'ai l'impression qu'on attaque plus l'individu que son travail, et \u00e7a c'est un petit peu dommage mais comme on dit, un politicien et pas lu son bilan alors est -ce que c'est dommage r\u00e9jouissant et bien l'avenir nous le dira. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [90%] :\r\nEn tout cas la non- r\u00e9\u00e9lection de Luc Barthassat fait perdre la majorit\u00e9 \u00e0 l'entente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [89%] :\r\nBourgeoise oui avec 3 \u00e9lus de droite trois de gauche et un MCG un nouvel \u00e9quilibre va se dessiner, Tania sazpinar. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:55) [93%] :\r\nLa droite a perdu sa majorit\u00e9 permettant \u00e0 la gauche de sortir renforc\u00e9 de ces \u00e9lections, le Parti socialiste a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le 2\u00e8me si\u00e8ge qu'il avait perdu en 2009, le Conseil d'\u00c9tat teste donc une configuration in\u00e9dite : le MCG Mauro Poggia que l'on qualifie de pivot dans ce nouveau gouvernement b\u00e9n\u00e9ficie en plus de son excellent r\u00e9sultat \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est le grand gagnant du second tour, alors, de quelle mani\u00e8re usera -t-il de ce double Avantage la gauche m\u00eame si elle n'est pas majoritaire, en tout cas des attentes et esp\u00e8re pouvoir remettre un peu le balancier au centre avoir toutefois comment se profile le MCG, qui se dit ni \u00e0 droite ni \u00e0 gauche, mais plut\u00f4t pragmatique, n\u00e9anmoins, il s'est souvent montr\u00e9 en accord avec le gouvernement, \u00e0 majorit\u00e9 de droite sur les gros dossiers lors de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente mais avant de se pencher sur le fonctionnement de ce nouveau gouvernement, c'est l'enjeu de la distribution des d\u00e9partements qui va occuper les esprits, la premi\u00e8re r\u00e9union de n\u00e9gociations a d'ailleurs lieu ce mardi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [96%] :\r\nLa Garde suisse pontificale au Vatican se renforce Trente-deux nouveaux hallebardiers ont pr\u00eat\u00e9 serment hier dans la cour interne du palais apostolique ils ont jur\u00e9 de se sacrifier si besoin pour le souverain pontife actuellement les cantons les mieux repr\u00e9sent\u00e9s dans \u00e9quipe la Garde sont ceux du Valais et de Fribourg, avec respectivement seize. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [92%] :\r\nEt quinze gardes les affaires compensatoires que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, introduit dans le processus d'achat du nouvel avion de combat pourrait co\u00fbter jusqu'\u00e0 un milliard de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [94%] :\r\nOui, c'est ce qu'a affirm\u00e9 hier dans le SonntagsBlick Oskar Schwenk, patron du constructeur suisse Pilatus, selon lui, il faut renoncer \u00e0 cette pratique et acheter les futurs appareils directement \u00e0 l'usine St\u00e9phane Delory, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que ces affaires compensatoires sont d\u00e9cri\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:33) [91%] :\r\nLe groupe d'accompagnement sur le renouvellement de la d\u00e9fense du ciel s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 divis\u00e9 sur cette question sensible dans son rapport publi\u00e9 il y a une ann\u00e9e, la majorit\u00e9 proposaient de maintenir la pratique habituelle l'avionneur qui obtient le contrat s'engage \u00e0 r\u00e9aliser des contrats faire avec des entreprises suisses pour le m\u00eame montant, l'\u00e9conomie y voit plusieurs avantages des contrats, des emplois, voire des transferts de technologie, le probl\u00e8me c'est que cette pratique fait grimper la facture une minorit\u00e9 du groupe d'accompagnement propos\u00e9es donc que les 5 constructeurs retenue face 2 offrent \u00e0 la Suisse, l'une avec et l'autre sans les affaires compensatoires le politique pourrait ainsi choisir le type de contrat en connaissance de cause, pour l'heure, ce compromis n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais les r\u00e9cents propos d'Oskar Schwenk vont sans doute donner des id\u00e9es aux parlementaires d'autant que ces critiques \u00e9mane du Pilatus Pilatus, ce qui fait partie des entreprises suisses figurant en tr\u00e8s bonne place pour b\u00e9n\u00e9ficier d'\u00e9ventuels contre- faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:29) [96%] :\r\nAux Grisons : une plainte contre X a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans l'affaire du cartel de la construction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [93%] :\r\nL'enqu\u00eate devra \u00e9tablir si l'intervention polici\u00e8re en juin 2017 contre un lanceur d'alerte est p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible, le directeur de la justice et de la s\u00e9curit\u00e9, Christian Rathgeb a confirm\u00e9, hier, une information de la NZZ AM Sonntag, l'affaire des ententes illicites en Basse-Engadine, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine derni\u00e8re et la plus importante du genre connue \u00e0 ce jour, en Suisse, la commission de la concurrence a sanctionn\u00e9 cette entreprise de construction pour un total de 7 millions et demi de francs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [90%] :\r\nEt l'Union europ\u00e9enne veut justement mieux prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, un projet qui aura aussi des r\u00e9percussions en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [94%] :\r\nCommission europ\u00e9enne a r\u00e9cemment d\u00e9voil\u00e9 un projet de directive qui vise d'abord \u00e0 renforcer la protection juridique de ce qu'on appelle Les whistleblowers mais ce projet entend aussi faciliter le signalement de pratiques ill\u00e9gales \u00e0 l'interne des entreprises, la Suisse est pas \u00e0 directement concern\u00e9s, mais il y aura tout de m\u00eame un impact Jo\u00eblle Cachin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [97%] :\r\nLes multinationales suisse seront les premi\u00e8res \u00e0 ressentir les effets de la future l\u00e9gislation europ\u00e9enne car une entreprise suisse qui poss\u00e8de des filiales en Europe devra elle aussi se conformer \u00e0 la loi, cela impliquera notamment de mettre en place une structure \u00e0 l'interne pour traiter anonymement les t\u00e9moignages des employ\u00e9es, mais la directive de l'UE pourrait aussi influencer les politiques suisses en la mati\u00e8re, Val\u00e9rie Junod, professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:48) [89%] :\r\nLes pressions iront en augmentant la Suisse vraisemblablement des ben, on va voir comment se d\u00e9roulent les discussions au niveau europ\u00e9en, apr\u00e8s on va voir comment les \u00c9tats membres eux- m\u00eames d\u00e9cide de transposer la directive parce qu'une directive doit \u00eatre transpos\u00e9e par chaque \u00c9tat membre dans son droit national, il fit ensuite se dire : ben voil\u00e0 les constats qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans les pays voisins, voil\u00e0 peut-\u00eatre la voie \u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:10) [96%] :\r\nPour le moment un employ\u00e9 suisse qui d\u00e9nonce des irr\u00e9gularit\u00e9s, a peu d'outils juridiques pour se d\u00e9fendre en cas de rupture de contrat, il peut seulement d\u00e9noncer un licenciement abusif et obtenir au mieux 6 mois d'indemnit\u00e9s Val\u00e9rie Junod. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:23) [91%] :\r\nLa seule question qu'on se pose c'est de savoir, mais finalement est -ce que l'indemnit\u00e9, elle doit \u00eatre de 6 mois est ce qu'elle doit \u00eatre de 12 mois mais on n'a pas du tout cette attitude qui consiste \u00e0 encourager la conduite en disant mais on veut savoir o\u00f9 se voir le plus t\u00f4t possible, mais on veut savoir si possible en interne afin de pouvoir adapter nos comportements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:39) [96%] :\r\nLa d\u00e9marche pro- active de Bruxelles pourrait donc encourager le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 adapter sa l\u00e9gislation apr\u00e8s l'\u00e9chec du dernier projet au Parlement il y a un peu plus d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [94%] :\r\nLes Libanais se sont rendus aux urnes hier pour les premi\u00e8res l\u00e9gislatives en pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie 597 candidats \u00e9taient en lice : le Hezbollah chiite alli\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime iranien et au pouvoir syrien devrait remporter plus de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, selon des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires annonc\u00e9s par des m\u00e9dias libanais soutenu par l'Occident, le 1er ministre Saad Hariri devrait cependant conserver son poste et former le nouveau gouvernement, le taux de participation atteint49,2 pourcent et en Tunisie, les premi\u00e8res \u00e9lections municipales libres ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es, hier, par une importante abstention le scrutin \u00e9tait pourtant jug\u00e9 crucial pour enraciner la d\u00e9mocratie dans l'unique pays rescap\u00e9 du Printemps arabe : le taux de participation est de33,7 pourcent selon l'instance en charge des \u00e9lections et selon un institut de sondage, le parti islamiste Ennahda serait l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate devant le parti pr\u00e9sidentiel Nidaa Toun\u00e8s, loin devant les autres formations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [99%] :\r\nLa gr\u00e8ve reprend aujourd'hui et demain \u00e0 Air France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [94%] :\r\nLes syndicats ont maintenu leur pr\u00e9avis malgr\u00e9 la d\u00e9mission du PDG de l'entreprise, vendredi, les salari\u00e9s d'Air France ont rejet\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, les propositions de la direction en mati\u00e8re d'augmentation salariale, la compagnie a\u00e9rienne fran\u00e7aise se trouve d\u00e9sormais dans une zone de fortes incertitudes \u00e0 Paris Fr\u00e9d\u00e9ric s'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:02) [95%] :\r\nL'intersyndicale se montre inflexible, elle r\u00e9clame toujours une hausse des salaires de 5 pour 100 d\u00e8s cette ann\u00e9e, apr\u00e8s 6 ans de gel des feuilles de paie, voil\u00e0 pourquoi la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 maintenue par des syndicats \u00e9chaud\u00e9s, ils estiment avoir \u00e9t\u00e9 contourn\u00e9s le r\u00e9f\u00e9rendum propos\u00e9 par la direction visait en effet \u00e0 consulter directement les personnels d'apr\u00e8s Air France, 85 pourcent des vols devraient \u00eatre assur\u00e9s, mais la direction de l'entreprise estime que le mouvement social a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 300 millions d'euros, un groupe sans patron d\u00e9sormais \u00e0 cette vacance du pouvoir, s'ajoute la col\u00e8re de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, premier actionnaire avec 23 pourcent des droits de vote, il ne compte pas \u00e9ponger ind\u00e9finiment les dettes, a tonn\u00e9 le ministre de l'\u00e9conomie, Bruno Le Maire estime aussi que les montants des revendications salariales sont injustifi\u00e9s, Air France avait pourtant renou\u00e9 avec les b\u00e9n\u00e9fices depuis 3 ans, mais reste moins rentable que la plupart des compagnies a\u00e9riennes, voil\u00e0 donc la feuille de route compliqu\u00e9 pour le ou la futur PDG de l'entreprise, Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:01) [88%] :\r\nUne direction transitoire sera d\u00e9sign\u00e9 le 15 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:04) [95%] :\r\nEn Valais le Valais a couronn\u00e9 hier sa nouvelle reine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:08) [92%] :\r\nOui, elle portait le num\u00e9ro 131, elle s'appelle Veielett et pour la premi\u00e8re fois depuis 2010, elle, une toute jeune vache de 4\u00e8me cat\u00e9gorie qui, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, a remport\u00e9 le titre de reine des reines lors de la finale nationale \u00e0 elle l'a emport\u00e9 face \u00e0 des vaches plus \u00e2g\u00e9s et plus exp\u00e9riment\u00e9s un sacre qui a laiss\u00e9 sa propri\u00e9taire Imelda Wilner totalement incr\u00e9dule \u00e9mue mais heureuse et fi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:31) [88%] :\r\nIl se trouve que la Hongrie, la c'est incroyable, jamais on aurait pens\u00e9 que c'\u00e9tait possible, et veulent \u00eatre sacr\u00e9 dans sa cat\u00e9gorie et ensuite comme reine des reines totalement incroyable, vraiment impressionnant une nationaux qui n'arrive pas encore \u00e0 trouver les mais pour nous, pour toute la famille, c'est magnifique, nous sommes tr\u00e8s, tr\u00e8s fiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [92%] :\r\nEt on hockey-sur-glace, la Suisse a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire hier soir face \u00e0 la Slovaquie aux championnat du monde 2018 \u00e0 Copenhague, la s\u00e9lection de Patrick Fischer s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0, elle prend la 3\u00e8me place du groupe A derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:01) [82%] :\r\nDu hockey sur glace vaches d'errance, c'est \u00e7a la Suisse merci Val\u00e9rie Hirsch leur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T04:24:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6603B957-4A11-405F-B332-ACA80EF6F8F5", "internalArchiveId": "6603B957-4A11-405F-B332-ACA80EF6F8F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mauro Poggia, CE MCG GE;Imelda Williner, propri\u00e9taire de Veielett - vache gagnante du titre de reine des reines \u00e0 Aproz\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:28-07:59:45 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(NESTLE) Nestl\u00e9 va commercialiser des produits de consommation Starbucks. \r\nLe g\u00e9ant vaudois de l'agroalimentaire l'a confirm\u00e9 ce matin... il a sign\u00e9 un contrat avec le groupe am\u00e9ricain sp\u00e9cialis\u00e9 dans le caf\u00e9\r\nUn contrat \u00e0 plus de 7 milliards de francs... Fr\u00e9d\u00e9ric Mamais. \r\nUne annonce spectaculaire, un bond de g\u00e9ant pour Nestl\u00e9 dans sa grande marche vers ce qui est depuis plusieurs mois son terrain favori : le march\u00e9 du caf\u00e9 aux Etats-Unis.\r\nC'est la premi\u00e8re fois que le num\u00e9ro un mondial du caf\u00e9 et le num\u00e9ro un mondial de l'alimentation joignent leurs force.. Starbucks et Nestl\u00e9 - deux concurrents historiques - ont scell\u00e9 un accord dit \u00ab perp\u00e9tuel \u00bb : au niveau mondial, Nestl\u00e9 va commercialiser tous les produits de consommation et de restauration hors-foyer de Starbucks.. En dehors, bien s\u00fbr, des cha\u00eenes de caf\u00e9 de la compagnie am\u00e9ricaine. Un march\u00e9 qui p\u00e8se 2 milliards de dollars par ann\u00e9e.\r\n*****Ce contrat historique est un troph\u00e9e de plus pour Mark Schneider, le directeur de Nestl\u00e9.. \r\nOui, un directeur qui pousse Nestl\u00e9 \u00e0 des acquisitions \u00e0 l'ext\u00e9rieure pour relance sa croissance, qui multiplie les acquisitions, pour le bonheur de son nouvel actionnaire activiste, Third Point Capital, qui fait partie de ceux qui souhaitait que Nestl\u00e9 sorte de sa zone de confort, ou dirait-on plut\u00f4t, de sa strat\u00e9gie d\u00e9fensive. \r\nEn septembre, Nestl\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l'acquisition de la cha\u00eene am\u00e9ricaine Blue Bottle pour 500 millions de dollars. Le caf\u00e9 est le secteur le plus rentable pour Nestl\u00e9 et l'axe entre Seattle et Vevey est le meilleur moyen de renforcer le march\u00e9 tr\u00e8s profitable des Etats-Unis. \r\n500 employ\u00e9s de Starbucks rejoindront Nestl\u00e9 pour je cite \u00ab stimuler la performance des activit\u00e9s existantes et leur expansion mondiale \u00bb. \r\nA terme, d'apr\u00e8s Starbucks, Nestl\u00e9 int\u00e8grera les capsules du g\u00e9ant am\u00e9ricain dans ses syst\u00e8me Nespresso et Dolce Gusto. \r\nOn vous l'avait dit : c'est l'Am\u00e9rique \u00e0 marche forc\u00e9e. \r\n.\r\n(13/JO2026 DIVISIONS SION PA) **** Nouvelles tensions en Valais... autour des jeux olympiques d'hiver Sion 2026. \r\nSwiss Olympic, le conseil d'Etat et la Ville de Sion pr\u00e9senteront aujourd'hui  \u00e0 la presse les \u00abprincipes du contrat de ville h\u00f4te\u00bb. \r\nPrincipes qui apporteront notamment des pr\u00e9cisions sur les garanties financi\u00e8res li\u00e9es \u00e0 la manifestations. \r\nMais vous l'avez appris... Yves Terrani... au moins trois membres de l'ex\u00e9cutif s\u00e9dunois... ignorent tout du contenu du contrat.\r\nIls ont m\u00eame appris \"par la bande\" l'existence de la conf\u00e9rence de presse.. Et \u00e7a les agace....\r\n  59''\r\n((\u00abLes principes d'un contrat de ville h\u00f4te doivent \u00eatre discut\u00e9s au sein d'un ex\u00e9cutif avant d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aux journalistes\u00bb, estiment en effet le Vert Christophe Clivaz, le socialiste Florian Chappot et l'UDC et co-pr\u00e9sident cantonal de ce parti, Cyrille Fauch\u00e8re. Les trois affirment n'avoir jamais vu la moindre \u00e9bauche de ce contrat qu'ils r\u00e9clament depuis des mois. Et d'\u00e9voquer des mani\u00e8res cavali\u00e8res, mais aussi une coll\u00e9gialit\u00e9 mise \u00e0 mal. Les trois conseillers municipaux concern\u00e9s esp\u00e8rent cependant que tout cela ne conduira pas \u00e0 des divisions internes au sein de l'ex\u00e9cutif de la capitale valaisanne. Et qu'il n'y aura pas de r\u00e9percussions sur les nombreux dossiers en cours. Joint hier apr\u00e8s-midi (di), le pr\u00e9sident de la ville, Philippe Varone affirme quant \u00e0 lui que tout ce qui concerne la ville dans ce contrat a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \u00abIl n'y a aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau ignor\u00e9 des conseillers municipaux qui sera abord\u00e9 lors de cette pr\u00e9sentation de presse\u00bb, se d\u00e9fend-t-il. Sachez encore que, selon nos sources, c'est le cabinet lausannois d'avocats Kellerhalls-Carrard. du nom notamment de l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral du CIO Fran\u00e7ois Carrard. qui a pass\u00e9 au peigne fin le contrat de ville h\u00f4te de Sion 2026. Un cabinet dans lequel est actif l'ancien pr\u00e9sident de la candidature valaisanne, Jean-Philippe Rochat.))\r\nLes Jeux olympiques 2026... il en sera \u00e9galement question ce soir... dans Forum... en direct et en public depuis la Ferme Asile \u00e0 Sion ... \r\nEt puis cette semaine... le magazine 15Minutes s'int\u00e9resse aussi \u00e0 la candidature s\u00e9dunoise.\r\n(10/GE ELECTIONS CE ITV POGGIA) **** 3 \u00e9lus de gauche, 3 de droite et un MCG: c'est la composition du nouveau Conseil d'Etat genevois. \r\nLe PDC Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier (DI) au second tour... au profti du  PS qui gagne un si\u00e8ge... \r\nUn 2\u00e8me tour remport\u00e9 par le MCG Mauro Poggia... Ce r\u00e9sultat le met en position de force pour les n\u00e9gociations qui auront lieu afin d'attribuer les d\u00e9partements. \r\nOn rappelle que lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature il \u00e9tait en charge de la sant\u00e9, de l'emploi et du social. \r\nMathieu Cupelin lui a demand\u00e9 s'il avait la volont\u00e9 de briguer la pr\u00e9sidence du gouvernement. \r\n  34'' \r\nMauro Poggia r\u00e9pondait \u00e0 Mathieu Cupelin\r\n(01/LIBAN ELECTIONS PA (8H)) Au Liban... les \u00e9lections l\u00e9gislatives n'ont pas mobilis\u00e9\r\nC'\u00e9tait pourtant la premi\u00e8re fois que l'on votait depuis pr\u00e8s de dix ans. \r\nSeul un peu plus de 49% des \u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes. \r\nLaure Stephan, vous \u00eates \u00e0 Beyrouth...\r\nIl n'y a pas encore de r\u00e9sultats officiels, mais le camp du Hezbollah semble sortir en position de force de ce scrutin.\r\n-----\r\nEffectivement, selon les projections faites par plusieurs m\u00e9dias libanais, le Hezbollah, le parti le plus puissant au Liban, serait parvenu, avec son alli\u00e9 Amal, \u00e0 obtenir la totalit\u00e9 des si\u00e8ges chiites du Parlement, c'est l'objectif qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9.. Il serait en mesure aussi d'avoir un bloc confortable au Parlement, avec l'\u00e9lection de candidats d'autres confessions qui lui sont proches.\r\nTout cela reste \u00e0 confirmer officiellement, les r\u00e9sultats doivent \u00eatre annonc\u00e9s dans la matin\u00e9e, le chef du Hezbollah Hassan Nasrallah s'exprimera dans la journ\u00e9e.. Tout comme le premier ministre Saad Hariri : les r\u00e9sultats semblent d\u00e9cevants dans son camp, m\u00eame si hier soir, dans ses rangs, on refusait de parler de revers.\r\nL'une des surprises de ce scrutin, c'est la faible mobilisation, sauf dans les zones chiites. Un signe peut-\u00eatre de la lassitude des Libanais. Par ailleurs, la soci\u00e9t\u00e9 civile, qui promet la rupture avec les partis politiques traditionnels, serait parvenue \u00e0 obtenir deux si\u00e8ges.. C'est une perc\u00e9e timide, mais remarqu\u00e9e.\r\n(04/RUSSIE INTRONISATION POUTINE PA) Vladimir Poutine va \u00eatre r\u00e9investi ce matin \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Russie... pour un quatri\u00e8me mandat de six ans. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en mars avec 76% des voix. \r\nMais ISabelle Cornaz... les semaines qui ont suivi n'ont pas \u00e9t\u00e9 de tout repos.\r\n\u00a0  52'' \r\n((Les d\u00e9fis qui l'attendent sont nombreux. Pour ce quatri\u00e8me mandat, il avait annonc\u00e9 des priorit\u00e9s\u00a0: investir dans la sant\u00e9, les infrastructures, les nouvelles technologies... Mais tout cela restera s\u00fbrement lettre morte. Peu probable qu'il s'att\u00e8le aussi \u00e0 des r\u00e9formes \u00e9conomiques en profondeur\u00a0: souvent annonc\u00e9s, jamais entreprises. En politique internationale, la tonalit\u00e9 de son prochain mandat n'est pas claire encore... mais les tensions se sont encore aggrav\u00e9es... avec l'affaire skripal d'abord, puis les nouvelles sanctions am\u00e9ricaines. Les derni\u00e8res semaines ont \u00e9t\u00e9 moroses aussi \u00e0 l'interne. Avec la mort de plus de 40 enfants dans un incendie en Sib\u00e9rie, ce qui a profond\u00e9ment choqu\u00e9 l'opinion publique. Puis des protestations sans pr\u00e9c\u00e9dents contre la gestion des d\u00e9chets...mais cette grogne reste locale. L'opposition, affaiblie, morcel\u00e9e, n'est pas une menace. Et pourtant, les forces de l'ordre ont interpel\u00e9 plus de 1500 manifestants \u00e0 deux jours de l'investiture. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))\r\n(AirFrance) Nouvelle journ\u00e9e de gr\u00e8ve en vue... \u00e0 AirFrance\r\nLes salari\u00e9s maintiennent leur mouvement social... pour aujourd'hui et demain... malgr\u00e9 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la compagnie a\u00e9rienne... annonc\u00e9e vendredi dernier. \r\nEnviron 15% des vols op\u00e9r\u00e9s par AirFrance seront annul\u00e9s aujourd'hui.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9... le gouvernement fran\u00e7ais a annonc\u00e9 hier qu'il ne viendrait pas au secours de la compagnie... qui a d\u00e9j\u00e0 perdu 300 millions d'euros avec ces turbulences sociales. \r\nPour m\u00e9moire... les syndicats exigent une augmentation salariale de plus de 5% cette ann\u00e9e... apr\u00e8s six an de gel des salaires.\r\n(15/HAUSSE PETITS CREDITS PA) ****** Le montant des cr\u00e9dits en esp\u00e8ces est toujours plus \u00e9lev\u00e9... en Suisse... Et le d\u00e9lai pour rembourser ces cr\u00e9dits qui constituent la plus grande part des cr\u00e9dits \u00e0 la consommation est lui toujours plus long. \r\nConstat \u00e9tabli hier par la Sonntagszeitung, qui \u00e9voque les techniques des fournisseurs de cr\u00e9dits, comme Credit Now ou  pour compenser les taux d'int\u00e9r\u00eats plus bas, impos\u00e9s par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nDes m\u00e9thodes qui ne sont pas sans danger pour le consommateur, Esther Coquoz:\r\n  55'' \r\n((S'endetter pour se payer des vacances, pour s'offrir une nouvelle voiture, une op\u00e9ration de chirurgie esth\u00e9tique ou un nouveau canap\u00e9, c'est une r\u00e9alit\u00e9 bien connue en Suisse. Mais depuis l'\u00e9t\u00e9 2016, les int\u00e9r\u00eats sur ce type d'emprunts ne peuvent plus d\u00e9passer 10 %. Les acteurs du petit cr\u00e9dit ont donc r\u00e9agi en proposant des d\u00e9lais de remboursement toujours plus longs. Une moyenne de 4 ans et demi en 2017, contre  3 ans en 2003. Le montant moyen de ces emprunts prend \u00e9galement l'ascenseur: 32'000 francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re, soit 10'000 francs de plus qu'il y a quinze ans. Et contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, ce ne sont pas les jeunes, mais les individus entre 30 et 60 ans qui s'endettent le plus souvent. L'Association Dettes Conseil Suisse met donc en garde contre le faux attrait de l'allongement des d\u00e9lais de remboursement, qui promet une mensualit\u00e9 plus basse mais co\u00fbte finalement plus cher au consommateur. Et lui donne moins de visbilit\u00e9 sur son endettement.))\r\n(hockey) La Suisse a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire...hier... aux championnats du monde de hockey sur Glace \u00e0 Copenhague\r\n2 \u00e0 0 pour les Helv\u00e8tes face \u00e0 la Slovaquie...\r\nAvec 5 points... ils sont d\u00e9sormais troisi\u00e8mes de leur groupe... derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de.\r\nProchain match demain soir... ce sera \u00e0 20 h 15 face \u00e0 la R\u00e9publique Tch\u00e8que.\r\n(19/FOOT ZH-LS PA) **** 1 partout entre le Lausanne sport et le FC Zurich... hier en superleague de football \r\nLes Vaudois ont conquis un point... et c'est le point de l'espoir. Celui qui leur permet de revenir \u00e0 une longueur de Sion, avant dernier, dans la lutte contre la rel\u00e9gation\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz... \u00e0 trois journ\u00e9es de la fin du championnat... cette semaine sera d\u00e9cisive..\r\n  39''\r\n(21/FINALE COMBAT DE REINES ITV WILLINER) Elle portait le num\u00e9ro 131, elle s'appelle Veielett, et pour la premi\u00e8re fois depuis 2010, c'est elle, qui a remport\u00e9 le titre de reine des reines\r\nUne toute jeune vache de 4e cat\u00e9gorie... qui s'est impos\u00e9e contre tous les pronotstics... lors de la finale nationale \u00e0 Aproz... devant des cong\u00e9n\u00e8res bien plus \u00e2g\u00e9es et plus exp\u00e9riment\u00e9es.\r\nUn sacre qui a laiss\u00e9 sa propri\u00e9taire Imelda Williner totalement incr\u00e9dule, \u00e9mue mais heureuse et fi\u00e8re...\r\n  18'' \r\n((C'est incroyable, jamais on n'aurait pens\u00e9 que c'\u00e9tait possible. Etre sacr\u00e9e dans sa cat\u00e9gorie et ensuite comme reine des reines, c'est totalement incroyable, vraiment impressionnant. je n'arrive pas encore trouver les mots, mais pour nous, pour toute la famille c'est magnifique, nous sommes tr\u00e8s tr\u00e8s fiers...))\r\nImelda Williner \u00e9tait au micro de nos coll\u00e8gue de la t\u00e9l\u00e9vision\r\n(Toutankhamon) **** Il n'y pas de chambres cach\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 ou \u00e0 l'int\u00e9rieur du tombeau de Toutankhamon...dans la vall\u00e9e des rois... en Egypte. \r\nLe minist\u00e8re egyptein des antiquit\u00e9s l'a annonc\u00e9 hier... \r\nUne recherche g\u00e9ophysique \" de haut niveau\" men\u00e9e par des scientifiques italiens a apport\u00e9 la preuve de l'inexistence de ces pi\u00e8ces. \r\nC'est Nefertiti... reine d'Egypte \u00e0 la beaut\u00e9 l\u00e9gendaire... dont la momie n'a jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e qui est au coeur des sp\u00e9culations sur d'\u00e9ventuelles chambres secr\u00e8tes dans la tombe de toutankhamon.\r\nCar selon l'\u00e9gyptologue britannique Nicholas Reeves... c'est l\u00e0 que la reine reposerait... depuis pr\u00e8s de 3400 ans.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) GENEVE - 3 droite - 3 gauche - 1 mcg- Barthassat eject\u00e9 - nomination du socialiste Thierry Apotheloz e t de la PLR Nathalie FOntanet (2e femme)\r\nGLARIS - OUI \u00e0 un soutien aux remont\u00e9es m\u00e9caniques - OUI au prince de transparence dans l'adminisration (docs officiels accessibles sans devoir d\u00e9montrer un int\u00e9r\u00eat particulier-  Landsgemeinde\r\nGRISONS - plainte contr x d\u00e9pos\u00e9e dans l'affaire du cartel de la construction - l'enqu\u00eate devra d\u00e9terminer si l'intervention polici\u00e8re contre un lanceur d'alerte en juin 2017 est r\u00e9pr\u00e9hensible - \r\nARMEE - \u00e9conomies jusqu'\u00e0 un milliard en achetant des avions de combat si l'arm\u00e9e renonce aux \"commandes compensatoires\" - d\u00e9claration du patron de pilatus dans sonntagsblick - \r\nGARDE SUISSE - 32 nouveaux hallebarduers ont pr\u00eat\u00e9 serment hier - 135 gardes au lieu de 110 - VS et FR cantons les mieux repr\u00e9sent\u00e9s\r\nCOMBATS DE REINES - la plus jeune des finalistes Verelett l'a emport\u00e9 - vache d'une famille de vi\u00e8ge -10 000 spectateurs \r\nFETE DE LA DANSE - 90 000 personnes ont particip\u00e0 \u00e0 la 13e f\u00eate de la danse (+ 10 000) - une trentaine de villes et communes ont particip\u00e9\r\n-----\r\nAIRFRANCE - nouvelle gr\u00e8ve ajd - 85% des vols assur\u00e9s - l'Etat n viendra pas en aide \u00e0 la comapgnie, menac\u00e9e par les turbulences sociales (d\u00e9j\u00e0 300 millions d'euros de pertes) - le pr\u00e9sident a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission vendredi apr\u00e8s le rejet de son projet d'accord  \r\n-----\r\nLIBAN - premi\u00e8res l\u00e9gislatives depuis pr\u00e8s de 10 ans - slm 49.2% de participation (54 en 2009) - faible participation li\u00e9e \u00e0 une nouvelle loi \u00e9lectorale bas\u00e9e sur la proportionnelle- le hezbollah devrait sortir renforc\u00e9 selon les premi\u00e8res estimations - mais saad hariri devrait conserver son poste de prmeier ministre\r\nTUNISIE - \u00e9lections municipales libres pour la premi\u00e8re fois depuis la r\u00e9volution - importante absention - 33.7% de participation - revers pour la classe politique - selon un institut de sondage  parti islamiste ennahdha en t\u00eate devant parti pr\u00e9sidentiel - autres formations loin derri\u00e8re\r\nTURQUIE - Erdogan a d\u00e9voil\u00e9 (\u00e0 Istanbul) sa profession de foi en vue des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es du 24 juin - nouvelles op\u00e9rations militaires, turquie comme puissance globale - les \u00e9lections marqueront l'entr\u00e9e en vigueur de la plupart des mesures qui renforcent les pouvoirs du chef de l'E - \u00e9lections anticip\u00e9es pour capitaliser sur le sentiment nationaliste li\u00e9e \u00e0 l'offensive en turquie\r\nPAKISTAN - ministre de l'int\u00e9rieur bless\u00e9 par balles -sa vie pas en danger - l'assaillant appartient \u00e0 un parti ultrareligieux - \r\nNUCLEAIRE IRANIEN - menaces de rohani \u00e0 quelques jours de la d\u00e9cision us - \"les USA le regretteront comme jamais dans l'histoire\" - discours public retransmis \u00e0 la tv\r\nUSA - Stormy Daniels appelle trump \u00e0 la d\u00e9mission - \"une temp\u00eate s'annonce\" - intervention dans une \u00e9mission satirique ou elle a jou\u00e9 son propre r\u00f4le\r\nITALIE - m5* fait une offre \u00e0 la Lega pour sortir l'Italie de l'impasse - Luigi di Maio pr\u00eat \u00e0 choisir un pr\u00e9sident du conseil AVEC Matteo Salvini - le troisi\u00e8me et peut \u00eatre dernier cylce de consultations avec le pr\u00e9sident commence ajd - di Maio exige toujours que la lega coupe les ponts avec Berlusconi - le pr\u00e9sident mattarella pourrait nommer d\u00e8s demain un chef de gouvernement issu de la soci\u00e9t\u00e9 civile - s'il n'a pas le soutien du parlement, il s'occupera des affaires courantes et de nouvelles \u00e9lections seront organis\u00e9es en septembre-octobre \r\nLIBYE - tensions entre gardes cotes italiens et ONG - navire humanitare (Aquarius) interdit de s'approcher d'une embarcation en d\u00e9tresse \r\nHAWAI - volcan kilauea, le plus actif d'Hawai toujours en \u00e9ruption - 8 nouvelles fissures r\u00e9pertori\u00e9es \r\nHOCKEY - La Suisse a gagn\u00e9 2-0 contre la Slovaquie \u00e0 Copenhague - prend la troisi\u00e8me place du gruope derri\u00e8re la russie et la su\u00e8de\r\nFOOT - Lausanne sport tient en \u00e9chec FC Zurich 1-1 - revient \u00e0 un point du FC sion au classement de superleague\r\n(Pakistan) Le ministre pakistanais de l'int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par balles hier.\r\nAhsan Iqbal participait \u00e0 une r\u00e9union \u00e9lectorale... lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 pris pour cible...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 un bras... mais ses jours ne sont pas en danger ... indique sont assistant\r\nLe tireur... lui ... a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\nSelon la police... il appartient \u00e0 un parti ultra-religieux qui dit lutter contre le blasph\u00e8me. Mais le chef de file de ce mouvement a condamn\u00e9 son acte.\r\n(Italie) **** Coup d'envoi d'un nouveau cycle de consultations... aujourd'hui en Italie... dans l'espoir de former un gouvernement\r\nHier... le leader du mouvement 5 \u00e9toiles... luigi di Maio... a fait en pas vers son homologue du parti d'extr\u00eame droite... Matteo Salvini\r\nIl propose qu'ils choisissent ENSEMBLE le prochain pr\u00e9sident du Conseil.\r\nMais cette main tendue reste assortie d'une condition difficielement acceptable pour Matteo Salvini: tourner le dos \u00e0 Silvio Berlusconi... qui \u00e9tait son alli\u00e9 dans ces l\u00e9gislatives.\r\n(Elections genevoises) 3 \u00e9lus de gauche... 3 de droite et un MCG...C'est la composition du nouveau Conseil d'Etat genevois. \r\nLe PDC Luc Barthassat a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9...  \u00e0 l'issue du second tour.\r\nEt deux nouveaux \u00e9lus font leur entr\u00e9e au gouvernement...\r\nLe socialiste Thierry Apotheloz... et la lib\u00e9rale radicale Nathalie fontanet.\r\n(Italie) C'est le d\u00e9but d'un troisi\u00e8me cycle de consultations... aujourd'hui en Italie... dans l'espoir de former un gouvernement\r\nLe pr\u00e9sident italien Sergio Mattarella recevra notamment les chefs de file du Mouvement 5 \u00e9toiles et de la Lega... principaux vainqueurs des \u00e9lections du 4 mars... pour tenter de sortir de l'impasse\r\nHier... le leader du mouvement 5 \u00e9toiles... luigi di Maio... a d'ailleurs fait en pas vers son homologue du parti d'extr\u00eame droite... Matteo Salvini\r\nIl propose qu'ils choisissent ENSEMBLE le prochain pr\u00e9sident du Conseil.\r\nMais cette main tendue reste assortie d'une condition difficielement acceptable pour Matteo Salvini: tourner le dos \u00e0 Silvio Berlusconi... qui \u00e9tait son alli\u00e9 dans ces l\u00e9gislatives.\r\n(Nucl\u00e9aire iranien) Si les Etats-Unis quittent l'accord nucl\u00e9aire... ils le regretteront comme jamais dans l'histoire\"\r\nC'est l'avertissement prof\u00e9r\u00e9 hier par le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani... \u00e0 l'occasion d'un discours public... retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\nLe chef d'Etat est rest\u00e9 vagues sur ses intentions... mais s'est tout de meme montr\u00e9 menacant... \u00e0 quelques jours de la d\u00e9cision de Donald Trump\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit en effet se prononcer le 12 mai... sur un \u00e9ventuel retrait de cet accord conclu en 2015.\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(F\u00eate de la danse) 600 cours... et 450 spectacles... La f\u00eate de la danse a rencontr\u00e9 un joli succ\u00e8s ce week-end en Suisse\r\nEnviron 90 000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 la treizi\u00e8me \u00e9dition de la manifestation... qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dasns une trentaines de villes et de communes\r\nC'est 10 000 de plus que l'an dernier.", "durationSec": 776, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-05-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-05-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9530286", "ece-9530266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-13T05:17:31Z", "speechToTexts": ["13.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [91%] :\r\nInfo trafic RTM le trafic pendulaire provoque d'importants ralentissements sur l'axe Yverdon Lausanne entre Chavornay le changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [95%] :\r\nInfo trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [89%] :\r\nCe matin, le temps sera ensoleill\u00e9 mais attention pour 2 journ\u00e9es de cumulus bourgeonneront pourront donner lieu \u00e0 des foyers orageux, il fera 11 degr\u00e9s ce matin 23 25 cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui d'euros et -ce un syst\u00e8me \u00e0 4 CAF Italie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [88%] :\r\nBonjour \u00c9ric Dumas Raffray bonjour c'est dans 10 minutes environ, quel est le quels sont les sujets d'un c\u00f4t\u00e9, on parlera notamment de Tesla, le constructeur de voitures \u00e9lectriques dont on parle beaucoup dans les voitures ne br\u00fble pas d'essence \u00e0 Oussama lui br\u00fble du cash et il en br\u00fble \u00e9norm\u00e9ment, jusqu'o\u00f9 la confiance des investisseurs, on voit que \u00e7a commence un petit peu \u00e0 s'impatienter du c\u00f4t\u00e9 de Wall Street, peut-\u00eatre, c'est ce que nous verrons dans tout un monde absolument dans 10 minutes ambitieuse vers Scitivaux merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures et voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:21) [93%] :\r\nMarielle Savoy Nestl\u00e9 va commercialiser des produits Starbucks le g\u00e9ant Vaudois de la grand- de l'agroalimentaire, confirme la signature d'un contrat avec le groupe am\u00e9ricain, montant de l'op\u00e9ration : plus de 7 milliards de francs suisses les Libanais ne se sont pas pr\u00e9cipit\u00e9s dans les bureaux de vote hier, moins de la moiti\u00e9 des \u00e9lecteurs ont particip\u00e9 aux l\u00e9gislatives pourtant r\u00e9alis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis 2009, selon les projections, le Hezbollah devrait sortir renforc\u00e9 de ce scrutin et puis en football, la semaine s'annonce d\u00e9cisive pour les clubs, les clubs romands en Superleague Lausanne n'a plus qu'un point de retard sur le FC Sion au classement de matchs attendez 2 \u00e9quipes cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:00) [95%] :\r\nNestl\u00e9 va donc commercialiser des produits de consommation Starbucks le g\u00e9ant Vaudois de l'agroalimentaire, l'a confirm\u00e9 ce matin, il a sign\u00e9 un contrat avec le groupe am\u00e9ricain sp\u00e9cialis\u00e9 dans le caf\u00e9, un contrat \u00e0 plus de 7 milliards de francs, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:13) [94%] :\r\nUn bond de g\u00e9ant oui pour Nestl\u00e9 dans sa grande marche vers ce qui est depuis plusieurs mois son terrain favori, le march\u00e9 du caf\u00e9 aux \u00c9tats-Unis : c'est la premi\u00e8re fois que le num\u00e9ro un mondial du caf\u00e9, le num\u00e9ro un mondial de l'alimentation joignent leurs force Starbucks et Nestl\u00e9 2 concurrents historiques conseiller un accord dit perp\u00e9tuel au niveau mondial, Nestl\u00e9 va commercialiser tous les produits de consommation et de restauration hors foyer de Starbucks en dehors bien s\u00fbr des cha\u00eenes de caf\u00e9, de la compagnie am\u00e9ricaine, un march\u00e9 qui p\u00e8se 2 milliards de dollars par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:40) [98%] :\r\nCe contrat historique est un troph\u00e9e de plus pour Mark Schneider, le directeur de Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:44) [93%] :\r\nOui, un directeur qui pousse Nestl\u00e9 \u00e0 des acquisitions \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour relancer sa croissance, qui multiplie les acquisitions pour le bonheur de son nouvel actionnaire activiste Third Point Capital, qui fait partie de ce qu'on ce que ce ce qui souhaitait qu'ce qu'il sorte de sa zone de confort, ou plut\u00f4t, dirait -on, sa strat\u00e9gie d\u00e9fensive en septembre, Nestl\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l'acquisition de la cha\u00eene am\u00e9ricaine Blue Bottle pour 50 millions $ le caf\u00e9 et le secteur le plus rentable pour Nestl\u00e9 et l'axe entre Seattle et Vevey est le meilleur moyen de renforcer le march\u00e9 tr\u00e8s profitable des \u00c9tats-Unis 500 employ\u00e9es de Starbucks rejoindront Nestl\u00e9 pour, je cite : stimuler la performance des activit\u00e9s existantes et leur expansion mondiale, \u00e0 terme, d'apr\u00e8s Starbucks Nestl\u00e9 int\u00e9grera les capsules du g\u00e9ant am\u00e9ricain dans ses syst\u00e8me Nespresso et Dolce Gusto, on vous l'avez dit, c'est l'Am\u00e9rique \u00e0 marche forc\u00e9e, Fr\u00e9d\u00e9ric, une nouvelle tension en Valais autour des Jeux olympiques d'hiver Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [93%] :\r\nIl s'olympiques, le Conseil d'\u00c9tat et la ville de Sion pr\u00e9senteront aujourd'hui \u00e0 la presse les principes du contrat de ville h\u00f4te principes qui apporteront notamment des pr\u00e9cisions sur les garanties financi\u00e8res li\u00e9es \u00e0 la manifestation, mais vous l'avez appris Yves Terrani au moins 3 membres de l'ex\u00e9cutif s\u00e9dunois ignorent tout du contenu du contrat, ils ont m\u00eame appris par la bande, l'existence de la conf\u00e9rence de presse, et \u00e7a les agace. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:59) [94%] :\r\nLes principes d'un contrat de ville h\u00f4te doivent \u00eatre discut\u00e9s au sein de l'ex\u00e9cutif, avant d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aux journalistes estime, en effet, le Vert Christophe Clivaz le socialiste Florian chapeau et l'UDC et copr\u00e9sident cantonal de ce parti, Cyrille Fauch\u00e8re, les trois affirment n'avoir jamais vu la moindre \u00e9bauche de ce contrat qu'ils r\u00e9clament depuis des mois et d'\u00e9voquer des mani\u00e8res cavali\u00e8res, mais aussi une coll\u00e9gialit\u00e9 mise \u00e0 mal par le pr\u00e9sident de la ville, les 3 conseillers municipaux concern\u00e9s esp\u00e8rent cependant que tout cela ne conduira pas \u00e0 des divisions internes au sein de l'ex\u00e9cutif de la capitale valaisanne et qu'il n'y aura pas de r\u00e9percussion sur les nombreux dossiers en cours, joint hier apr\u00e8s- midi, le pr\u00e9sident de la ville Philippe Varone affirme quant \u00e0 lui, que tout ce qui concerne la ville dans ce contrat a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif, il n'y a aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau ignor\u00e9 les conseillers municipaux qui sera abord\u00e9 lors de cette pr\u00e9sentation de presse, se d\u00e9fend-il, sachez encore que, selon nos sources, c'est le cabinet lausannois d'avocats elle r\u00e2lent ce Carrard du nom notamment de l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral du CIO, Fran\u00e7ois Carrare qui a pass\u00e9 au peigne fin le contrat de ville h\u00f4te de Sion 2026 un cabinet dans lequel est actif, l'ancien pr\u00e9sident de la candidature valaisanne Jean-Philippe Rochat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [95%] :\r\nLes Jeux olympiques 2026 il en sera \u00e9galement question ce soir dans un forum sp\u00e9cial en Direct et en public depuis la Ferme Asile \u00e0 Sion d\u00e8s 18 heures sur la premi\u00e8re, et puis cette semaine le magazine 15 Minutes s'int\u00e9resse aussi \u00e0 la candidature s\u00e9dunoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [98%] :\r\n3 \u00e9lus de gauche 3 de droite et un MCG c'est la composition du nouveau Conseil d'\u00c9tat Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:18) [95%] :\r\nLe PDC Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier au second tour au profit du PS qui gagne en si\u00e8ge, un 2\u00e8me tour remport\u00e9 par le MCG Mauro pallier \u00e0 ce r\u00e9sultat, le met en position de force pour les n\u00e9gociations qui auront lieu afin d'attribuer les d\u00e9partements, on rappelle que lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, il \u00e9tait en charge de la sant\u00e9, de l'emploi et du social, Mathieu Cupelin lui a demand\u00e9 s'il avait la volont\u00e9 de briguer la pr\u00e9sidence du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:41) [91%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, je n'ai pas cette intention, parce que je veux garder un d\u00e9partement tels que le mien, qui est un gros d\u00e9partement maintenant si on commence \u00e0 me d\u00e9membr\u00e9 mon d\u00e9partement en all\u00e9geant mais aim\u00e9 t\u00e2che alors j'aurai plus de disponibilit\u00e9, voil\u00e0 c'est un c'est un message laissez -moi un d\u00e9partement avec lequel j'ai fait du bon travail et pour lequel les \u00e9lecteurs ont effectivement consid\u00e9rer que ce travail \u00e9tait bon, maintenant si vous m'all\u00e9ger mon travail effectivement comme j'ai une forte capacit\u00e9 de travail, il va falloir que j'occupe mon temps libre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:16) [95%] :\r\nAu Liban, les \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier n'ont pas mobilis\u00e9, c'\u00e9tait pourtant la premi\u00e8re fois que l'on votait depuis pr\u00e8s de 10 ans, seul un peu plus de 49 pourcent des \u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes lors St\u00e9phane, vous \u00eates \u00e0 Beyrouth il n'y a pas encore de r\u00e9sultats officiels mais le camp du Hezbollah semble sortir en position de force de ce scrutin. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:06:34) [95%] :\r\nOui, selon les projections faites par plusieurs m\u00e9dias locaux le parti le plus puissant au Liban serait parvenu avec son alli\u00e9 Amal \u00e0 obtenir la totalit\u00e9 du Parlement, c'est l'objectif qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9, sera en mesure aussi de constituer un bloc confortable au Parlement, avec l'\u00e9lection de candidats d'autres confessions qui lui sont proches, tout cela reste \u00e0 confirmer officiellement les r\u00e9sultats doivent \u00eatre annonc\u00e9s dans la matin\u00e9e, le chef du Hezbollah Hassan Nasrallah s'exprimera dans la journ\u00e9e, tout comme le 1er ministre Saad Hariri les r\u00e9sultats semblent d\u00e9cevants dans son camp, m\u00eame si hier soir, dans ses rangs, on refusait de parler de revers le nez surprise de ce scrutin, c'est la faible mobilisation des \u00e9lecteurs, sauf dans les zones chiites un signe peut-\u00eatre de la lassitude des Libanais, par ailleurs, la soci\u00e9t\u00e9 civile qui promet la rupture avec les partis politiques traditionnels serait parvenue \u00e0 obtenir 2 si\u00e8ges, c'est une perc\u00e9e timide mais remarqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:27) [94%] :\r\nAlors en Direct de Beyrouth Vladimir Poutine va \u00eatre r\u00e9investi ce matin \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Russie pour un 4\u00e8me mandat de 6 ans, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en mars avec 76 pourcent des voix mais Isabelle Corona, les semaines qui ont suivi n'ont pas \u00e9t\u00e9 de tout repos. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:43) [91%] :\r\nLes d\u00e9fis qui l'attendent sont nombreux pour ce 4\u00e8me mandat Poutine avait annonc\u00e9 des priorit\u00e9s, investir dans la sant\u00e9, les infrastructures, les nouvelles technologies mais tout \u00e7a restera probablement lettre morte peu probable qu'il s'attelle aussi \u00e0 des r\u00e9formes \u00e9conomiques en profondeur souvent annonc\u00e9e, jamais entreprise en politique internationale, la tonalit\u00e9 de son prochain mandat n'est pas clair encore, mais les tensions ne cessent de s'aggraver avec l'affaire Skripal, d'abord, puis les nouvelles sanctions am\u00e9ricaines, les derni\u00e8res semaines ont \u00e9t\u00e9 morose aussi \u00e0 l'interne, avec la mort de plus de 40 enfants dans un incendie en Sib\u00e9rie, ce qui a profond\u00e9ment choqu\u00e9 l'opinion publique, puis des protestations sans pr\u00e9c\u00e9dent contre la gestion des d\u00e9chets, mais cette grogne est rest\u00e9 local l'opposition affaiblie morcel\u00e9, n'est pas une menace et, pourtant, les forces de l'ordre ont interpell\u00e9 plus de 1500 manifestants \u00e0 2 jours de l'investiture Isabelle Connan rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [97%] :\r\nEt une nouvelle journ\u00e9e de gr\u00e8ve en vue \u00e0 Air. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [96%] :\r\nFrance : les salari\u00e9s maintiennent leur mouvement social pour aujourd'hui et demain, malgr\u00e9 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la compagnie a\u00e9rienne annonc\u00e9e vendredi dernier environ 15 pourcent des vols op\u00e9r\u00e9s par AirFrance seront annul\u00e9s aujourd'hui de son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement fran\u00e7ais a annonc\u00e9 hier qu'il ne viendrait pas au secours de la compagnie, qui a d\u00e9j\u00e0 perdu 300 millions d'euros avec ces turbulences sociales pour m\u00e9moire, les syndicats exigent une augmentation salariale de plus de 5 pourcent cette ann\u00e9e, apr\u00e8s 6 ans de gel des salaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [90%] :\r\nLe montant des cr\u00e9dits en esp\u00e8ces est toujours plus \u00e9lev\u00e9 en Suisse, et le d\u00e9lai pour rembourser ces cr\u00e9dits, qui constituent la plus grande part des cr\u00e9dits \u00e0 la consommation, ce d\u00e9lai lui est toujours plus long. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:12) [93%] :\r\nConstat \u00e9tabli hier par la zone taxe Zeitung qui \u00e9voque les techniques des fournisseurs de cr\u00e9dits comme quoi dites ou pour compenser les taux d'int\u00e9r\u00eat plus bas impos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral des m\u00e9thodes qui ne sont pas sans danger pour le consommateur, Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:25) [94%] :\r\nS'endetter pour se payer des vacances pour s'offrir une nouvelle voiture, une op\u00e9ration de chirurgie esth\u00e9tique ont \u00e0 nouveau canap\u00e9, c'est une r\u00e9alit\u00e9 bien connu en Suisse, mais depuis l'\u00e9t\u00e9 2016 les int\u00e9r\u00eats sur ce type d'emprunt ne peuvent plus d\u00e9passer 10 pourcent les acteurs du petit cr\u00e9dit ont donc r\u00e9agi en proposant des d\u00e9lais de remboursement toujours plus long, une moyenne de 4 ans et demi en 2017 contre 3 ans en 2003 le montant moyen de ces emprunts prend \u00e9galement l'ascenseur 32000 francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re, soit 10000 francs de plus qu'il y a 15 ans, et contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, ce ne sont pas les jeunes, mais les individus entre 30 et 60 ans qui s'endettent le plus souvent, l'association Dettes Conseils Suisse met donc en garde contre le faux attrait de l'allongement des d\u00e9lais de remboursement qui promet une mensualit\u00e9 plus basse mais co\u00fbte finalement plus cher au consommateur et lui donne moins de visibilit\u00e9 sur son endettement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:21) [95%] :\r\nLa Suisse a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire hier aux championnats du monde de hockey sur glace \u00e0 Copenhague 2 \u00e0 0 pour les Helv\u00e8tes face \u00e0 la Slovaquie, avec 5 points, ils sont d\u00e9sormais troisi\u00e8mes de leur groupe, derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de prochain match demain soir ce sera \u00e0 20 heures 15 face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [90%] :\r\nEt un partout entre Lausanne sport et le FC Zurich hier en Superleague de football. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:41) [96%] :\r\nLes Vaudois ont conquis un point et c'est le point de l'espoir, celui qui leur permet de revenir \u00e0 une longueur de Sion, avant dernier dans la lutte contre la rel\u00e9gation Patrick D\u00e9l\u00e9troz \u00e0 3 journ\u00e9es de la fin du championnat, cette semaine sera d\u00e9cisive. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:54) [92%] :\r\nRien n'est perdu pour Sion et Lausanne, mais la situation compliqu\u00e9e sur le plan comptable pourrait se resserrer, \u00e0 l'issue d'une semaine capitale les Vaudois en manque de certitudes face au but adverse n'est pas de volont\u00e9 n'ont plus le choix, c'est la victoire qu'ils veulent et doivent aller chercher jeudi \u00e0 Lugano et dimanche contre Thoune c'est pareil pour Sion Z\u00fcrich contre Grasshopper mercredi et dimanche \u00e0 Tourbillon contre Saint-Gall compter sur soi et pas sur le faux pas des adversaires mobiliser le groupe pour qu'il se surpasse et trouvent des \u00e9nergies nouvelles, les entra\u00eeneurs et dirigeants savent ce qui doit \u00eatre fait, c'est \u00e0 qui trouvera les bons mots, c'est \u00e0 qui aura la bonne attitude mettant \u00e0 Lausanne qu'\u00e0 Sion, la semaine sera celle de toutes les \u00e9motions dans ce championnat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:34) [92%] :\r\nElle portait le num\u00e9ro 131, elle s'appelle va allait et pour la premi\u00e8re fois depuis 2010, c'est elle qui a remport\u00e9 le titre de reine des reines, une toute jeune vache de 4\u00e8me cat\u00e9gorie qui s'est impos\u00e9, contre tous les pronostics, lors de la finale nationale \u00e0 Aproz devant des cong\u00e9n\u00e8res bien plus \u00e2g\u00e9es et bien plus exp\u00e9riment\u00e9 un sacre qui a laiss\u00e9 sa propri\u00e9taire Imelda Wilner totalement incr\u00e9dule \u00e9mue mais heureuse et fi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:58) [88%] :\r\nL'art de la ville, c'est incroyable, jamais on aurait pens\u00e9 que c'\u00e9tait possible et \u00eatre sacr\u00e9 dans sa cat\u00e9gorie et ensuite comme reine des reines du totalement incroyable, vraiment impressionnant une Ess\u00e9niens Finaref pas encore \u00e0 trouver les mots, mais pour nous, pour toute la famille, c'est magnifique, nous sommes tr\u00e8s, tr\u00e8s fiers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:17) [92%] :\r\nImelda Wilner, \u00e9tait au micro de nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [92%] :\r\nEt puis bon, va manifestement il y a pas d'chambres cach\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 ou \u00e0 l'int\u00e9rieur du tombeau de Toutankhamon, dans la vall\u00e9e des rois en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:26) [94%] :\r\nLe minist\u00e8re \u00e9gyptien des Antiquit\u00e9s, l'a annonc\u00e9 hier une recherche g\u00e9ophysique de haut niveau, men\u00e9e par des scientifiques italiens, apport\u00e9 la preuve de l'inexistence de ces pi\u00e8ces, c'est Nefertiti, reine d'\u00c9gypte \u00e0 la beaut\u00e9 l\u00e9gendaire dont la momie n'a jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e qui est au coeur des sp\u00e9culations sur d'\u00e9ventuelles chambres secr\u00e8tes dans la tombe de Toutankhamon, car selon l'\u00e9gyptologue britannique Nicholas Soyuz c'est l\u00e0 que la reine reposerait depuis pr\u00e8s de 3400 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [92%] :\r\nEh bien voil\u00e0, c'\u00e9tait le journal de Marielle Savoie merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22ADD73D-9874-417D-B9C0-A00D20042A77", "internalArchiveId": "22ADD73D-9874-417D-B9C0-A00D20042A77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident UDC Valais romand;Denis Pernet, Commissaire d'exposition,  responsable de l'espace Hard Hat \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/GE ELECTIONS CE DI (7H)) *** 3 ministres de droite, 3 de gauche, et 1 MCG... voil\u00e0 la nouvelle formule du Gouvernement genevois. Le PDC Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier...le gauche gagne un si\u00e8ge... L'enjeu maintenant, c'est la r\u00e9partition des d\u00e9partements. \r\nMathieu Cupelin, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve... la premi\u00e8re question: c'est qui succ\u00e9dera \u00e0 Fran\u00e7ois Longchamp \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat?\r\nOui et l\u00e0 tous les regards pointent vers Pierre Maudet... le plus ancien des ministres en charge, et le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le premier tour...\r\nTout le monde ou presque - y compris \u00e0 gauche - le voit endosser cet habit de pr\u00e9sident. Mais de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, il gardera aussi un d\u00e9partement dot\u00e9 d'une politique publique bien visible - comme la s\u00e9curit\u00e9 ou l'\u00e9conomie qu'il d\u00e9tenait jusqu'ici.\r\n*** Autre enjeu, plus incertain, c'est de savoir qui reprendra le D\u00e9partement des transports, vacant apr\u00e8s la non-r\u00e9\u00e9lection de Luc Barthassat...\r\nEt l\u00e0, un constat... personne ne se presse au portillon. \r\nLe plus logique serait de confier la Mobilit\u00e9 \u00e0 l'un des deux nouveaux venus. Mais la PLR Nathalie Fontanet \u00e9cartait hier cette option - pour elle ce d\u00e9partement doit revenir \u00e0 la gauche, qui a durement critiqu\u00e9 l'action du PDC Luc Barthassat.\r\nMais le nouveau venu de gauche, justement, Thierry Apoth\u00e9loz, ne prendrait sans doute la t\u00eate de ce dicast\u00e8re que sous la contrainte. On sait que ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection sous le social, l'emploi ou encore l'\u00e9conomie.\r\n***Et parmi les conseillers d'Etat sortants? Personne n'a manifest\u00e9 son int\u00e9r\u00eat?\r\nNon, tous ont manifest\u00e9 leur souhait de garder peu ou prou leurs attributions actuelles.\r\nL'actuel ministre de l'am\u00e9nagement, Antonio Hodgers, aurait sembl\u00e9 assez d\u00e9sign\u00e9 pour reprendre les transports, lui qui dirigeait un bureau de conseil en mobilit\u00e9 avant d'entrer au gouvernement. Mais il le disait hier sur notre antenne, pour lui c'est trop t\u00f4t pour que les \u00e9cologistes endossent cette responsabilit\u00e9, apr\u00e8s le mandat controvers\u00e9 de Mich\u00e8le K\u00fcnzler.\r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler \u00e9vinc\u00e9e en 2013, Luc Barthassat qui conna\u00eet la m\u00eame sortie de route hier apr\u00e8s un seul mandat... la mobilit\u00e9 prend des allures de nouveau d\u00e9partement maudit \u00e0 Gen\u00e8ve - en remplacement du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, qui avait valu une non-r\u00e9\u00e9lection \u00e0 trois magistrats lors des l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n!!!!!!! Thibaut: Et on reviendra sur ces \u00e9lections genevoises dans une demi-heure environ, avec le conseiller d'Etat PLR Pierre Maudet. Il sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz.\r\n(12/JO2026 DIVISIONS SION ITV FAUCHERE) En Valais, ces nouveaux remous autour de Sion 2026... Le canton, la Ville de Sion et Swiss Olympic pr\u00e9senteront cet apr\u00e8s-midi \u00e0 la presse les principes du contrat de ville-h\u00f4te, dans le cadre de cette candidature pour les JO... Des pr\u00e9cisions seront notamment apport\u00e9es quant aux garanties \u00e0 fournir sur le plan financier... Et cela f\u00e2che 3 membres de l'\u00e9xecutif de la ville de Sion... le Vert Christophe Clivaz, le socialiste Florian Chappot et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re ont appris par la bande l'existence de cette conf\u00e9rence de presse et disent tout ignorer du contenu du contrat de ville-h\u00f4te... un contenu qu'ils r\u00e9clament depuis plusieurs mois... Pour Cyrille Fauch\u00e8re, c'est inacceptable...\r\n  45''\r\nCyrille Fauch\u00e8re interrog\u00e9 par Yves Terrani... \r\n!!!! Thibaut: Des Jeux olympiques 2026, il en sera \u00e9galement question ce soir (LU) dans Forum. En direct et en public depuis la Ferme Asile \u00e0 Sion. Dans le camp des contres: Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand et la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens... dans le camp des pour: le Conseiller d'Etat valaisan Christophe Darbellay et le directeur de Pr\u00e9sence Suisse Nicolas Bideau.\r\nEt puis \"Sion 2026: carnets de campagne d'un Valais divis\u00e9\", c'est le th\u00e8me de notre magazine 15 minutes cette semaine.\r\n(La Poste) Le rapport d'experts command\u00e9 par la Poste pour faire la lumi\u00e8re sur les subventions per\u00e7ues en trop par la filliale CarPostal ne sera pas publi\u00e9 int\u00e9gralement... C'est la SonntagsZeitung qui l'a affirm\u00e9 hier... La Poste explique que des noms seront trac\u00e9s, que des chapitres entiers seront caviard\u00e9s et qu'au final, seul un r\u00e9um\u00e9 du rapport pourrait \u00eatre rendu publique.\r\nPour l'instant la Poste a reconnu avoir encaiss\u00e9 au moins 80 millions de francs d'argent public en trop, via des transferts comptables ill\u00e9gaux.\r\n(Liban) ***Thibaut: Au Liban, les premi\u00e8res l\u00e9gislatives depuis 9 ans ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une faible mobilisation hier... \r\nSeul 49% des \u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes... La participation \u00e9tait pourtant l'un des enjeux de ce scrutin, qui se d\u00e9roulait pour la premi\u00e8re fois sous une forme de proportionnelle.\r\nLe Hezbollah chiite, alli\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime iranien et au pouvoir syrien, devrait remporter\r\nplus de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement libanais, selon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires annonc\u00e9s par des politiciens et des m\u00e9dias libanais.\r\nSoutenu par l'Occident, le premier ministre Saad Hariri devrait toutefois conserver son poste et former le nouveau gouvernement.\r\n(Tunisie) Election \u00e9galement en Tunisie... Les Tunisiens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier pour les premi\u00e8res \u00e9lections municipales depuis la \"r\u00e9volution de jasmin\", en janvier 2011.\r\nPas de r\u00e9sultat pour l'heure, mais un scrutin marqu\u00e9 par une forte abstention... Le taux de participation n'a atteint que 33%... les Tunisiens se disent d\u00e9mobilis\u00e9s par les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et politiques... ce vote \u00e9tait pourtant jug\u00e9 crucial pour enraciner la d\u00e9mocratie dans l'unique pays rescap\u00e9 du Printemps arabe.\r\n(TF2/LIBYE/DAECH MENACE PRINCIPALE DI (7H)) *** Et de la Tunisie, on se rend maintenant en Lybie... La Libye, un des \u00e9checs retentissants du printemps arabe.\u00a0Maurine Mercier, vous \u00eates notre correspondante en Afrique du Nord, vous revenez tout juste de ce pays d\u00e9chir\u00e9 en deux blocs, \u00e0 la merci des conflits entre groupes arm\u00e9s... Vous y avez pass\u00e9 15 jours. Toute cette semaine, on pourra entendre vos reportages... vous y avez rencontr\u00e9 une population \u00e9puis\u00e9e\u00a0!\r\nOui, les libyens sont perdus. Ils ne savent plus \u00e0 qui se fier\u00a0: ils craignent les milices qui se sont transform\u00e9es en mafia. Elles se sont r\u00e9parties le territoire et les richesses du pays et trempent dans tous les trafics. Les libyens sont pris entre des acteurs qui sont pr\u00eats \u00e0 tout moment \u00e0 se faire la guerre, pour mettre la main sur le pouvoir, et les ressources dont le p\u00e9trole et le gaz. C'est un stress terrible. Qui les rongent. D'autant plus qu'ils ne voient pas d'issue \u00e0 cette situation. A Tripoli, lorsque je suis arriv\u00e9e, les habitants s'encourageaient \u00e0 reprendre espoir\u00a0: les affrontements avaient diminu\u00e9 dans la capitale .. quelques jours plus tard, le groupe terroriste Etat islamique a frapp\u00e9 le b\u00e2timent de la haute commission \u00e9lectorale. En plein cour de la capitale. C'est cette instance qui doit organiser des \u00e9lections d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour tenter de sortir le pays de la violence. C'est un coup de massue. C'est \u00e7a, le rythme qui est impos\u00e9 aux libyens. \u00a0Lorsqu'ils ont un peu de r\u00e9pit\u00a0: une nouvelle gifle. Et cela fait 7 ans que \u00e7a dure.\r\n*** Tous ces probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 n'ont \u00e9videmment pas facilit\u00e9 votre travail... sans parler du gouvernement, soutenu par la communaut\u00e9 internationale qui met des b\u00e2tons dans les roues des journalistes.\u00a0\r\nIl faut une autorisation officielle pour la moindre interview, pour le moindre d\u00e9placement. Certaines r\u00e9gions du pays sont aussi inaccessibles pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. J'ai pu me rendre \u00e0 tripoli bien s\u00fbr et puis \u00e0 Misrata et Syrte. Pour interroger les libyens, il faut donc ruser, mais ils ont envie, ils ont besoin m\u00eame de s'exprimer. Vous l'entendrez dans les reportages, ils cherchent sans arr\u00eat une solution pour retrouver la paix.\r\n*** Maurine Mercier, merci, on vous retrouve \u00e0 7h45. pour entendre le message des Libyens \u00e0 la communaut\u00e9 internationale.\r\n(Italie) *** Thibaut: En Italie maintenant: les consultations de la derni\u00e8res chance sur le futur gouvernement... \r\n2 mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, les forces politiques doivent d\u00e9filer une derni\u00e8re fois aujourd'hui dans le bureau du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella... Sergio Mattarella, qui menace de nommer un gouvernement technique charg\u00e9 de g\u00e9rer le pays, si aucune majorit\u00e9 politique ne se dessine.\r\n(Gr\u00e8ve Air France) Toujours en bref, la gr\u00e8ve reprend \u00e0 Air France, aujourd'hui et demain. Les syndicats ont maintenu leur pr\u00e9avis, malgr\u00e9 la d\u00e9mission du PDG de l'entreprise, vendredi. Les salari\u00e9s d'Air France ont rejet\u00e9 les propositions de la direction en mati\u00e8re d'augmentation salariale. Ils r\u00e9clament toujours une hausse des salaires de 5% cette ann\u00e9e, apr\u00e8s 6 ans de gel.\r\nD'apr\u00e8s Air France, 85% des vols devraient \u00eatre assur\u00e9s. La direction de l'entreprise estime que le mouvement social, depuis f\u00e9vrier, a co\u00fbt\u00e9 300 millions d'euros, plus de 350 millions de francs suisses.\r\n(17/HOCKEY SUISSE-SLOVAQUIE PA) ***Thibaut: En Hockey sur glace: succ\u00e8s helv\u00e9tique hier soir. \r\nLa Suisse tient sa premi\u00e8re victoire dans le temps r\u00e9glementaire aux Mondiaux de Copenhague... une victoire 2 \u00e0 0 face \u00e0 la Slovaquie, devant plus de 10'000 spectateurs. L'analyse de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alain TH\u00c9VOZ. \r\n  57''\r\n((Avec cette victoire acquise dans le temps r\u00e9glementaire, la Suisse a assur\u00e9 l'essentiel et demeure invaincue. mais elle ne s'est pas enti\u00e8rement rassur\u00e9e et va encore devoir monter en puissance pour rivaliser avec les meilleures nations\u00a0: la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Russie ou la Su\u00e8de. Les Helv\u00e8tes doivent une fi\u00e8re chandelle \u00e0 leur gardien Reto BERRA, qui a rendu une copie parfaite, et aussi \u00e0 Tristran SCHERWEY, \u00e0 l'origine des deux buts.  La Suisse a doubl\u00e9 la mise par Mirco MULLER apr\u00e8s 22 secondes de jeu dans la 2\u00e8me p\u00e9riode alors qu'elle \u00e9voluait en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.  Les Slovaques ont ensuite press\u00e9, les Suisses ont souffert. Une nouvelle fois, ils ont \u00e9t\u00e9 inefficaces en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, notamment \u00e0 5 contre 3 durant pr\u00e8s d'une minute\u00a0! Parmi les points positifs\u00a0: la tenue d\u00e9fensive est \u00e0 relever\u00a0! La Suisse n'a pas encaiss\u00e9 de but et cette victoire - face \u00e0 un concurrent direct - pourrait s'av\u00e9rer d\u00e9cisive pour l'obtention d'un billet pour les quarts de finale.  Alain Th\u00e9voz RTS Sport Copenhague))\r\nProchain match pour la Suisse, demain soir... ce sera \u00e0 20 h 15 face \u00e0 la R\u00e9publique Tch\u00e8que.\r\n(Br\u00e8ve foot) En football, le Lausanne-Sport est toujours dernier mais revient \u00e0 un point du FC Sion, avant dernier, dans la lutte contre la rel\u00e9gation. Les Lausannois ont fait match nul 1 partout hier \u00e0 Zurich... Il reste 3 journ\u00e9es avant la fin du championnat.... et c'est une semaine cruciale qui s'annonce pour les 2 clubs romands: Lausanne se rend jeudi \u00e0 Lugano avant d'accueillir Thoune dimanche. Sion se rendra lui \u00e0 GC avant de recevoir St-Gall.\r\n(TF5/VENTE CHRISTIES/ROCKEFELLER PI) *** 7hxx: l'heure de parler d'art et... gros sous! \r\nOn l'appelle la vente du si\u00e8cle, un tr\u00e9sor sera vendu aux ench\u00e8res demain (MAR) \u00e0 New-York, chez Christie's. Il s'agit d'une partie de la collection des milliardaires am\u00e9ricains Peggy et David Rockefeller... David Rockefeller, qui avait beaucoup d'argent mais aussi l'oeil aiguis\u00e9 d'un collectionneur. Natacha Van Cutsem\r\n  1'38 \r\n((David rockefeller a commenc\u00e9 sa collection \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1940. C'est le directeur du MOMA de l'\u00e9poque, Alfred Barr, qui lui donnera cette impulsion artistique. \r\n1500 articles seront vendus aux ench\u00e8res parmis lesquels 3 Picasso, 2 Matisse, 2 Gauguin ou encore 5 Monet. Des pi\u00e8ces extr\u00eamenent c\u00e9l\u00e8bres mais pas seulement. Le commissaire d'exposition, Denis Pernet, responsable de l'espace Hard Hat \u00e0 Gen\u00e8ve \r\nDIGAS Pernet petits objets 13''\r\nL'enjeux sera de taille surtout pour la soci\u00e9t\u00e9 de vente aux ench\u00e8res Christie's. \r\nDIGAS Pernet La vente \u00e0 ne pas r\u00e2ter 24 ''\r\nParticularit\u00e9 de cette vente, l'argent r\u00e9colt\u00e9 sera revers\u00e9 \u00e0 des institutions caritative ou culturelles comme le MOMA. David Rockefeller riche... et philanthrope. Denis Pernet. \r\nDIGAS Pernet Philantropie priv\u00e9-public 14''\r\nLa vente s'\u00e9tendra sur trois jours, elle pourrait atteindre 500 millions de dollars de recettes, certains sp\u00e9cialstes osent m\u00eame un articuler un autre montant: un milliard de dollars.))\r\n(Combat reines) Et puis au termine avec ce doux nom... elle s'appelle Veielett... et c'est elle qui a remport\u00e9 hier la \r\nfinale des combats de reines \u00e0 Aproz en Valais.... une vainqueur surprise... Veielett, une vache de 4\u00e8me cat\u00e9gorie qui \u00e9tait la plus jeune des finalistes.\r\nCes combats ont r\u00e9uni pr\u00e8s de 10'000 personnes autour de l'ar\u00e8ne d'Aproz.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 815, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / LME_2018-05-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / LME_2018-05-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9530279", "ece-9530263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-13T05:03:29Z", "speechToTexts": ["13.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCe matin, Gen\u00e8ve se r\u00e9veille avec un nouveau gouvernement sont Luc Barthassat, le PDC au 2\u00e8me tour mais avec le PS Thierry Apoth\u00e9loz celui qu'on d\u00e9crit comme l'homme fort de ce nouveau coll\u00e8ge le PLR Pierre Maudet sera notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 30 \u00e0 7 heures 15, nous parlerons de la loi sur les jeux d'argent sur laquelle nous voterons le 10 juin ses promoteurs estiment que cette loi am\u00e9liore les mesures contre la d\u00e9pendance au jeu mais est -ce vraiment le cas, nous poserons la question \u00e0 Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions et dans cette matinale, nous vous proposons une plong\u00e9e en Libye, pays toujours secou\u00e9 par les querelles et les attentats notre journaliste Maureen Mercier a recueilli les t\u00e9moignages de la population qui r\u00e9clame une intervention internationale, rendez- vous \u00e0 7 heures 42. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [92%] :\r\nEt voici Guillaume Rey pour le journal bonjour Thibaut bonjour \u00e0 tous, la droite qui perd un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat Genevois la gauche qui en profite, verdict des \u00e9lections d'hier, reste maintenant la r\u00e9partition des d\u00e9partements qui pour pr\u00e9sider ce futur gouvernement et surtout qui, pour reprendre les transports d\u00e9partement devenu Maudit \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9cryptage de mater occupera en d\u00e9but de journal, la candidature aux JO 2026 source de division en Valais, cette fois c'est l'ex\u00e9cutif de Sion, qui se d\u00e9chirent autour de la pr\u00e9sentation \u00e0 la presse cet apr\u00e8s- midi des principes du contrat de ville-h\u00f4te dans ce journal, \u00e9galement les Mondiaux de hockey sur glace, la Suisse a gagn\u00e9 hier soir face \u00e0 la Slovaquie mais sans rassurer et puis la vente du si\u00e8cle cette semaine chez Christie's \u00e0 New York, une partie de la collection de Peggy et David Rockefeller, sera mise aux ench\u00e8res la vente pourrait atteindre 500 millions de dollars de recettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [93%] :\r\n3 ministres de droite 3 de gauche et 1 MCG, voil\u00e0 la nouvelle formule du Gouvernement Genevois le PDC Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier, la gauche gagne un si\u00e8ge, l'enjeu maintenant c'est la r\u00e9partition des d\u00e9partements Mathieu plan vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, la premi\u00e8re question c'est de savoir qui succ\u00e9dera \u00e0 Fran\u00e7ois Longchamp, la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [93%] :\r\nOui, il y a l\u00e0, tous les regards pointent vers Pierre Maudet, le plus ancien des ministres en charge, il le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour alors tout le monde ou presque, y compris \u00e0 gauche le voit endosser le c'est habit de pr\u00e9sident, mais de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, il gardera aussi un d\u00e9partement dot\u00e9 d'une politique publique bien visible, comme la s\u00e9curit\u00e9 ou l'\u00e9conomie qu'il d\u00e9tient jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [93%] :\r\nAutre enjeu plus incertain, c'est de savoir qui reprendra le d\u00e9partement des transports vacant, donc apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [95%] :\r\nEt il a un constat, personne ne se presse au portillon le plus logique serait de confier la Mobilit\u00e9 \u00e0 l'un des 2 nouveaux venus, mais la PLR Nathalie Fontanet \u00e9cartait hier cette option pour elle ce d\u00e9partement doit revenir \u00e0 la gauche qui a durement critiqu\u00e9 l'action du PDC Luc Barthassat mais le nouveau ministre de gauche justement Thierry Apoth\u00e9loz ne prendrait sans doute la t\u00eate de ce dicast\u00e8re que sous la contrainte, il s'est profil\u00e9 express\u00e9ment sur ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection qui sont le social, l'emploi ou encore l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [91%] :\r\nEt parmi les les conseillers d'\u00c9tat sortants Mathieu, personne n'a manifest\u00e9 son int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [93%] :\r\nNon, tous ont manifest\u00e9 leur souhait de garder peu ou prou leurs attributions actuelles lance l'actuel ministre de l'am\u00e9nagement Antonio Hodgers aurait sembl\u00e9 arr\u00eat semblait assez d\u00e9sign\u00e9 pour diriger les transports, lui qui avait cr\u00e9\u00e9 un bureau de conseil en mobilit\u00e9 avant d'entrer au gouvernement, mais il le disait hier sur notre antenne, pour lui, c'est trop t\u00f4t pour que les \u00e9cologistes reprennent cette responsabilit\u00e9, 5 ans apr\u00e8s le mandat controvers\u00e9 de Mich\u00e8le K\u00fcnzler, alors Mich\u00e8le K\u00fcnzler \u00e9vinc\u00e9e en 2013 \u00e0 Luc Barthassat, qui conna\u00eet la m\u00eame sortie de route hier apr\u00e8s un seul mandat dans ce canton, ville aux art\u00e8res plus que satur\u00e9 la mobilit\u00e9 prend des allures de nouveau d\u00e9partement maudit \u00e0 Gen\u00e8ve, en remplacement du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 qui avait valu une non- r\u00e9\u00e9lection \u00e0 trois magistrats lors des l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [95%] :\r\nReviendra sur ces \u00e9lections genevoises dans une demi- heure environ avec le conseiller d'\u00c9tat PLR Pierre Maudet en Valais, ces nouveaux remous autour de Sion 2000 26 le canton, la Ville de Sion et Swiss Olympic pr\u00e9senteront cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la presse les principes du contrat de ville h\u00f4te dans le cas de cette candidature pour les JO des pr\u00e9cisions seront notamment apport\u00e9es quant aux garanties \u00e0 fournir sur le plan financier, et cela f\u00e2che 3 membres de l'ex\u00e9cutif de la ville de Sion, le Vert Christophe Clivaz le socialiste Florian chapeau et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re ils ont appris par la bande, l'existence de cette conf\u00e9rence de presse et disent tout ignorer du contenu du contrat de ville-h\u00f4te un contenu qu'ils r\u00e9clament depuis plusieurs mois pour Cyrille Fauch\u00e8re c'est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:28) [86%] :\r\nOui, en tout cas, la d\u00e9marche est assez Cavaliere puisque les pendant contraint sont d\u00e9voil\u00e9s \u00e0 la presse, alors qu'une institution comme la communication sans celle -ci, un \u00e9l\u00e9ment qui incarne cette institution elle- m\u00eame ne sont pas encore au courant des d\u00e9tails du contrat, c'est pour le moins surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [93%] :\r\nPour vous, il y a rupture de coll\u00e9gialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:43) [91%] :\r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, je dirais, c'est quand m\u00eame toute l'institution de la collectivit\u00e9 publique de la commune de Sion, qui est un petit peu mise en ballon, puisque les gens qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus pour la diriger, se verront informel dans un 2\u00e8me temps de la teneur d'un contrat qui va quand m\u00eame li\u00e9 le destin de la commune pour les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [89%] :\r\nEst -ce que cela est susceptible de cr\u00e9er des divisions internes au sein de l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:03) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez, je ne le souhaite pas, mais dans les f\u00eates, c'est une possibilit\u00e9, puisque l\u00e0 encore nous allons nous retrouver un petit peu accul\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 sans conna\u00eetre la teneur exacte des propos qui sont d\u00e9voil\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [93%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re, interrog\u00e9 par Yves Terrani et on parlera des Jeux olympiques 2026 \u00e9galement de ce soir dans Forum en Direct et en public dans pour un grand d\u00e9bat dans la Ferme Asile \u00e0 Sion Sion 2026 qui sera \u00e9galement le th\u00e8me de notre magazine de reportage, 15 minutes cette semaine le rapport d'experts command\u00e9 par la Poste pour faire la lumi\u00e8re sur les subventions per\u00e7ues en trop par la filliale CarPostal ne sera pas publi\u00e9 int\u00e9gralement c'est la SonntagsZeitung, il affirmait hier la Poste explique que des noms seront trac\u00e9s que des chapitres entiers seront caviard\u00e9s et qu'au final, seul un r\u00e9sum\u00e9 du rapport pourrait \u00eatre rendu public pour l'instant, la Poste a reconnu avoir encaiss\u00e9 au moins 80 millions de francs d'argent public en trop, via des transferts comptables ill\u00e9gaux au Liban Guillaume les premi\u00e8res l\u00e9gislatives depuis 9 ans, ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une faible mobilisation, il y a un seul 49 pourcent des \u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes, la participation \u00e9tait pourtant l'un des enjeux de ce scrutin, qui se d\u00e9roulait pour la premi\u00e8re fois sous une forme de proportionnelle le Hezbollah chiite alli\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime iranien, est au pouvoir syrien devrait remporter plus de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement libanais, selon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires annonc\u00e9s par des politiciens et des m\u00e9dias libanais soutenu par l'Occident, le 1er ministre Saad Hariri devrait toutefois conserver son poste et former le nouveau gouvernement \u00e9lection \u00e9galement en Tunisie Les Tunisiens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier pour les premi\u00e8res \u00e9lections municipales depuis la r\u00e9volution de jasmin en janvier 2011 pas de r\u00e9sultat pour l'heure, mais un scrutin marqu\u00e9 par une forte abstention, le taux de participation n'atteint que 33 pourcent les Tunisiens se disent d\u00e9mobilis\u00e9s par les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et politiques, ce vote \u00e9tait pourtant jug\u00e9 crucial pour enraciner la d\u00e9mocratie dans l'unique pays rescap\u00e9 du Printemps arabe et de la Tunisie en maintenant en Libye La Libye, un des \u00e9checs retentissants du printemps arabe Maureen Mercier, vous \u00eates notre correspondante en Afrique du Nord, vous revenez tout juste de ce pays d\u00e9chir\u00e9 en 2 blocs \u00e0 la merci des conflits entre groupes arm\u00e9s, vous avez pass\u00e9 15 jours toute cette semaine, on pourra entendre vos reportages vous y avait rencontr\u00e9 une population \u00e9puis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:16) [95%] :\r\nOui, les libyens sont perdus, ils ne savent plus \u00e0 qui se fier et ils craignent les milices qui se sont transform\u00e9es en mafia, elles se sont r\u00e9parti le territoire et les richesses du pays et trempent dans tous les trafics, les libyens sont pris entre des acteurs qui sont pr\u00eats \u00e0 tout moment \u00e0 se faire la guerre pour mettre la main sur le pouvoir, les ressources dont le p\u00e9trole et le gaz, c'est un stress terrible qui les rongent a d'autant plus qu'ils ne voient pas d'issue \u00e0 cette situation, \u00e0 Tripoli, lorsque je suis arriv\u00e9, les habitants s'encourageaient \u00e0 reprendre espoir, les affrontements avaient diminu\u00e9 dans la capitale et puis quelques jours plus tard, le groupe terroriste \u00c9tat islamique a frapp\u00e9 le b\u00e2timent de la haute commission \u00e9lectorale en plein coeur de la capitale, c'est cette instance qui doit organiser des \u00e9lections d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour tenter de sortir le pays de la violence, c'est un coup de massue, c'est \u00e7a le rythme qui est impos\u00e9 aux libyens lorsqu'ils ont un peu de r\u00e9pit, une nouvelle gifle et cela fait 7 ans que \u00e7a dure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [94%] :\r\nAlors, tous ces probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 n'ont \u00e9videmment pas facilit\u00e9 votre travail Maureen, sans parler du gouvernement soutenu par la communaut\u00e9 internationale qui met des b\u00e2tons dans les roues des journalistes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:18) [94%] :\r\nOui, il faut une autorisation officielle pour la moindre interview pour le moindre d\u00e9placement certaines r\u00e9gions du pays sont tout simplement inaccessibles pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, alors j'ai pu me rendre \u00e0 Tripoli, bien s\u00fbr, et puis \u00e0 Misrata et Syrte pour interroger les libyens il faut ruser, mais ils ont envie, ils ont besoin m\u00eame de s'exprimer, vous l'entendrez un dans les reportages, ils cherchent sans arr\u00eat une solution pour retrouver la paix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [96%] :\r\nMaureen merci, en Direct, merci, on vous retrouve \u00e0 7 heures 45 pour entendre le message des libyens \u00e0 la communaut\u00e9 internationale en Italie, maintenant les consultations de la derni\u00e8re chance sur le futur gouvernement, 2 mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, les forces politiques doivent d\u00e9filer une derni\u00e8re fois aujourd'hui dans le bureau du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella, Sergio Mattarella, qui menace de nommer un gouvernement technique charg\u00e9 de g\u00e9rer le pays si aucune majorit\u00e9 politique ne se dessine toujours en bref la gr\u00e8ve reprend \u00e0 Air France aujourd'hui et demain, les syndicats ont maintenu leur pr\u00e9avis malgr\u00e9 la d\u00e9mission du PDG de l'entreprise, vendredi, les salari\u00e9s d'Air France ont rejet\u00e9 les propositions de la direction en mati\u00e8re d'augmentation salariale, ils r\u00e9clament toujours une hausse des salaires de 5 pourcent cette ann\u00e9e, apr\u00e8s 6 ans de gel d'apr\u00e8s Air France, 85 pourcent des vols devraient \u00eatre assur\u00e9s, la direction de l'entreprise estime que le mouvement social depuis f\u00e9vrier, a co\u00fbt\u00e9 300 millions d'euros, plus de 350 millions de francs suisses 7 heures 9, on parle de hockey sur glace avec ce succ\u00e8s helv\u00e9tique, hier soir, la Suisse tient sa premi\u00e8re victoire dans le temps r\u00e9glementaire aux Mondiaux de Copenhague une victoire 2 \u00e0 0 devant plus de 10000 spectateurs, l'analyse de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:50) [91%] :\r\nAvec cette victoire, acquise dans le temps r\u00e9glementaire, la Suisse a assur\u00e9 l'essentiel, il demeure invaincu mais elle ne sait pas au terme ont rassur\u00e9, elles vont encore devoir monter en puissance pour rivaliser avec les meilleures nations, la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Russie ou la Su\u00e8de, les Helv\u00e8tes doivent une fi\u00e8re chandelle \u00e0 leur gardien Reto Berra qui a rendu une copie parfaite, et aussi \u00e0 Tristan Scherwey \u00e0 l'origine des de r\u00e9ussites, la Suisse a doubl\u00e9 la mise par Mirco M\u00fcller apr\u00e8s 22 secondes en 2\u00e8me p\u00e9riode alors qu'elle \u00e9voluait en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, les Slovaques ont ensuite press\u00e9, les Suisses ont souffert une nouvelle fois, ils ont \u00e9t\u00e9 inefficaces en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, notamment \u00e0 5 contre 3 durant pr\u00e8s d'une minute, parmi les points positifs, la tenue d\u00e9fensive est \u00e0 relever la Suisse n'a pas encaiss\u00e9 de but et cette victoire face \u00e0 un concurrent Direct pourrait s'av\u00e9rer d\u00e9cisive pour l'obtention d'un billet pour les quarts de finale \u00e0 l'interro RTL Sport Copenhague. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [93%] :\r\nEt apr\u00e8s cette victoire contre la Slovaquie prochain match pour la Suisse demain soir ce sera \u00e0 20 heures 15 face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que en football le Lausanne- Sport est toujours dernier mais revient \u00e0 un point du FC Sion avant- dernier dans la lutte contre la rel\u00e9gation les Lausannois ont fait match nul 1 partout, hier \u00e0 Z\u00fcrich, il reste 3 journ\u00e9es avant la fin du championnat, et c'est une semaine cruciale qui s'annonce pour les 2 clubs romands Lausanne se rend jeudi \u00e0 Lugano avant d'accueillir Thoune dimanche Sion se rendra lui a ghetto\u00efser avant de recevoir Saint-Gall Guillaume on termine ce journal avec de l'art et des gros sous, oui \u00e0 l'appel, la vente du si\u00e8cle, un tr\u00e9sor sera vendu aux ench\u00e8res demain \u00e0 New-York chez Christie's, il s'agit d'une partie de la collection des milliardaires am\u00e9ricains Peggy et David Rockefeller, David Rockefeller, qui avait beaucoup d'argent mais aussi l'oeil aiguis\u00e9 d'un collectionneur Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:36) [96%] :\r\nDavid Rockefeller a commenc\u00e9 sa collection \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1940 c'est le directeur du MoMA de l'\u00e9poque, Alfred Barr, qui lui donnera cette impulsion artistique 1000 500 articles seront vendus aux ench\u00e8res cette semaine parmi lesquels 3 Picasso 2 Matisse 2 Gauguin ou encore 5 Monet des pi\u00e8ces extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bres, mais pas seulement le commissaire d'Exposition Denis Pernet, responsable de l'espace Hard Hat \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:00) [96%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il y a pas que des Oeuvres d'art qui valent plusieurs centaines de millions mais il y a aussi des tout petits objets du quotidien, \u00e7a s'adresse aussi \u00e0 un public plus large qu'on peut acheter des boutons de manchette pour quelques centaines de dollars. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:13) [95%] :\r\nEt l'enjeu sera de taille, surtout pour la soci\u00e9t\u00e9 de vente aux ench\u00e8res Christie's. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:18) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il peut vraiment pas rater cette montagne seront oblig\u00e9s de Nice de faire, de faire un prix de exceptionnelle, probablement aussi, qui a une garantie qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 si le le l'objet ne partent pas au prix estim\u00e9 la personne qui vendra quand m\u00eame recevoir une certaine somme qui a \u00e9t\u00e9 garanti par la maison de vente aux ench\u00e8res, c'est souvent le cas sur des tr\u00e8s gros les tr\u00e8s grosses pi\u00e8ces pour garantir en effet un certain comme un certain prix \u00e0 certains revenus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:42) [95%] :\r\nParticularit\u00e9 de cette vente, l'argent r\u00e9colt\u00e9 sera revers\u00e9 \u00e0 des institutions caritative ou culturelles comme le MoMA, David Rockefeller, riche et philanthrope Denis Pernet. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:52) [94%] :\r\nC'est un acte tr\u00e8s fort en l\u00e9guant le lancement de sa fortune aux Oeuvres de charit\u00e9 on contribueront de mani\u00e8re significative \u00e0 la philanthropie aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il y a tr\u00e8s peu d'argent public et o\u00f9 la plupart de l'argent vient justement de donateurs priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:06) [83%] :\r\nLa vente fait Andra sur 3 jours, elle pourrait atteindre 500 millions de dollars de recettes, certains sp\u00e9cialistes ose m\u00eame particuli\u00e8re, un autre montant un milliard de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:15) [90%] :\r\nEt puis ce doux nom pour conclure, elle s'appelle veille et c'\u00e9tait le cas, remport\u00e9 hier la finale des combats de reines \u00e0 Aproz en Valais une vainqueur surprise veille la une vache de 4\u00e8me cat\u00e9gorie qui \u00e9tait la plus jeune des finalistes, ces combats ont r\u00e9uni pr\u00e8s de 10000 personnes autour de la reine d'Aproz c'\u00e9tait le journal de Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:34) [92%] :\r\n\u00e0 suivre dans cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T05:24:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07D75639-F896-40FB-B544-CB42181EA4DB", "internalArchiveId": "07D75639-F896-40FB-B544-CB42181EA4DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Le centre? Mais on s'en fiche!", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luc Barthassat, ANCIEN CE PDC GE\r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat genevois, apr\u00e8s avoir subi une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re au 2e tour. Pour le PDC, il s'agit d'une d\u00e9faite de plus, dans un des rares cantons o\u00f9 le parti va bien et o\u00f9 il a m\u00eame gagn\u00e9 un si\u00e8ge de plus au Grand Conseil.\r\n\r\n* * La chronique politique - Le centre? Mais on s'en fiche!  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7h55: l'heure du billet politique. Bonjour Alain Rebetez, cette semaine ce sont les partis  du centre qui vous int\u00e9ressent, puisqu'on ne parle que d'eux... en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nEh oui, le miracle n'a pas eu lieu. Le PDC Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, il a subi une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re avec 10'000 voix de retard sur le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. On dit souvent que c'est dans la d\u00e9faite que les caract\u00e8res se r\u00e9v\u00e8lent. Eh bien lui, \u00e0 chaud, il a eu cette phrase : \r\n  08'' \r\n((\u00ab On a \u00e9lu Luc Barthassat, j'ai fait du Luc Barthassat, et peut-\u00eatre qu'aujourd'hui j'en paie un peu les frais, mais de nouveau j'y premds sur mois, je prends mes responsabilit\u00e9s comme je continuerai de les prendre par la suite \u00bb.)) \r\nJe trouve cette analyse extr\u00eamement lucide - je ne sais pas si c'est d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, en tout cas c'est lucide : il y a 5 ans, les Genevois l'avaient \u00e9lu pour qu'il devienne conseiller d'Etat. Lui, il a fait du Luc Barthassat. En somme, il y a eu une petite m\u00e9compr\u00e9hension entre lui et le peuple sur le mandat qui lui avait \u00e9t\u00e9 confi\u00e9. Et ben voil\u00e0, il en paie les frais.\r\n***Cela dit, pour le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, c'est une d\u00e9faite de plus.\r\nEt une d\u00e9faite d'autant plus rageante que Gen\u00e8ve est un des rares cantons o\u00f9 le PDC va bien et o\u00f9 il a m\u00eame gagn\u00e9 un si\u00e8ge de plus au Grand Conseil il y a trois semaines. Alors voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 Barthassat, le PDC passe pour un looser m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il gagne...\r\nNon, c'est rageant. Et puis c'est inqui\u00e9tant surtout ! Parce que le PDC, qui perd des plumes depuis 20 ans, n'a toujours pas touch\u00e9 le fond de la piscine. Depuis les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il continue d'\u00eatre le parti qui perd le plus de si\u00e8ges dans les parlements cantonaux, il perd et perd toujours, malgr\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident Gerhard Pfister. Alors \u00e7a commence \u00e0 cr\u00e9er des tensions. Mercredi pass\u00e9e, vous avez peut-\u00eatre vu que la conseill\u00e8re nationale zurichoise Barbara Schmid-Federer a d\u00e9missionn\u00e9 et qu'elle a critiqu\u00e9 la ligne bourgeoise et conservatrice donn\u00e9e au parti depuis 2 ans par M. Pfister.\r\nBon, il ne faut pas non plus exag\u00e9rer l'importance de cette d\u00e9mission - une engueulade autour de la table, cela arrive dans les meilleures familles. Et puis il est trop t\u00f4t pour dire si le virage droitier et conservateur d\u00e9cid\u00e9 par Gerhard Pfister va ou pas stopper, enfin, la chute du PDC. Mais c'est un vrai enjeu, car s'il continue de perdre des plumes, c'est son si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pourrait \u00eatre contest\u00e9. On n'est est pas l\u00e0, mais les partis \u00e7a na\u00eet, et parfois \u00e7a meure.\r\n***Oui et justement, Alain, \u00e0 propos de naissance et de mort, vous pensez aussi au Parti bourgeois d\u00e9mocratique, le PBD.\r\nLui aussi il a fait parler de lui la semaine pass\u00e9e. Lundi, on a appris que dans les Grisons, un des candidats PBD \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement jette l'\u00e9ponge \u00e0 cause d'un scandale dans les milieux de la construction. Ca veut dire un si\u00e8ge tr\u00e8s important perdu dans un canton qui, avec Berne, est le berceau du PBD.\r\nAlors vous allez me dire : mais qu'est-ce qu'on en a \u00e0 faire ? Le PBD c'est un parti qui ne repr\u00e9sente rien du tout en Suisse romande ! O\u00f9 est l'enjeu ? On s'en fiche !...\r\nO\u00f9 est l'enjeu ? oui o\u00f9 ?. Moi ce qui me frappe, c'est que dans un pays - la Suisse - dont on dit qu'il a l'art de gouverner au centre, eh bien que le centre, justement, soit si faible et \u00e9clat\u00e9 que cela. Le PDC en recul constant, le PBD qui ne semble pas viable \u00e0 terme, les Verts lib\u00e9raux enfin, en progression certes mais encore marginaux.\r\nEt pourtant nous savons tous que le r\u00f4le politique des partis du centre est capital et parfois m\u00eame d\u00e9cisif. Le centre, c'est le terrain du pragmatisme, le refus des positions id\u00e9ologiques, la volont\u00e9 de faire ce qui est r\u00e9alisable. \r\nTout cela franchement, cela me semble tr\u00e8s suisse.  Et pourtant on ne vote pas pour eux. Cela fait maintenant un bon bout de temps que je m'occupe de politique suisse, mais je dois avouer que ce paradoxe-l\u00e0, je ne l'ai toujours pas compris.\r\n***Alain Rebetez, merci!\r\n- La Suisse peut-elle fonctionner sans le centre?\r\n- Le PLR peut-il incarner ce centre politique?\r\n- A Gen\u00e8ve, au conseil d'Etat, le centre c'est le MCG Mauro Poggia?", "durationSec": 318, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9549469", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Le centre? Mais on s'en fiche!", "La chronique politique (vid\u00e9o) - Le centre? Mais on s'en fiche!", "La chronique politique - Le centre? Mais on s'en fiche! / LME_2018-05-07T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Le centre? Mais on s'en fiche! / LME_2018-05-07T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Luc Barthassat n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat genevois, apr\u00e8s avoir subi une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re au 2e tour. Pour le PDC, il s'agit d'une d\u00e9faite de plus, dans un des rares cantons o\u00f9 le parti va bien et o\u00f9 il a m\u00eame gagn\u00e9 un si\u00e8ge de plus au Grand Conseil.", "Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Luc Barthassat n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat genevois, apr\u00e8s avoir subi une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re au 2e tour. Pour le PDC, il s'agit d'une d\u00e9faite de plus, dans un des rares cantons o\u00f9 le parti va bien et o\u00f9 il a m\u00eame gagn\u00e9 un si\u00e8ge de plus au Grand Conseil.", "Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Luc Barthassat n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat genevois, apr\u00e8s avoir subi une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re au 2e tour. Pour le PDC, il s'agit d'une d\u00e9faite de plus, dans un des rares cantons o\u00f9 le parti va bien et o\u00f9 il a m\u00eame gagn\u00e9 un si\u00e8ge de plus au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-9530284", "ece-9530265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-13T05:00:00Z", "speechToTexts": ["13.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQuatre bient\u00f4t 54 ans, accueille Alain Rebetez dans ce Studio, bonjour, bonjour, c'est l'heure du billet politique cette semaine, Alain, ce sont les partis du centre qui vous int\u00e9ressent, puisqu'on ne parle que de en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [94%] :\r\nEh oui, le miracle n'a pas eu lieu, on ne cesse de le r\u00e9p\u00e9ter depuis hier, le PDC Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, il subit une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re, loin derri\u00e8re le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz on dit souvent que c'est dans la d\u00e9faite que les caract\u00e8res se r\u00e9v\u00e8lent h\u00e9 bien lui, \u00e0 chaud, il a eu cette phrase \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [92%] :\r\nEt Luc Barthassat j'ai, j'ai fait du Luc Barthassat et puis peut-\u00eatre qu'aujourd'hui j'en paye un peu les frais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nJe trouve cette analyse extr\u00eamement lucide, j'ai fait de Luc par \u00e7a et peut-\u00eatre qu'aujourd'hui je paye des frais, il y a 5 ans, les Genevois l'avaient \u00e9lu pour qu'il devienne conseiller d'\u00c9tat, lui il a fait du Luc Barthassat consomment, il y a eu une petite mais compr\u00e9hension entre lui et le peuple sur le mandat ben voil\u00e0 il en paie les frais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [89%] :\r\nCela dit, pour le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nC'est une d\u00e9faite de plus oui Pete fait d'autant plus rageante que Gen\u00e8ve est justement un des rares cantons le PDC va bien et m\u00eame o\u00f9 il a gagn\u00e9 un si\u00e8ge de plus, il y a 3 semaines au Grand Conseil, alors voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 Barthassat le fait ici passe pour Alou, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il gagne, bon c'est rageant et puis c'est inqui\u00e9tant parce que le PDC qui perd des plumes depuis 20 ans, n'a toujours pas touch\u00e9 le fond de la piscine, il continue d'\u00eatre le parti qui perd dans les \u00e9lections cantonales, malgr\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident Gerhard Pfister alors \u00e7a commence \u00e0 cr\u00e9er des tensions un mercredi pass\u00e9e, vous avez peut-\u00eatre vu qu'une conseill\u00e8re nationale z\u00fcrichoises, Barbara Schmid-Federer a d\u00e9missionn\u00e9 et qu'elle a critiqu\u00e9 la ligne conservatrice de nos partis par monsieur Pfister, bon, faut pas non plus exag\u00e9rer l'importance d'une d\u00e9mission, une engueulade autour de la table, \u00e7a arrive dans les meilleures familles mais elle pose brutalement la question est -ce que le virage un peu droitier et conservateur de de Gerhard Pfister va enfin permettent de stopper la chute du PDC, c'est un enjeu parce que s'il continue de baisser, ben, \u00e7a pourrait \u00eatre le si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui, qui pourrait \u00eatre contest\u00e9, on n'en est pas l\u00e0 les partis \u00e7a na\u00eet et parfois \u00e7a meure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [97%] :\r\nMais justement Alain \u00e0 propos de naissance et de mort, vous pensez aussi au Parti bourgeois d\u00e9mocratique le le PBD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [92%] :\r\nBen oui, lui aussi, a fait parler de lui, la semaine pass\u00e9e, lundi, on a appris que, dans les Grisons, un des candidats PBD \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement jette l'\u00e9ponge \u00e0 cause d'un scandale dans Les milieux de la construction mais \u00e7a signifie un si\u00e8ge qui sera perdu dans un canton et un canton qui avec Berne et le berceau du PBD alors vous allez nous dire ce qu'on a \u00e0 faire, le PBD, c'est un parti qui ne repr\u00e9sente rien du tout en Suisse romande, o\u00f9 est l'enjeu, on s'en fiche, o\u00f9 est l'enjeu, moi ce qui me frappe, c'est que dans notre pays dont on dit qu'il a l'art de gouverner au centre et bien voir que le Centre justement soit si faible et \u00e9clat\u00e9 que cela PDC en recul PBD pas viable \u00e0 terme, les Verts lib\u00e9raux qui progresse mais enfin restent marginaux, pourtant, nous savons tous que le r\u00f4le politique des partis du centre- est important, parfois m\u00eame d\u00e9cisif, le Centre, c'est le terrain du pragmatisme, c'est le refus des positions id\u00e9ologiques, c'est la volont\u00e9 de faire ce qui est r\u00e9alisable tout \u00e7a franchement \u00e7a me semble tr\u00e8s suisse et pourtant on ne vote pas pour eux, bon \u00e7a fait quand m\u00eame un bon bout de temps que je m'occupe de politique suisse et l\u00e0 je dois avouer que ce paradoxe -l\u00e0, je n'ai toujours pas compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [91%] :\r\nAlain Rebetez merci Pierre Maudet, vous \u00eates toujours avec nous, est ce que la Suisse peut fonctionner sans centre politique, non, mais je vais r\u00e9pondre \u00e0 Alain Rebetez, c'est extr\u00eamement simple, le pragmatisme, c'est pas un projet politique, c'est encore pas une vision du du pays et pour construire des passerelles le le peuple l'a montr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il venait partis capables de construire, mais il faut savoir sur quelle rive, on se trouve, on ne peut pas construire \u00e0 partir de rien, donc moi je suis clairement sur la rive droite, mais \u00e0 partir de l\u00e0, je suis capable de de tendre la main et je pense que le grand d\u00e9fi pour les partis du centre et de montrer qu'ils ont une vision du pays du XXIe si\u00e8cle qu'ils ont une envie d'aller de l'avant, mais donc pour un projet politique qu'on qu'on ne d\u00e9c\u00e8le pas aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre le succ\u00e8s, peut-\u00eatre du PLR qui a refond\u00e9 son projet politique et qui sait pourquoi il est capable d'aller de l'avant et o\u00f9 est -ce qu'il est capable de tendre la main, alors vous avez r\u00e9pondu \u00e0 Alain Rebetez, il va vous r\u00e9pondre \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [85%] :\r\nOui, juste une question quand m\u00eame : c'est parti du centre- vous dites : cr\u00e9er des ponts entre les partis qui ont des positions claires parce que quand m\u00eame, parfois c'est parti du centre, il facilite pas la cl\u00e9, la construction du pont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [88%] :\r\nBen si on sait pas d'o\u00f9 ils partent non, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'on ne peut pas construire un pont \u00e0 partir du milieu de la rivi\u00e8re, ce que je reprocherais aujourd'hui, vous savez, \u00e7a c'est bien fourni, Paul \u00e0 des alli\u00e9s quand m\u00eame, oui, mais ce que je reprocherais aujourd'hui \u00e0 c'est pas dire alors c'est d'autant moins vrai vous dites -leur pour le PDC \u00e0 Gen\u00e8ve qui qui est plut\u00f4t en progression, ind\u00e9pendamment du score personnel de de Luc Barthassat, mais ce dont on a besoin aujourd'hui, c'est d'une vision politique de dire dans quelle direction va le le contrat social, on \u00e9voque avec Alain Berset le contrat social et de g\u00e9n\u00e9ration pour le XXIe si\u00e8cle en Suisse, c'est lequel, qui va payer les retraites de ceux qui travaillent aujourd'hui, c'est l\u00e0 qu'on a besoin de solutions et les partis qui ont fond\u00e9 la Suisse moderne, le PLR, dans une certaine mesure, le PDC doivent aujourd'hui dire dans quelle direction va continuer de gagner, on ne construit pas de pont \u00e0 partir du milieu de la rivi\u00e8re, merci pour cet cet aphorisme Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat, je ne vois PLR, doyen de fonction peut-\u00eatre un jour, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a se d\u00e9cide, d\u00e8s mardi, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T07:24:22Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7843AF0-1999-4F83-B88D-900B4DEB5F25", "internalArchiveId": "B7843AF0-1999-4F83-B88D-900B4DEB5F25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie Fontanet, CE PLR GE;Jean-Luc Moner Banet, directeur de la Loterie Romande;Kevin Morisod, co-pr\u00e9sident des Jeunes verts suisses;G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats PS VD;Jean Ogassapian, membre du Courant du Futur et ministre d'Etat sortant aux affaires des femmes libanais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(13/JO2026 DIVISIONS SION PA) Nouvel \u00e9pisode dans les tensions suscit\u00e9es en Valais par les Jeux Olympiques d'hiver Sion 2026.\r\nSwiss Olympic, le conseil d'Etat et la Ville de Sion pr\u00e9senteront aujourd'hui  \u00e0 la presse les \u00abprincipes du contrat de ville h\u00f4te\u00bb. \r\nPrincipes qui apporteront notamment des pr\u00e9cisions sur les garanties financi\u00e8res li\u00e9es \u00e0 la manifestations. \r\nMais vous l'avez appris... Yves Terrani... au moins trois membres de l'ex\u00e9cutif s\u00e9dunois... ignorent tout du contenu du contrat.\r\nIls ont m\u00eame appris \"par la bande\" l'existence de la conf\u00e9rence de presse.. Et \u00e7a les agace....\r\n  59''\r\n((\u00abLes principes d'un contrat de ville h\u00f4te doivent \u00eatre discut\u00e9s au sein d'un ex\u00e9cutif avant d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aux journalistes\u00bb, estiment en effet le Vert Christophe Clivaz, le socialiste Florian Chappot et l'UDC et co-pr\u00e9sident cantonal de ce parti, Cyrille Fauch\u00e8re. Les trois affirment n'avoir jamais vu la moindre \u00e9bauche de ce contrat qu'ils r\u00e9clament depuis des mois. Et d'\u00e9voquer des mani\u00e8res cavali\u00e8res, mais aussi une coll\u00e9gialit\u00e9 mise \u00e0 mal. Les trois conseillers municipaux concern\u00e9s esp\u00e8rent cependant que tout cela ne conduira pas \u00e0 des divisions internes au sein de l'ex\u00e9cutif de la capitale valaisanne. Et qu'il n'y aura pas de r\u00e9percussions sur les nombreux dossiers en cours. Joint hier apr\u00e8s-midi (di), le pr\u00e9sident de la ville, Philippe Varone affirme quant \u00e0 lui que tout ce qui concerne la ville dans ce contrat a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \u00abIl n'y a aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau ignor\u00e9 des conseillers municipaux qui sera abord\u00e9 lors de cette pr\u00e9sentation de presse\u00bb, se d\u00e9fend-t-il. Sachez encore que, selon nos sources, c'est le cabinet lausannois d'avocats Kellerhalls-Carrard. du nom notamment de l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral du CIO Fran\u00e7ois Carrard. qui a pass\u00e9 au peigne fin le contrat de ville h\u00f4te de Sion 2026. Un cabinet dans lequel est actif l'ancien pr\u00e9sident de la candidature valaisanne, Jean-Philippe Rochat.))\r\nLes Jeux olympiques 2026... il en sera \u00e9galement question ce soir... dans Forum... en direct et en public depuis la Ferme Asile \u00e0 Sion ...\r\n(09/GE ELECTIONS CE ITV FONTANET) **** La droite a perdu un si\u00e8ge au profit de la gauche hier  au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat genevois.\r\nLe PDC Luc Barthassat n'est pas r\u00e9\u00e9lu. \r\nLe socialiste Thierry Apotheloz fait son entr\u00e9e au gouvernement... tout comme la lib\u00e9rale-radicale Nathalie Fontanet. \r\nLa nouvelle composition du gouvernement genevois est donc in\u00e9dite avec 3 \u00e9lus de gauche, 3 de droite et un MCG. \r\nTania Sazpinar a demand\u00e9\u00e0 Nathalie Fontanet ce qu'elle voulait amener au Conseil d'Etat...\r\n  52''\r\n(Grisons) Dans les Grisons... une plainte contre X a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e... dans l'affaire du cartel de la Construction.\r\nInformation de la NZZ am Sonntag...  confirm\u00e9e hier par le directeur du d\u00e9partement de justice et de la s\u00e9curit\u00e9... CHristian Ratgheb. \r\nLa plainte provient du gouvernement... et elle porte sur une intervention polici\u00e8re... men\u00e9e en juin 2017... contre le lanceur d'alerte qui avait d\u00e9couvert l'entente illicite. \r\nL'enqu\u00eate devra \u00e9tablir si cette arrestation est p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n(TF4/LOI JEUX D'ARGENT PI) **** Les joueurs seront-ils mieux, ou moins bien, prot\u00e9g\u00e9s contre les addictions... par la nouvelle loi sur les jeux d'argent?\r\nUne question au coeur de la votation du 10 juin prochain. \r\nPour les r\u00e9f\u00e9rendaires...  les joueurs resteront toujours aussi expos\u00e9s aux risques d'exc\u00e8s. \r\nMais les partisans de la loi, y compris les milieux de la pr\u00e9vention, parlent quant \u00e0 eux de r\u00e9elles am\u00e9liorations contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, Marc Menichini.\r\n  1'35 \r\n((Si en terme de protection des joueurs, rien ne va vraiment changer pour les casinos, en revanche les loteries devront prendre de nouvelles mesures quant \u00e0 leur offre sur internet: le rep\u00e9rage pr\u00e9coce de joueurs d\u00e9pendants, la proposition d'entretien psychologique, mais aussi leur exclusion. \r\nEn revanche ces personnes exclues pourront se rabattre sur les jeux mis \u00e0 disposition dans les bars et caf\u00e9s. Seule nouveaut\u00e9 concernant ces loteries \u00e9lectroniques, un contr\u00f4le d'acc\u00e8s emp\u00eachera les mineurs d'y jouer. Mais l'exclusion de joueurs compulsifs ne sont, pour l'heure, pas pr\u00e9vues. Jean-Luc Moner Banet, directeur de la Loterie Romande.\r\nSON 17 sec\r\nLe r\u00e9gulateur, en l'occurence la commission des loteries, examinera ce point seulement apr\u00e8s la votation. \r\nDe quoi laisser les opposants \u00e0 la loi tr\u00e8s sceptiques. Kevin Morisod, co-pr\u00e9sident des Jeunes verts suisses:\r\nSON 17sec\r\nPour les Jeunes verts suisse, une pr\u00e9vention r\u00e9ellement efficace exigerait une augmentation, et non une baisse, de la taxe sur le gains des joueurs. Il faudrait aussi augmenter de mani\u00e8re cons\u00e9quente les fonds d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la lutte contre le jeu excessif.))\r\n******La protection des joueurs contre l'addiction aux jeux d'argent... on en reparle tout \u00e0 l'heure \u00e0 7h et quart dans la Matinale\r\nJe recevrai Jean-F\u00e9lix Savary... secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du GREA... le groupement romand d'\u00e9tudes des addictions.... Il est aussi membre de la Coalition nationale pour la protection des joueurs.\r\n(06/PILATUS CONTRE MESURE COMPENSATOIRE ITV SAVARY) **** Un milliard de francs... c'est ce que pourraient co\u00fbter les affaires compensatoires que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral exige... dans le processus d'achat du nouvel avion de combat. \r\nLe patron du constructeur suisse Pilatus...l'affirmait hier dans le Sonnstagsblick\r\nCes mesures obligent l'avionneur obtenant le contrat \u00e0 se livrer \u00e0 des affaires avec des entreprises suisses... et pour OSkar Schwenk... elles sont probl\u00e9matiques\r\nIl estime qu'il faut renoncer \u00e0 cette pratique et acheter les futurs appareils directement \u00e0 l'usine. \r\nLa Conseill\u00e8re aux Etats Socaliste vaudoise G\u00e9raldine Savary partage la critique...\r\n  35'' \r\nG\u00e9raldine Savary avec St\u00e9phane Deleury\r\n(Italie) **** Coup d'envoi d'un nouveau cycle de consultations... aujourd'hui en Italie... dans l'espoir de former un gouvernement\r\nHier... le leader du mouvement 5 \u00e9toiles... luigi di Maio... a fait en pas vers son homologue du parti d'extr\u00eame droite... Matteo Salvini\r\nIl propose qu'ils choisissent ENSEMBLE le prochain pr\u00e9sident du Conseil.\r\nMais cette main tendue reste assortie d'une condition difficielement acceptable pour Matteo Salvini: tourner le dos \u00e0 Silvio Berlusconi... qui \u00e9tait son alli\u00e9 dans ces l\u00e9gislatives.\r\n(02/LIBAN FAIBLE PARTICIPATION) **** Les \u00e9lections l\u00e9gislatives n'ont pas mobilis\u00e9 les foules... hier... au Liban\r\nLe scrutin avait lieu la premi\u00e8re fois depuis pr\u00e8s de 10 ans... mais moins de 50% des \u00e9lecteurs se sont d\u00e9plac\u00e9s.\r\nLa participation \u00e9tait pourtant l'un des enjeux de ce vote... qui pour la premi\u00e8re fois, se d\u00e9roulait sous une forme de proportionnelle. \r\nLa mobilisation n'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte que dans les fiefs du Hezbollah... le parti chiite qui est la formation la plus puissante du pays.\r\nAlors... s'agit-il d'un vote contestataire ?\r\nEcoutez Jean Ogassapian, membre du Courant du Futur et ministre d'Etat sortant aux affaires des femmes.  \r\n0'29 \r\nPropos recueillis par Laure Stephan.\r\n(hockey) La Suisse a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire...hier... aux championnats du monde de hockey sur Glace \u00e0 Copenhague\r\n2 \u00e0 0 pour les Helv\u00e8tes face \u00e0 la Slovaquie...\r\nAvec 5 points... ils sont d\u00e9sormais troisi\u00e8mes de leur groupe... derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de.\r\nProchain match demain soir... ce sera \u00e0 20 h 15 face \u00e0 la R\u00e9publique Tch\u00e8que.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530273", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-05-07T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-05-07T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9530296", "ece-9530273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-13T05:20:58Z", "speechToTexts": ["13.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nDe Marielle Savoy nouvelles tensions en Valais autour des Jeux olympiques, dit version 2026 les principes du contrat de ville h\u00f4te seront pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui \u00e0 la presse, probl\u00e8me, selon nos informations, certains membres de l'ex\u00e9cutif s\u00e9dunois d\u00e9couvriront ce contrat en m\u00eame temps que le grand public, les Genevois ont \u00e9lu leur nouveau gouvernement le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Luc Barthassat, \u00e9ject\u00e9 de l'ex\u00e9cutif est l'ex\u00e9cutif accueille de nouveaux venus, parmi eux la lib\u00e9rale- radicale Nathalie Fontanet, vous l'entendrez dans ce journal et puis moins de 50 pourcent des \u00e9lecteurs libanais se sont d\u00e9plac\u00e9s hier pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, le scrutin avait pourtant lieu pour la premi\u00e8re fois depuis 2009, alors comment expliquer cette faible mobilisation, vous entendrez la vie d'un ministre d'\u00c9tat sortant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [96%] :\r\nC'est un nouvel \u00e9pisode dans les tensions suscit\u00e9es en Valais par les Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 Swiss Olympic le Conseil d'\u00c9tat et la ville de Sion pr\u00e9senteront aujourd'hui \u00e0 la presse les principes du contrat de ville h\u00f4te principes qui apporteront notamment des pr\u00e9cisions sur les garanties financi\u00e8res li\u00e9es \u00e0 la manifestation, mais vous l'avez appris Yves Terrani au moins 3 membres de l'ex\u00e9cutif s\u00e9dunois ignorent tout du contenu du contrat, ils ont m\u00eame appris par la bande, l'existence de la conf\u00e9rence de presse, et \u00e7a les agace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [94%] :\r\nLes principes d'un contrat de ville h\u00f4te doivent \u00eatre discut\u00e9s au sein d'un ex\u00e9cutif avant d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aux journalistes estime, en effet, le Vert Christophe Clivaz le socialiste Florian chapeau et l'UDC et copr\u00e9sident cantonal de ce parti, Cyrille Fauch\u00e8re, les trois affirment n'avoir jamais vu la moindre \u00e9bauche de ce contrat qu'ils r\u00e9clament depuis des mois et d'\u00e9voquer des mani\u00e8res cavali\u00e8res, mais aussi une coll\u00e9gialit\u00e9 mise \u00e0 mal par le pr\u00e9sident de la ville, les 3 conseillers municipaux concern\u00e9s esp\u00e8rent cependant que tout cela ne conduira pas \u00e0 des divisions internes au sein de l'ex\u00e9cutif de la capitale valaisanne et qu'il n'y aura pas de r\u00e9percussion sur les nombreux dossiers en cours, joint hier apr\u00e8s- midi, le pr\u00e9sident de la ville Philippe Varone affirme quant \u00e0 lui, que tout ce qui concerne la ville dans ce contrat a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif, il n'y a aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau ignor\u00e9 les conseillers municipaux qui sera abord\u00e9 lors de cette pr\u00e9sentation de presse, se d\u00e9fend-il, sachez encore que, selon nos sources, c'est le cabinet lausannois d'avocats elle r\u00e2lent ce Carrard du nom notamment de l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral du CIO, Fran\u00e7ois Carrare qui a pass\u00e9 au peigne fin le contrat de ville h\u00f4te de Sion 2026 un cabinet dans lequel est actif, l'ancien pr\u00e9sident de la candidature valaisanne Jean-Philippe Rochat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [96%] :\r\nLes Jeux olympiques 2026 il en sera \u00e9galement question ce soir dans Forum grande \u00e9mission en Direct et en public depuis la Ferme Asile \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [94%] :\r\nLa droite a perdu un si\u00e8ge au profit de la gauche hier au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [93%] :\r\nLe PDC Luc Barthassat n'est pas r\u00e9\u00e9lu le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz fait son entr\u00e9e au gouvernement, tout comme la lib\u00e9rale- radicale Nathalie Fontanet la nouvelle composition du gouvernement Genevois et donc in\u00e9dite avec 3 \u00e9lus de gauche 3 de droite et un MCG Tania sas Pinard a demand\u00e9 \u00e0 Nathalie Fontanet, ce qu'elle voulait amener au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:44) [90%] :\r\nLa patte Nathalie Fontanet, c'est d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9couter et puis amener j'esp\u00e8re un gouvernement qui soit plus transversal dans lequel les ministres soit moins cantonn\u00e9s uniquement dans leur d\u00e9partement, j'ai vraiment envie que nous menions une politique commune pour les Genevois le d\u00e9partement redit maudire la mobilit\u00e9 est libre et vous \u00eates une des derniers arriv\u00e9s \u00e0 Thierry Apoth\u00e9loz est -ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 Reprendre ce d\u00e9partement je pense que c'est des discussions que nous aurons au sein du Conseil d'\u00c9tat, ce que je rel\u00e8ve, c'est que \u00e7a, c'est un d\u00e9partement qui a fait l'objet de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses critiques de la gauche tout au long de de cette l\u00e9gislature, dans ce contexte, je pense que si la gauche \u00e9tait tellement m\u00e9contentes de la politique men\u00e9e par Luc Barthassat, dans le cas de ce d\u00e9partement il il lui appartient de reprendre ce d\u00e9partement et de mener la politique qu'elle entend pour la mobilit\u00e9 dans notre canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [97%] :\r\nEt on reparlera de ces \u00e9lections \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 7 heures 30 avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, le PLR Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [95%] :\r\nDans les Grisons : une plainte contre X a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans l'affaire du cartel de la construction, information de la NZZ AM Sonntag confirm\u00e9e hier par le directeur du d\u00e9partement de justice et de s\u00e9curit\u00e9, Christiane Rathgeb la la plainte provient du gouvernement et elle porte sur une intervention polici\u00e8re men\u00e9e en juin 2017 contre un lanceur d'alerte qui avait d\u00e9couvert l'entente illicite, l'enqu\u00eate devra \u00e9tablir si cette arrestation est p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [97%] :\r\n6 heures 34 cette question les joueurs seront -ils mieux ou moins bien prot\u00e9g\u00e9s contre les addictions par la nouvelle loi sur les jeux d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [94%] :\r\nQuestion au coeur de la votation du 10 juin prochain pour les r\u00e9f\u00e9rendaires les joueurs resteront toujours aussi expos\u00e9s aux risques d'exc\u00e8s mais les partisans de la loi, y compris les milieux de la pr\u00e9vention parlent quant \u00e0 eux, de r\u00e9elles am\u00e9liorations contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, Marc qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [92%] :\r\nSi en terme de protection des joueurs, rien ne va vraiment changer pour les casinos en revanche, les loteries devront prendre de nouvelles mesures quant \u00e0 leur offre sur internet le rep\u00e9rage pr\u00e9coce de joueurs d\u00e9pendants, leur proposer des entretiens psychologiques ou les exclure de leurs plateformes digitales mais ces personnes exclues pourront se rabattre sur les jeux mis \u00e0 disposition dans les bars et caf\u00e9s seule nouveaut\u00e9 concernant ces loteries dite \u00e9lectronique un contr\u00f4le d'acc\u00e8s emp\u00eachera les mineurs d'y jouer, mais l'exclusion de joueurs compulsifs n'est pour l'heure pas pr\u00e9vues, Jean-Luc Moner en Banet, directeur de la Loterie romande. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:00) [91%] :\r\nS'agissant des loteries \u00e9lectroniques, une forme d'exclusion devra -t-\u00eatre mises en place les modalit\u00e9s exactes de cette exclusion, compte tenu du fait que ces points de vente sont des points de vente publique seront peut-\u00eatre pas de complexe que pour Internet et devront \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es en collaboration avec le r\u00e9gulateur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [95%] :\r\nLe r\u00e9gulateur, en l'occurrence la commission des loteries examinera ce point seulement apr\u00e8s la votation, de quoi laisser les opposants \u00e0 la loi tr\u00e8s sceptiques Kevin Morisod, co- pr\u00e9sident des Jeunes verts suisses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [90%] :\r\nC'est des mesures qui sont certes peut-\u00eatre positive et qui justifie le soutien des mieux la pr\u00e9vention qui sont clairement insuffisantes et qui ne pond\u00e8re pas le fait que cette loi va pousser de plus en plus de monde \u00e0 jouer et que on est face \u00e0 une loi qui ne prot\u00e8ge pas les joueurs a dict\u00e9 et on sait qu'en Suisse les co\u00fbts sociaux du jeu s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 plus de 600 millions et pour \u00e7a, la loi ne fait rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:46) [96%] :\r\nEt pour les Jeunes verts suisse une pr\u00e9vention r\u00e9ellement efficace exigerait une augmentation et non une baisse de la taxe sur les gains des joueurs, il faudrait aussi augmenter de mani\u00e8re cons\u00e9quente les fonds d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la lutte contre le jeu excessif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [95%] :\r\nUn milliard de francs, c'est ce que pourrait co\u00fbter les affaires compensatoires que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral exige dans le processus d'achat du nouvel avion de combat, le patron du constructeur suisse Pilatus c'est l'affirmait hier dans le Sonntagsblick ces mesures obligent l'avionneur obtenant le contrat \u00e0 se livrer \u00e0 des affaires avec des entreprises suisses et pour Oscar juin qu'elles sont probl\u00e9matiques, il estime qu'il faut renoncer \u00e0 cette pratique et acheter les futurs appareils directement \u00e0 l'usine, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary partage la critique. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:28) [89%] :\r\nC'est des arguments qui parfois se \u00e0 \u00e0 convaincre une certaine partie de la population d'acheter du mat\u00e9riel militaire \u00e7a justifie pas que le le co\u00fbt, soit de 20 pourcent parfois plus cher que ce qu'il devrait \u00eatre dans l'affaire pr\u00e9c\u00e9dente du Gripen \u00e0 cette question s'\u00e9tait pos\u00e9e, on sait que l'impact en particulier pour la Suisse Romande \u00e9tait quasi nulle en terme d'emplois et d'investissements et puis sur le principe, il n'y a pas de raison que le contribuable paye plus cher pour l'achat d'un mat\u00e9riel militaire uniquement pour ces questions de l'affaire qu'on pense \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [100%] :\r\nG\u00e9raldine Savary avec St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [96%] :\r\nEt on a 6 heures 37, on parle d'un coup d'envoi pour un nouveau cycle de consultations aujourd'hui en Italie, dans l'espoir de former un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [93%] :\r\nHier, le leader du Mouvement 5 \u00e9toiles Luigi di Maio a fait un pas vers le chef de file du parti d'extr\u00eame droite, Matteo, la Lega Matteo Salvini, il propose qu'ils choisissent ensemble le prochain pr\u00e9sident du Conseil, mais cette main tendue reste assortie d'une condition difficilement acceptable pour Matteo Salvini, tourner le dos \u00e0 Silvio Berlusconi, qui \u00e9tait son alli\u00e9 dans ces l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:32) [97%] :\r\nCes \u00e9lections toujours les l\u00e9gislatives n'ont pas mobilis\u00e9 les foules hier au Liban. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [94%] :\r\nLe scrutin avait lieu pour la premi\u00e8re fois depuis pr\u00e8s de 10 ans, mais moins de 50 pourcent des \u00e9lecteurs se sont d\u00e9plac\u00e9s, la participation \u00e9tait pourtant l'un des enjeux de ce vote qui, pour la premi\u00e8re fois, se d\u00e9roulait sous une forme de proportionnelle la bobine, la mobilisation n'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte que dans les fiefs du Hezbollah, le parti chiite qui est la formation la plus puissante du pays, alors, s'agit -il d'un vote contestataire \u00e9coutez, Jean Ogassapian, membre du courant du Futur et ministre d'\u00c9tat sortant aux affaires des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [87%] :\r\nIls en ont assez, cette fois beaucoup plus que la fois derni\u00e8re les listes \u00e9lectorales, la formation des listes et l'entente entre les parties n'\u00e9taient pas bas\u00e9s sur l'id\u00e9e, choix strat\u00e9gique et politique, c'est-\u00e0-dire dans certains Jean \u00e9lectoral qu'il y avait des ententes que dans d'autres \u00e9taient des des adversaires, l\u00e0 il y a beaucoup de monde qui ne veut plus comprendre ce qu'est ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Laure Steph et puis on termine avec du hockey sur glace, c'est la Suisse qui a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire hier aux championnats du monde \u00e0 Copenhague 2 \u00e0 0 pour les Helv\u00e8tes face \u00e0 la Slovaquie, avec 5 points, ils sont d\u00e9sormais troisi\u00e8mes de leur groupe, derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de prochain match demain soir ce sera \u00e0 20 heures 15 face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:51) [89%] :\r\nC'\u00e9tait les informations de Marielle Savoy sa prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T04:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-257DC14C-802A-4324-B1F4-F4D0F46A2C2E", "internalArchiveId": "257DC14C-802A-4324-B1F4-F4D0F46A2C2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois PLR", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "summary": "Pierre Maudet, \u00e9lu d\u00e8s le premier tour au Conseil d'Etat genevois, est le doyen de fonction du coll\u00e8ge, \u00e0 40 ans. Il est fortement pressenti pour prendre la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois PLR  DIRECT STUDIO GENEVE\r\n*** A vos c\u00f4t\u00e9, il y a Romain Clivaz, qui s'installe au micro. Bonjour Romain! Vous avez fait le d\u00e9placement de Gen\u00e8ve pour interroger le conseiller d'Etat PLR Pierre Maudet... doyen de fonction du coll\u00e8ge.\r\n40 ans et doyen de fonction...\r\nElus des le premier tour, c'est l'homme fort de ce d\u00e9but de l\u00e9gislature...\r\nmalgr\u00e9 la d\u00e9faite d'hier , et la perte d'un si\u00e8ge du entre droit lib\u00e9ral-radical et d\u00e9mocrate chr\u00e9tien...avec la non \u00e9lection de Luc Barthassat.\r\nPierre Maudet que peu de monde imagine ailleurs qu'\u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat...\r\nLe capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e a-t-il la patience d'un capitaine sur le terrain?\r\nLe canton de Gen\u00e8ve doit-il miser sur une croissance plus qualitative, avec un candidat de la d\u00e9croissance, Willy Cr\u00e9tigny qui a r\u00e9colt\u00e9 20'000 voix ?\r\nQuel avenir national pour le candidat malheureux au conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\u00a0\r\nNe risque-t-il pas de s'enterrer au bout du lac s'il reprend la pr\u00e9sidence du conseil d'Etat?\r\nLes r\u00e9ponses de Pierre Maudet peu apr\u00e8s 7 heures et demi...", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9549466", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois PLR", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois PLR", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois PLR / LME_2018-05-07T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois PLR / LME_2018-05-07T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Pierre Maudet, \u00e9lu d\u00e8s le premier tour au Conseil d'Etat genevois, est le doyen de fonction du coll\u00e8ge, \u00e0 40 ans. Il est fortement pressenti pour prendre la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat.", "Pierre Maudet, \u00e9lu d\u00e8s le premier tour au Conseil d'Etat genevois, est le doyen de fonction du coll\u00e8ge, \u00e0 40 ans. Il est fortement pressenti pour prendre la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat.", "Pierre Maudet, \u00e9lu d\u00e8s le premier tour au Conseil d'Etat genevois, est le doyen de fonction du coll\u00e8ge, \u00e0 40 ans. Il est fortement pressenti pour prendre la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat."], "variantIds": ["ece-9530287", "ece-9530267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-13T05:07:00Z", "speechToTexts": ["13.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la premi\u00e8re Romain Clivaz vous recevez Pierre Maudet Pierre Maudet bonjour bonjour pour monsieur le pr\u00e9sident, Monsieur le doyen doyen mais bient\u00f4t pr\u00e9sident on n'imagine pas autre chose, personne ne l'imagine, on verra mais je cette l\u00e9gislature qui s'ouvrent dans laquelle il faudra imaginer beaucoup d'autres choses diff\u00e9remment, m\u00eame la pr\u00e9sidence franchement \u00e9coutez, on verra ce qu'en pense mes coll\u00e8gues vous serez pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la police par exemple si vous donnez, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nQuand on est \u00e9lu dans un gouvernement doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 tout, tous les sacrifices tous les renoncements, mais on doit surtout \u00eatre pr\u00eat \u00e0 discuter et c'est \u00e7a qui va d\u00e9buter d\u00e8s demain avec mes coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [91%] :\r\nAlors il y a, il y a des choses qui sont un peu dans l'air par rapport aussi \u00e0 votre personnalit\u00e9, je vais vous dire une petite citation, c'est une exp\u00e9rience \u00e9ternel que tout homme qui a du pouvoir et port\u00e9 en abuser, il va jusqu'\u00e0 ce qu'ils trouvent les limites pour qu'on puisse abuser du pouvoir, il faut que par la disposition des choses le pouvoir arr\u00eate le pouvoir vous connaissez vos classiques parce que Montesquieu, c'est ce que les gens craignent les s\u00e9ries des lois c'est Gen\u00e8ve c'est que vous soyez un hyper- pr\u00e9sident que vous ne laissez rien aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nEnfin, le syst\u00e8me suisse est ainsi fait qu'on se contr\u00f4lent mutuellement et je crois pouvoir dire que le gouvernement qui sort des urnes ce dimanche, appara\u00eet comme un gouvernement \u00e0 la fois \u00e9quilibr\u00e9 et cr\u00e9dible et moi j'ai toute confiance en la capacit\u00e9 de mes coll\u00e8gues au besoin de le brider mais surtout de d\u00e9gager une \u00e9nergie positive, c'est \u00e7a qui est important ce d\u00e9but de l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [92%] :\r\nSavez vous le Capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e en politique on ob\u00e9it moins qu'\u00e0 l'arm\u00e9e, m\u00eame si vous serez Capitaine de de cette \u00e9quipe l\u00e0, c'est une des craintes, il se dit dans la R\u00e9publique, vous avez tendance \u00e0 vous occuper des affaires des autres, \u00e0 faire une sorte de d'\u00eatre un peu control freak de tout v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [90%] :\r\nJe pense que quand on est en charge effectivement de de sujets comme la police, la s\u00e9curit\u00e9, je rappelle qu'il y a, il y a 6 ans lorsque j'ai repris ce d\u00e9partement \u00e0 l'inverse de la mobilit\u00e9 aujourd'hui le d\u00e9partement dont personne ne voulait, on prend quand m\u00eame quelques dispositions pour effectivement c'est dans l'ordre des choses, maintenant je me soigne, dirais -je, je me soigne, notamment parce qu'en 6 ans au Conseil d'\u00c9tat, mais surtout avec les 5 ans pr\u00e9c\u00e9dents \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville 11 ans d'exp\u00e9rience ex\u00e9cutive, moi j'ai pris a appris aussi \u00e0 mette de l'eau dans mon vin, j'ai lu cette exp\u00e9rience \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve de de diriger un ex\u00e9cutif durant une ann\u00e9e, une mairie qui \u00e9tait, qui \u00e9tait compliqu\u00e9e dans la configuration des ann\u00e9es et d\u00e9but des ann\u00e9es 2010 et donc, je crois pouvoir dire que si mes coll\u00e8gues souhaitent me confier cette responsabilit\u00e9, mais je le ferai non seulement mon \u00e2me et conscience, mais avec la notion de responsabilit\u00e9 et responsabilit\u00e9 de de savoir aussi m'effacer lorsque c'est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [85%] :\r\nDonc la mobilit\u00e9, vous pouvez aussi la reprend nous imaginer \u00e7a, on l'a vu dans La Tribune ce matin vous avez rendu le le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 sur pour le candidat, et l\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu la mobilit\u00e9 \u00e7a pourrait vous int\u00e9resser : ce que dit la Tribune ce matin par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [91%] :\r\nBah, d'abord, tout m'int\u00e9resse, puis ensuite de \u00e7a encore une fois, un conseiller d'\u00c9tat qui est \u00e9lu doit \u00eatre capable de de reprendre diff\u00e9rents dossiers, je crois que plus fondamentalement, ce qui va se poser comme question pour le gouvernement, dont on conna\u00eet maintenant la composition exacte, c'est de savoir comment il va aborder ces probl\u00e9matiques la la la la vision de l'homme fort de l'homme pr\u00e9sidence si l'homme providentiel ou la la femme forte au fil de la femme providentielle c'est de moins en moins vrai dans les coll\u00e8ge ex\u00e9cutif c'est plus en plus des dossiers qui sont port\u00e9s \u00e0 plusieurs qui vont pouvoir trouver des, des, des solutions et ce qui est int\u00e9ressant ici, c'est que, on pourrait par exemple imaginer un fonctionnement on perd ou en bin\u00f4me sur toute une s\u00e9rie de S\u00e9oul orni\u00e8re gauche- droite est v\u00e9ritablement probl\u00e9matique et dont il faudrait en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [84%] :\r\nDonc on sera une grande coalition, comme certains le disent, oui \u00e7a \u00e7a va partir, \u00e7a va plus classe classiquement PS PLR vers un petit cartel comme \u00e7a du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [90%] :\r\nAlors justement, pas si l'on a une vision qui correspond \u00e0 la la la vision germanique qui s'applique assez peu d'ailleurs dans l'auteur, roman de la grande coalition, je crois que \u00e7a fonctionnerait ce qui m'int\u00e9resserait ce serait de de d\u00e9velopper avec mes coll\u00e8gues, l'id\u00e9e que sur toute une s\u00e9rie de dossiers transversaux de 2 projets, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans cette l\u00e9gislature parce qu'on a fonctionn\u00e9 trop en silo, a -t-on entendu ici et l\u00e0, je pense que c'est une critique en partie m\u00e9rit\u00e9 mais en partie en partie fausse bref peu importe ce qui compte, c'est d'arriver dans cette l\u00e9gislature qui qui d\u00e9bute \u00e0 sortir des dossiers de l'orni\u00e8re et \u00e0 travailler davantage, gauche, droite sur des des perspectives qui se qui se d\u00e9partir de ses fronti\u00e8res pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [86%] :\r\nSi jamais, ce qui est ce qui est surprenant tout de m\u00eame Pierre Maudet, vous \u00eates en perdant ce matin a vous avez perdu un si\u00e8ge, l'entente a perdu un si\u00e8ge, Luc Barthassat et puis on vous a vu ouvrir le champagne m\u00eame je crois m\u00eame, vraiment, on voit le servir le champagne, comment expliquer \u00e7a, vous \u00e9tiez vous \u00eates contents d'\u00eatre d\u00e9barrass\u00e9s du Barthassat c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [92%] :\r\nPas du tout, il y a un \u00e9l\u00e8ve un sentiment mitig\u00e9 hier un sentiment d'abord de de satisfaction de voir ma ma colisti\u00e8re Nathalie Fontanet conserver le si\u00e8ge que Fran\u00e7ois lan\u00e7ant Longchamp apr\u00e8s apr\u00e8s 12 ans au Conseil d'\u00c9tat, et c'\u00e9tait une campagne difficile et et intensive, donc c'est bien que \u00e7a se conclut comme \u00e7a pour pour elle un sentiment de d\u00e9ception et puis \u00e9galement un sentiment de de tristesse pour Luc Barthassat, qui est un coll\u00e8gue au niveau humain, c'est \u00e9videmment difficile, c'est-\u00e0-dire qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [89%] :\r\nNon, mais l'\u00e9quipement, les attaques sont venues beaucoup de votre camp sur ce sur Luc Barthassat vous savez, ces derniers mois \u00e7a beaucoup s'abonner aussi du c\u00f4t\u00e9 des cuisiniers Brady. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [89%] :\r\nCal d\u00e9trompez -vous, je crois qu'on en a fait la d\u00e9monstration que ce soit au 1er tour ou Luc Barthassat arriv\u00e9 devant Alexandre de Senarclens ou au 2\u00e8me tour, vous avez vu sur tous les stands dans toutes les manifestations, on a milit\u00e9 dans l'air, on sentait bien une sorte de m\u00e9pris pour le parcours de Luc Barthassat, je ne crois pas, vraiment pas, ni eau, ni au PLR ni au PDC je crois que il l'a reconnu lui- m\u00eame hier, c'est plut\u00f4t une d\u00e9faite personnelle qu'il y avait pas il ne touche que une d\u00e9faite de de 2 parties, je pense que les \u00e9lecteurs qui sont parfois s\u00e9v\u00e8res, ont jug\u00e9 les sortants sur la question de savoir s'ils \u00e9taient \u00e0 la \u00e0 la hauteur, h\u00e9 ben on a connu l'issue qu'on a connu, hier, c'est vrai que c'est une une d\u00e9faite pour pour l'entente, c'est, je l'esp\u00e8re, une capacit\u00e9 de rebondir pour Gen\u00e8ve, parce qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 claire qui se d\u00e9gage et puis c'est surtout une nouveau puisqu'on a peut-\u00eatre le terme qui a marqu\u00e9 la journ\u00e9e d'hier une concordance assez parfaite entre le Parlement et le gouvernement, et comme vous le savez, un des probl\u00e8mes qu'on a eus dans cette l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, c'est la difficult\u00e9 de trouver une dynamique entre Parlement gouverner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [86%] :\r\n\u00e7a nous permet de parler de de projets hier propos surprenants de votre p\u00e8re, vous \u00e9voquez ce que Pascal D\u00e9caillet d'ailleurs avec un sourire en coin, estim\u00e9 que vous redevenez radical puisque vous le disiez une croissance ma\u00eetris\u00e9e alors expliquez -nous comment un lib\u00e9ral- radical pour voir une croissance ma\u00eetris\u00e9e, on arr\u00eate de faire venir des entreprises un certain moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [94%] :\r\nPas du tout, c'est ce qu'on a fait durant cette l\u00e9gislature, il y a rien de nouveau, c'est par exemple des mesures d'accompagnement lorsqu'on a la libre- circulation des personnes et je me suis employ\u00e9 durant priorit\u00e9 J\u00e9r\u00f4me se podium pr\u00e9f\u00e9rence sociale, c'est-\u00e0-dire faire en sorte, avec un peu de bon sens que celles et ceux qui sont au ch\u00f4mage, sur notre territoire et la capacit\u00e9 de de raccrocher de raccrocher dans le train, c'est aussi la capacit\u00e9 sur un dossier sensible que je m\u00e8ne depuis 5 ans ici avec mes coll\u00e8gues l'occurrence Luc Barthassat et Antonio, celui de l'a\u00e9roport de veiller \u00e0 ce que la la croissance se fasse davantage sur un plan qualitatif que quantitatif, on fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [82%] :\r\nQualitative du bon a\u00e9roport Yann compl\u00e8tement c'est le c'est le probl\u00e8me, c'est la question r\u00e9guli\u00e8rement parce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [88%] :\r\nLe compromis qu'on a qu'on a trouv\u00e9, avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on esp\u00e8re voir acter ces prochains mois d'enveloppes, de bruits de limitation et de r\u00e9duction \u00e0 terme du bruit admissible \u00e0 proximit\u00e9 de l'a\u00e9roport ces ces engagements l\u00e0 comment, mais il y a les progr\u00e8s technologiques des a\u00e9ronefs, y a le fait de circonscrire dans certains p\u00e9rim\u00e8tres physique et horaires : le d\u00e9veloppement de de l'aviation civile, c'est tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 qu'on a mis sur la table et qui, je pense \u00e0 travers \u00e9galement le score que j'ai fait au 1er tour ont \u00e9t\u00e9 reconnues et sanctionn\u00e9es positivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [86%] :\r\nOui \u00e0 la croissance ma\u00eetris\u00e9e on alors l'a\u00e9roport, c'est une chose mais en m\u00eame temps on veut faire une r\u00e9forme fiscale \u00e0 Gen\u00e8ve qui soit attractive pour les entreprises, on nous explique qu'on veut cro\u00eetre de mani\u00e8re m'mod\u00e9r\u00e9 ou intelligente mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on veut \u00eatre tr\u00e8s attractif, il y a un moment o\u00f9 on ne peut pas \u00eatre attractif et ma\u00eetriser cette croissance h\u00e9 ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [88%] :\r\nBut de la r\u00e9forme fiscale, c'est pas de se montrer plus attractif, c'est dans mon service annonc\u00e9 de conserver les entreprises qui sont d\u00e9j\u00e0 sur le territoire, c'est pas forc\u00e9ment d'aller en cueillir de nouvelles, le but de la r\u00e9forme de gaz les param\u00e8tres pour faire \u00e7a, bah les param\u00e8tres et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0- dessus que que va commencer la nouvelle l\u00e9gislature, s'est trouv\u00e9 un un nouveau contrat il y a plusieurs nouveaux contrats \u00e0 trouver, il y a un contrat social \u00e0 trouver pour que celles et ceux dont notre canton, ils font peut-\u00eatre partie des 65 pourcent dont on a encore pas parler d'abstentionnistes, qui sont pas d\u00e9plac\u00e9s aient le sentiment qu'on pense \u00e0 eux aussi, \u00e7a c'est un vrai enjeu pour le nouvel o\u00f9 le nouveau gouvernement les param\u00e8tres, c'est aussi faire en sorte que dans le cas de cette r\u00e9forme fiscale, les entrepreneurs Genevois et le sentiment d'\u00eatre trait\u00e9 de fa\u00e7on \u00e9quitable par rapport aux entreprises multinationales et \u00e7a c'est un vrai succ\u00e8s pour tout le monde, y compris pour la gauche que d'arriver \u00e0 un taux un taux uniformis\u00e9 ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 qui aujourd'hui doivent rassembler les Genevoises et Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [86%] :\r\nPierre Maudet, vous avez leur date de transparent dans votre carri\u00e8re, vous ne pensez pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'en vous rasant, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidat aujourd'hui comme chef de la de la s\u00e9curit\u00e9, vous \u00eates, vous pr\u00e9sidez la conf\u00e9rence nationale est -ce que c'est votre moyen d'exister au niveau suisse pour pas vous perdre dans cette province Genevois qui m\u00eame parce que c'est tr\u00e8s loin, Z\u00fcrich c'est surtout tr\u00e8s Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [92%] :\r\nVous savez, Gen\u00e8ve va conna\u00eetre dans les 5 ans qui viennent, \u00e0 un changement dimension, on aura sans doute au mois de juin, au mois de juillet notre 500 1000\u00e8me, habitant donc ce qu'on \u00e9voquait, il y a un instant la croissance ma\u00eetris\u00e9e, c'est un vrai une vraie pr\u00e9occupation, comment g\u00e8re \u00e7a Gen\u00e8ve va conna\u00eetre aussi avec les organisations internationales un r\u00f4le accru dans les dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, et donc le provincialisme dont on accuse parfois les gens quoi je parlais de vous la personne attendez je vous r\u00e9ponds, je vous r\u00e9ponds que de fa\u00e7on globale le provincialisme qu'on accuse Genevois, je l'ai d\u00e9couvert \u00e0 la faveur de cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par le reste des Suisses et je pense que le r\u00e9sultat de la votation de l'\u00e9lection d'hier, le fait qu'on on raccroche finalement la notion de concordance qui est tr\u00e8s helv\u00e9tique par principe montre que Gen\u00e8ve un regain d'int\u00e9r\u00eat pour la Suisse, un besoin de suissitude moi, j'aimerais faire \u00e9cho \u00e0 sa sur l'ensemble de la Suisse, donc mon avenir s'agissant de de des perspectives nationales, c'est celui -l\u00e0, c'est celui d'\u00eatre l'ambassadeur, le porte- parole, l'avocat aussi d'une Gen\u00e8ve plus suisses qu'on veut bien l'admettent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [88%] :\r\nEt puis une chronique dans le Blick tous les combien de temps toutes les 2 semaines, vous choisissez les th\u00e8mes absolument vous l'\u00e9crivez en allemand, en fran\u00e7ais, en fran\u00e7ais dans votre allemand est excellent, vous voulez faire en allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [85%] :\r\nOui, mais se trouve bien de l'\u00e9crire parce que je l'ai \u00e9crit d'un jet en fran\u00e7ais, il est traduit et puis ensuite, je r\u00e9ponds en allemand aux nombreux Lecteurs qui m'apostrophe la prochaine quel titre la prochaine je pense qu'portera sur les questions de tourisme c'est pour mercredi Pierre Maudet merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T07:23:41Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26611A84-3166-45A3-B43B-90530CF23B1F", "internalArchiveId": "26611A84-3166-45A3-B43B-90530CF23B1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Confier les dossiers d\u00e9licats \u00e0 un bin\u00f4me de ministres, la proposition de Pierre Maudet", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Maudet, doyen de fonction du Conseil d'Etat genevois\r\nLe conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet propose de confier les dossiers compliqu\u00e9s de la politique genevoise \u00e0 un bin\u00f4me de ministres, l'un de droite, l'autre de gauche. Ces bin\u00f4mes seraient une mani\u00e8re de sortir de l'orni\u00e8re des projets comme la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n* * Confier les dossiers d\u00e9licats \u00e0 un bin\u00f4me de ministres, la proposition de Pierre Maudet  Dialogue Mathieu Cupelin ST GE + 1 SON MAUDET A LANCER DE LAUSANNE\r\nConfier les dossiers br\u00fblants de la politique genevoise \u00e0 un bin\u00f4me de conseillers d'Etat, un de droite, l'autre de gauche... l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e sur notre antenne par Pierre Maudet, qui \u00e9tait ce matin l'invit\u00e9 de la Matinale, au lendemain de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat genevois. Mathieu Cupelin, on vous rejoint dans notre studio de Gen\u00e8ve... Pour Pierre Maudet, ces bin\u00f4mes seraient une mani\u00e8re de sortir de l'orni\u00e8re des projets comme la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises... \r\nOui, pour le doyen de fonction du Conseil d'Etat, le nouvel \u00e9quilibre voulu par les Genevois \"trois conseillers d'Etat de droite, trois de gauche, et un MCG\" doit amener une nouvelle mani\u00e8re de travailler au sein de l'ex\u00e9cutif cantonal. Pierre Maudet \u00e9tait l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin, on l'\u00e9coute:\r\n DIGAS \"Extrait Pierre Maudet Matinale - bin\u00f4mes\" - 7''\r\nAlors exemple de ces projets qui gagneraient \u00e0 \u00eatre pilot\u00e9s par un duo gauche-droite: les r\u00e9formes de la fiscalit\u00e9 des entreprises ou de la caisse de pension des fonctionnaires, des dossiers toujours min\u00e9s par d'importants clivages.\r\n***Ce serait un moyen de faire passer plus facilement ces projets devant le Grand Conseil?\r\nOui, de trouver d\u00e9j\u00e0 des compromis en amont, pour venir devant le parlement avec des projets qui lieraient tant la gauche que la droite. L'id\u00e9e sous-jacente, c'est bien que la gauche se sente aussi comptable - cette gauche qui pouvait mettre en avant son statut de minoritaire au sein du Conseil d'Etat pour critiquer l'action gouvernementale durant la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve.\r\n***Et Mathieu, quelles sont les premi\u00e8res r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 du parlement?\r\nLe chef du groupe PLR au Grand Conseil, Cyril Aellen, juge l'id\u00e9e de Pierre Maudet int\u00e9ressante. Fonctionner par bin\u00f4mes permettrait d'appr\u00e9hender les dossiers chauds de mani\u00e8re transversale et collective, en impliquant chaque camp politique. Son homologue socialiste, Romain de Sainte-Marie, accueille la proposition de mani\u00e8re plus prudente. Il faudra que gauche et droite aient vraiment le m\u00eame poids au sein de ces bin\u00f4mes - mais dans tous les cas, pour le socialiste, cette solution ne fera pas office de baguette magique.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530212", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Confier les dossiers d\u00e9licats \u00e0 un bin\u00f4me de ministres, la proposition de Pierre Maudet / 12H30_2018-05-07T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 07.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet propose de confier les dossiers compliqu\u00e9s de la politique genevoise \u00e0 un bin\u00f4me de ministres, l\u2019un de droite, l'autre de gauche. Ces bin\u00f4mes seraient une mani\u00e8re de sortir de l'orni\u00e8re des projets comme la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises."], "variantIds": ["ece-9530212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-13T10:56:39Z", "speechToTexts": ["13.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nConfier les dossiers br\u00fblants de la politique genevoise un bin\u00f4me de conseillers d'\u00c9tat en de droite, l'autre de gauche cette id\u00e9e \u00e9tait lanc\u00e9e sur notre antenne par Pierre Maudet, qui \u00e9tait ce matin l'invit\u00e9 de la matinale au lendemain de l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat Genevois Mathieu Cupelin on vous rejoint dans notre Studio de Gen\u00e8ve pour Pierre Maudet ces bin\u00f4mes seraient une mani\u00e8re de sortir de l'orni\u00e8re des projets comme la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises oui pour le doyen de fonction du Conseil d'\u00c9tat, le nouvel \u00e9quilibre voulu par les Genevois trois, conseillers d'\u00c9tat de droite trois de gauche et un MCG doit amener une nouvelle mani\u00e8re de travailler au sein de l'ex\u00e9cutif cantonal Pierre Maudet, \u00e9tait l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin, on l'\u00e9coute, on pourrait par exemple imaginer un fonctionnement on perd ou en bin\u00f4mes sur toute une s\u00e9rie dossiers o\u00f9 l'orni\u00e8re gauche- droite est v\u00e9ritablement probl\u00e9matique et dont il faudrait en sortir alors exemple de ces projets qui gagneraient \u00e0 \u00eatre pilot\u00e9s par un duo gauche- droite, les r\u00e9formes de la fiscalit\u00e9 des entreprises ou de la caisse de pension des fonctionnaires des dossiers toujours min\u00e9s par d'importants clivages, ce serait un moyen de faire passer plus facilement ces projets devant le Grand Conseil Mathieu oui de trouver d\u00e9j\u00e0 des compromis en amont pour venir devant le Parlement, avec des projets qu'il irait tant la gauche que la droite l'id\u00e9e sous- jacente, c'est que la gauche se sente aussi comptable, cette gauche qui pouvait mettre en avant son statut minoritaire au sein du Conseil d'\u00c9tat pour critiquer l'action gouvernementale durant la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve et Mathieu, quelles sont les premi\u00e8res r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 du Parlement, le chef du groupe PLR au Grand Conseil, Cyril Aellen, juge l'id\u00e9e de Pierre Maudet int\u00e9ressante fonctionner par bin\u00f4mes permettrait d'appr\u00e9hender les dossiers chauds de mani\u00e8re transversale et collective, en impliquant chaque camp politique son son homologue socialiste Romain de Sainte-Marie accueille la proposition de mani\u00e8re plus prudente, il faudrait alors il faudra que gauche et droite est vraiment le m\u00eame poids au sein de ces bin\u00f4mes, mais dans tous les cas pour le socialiste, cette solution ne fera pas office de baguette magique vos pr\u00e9cisions Mathieu Cupelin en Direct de nos studios de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T10:43:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1675984", "internalArchiveId": "AA1804676271", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "backgrounds": ["Gen\u00e8ve, le conseiller d'\u00c9tat PLR genevois Pierre Maudet \u00e0 propos de l'importance d'avoir une vision politique pour les partis du centre : \"On ne construit pas de pont \u00e0 partir du milieu de la rivi\u00e8re\"."], "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-9444157", "ece-10628931", "ece-9549884"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-15T16:18:52Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT038583\r\nDate de transcription : 13-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:06 > 0:00:14) [91%] : \r\nBeatles avec Sweet Lord Georges Moustaki aussi et puis Luis Mariano, c'\u00e9tait le choix dans MP3 de Philippe Gloaguen, fondateur du guide tout retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:14 > 0:00:18) [93%] : \r\nJe crois que, info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:18 > 0:00:24) [90%] : \r\nSur l'autoroute Yverdon Lausanne, la circulation est dense, entre la Sara et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:24 > 0:00:29) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:33 > 0:00:53) [92%] : \r\nCe matin, le temps sera ensoleill\u00e9 mais attention en cours de journ\u00e9e des cumulus bourgeonneront et pourront donner lieu \u00e0 des foyers orageux, en particulier sur les reliefs, les \u00e9talement nuageux li\u00e9s aux foyers orageux r\u00e9duiront parfois l'ensoleillement jusqu'en plaine, il fera 11 degr\u00e9s ce matin 23 \u00e0 25 cet apr\u00e8s- midi et puis la m\u00e9t\u00e9o sera la m\u00eame sur les 3 prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:00:54 > 0:00:58) [82%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:01 > 0:01:03) [89%] : \r\nVoil\u00e0, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est pr\u00e9cis\u00e9ment 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:04 > 0:01:46) [93%] : \r\nCe matin, Gen\u00e8ve se r\u00e9veille avec un nouveau gouvernement sans Luc Barthassat, le PDC inject\u00e9 au 2\u00e8me tour mais avec le PS Thierry Apoth\u00e9loz celui qu'on d\u00e9crit comme l'homme fort de ce nouveau coll\u00e8ge le PLR Pierre Maudet sera notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 30 \u00e0 7 heures 15, nous parlerons de la loi sur les jeux d'argent sur laquelle nous voterons le 10 juin ses promoteurs estiment que cette loi am\u00e9liore les mesures contre la d\u00e9pendance au jeu mais est-ce vraiment le cas, nous poserons la question \u00e0 Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions et dans cette matinale, nous vous proposons une plong\u00e9e en Libye, pays toujours secou\u00e9e par les heurts et les attentats notre journaliste Maureen Mercier a recueilli les t\u00e9moignages de la population qui r\u00e9clame une intervention internationale, rendez- vous \u00e0 7 heures 42.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:50 > 0:02:40) [92%] : \r\nEt voici Guillaume Rey pour le journal bonjour Thibaut bonjour \u00e0 tous, la droite qui perd un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, je la gauche qui en profite, verdict \u00e0 des \u00e9lections d'hier, reste maintenant la r\u00e9partition des d\u00e9partements qui pour pr\u00e9sider ce futur gouvernement et surtout qui, pour reprendre les transports d\u00e9partement devenu Maudit \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9cryptage de Mathieu occupe en d\u00e9but de journal, la candidature aux JO 2026 sa source de division en Valais et cette fois c'est l'ex\u00e9cutif de Sion, qui se d\u00e9chire autour de la pr\u00e9sentation \u00e0 la presse cet apr\u00e8s- midi des principes du contrat de ville h\u00f4te dans ce journal, \u00e9galement les Mondiaux de hockey sur glace, la Suisse a gagn\u00e9 hier soir face \u00e0 la Slovaquie mais sans rassurer et puis la vente du si\u00e8cle cette semaine chez Christie's \u00e0 New York, une partie de la collection de Peggy et David Rockefeller, sera mise aux ench\u00e8res la vente pourrait atteindre 500 millions de dollars de recettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:42 > 0:03:03) [91%] : \r\n3 ministres de droite 3 de gauche et un MCG, voil\u00e0 la nouvelle formule du gouvernement Genevois le PDC Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier, la gauche gagne en si\u00e8ge, l'enjeu maintenant c'est la r\u00e9partition des d\u00e9partements Mathieu plein, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, la premi\u00e8re question c'est de savoir qui succ\u00e9dera \u00e0 Fran\u00e7ois Longchamp \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:03 > 0:03:24) [92%] : \r\nOui elle l\u00e0, tous les regards point\u00e9s vers Pierre Maudet, le plus ancien des ministres en charge et le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour alors tout le monde ou presque, y compris \u00e0 gauche le voit endosser cet habit de pr\u00e9sident, mais de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, il gardera aussi un d\u00e9partement dot\u00e9 d'une politique publique bien visible, comme la s\u00e9curit\u00e9 ou l'\u00e9conomie qu'il d\u00e9tient jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:24 > 0:03:31) [87%] : \r\nAutre enjeu plus incertain, c'est de savoir qui reprendra le d\u00e9partement des Transports vacant, donc apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Ligue Barthassat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:32 > 0:04:01) [95%] : \r\nEt l\u00e0, un constat : personne ne se pressent au portillon le plus logique serait de confier la mobilit\u00e9 \u00e0 l'un des 2 nouveaux venus, mais la PLR Nathalie Fontanet \u00e9cartait hier cette option pour elle ce d\u00e9partement doit revenir \u00e0 la gauche qui a durement critiqu\u00e9 l'action du PDC Luc Barthassat mais le nouveau ministre de gauche justement Thierry Apoth\u00e9loz ne prendrait sans doute la t\u00eate de ce dicast\u00e8re que sous la contrainte, il s'est profil\u00e9 express\u00e9ment sur ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection qui sont le social, l'emploi ou encore l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:01 > 0:04:06) [93%] : \r\nEt parmi les les conseillers d'\u00c9tat sortants Mathieu, personne n'a manifest\u00e9 son int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:06 > 0:04:52) [91%] : \r\nNon, tous ont manifest\u00e9 leur souhait de garder peu ou prou leurs attributions actuelles lance l'actuel ministre de l'am\u00e9nagement Antonio Hodgers ressemblant \u00e0 se ressembler, ainsi d\u00e9sign\u00e9 pour diriger les transports, lui qui avait cr\u00e9\u00e9 un bureau de conseil en mobilit\u00e9 avant d'entrer au gouvernement, mais il le disait hier sur notre antenne, pour lui, c'est trop t\u00f4t pour que les \u00e9cologistes reprennent cette responsabilit\u00e9, 5 ans apr\u00e8s le mandat controvers\u00e9 de Mich\u00e8le K\u00fcnzler, alors Mich\u00e8le K\u00fcnzler, \u00e9vinc\u00e9 en 2013 \u00e0 Luc Barthassat, qui conna\u00eet la m\u00eame sortie de route hier apr\u00e8s un seul mandat dans ce canton, ville aux art\u00e8res plus que satur\u00e9 la mobilit\u00e9 prend des allures de nouveau d\u00e9partement maudit \u00e0 Gen\u00e8ve, en remplacement du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 qui avait valu une non r\u00e9\u00e9lection \u00e0 3 magistrats lors des l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:52 > 0:04:57) [96%] : \r\nEt on reviendra sur ces \u00e9lections genevoises dans une demi- heure environ avec le conseiller d'\u00c9tat PLR Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:57 > 0:05:32) [95%] : \r\nOn va laisser Nouveaux remous autour de Sion 2000 26 le canton, la ville de Sion et Swiss Olympic pr\u00e9senteront cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la presse les principes du contrat de ville h\u00f4te dans le cas de cette candidature pour les JO des pr\u00e9cisions seront notamment apport\u00e9es quant aux garanties \u00e0 fournir sur le plan financier, et cela f\u00e2che 3 membres de l'ex\u00e9cutif de la ville de Sion, le Vert Christophe Clivaz le socialiste Florian chapeau et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re ils ont appris par la bande, l'existence de cette conf\u00e9rence de presse et disent tout ignorer du contenu du contrat de ville h\u00f4te un contenu qu'ils r\u00e9clament depuis plusieurs mois pour Cyrille Fauch\u00e8re c'est inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:05:32 > 0:05:46) [85%] : \r\nOui, en tout cas, la d\u00e9marche est assez Cavaliere puisque les pandas contraint sont d\u00e9voil\u00e9s \u00e0 la presse, alors qu'une institution comme la communication et sans sign\u00e9e \u00e9l\u00e9ments qui incarne cette institution elle- m\u00eame ne sont pas encore au courant des d\u00e9tails du contrat, c'est pour le moins surprenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:46 > 0:05:47) [99%] : \r\nPour vous, il y a rupture de coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:05:47 > 0:06:03) [92%] : \r\nBah, au del\u00e0, \u00e7a je dirais c'est quand m\u00eame toute l'institution de la collectivit\u00e9 publique de la commune de Sion, qui est un petit peu mise en balance puisque les gens qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus pour la diriger, se verront informer le grand 2\u00e8me temps de la teneur d'un contrat qui va quand m\u00eame li\u00e9 le destin de la commune pour les prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:03 > 0:06:07) [93%] : \r\nEst ce que cela est susceptible de cr\u00e9er des divisions internes au sein de l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:06:07 > 0:06:18) [92%] : \r\nBen \u00e9coutez, je ne le souhaite pas, mais dans les f\u00eates, c'est une possibilit\u00e9, puisque l\u00e0 encore nous allons nous retrouver un petit peu accul\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 sans conna\u00eetre la teneur exacte des propos qui sont d\u00e9voil\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:06:33) [89%] : \r\nCyrille Fauch\u00e8re, interrog\u00e9 par Yves Terrani et on parlera des Jeux olympiques 2026 \u00e9galement de ce soir dans Forum en Direct et en public dans un pour un grand d\u00e9bat dans la ferme asile \u00e0 Sion, sur 2026 qui sera \u00e9galement le th\u00e8me de notre magazine de reportage, 15 minutes cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:33 > 0:06:59) [90%] : \r\nLe rapport d'experts command\u00e9 par la Poste pour faire la lumi\u00e8re sur les subventions per\u00e7ues en trop par la filiale CarPostal ne sera pas publi\u00e9e int\u00e9gralement c'est la SonntagsZeitung, qui l'a affirm\u00e9 hier la Poste explique que des noms seront trac\u00e9es que des chapitres entiers seront caviard\u00e9s et qu'au final, seul un r\u00e9sum\u00e9 du rapport pourrait \u00eatre rendue publique pour l'instant, la Poste a reconnu avoir encaiss\u00e9 au moins 80 millions de francs d'argent public entre via des transferts comptables ill\u00e9gaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:59 > 0:07:05) [86%] : \r\nAu Liban, Guillaume, les premi\u00e8res l\u00e9gislatives depuis 9 ans, ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une faible mobilisation hier dans les seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:05 > 0:08:20) [92%] : \r\n49 pour 100 des \u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes, la participation \u00e9tait pourtant l'un des enjeux de ce scrutin, qui se d\u00e9roulait pour la premi\u00e8re fois sous une forme de proportionnelles le Hezbollah chiite alli\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime iranien, est au pouvoir syrien devrait remporter plus de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement libanais, selon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires annonc\u00e9s par des politiciens et des m\u00e9dias libanais soutenu par l'Occident, le 1er ministre Saad Hariri devrait toutefois conserver son poste et former le nouveau gouvernement \u00e9lection \u00e9galement en Tunisie et les Tunisiens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier pour les premi\u00e8res \u00e9lections municipales depuis la r\u00e9volution de jasmin en janvier 2011 pas de r\u00e9sultat pour l'heure, mais un scrutin marqu\u00e9 par une forte abstention, le taux de participation n'atteint que 33 pourcent les Tunisiens se disent d\u00e9mobilis\u00e9s par les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et politiques, ce vote \u00e9tait pourtant jug\u00e9 crucial pour enraciner la d\u00e9mocratie dans l'unique pays rescap\u00e9 du Printemps arabe et de la Tunisie en seront maintenant en Libye, la Libye, un des \u00e9checs retentissants du printemps arabe Maureen Mercier, vous \u00eates notre correspondante en Afrique du Nord, vous revenez tout juste de ce pays d\u00e9chir\u00e9 en 2 blocs \u00e0 la merci des conflits entre groupes arm\u00e9s, vous y avez pass\u00e9 15 jours toute cette semaine, on pourra entendre vos reportages, vous y avez rencontr\u00e9 une population \u00e9puis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:20 > 0:09:12) [94%] : \r\nOui, les libyens sont perdus, ils ne savent plus \u00e0 qui se fiait ils craignent les milices qui se sont transform\u00e9es en mafia, elles se sont r\u00e9parti le territoire et les richesses du pays et trempe dans tous les trafics, les libyens sont pris entre des acteurs qui sont pr\u00eats \u00e0 tout moment \u00e0 se faire la guerre pour mettre la main sur le pouvoir, les ressources dont le p\u00e9trole et le gaz, c'est un stress terrible qui les ronge un a d'autant plus qu'ils ne voient pas d'issue \u00e0 cette situation, \u00e0 Tripoli, lorsque je suis arriv\u00e9, les habitants s'encourager \u00e0 reprendre espoir, les affrontements avaient diminu\u00e9 dans la capitale et puis quelques jours plus tard, le groupe terroriste \u00c9tat islamique a frapp\u00e9 le b\u00e2timent de la haute commission \u00e9lectorale en plein coeur de la capitale, c'est cette instance qui doit organiser des \u00e9lections d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour tenter de sortir le pays de la violence, c'est un coup de massue, c'est \u00e7a le rythme qui est impos\u00e9 aux libyens lorsqu'ils ont un peu de r\u00e9pit, une nouvelle gifle et cela fait 7 ans que \u00e7a dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:12 > 0:09:22) [93%] : \r\nAlors, tous ces probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 n'ont \u00e9videmment pas faciliter votre travail, Maureen, sans parler du gouvernement soutenu par la communaut\u00e9 internationale qui met des b\u00e2tons dans les roues des journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:22 > 0:09:44) [93%] : \r\nOui, il faut une autorisation officielle pour la moindre interview pour le moindre d\u00e9placement certaines r\u00e9gions du pays sont tout simplement inaccessibles pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, alors j'ai pu me rendre \u00e0 Tripoli, bien s\u00fbr, et puis \u00e0 Misrata et Syrte pour interroger les libyens il faut ruser, mais ils ont envie, et ils ont besoin m\u00eame de s'exprimer, vous l'entendrez un dans les reportages, il cherche sans arr\u00eat une solution pour retrouver la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:44 > 0:09:49) [97%] : \r\nMaureen Narcy en Direct, merci, on vous retrouve \u00e0 7 heures 45 pour entendre le message des libyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:49 > 0:09:55) [98%] : \r\n\u00e0 la communaut\u00e9 internationale en Italie, maintenant les consultations de la derni\u00e8re chance sur le futur gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:55 > 0:10:54) [94%] : \r\n2 mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, les forces politiques doivent d\u00e9filer une derni\u00e8re fois aujourd'hui dans le bureau du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella, Sergio Mattarella, qui menace de nommer un gouvernement technique charg\u00e9e de g\u00e9rer le pays si aucune majorit\u00e9 politique ne se dessine toujours en bref la gr\u00e8ve reprend \u00e0 Air France aujourd'hui et demain, les syndicats ont maintenu leur pr\u00e9avis malgr\u00e9 la d\u00e9mission du PDG de l'entreprise, vendredi, les salari\u00e9s d'Air France ont rejet\u00e9 les propositions de la direction en mati\u00e8re d'augmentation salariale, ils r\u00e9clament toujours une hausse des salaires de 5 pourcent cette ann\u00e9e, apr\u00e8s 6 ans de gel d'apr\u00e8s Air France, 85 pourcent des vols devraient \u00eatre assur\u00e9s, la direction de l'entreprise estime que le mouvement social depuis f\u00e9vrier, a co\u00fbt\u00e9 300 millions d'euros, plus de 350 millions de francs suisses mais \u00e0 7 heures 9, on parle de hockey sur glace avec ce succ\u00e8s helv\u00e9tique, hier soir, la Suisse tient sa 1\u00e8re victoire dans le temps r\u00e9glementaire aux Mondiaux de Copenhague une victoire 2 \u00e0 0 devant plus de 10000 spectateurs, l'analyse de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale.\r\nAlain Th\u00e9bault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:54 > 0:11:51) [92%] : \r\nAvec cette victoire, acquise dans le temps r\u00e9glementaire, la Suisse a assur\u00e9 l'essentiel et demeure invaincu mais elle ne s'est pas au tiers monde rassur\u00e9, elles vont encore devoir monter en puissance pour rivaliser avec les meilleures nations, la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Russie ou la Su\u00e8de, les Helv\u00e8tes doivent une fi\u00e8re chandelle \u00e0 leur gardien Reto Berra qui a rendu une copie parfaite, et aussi \u00e0 Tristan Scherwey \u00e0 l'origine des 2 r\u00e9ussites, la Suisse a doubl\u00e9 la mise par Mirco M\u00fcller apr\u00e8s 22 secondes en 2\u00e8me p\u00e9riode alors qu'elle \u00e9voluait en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, les Slovaques ont ensuite press\u00e9, les Suisses ont souffert une nouvelle fois, ils ont \u00e9t\u00e9 inefficaces en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, notamment \u00e0 5 contre 3 durant pr\u00e8s d'une minute, parmi les points positifs, la tenue d\u00e9fensive est \u00e0 relever la Suisse n'a pas encaiss\u00e9 de but et cette victoire face \u00e0 un concurrent Direct pourrait s'av\u00e9rer d\u00e9cisive pour l'obtention d'un billet pour les quarts de finale, Alain Th\u00e9bault rtssport Copenhague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:51 > 0:12:40) [93%] : \r\nEt apr\u00e8s cette victoire contre la Slovaquie prochain match pour la Suisse demain soir ce sera \u00e0 20 heures 15 face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que en football le Lausanne- Sport est toujours dernier mais revient \u00e0 1 point du FC Sion avant- dernier dans la lutte contre la rel\u00e9gation les Lausannois ont fait match nul 1 partout, hier \u00e0 Z\u00fcrich, il reste 3 journ\u00e9es avant la fin du championnat, et c'est une semaine cruciale qui s'annonce pour les 2 clubs romands Lausanne se rend jeudi \u00e0 Lugano avant d'accueillir Thoune dimanche si on se rendra lui \u00e0 Gates et avant de recevoir Saint-Gall et Guillaume on termine ce journal avec de l'art et des gros sous, oui, on l'appelle la vente du si\u00e8cle, un tr\u00e9sor sera vendue aux ench\u00e8res demain \u00e0 New York chez Christie, il s'agit d'une partie de la collection des milliardaires am\u00e9ricains Peggy et David Rockefeller, David Rockefeller, qui avait beaucoup d'argent mais aussi l'oeil aiguis\u00e9 d'un collectionneur Natacha Van Cutsem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:40 > 0:13:04) [92%] : \r\nDavid Rockefeller a commenc\u00e9 sa collection \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1940 c'est le directeur du MoMA de l'\u00e9poque, Alfred Barr, qui lui donnera cette impulsion artistique 1000 500 articles seront vendues aux ench\u00e8res cette semaine parmi lesquels 3 Picasso, de Matisse, de Gauguin ou encore 5 monnaie, des pi\u00e8ces extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bres, mais pas seulement le commissaire d'Exposition Denis Pernet, responsable de l'espace arnaque \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:13:04 > 0:13:17) [95%] : \r\nEt ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il y a pas que des Oeuvres d'art qui valent plusieurs centaines de millions mais il y a aussi des tout petits objets du quotidien, \u00e7a s'adresse aussi \u00e0 un public plus large, ce qu'on peut acheter des boutons de manchette pour quelques centaines de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:17 > 0:13:22) [93%] : \r\nEt l'enjeu sera de taille, surtout pour la soci\u00e9t\u00e9 de ventes aux ench\u00e8res Christie's.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:13:22 > 0:13:46) [82%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'ils peuvent vraiment pas rater cette bon teint, ils seront oblig\u00e9s de ils seront oblig\u00e9s de faire de faire un prix de exceptionnelle, probablement aussi, qu'a une garantie qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 si le le l'objet ne part pas au prix estim\u00e9 la paix tranquillement va quand m\u00eame recevoir une certaine somme qui a \u00e9t\u00e9 garantie par la Maison- ville de vente aux ench\u00e8res, c'est souvent le cas sur des tr\u00e8s gros des tr\u00e8s grosses pi\u00e8ces pour garantir aux m\u00e9decins un certain comment certains prix \u00e0 certains revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:46 > 0:13:56) [91%] : \r\nParticularit\u00e9 de cette vente, l'argent r\u00e9colt\u00e9 sera revers\u00e9 \u00e0 des institutions caritatives ou culturels comme le MoMA, David Rockefeller, riche et philanthrope Denis permet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:13:56 > 0:14:10) [91%] : \r\nC'est un acte tr\u00e8s fort en l\u00e9guant le l'ensemble de sa fortune aux Oeuvres de charit\u00e9 contribueront de mani\u00e8re significative \u00e0 la philanthropie moi je \u00c9tats-Unis il y a tr\u00e8s peu d'argent public et o\u00f9 la plupart de l'argent vient justement de donateurs priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:10 > 0:14:19) [91%] : \r\nLa vente s'\u00e9tendra sur 3 jours elle pourrait atteindre 500 millions de dollars de recettes, certains sp\u00e9cialistes ose m\u00eame articuler un autre montant un milliard de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:20 > 0:14:37) [90%] : \r\nEt puis ce doux nom pour conclure, elle s'appelle veille et c'est elle qui a remport\u00e9 hier la finale des combats de reines appro en Valais une vainqueur surprise veille allait une vache de 4\u00e8me cat\u00e9gorie qui \u00e9tait la plus jeune des finalistes, ces combats ont r\u00e9uni pr\u00e8s de 10000 personnes autour de la reine d'appro c'\u00e9tait le journal de Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:38 > 0:15:10) [89%] : \r\n\u00e0 suivre dans cette matinale la chronique m\u00e9dias de Citizen Malik, ce matin, la question de la pr\u00e9vention des addictions dans la loi sur les jeux d'argent, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour la croquis chronique \u00e9conomique qui parle de de sports d'argent de ressources humaines et de harc\u00e8lement et on l'a d\u00e9j\u00e0 un petit peu entendu dans le journal et ses yeux malicieux sont d\u00e9j\u00e0 dans notre Studio Alain Rebetez pour le biais politique de quoi allez- vous nous parlez, Alain, bien s\u00fbr, vous parlez du centre en politique, vous savez, le Centre, qui se plaint toujours de ne pas faire l'actualit\u00e9 cette semaine, il l'a fait mais pas toujours en bien, rendez- vous \u00e0 7 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:11 > 0:15:14) [91%] : \r\n6 heures 38 heures Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:14 > 0:15:23) [89%] : \r\nH\u00e9 bonjour Renaud Malik bonjour Thibaut Cannes : le festival, c'est demain que \u00e7a a d\u00e9but\u00e9, chaque matin, cette semaine, vous allez nous parler de films qui ont mis en sc\u00e8ne l'univers des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:23 > 0:15:29) [94%] : \r\nOui, et je vous propose de commencer avec ce film, dont on dit parfois qu'il est le meilleur de tous les temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:15:29 > 0:15:31) [61%] : \r\nDe raisons German.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:32 > 0:15:38) [57%] : \r\nMais c'est \u00e7a va se nouer parfois et c'est poste \u00eatre webmaster \u00e7a fasse marche facture ces le\u00e7ons Crayenest travail on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:38 > 0:15:51) [91%] : \r\nBen le classique des classiques CitizenKane d'Orson Welles, 1941 quelques mots d'abord sur le sc\u00e9nario, un patron de presse m\u00e9galomane meurt dans son ch\u00e2teau californien et voici ses derni\u00e8res paroles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:53 > 0:15:59) [89%] : \r\nEt comme personne ne comprend pourquoi il est mort en pronon\u00e7ant ce mot l\u00e0 h\u00e9 bien des journalistes d\u00e9cide d'enqu\u00eater sur lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:00 > 0:16:07) [74%] : \r\nD\u00e9sormais \u00e0 la cour d'appel 20 \u00e7a sera-t-elle, il est pas les graphistes Dala\u00ef et Jacinthe \u00e9galement un coureur Drogba d'avoir de l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:07 > 0:16:47) [92%] : \r\n\u00e0 partir de l\u00e0, on va s'arr\u00eater sur chaque aspect de sa vie, l'argent qu'il a gagn\u00e9 dans le secteur de la presse \u00e0 sensation, son mode de vie assez extravagant, ses difficult\u00e9s financi\u00e8res, sa vie amoureuse plut\u00f4t compliqu\u00e9 et \u00e0 un moment, on comprend m\u00eame pas pourquoi il est mort en pronon\u00e7ant le mot respect et comme on dit Renaud c'est un film inspir\u00e9 de faits r\u00e9els, c'est \u00e7a, ce n'est pas dit explicitement, mais le film est en r\u00e9alit\u00e9 le portrait du plus grand patron de presse am\u00e9ricain de l'\u00e9poque, William Hearst Hearst c'est le g\u00e9ant de la presse \u00e0 scandale, l'homme qui est en train de se faire construire un palais de conte de f\u00e9es dans un ranch en Californie, l'homme mari\u00e9, qui vit avec sa ma\u00eetresse, bref, le vrai CitizenKane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:47 > 0:16:51) [85%] : \r\nC'est lui, mais \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le film est sorti Renault William alors c'\u00e9tait encore bien vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:51 > 0:17:58) [91%] : \r\nBien vivant oui est tr\u00e8s m\u00e9content, en fait, ce qu'on sait aujourd'hui c'est que Horst a \u00e9t\u00e9 mis au courant tr\u00e8s vite qu'un film allait sortir et qu'il allait en \u00eatre en quelque sorte le h\u00e9ros et on sait qu'il a absolument tout fait \u00e0 l'\u00e9poque pour saboter ce projet de film, on a tout fait, qu'est ce qu'il a fait au juste, alors d'abord il a contact\u00e9 tous les producteurs hollywoodiens qui connaissait pour les convaincre de racheter et de d\u00e9truire la pellicule de film, \u00e7a n'a pas march\u00e9 alors Hearst a fait jouer ses relations pour convaincre la plupart des distributeurs de ne pas projeter le film, mais surtout William Hearst a utilis\u00e9 ces journaux pour orchestrer toute une campagne de d\u00e9nigrement contre Orson Welles, c'est pour \u00e7a qu'en 1941 juste avant que le film ne sorte, h\u00e9 bien on a pu d\u00e9couvrir dans la presse, toutes sortes de r\u00e9v\u00e9lations sur Wells, qu'il \u00e9tait communiste, qu'il mena\u00e7ait la s\u00e9curit\u00e9 du pays, etc, mais malgr\u00e9 tout, Renault, le film est quand m\u00eame sorti, il est sorti, oui, mais il n'a pas march\u00e9 du tout en grande partie \u00e0 cause des manoeuvres de William Hearst il y a tr\u00e8s peu de cin\u00e9ma qui ont diffus\u00e9 tr\u00e8s peu de journaux qui en ont parl\u00e9, et le film a m\u00eame \u00e9t\u00e9 hu\u00e9 le soir de la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, ce n'est qu'une quinzaine d'ann\u00e9es apr\u00e8s qu'on a ressorti le film des cartons et qu'on en a fait un grand film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:58 > 0:18:03) [79%] : \r\nEt William Hearst lui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mort, entre- temps, on nous dit rien, merci Renaud Malte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:06 > 0:18:43) [94%] : \r\nLa protection des joueurs contre l'addiction aux jeux d'argent, c'est le sujet \u00e0 7 heures 17 sur la premi\u00e8re, un th\u00e8me central aussi de la votation du 10 juin prochain une votation qui met les milieux de la pr\u00e9vention dans un certain embarras durant les d\u00e9bats au Parlement, ils n'ont eu de cesse de critiquer le texte en r\u00e9clamant davantage de moyens et de mesures pour lutter contre le jeu excessif aujourd'hui ces m\u00eames milieux ont ralli\u00e9 le camp du oui timidement bonjour Jean-F\u00e9lix Savary, bonjour, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du gr\u00e9 \u00e0 le Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions, membre de la Coalition nationale pour la la protection des joueurs alors les r\u00e9f\u00e9rendaires estime que les mesures de pr\u00e9vention de la loi sont anecdotiques insuffisantes, je cite, qu'est-ce que vous leur r\u00e9torquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:44 > 0:20:12) [92%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que la pr\u00e9vention dans ce sujet, c'est un petit peu le dindon de la farce, c'est-\u00e0-dire qu'on a en face, face \u00e0 face des op\u00e9rateurs \u00e9trangers qui soutiennent la coalition pour le r\u00e9f\u00e9rendum des op\u00e9rateurs suisses qui d\u00e9fendent quelque part leur leur bifteck, alors \u00e9videmment, tout le monde parle de pr\u00e9vention, comme si vous interviewer, l\u00e0, l'industrie du tabac, hein, tous les les grands, les grandes industries sont pour la protection des fumeurs, mais on sait ce qu'il en est, donc je crois qu'il faut placer le d\u00e9bat sur un autre plan, celui de la de la r\u00e9gulation et en fait la vraie question c'est est-ce que nous voulons garder les manettes de contr\u00f4le des Jeux aux mains des autorit\u00e9s politiques suisses parce qu'aujourd'hui, en fait, on a un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne qui est nouveau, c'est Internet avec les jeux en ligne, les jeux en ligne, c'est un des premiers, avec la politique, a commenc\u00e9 \u00e0 utiliser le Big Data c'est parmi les premiers qui ont beaucoup investi l\u00e0- dedans d\u00e8s les ann\u00e9es 2010, on voit \u00e7a s'notamment dans les pays anglo- saxons, effectivement avec la \u00e0 la connaissance qu'on a aujourd'hui des m\u00e9canismes du cerveau, comment on peut d\u00e9velopper l'addiction, on voit que quand on met \u00e7a ensemble, \u00e7a fait un cocktail tout \u00e0 fait explosif, donc nous on pense qu'il est absolument n\u00e9cessaire de garder un minimum de contr\u00f4le sur ce march\u00e9, effectivement, vous l'avez dit, cette loi elle nous d\u00e9\u00e7oit un peu parce qu'on prend pas la mesure probablement de ce qu'est le jeu excessif des co\u00fbts que \u00e7a implique pour la soci\u00e9t\u00e9, on a l'habitude avec les jeux d'argent, de regarder ce qu'on gagne, c'est peut-\u00eatre un petit peu qu'est le domaine qui veut \u00e7a, et puis on regarde pas de quelle poche cet argent vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:12 > 0:20:25) [90%] : \r\nVous avez des mots forts, vous parlez de de pr\u00e9vention qui serait le dindon de la farce de cette lors vous engagez quand m\u00eame en faveur du oui est-ce qu'il aurait pas fallu rester en retrait simplement constater que la loi est imparfaite, pourquoi vous engager \u00e0 ce moment l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:25 > 0:21:20) [91%] : \r\n\u00e9coutez, je crois pas qu'on s'engage \u00e0 ce point- l\u00e0, il y a d'autres sujets o\u00f9 on s'engage davantage effectivement pour nous en fait le le le danger est r\u00e9el, il ne faut pas oublier qu'internet c'est son t\u00e9l\u00e9phone portable, c'est donc un casino 24 heures sur 24, quand on regarde les probl\u00e9matiques d'addiction comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure, les jeux d'argent sont sont peut-\u00eatre peu visibles mais sont tr\u00e8s pr\u00e9sents, c'est des probl\u00e9matiques qui touchent beaucoup les proches notamment parmi toutes les addictions, c'est celle qui va toucher qui va impacter le plus de personnes autour de de de la personne qui souffrent donc effectivement ce sont pas des des probl\u00e8mes \u00e0 sous- estimer, nous ce qu'on voit c'est que on est devant, plus ou moins une page blanche, c'est-\u00e0-dire les les jeux d'argent, de 0 1 sur Internet avec le profil avec des joueurs avec des jeux qui sont con\u00e7us exactement pour vous qui vont cibler vos vuln\u00e9rabilit\u00e9s, nous, on esp\u00e8re que si on a des des probl\u00e8mes qui se d\u00e9veloppe davantage les pouvoirs publics pourront effectivement r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:20 > 0:21:30) [84%] : \r\nMais je \u00e9tant l\u00e0, que les pouvoirs publics c'est c'est les cantons hein qui ceux qui auront l'occasion d'agir, ceci dit, les cantons, ils ont aussi besoin de l'argent des loteries, des casinos est-ce qu'il y a pas un conflit d'int\u00e9r\u00eat, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:30 > 0:22:51) [92%] : \r\nAlors il y a un conflit d'int\u00e9r\u00eat tout \u00e0 fait majeur, je crois que c'est aussi un des avantages de cette nouvelle loi, il faut le dire si les mesures ne sont pas aussi forte que nous, on l'esp\u00e9rait il y a une reconnaissance de ce conflit d'int\u00e9r\u00eat, alors \u00e7a c'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 une bonne chose, on a aujourd'hui des ordonnances qui sont en consultation qui demande aux op\u00e9rateurs de pouvoir g\u00e9rer ce conflit d'int\u00e9r\u00eats, c'\u00e9tait pas le cas aujourd'hui, on a ce qu'on appelle des mesures sociales qui s'\u00e9tendent aussi aux Jeux de loterie, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui, donc on a un certain nombre de de dispositions qui peuvent effectivement nous permettent de g\u00e9rer ce conflit, ce qui est tr\u00e8s important, ce qui est tr\u00e8s important de voir c'est qu'effectivement on ne peut pas faire les 2 en m\u00eame temps, plus on prot\u00e8ge les joueurs, moins on gagne d'argent, il faut voir qu'on estime \u00e0 peu pr\u00e8s que 40 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s dans tous les pays, on l'a calcul\u00e9, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 40 pourcent des revenus des jeux qui viennent des porcins qui ont D \u00e0 probl\u00e8me du jeu pathologique, donc de personnes malades, donc on peut aussi se demander est-ce que c'est bien \u00e9thique de financer les, les, les, disons le, le bien commun et les services publics, avec l'argent de de personnes qui sont souvent dans dans le besoin, c'est vrai que les les joueurs excessifs, c'est en g\u00e9n\u00e9ral pas des riches milliardaires ceux vont plut\u00f4t \u00e0 la bourse, les jeux d'argent, \u00e7a attire plut\u00f4t les les personnes modestes et donc l\u00e0 on peut se poser en grec et en ce qui il y a un vrai d\u00e9bat sur la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:51 > 0:23:11) [90%] : \r\nAlors il sera possible d'exclure certains joueurs des casinos qui le seront \u00e9galement des loteries en ligne, et vice- versa, mais pas des loteries \u00e9lectroniques, hein, c'est ces fameuses loteries disponible dans les caf\u00e9s, ce que la c'est pas un probl\u00e8me de cette loi, une lacune de cette loi, parce que vous parliez de de gens qui sont d\u00e9pendants de du jeu, l\u00e0 ils vont pouvoir de jouer sans limite, sans contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:12 > 0:23:45) [90%] : \r\nAlors pas tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire qu'on a une autorit\u00e9 de surveillance qui s'appelle la com autre celle-l\u00e0 va devoir statuer \u00e0 nouveau sur ces loteries \u00e9lectroniques et nous, on compte bien effectivement que l'exclusion puisse s'appliquer \u00e0 ce type de machine, les loteries \u00e9lectroniques vous en parler, on sait qu'\u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 des consultations qu'on a viennent de c'est une de ces machines, c'est-\u00e0-dire qu'on on va exclure les personnes des casinos aujourd'hui 50000 personnes exclues de Casino, c'est quand m\u00eame pas rien et donc, effectivement, quand vous \u00eates exclu de vous avez la possibilit\u00e9 de jouer sur ces machines dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:45 > 0:23:47) [89%] : \r\nTous les prix comment mettre \u00e7a en place, \u00e7a \u00e7a prendrait quelle forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:47 > 0:25:16) [91%] : \r\n\u00e9coutez, je crois qu'on a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi \u00e0 mettre des des contr\u00f4les d'acc\u00e8s sur les dispositifs de, de, de vente de cigarettes sur les automates \u00e0 cigarettes, je vois pas pourquoi on pourrait pas le faire sur les machines \u00e9lectroniques de dernier cri d'un g\u00e9n\u00e9ration je pense que c'est tout \u00e0 fait possible : il s'agit, apr\u00e8s effectivement d'une volont\u00e9 politique et moi j'aimerais peut-\u00eatre dire ce matin qu'il qu'il s'agit pas forc\u00e9ment de regarder tous les petits d\u00e9tails \u00e9videmment plein de gens sont sont m\u00e9contents de de cette loi, on est bien d'accord, mais regardons aussi en tant que soci\u00e9t\u00e9, quelle est notre responsabilit\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a, demandons des comptes \u00e0 nos \u00e9lus, je crois qu'en Suisse romande, on commence \u00e0 voir certains \u00e9lus, notamment au niveau cantonal qui commence \u00e0 poser des questions qui commencent \u00e0 voir ce conflit et de voir aussi que, \u00e9videmment, on va gagner beaucoup d'argent d'un c\u00f4t\u00e9 mais en perte, de l'autre, hein, on peut penser \u00e0 notamment \u00e0 tous, tous les probl\u00e8mes judiciaires les probl\u00e8mes dans les entreprises on a pr\u00e8s de 20 pour 100 des joueurs en traitement qui des proc\u00e9dures p\u00e9nales, \u00e0 cause de 2 probl\u00e8mes de d'abus de confiance, parce que quand vous \u00eates malade, vous \u00eates compl\u00e8tement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, il y a beaucoup de probl\u00e8mes de ce type-l\u00e0 \u00e0 des probl\u00e8mes familiaux, Kant, ben personne de la famille joue toutes les patrimoines de la famille, ben on emm\u00e8ne tout le monde, sociale, il y a effectivement un certain nombre de choses, le surendettement, on en parle beaucoup aujourd'hui, et puis je pense que une une chose qui doit nous nous nous pr\u00e9occupe aussi, c'est qu'on a, on a commenc\u00e9 \u00e0 mesurer aussi les probl\u00e8mes des jeu chez les jeunes derni\u00e8rement et ce qu'on voit, c'est qu'on a 2 fois plus de difficult\u00e9s chez les 18 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:17 > 0:25:42) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Jean-F\u00e9lix Savary, d'\u00eatre venu quelques instants dans cette matinale, je rappelle que vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du gr\u00e9 \u00e0 groupement d'un roman d'\u00e9tudes des addictions et membre de la Coalition nationale pour la protection des joueurs, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous merci 7 heures 24 sur la premi\u00e8re, on va parler d'\u00e9conomie avec Alter \u00c9co et vous Fr\u00e9d\u00e9ric, ma\u00efs, vous nous parlez ce matin d'un empowerment, c'\u00e9tait un concept qu'on pourrait traduire par renforcement autonomisation des citoyens, des travailleurs, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:42 > 0:26:07) [88%] : \r\nOui, exactement, et je voulais revenir ce matin sur un scandale qui d\u00e9stabilisent le groupe Nike depuis quelque temps, plusieurs collaboratrices ont enqu\u00eat\u00e9 pour prouver qu'il y r\u00e9gnait une vraie culture toxique du harc\u00e8lement sexuel, elles ont pos\u00e9 leur enqu\u00eate sur le bureau du directeur, ni une ni 2, si aux dirigeants du groupe ont d\u00e9missionn\u00e9 ou annonc\u00e9 leur d\u00e9part derni\u00e8rement, dont celui qui devait reprendre prochainement les r\u00eanes de Nike Joyce de It, h\u00e9 bien, leur fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:07 > 0:26:12) [85%] : \r\nMais c'est spectaculaire, c'est tr\u00e8s rare comme changement mais les d\u00e9g\u00e2ts d'image seront longs a r\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:12 > 0:26:42) [92%] : \r\nOui, d'autant que cela fait des ann\u00e9es que des plaintes remontaient sans succ\u00e8s dans la hi\u00e9rarchie, alors qu'un groupe d'employ\u00e9es prennent les choses en main pour revaloriser leur travail dans l'entreprise, c'est ce qu'on appelle l'empowerment, un concept qui appara\u00eet au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle aux \u00c9tats-Unis lorsque les femmes luttent pour la reconnaissance de leurs droits avec les ann\u00e9es, le terme se d\u00e9place dans la lutte contre la pauvret\u00e9, puis dans les ressources humaines qui mettront sous cette \u00e9tiquette, une kyrielle de strat\u00e9gie pour impliquer motiv\u00e9e, l'employ\u00e9, pardon, le collaborateur \u00e0 l'\u00e9poque du Bernhard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:42 > 0:26:48) [88%] : \r\nAlors le scandale Nike nous enseigne qu'on peut pr\u00f4ner ce fameux maintenant tout en gardant la poussi\u00e8re sur le tas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:48 > 0:27:58) [89%] : \r\nOui, o\u00f9 \u00e9tait le conseil d'administration de Nike et ses prestigieux membres au moment des faits alors qu'ils sont cens\u00e9s veiller sur les bonnes pratiques, car avec l'empowerment, le manager devient une personne inspirante qui entra\u00eene ses collaboratrices et collaborateurs vers la volont\u00e9 de r\u00e9ussir et parfois on peut pousser l'esbroufe assez loin sur son r\u00f4le au manager alors, en y allant par carottage, je suis tomb\u00e9 sur Sylvie de fr\u00e9mit coach formateur de coach et peut-\u00eatre formateur de formateurs de couches, c'est moi qui ajoute : voici ce qu'il dit dans l'Gifi du 11 avril dernier les managers op\u00e8rent de plus en plus en mode projet sur un ton li\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur et l'ext\u00e9rieur, \u00e0 la fois dans un mouvement circulaire et complexe o\u00f9 se d\u00e9ploie l'agilit\u00e9, ils \u00e9voluent comme dans un grand ballon enfin en dessous de cette bulle, certains se sentent asphyxi\u00e9s car ils n'ont pas compris la complexit\u00e9 nouvelle du mouvement et peuvent se surprendre \u00e0 r\u00eaver qu'un vertical bienveillant pouvait pourvoir \u00e0 leurs besoins, alors si on traduit en substance ou plut\u00f4t sans les substances on les excuse ses managers s'ils n'arrivent pas rester toujours si bienveillant, retenons que l'homme peut avoir mais avec ou sans ballon est un concept qui peut tourner en rond, sauf quand il revient, entre les mains des femmes qui, heureusement, comme chez Nike renverse parfois l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:58 > 0:28:10) [90%] : \r\nAlter \u00c9co, c'\u00e9tait votre chronique Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs et on va du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve retrouvez Sylvie Balzers, bonjour, bonjour, oui, on vous retrouve avec cette signature des hommes et des femmes de bonne volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:10 > 0:29:18) [93%] : \r\nCe dimanche, les citoyens Genevois ont renvoy\u00e9 le trublion dans ses campagnes et se sont choisi un conseil d'\u00c9tat capable de gouverner ensemble, qui en a en tout cas la volont\u00e9 d'ailleurs tous les nouveaux \u00e9lus l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'envi, hier, il faut construire des majorit\u00e9s, combien de fois n'a-t-on pas entendu ce fameux terme de grande coalition un peu germanique pour Gen\u00e8ve mais bon \u00e0 Pierre Maudet maintenant d'insuffler cette dynamique en tant que futur pr\u00e9sident du gouvernement, ce qui para\u00eet acquis, c'est son r\u00f4le, la question sera plut\u00f4t de savoir s'il parviendra en rester l\u00e0 \u00e0 ne pas imposer sa vision \u00e0 tout le coll\u00e8ge l'hyper- pr\u00e9sident, c'est le danger qui le guette, car il faudra construire ensemble plut\u00f4t qu'imposer et convaincre pour faire passer les projets car des r\u00e9sistances, il y en aura pas du gouvernement mais du Parlement le MCG et bien plus \u00e0 gauche que son magistrat, idem pour les socialistes qui attendent beaucoup de leur, de conseillers d'\u00c9tat, mais qui se font peut-\u00eatre un peu trop d'illusions, tellement ils sont centristes, des hommes et des femmes de bonne volont\u00e9, c'est le choix que les Genevois ont fait hier, c'est le nouveau gouvernement parvient \u00e0 convaincre, ils seront alors peut-\u00eatre un peu plus de 35 pourcent \u00e0 voter dans 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:18 > 0:29:33) [91%] : \r\nDes hommes et des femmes de bonne volont\u00e9, c'\u00e9tait votre signature ce matin Sylvie Melzer et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Sylvie Romain Clivaz qui s'installe au micro en ce moment, bonjour Romain est-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 oui je suis de Galati, vous avez fait le d\u00e9placement de Gen\u00e8ve pour interroger le conseiller d'\u00c9tat PLR Pierre Maudet doyen de fonction du coll\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:33 > 0:30:12) [93%] : \r\nOui 40 ans et d\u00e9j\u00e0 doyen de fonction, faut dire qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 la politique tr\u00e8s t\u00f4t Pierre Maudet, \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour c'est l'homme fort de d\u00e9but de l\u00e9gislature, c'est certain, malgr\u00e9 la d\u00e9faite d'hier, il faut pas l'oublier son camp a perdu un si\u00e8ge avec celui de Luc Barthassat, l'entente PLR PDC Pierre Maudet que peu de monde imagine ailleurs qu'\u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat alors plusieurs questions se posent \u00e0 ce que le Capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e un patient aura la patience d'\u00eatre un Capitaine sur le terrain politique, le canton de Gen\u00e8ve doit-il miser sur une croissance qualitative avec le candidat de la d\u00e9croissance critiques a fait 20000 voix quel avenir national pour le candidat malheureux au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui ne risque pas de s'enterrer un peu au bout du lac reprend la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat, autant de questions tout poserons \u00e0 Pierre Maudet peu apr\u00e8s 7 heures et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:15 > 0:30:34) [92%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o, le temps sera ensoleill\u00e9, mais attention : cours de journ\u00e9e des cumulus bourgeonneront pourront donner lieu \u00e0 des foyers orageux, en particulier sur les reliefs tellement nuageux li\u00e9s \u00e0 ces foyers orageux r\u00e9duiront parfois l'ensoleillement jusqu'en plaine, il fera 11 degr\u00e9s ce matin 23 \u00e0 25 cet apr\u00e8s- midi et la m\u00e9t\u00e9o sera la m\u00eame, les 3 prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:37 > 0:30:43) [87%] : \r\nAvec Tourisme neuch\u00e2telois et ses visites manufacture Z\u00e9nith explore watch Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:43 > 0:30:46) [88%] : \r\nVous \u00e9coutez la Premi\u00e8re, il est 7 heures 29.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:48 > 0:30:50) [93%] : \r\nEt voici les informations de Val\u00e9ry Hache leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:50 > 0:32:49) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la droite perd un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s la d\u00e9faite hier au second tour du PDC, Luc Barthassat, le nouveau gouvernement sera compos\u00e9e de 3 \u00e9lus de droite 3 de gauche et un MCG la PLR Nathalie Fontanet, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz font leur entr\u00e9e au gouvernement au Liban, le Hezbollah chiite alli\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime iranien et au pouvoir syrien devrait remporter plus de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, selon des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires, c'\u00e9tait les premi\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives depuis 9 ans dans le pays, le taux de participation a atteint 49 pourcent des consultations de la derni\u00e8re chance aujourd'hui en Italie, avec l'espoir de former un gouvernement, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella menace de nommer un gouvernement technique si aucune majorit\u00e9 politique ne se dessine, hier, le chef de file du Mouvement 5 \u00e9toiles Luidgi Di Maio, s'est dit pr\u00eat \u00e0 choisir le pr\u00e9sident du Conseil avec le num\u00e9ro un de la Ligue, Matteo Salvini, nouvelle journ\u00e9e de gr\u00e8ve \u00e0 Air France, aujourd'hui, les syndicats ont maintenu leur pr\u00e9avis malgr\u00e9 la d\u00e9mission du PDG de la compagnie a\u00e9rienne vendredi, les salari\u00e9s r\u00e9clament toujours une hausse des salaires de 5 pour 100 d\u00e8s cette ann\u00e9e, selon Air France, 85 pourcent des vols devraient \u00eatre assur\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Hawa\u00ef, l'\u00e9ruption du volcan qui l\u00e0, avou\u00e9 \u00e0 se poursuit, de nouvelles fissures sont \u00e0 Paris ce week- end de avait des \u00e9manations parfois toxiques s'en \u00e9chappe et selon l'agence de protection civile du comt\u00e9 d'activit\u00e9 \u00e9ruptive devrait se poursuivre hockey-sur-glace la Suisse s'est impos\u00e9 hier face \u00e0 la Slovaquie au championnat du monde \u00e0 Copenhague, victoire 2 \u00e0 0 la Suisse prend la 3\u00e8me place du groupe A derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de en Super League de football le Lausanne- Sport a gagn\u00e9 hier un point pr\u00e9cieux les Lausannois ont fait match nul 1 1 au Letzigrund d'face au FC Z\u00fcrich \u00e0 3 journ\u00e9es de la fin du championnat, ce point permet au Lausanne Sport de revenir \u00e0 une longueur de Sion, avant- dernier et le Valais a couronn\u00e9, hier, une nouvelle reine c'est une vache de 4\u00e8me cat\u00e9gorie qui a remport\u00e9 la finale nationale des combats de reines \u00e0 appro sans nom, veuillez c'\u00e9tait la plus jeune des finalistes, elle s'est impos\u00e9e face \u00e0 des vaches, bien plus exp\u00e9riment\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:49 > 0:32:51) [91%] : \r\nC'\u00e9tait les informations de Val\u00e9rie Hasler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:54 > 0:33:19) [90%] : \r\nEst ce que les gars de balles font vendre chez Monoprix, on trouve toutes sortes de calembours sur les emballages, exemple les Kleenex valid\u00e9 par la narine national humour potache au 2\u00e8me degr\u00e9, quelles sont les limites pour ne froisser personne et vendent au plus de monde possible, reportage dans l'agence de pub qui produit une dizaine de gags par semaine, c'est ce soir dans TTC sur RTS 7 heures 32 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:19 > 0:33:21) [97%] : \r\nRomain Clivaz vous recevez Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:21 > 0:33:40) [89%] : \r\nPierre Maudet bonjour bonjour pour monsieur le pr\u00e9sident, Monsieur le doyen doyen mais bient\u00f4t pr\u00e9sident on n'imagine pas autre chose, personne ne l'imagine, on verra mais je cette l\u00e9gislature qui s'ouvrent dans laquelle il faudra imaginer beaucoup d'autres choses diff\u00e9remment, m\u00eame la pr\u00e9sidence franchement \u00e9coutez, on verra ce qu'en pense mes coll\u00e8gues vous serez pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la police par exemple si vous devenez pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:40 > 0:33:48) [96%] : \r\nQuand on est \u00e9lu dans un gouvernement doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 tout, tous les sacrifices tous les renoncements, mais on doit surtout \u00eatre pr\u00eat \u00e0 discuter et c'est \u00e7a qui va d\u00e9buter d\u00e8s demain avec mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:48 > 0:34:12) [89%] : \r\nAlors il y a, il y a, il y a des choses qui sont un peu dans l'air par rapport aussi \u00e0 votre personnalit\u00e9, je voulais le petite citation, c'est une exp\u00e9rience \u00e9ternel que tout homme qui a du pouvoir et port\u00e9 en abuser, il va jusqu'\u00e0 ce qu'ils trouvent les limites pour qu'on puisse abuser du pouvoir, il faut que par la disposition des choses le pouvoir arr\u00eate le pouvoir vous connaissez vos classiques parce que Montesquieu, c'est ce que les gens craignent l'esprit des lois c'est Gen\u00e8ve c'est que vous soyez un hyper- pr\u00e9sident que vous ne laissez rien aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:12 > 0:34:30) [94%] : \r\nEnfin, le syst\u00e8me suisse est ainsi fait qu'on se contr\u00f4lent mutuellement et je crois pouvoir dire que le gouvernement qui sort des urnes ce dimanche, appara\u00eet comme un gouvernement \u00e0 la fois \u00e9quilibr\u00e9 et cr\u00e9dible et moi j'ai toute confiance en la capacit\u00e9 de mes coll\u00e8gues au besoin de me brider mais surtout de d\u00e9gager une \u00e9nergie positive, c'est \u00e7a qui est important ce d\u00e9but de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:30 > 0:34:44) [93%] : \r\n\u00e7a vous le Capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e en politique on ob\u00e9it moins qu'\u00e0 l'arm\u00e9e, m\u00eame si vous serez Capitaine de de cette \u00e9quipe l\u00e0, c'est une des craintes, il se dit dans la R\u00e9publique, vous avez tendance \u00e0 vous occuper des affaires des autres, \u00e0 faire une sorte de d'\u00eatre un peu control freak de tout v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:45 > 0:35:34) [89%] : \r\nJe pense que quand on est en charge effectivement de de sujets comme la police, la s\u00e9curit\u00e9, je rappelle qu'il y a, il y a 6 ans lorsque j'ai reprise d\u00e9partement \u00e9taient \u00e0 l'inverse de la mobilit\u00e9 aujourd'hui le d\u00e9partement dont personne ne voulait, on prend quand m\u00eame quelques dispositions pour effectivement contr\u00f4l\u00e9, c'est dans l'ordre des choses, maintenant je me soigne, dirais-je, je me soigne, notamment parce qu'en 6 ans au Conseil d'\u00c9tat, mais surtout avec les 5 ans pr\u00e9c\u00e9dents \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville 11 ans d'exp\u00e9rience ex\u00e9cutive, moi j'ai pris a appris aussi \u00e0 mette de l'eau dans mon vin, j'ai eu cette exp\u00e9rience \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve de de diriger un ex\u00e9cutif durant une ann\u00e9e, une mairie qui \u00e9tait, qui \u00e9tait compliqu\u00e9e dans la configuration des ann\u00e9es et d\u00e9but des ann\u00e9es 2010 et donc, je crois pouvoir dire que si mes coll\u00e8gues souhaitent me confier cette responsabilit\u00e9, mais je le ferai non seulement mon \u00e2me et conscience, mais avec la notion de responsabilit\u00e9 et responsabilit\u00e9 de de savoir aussi m'effacer lorsque c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:34 > 0:35:46) [87%] : \r\nDonc la mobilit\u00e9, vous pouvez aussi la reprendre imaginer \u00e7a, on l'a vu dans La Tribune ce matin vous avez rendu le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 sur pour le candidat, et l\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu la mobilit\u00e9 \u00e7a pourrait vous int\u00e9resser : ce que dit la Tribune ce matin par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:47 > 0:36:23) [91%] : \r\nD'abord, tout m'int\u00e9resse, puis ensuite de \u00e7a encore une fois, un conseiller d'\u00c9tat qui est \u00e9lu doit \u00eatre capable de de reprendre diff\u00e9rents dossiers, je crois que plus fondamentalement, ce qui va se poser comme question pour le gouvernement, dont on conna\u00eet maintenant la composition exacte, c'est de savoir comment il veut aborder ces probl\u00e9matiques la la la la vision de l'homme fort de l'homme, pr\u00e9sident si l'homme providentiel ou la la femme forte au fil de la femme providentielle c'est de moins en moins vrai dans les coll\u00e8ges ex\u00e9cutif c'est de plus en plus des dossiers qui sont port\u00e9s \u00e0 plusieurs qui vont pouvoir trouver des des solutions et ce qui est int\u00e9ressant ici, c'est que, on pourrait par exemple imaginer un fonctionnement on perd ou en bin\u00f4me sur toute une s\u00e9rie de S\u00e9oul orni\u00e8re gauche- droite est v\u00e9ritablement probl\u00e9matique et dont il faudrait en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:23 > 0:36:31) [78%] : \r\nDonc ce sera une grande coalition, comme certains le disent : ben non, \u00e7a, si on \u00e7a va classe classiquement PS PLR vers un petit cartel comme \u00e7a du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:31 > 0:37:06) [90%] : \r\nAlors justement, pas si l'on a une vision qui correspond \u00e0 la la la vision germanique qui s'applique assez peu d'ailleurs dans auteur romands de la grande coalition je crois pas que \u00e7a fonctionnerait ce qui m'int\u00e9resserait ce serait de de d\u00e9velopper avec mes coll\u00e8gues, l'id\u00e9e que sur toute une s\u00e9rie de dossiers transversaux de 2 projets, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans cette l\u00e9gislature parce qu'on a fonctionn\u00e9 trop en silo, a-t-on entendu ici et l\u00e0, je pense que c'est une critique en partie m\u00e9rit\u00e9 mais en partie en partie fausse bref peu importe ce qui compte, c'est l'arriv\u00e9e dans cette l\u00e9gislature qui qui d\u00e9bute \u00e0 sortir des dossiers de l'orni\u00e8re et \u00e0 travailler davantage, gauche, droite sur des des perspectives qui se qui se d\u00e9partir de ses fronti\u00e8res pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:06 > 0:37:22) [88%] : \r\nC'est peu, ce qui ce qui est surprenant tout de m\u00eame Pierre Maudet, vous \u00eates en perdant ce matin vous avez perdu un si\u00e8ge, l'entente a perdu un si\u00e8ge, Luc Barthassat et puis on vous a vu ouvrir le champagne m\u00eame je crois 1000, on voit le servir le champagne, comment expliquer \u00e7a, vous \u00e9tiez vous \u00eates contents d'\u00eatre d\u00e9barrass\u00e9s du Barthassat c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:22 > 0:37:48) [92%] : \r\nPas du tout, il y a, il y avait un sentiment mitig\u00e9 hier un sentiment d'abord de de satisfaction de voir ma ma colisti\u00e8re Nathalie Fontanet conserver le si\u00e8ge que Fran\u00e7ois lan\u00e7ant Longchamp apr\u00e8s apr\u00e8s 12 ans au Conseil d'\u00c9tat, et c'\u00e9tait une campagne difficile et et intensive, donc c'est bien que \u00e7a se conclut comme \u00e7a pour pour elle un sentiment de d\u00e9ception et puis \u00e9galement un sentiment de de tristesse pour Luc Barthassat, qui est un coll\u00e8gue au niveau humain, c'est \u00e9videmment difficile, c'est-\u00e0-dire qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:48 > 0:37:55) [85%] : \r\nNon mais, politiquement, les attaques sont venues beaucoup de votre camp sur ce sur Luc Barthassat vous savez, ces derniers mois \u00e7a beaucoup s'abonner aussi du c\u00f4t\u00e9 des cuisines lib\u00e9ral- radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:55 > 0:38:51) [89%] : \r\nD\u00e9trompez-vous, je crois qu'on en a fait la d\u00e9monstration que ce soit au 1er tour ou Luc Barthassat arriv\u00e9 devant Alexandr de Senarclens ou au 2\u00e8me tour, vous nous avez vu sur tous les stands dans toutes les manifestations, on a milit\u00e9 dans l'air, on sentait bien une sorte de m\u00e9pris Boulbon parcours de Luc Barthassat, je crois pas, vraiment pas, ni eau, ni au PLR ni au PDC je crois qu'il l'a reconnu lui- m\u00eame hier, c'est plut\u00f4t une d\u00e9faite personnelle qu'il y avait pas il ne touche que une d\u00e9faite de 2 parties, je pense que les \u00e9lecteurs qui sont parfois s\u00e9v\u00e8res, ont jug\u00e9 les sortants sur la question de savoir s'ils \u00e9taient \u00e0 la \u00e0 la hauteur, h\u00e9 ben on a connu l'issue qu'on a connu, hier, c'est vrai que c'est une une d\u00e9faite pour pour l'entente, c'est, je l'esp\u00e8re, une capacit\u00e9 de rebondir pour Gen\u00e8ve, parce qu'il y a pas de majorit\u00e9 claire qui se d\u00e9gage et puis c'est surtout une nouveau puisqu'on a, c'est peut-\u00eatre le terme qui a marqu\u00e9 la journ\u00e9e d'hier une concordance assez parfaite entre le Parlement et le gouvernement, et comme vous le savez, un des probl\u00e8mes connus dans cette l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, c'est la difficult\u00e9 : trouver une dynamique, le Parlement, il gouverne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:51 > 0:39:10) [85%] : \r\n\u00e7a nous permet de parler de de projets hier propos surprenants de votre part, vous \u00e9voquez ce que Pascal D\u00e9caillet d'ailleurs avec un sourire en coin, estim\u00e9 que vous redevenez radical puisque vous le disiez une croissance ma\u00eetris\u00e9e, or, expliquez-nous comment un lib\u00e9ral- radical pour avoir une croissance ma\u00eetris\u00e9e, on arr\u00eate de faire venir des entreprises un certain moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:10 > 0:39:43) [93%] : \r\nPas du tout, c'est ce qu'on a fait durant cette l\u00e9gislature, il y a rien de nouveau, c'est par exemple des mesures d'accompagnement lorsqu'on a la libre- circulation des personnes et je me suis employ\u00e9 durant priorit\u00e9 c'est hallal J\u00e9r\u00f4me se la pr\u00e9f\u00e9rence sociale, c'est-\u00e0-dire faire en sorte, avec un peu de bon sens que celles et ceux qui sont au ch\u00f4mage, sur notre territoire et la capacit\u00e9 de de raccrocher de raccrocher dans le train, c'est aussi la capacit\u00e9 sur un dossier sensible que je m\u00e8ne depuis 5 ans a ici avec mes coll\u00e8gues heures l'occurrence Luc Barthassat et Antonio, celui de l'a\u00e9roport de veiller \u00e0 ce que la la croissance se fasse davantage sur un plan qualitatif que quantitatif, comme on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:43 > 0:39:47) [83%] : \r\nQualitative du vol a\u00e9roport il y a un traitement c'est le c'est le probl\u00e8me, c'est la question r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:48 > 0:40:14) [89%] : \r\nLe compromis qu'on a qu'on a trouv\u00e9, avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on esp\u00e8re voir acter ces prochains mois d'enveloppes, de bruits de limitation et de r\u00e9duction \u00e0 terme du bruit admissible \u00e0 proximit\u00e9 de l'a\u00e9roport, ces engagements l\u00e0 comment il y a les progr\u00e8s technologiques des a\u00e9ronefs a le fait de circonscrire dans certains p\u00e9rim\u00e8tres physique et horaires : le d\u00e9veloppement de de l'aviation civile, c'est tous ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 qu'on a mis sur la table et qui, je pense \u00e0 travers \u00e9galement le score que j'ai fait au 1er tour ont \u00e9t\u00e9 reconnues et sanctionn\u00e9es positivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:14 > 0:40:31) [88%] : \r\nOui, la croissance ma\u00eetris\u00e9e on alors l'a\u00e9roport, c'est une chose mais en m\u00eame temps on veut faire une r\u00e9forme fiscale \u00e0 Gen\u00e8ve qui soit attractive pour les entreprises, on nous explique qu'on veut cro\u00eetre de mani\u00e8re m'mod\u00e9r\u00e9 ou intelligente mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on veut \u00eatre tr\u00e8s attractif, il y a un moment o\u00f9 on ne peut pas \u00eatre attractif et ma\u00eetriser cette croissance h\u00e9 ben oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:31 > 0:41:17) [88%] : \r\nDe la r\u00e9forme fiscale, c'est pas de se montrer plus attractif, c'est dans mon service annonc\u00e9 de conserver les entreprises qui sont d\u00e9j\u00e0 sur le territoire, c'est pas forc\u00e9ment d'aller en cueillir de nouvelles, le but de la r\u00e9flexion de gaz les param\u00e8tres pour faire \u00e7a, bah les param\u00e8tres et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0- dessus que que va commencer la nouvelle l\u00e9gislature, s'est trouv\u00e9 un un nouveau contrat il y a plusieurs nouveaux contrats \u00e0 trouver, il y a un contrat social \u00e0 trouver pour que celles et ceux dont notre canton, ils font peut-\u00eatre partie des 65 pourcent dont on a encore pas parler d'abstentionnistes, qui se sont pas d\u00e9plac\u00e9s aient le sentiment qu'on pense \u00e0 eux aussi, \u00e7a c'est un vrai enjeu pour le nouvel o\u00f9 le nouveau gouvernement les param\u00e8tres, c'est aussi faire en sorte que dans le cas de cette r\u00e9forme fiscale, les entrepreneurs, je ne vois et le sentiment d'\u00eatre trait\u00e9 de fa\u00e7on \u00e9quitable par rapport aux entreprises multinationales, \u00e7a c'est un vrai succ\u00e8s pour tout le monde, y compris pour la gauche que d'arriver \u00e0 un taux un taux uniformis\u00e9 ces ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 qui aujourd'hui doivent rassembler les Genevoises et Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:17 > 0:41:34) [87%] : \r\nPierre Maudet, vous avez leur date de transparence dans votre carri\u00e8re, vous ne pensez pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'en vous rasant, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidat aujourd'hui comme chef de la de la s\u00e9curit\u00e9, vous \u00eates pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la conf\u00e9rence nationale est-ce que c'est votre moyen d'exister au niveau suisse pour pas vous perdre dans cette province genevoise qui me parce que c'est tr\u00e8s loin, Z\u00fcrich c'est surtout tr\u00e8s loin de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:35 > 0:42:29) [90%] : \r\nVous savez, Gen\u00e8ve va conna\u00eetre dans les 5 ans qui viennent, \u00e0 un changement d'dimension, on aura sans doute au mois de juin, au mois de juillet notre 500 1000\u00e8me, habitant donc ce qu'on \u00e9voquait, il y a un instant la croissance ma\u00eetris\u00e9e, c'est un vrai une vraie pr\u00e9occupation, comment on g\u00e8re \u00e7a Gen\u00e8ve va conna\u00eetre aussi avec des organisations internationales un r\u00f4le accru dans les dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, et donc la province le provincialisme dont on accuse parfois les gens quoi je parlais de vous, vous la personne attendez je vous r\u00e9ponds, je vous r\u00e9ponds que de fa\u00e7on globale le provincialisme qu'on accuse et je ne vois, je l'ai d\u00e9couvert \u00e0 la faveur de cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par le reste des Suisses et je pense que le r\u00e9sultat de la votation de l'\u00e9lection d'hier, le fait qu'on on raccroche finalement la notion de concordance qui est tr\u00e8s helv\u00e9tique par principe montre que Gen\u00e8ve un regain d'int\u00e9r\u00eat pour la Suisse, un besoin de suissitude moi, j'aimerais faire \u00e9cho \u00e0 sa sur l'ensemble de la Suisse, donc mon avenir s'agissant de de des perspectives nationales, c'est celui-l\u00e0, c'est celui d'\u00eatre l'ambassadeur, le porte- parole, l'avocat aussi d'une Gen\u00e8ve plus suisses qu'on veut bien l'admettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:29 > 0:42:38) [91%] : \r\nEt puis une chronique dans le Blick tous les combien de temps toutes les 2 semaines, vous choisissez les th\u00e8mes absolument vous l'\u00e9crivez en allemand, en fran\u00e7ais, en fran\u00e7ais dans l'entra\u00eenement est excellent, vous voulez faire en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:38 > 0:42:52) [86%] : \r\nOui, mais se trouve bien de l'\u00e9crire parce que je l'ai \u00e9crit d'un jet en fran\u00e7ais, il est traduit, puis ensuite je r\u00e9ponds d'allemand aux nombreux Lecteurs qui qui m'apostrophe la prochaine quel titre la prochaine je pense qu'elle portera sur les questions de tourisme c'est pour mercredi Pierre Maudet merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:55 > 0:42:56) [99%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:56 > 0:43:31) [94%] : \r\nPierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat, je ne vois PLR, doyen de fonction, pas encore un pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, on l'a bien not\u00e9, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures on va parler de de la Libye \u00e0 7 heures 42 la Libye qui s'enlise, on en parlait dans notre journal de 7 heures le gouvernement, dont aucun ne parvient \u00e0 exercer son autorit\u00e9 des milices qui font la loi et la menace constante de l'\u00c9tat islamique, sans oublier l'ONU qui sans vouloir intervenir directement appel \u00e0 des \u00e9lections cette ann\u00e9e encore, Maureen Mercier vous revenez de de Tripoli, la situation \u00e9conomique du pays est d\u00e9sastreuse et pour les libyens, c'est simple, si la communaut\u00e9 internationale n'arrive \u00e0 rien, c'est parce qu'elle prend le probl\u00e8me \u00e0 l'envers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:43:32 > 0:43:40) [89%] : \r\nOui, en r\u00e9sum\u00e9 d\u00e9sarm\u00e9e nous d'abord et organisant des \u00e9lections, ensuite seulement, c'est le cri du coeur de bien que j'ai pu rencontrer dont Chokri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:40 > 0:44:02) [89%] : \r\nNationalisme nos bases Kadhafi ne nous a jamais enseign\u00e9 le nationalisme, ici on n'a pas de loyaut\u00e9 envers le pays on est loyaux \u00e0 ceux qui nous payent les cartes de t\u00e9l\u00e9phone pr\u00e9pay\u00e9es, c'est pareil, les milices qui sont l\u00e0 maintenant sous le contr\u00f4le du gouvernement sa rage, soutenu par la communaut\u00e9 internationale et ne le soutiennent pas lui, c'est l'argent qui les int\u00e9resse, tout d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:44:02 > 0:44:20) [89%] : \r\nPour ces libyen comme pour des dizaines d'autres interrog\u00e9 lorsque l'ONU mais autour d'une table, des personnalit\u00e9s influentes et qu'elle estime qu'\u00e0 coup de dialogue, la seule est la solution politique \u00e9mergera comme par miracle, l'ONU et soit na\u00efve soit de tr\u00e8s mauvaise foi, c'est ce que pense aussi cet homme d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:20 > 0:45:00) [89%] : \r\nLionel ou est-ce encore faut-il que les Nations unies et les pays occidentaux souhaitent r\u00e9ellement nous aider, mais si c'est le cas, il ne faudra pas plus d'une semaine pour stabiliser le pays, les libyens n'ont pas peur de se battre entre eux, mais c'est une puissance internationale montre qu'elle est l\u00e0, ils vont y penser \u00e0 2 fois avant de se battre pour tout noter oui Beach de c'\u00e9tait malheureusement on est arriv\u00e9 l\u00e0, le CNES, on a besoin de cette force valid\u00e9e par l'nous durant 2 ou 3 ans au moins le temps de nettoyer toutes ces armes du pays d'installer une force militaire, une police et de stabiliser le pays avant de sa voiture, c'est-\u00e0-dire des Ken autour de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:00 > 0:45:06) [94%] : \r\nMaureen, ce sont donc bien ces milices qui tiennent le pouvoir et non le gouvernement d'union, soutenu par la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:06 > 0:45:28) [92%] : \r\nOui, je vous donne un exemple : l'a\u00e9roport international de Tripoli comme tout, hein, d'ailleurs dans le pays, h\u00e9 bien c'est une milice qui le contr\u00f4le et pour ce faire, elles touchent des salaires de l'\u00c9tat, mais ces milices, elles sont aussi tr\u00e8s souvent les bras arm\u00e9 de tous les trafics et tr\u00e8s souvent les hommes politiques qui sont li\u00e9s en fait, ils se partagent les profits, tous ces gens n'ont donc strictement aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le pays se stabilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:28 > 0:45:34) [92%] : \r\nAvec son d\u00e9sir d'\u00e9lection, la communaut\u00e9 internationale ne ferait que nourrir ce syst\u00e8me devenu mafieux c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:35 > 0:46:04) [90%] : \r\nOui, \u00e0 chercher une solution politique par le dialogue, effectivement, c'est ce qu'estiment les citoyens libyens rencontrer eux se battent au quotidien pour vivre et survivre, la situation \u00e9conomique est d\u00e9sastreuse, et pendant ce temps, ils voient leurs politiciens s'enrichir et l'ins\u00e9curit\u00e9 perdurer, mais quelles sont les solutions alors \u00e7a leur fait \u00e9videmment mal mais oui, il r\u00e9clame pour bon nombre, une intervention internationale, l'ONU doit pr\u00f4ner le dialogue, mais elle doit surtout venir taper du poing sur la table, on retrouve Chokri intervient une cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:04 > 0:46:18) [89%] : \r\nIntervention oui, c'est un mot tr\u00e8s fort intervenait par la force contre les milices oui, ces gens sont devenus millionnaires, ils ont go\u00fbt\u00e9 au pouvoir avant cela, elle n'\u00e9tait rien, vous croyez qu'ils vont abandonner comme \u00e7a facilement leur trafic et de Guevara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:19 > 0:46:31) [94%] : \r\nEn off, sans micro, donc j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 des responsables onusiens \u00e0 Tripoli, avez-vous le sentiment d'\u00eatre utile aujourd'hui r\u00e9ponse avant de s'assurer que je ne les enregistrer pas leur r\u00e9ponse est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:31 > 0:46:50) [89%] : \r\nNon, Libye : le fiasco de la communaut\u00e9 internationale s'\u00e9tait votre reportage Maureen Mercier Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat PLR agenais, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 un cheveu d'\u00eatre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la Suisse, que feriez-vous \u00e0 la place d'Ignacio, c'est ce que vous appelleriez \u00e0 une intervention internationale, comme semble le r\u00e9clamer la la population sur place rencontrer par Maureen Mercier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:46:51 > 0:47:10) [89%] : \r\nOui, absolument, on voit que l'absence d'\u00e9tat, l'absence de de structures d\u00e9vastatrice c'est un un p\u00e9ril qui concerne aussi l'Europe, on a vu, il y a quelques ann\u00e9es de cela la la Voix m\u00e9diterran\u00e9ennes s'agissant des des migrants, donc il y a un urgent besoin d'intervenir, et dans ce cadre-l\u00e0, la Suisse s'est toujours mis \u00e0 disposition pour ses bons offices, je pense que c'est la bonne politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:10 > 0:47:19) [88%] : \r\nLa Suisse doit porter une solution militaire sur place une intervention polici\u00e8re une s\u00e9curisation de la Libye, c'est ce que son \u00e7a c'est pas tant que \u00e7a, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:47:19 > 0:47:36) [92%] : \r\nPas dans sa tradition, \u00e7a me semble, \u00e7a me semble difficile, mais la Suisse doit s'associer \u00e9videmment parce qu'elle a un int\u00e9r\u00eat Direct, ne serait-ce que par rapport \u00e0 son voisin qu'est l'Italie qui a connu cette d\u00e9ferlante de migrants elle un int\u00e9r\u00eat Direct \u00e0 restaurer une forme d'\u00c9tat droit mais enfin on en est loin, il y en a pour des ann\u00e9es, et l\u00e0 on voit qu'il y a du d\u00e9g\u00e2t qui s'est op\u00e9r\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:36 > 0:47:45) [94%] : \r\nAlors Pierre Maudet on va lire la presse avec vous et avec Val\u00e9rie Drou, on commence par un peu d'optimisme Val\u00e9rie, celui du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:47:45 > 0:48:26) [93%] : \r\nIl est en grande interview dans la NZZ et son optimisme, il affiche concernant la conclusion d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, je suppose qu'un accord est possible, dit-il, l'autre grand th\u00e8me abord\u00e9 dans l'entretien, c'est l'AVS il d\u00e9fend son projet de financement via une hausse de la TVA, m\u00eame si cette augmentation a tr\u00e8s mauvaise presse au Parlement, nous devons accepter d'effets d\u00e9sagr\u00e9ables, dit Alain Berset pour maintenir le niveau de l'AVS nous avons urgemment besoin de financements quant \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, pas question d'augmenter, il mise plut\u00f4t sur des incitations pour que les gens de m\u00eames et ont envie de travailler plus longtemps, enfin il parle aussi diplomatie il rendra visite au pape apr\u00e8s la venue de Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve, en juin, visite dans la 2\u00e8me moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:26 > 0:48:31) [95%] : \r\nAlors Pierre Maudet entre le pape et Bruxelles est-ce que vous partagez l'optimisme d'Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:48:31 > 0:49:35) [90%] : \r\nEn tout cas je pense c'est la bonne attitude \u00e0 avoir lorsqu'on est pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et qu'on va rencontrer prochainement le pape s'agissant maintenant de savoir si cet optimiste doit s'appliquer aussi aux relations avec l'Union europ\u00e9enne, je suis pas certain, je pense qu'il faut aujourd'hui peut-\u00eatre un peu durcir le ton, sortir les les crocs et et partir dans la n\u00e9gociation, on a des partenaires qu'est l'Union europ\u00e9enne, qui sont extr\u00eamement importants pour nous, au niveau \u00e9conomique, mais il faut maintenant 1 je crois \u00e0 aborder le le vif du sujet, je l'ai v\u00e9cu l'Automne pass\u00e9 dans la campagne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on est toujours dans les atermoiements, les attentats, etc, l'accord-cadre, l\u00e0 il a raison Alain Berset, c'est cette ann\u00e9e ou alors c'est report\u00e9 de 2 ou 3 ans, et des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'ann\u00e9e prochaine europ\u00e9enne \u00e9galement 2019 donc \u00e7a me semble tr\u00e8s important d'avancer maintenant sur ce dossier et qu'est-ce que vous feriez de diff\u00e9rent dit niet ce K6 oh je crois que il y a ce K6 qui encore r\u00e9cemment soutenu l'option que je propose, elle \u00e9tait pass\u00e9e de de Tribunal arbitral fait juste, il a compris qu'il faut une approche pragmatique et et d\u00e9termin\u00e9e, et puis il faut il faut arriver \u00e0 trancher, de temps en temps, c'est bien qu'un coll\u00e8ge prenne une position claire sur l'Europe, on l'attend encore du point de vue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis qu'il aille de l'avant et qu'il a une majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:35 > 0:49:45) [90%] : \r\nOn verra tout ce compartiment effectivement politique encore incontournable dans la presse ce matin, les \u00e9lections cantonales genevoises avec des \u00e9ditoriaux Val\u00e9rie qui aussi entre espoir et prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:49:45 > 0:50:36) [90%] : \r\nUne prudence de Sioux dans le courrier, Gen\u00e8ve est maintenant oblig\u00e9 de trouver des consensus mais toute la question est de savoir \u00e0 quel point ils seront ou non acceptable l'espoir dans le temps de la fin des luttes st\u00e9riles au sommet de l'\u00c9tat, il faut que les magistrats d\u00e9montrent qu'ils veulent faire passer l'int\u00e9r\u00eat du canton avant ceux de leur parti respectif, ce nouveau gouvernement gagne comp\u00e9tences se r\u00e9jouit Pierre Ruetschi dans La Tribune de Gen\u00e8ve avec un coll\u00e8ge all\u00e9g\u00e9 de l'erratique et ing\u00e9rable, Luc Barthassat, pour reprendre la mobilit\u00e9 Pierre Maudet, bien s\u00fbr, il est le plus apte \u00e0 pouvoir d\u00e9crocher les Budgets n\u00e9cessaires aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration des La Tribune, la d\u00e9faite de Luc Barthassat, \u00e9galement comment\u00e9 dans Le Matin, une d\u00e9faite de plus pour un PDC en plein marasme \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, son d\u00e9part marque aussi l'\u00e9chec d'un Style, une sinc\u00e9rit\u00e9 qu'on ne peut lui enlever : oui, mais qui a peut-\u00eatre aussi caus\u00e9 sa perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:36 > 0:50:41) [93%] : \r\nPierre Maudet, la mobilit\u00e9, \u00e7a vous tente, on dit que c'est le nouveau d\u00e9partement maudit du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:50:42 > 0:51:12) [92%] : \r\n\u00e9coutez, j'ai repris un d\u00e9partement mode il y a quelques ann\u00e9es de \u00e7a, qui avait connu 3 3 magistrats qui ont \u00e9chou\u00e9 successivement, pourquoi pas, moi j'aime bien les les d\u00e9fis mais plus fondamentalement et les \u00e9ditos le disent bien ce matin, un gouvernement, \u00e7a n'est pas la somme d'individualit\u00e9s, c'est une une dynamique nouvelle, une \u00e9nergie avec des, des gens qui se mettent \u00e0 plusieurs sur des dossiers si on n'a pas compris \u00e7a, la l\u00e9gislature qu'on va d\u00e9buter sera pour des prunes et on se retrouvera avec un taux de participation encore inf\u00e9rieur dans 5 ans, donc pour moi, c'est \u00e7a l'enjeu, c'est d'arriver \u00e0 mettre en marche une \u00e9quipe soud\u00e9e et qui travaille \u00e0 plusieurs sur les dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:51:12 > 0:51:21) [89%] : \r\nAlors on a \u00e9voqu\u00e9 un PDC en plein marasme au niveau national, partant de ce m\u00eame constat : la base leur Zeitung Val\u00e9rie nous propose une typologie des d\u00e9missions, politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:51:21 > 0:51:57) [90%] : \r\nOui, un grand article tr\u00e8s r\u00e9ussi au niveau de la mise en page, en tout cas au milieu du texte, tr\u00f4ne la grande photo d'un bouquet de fleurs, l'accessoire bien s\u00fbr que re\u00e7oit en g\u00e9n\u00e9ral celui ou celle qui d\u00e9missionne alors cette typologie il y a le bond en avant comme miniature Cassis ou Guy Parmelin qui ont d\u00e9missionn\u00e9 pour un meilleur poste il y a des divergences politiques, comme au PDC avec le d\u00e9part de la conseill\u00e8re nationale Barbara Schmidt Ferrer mais il y a aussi strat\u00e9gie aah d\u00e9sillusion ou alors le scandale, bien s\u00fbr, mais une chose est s\u00fbre, note la base leur Zeitung la d\u00e9mission \u00e9meut davantage le public et les politiques que les prestations de serment de nouveaux magistrats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:51:57 > 0:52:00) [96%] : \r\nAlors Pierre Maudet, vous la voyez comment votre d\u00e9mission et quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:01 > 0:52:03) [99%] : \r\nJamais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:52:04 > 0:52:30) [91%] : \r\nJ'aimerais qui est honn\u00eate, j'aime pas le terme de l'\u00e9mission, mais voil\u00e0 il y a un temps pour tout, et je pense que quand on, quand on vit une \u00e9lection quand on vit ces moments un peu particulier on re sollicite la confiance de la population, mais on se projette dans la cat\u00e9gorie le compartiment de temps suivant, puis qu'on se dit qu'un jour il y a, il y a d'autres qui vous succ\u00e9deront et c'est bien, mais je trouve que c'est bien et c'est aussi une fa\u00e7on de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 Montesquieu, de se dire que le pouvoir a des limites et qui s'arr\u00eate aussi un jour, c'est bien de se projeter dans cette perspective-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:52:30 > 0:52:42) [92%] : \r\nMais la part la particularit\u00e9 votre particularit\u00e9 quand on commence la politique tr\u00e8s jeune, c'est que, peut-\u00eatre, \u00e0 un moment donn\u00e9 on r\u00eave de d'aller dans dans l'\u00e9conomie de de donner ses forces vives quelque part \u00e0 d'autres secteurs, vous y pensez des fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:52:42 > 0:53:12) [90%] : \r\nOui, Porsche, pense que c'est important de pas se concevoir uniquement dans le dans le Champ politique et je pense que c'est important et c'est ce que permet aussi une \u00e9lection qui n'est jamais acquise d'embl\u00e9e de se dire : ben tiens, qu'est ce qui se passerait si d'aventure je je ne crois pas, c'est pas aujourd'hui, c'est, et je le dis encore une fois, avec beaucoup d'amiti\u00e9, c'est Luc Barthassat qui se trouve dans cette, dans cette situation, situation difficile parce qu'il aurait souhait\u00e9 sa r\u00e9\u00e9lection mais \u00e7a nous \u00e7a nous menace tous, c'est donc c'est bien de ce point de vue-l\u00e0 qu'on se pose ces questions- l\u00e0, vous voyez ou \u00e0 50 ans, dans 10 ans, en tout cas plus au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:12 > 0:53:18) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, on prend note Tages-Anzeiger et le Bund Val\u00e9rie se penche sur la finance mondiale, ce matin, son influence sur la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:53:18 > 0:54:03) [90%] : \r\nUne affluence plus importante qu'il n'y para\u00eet, le r\u00e9seau de journalistes il n'investigue \u00c9thiopie, une \u00e9quipe de recherche de l'universit\u00e9 d'Amsterdam se sont pench\u00e9s sur les participations dans les entreprises suisses du g\u00e9rant d'actifs am\u00e9ricain BlackRock, le plus grand fonds d'investissement du monde, les chercheurs ont regroup\u00e9 les actions de BlackRock et de ses filiales dans les entreprises suisses il en ressort, si l'on compte donc ses filiales que BlackRock d\u00e9tient par exemple le 11,6 pourcent du capital de Lonza, alors qu'officiellement, c'est un peu plus de 9 et demi pour le constructeur de mat\u00e9riaux, ses 9,3 pourcent contre 3,41 d\u00e9clar\u00e9 BlackRock ne commente pas, mais les journaux rappelle le num\u00e9ro 2 de BlackRock est certain Philippe Hildebrand d'ancien pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse ces contacts sont-ils fra\u00eeche utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:54:03 > 0:54:06) [85%] : \r\nOui, et pour terminer Val\u00e9ry, nous allons parler de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:54:06 > 0:54:38) [85%] : \r\nTourisme : oui, le temps nous pr\u00e9sente ce qu'il appelle, en tout cas, lui, une nouvelle tendance le glam Ping nouvelle peut-\u00eatre en Suisse, mais c'est un concept n\u00e9 il y a 6 ou 7 ans dans les pays anglophones, qui conna\u00eet un \u00e9norme succ\u00e8s alors Ping, un nom qui ne fait pas tellement envie, c'est vrai que sa sonorit\u00e9 un peu gluante comme \u00e7a le gland Bing, ce n'est pas un atelier de Sly non c'est le camping en mode glamour des tiens voil\u00e0 des tentes suspendues d\u00e8s yourte c'est comme \u00e0 l'h\u00f4tel, mais en pleine nature, une tendance donc qui s'installe notamment au Tessin, explique Le Temps, le T5 est la Mecque du camping en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:54:38 > 0:54:40) [86%] : \r\nRenaud Malik, \u00e7a vous fait r\u00e9agir, je vois \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:40 > 0:54:55) [90%] : \r\nOui, le glam Ping, c'est un petit peu l'Arl\u00e9sienne du tourisme \u00e7a fait 6 ou 7 ans, chaque ann\u00e9e, on annonce que c'est une tendance qui commencent \u00e0 arriver chez nous qui s'implante doucement qui commence Pacquement \u00e0 fr\u00e9mir alors voil\u00e0, \u00e7a fait des ann\u00e9es que \u00e7a dure, et je sais pas si on d\u00e9passera un jour le stade du du fr\u00e9missement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:54:55 > 0:55:10) [90%] : \r\nC'\u00e9tait la revue de presse de Val\u00e9rie Drou et puis \u00e0 7 heures 54 bient\u00f4t 54 ans d'accueille Alain Rebetez dans ce Studio, bonjour, bonjour, c'est l'heure du billet politique cette semaine, Alain, ce sont les partis du centre qui vous int\u00e9resse, puisqu'on ne parle que de en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:10 > 0:55:29) [92%] : \r\nEh oui, le miracle n'a pas eu lieu, on ne cesse de le r\u00e9p\u00e9ter depuis hier, le PDC Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, il subit une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re, loin derri\u00e8re le socialiste hyst\u00e9rie Apoth\u00e9loz on dit souvent que c'est dans la d\u00e9faite que les caract\u00e8res se r\u00e9v\u00e8lent h\u00e9 bien lui, \u00e0 chaud, il a eu cette phrase \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:29 > 0:55:35) [93%] : \r\nMarie- Luc Barthassat j'ai, j'ai fait de Luc Barthassat et puis peut-\u00eatre qu'aujourd'hui j'en paye un peu les frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:35 > 0:55:55) [85%] : \r\nVoil\u00e0, je trouve cette analyse extr\u00eamement lucide, j'ai fait de Luc par \u00e7a et peut-\u00eatre qu'aujourd'hui j'en paye des frais, il y a 5 ans, les Genevois l'avaient \u00e9lu pour qu'il devienne conseiller d'\u00c9tat, lui il a fait du Luc Barthassat consomment, il y a eu une petite mais compr\u00e9hension entre lui et le peuple sur le mandat ben voil\u00e0 il en paye les frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:55:56 > 0:55:59) [95%] : \r\nCela dit, pour le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Alain c'est une d\u00e9faite de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:59 > 0:57:06) [88%] : \r\nOui, Pete n'fait d'autant plus rageante que Gen\u00e8ve est justement un des rares contourne PDC va bien et m\u00eame o\u00f9 il a gagn\u00e9 un si\u00e8ge de plus, il y a 3 semaines au Grand Conseil, alors voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 Barthassat le fait ici passe pour Alou, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il gagne, bon c'est rageant et puis c'est inqui\u00e9tant parce que le PDC qui perd des plumes depuis 20 ans, n'a toujours pas touch\u00e9 le fond de la piscine, il continue d'\u00eatre le parti qui perd dans les \u00e9lections cantonales, malgr\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident qui est artifice alors \u00e7a commence \u00e0 cr\u00e9er des tensions un mercredi pass\u00e9, vous avez peut-\u00eatre vu qu'une concernation z\u00fcrichoises Barbara Schmidt, Federer a d\u00e9missionn\u00e9 et qu'a critiqu\u00e9 la ligne conservatrice de nos partis par monsieur Pfister, bon, faut pas non plus exag\u00e9rer l'importance d'une d\u00e9mission, une engueulade autour de la table, \u00e7a arrive dans les meilleures familles mais elle pose brutalement la question est-ce que le virage un peu droitier et conservateur de de Gerhard Pfister va enfin permettent de stopper la chute du PDC, c'est un enjeu parce que s'il continue de baisser, \u00e7a pourrait \u00eatre le s\u00e9jour conseil f\u00e9d\u00e9ral qui qui pourrait \u00eatre contest\u00e9es, on n'en est pas l\u00e0, les partis, \u00e7a n'est, et parfois \u00e7a meurt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:57:06 > 0:57:11) [94%] : \r\nOui justement Alain \u00e0 propos de naissance et de mort, vous pensez aussi au Parti bourgeois d\u00e9mocratique l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:57:11 > 0:58:25) [91%] : \r\nLe PBD ben oui, lui aussi, a fait parler de lui, la semaine pass\u00e9e, lundi, on a appris que, dans les Grisons, un des candidats PBD \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement jette l'\u00e9ponge \u00e0 cause d'un scandale dans Les milieux de la construction mais \u00e7a signifie un si\u00e8ge qui sera perdue dans un canton et canton qui avec Berne et le berceau du PBD alors vous allez nous dire ce qu'on a \u00e0 faire, le PBD, c'est un parti qui ne repr\u00e9sente rien du tout en Suisse romande, o\u00f9 est l'enjeu, on s'en fiche, o\u00f9 est l'enjeu, moi ce qui me frappe, c'est que dans notre pays dont on dit qu'il a l'art de gouverner au centre et bien voir que le justement soit si faible et \u00e9clat\u00e9e que cela PDC en recul PBD pas viable \u00e0 terme, il y a les Verts lib\u00e9raux qui progresse mais enfin restent marginaux, pourtant, nous savons tous que le r\u00f4le politique des partis du centre- est important, parfois m\u00eame d\u00e9cisif, le Centre, c'est le terrain du pragmatisme, c'est le refus des positions id\u00e9ologiques, c'est la volont\u00e9 de faire ce qui est r\u00e9alisable tout \u00e7a franchement \u00e7a me semble tr\u00e8s suisse et pourtant on ne vote pas pour eux, bon \u00e7a fait quand m\u00eame un bon bout de temps, je m'occupe de politique suisse et l\u00e0 je dois avouer que ce paradoxe l\u00e0, j'ai toujours pas compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:25 > 0:58:31) [90%] : \r\nAlain Rebetez merci Pierre Maudet, vous \u00eates toujours avec nous, est ce que la Suisse peut fonctionner sans centre politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:58:32 > 0:59:12) [91%] : \r\nNon, mais je vais r\u00e9pondre \u00e0 Alain Rebetez, c'est extr\u00eamement simple, le pragmatisme, c'est pas un projet politique, c'est encore pas une vision du du pays et pour construire des passerelles, le peuple a montr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il veut les partis capables de construire, mais il faut savoir sur quelle rive, on se trouve, on ne peut pas construire \u00e0 partir de rien, donc moi je suis clairement sur la rive droite, mais \u00e0 partir de l\u00e0, je suis capable de de tendre la main et je pense que le grand d\u00e9fi pour les partis du Centre, c'est de montrer qu'ils ont une vision du pays du XXIe si\u00e8cle qu'ils ont une envie d'aller de l'avant, mais donc pour un projet politique qu'on qu'on qu'on ne d\u00e9c\u00e8le pas aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre le succ\u00e8s, peut-\u00eatre du PLR qui a refond\u00e9 son projet politique et qui sait pourquoi il est capable d'aller de l'avant et o\u00f9 est-ce qu'il est capable de tendre la main, alors vous avez r\u00e9pondu \u00e0 Alain Rebetez, il va vous r\u00e9pondre \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:59:12 > 0:59:24) [85%] : \r\nOui, juste une question quand m\u00eame : c'est parti du Centre, vous dites : cr\u00e9er des ponts entre les partis qui ont des positions claires parce que quand m\u00eame, parfois c'est parti du centre, il facilite pas la cl\u00e9, la construction du pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:25 > 0:59:33) [93%] : \r\nBen si on sait pas d'o\u00f9 ils partent non, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'on ne peut pas construire un pont \u00e0 partir du milieu de la rivi\u00e8re, ce que je reprocherais aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:59:33 > 0:59:36) [77%] : \r\nVous savez, \u00e7a c'est de la folie, parole \u00e0 2 alli\u00e9s quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:36 > 1:00:05) [90%] : \r\nOui, mais ce que je reprocherais aujourd'hui \u00e0 c'est pas alors c'est d'autant moins vrai, vous l'avez dit, alors pour le PDC \u00e0 Gen\u00e8ve qui qui est plut\u00f4t en progression, ind\u00e9pendamment du score personnel de de Luc Barthassat, mais ce dont on a besoin aujourd'hui, c'est d'une vision politique de dire dans quelle direction va le contrat social on \u00e9voqu\u00e9 avec Alain Berset le contrat social et de g\u00e9n\u00e9ration pour le XXIe si\u00e8cle en Suisse, c'est lequel, qui va payer les retraites de ceux qui travaillent aujourd'hui, c'est l\u00e0 qu'on a besoin de solutions et les partis qui ont fond\u00e9 la Suisse moderne, le PLR, dans une certaine mesure, le PDC doivent aujourd'hui dire dans quelle direction va continuer de gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:00:05 > 1:00:16) [90%] : \r\nOn ne construit pas de pont \u00e0 partir du milieu de la rivi\u00e8re, merci pour cet cet aphorisme Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat, Genevois, PLR, doyen de fonction peut-\u00eatre un jour, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a se d\u00e9cide, d\u00e8s mardi, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:19 > 1:00:25) [89%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:31 > 1:00:33) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:33 > 1:00:40) [96%] : \r\nLe trafic pendulaire provoque d'importants ralentissements sur l'axe Yverdon Lausanne entre Chavornay et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:40 > 1:00:45) [94%] : \r\nInfo trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:49 > 1:00:59) [96%] : \r\nCe matin, le temps sera ensoleill\u00e9 mais attention pour 2 journ\u00e9es des cumulus bourgeonneront pourront donner lieu \u00e0 des foyers orageux fera 11 degr\u00e9s ce matin 23 \u00e0 25 cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:00:59 > 1:01:03) [82%] : \r\nCaf\u00e9 Kiko et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:01:04 > 1:01:09) [78%] : \r\nEt bonjour \u00c9ric d\u00e9barras ont gentiment de c'est dans 10 minutes environ, quel est, quels sont les sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:09 > 1:01:35) [92%] : \r\nEh bien \u00e9coutez, on parlera notamment de Tesla, le constructeur de voitures \u00e9lectriques dont on parle beaucoup dans les voitures ne br\u00fble pas d'essence en hausse mais lui br\u00fble du cash et il en br\u00fble \u00e9norm\u00e9ment, jusqu'o\u00f9 la confiance des investisseurs, on voit que \u00e7a commence un petit peu \u00e0 s'impatienter du c\u00f4t\u00e9 de Wall Street, peut-\u00eatre, c'est ce que nous verrons dans tout un monde absolument dans 10 minutes voir mission 12 merci Thibault merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la Premi\u00e8re, il est 8 heures et voici le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (1:01:38 > 1:02:14) [92%] : \r\nMarielle sabre Nestl\u00e9 va commercialiser des produits Starbucks le g\u00e9ant Vaudois de la grand- m\u00e8re de l'agroalimentaire, confirme la signature d'un contrat avec le groupe am\u00e9ricain, montant de l'op\u00e9ration : plus de 7 milliards de francs suisses les Libanais ne se sont pas pr\u00e9cipit\u00e9s dans les bureaux de vote hier, moins de la moiti\u00e9 des \u00e9lecteurs ont particip\u00e9 aux l\u00e9gislatives pourtant organis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis 2009, selon les projections, le Hezbollah devrait sortir renforc\u00e9 de ce scrutin et puis en football, la semaine s'annonce d\u00e9cisive pour les clore les clubs romands en Super League Lausanne n'a plus qu'un point de retard sur le FC Sion au classement 2 matches attendent les 2 \u00e9quipes cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:02:17 > 1:02:30) [92%] : \r\nNestl\u00e9 va donc commercialiser des produits de consommation Starbucks sous le g\u00e9ant Vaudois de l'agroalimentaire, l'a confirm\u00e9 ce matin, il a sign\u00e9 un contrat avec le groupe am\u00e9ricain sp\u00e9cialis\u00e9 dans le caf\u00e9, un contrat \u00e0 plus de 7 milliards de francs, Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:02:30 > 1:02:57) [89%] : \r\nUn bond de g\u00e9ant oui pour Nestl\u00e9 dans sa grande marche vers ce qui est depuis plusieurs mois son terrain favori, le march\u00e9 du caf\u00e9 aux \u00c9tats-Unis : c'est la premi\u00e8re fois que le num\u00e9ro un mondial du caf\u00e9, le num\u00e9ro un mondial de l'alimentation joignent leurs forces Starbucks s'et Nestl\u00e9 2 concurrents historiques ont scell\u00e9 un accord dit perp\u00e9tuel Ollivon mondial, Nestl\u00e9 va commercialiser tous les produits de consommation \u00e0 la restauration hors foyer de Starbucks s'en dehors bien s\u00fbr des cha\u00eenes de caf\u00e9s de la compagnie am\u00e9ricaine, un march\u00e9 qui p\u00e8se 2 milliards de dollars par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:02:57 > 1:03:01) [92%] : \r\nEt ce contrat historique est un troph\u00e9e de plus pour Marc Schneider, le directeur de Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:03:01 > 1:03:55) [89%] : \r\nOui, un directeur qui pousse Nestl\u00e9 \u00e0 des acquisitions \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour relancer sa croissance, qui multiplie les acquisitions pour le bonheur de son nouvel actionnaire activiste Third Point Capital, qui fait partie de ce qu'on ce que ce ce qu'il souhaitait que Nestl\u00e9, sorte de sa zone de confort plut\u00f4t, dirait-on, sa strat\u00e9gie d\u00e9fensive en septembre, Nestl\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l'acquisition de la cha\u00eene am\u00e9ricaine Blue bottle pour 50 millions $ le caf\u00e9 et le secteur le plus rentable pour Nestl\u00e9 et l'axe entre Seattle et Vevey et le meilleur moyen de renforcer le march\u00e9 tr\u00e8s profitable des \u00c9tats-Unis 500 employ\u00e9es de Starbucks se rejoindront Nestl\u00e9 pour, je cite : stimuler la performance des activit\u00e9s existantes et leur expansion mondiale, \u00e0 terme, d'apr\u00e8s Starbucks Nestl\u00e9 int\u00e9grera les capsules du g\u00e9ant am\u00e9ricain dans ces syst\u00e8mes Nespresso et Dolce Tch\u00e8que, on vous l'avez dit, c'est l'Am\u00e9rique \u00e0 marche forc\u00e9e, Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs merci \u00e0 de nouvelles tensions valait autour de Jeux olympiques diversion 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:03:55 > 1:04:16) [94%] : \r\nPuis selon pique le Conseil d'\u00c9tat et la ville de Sion pr\u00e9senteront aujourd'hui \u00e0 la presse les principes du contrat de ville h\u00f4te principe qui apporteront notamment des pr\u00e9cisions sur les garanties financi\u00e8res li\u00e9es \u00e0 la manifestation, mais vous l'avez appris Yves Terrani au moins 3 membres de l'ex\u00e9cutif s\u00e9dunois ignorent tout du contenu du contrat, ils ont m\u00eame appris par la bande, l'existence de la conf\u00e9rence de presse, et \u00e7a les agace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:04:16 > 1:05:16) [94%] : \r\nLes principes d'un contrat de ville h\u00f4te doivent \u00eatre discut\u00e9s au sein de l'ex\u00e9cutif, avant d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aux journalistes estime, en effet, le Vert Christophe Clivaz le socialiste Florian chapeau et l'UDC et copr\u00e9sident cantonal de ce parti, Cyrille Fauch\u00e8re, les trois affirment n'avoir jamais vu la moindre \u00e9bauche de ce contrat qu'ils r\u00e9clament depuis des mois et d'\u00e9voquer des mani\u00e8res cavali\u00e8res, mais aussi une coll\u00e9gialit\u00e9 mise \u00e0 mal par le pr\u00e9sident de la ville, les 3 conseillers municipaux concern\u00e9s esp\u00e8rent cependant que tout cela ne conduira pas \u00e0 des divisions internes au sein de l'ex\u00e9cutif de la capitale valaisanne et qu'il n'y aura pas de r\u00e9percussion sur les nombreux dossiers en cours joignent hier apr\u00e8s- midi, le pr\u00e9sident de la ville Philippe Varone affirme quant \u00e0 lui, que tout ce qui concerne la ville dans ce contrat a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif, il n'y a aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau ignorer les conseillers municipaux qui sera abord\u00e9 lors de cette pr\u00e9sentation de presse, se d\u00e9fend-il, sachez encore que, selon nos sources, c'est le cabinet lausannois d'avocat elle ce cas rare du nom notamment de l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral du CIO, Fran\u00e7ois Carrare qui a pass\u00e9 au peigne fin le contrat de ville h\u00f4te de Sion 2026 un cabinet dans lequel est actif, l'ancien pr\u00e9sident de la candidature valaisanne Jean-Philippe Rochat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:05:16 > 1:05:30) [91%] : \r\nLes Jeux olympiques 2026 il en sera \u00e9galement question ce soir dans un forum sp\u00e9cial en Direct et en public depuis la Ferme Asile \u00e0 Sion d\u00e8s 18 heures sur la premi\u00e8re, et puis cette semaine le magazine 15 minutes s'int\u00e9resse aussi \u00e0 la candidature s\u00e9dunoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:05:30 > 1:05:35) [93%] : \r\n3 \u00e9lus de gauche 3 de droite et un MCG c'est la composition du nouveau Conseil d'\u00c9tat Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:05:35 > 1:05:58) [93%] : \r\nLe PDC Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier au second tour au profit du PS qui gagne en si\u00e8ge, un 2\u00e8me tour remport\u00e9 par le MCG Mauro \u00e0 ce r\u00e9sultat, le met en position de force pour les n\u00e9gociations qui auront lieu afin d'attribuer les d\u00e9partements, on rappelle que lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, il \u00e9tait en charge de la sant\u00e9, de l'emploi et du social, Mathieu plein lui a demand\u00e9 s'il avait la volont\u00e9 de briguer la pr\u00e9sidence du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:05:58 > 1:06:01) [97%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, je n'ai pas cette intention parce que.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805680890", "summary": "Itw Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions (GREA).", "id": "1680581", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805680926", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat PLR genevois en charge de l'\u00c9conomie.", "id": "1680613", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BELZER, Sylvie", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ESCHLER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REY, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "CUPELIN, Mathieu", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1739797", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038583", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1677802", "internalArchiveId": "AA1805678095", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "durationSec": 1742, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-9444254", "ece-9444104", "ece-10627532", "ece-9549894"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-13T02:30:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT039058\r\nDate de transcription : 13-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:03) [90%] : \r\nIl vraiment la chambre secr\u00e8te mais le le gouvernement \u00e9gyptien peut pas pour l'anecdote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:14 > 0:00:24) [90%] : \r\nJe pense que d'ici peu, il y aura des visites, des photos d'un satellite, on verra la position de la mobilit\u00e9 oui exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:26 > 0:00:27) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:47 > 0:00:49) [94%] : \r\nEst- Ouest frontaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:04) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, le nouveau visage du gouvernement Genevois apr\u00e8s la d\u00e9faite du PDC, d'une part \u00e0 \u00e7a, la droite c\u00e8de un si\u00e8ge \u00e0 la gauche, avec en filigrane la question de la r\u00e9partition des dicast\u00e8res acquis le d\u00e9partement des Transports nous ferons le point avec fera les difficult\u00e9s de l'arm\u00e9e \u00e0 fournir le Vatican garde suisse d'un c\u00f4t\u00e9 les contingents ont \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s de l'autre les vocations se font plus rares, vous verrez, le reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques \u00e0 Glaris s'premi\u00e8res \u00e9tapes du recrutement, laissez les enfants en situation difficile dans leur famille, voire dans une famille d'accueil plut\u00f4t que de les placer en institution, le canton de Neuch\u00e2tel revoit sa politique en la mati\u00e8re, on en parle avec Christian Fellrath, responsable de la protection de l'adulte de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:05 > 0:03:32) [89%] : \r\nLa fin d'un espoir pour les arch\u00e9ologues, le myst\u00e8re de la momie de N\u00e9fertiti reste entier, un \u00e9gyptologue britannique avan\u00e7ait l'hypoth\u00e8se d'une chambre secr\u00e8te dans la tombe de Toutankhamon, mais les derni\u00e8res analyses radars n'ont rien d\u00e9cel\u00e9 et nous recevons l'illustratrice H\u00e9l\u00e8ne Becquelin la cr\u00e9atrice du personnage de imams nous parlera de sa nouvelle BD, adieu les enfants et partage ses souvenirs de famille, les moments pass\u00e9s avec son fr\u00e8re mixe et Remix, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a un an et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:33 > 0:03:51) [93%] : \r\n3 ministres de droite 3 de gauche \u00e0 MCG dans le r\u00f4le de l'arbitre apr\u00e8s l'\u00e9viction du PDC Luc Barthassat hier, lors du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, le gouvernement Genevois se retrouve dans une configuration in\u00e9dite qui pourrait bien marquer la prochaine l\u00e9gislature Julien afin de redonner le bureau g\u00e9nevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:52 > 0:04:06) [94%] : \r\n3 ministres de gauche, 3 ministres de droite et un ministre MCG dans le r\u00f4le d'arbitre, c'est la configuration du nouveau gouvernement Genevois un gouvernement \u00e0 l'image du Parlement fra\u00eechement renouvel\u00e9e et o\u00f9 le mot d'ordre sera consensus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:27) [95%] : \r\nOn est en position de pouvoir mieux faire valoir nos arguments, \u00e7a risque d'\u00eatre des consensus qui vont cr\u00e9er les majorit\u00e9s et pas simplement des postures id\u00e9ologiques, nous, nous avons des valeurs mais nous sommes aussi tout \u00e0 fait d'accord, de faire une politique des petits pas, donc nous pouvons avoir accept\u00e9 des compromis s'ils vont dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:28 > 0:05:04) [91%] : \r\nM\u00eame discours du c\u00f4t\u00e9 de la droite, conscient des d\u00e9fis qui l'attend ces prochains mois, on a besoin d'un conseil d'\u00c9tat, qui va chercher des majorit\u00e9s qui va chercher le consensus qui va chercher le compromis pour le bien de Gen\u00e8ve pour le la pour que Gen\u00e8ve entre d\u00e9finitivement dans le XXIe si\u00e8cle, je suis certain que les 7 membres du gouvernement, notamment les 2 nouveaux tr\u00e8s rapidement comprendre qu'ils font partie d'un coll\u00e8ge qui doit fonctionner de fa\u00e7on unie et qui n'ob\u00e9it pas aux logiques qui sont celles d'un Parlement avec une approche tr\u00e8s arithm\u00e9tique de la politique du c\u00f4t\u00e9 du MCG, en revanche, port\u00e9 par le score de son ministre Maroc Hodja on assume clairement le r\u00f4le d'arbitre ou s'en r\u00e9jouit, m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:04 > 0:05:22) [91%] : \r\nLa question qui revient assez souvent les plus \u00e0 droite ou plus \u00e0 gauche, alors encore une fois tout d\u00e9pend de quel c\u00f4t\u00e9 du trottoir en se positionnant de gauche, on le voit \u00e0 droite de droite nous \u00e0 gauche, encore une fois, c'est des valeurs qu'on d\u00e9fend, donc on ira l\u00e0 on doit aller pour le bien du citoyen, peu importe que \u00e7a soit on n'est pas dogmatique, l'important c'est le bien du citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:23 > 0:05:29) [98%] : \r\nLe nouveau gouvernement entrera en fonction le 1er juin prochain reste \u00e0 conna\u00eetre la r\u00e9partition des d\u00e9partements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:29 > 0:05:35) [91%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment Flore Amos c'est la grande question, aujourd'hui, il va falloir se r\u00e9partir ces d\u00e9partements au sein du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:36 > 0:06:20) [90%] : \r\nExactement, c'est qu'il y aura quoi c'est vraiment, c'est la grande question, lendemain des \u00e9lections, les 7 conseillers d'\u00c9tat \u00e9lus doivent se mettent d'accord sur 3 points : le nom du nouveau pr\u00e9sident le red\u00e9coupage des d\u00e9partements et finalement leur attribution pour le 1er point, tout semble d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 Pierre Maudet, doyen du Conseil d'\u00c9tat et mieux \u00e9lu devrait \u00eatre le prochain pr\u00e9sident en revanche beaucoup plus d'incertitudes autour de la r\u00e9partition des dicast\u00e8res sur les 7 \u00e9lus, 5 sont des sortants et sortant h\u00e9 bien ils veulent a priori poursuivre leur oeuvre et garder leur d\u00e9partement resteraient donc pour les 2 nouveaux venus, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz et la PLR Nathalie Fontanet la mobilit\u00e9 est un d\u00e9partement \u00e0 recomposer, si j'ose dire, avec les restes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:20 > 0:06:24) [86%] : \r\nOui, parce que Flore, il faut quand m\u00eame le dire, la mobilit\u00e9, c'est un peu \u00e0 Gen\u00e8ve le d\u00e9partement maudit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:25 > 0:07:09) [92%] : \r\nOui, il aura en tout cas co\u00fbt\u00e9 leur place aux 2 conseillers d'\u00c9tat pr\u00e9c\u00e9dent Luc Barthassat et Mich\u00e8le K\u00fcnzler, d'ailleurs, ce matin, les diff\u00e9rents partis concern\u00e9s se renvoie un peu la patate chaude, la droite souhaite que les transports reviennent \u00e0 Thierry Apoth\u00e9loz parce que la gauche a beaucoup critiqu\u00e9 la politique men\u00e9e par le PDC Luc Barthassat et \u00e0 gauche, m\u00eame si on n'est pas totalement ferm\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de r\u00e9cup\u00e9rer la mobilit\u00e9, h\u00e9 bien on craigne situation de blocage face \u00e0 un Parlement qui serait plut\u00f4t pro- voiture ce qui est s\u00fbr en tout cas c'est que c'est un d\u00e9partement \u00e0 double tranchant, il peut offrir une tr\u00e8s belle visibilit\u00e9 \u00e0 son ministre le sait Basra d'ailleurs inaugur\u00e9e pendant cette l\u00e9gislature mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, les erreurs qu'on peut y faire ne pardonne, vraiment pas, on l'a vu avec Luc Barthassat Flore Amos \u00e0 Gen\u00e8ve merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:10 > 0:07:21) [92%] : \r\nAu Liban, au lendemain des al\u00e9as des premi\u00e8res l\u00e9gislatives tenues en pr\u00e8s de 10 ans, le mouvement chiite Hezbollah semble en passe de confirmer son emprise sur la sc\u00e8ne politique \u00e0 Brindisi 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:22 > 0:07:50) [93%] : \r\nLes drapeaux couleur jaune ceux du Hezbollah, le parti chiite arm\u00e9 du Liban qui devraient dominer le parlement \u00e0 Beyrouth, les premi\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives en disant devront donc pas modifier l'\u00e9quilibre fragile du petit pays multiconfessionnel, ces \u00e9lections ont eu lieu pour la premi\u00e8re fois au syst\u00e8me proportionnel, tant mieux, cela permettra \u00e0 chaque parti d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9es selon sa force au Parlement n'avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:54 > 0:08:09) [92%] : \r\nUn nouveau syst\u00e8me \u00e9lectoral qui n'a pas s\u00e9duit les Libanais malgr\u00e9 l'impossibilit\u00e9 de voter depuis 2009, ils n'\u00e9taient que 49 pourcent \u00e0 se rendre aux urnes et le parti de la soci\u00e9t\u00e9 civile, nouveau venu s'attend pas \u00e0 une perc\u00e9e historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:11 > 0:08:19) [87%] : \r\nPas mal, mais aussi \u00e0 la matraque, je ne suis pas encore s\u00fbr mais si je suis \u00e9lu, je serai tr\u00e8s fi\u00e8re de repr\u00e9senter la soci\u00e9t\u00e9 civile au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:21 > 0:08:37) [92%] : \r\nLe Liban multiconfessionnel ne sort donc pas boulevers\u00e9 par les \u00e9lections, le Hezbollah \u00e0 son parrain iranien dominent le Parlement mais les postes gouvernementaux continueront d'\u00eatre r\u00e9partis entre un pr\u00e9sident chr\u00e9tien et un 1er ministre sunnite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:37 > 0:08:59) [93%] : \r\n\u00e9lection \u00e9galement en Tunisie, le parti islamiste Ennhada a proclam\u00e9 hier sa victoire apr\u00e8s les premi\u00e8res \u00e9lections municipales tenues dans le pays des \u00e9lections marqu\u00e9es par une forte abstention, la participation n'a atteint que 33 d\u00e9bile 7 pourcent les Tunisiens se disent d\u00e9mobilis\u00e9s par les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et politiques, ce scrutin devrait \u00eatre suivie de l\u00e9gislatives et d'une pr\u00e9sidentielle l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:00 > 0:09:23) [91%] : \r\n\u00e0 Hawa\u00ef, l'\u00e9ruption du volcan qui l\u00e0 haut et \u00e0 l'un des plus actifs du monde s'est poursuivi tout le week- end, Okinawa qui culmine \u00e0 plus de 1200 m\u00e8tres est entr\u00e9 en \u00e9ruption vendredi matin la lave a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9truit une trentaine de maisons et en menacent une centaine d'autres pr\u00e8s de 2 1000 personnes ont re\u00e7u un ordre d'\u00e9vacuation, l'agence de protection civile indique que l'activit\u00e9 \u00e9ruptive augmente et devrait se poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:25 > 0:09:45) [86%] : \r\nLa garde suisse du pape se renforce, hier en fin d'apr\u00e8s- midi, 32 nouveaux hallebardiers ont pr\u00eat\u00e9 serment dans la cour du palais apostolique du Vatican 135 suisse veille d\u00e9sormais \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du souverain pontife, un effectif \u00e9lev\u00e9 et un d\u00e9fi pour la Suisse, les responsables du recrutement s'inqui\u00e8te et passe \u00e0 l'offensive Fanny dur cher avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:46 > 0:10:01) [90%] : \r\nTous les chemins m\u00e8nent Tarom mais celui des futurs gardes suisses passe d'abord par Clarisse au centre de recrutement de la Garde suisse pour maori Tio Cavelti c'est une journ\u00e9e d\u00e9cisive sa motivation et ses comp\u00e9tences sont mises \u00e0 l'\u00e9preuve avec des entretiens et d\u00e9test\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:01 > 0:10:18) [86%] : \r\nEt Nestl\u00e9 Net Mercato le je veux servir l'\u00c9glise catholique romaine puissent suivre une formation pour moi sur traitement \u00e9lectronique des donn\u00e9es et la s\u00e9curit\u00e9 professionnelle, je veux \u00e9galement apprendre l'italien j'mieux conna\u00eetre la culture des \u00e0 Canal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:18 > 0:10:26) [89%] : \r\nCatholiques c\u00e9libataires, la vingtaine, est en pleine forme pour le service militaire, trouver des gens comme maori devient de plus en plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:26 > 0:10:46) [89%] : \r\nPour les recruteurs de l'une de ses et c'est une question d\u00e9mographique ces 5 prochaines ann\u00e9es, nous allons devoir recruter des jeunes n\u00e9s Kant, le taux de natalit\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s bas, par cons\u00e9quent, nous aurons potentiellement moins de candidats ad\u00e9quats, que les autres ann\u00e9es, c'est honteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:46 > 0:10:54) [94%] : \r\nMais la d\u00e9mographie n'est pas le seul probl\u00e8me avec la menace terroriste, l'entra\u00eenement des gardes s'est intensifi\u00e9e les exigences physiques sont plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:54 > 0:11:04) [82%] : \r\nPeste, la barre est plac\u00e9e plus haut, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es nous avons rejet\u00e9 plus de candidatures Goncourt des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes ne font rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:05 > 0:11:10) [92%] : \r\nAlors, pour attirer les jeunes, la Garde suisse a mis\u00e9 sur cette vid\u00e9o diffus\u00e9e sur YouTube.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:12 > 0:11:21) [95%] : \r\nUn clip \u00e0 la mise en sc\u00e8ne hollywoodienne qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9e 20000 fois, reste \u00e0 savoir si tous ces clics permettront d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 d'une institution vieille de 500 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:24 > 0:12:02) [92%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, je vous le disais l'accueil en institution ne doit plus \u00eatre au centre de l'accompagnement des enfants n\u00e9cessitant une protection objectif maintenir autant que possible les plus jeunes dans leur famille comme l'exigeait conventions internationales et recourir si besoin des familles d'accueil \u00c9tat cherche donc 50 foyers d'ici 2000 22 d\u00e9c dispos\u00e9e \u00e0 accueillir un jeune en situation difficile, un changement de paradigme, qui a aussi un objectif financier 3 millions d'\u00e9conomie au total avec nous pour en parler, Christian Fellrath bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates chef du service de protection de l'adulte et de la jeunesse alors trouver 50 familles d'ici 2020, 2 \u00e7a para\u00eet \u00e9norme, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:04 > 0:12:12) [90%] : \r\nBen bien s\u00fbr c'est possible sinon le proposerai pas c'est une ambition encore le canton de Neuch\u00e2tel veut d\u00e9ployer dans sa politique publique, de protection de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:12 > 0:12:28) [90%] : \r\nAlors on disait c'est aussi un objet et l'objectif est aussi \u00e9conomique, mais en mati\u00e8re de surveillance d'encadrement Seddik institution, c'est parfois plus facile pour surveiller ces familles des encadrer, y compris les familles d'ailleurs qui gardent leur enfant chez elle, alors qu'il y a un dysfonctionnement, comment vous allez vous y prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:29 > 0:13:02) [93%] : \r\nAlors l'institution la plus facile, mais par rapport au respect des droits de l'enfant et les moins respectueuses des des familles et des enfants peuvent avoir pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de prestations moins invasive que l'institution et la famille d'accueil est une alternative que nous proposons d\u00e9ploy\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 cette probl\u00e9matique, les familles d'accueil, on va au moment du recrutement Les leur proposer des formations pour leur proposer un accompagnement de la famille et \u00e0 l'accompagnement de l'enfant cas \u00e9ch\u00e9ant une supervision et bien s\u00fbr un d\u00e9fraiement pour leur permettent de reconna\u00eetre leur engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:02 > 0:13:09) [88%] : \r\nOn imagine vous avez-vous bas\u00e9 sur l'exemple d'autres cantons qui ont d\u00e9j\u00e0 fait ce chemin-l\u00e0, l'\u00e9cole, dans ce cadre 7 ans un acteur important, un partenaire important pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:11 > 0:13:36) [96%] : \r\nL'\u00e9cole c'est un partenaire fondamental dans la politique publique de protection de l'enfant dans la mesure o\u00f9 tous les enfants sont scolaris\u00e9s la complexification des situations familiales aujourd'hui pousse l'\u00e9cole \u00e0 \u00eatre en difficult\u00e9 face \u00e0 des enfants et les r\u00e9ponses de notre dispositif de cette nouvelle politique publique vis-\u00e0-vis de l'\u00e9cole et aussi de viser une r\u00e9duction des exclusions, des suspensions d'enfants de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:36 > 0:13:38) [98%] : \r\nMerci pour ces explications Christian Fellrath.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:40 > 0:13:58) [93%] : \r\nDans le canton de Vaud Nestl\u00e9 r\u00e9organise son site de production des eaux min\u00e9rales \u00e0 Henniez, la multinationale va investir 25 millions de francs pour moderniser sa production et r\u00e9duire son impact \u00e9cologique, concr\u00e8tement, les 2 usines du groupe, install\u00e9e dans le village Vaudois, une seule subsistera, on \u00e9coute le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nestl\u00e9 Waters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:59 > 0:14:03) [73%] : \r\nLe syndic de le fait content qu'on fasse ce d\u00e9placement de gagner village ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:03 > 0:14:20) [87%] : \r\nConstant parce qu'on va pouvoir stopper les 1100 camions par ann\u00e9e, qui est pass\u00e9 dans le village et qui d\u00e9rangeait les 300 habitants qui devait subir cela voil\u00e0, ici on est dans une zone industrielle, sur les quelque 500 camions qui resteront pour nous fournir les mati\u00e8res premi\u00e8res qui les a port\u00e9es avant village \u00e7a va \u00eatre beaucoup moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:21 > 0:14:39) [92%] : \r\nEt autre annonce de Nestl\u00e9 ce matin \u00e0 une alliance colossal dans le monde du caf\u00e9 en accord \u00e0 7,1 milliards de francs, Nestl\u00e9 ach\u00e8te le droit de distribuer la marque Starbucks en dehors des points de vente du groupe am\u00e9ricain \u00e0 l'avenir, on devrait notamment retrouver la marque Starbucks donc sur des capsules Nespresso et Dole tch\u00e8que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:41 > 0:14:50) [91%] : \r\nDu sport au championnat du monde de hockey sur glace, la Suisse a fait un grand pas vers une qualification pour les quarts de finale c'\u00e9tait hier soir en s'imposant face \u00e0 la Slovaquie Michel \u00e9trille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:52 > 0:15:11) [89%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse est en progr\u00e8s, elle n'a rien l\u00e2ch\u00e9 cette fois et, surtout, elle reste invaincue dans ce mondial apr\u00e8s 2 rencontres, hier soir, elle a parfaitement jou\u00e9 jusqu'\u00e0 la mi- match Scherwey d'abord au 1er tiers temps avait ouvert la marque sur une belle d\u00e9viation le papier qui passe entre les jambi\u00e8res du portier Chili.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:14 > 0:15:29) [93%] : \r\nEt puis surtout, alors que la Suisse \u00e9voluait en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, le m\u00eame Chervet avait M\u00fcller tout seul, le d\u00e9fenseur a doubl\u00e9 la mise, au tout d\u00e9but du 2\u00e8me tiers un but qui a fait du bien aux Helv\u00e8tes les Slovaques ne se remettront jamais de cette erreur d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:34 > 0:15:49) [89%] : \r\nLa fin du match, je pense, on a vraiment bien commenc\u00e9 la premi\u00e8re p\u00e9riode, apr\u00e8s je pense apr\u00e8s 30 minutes on a dans l'accord on a assez un petit peu trop difficile et on a, on a quand m\u00eame beaucoup donner quelque chose pour eux, mais quand m\u00eame, on n'a pas la retient but alors \u00e7a c'est vraiment positif aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:50 > 0:16:04) [91%] : \r\nLe portier Berra qui succ\u00e9dait \u00e0 est aussi pour beaucoup le gardien fribourgeois a r\u00e9ussi un blanchissage qui permet d\u00e9sormais \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse, de figurer au 3\u00e8me rang de son groupe derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:06 > 0:16:24) [91%] : \r\nLa nouvelle va sans doute d\u00e9cevoir quelques passionn\u00e9s d'\u00e9gyptologie et en particulier de Toutankhamon, les fameuses chambre cach\u00e9 au pied de la tombe du pharaon n'existe pas, c'est en tout cas la conclusion d'une recherche command\u00e9e par le minist\u00e8re \u00e9gyptien des Antiquit\u00e9s l'arch\u00e9ologue britannique pensait y trouver la momie de N\u00e9fertiti Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:26 > 0:16:48) [93%] : \r\nC'est l'un des grands myst\u00e8res planant sur l'\u00c9gypte, qui a fait fantasmer tant de passionn\u00e9s du pharaon Toutankhamon, l'hypoth\u00e8se de l'\u00e9gyptologue Niklas suivent sugg\u00e9rer l'existence de chambres autour de sa tombe, dont l'une aurait abrit\u00e9 la momie de N\u00e9fertiti \u00e0 la beaut\u00e9 l\u00e9gendaire, le minist\u00e8re de l'Antiquit\u00e9 \u00e9gyptien a voulu en avoir le coeur Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:49 > 0:17:04) [95%] : \r\nAu cours de la seconde conf\u00e9rence internationale sur Toutankhamon, en mai 2016, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser notre technologie tr\u00e8s avanc\u00e9e pour les recherches et nous avons fait appel pour cela l'universit\u00e9 italienne de Turin et aujourd'hui, nous annon\u00e7ons officiellement le r\u00e9sultat de ce travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:05 > 0:17:13) [82%] : \r\nUn r\u00e9sultat qui a non pas douter des sauvera l'amateur de myst\u00e8res, la recherche g\u00e9ophysique au radar, conclut ceci avec certitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:14 > 0:17:37) [90%] : \r\nQuand Claude et venez un AVC, nous avons conclu sur la base de donn\u00e9es analys\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 un radar qui p\u00e9n\u00e8tre dans le sol les donn\u00e9es que nous avons collect\u00e9es depuis le mois de f\u00e9vrier et que nous avons transmise au minist\u00e8re des Antiquit\u00e9s comme Closer, le travail de mani\u00e8re concluante qu'il n'y a pas de chambre cacher ni de corridor adjacent \u00e0 la tombe de Toutankhamon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:43 > 0:18:05) [90%] : \r\nAucune trace de jambes ajoute de linteaux de portes ni ce qui pourrait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme les murs d'une chambre derri\u00e8re les peintures de la chambre fun\u00e9raire Toutankhamon, fils d'Akhenaton n'\u00e9tait du reste sans doute pas celui de N\u00e9fertiti dont ni la tombe ni la momie ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 ce jour avec certitude la science progresse mais les myst\u00e8res de l'\u00c9gypte antique laissent encore beaucoup de part au r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:07 > 0:18:20) [90%] : \r\nDepuis plus de 10 ans, elle fait vivre le personnage de lui- m\u00eame une maman pas ordinaire, qui est un peu son alter \u00e9go H\u00e9l\u00e8ne Becquelin nous pr\u00e9sente aujourd'hui sa nouvelle BD Adieu les enfants, pour laquelle elle s'est replong\u00e9 dans ses souvenirs de petite fille Anne-Gabrielle bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:20 > 0:18:40) [90%] : \r\nOui, moi j'aurais parmi ses souvenirs, il y a les dimanches en famille en habits du dimanche pr\u00e9cis\u00e9ment ces longues chaussettes tricot\u00e9es avec des petits trous que vous d\u00e9crivez bien H\u00e9l\u00e8ne Becquelin bonjour, bonjour, il y a aussi des vacances au camping, \u00e0 Venise, il y a des journ\u00e9es \u00e0 ski qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 envie de d'ouvrir comme \u00e7a et de partager votre livre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:41 > 0:19:42) [86%] : \r\nMais c'est un long processus qui s'est fait ben le jour entends mon fr\u00e8re o\u00f9 je me suis rendu compte qu'on parlait de mix n'pas de Philippe et que moi, mon, mon fr\u00e8re, c'\u00e9tait mon enfance et pour pour un peu att\u00e9nu\u00e9 le donne et la tristesse chez les Nuits aussi exprimer pourquoi j'\u00e9tais touch\u00e9 parce qu'on parlait pas de Philippe, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire quelques petits sur Facebook en parlant de mon enfance avec lui et \u00e7a vraiment touch\u00e9 beaucoup de gens, \u00e7a fait du bien, plein de gens que vous entende la chance avec un 2 avec un d\u00e9c\u00e8s du po\u00e8te permettent de de calmer la chose en dessinant cr\u00e9ant j'ai continu\u00e9 parce nous \u00e7a me faisait du bien p\u00eache faisait du bien aux amis, puis apr\u00e8s, ben j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par le temps, pour faire des strip- donc j'ai continu\u00e9 pour Akon pour remplir cet \u00e9pisode apr\u00e8s une galerie m'a contact\u00e9 pour exposer ses dessins, donc j'ai continu\u00e9 \u00e0 dessiner il apr\u00e8s un \u00e9diteur antipodes m'a propos\u00e9 d'de publier chez lui, qui, il faut que je vous plus un peu se livre et c'est vrai qu'au fil des mois en travaillant l\u00e0- dessus, \u00e7a m'a fait beaucoup de bien et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:43 > 0:19:47) [86%] : \r\nVoil\u00e0 le r\u00e9sultat est l\u00e0, vous l'avez con\u00e7u comme un hommage pour un pour votre fr\u00e8re mix\u00e9e, ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:47 > 0:20:07) [85%] : \r\nUn hommage moi je pense le Mayama hommage qu'on puisse faire \u00e0 mon fr\u00e8re se montrer son travail \u00e7a vous \u00e7a tout son c\u00f4t\u00e9 artiste qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au ch\u00e2teau de Saint-Maurice l'Automne pass\u00e9 moi c'est pas un hommage, c'est plut\u00f4t un petit lit de souvenirs qui en fait appartient \u00e0 plein de gens parce que tout le monde a v\u00e9cu un peu cette enfance-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:07 > 0:20:15) [89%] : \r\nParce que pour autant c'est pas vraiment un livre triste, on pourrait se dire il y a un c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre triste \u00e0 se rappeler tous ses souvenirs c'est pas comme \u00e7a que vous l'avez vous l'avez con\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:15 > 0:20:24) [86%] : \r\nNon, parce que moi des souvenirs, j'ai mon fr\u00e8re, c'est des souvenirs souvenirs joyeux et lumineux, donc le livre vient et comme \u00e7a, parce que c'est des souvenirs sont comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:24 > 0:20:31) [93%] : \r\nAlors en parler c'est bien voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, c'est \u00eatre encore mieux, on va le faire en compagnie de Julie Conti, on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:34 > 0:20:47) [83%] : \r\nAlors c'est film on peu comme quoi lettre sanguine 100 fois un petit peu de r\u00e9actions des gens autour d'elle, elle a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s ind\u00e9pendante parce que justement elle l'est pas du tout sensible \u00e0 ce que les gens pourraient penser d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:47 > 0:21:10) [89%] : \r\nUn brin \u00e9nerv\u00e9, c'est comme \u00e7a que le grand public a connu H\u00e9l\u00e8ne Becquelin dans son blog publi\u00e9 depuis Ambend\u00e9 cin\u00e9 Angry Mum, elle a racont\u00e9 les crises de nerfs d'une m\u00e8re au foyer, dans la vraie vie, elle ne se dit plus calme mais aime bien pousser des coups de gueule aussi comme quand le jury du Festival d'Angoul\u00eame n'a s\u00e9lectionn\u00e9 aucune femme pour recevoir le Grand Prix de la BD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:10 > 0:21:20) [85%] : \r\nC'est du papier qui vaut entre nous sommes dans un syst\u00e8me \u00e9conomique est compl\u00e8tement obsol\u00e8te, \u00e7a va bient\u00f4t se terminer, mais restez entre vous pendant 5, 6 ans, c'est bient\u00f4t fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:21 > 0:21:44) [92%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne Becquelin c'est une m\u00e8re au foyer un peu d\u00e9jant\u00e9 qui envoie ses enfants au cat\u00e9chisme mais confectionne des ex- voto en forme de p\u00e9nis ou des poup\u00e9es \u00e0 t\u00eate de Kaka dans Adieu les enfants, elle revient avec un album beaucoup plus doux, racontant au crayon ses souvenirs d'enfance, le d\u00e9clencheur a \u00e9t\u00e9 la mort de son grand fr\u00e8re, le dessinateur de presse Philippe Becquelin, alias Remix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:45 > 0:22:22) [81%] : \r\nLe souvenir le plus fort que j'ai \u00e9crit ce dessinait toujours c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te le dessin nous a toujours rapproch\u00e9 nous a toujours aid\u00e9s \u00e0 passer certains cas dans l'enfance qui \u00e9tait difficile et j'essaie de raconter \u00e7a et j'ai \u00e9t\u00e9 hallucin\u00e9e du de l'impact que \u00e7a c'est sur mes amis, mes connaissances sur Facebook et c'est ainsi l'\u00e9tonnant de voir parce que pour mon travail \u00e0 d\u00e9vier et j'en ai, j'ai agrandi le Champ des mot j'ai parl\u00e9 plut\u00f4t bien de progr\u00e8s du du Mans chez des journ\u00e9es de ski et et je me suis rendu compte que mon enfance que je trouvais particuli\u00e8re parlent de \u00e7a h\u00e9 ben il est universel, on fait et c'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:22 > 0:22:29) [95%] : \r\nAffronter les coups durs en dessin et en famille pour surmonter la maladie d'une m\u00e8re ou la mort d'un fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:31 > 0:22:38) [84%] : \r\nUn, on a vu quelques unes de vos photos d'enfance est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre principale ressource pour dessiner ou bien vous avez principalement travaille avec votre m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:38 > 0:23:29) [87%] : \r\nMais curieusement, ces photos, j'ai re\u00e7u quasiment \u00e0 la fin du projet ma soeur m'amener, je crois, a une vingtaine de de bois de diapositives et j'ai vu, j'ai regard\u00e9 apr\u00e8s \u00e7a m'a touch\u00e9, je me suis rendu compte que bien des souvenirs sont tr\u00e8s forts et le dessin permet aussi Kerviel et il y a vraiment des vid\u00e9os des j'ai retrouv\u00e9 les photos apr\u00e8s j'en toute cette NRJ pour trouver les endroits chercher sur Google Maps achet\u00e9s sur Internet, le mod\u00e8le de tente de camping, j'avais tout sous la main chez ma soeur, et \u00e7a m'\u00e9tait m\u00eame pas venu \u00e0 l'id\u00e9e de lui demander parce que les souvenirs sont j'ai tenu aussi ce que \u00e7a soit des souvenirs Pentec\u00f4te ma maman est malade dans le livre, j'ai pas demand\u00e9 \u00e0 ma famille, qu'en m\u00eame temps j'avais \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 chez ma grand- maman je voulais garder souvenirs un peu cotonneux, puis un peu voit qu'on a un compte, on a enfant et je suis content du r\u00e9sultat par rapport \u00e0 \u00e7a parce qu'on sont vraiment l'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:29 > 0:23:37) [88%] : \r\nVous \u00e9crivez du plus loin que je me souvienne, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent dans notre famille, quelles sont justement vos premiers souvenirs alors de 200.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:38 > 0:24:04) [81%] : \r\nQu'on \u00e9t\u00e9 les trois toujours c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, \u00e0 dessiner, je raconte justement qu'on dessine avec les fautes 40 \u00e2ge qu'on n'avait pas droit de coloris, les visages parce que votre cher \u00e9tait on utilisait beaucoup comme on dessin\u00e9e tout le temps, puissions coloris, le visage ensemble dire que votre il avait tr\u00e8s rapidement et puis on pouvait pas achet\u00e9s \u00e0 la pi\u00e8ce, \u00e0 l'\u00e9poque, donc nous, parents, refus\u00e9 d'acheter une 2\u00e8me bo\u00eete et \u00e7a, c'est des souvenirs vraiment de payer 3 au salon \u00e0 dessiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:05 > 0:24:29) [86%] : \r\nOui, justement, il y a, il y a une proximit\u00e9 tr\u00e8s forte qui ressort, c'est tr\u00e8s touchant d'ailleurs, on apprend que vous partagez le m\u00eame Doudou, enfin que vous permettez \u00e0 votre fr\u00e8re ce est le m\u00eame, c'est quand m\u00eame pas \u00e9tait tellement gentil qu'il peut faire ce qu'il voulait que j'ai \u00e7a et de proximit\u00e9 que vous avez eu pendant cette p\u00e9riode d'enfance est-ce que adulte, elle est rest\u00e9e, vous avez choisi plus ou moins le m\u00eame m\u00e9tier que votre fr\u00e8re, on a 50 effarant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:29 > 0:25:14) [84%] : \r\nDonc, \u00e7a fait beaucoup, puis on a eu un d\u00e9calage aussi au niveau de la David coupe la la vie de famille et la vie professionnelle, donc on s'est crois\u00e9s sans avoir une vie, on n'a pas une vie professionnelle parall\u00e8le parce qu'elle \u00e9tait d\u00e9cal\u00e9e dans le temps et bah moi je voyais souvent comme \u00e7a, mais on parle jamais travaill\u00e9 on parle jamais on en a jamais dessin\u00e9 ensemble et, la fois o\u00f9 je regrette vraiment lui avoir refus\u00e9 qui viennent cette ma maman est en fin de vie et j'avais un travail \u00e0 finir et je dessinais dans la chambre d'h\u00f4pital, puis mon fr\u00e8re \u00e9tait vraiment tendu est aucune Garges bient\u00f4t rejoins je fais surtout pas, on va commencer \u00e0 faire les cr\u00eapes ta maman va nous entendons sont communs, \u00e7a va l'\u00e9nerver et puis je regrette maintenant avec le temps, parce que c'est la derni\u00e8re occasion dessine c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te qu'on aurait sorti la Pata lol aurait de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:16 > 0:25:22) [87%] : \r\nEt pourtant, vous donnez pas son nom, ni le nom de votre petite soeur dans le livre, ben au d\u00e9but \u00e7a se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:22 > 0:25:27) [89%] : \r\nTrouv\u00e9 comme \u00e7a et apr\u00e8s c'\u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 pour permettre \u00e0 tout le monde puisse identifier et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:29 > 0:25:34) [87%] : \r\nOui, moi je voulais pas que ce que \u00e7a soit la famille Becquelin en dessin, c'est une famille qui qui dessine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:34 > 0:25:49) [96%] : \r\nAlors ce qu'on apprend aussi dans ce livre, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9 vous \u00eates une personne un peu \u00e9trange qui, quand elle est sur la plage avec ses parents, son fr\u00e8re et sa soeur ne fabrique pas des des ch\u00e2teaux de sable, mais un cimeti\u00e8re, je crois qu'on va voir l'image, \u00e7a c'est un souvenir qui vous a marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:49 > 0:26:05) [82%] : \r\nOui, c'\u00e9tait un peu ouais bon H\u00e9l\u00e8ne vraiment \u00e0 la masse parce que vu dessinateur, c'\u00e9tait plut\u00f4t un sujet de moquerie dans la famille, ce qui revenait assez r\u00e9guli\u00e8rement des, et \u00e7a dure familiaux qu'on a dans toutes les familles du moi c'\u00e9tait oui, il y a un an par Saad comme patience \u00e0 son mariage quand veut des cimeti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:06 > 0:26:22) [88%] : \r\nAlors est-ce que ce livre, on a vu que vous avez v\u00e9cu avec ce personnage de lui- m\u00eame, pendant longtemps, c'est quoi, une dizaine d'ann\u00e9es un peu pr\u00e8s un petit peu moins est-ce que ce livre, c'est comme une parenth\u00e8se ou est-ce que c'est quelque chose qui va se poursuivre d'une mani\u00e8re ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:22 > 0:27:01) [83%] : \r\nAlors il y aura d\u00e9j\u00e0 un tome II, qui est pr\u00e9vu avec la la vie d'enfants un peu plus \u00e9largi avec les voisins sont l'\u00e9cole, la messe le c\u00f4t\u00e9 catho qui avait \u00e0 Saint-Maurice, tout ce que je veux parler de \u00e7a dans le tome II ou mon fr\u00e8re sera moins pr\u00e9sent ma famille sera moins pr\u00e9sente et puis si on j'ai encore la p\u00eache, j'ai le temps \u00e7a serait reprend dans une bande dessin\u00e9e personnelle que j'avais pris sur mon adolescence que j'ai laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 pour faire ce livre puis je vais devoir r\u00e9\u00e9crire passe dans dancehall, ils vont faire un sale petit con tu faudrait d'acier c'est vrai que c'est un un grand fr\u00e8re charmant oui j'ai rien eu \u00e0 lui reprocher, a \u00e9t\u00e9 tout autant gentils avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:01 > 0:27:05) [79%] : \r\nMais c'est ce livre- CD V, vous avez fait justement sur modeste tr\u00e8s de l'essence et les avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:05 > 0:27:34) [84%] : \r\nOui, oui, les a vu juste avant de partir et pas trop cool est aucune du mais j'avais pas un t-shirt de magma d'\u00e9normes c'est papa qui d\u00e9cide, c'\u00e9tait \u00e7a m'a beaucoup fait plaisir parce que je sais qu'il aurait ador\u00e9 parce qu'il dans mon blog quand j'avais mon blog \u00e0 l'\u00e9poque j'avais fait quelques strips sur mon enfance en camping, puis m'avait t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, chose qu'sait jamais on se t\u00e9l\u00e9phone jamais c'est trop courte devrait continuer dans cette veine \u00e7a pas tr\u00e8s bien, donc je sais que j'ai son blanc- seing par rapport \u00e0 tout \u00e7a, je suis assez tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:34 > 0:27:42) [91%] : \r\nMerci beaucoup H\u00e9l\u00e8ne Klein d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous rappelle donc votre BD qui s'appelle Adieu les enfants, merci beaucoup, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:43 > 0:27:48) [87%] : \r\nEt comme chaque semaine, TV5 Monde vous livre sa s\u00e9lection, c'\u00e9tait les journaux francophones Zapping sign\u00e9 Laurie Fachaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:54 > 0:27:59) [83%] : \r\nIl est possible d'acheter ses pas ces fruits et l\u00e9gumes ou son dentifrice \u00e0 cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:59 > 0:28:07) [92%] : \r\nAchet\u00e9 \u00e0 cr\u00e9dit sans frais, c'est nouveau et \u00e7a se passe chez Casino, pour tout achat entre 20 et 300 euros, une pratique qui ne convint pas tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:07 > 0:28:16) [89%] : \r\nMoi je crois pas ce genre de cas je passe de la carte bleue traditionnelle, les clients peuvent r\u00e9gler leurs courses en plusieurs fois, ou le mois suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:16 > 0:28:20) [82%] : \r\nEst ce que craignaient certaines associations, le surendettement des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:21 > 0:28:27) [91%] : \r\nCette ann\u00e9e, la hausse est de 75 Center, le salaire minimum va donc atteindre 12 dollars l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:27 > 0:28:29) [98%] : \r\nUne augmentation qui divise au Qu\u00e9bec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:29 > 0:28:38) [90%] : \r\nEn vue des \u00e9lections de l'Automne, les partis d'opposition ont d\u00e9j\u00e0 affich\u00e9 leurs couleurs sur le salaire minimum Qu\u00e9bec solidaire souhaite l'\u00e9tablir \u00e0 15 dollars leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:38 > 0:28:43) [92%] : \r\nD'autres partis comme la Coalition avenir Qu\u00e9bec souhaite plut\u00f4t une hausse graduelle du salaire minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:43 > 0:28:51) [90%] : \r\nOn calcule qu'il y a 353000 Qu\u00e9b\u00e9cois qui travaillent au salaire minimum, c'est 6 pourcent de tous les salari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:51 > 0:28:59) [80%] : \r\nPyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques \u00e9t\u00e9 il y a pas mal de jeunes qui, qui sont ce qui va avec, les avait enferm\u00e9s tout \u00e7a, donc on peut pas revivre, comment il a \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:59 > 0:29:12) [92%] : \r\nRevivre comme au Moyen-Age, cela veut dire cohabiter avec les ours pour ce berger qui comme d'autres, ne veut pas de la r\u00e9insertion de 2 sp\u00e9cimens souhait\u00e9e par le ministre de la transition \u00e9cologique, Nicolas Hulot, alors nous avons parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:29:12 > 0:29:20) [75%] : \r\nIl y aura de me dire de la population, donc \u00e7a va, mais en danger non notre syst\u00e8me le Raja non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:20 > 0:29:35) [94%] : \r\nActuellement, une trentaine d'ours vivent dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, issu de la r\u00e9introduction d'ours slov\u00e8nes en 1996 puis 2006, voici la vente aux ench\u00e8res d'une Cadillac ayant appartenu au roi L\u00e9opold III n'aura 26000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:40 > 0:29:42) [68%] : \r\nEt \u00e0 10 heures 20 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:42 > 0:29:52) [91%] : \r\nL'acqu\u00e9reur un Parisien passionn\u00e9 de belles voitures et de monarchie a conclu une belle affaire, la voiture \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 46000 euros, certains ont fait le d\u00e9placement en connaisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:52 > 0:30:00) [90%] : \r\nUn v\u00e9hicule qui pour l'\u00e9poque et car m\u00eame direction assist\u00e9e qui du triple, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s rare \u00e0 cette \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:00 > 0:30:02) [90%] : \r\nD'autres, pour le plaisir des yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:02 > 0:30:08) [85%] : \r\nAmateurs de vieilles voitures, alors comme c'\u00e9tait une ancienne ben \u00e7a nous int\u00e9resse, mais ce n'est pas dans nos cordes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:13 > 0:30:38) [86%] : \r\nEt on parlait de sur seulement ce soir couleur locales sera Servion depuis 1974 ce village Vaudois situ\u00e9 au Nord-Est de Lausanne est connu pour son parc zoologique qui l'accueille pour la 2\u00e8me fois de son histoire 3 100 de Syrie une sous- esp\u00e8ce menac\u00e9e, l'occasion de parler du r\u00f4le toujours plus grands, des parcs animaliers en mati\u00e8re de pr\u00e9servation de la faune et de faire un tour \u00e9galement autre Picard M. voisin confront\u00e9 depuis 6 mois, la concurrence d'Aquatis le point donc \u00e0 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:39 > 0:30:45) [95%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:54 > 0:30:57) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:24 > 0:31:31) [99%] : \r\nBien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:40 > 0:32:13) [75%] : \r\nIl pas danger quand m\u00eame gard\u00e9 un peu \u00e0 la salut salut Gis\u00e8le et le Real et ce paquet Real, c'est non, Teddy qui nanti \u00e9cole non s\u00e9rieux non je n'y vais pas faire des points un petit peu des heures non, moi je vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:14 > 0:32:33) [84%] : \r\nBonjour \u00e0 tous les cumulus vont bourgeonner davantage que ces derniers jours, on a tous les qui ne vont bourgeonner davantage que ces derniers jours \u00e0 la montagne et n'ont pas perdu de temps, voici dans les Pr\u00e9alpes du c\u00f4t\u00e9 de de Ch\u00e2teaudun seront donc quotidiennement plus menace en effet les routes principales sont en train de montrer dessine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:45 > 0:33:04) [77%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un quoi parce que \u00e7a, moi je dis c'est coup lanc\u00e9 fin jeudi, c'est-\u00e0-dire non 10 minutes seulement \u00e0 midi, enfin pas la \u00e0 jeudi midi d'accord tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:10 > 0:33:30) [76%] : \r\nC'est l'ascension, il y a dignit\u00e9 de TJ oui comme lundi Pentec\u00f4te comme chez tous les fermiers ce mois 3 dimanche, oui, oui, alors mieux la semaine aucun oui bonjour je me passionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:33:31 > 0:34:23) [92%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:30 > 0:36:26) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous les cumulus vont bourgeonner plus rapidement que ces derniers jours \u00e0 la montagne, comme on le voit ici n'ont pas perdu de temps dans les Pr\u00e9alpes du c\u00f4t\u00e9 de Ch\u00e2teaudun, ils seront plus mena\u00e7ant le risque orageux plus pr\u00e9sents au fil des jours en effet haute pression sont en train de faiblir sur le nord de l'Europe quand \u00e7a chemine vers une situation de une d\u00e9pression uniforme de marais barom\u00e9trique avec donc une \u00e9volution du risque orageux et \u00e0 partir de jeudi, \u00e7a sera plus organis\u00e9, c'est carr\u00e9ment une situation d'ouest perturb\u00e9 avec une nette baisse des temp\u00e9ratures, donc pour l'heure, selon Olivier que loopings M\u00e9t\u00e9oSuisse donc pour cet apr\u00e8s- midi des cumulus pr\u00e9sente partout qui pourrait aboutir \u00e0 un orage, non pour y avoir l'\u00e9talement de ces cumulus dans la r\u00e9gion de plaine, que ce soit le Valais ou encore le \u00e9l\u00e9ment, ce sera moins le cas sur le Nord, par contre, les temp\u00e9ratures sont toujours tr\u00e8s agr\u00e9ables, malgr\u00e9 ce petit manque de soleil 23 24 degr\u00e9s 24 \u00e0 26 ans en Valais o\u00f9 il faisait quand m\u00eame 28 degr\u00e9s hier et 22 au sud, car l\u00e0 il y a eu quand m\u00eame ce matin, 2 des nuages et de l'appui avec ce soup\u00e7on de disques, qui vont-ils encore l'atmosph\u00e8re dans les basses couches et un vent de Nord-Est aussi fiable dans les Alpes, demain mardi, nous aurons non seulement les r\u00e9sidus nuageux d'\u00e9ventuels orages de ce soir \u00e9galement les premiers cumulus qui vont commencer donc \u00e0 bourgeonner inactivit\u00e9 convectives plus importantes, plus mena\u00e7ante encore ce sera difficile d'\u00e9chapper \u00e0 l'orage \u00e0 la montagne et nous pourrions aussi avoir cette fois-ci un \u00e9talement d\u00e9bordement de ces orages aux r\u00e9gions de plaine, les temp\u00e9ratures sont encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es vraiment au-dessus de la norme 24 \u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau 25 \u00e0 27 ans en Valais \u00e7a remonte aussi au Tessin 24 degr\u00e9s 19 \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 3200 m\u00e8tres d'altitude, le vent sera faible et variable, cette fois-ci en plaine et nous aurons vraiment soup\u00e7on, un fil de vent d'Est \u00e0 la montagne, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s faible, voil\u00e0 je vous quitte avec les t\u00e9moins de ce genre, nous f\u00eatons les Stanislas \u00e0 tous un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:36:37 > 0:37:02) [92%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805678192", "durationSec": 102, "title": "MI TOUTANKHAMON_RTS000001473099", "excerpt": "Itw du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nestl\u00e9 Waters Alessandro Rigoni, suite \u00e0 l'annonce de la r\u00e9organisation par Nestl\u00e9 de son site de production des eaux min\u00e9rales \u00e0 Henniez dans le canton de Vaud. La multinationale va investir 25 millions de francs pour moderniser sa production et r\u00e9duire son impact \u00e9cologique, fermant ainsi une des 2 usines Henniez du groupe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805678193", "durationSec": 22, "title": "MI SONORE HENNIEZ_RTS000001472953", "excerpt": "Les gardes suisses qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 du pape au Vatican, sont de plus en plus difficile \u00e0 recruter, les exigences ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9es. L'entra\u00eenement des gardes pontificaux s'est intensifi\u00e9e en raison de la menace terroriste et les candidats qui doivent \u00eatre catholiques, c\u00e9libataires et en pleine forme sont moins nombreux.", "thematicGeographicals": ["HENNIEZ"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "USINE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678194", "durationSec": 99, "title": "MI RECRUTEMENT GRADES SUISSES_RTS000001472990", "excerpt": "Le nouveau gouvernement genevois est compos\u00e9 de 3 conseillers d'Etat de gauche et 3 de droite avec Mauro Poggia pour le MCG comme arbitre. A droite, pour l'Entente, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu la PLR Nathalie Fontanet et le PDC Serge Dal Busco. A gauche pour l'Alternative, le Vert Antonio Hodgers et les PS Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz arrivent en t\u00eate apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats du 2e tour des \u00e9lections cantonales genevoises pour le Conseil d'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLARIS"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "GARDE PONTIFICALE", "RECRUTEMENT"], "sequenceIds": ["1678012"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678195", "durationSec": 99, "title": "MI NOUVEAU GOUVERNEMENT_RTS000001472967", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel entend limiter le recours au placement en institution des enfants, en soutenant des solutions qui permettent aux jeunes de rester dans leurs familles ou dans des familles d'accueil.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "PARTI POLITIQUE", "GAUCHE", "DROITE"], "sequenceIds": ["1678128"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678196", "durationSec": 77, "title": "MI NEWS ELEX LIBAN_RTS000001472951", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de hockey sur glace de Suisse qui a battu 2 buts \u00e0 0 la Slovaquie lors du 2e match du groupe A des championnats du monde 2018 au Danemark.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805678197", "durationSec": 33, "title": "MI NESTLE STARBUCKS 2_RTS000001473058", "excerpt": "Nestl\u00e9 va r\u00e9organiser son site de production des eaux min\u00e9rales \u00e0 Henniez dans le canton de Vaud. La multinationale va investir 25 millions de francs pour moderniser sa production et r\u00e9duire son impact \u00e9cologique, fermant ainsi une des 2 usines Henniez du groupe."}, {"internalArchiveId": "AA1805678198", "durationSec": 28, "title": "MI NE CP PROTECTION ENFANCE 2_RTS000001473076", "excerpt": "Rencontre avec la dessinatrice H\u00e9l\u00e8ne Becquelin, auteure de la bande dessin\u00e9e (BD) \"Angry Mum\" qui \u00e9tait \u00e0 l'origine un blog. Elle publie une nouvelle bande dessin\u00e9e \"Adieu les enfants\" sur son enfance avec son fr\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9 Philippe Becquelin alias Mix et Remix.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DE L'ENFANCE", "FAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678199", "durationSec": 78, "title": "MI HOCKEY CH_RTS000001473027", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COPENHAGUE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "sequenceIds": ["1678179"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678200", "durationSec": 26, "title": "MI HENNIEZ 2_RTS000001472995", "thematicGeographicals": ["HENNIEZ"], "thematicThemes": ["EAU MIN\u00c9RALE", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "USINE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"], "sequenceIds": ["1678023"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678201", "durationSec": 31, "title": "MI HAWAI_RTS000001473070"}, {"internalArchiveId": "AA1805678202", "durationSec": 22, "title": "MI ELEX TUNISIE_RTS000001472991"}, {"internalArchiveId": "AA1805678203", "durationSec": 120, "title": "MI BD ADIEU LES ENFANTS_RTS000001473063", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["MIX ET REMIX"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678204", "durationSec": 147, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 0705_RTS000001470331", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FACHAUX, Laurie", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805678277", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : Itw Christian Fellrath, chef du service de protection de l'adulte et de la jeunesse.", "id": "1677984", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678302", "summary": "Plateau : Itw H\u00e9l\u00e8ne Becquelin, auteure de bande dessin\u00e9e.", "id": "1678009", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678305", "summary": "Maurizio Cavelti, candidat \u00e0 la garde suisse, arrivant au centre de recrutement de la Garde suisse. Itw Maurizio Cavelti. Itw Berhard Messmer, responsable du recrutement. \nVid\u00e9o sur Youtube de recrutement des gardes pontificaux.", "id": "1678012", "visualThemes": ["GARDE PONTIFICALE"], "visualGeographicals": ["GLARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678316", "summary": "Ext b\u00e2timent usine eau min\u00e9rale Henniez avec logo Henniez sur la fa\u00e7ade.", "id": "1678023", "visualThemes": ["USINE"], "visualGeographicals": ["HENNIEZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678421", "summary": "Antonio Hodgers, candidat \u00e9cologiste (Les Verts) au Conseil d'Etat genevois \u00e9lu, Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz, candidats PS au Conseil d'Etat genevois \u00e9lus, posant avec des bouquets de fleurs. Pierre Maudet, candidat PLR \u00e9lu, Serge Dal Busco, candidat PDC \u00e9lu, Nathalie Fontanet, candidate PLR \u00e9lue, avec des ballons. Mauro Poggia, candidat MCG \u00e9lu, marchant dans la rue en souriant.\nItw Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS genevois. Itw Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident PLR genevois. Itw Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR r\u00e9\u00e9lu. Itw Ana Roch, pr\u00e9sidente du MCG.", "id": "1678128", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["DE SENARCLENS, ALEXANDRE", "MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678472", "summary": "2 buts de l'\u00e9quipe nationale suisse de hockey sur glace marqu\u00e9s par Tristan Scherwey et Mirco Muller, hockeyeurs, contre la Slovaquie. Itw Jo\u00ebl Vermin, hockeyeur suisse.", "id": "1678179", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["COPENHAGUE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740941", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039058", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D6BDEE51-C429-4BBC-862D-8A40C314A676", "internalArchiveId": "D6BDEE51-C429-4BBC-862D-8A40C314A676", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections genevoises: le point sur la situation avant les r\u00e9sultats", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9sultats du second tour au Conseil d'Etat genevois seront connus ce dimanche vers 13h00. Le point sur la situation.\r\n\r\n* * Elections genevoises: le point sur la situation avant les r\u00e9sultats ***A Gen\u00e8ve, les r\u00e9sultats du second tour au Conseil d'Etat tomberont d'ici quelques minutes... En principe vers 12h45- 12h50... Sylvie Belzer, vous \u00eates la responsable de notre bureau genevois et vous \u00eates sur place \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville, comment se pr\u00e9sentent les choses?\r\nAlors pour l'heure tout le monde est susprendu aux r\u00e9sultats. beaucoup de monde \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville pour cette \u00e9lection du gouvernement. Pr\u00e9sidents de parti, d\u00e9put\u00e9s, journalistes, la Cour de l^H\u00f4tel de Ville rassemble tout ce que le Canton compte de poltiiques et de m\u00e9dias l'exception des candidats qui manquent encore \u00e0 l'appel...\r\nIls feront leur entr\u00e9e pour certains d\u00e8s que les r\u00e9sutlats seront publi\u00e9s, pour d'autres ils nous feront un peu patienter en affinant leur strat\u00e9gie de commmunication en fonction des r\u00e9sultats. On rappelle peut-\u00eatre que seul un conseiller d'Etat a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour. Il s'agit du PLR Pierre Maudet.6 ministres suppl\u00e9mentaires seront donc d\u00e9sign\u00e9s aujourd'hui et le rejoindront au Conseil d'Etat.En principe devraient \u00eatre \u00e9lus aujourd'hui le MCG Mauro Poggia, le PDC Serge Dal Buso, le Verts Antonio Hodgers.. pour les 3 derniers si\u00e8ges, les jeux sont plus serr\u00e9s. Plusieurs candidats se disputent ces fauteuils. Les deux socialistes Anne Emery Torracinta, qui a termin\u00e9  5e au premier tour et Thierry Apoth\u00e9loz. Et \u00e0 droite le PDC Luc Barhassat et la PLR Nathlaie Fontanet. Luc Barhtasssat est le seul qui n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 se classer dans les 7 si\u00e8ges qualificatifs au premier tour. Parviendra-t-il \u00e0 s'assurer une r\u00e9elction? ou laissera-t-il son si\u00e8ge \u00e0 la gauche c'est tout l'enjeu de ce second tour.\r\nM\u00eame si le scrutin ne mobilise pas les foules. 33% de taux de participation hier soir. On ne devrait pas d\u00e9passer les 35%. c'est inf\u00e9rieur au 1er tour et aussi \u00e0 la participation de la derni\u00e8re \u00e9elction en 2013.\r\nEt vous rappeler cette \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lection genevoise d\u00e8s 13h juste apr\u00e8s ce journal, qui vous sera pr\u00e9sent\u00e9e par Vincent Bourquin et Tania Sazpinar, en direct de l'H\u00f4tel de ville de Gen\u00e8ve. Une \u00e9mission que vous pouvez suivre en FM dans le canton de Gen\u00e8ve, sur DAB + La premi\u00e8re bis, en vid\u00e9o sur RTS Info, RTS info en continu et en facebook live.", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Elections genevoises: le point sur la situation avant les r\u00e9sultats / 12H30_2018-05-06T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9sultats du second tour au Conseil d'Etat genevois seront connus ce dimanche vers 13h00. Le point sur la situation."], "variantIds": ["ece-9528818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T10:56:28Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les r\u00e9sultats du second tour au Conseil d'\u00c9tat tomberont d'ici quelques minutes, en principe vers 12 heures 45, 12 heures 50 Sylvie Balzers vous \u00eates la responsable de notre bureau Genevois et vous \u00eates sur place \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville, alors comment se pr\u00e9sentent les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [92%] :\r\nAlors, pour l'heure, vous vous en doutez, tout le monde est suspendu au r\u00e9sultat, beaucoup de monde \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville pour cette \u00e9lection au gouvernement pr\u00e9sident parti des d\u00e9put\u00e9s bien s\u00fbr tous les journalistes que compte la r\u00e9publique ne manque en fait que les candidats actuellement ils feront Land leur entr\u00e9e pour certains d\u00e8s que les r\u00e9sultats seront publi\u00e9s pour d'autres, il nous faut encore un peu patienter en affinant leur strat\u00e9gie de communication en fonction des r\u00e9sultats, alors on le rappelle peut-\u00eatre un seul conseiller d'\u00c9tat, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour, il s'agit du PLR Pierre Maudet 6 ministres suppl\u00e9mentaires seront donc d\u00e9sign\u00e9s aujourd'hui et le rejoindront en Conseil d'\u00c9tat en principe devraient \u00eatre \u00e9lus au vu des r\u00e9sultats du 1er tour le MCG Mauro d\u00e9j\u00e0 le PDC Serge Dal Busco le Vert, Antonio Hodgers pour les 3 derniers si\u00e8ges, les jeux sont plus serr\u00e9s, plusieurs candidats se disputent ces fauteuils, notamment les deux socialistes Anne Emery Torracinta qui a termin\u00e9 5\u00e8me au 1er tour et Thierry Apoth\u00e9loz et \u00e0 droite, le PDC Luc Barthassat et la PLR Nathalie Fontanet, Luc Barthassat et le seul qui n'avait pas r\u00e9ussi, on le rappelle \u00e0 se classer dans les 7 si\u00e8ges qualificatifs au 1er tour parviendra -t-il d\u00e8s lors \u00e0 s'assurer une r\u00e9\u00e9lection ou laissera -t-il son si\u00e8ge \u00e0 la gauche, c'est tout l'enjeu de ce scrutin, m\u00eame si il faut dire que pour l'instant ces ces, ces \u00e9lections ne mobilise pas les foules, 33 pourcent de taux de participation, hier soir, on ne devrait pas d\u00e9passer les 35 36 pourcent c'est bien inf\u00e9rieur au 1er tour et aussi \u00e0 la participation de la derni\u00e8re \u00e9lection, en 2013, c'est m\u00eame un des taux de participation les plus bas jamais vu merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5B08111-E1D6-4239-AFB2-6B39D864CD13", "internalArchiveId": "E5B08111-E1D6-4239-AFB2-6B39D864CD13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections genevoises: premi\u00e8re analyse des r\u00e9sultats", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BelzerSy ; BourquVi \r\nA Gen\u00e8ve, les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat sont connus. 95% des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s.\r\n\r\n* * Elections genevoises: premi\u00e8re analyse des r\u00e9sultats et on se rend tout de suite \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, avec vous Sylvie Belzer, vous \u00eates entour\u00e9es de Vincent Bourquin Tania Sazpinar et \r\nBertrand Buchs, pr\u00e9sident PDC genevois, Romain de Sainte-Marie, chef du groupe socialiste au Grand conseil\r\non attend toujours les r\u00e9sultats....\r\n- taux de participation bas...\r\nA Gen\u00e8ve, les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat viennent de tomber.   Ils portent sur 95% des bulletins, \u00e0 savoir les votes par correspondance et les votes par internet. Sylvie Belzer, vous \u00eates la responsable de notre bureau genevois et vous \u00eates sur place \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville, quels sont les candidats qui devraient \u00eatre \u00e9lus?\r\nOn rappelle que le PLR Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour. ce sont donc six ministres suppl\u00e9mentaires que le peuple devait \u00e9lire aujourd'hui.Sont \u00e9lus sur la base donc on le rappelle de 95% des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s:\r\nmanquent encore les bulletins qui proviennent des locaux de vote o\u00f9 les citoyens pouvaient encore d\u00e9poser leur bulletin ce matin.\r\nLe MCG Mauro Poggia\r\nLe PDC Serge Dal Busco\r\nLe Vert Antonio Hodgers.\r\nLa socialiste Anne Emery-Torracinta\r\nLe socialiste Thierry Apoth\u00e9loz\r\nLa PLR Nathalie Fontanet.\r\nLe PDC Luc Barthassat.\r\nMajorit\u00e9 de droite\r\nSans majorit\u00e9\r\nL'Entente bourgeoise resserr\u00e9 ou non les rangs\r\nLuc Barthassat chang\u00e9 son \u00e9quipe de communication, recentr\u00e9 sa communication sur les dossies professionnels, pris certaines d\u00e9cisions pour contenter son \u00e9lectorat, notamment paysans avec sa d\u00e9cision de suspendre le projet d\u00e9charge bioactive. Grande commune Satigny, Versoix.\r\nOn le rappelle le taux de participation est tr\u00e8s bas pour ce second tour de l'\u00e9lection au gouvernement genevoise.\r\n... %\r\nUn taux qui \u00e9tait de l'ordre de 38% au premier tour. Et on est bien loin du taux de participation enregistr\u00e9 pou le 2e tour en 2013 qui avait atteint 46%.\r\n(Yves Nidegger)\r\n(Jocelyne Haller)\r\n(Willy Cretegny)\r\n(Paul Aymon)", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528817", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Elections genevoises: premi\u00e8re analyse des r\u00e9sultats / 12H30_2018-05-06T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat sont connus. 95% des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9528817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T10:53:01Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on se rend tout de suite, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, avec vous, Sylvie Belzer, vous \u00eates entour\u00e9es de Vincent Bourquin Tania \u00e7a Spiner pour la prochaine \u00e9mission des tr\u00e9sors et Bertrand Books, \u00e9galement pr\u00e9sident du PDC Genevois Romain de Sainte-Marie, chef du groupe socialiste au Grand Conseil, ce que les r\u00e9sultats de ce 2\u00e8me tour sont tomb\u00e9s Sylvie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, ils viennent de tomber sur la base de 95 pourcent des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s, on le rappelle, ce sont les votes par internet et les votes par correspondance reste encore les bulletins des locaux de vote mais \u00e7a devrait a priori plus changer dans l'apr\u00e8s- midi parce que les r\u00e9sultats sont assez claires sont donc \u00e9lus au c\u00f4t\u00e9 de du PLR ma Pierre Maudet, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour le MCG Malraux pas d\u00e9j\u00e0 le PDC Serge Dal Busco le Vert, Antonio Hodgers, la socialiste Anne \u00c9mery Torracinta, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz et la PLR Nathalie Fontanet, le PDC Luc Barthassat n'arrivent pas \u00e0 se qualifier pour le Conseil d'\u00c9tat pour ce 2\u00e8me tour plusieurs milliers de voix le s\u00e9parent de de Nathalie Fontanet, il n'a donc pas r\u00e9ussi \u00e0 redresser la barre entre 2 tours, malgr\u00e9 le changement de son \u00e9quipe de communication malgr\u00e9 sa communication, elle aussi resserr\u00e9 sur ces dossiers, ils ne communiquaient plus s\u00fbr sur ces soir\u00e9es priv\u00e9es, il a vraiment resserr\u00e9 sa communication, \u00e7a n'a pas suffi, l'entente n'a pas suffisamment resserr\u00e9 les oeufs, l'Iran s'est donc \u00e9galement l'Entente bourgeoise qui perd la majorit\u00e9 au conseil d'\u00e9tat, elle n'est plus majoritaire, on se retrouve aujourd'hui avec une majorit\u00e9 tr\u00e8s flou puisqu'on aura 3 \u00e9lus de droite 3 \u00e9lus de gauche et Mao Europe d\u00e9j\u00e0, qui jouera le r\u00f4le de pivot, c'est ce qu'on peut dire \u00e0 l'heure actuelle, depuis l'H\u00f4tel de ville, avec des r\u00e9sultats qui viennent tout juste de tomber, ils. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34932FA2-4EC6-4A52-98F9-19644C0910D3", "internalArchiveId": "34932FA2-4EC6-4A52-98F9-19644C0910D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections genevoises: Les r\u00e9actions de Bertrand Buchs et de Romain de Sainte-Marie", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois et Romain de Sainte-Marie, chef du groupe socialiste au Grand conseil, commentent les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat genevois.\r\n\r\n* * Elections genevoises: Les r\u00e9actions de Bertrand Buchs et de Romain de Sainte-Marie et on se rend tout de suite \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, avec vous Sylvie Belzer, vous \u00eates entour\u00e9es de Vincent Bourquin Tania Sazpinar et \r\nBertrand Buchs, pr\u00e9sident PDC genevois, Romain de Sainte-Marie, chef du groupe socialiste au Grand conseil\r\non attend toujours les r\u00e9sultats....\r\n- taux de participation bas...\r\nA Gen\u00e8ve, les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat viennent de tomber.   Ils portent sur 95% des bulletins, \u00e0 savoir les votes par correspondance et les votes par internet. Sylvie Belzer, vous \u00eates la responsable de notre bureau genevois et vous \u00eates sur place \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville, quels sont les candidats qui devraient \u00eatre \u00e9lus?\r\nOn rappelle que le PLR Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour. ce sont donc six ministres suppl\u00e9mentaires que le peuple devait \u00e9lire aujourd'hui.Sont \u00e9lus sur la base donc on le rappelle de 95% des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s:\r\nmanquent encore les bulletins qui proviennent des locaux de vote o\u00f9 les citoyens pouvaient encore d\u00e9poser leur bulletin ce matin.\r\nLe MCG Mauro Poggia\r\nLe PDC Serge Dal Busco\r\nLe Vert Antonio Hodgers.\r\nLa socialiste Anne Emery-Torracinta\r\nLe socialiste Thierry Apoth\u00e9loz\r\nLa PLR Nathalie Fontanet.\r\nLe PDC Luc Barthassat.\r\nMajorit\u00e9 de droite\r\nSans majorit\u00e9\r\nL'Entente bourgeoise resserr\u00e9 ou non les rangs\r\nLuc Barthassat chang\u00e9 son \u00e9quipe de communication, recentr\u00e9 sa communication sur les dossies professionnels, pris certaines d\u00e9cisions pour contenter son \u00e9lectorat, notamment paysans avec sa d\u00e9cision de suspendre le projet d\u00e9charge bioactive. Grande commune Satigny, Versoix.\r\nOn le rappelle le taux de participation est tr\u00e8s bas pour ce second tour de l'\u00e9lection au gouvernement genevoise.\r\n... %\r\nUn taux qui \u00e9tait de l'ordre de 38% au premier tour. Et on est bien loin du taux de participation enregistr\u00e9 pou le 2e tour en 2013 qui avait atteint 46%.\r\n(Yves Nidegger)\r\n(Jocelyne Haller)\r\n(Willy Cretegny)\r\n(Paul Aymon)", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528820", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Elections genevoises: Les r\u00e9actions de Bertrand Buchs et de Romain de Sainte-Marie / 12H30_2018-05-06T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois et Romain de Sainte-Marie, chef du groupe socialiste au Grand conseil, commentent les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat genevois."], "variantIds": ["ece-9528820"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T11:03:31Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIls ont Sylvie vous \u00eates entour\u00e9es comme je le disais tout \u00e0 l'heure de Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC Genevois en Direct de l'H\u00f4tel de Ville \u00e0 Gen\u00e8ve, Luc Barthassat n'a pas et c'\u00e9tait r\u00e9\u00e9lu Bertrand merci d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre avec nous en Direct pour ces premiers commentaires votre cordiale donc n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il n'a pas convaincu, vous avez \u00e9videmment vous changez de, de, de communication, Sylvie Belzer vient de le dire, cela n'a pas suffi pour le faire passer au 2\u00e8me tour Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nNon, clairement, \u00e7a n'a pas suffi puisque la 10000 voix de diff\u00e9rence avec le 7\u00e8me, donc c'est c'est clair et Net, les gens n'ont pas vot\u00e9 pour Luc P\u00e8re Tassin et il faut dire que Luc Barthassat gagner ce si\u00e8ge \u00e0 84 ans et demi sur sa personne, \u00e7a, personne n'a pas chang\u00e9 et, brusquement, les gens n'ont plus aim\u00e9 Luc Barthassat et on commence \u00e0 le critiquer, donc on a attaqu\u00e9 une personne sur sa personnalit\u00e9 et pas tellement sur son bilan et \u00e7a c'est assez triste de voir que leur conseiller d'\u00c9tat n'est pas r\u00e9\u00e9lu parce que les personnes Lane n'aime plus, il y a une esp\u00e8ce de d\u00e9samour vis-\u00e0-vis de lui, \u00e7a fait penser \u00e0 Monsieur Freysinger qui avait eu l'\u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose il y a quelques mois en arri\u00e8re dans le canton du Valais, donc c'est vrai que les gens qui sont hors du moule c'est difficile pour eux apr\u00e8s de continuer parce que tout d'un coup, on leur reproche certaines choses et \u00e7a, franchement, c'est assez d\u00e9cevant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [90%] :\r\nBertrand beaucoup parl\u00e9 de l'image sur le fond, Luc Barthassat n'a pas convaincu non plus cette image redorer aussi avec une \u00e9quipe de communication reformuler cette c'est un peu consid\u00e9r\u00e9 comme de l'opportunisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [89%] :\r\nNon je pense pas, parce que si on va vraiment garder son bilan peut critiquer, mais son bilan et l\u00e0 il y a un bilan, il a fait des choses, il les a peut-\u00eatre mal exprim\u00e9, mais il les a fait il y a d'autres d\u00e9partements, les conseillers d'\u00c9tat n'ont strictement rien fait pendant 4 ans, donc, et use, lui, tr\u00e8s tr\u00e8s facilement, donc il faut quand m\u00eame voir pour parler du fond, le fonds est l\u00e0 et quand m\u00eame, il a fait des choses, l'a fait passer une loi il n'fait pas sa travers\u00e9e du lac il il s'est battu pour beaucoup de choses, alors apr\u00e8s on peut que critiquer sa communication mais d\u00e9truire un homme parce qu'il est Luc Barthassat il n'a pas chang\u00e9 en 4 ans et demi, c'est toujours le m\u00eame, c'est un peu triste et je pense \u00e0 lui, et je le remercie beaucoup pour le travail qu'il a fait pendant 4 ans et demi parce que \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement dur pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [90%] :\r\nC'est pas une erreur strat\u00e9gique, Bertrand de le pr\u00e9senter, Luc Barthassat, sachant \u00e0 quel point il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [90%] :\r\nNon je pense pas que l\u00e0, on n'aurait pas d\u00fb pr\u00e9senter il y a 4 ans et demi si on part de ce principe -l\u00e0, nous, on a pris le le parti la la beaut\u00e9, la d\u00e9signer, on a toujours soutenu les gens et c'est vrai qu'on n'avait pas de raison au de la fin ce soir du 1er tour de changer notre candidat, on a continu\u00e9 \u00e0 croire en lui et on continue \u00e0 croire en lui, donc, pour nous, non c'\u00e9tait c'est qu'une question de vote sur une personne, et malheureusement, ben voil\u00e0, on ne peut pas aller contre le le peuple a raison et on f\u00e9licite les socialistes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 avoir un 2\u00e8me si\u00e8ge maintenant on verra comment fonctionnera ce gouvernement j'esp\u00e8re qu'il fonctionnera un peu mieux que le dernier gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [91%] :\r\n400 \u00e0 l'Entente bourgeoise clairement la pas fonctionn\u00e9 dans ce cas -l\u00e0, \u00e7a veut dire qu'il y a pas eu vraiment un soutien clair ni du PDC peut-\u00eatre ni du PLR pour ce 2\u00e8me tour en faveur de Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [92%] :\r\n\u00e9coutez le nouveau mode de vote fait que les gens ne votent plus pour des des partis politiques ou des groupes de parti, on a vu qu'au 1er tour il y a eu que 10 pourcent de, de, de, de bulletins compacts PLR PDC compte 60 pourcent il y a 4 ans et demi donc clairement les gens vont faire leurs commissions et choisissent les gens comme il sur la personnalit\u00e9, alors c'est vrai que c'est pas, on ne va pas reprocher \u00e0 la gauche pour avoir \u00e9lu Barthassat c'est notre responsabilit\u00e9 \u00e0 nous, c'est ma responsabilit\u00e9, comme pr\u00e9sident de parti de l'\u00e9chec de Luc Barthassat c'est pas la responsabilit\u00e9 du PLR sa responsabilit\u00e9 du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [92%] :\r\nNous avons aussi Sainte-Marie on entendait les les f\u00e9licitations de Bertrand, vous avez bien r\u00e9ussi votre \u00e9lection, vous remplissez votre mandat, votre objectif qui \u00e9tait de placer 2 candidats PS au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a vous satisfait aujourd'hui j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [88%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait cela fait depuis 2009, le Parti socialiste avait perdu ce 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, donc aujourd'hui c'est c'est mission accomplie, maintenant c'est le travail qui va, qui va devoir, d'\u00eatre fait, c'est vrai, avec un conseil d'\u00c9tat assez particulier 3 droite 3 de gauche et puis Mauro Paul ai MCG alors on parle souvent d'un r\u00f4le pivot, on peut aussi avoir un un dialogue, un esprit d'ouverture et puis ne pas n\u00e9cessairement fonctionn\u00e9 avec le r\u00f4le pivot c'\u00e9tait Thierry Apoth\u00e9loz justement qui est aujourd'hui bien gagne ce 2\u00e8me si\u00e8ge qui parlait de, de, d'esprit de de grande coalition, donc aujourd'hui c'est vrai que pour le Parti socialiste, c'est une victoire de regagner ce 2\u00e8me si\u00e8ge, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une victoire le 15 avril d'avoir pu regagner des si\u00e8ges aussi au Parlement parce qu'il ne faut pas oublier le r\u00f4le essentiel du Parlement, et donc c'est vrai, un grand merci aux \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs bien qui qui ont fait confiance au Parti socialiste, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [88%] :\r\nEt puis \u00e9galement de femmes dor\u00e9navant au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a, c'est aussi, m\u00eame si c'est une PLR Nathalie Fontanet ce que c'est quelque chose qui vous r\u00e9jouit aussi de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale Romain de Sainte-Marie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, et le Parti socialiste v\u00e9ritablement le parti qui promeut l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9galement au niveau politique et c'est vrai que, \u00e0 Gen\u00e8ve, nous savons malheureusement connu depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, une sous- repr\u00e9sentation des femmes dans l'ex\u00e9cutif, on l'a aussi au niveau du Parlement et donc d'avoir et de f\u00e9liciter aussi d'avoir une nouvelle femme en plus savoir Madame Nathalie Fontanet, je pense que c'est une bonne chose en effet pour ce Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [88%] :\r\n2 \u00e9lus PS donc et un \u00e9lu Vert, ce n'est pas encore une majorit\u00e9 ce que \u00e7a vous permettra malgr\u00e9 tout de davantage peser au gouvernement parler du r\u00f4le pivot de maroco- jazz que on a quand m\u00eame l'impression que vous allez pouvoir \u00eatre un peu plus pr\u00e9sent au sein de ce conseil d'\u00c9tat maintenant Romain de Sainte-Marie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est vrai que 3 magistrats de gauche sur cette cela va peser bien davantage et puis il faut voir aussi l'analyse la fa\u00e7on suivante c'est le reflet du Grand Conseil et je pense que dans cette l\u00e9gislature, le probl\u00e8me que nous avons eu \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est d'avoir finalement le Conseil d'\u00c9tat qui ne refl\u00e9tait pas la composition du Parlement, alors que l\u00e0, nous aurons une quelque part parfaite repr\u00e9sentation avec vraiment ces 2 bloc gauche- droite qui font 80 pourcent environ au Parlement qui feront les 6 7\u00e8me du Conseil d'\u00c9tat, et puis c'est vrai, ce pivot du MCG, tant au niveau du Parlement qu'au niveau du Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 mon avis, \u00e7a va permettre aussi d'avoir des discussions peut-\u00eatre plus sereine et puis finalement de pouvoir consolider de pouvoir consolider la politique plut\u00f4t que d'avoir le flou absolu que nous avons connu pendant 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [91%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, on le voit quand m\u00eame la gauche avait le vent en poupe pour ce second tour est ce qu'il aurait fallu \u00eatre plus ambitieux et peut-\u00eatre continuer \u00e0 vous auriez pu reproposer 3 candidats reproposer Sandrine Salerno malgr\u00e9 tout pour le de pour le 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [89%] :\r\nLe pense que le Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 sage \u00e9taient raisonnables, cela s'est fait vraiment de fa\u00e7on sereine, en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et de ne pas vouloir griller les \u00e9tapes, de ne pas vouloir se montrer peut-\u00eatre trop gourmand dans 5 ans, nous pourrons peut-\u00eatre tenter une majorit\u00e9 de l'alternative, pourquoi pas plac\u00e9, c'est vrai, 3 socialistes au Conseil d'\u00c9tat, en l'occurrence il s'agissait de d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 un si\u00e8ge, c'est chose faite aujourd'hui et de fa\u00e7on plut\u00f4t brillante, je trouve que c'est une \u00e9lection l\u00e0 qui qui n'est pas et qui n'est pas s\u00e9rieux, \u00e7a joue pas quelques centaines de voix, \u00e7a joue quand m\u00eame avec 10000 voix d'\u00e9cart, donc il y a de quoi maintenant construire sereinement, je dirais, des projets politiques o\u00f9 maintenant nous pourrons nous montrer aussi plus ambitieux en tant que socialiste dans niveau du Parlement qu'au niveau du Conseil d'\u00c9tat et esp\u00e9rer voir enfin maintenant trouver des majorit\u00e9s pourquoi faire passer des projets pour Gen\u00e8ve, un peu plus juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps on a effectivement vous le disiez tout \u00e0 l'heure cette cette c'est m\u00eame majorit\u00e9 entre le Conseil d'\u00c9tat et le Grand Conseil, ce qui est quand m\u00eame un tout tout petit peu compliqu\u00e9 puisqu'on a va qu'on voit qu'on n'a pas de majorit\u00e9 claire c'est-\u00e0-dire que vous comptez clairement sur le MCG pourrait \u00eatre de votre c\u00f4t\u00e9, au Conseil d'\u00c9tat et au Grand Conseil pour faire passer certains de vos projets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s particulier, je pense qu'on a vraiment de sc\u00e9narios en face duquel nous sommes aujourd'hui c'est MCG qui peut jouer un r\u00f4le pivot longtemps tant au niveau du Parlement qu'au niveau du Conseil d'\u00c9tat, ou alors c'est un retour \u00e0 un esprit de dialogue, un esprit qui finalement a fait la Suisse et Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire de consensus et un esprit dans lequel la gauche et la droite finalement retrouve ce dialogue qu'ils ont perdu durant cette l\u00e9gislature la et puisse amener \u00e0 de grands projets, donc finalement c'est de sc\u00e9narios envisageables, je pense pas qu'il y en aura un, plus qu'un autre, mais le jeu en tout cas beaucoup d'espoir et je pense que le le le signal des \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs durant ces \u00e9lections 2018 a vraiment \u00e9t\u00e9 ce retour au parti historique gouvernementaux du canton et finalement \u00e0 une baisse des extr\u00eamement acier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:05) [88%] :\r\nRomain de 100 ou alors simplement, quand vous voulez plus de Luca Barthassat pardon, excusez -moi de vous avoir coup\u00e9 pas forc\u00e9ment qu'on voulait absolument la gauche mais qu'on voulait plus forc\u00e9ment Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:13) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que le le pas pol\u00e9miquer quant \u00e0 la non- r\u00e9\u00e9lection de Luc Barthassat, mais, mais c'est vrai qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour sa personne, et malheureusement il n'a pas montr\u00e9 grand- chose d'autre que sa personne, je trouve que sur le fond, il n'a pas un bilan positif et aujourd'hui c'est vrai que c'est un vote sanction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [91%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, on parlait tout \u00e0 l'heure de d'avoir un peu plus d'Avantage pour peser au gouvernement, j'aimerais savoir quel sujet notamment le projet fiscal 2017 PF 17 ce que c'est un sujet sur lequel vous allez pouvoir plus peser maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:48) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre le sujet de cette l\u00e9gislature \u00e0 venir sont des sujets financiers, c'est la caisse de pension \u00e9galement des employ\u00e9es de l'\u00c9tat, c'est \u00e9galement le projet Score concernant les ressources humaines de l'\u00c9tat, mais bien \u00e9videmment, que la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui, pour la gauche, a \u00e9t\u00e9 depuis l'an pass\u00e9 avec le refus du peuple au niveau f\u00e9d\u00e9ral, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 un discours en disant : mais ou vous lui \u00e9manant de v\u00e9ritables n\u00e9gociations ne reprenaient pas le m\u00eame projet pour lequel la gauche s'\u00e9tait oppos\u00e9, on peut avoir cet espoir l\u00e0 aujourd'hui, on a fait avec ce r\u00e9\u00e9quilibrage de avoir un retour aux discussions et d'avoir un projet plus \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [90%] :\r\nBertrand bourse de votre c\u00f4t\u00e9, alors comment vous allez envisager la suite de de du Conseil d'\u00c9tat, maintenant que vous avez perdu un si\u00e8ge, l\u00e0 aussi vous avez confiance dans dans dans cet \u00e9l\u00e9ment de de bascule alors tant au niveau du du MCG Mauro plagiat ou de de ce nouvel \u00e9quilibre vous pensez pouvoir r\u00e9ussir encore \u00e0 faire passer des des des choses, des propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [89%] :\r\nNon, moi je pense, mais on l'avait dit d\u00e8s le d\u00e9part que la la derni\u00e8re l\u00e9gislature qu'elle ne l\u00e9gislature il y a des grands projets, il faudra qu'on trouve des solutions, et le fait que les socialistes soient mieux repr\u00e9sent\u00e9es au Conseil d'\u00c9tat va les obliger \u00e0 mettre un peu d'eau dans leur, dans leur vin et d'\u00eatre moins extr\u00e9miste dans leur position, donc je pense que les socialistes devront faire un pas vers la vers la droite et la droite fera peut-\u00eatre un pas vers la gauche, mais c'est vraiment honte les 2 blocs de trouver une solution parce que je suis pas chaud, que ce soit le MCG qui d\u00e9cide au niveau suisse au niveau Genevois, pardon la de la politique future je dirais quand m\u00eame on a \u00e9lu un conseiller d'\u00c9tat sont partis puisque sur ses affiches au 2\u00e8me tour il y avait m\u00eame pas le co\u00fbt de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [95%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous pour nous faire part de ses premiers r\u00e9sultats Bertrand ce Romain de Sainte-Marie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T11:07:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBD9B4DA-1CAE-423C-80F2-49FA40C7C2A1", "internalArchiveId": "DBD9B4DA-1CAE-423C-80F2-49FA40C7C2A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales genevoises 2018. Interview de Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois, qui explique la d\u00e9faite de Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois PDC, non-r\u00e9\u00e9lu", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018;Barthassat , Luc \r\nPr\u00e9sident du PDC genevois, Bertrand Buchs tente d'expliquer le r\u00e9sultat de son parti et de son conseiller d'Etat sortant non-r\u00e9\u00e9lu Luc Barthassat.\r\n\r\n* * Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois, explique la d\u00e9faite de Luc Barthassat 18h SLV Gen\u00e8ve\r\nSLV Luc Barthassat, sortant PDC non r\u00e9\u00e9lu Studio GE\r\n(contact\u00a0: Christelle Huwiler ** 42)\r\nEt nous avons pu joindre tout \u00e0 l'heure Luc Barthassat... avec cette question : est-ce un \u00e9chec personnel ?\r\nBertrand Buchs, bonsoir... Vous pr\u00e9sidez le PDC genevois...\r\n- Comment expliquez-vous votre r\u00e9sultat\u00a0?\r\n- Luc Barthassat a pourtant fait beaucoup d'efforts durant cet entre-deux-tours. Communication recentr\u00e9e sur vos dossiers, rencontre avec les agriculteurs, suspension du projet de d\u00e9charge bioactive... Tous ces changements sont-ils intervenus trop tard ?\r\n- Luc Barthassat est \u00e0 10'000 voix du dernier candidat \u00e9lu, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. C'est cinglant pour un sortant, vous n'aviez pas pris la mesure du \u00ab\u00a0d\u00e9samour\u00a0\u00bb des citoyens \u00e0 son \u00e9gard\u00a0?\r\n- Le style Barthassat, c'est pas compatible avec le PLR et le PDC\u00a0?\r\n- Sa non-r\u00e9\u00e9lection signe aussi la fin de la majorit\u00e9 de l'Entente bourgeoise au gouvernement, \u00e7a met la droite dans une situation embarrassante, elle qui voulait \u00eatre forte pour faire passer des projets d'importance comme PF 17, soit la fiscalit\u00e9 des entreprises, ou la caisse de pension des fonctionnaires, situation difficile\u00a0?\r\n***************************\r\nMauro Poggia, bonsoir... conseiller d'Etat sortant MCG...\r\n- Vous \u00eates le mieux \u00e9lu aujourd'hui, avec presque 49'000 voix... c'est 5000 voix de mieux qu'au premier tour... et \u00e7a veut dire que presque 57% des Genevois qui ont vot\u00e9 au deuxi\u00e8me tour vous ont choisi.... vous vous attendiez \u00e0 un tel score ? \r\n- Ca vous donne quelle responsabilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire? vis-\u00e0-vis de l'\u00e9lectorat et du coll\u00e8ge gouvernemental?\r\n- Sur vos affiches \u00e9lectorales pour ce deuxi\u00e8me tour, vous aviez soigneusement gomm\u00e9 la mention de votre parti, le MCG... vous aviez peur que votre parti se transforme en boulet pour votre candidature? apr\u00e8s les grosses pertes du MCG il y a trois semaines au Grand Conseil (pass\u00e9 de 20 si\u00e8ges \u00e0 11)\r\n- Donc ce nouveau gouvernement, ce sera trois ministres de gauche, trois de droite... et vous alors, vous serez o\u00f9? au milieu? ou plut\u00f4t d'un c\u00f4t\u00e9 que de l'autre? en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique par exemple, vous \u00eates quand m\u00eame nettement plus \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche...\r\n- On dit que vous pourrez jouer les arbitres... mais en fait vous risquez plut\u00f4t de vous sentir bien seul face \u00e0 deux camps soud\u00e9s non? rejoindre l'un et l'autre camp c'est une chose, mais de l\u00e0 \u00e0 imposer vos propres propositions... comment vous allez faire?\r\n- Mauro Poggia, vous confirmez que vous souhaitez rester \u00e0 la t\u00eate de votre d\u00e9partement actuel, la sant\u00e9, le social et l'emploi?  \r\n- Un de deux nouveaux venus, Thierry Apoth\u00e9loz, est justement tr\u00e8s profil\u00e9 sur le social et l'emploi... il risque de revendiquer une partie de vos attributions... vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher une partie de votre dicast\u00e8re?\r\n- Si vos coll\u00e8gues commencent \u00e0 d\u00e9membrer votre d\u00e9partement, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 revendiquer la pr\u00e9sidence du gouvernement en compensation?? c'est ce que vous avez confi\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 nos journalistes.\r\n- Mauro Poggia, ces 5 ann\u00e9es \u00e0 venir... comment vous les voyez? Gen\u00e8ve va arriver \u00e0 d\u00e9passer ses blocages, avec ce parlement et ce gouvernement r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9s? Ou encore \u00e7a va rendre le tout encore plus ing\u00e9rable?\r\n*******************\r\nThierry Apoth\u00e9loz, bonsoir... nouvel \u00e9lu socialiste... F\u00e9licitations...\r\n- Vous avez \u00e9chou\u00e9 de peu en 2013, aujourd'hui vous acc\u00e9dez au Conseil d'Etat... \"enfin\" peut-on dire?! Soulagement pour vous?  \r\n- 3 \u00e9lus de gauche, 3 de droite, Mauro Poggia en faiseur de majorit\u00e9: \u00e7a vous inqui\u00e8te? \r\n- La gauche se renforce mais reste minoritaire, elle peut vraiment avoir une influence plus forte dans ce nouveau gouvernement?\r\n- Mauro Poggia, \u00e0 la t\u00eate de la sant\u00e9, du social et de l'emploi... on sait que ce sont des dossiers qui vous int\u00e9ressent... vous aimeriez pouvoir reprendre quelques pans de son d\u00e9partement? \r\n- Au-del\u00e0 de \u00e7a, quel serait votre d\u00e9partement id\u00e9al? \r\n- Vous \u00eates le dernier arriv\u00e9, moins bien \u00e9lu: vous risquez d'\u00eatre le dernier servi... Le d\u00e9partement des transports de Luc Barthassat, \u00e7a vous tente? \r\n- C'est un d\u00e9partement \"maudit\", la verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler et le PDC Luc Barthassat en ont fait les frais apr\u00e8s un mandat... ca vous fait peur ?", "durationSec": 256, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528807", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale"], "thematicPersons": ["Barthassat, Luc"], "alternativeTitle": ["Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois, explique la d\u00e9faite de Luc Barthassat / FOR_2018-05-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sident du PDC genevois, Bertrand Buchs tente d\u2019expliquer le r\u00e9sultat de son parti et de son conseiller d\u2019Etat sortant non-r\u00e9\u00e9lu Luc Barthassat."], "variantIds": ["ece-9528807"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:40Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt j'accueille Bertrand bonsoir, oui, bonsoir, vous pr\u00e9sidez le PDC Genevois alors comment expliquez -vous le r\u00e9sultat de votre conseiller d'\u00c9tat sortant Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:09) [90%] :\r\n\u00e9coutez les m\u00eames personnes qui ont \u00e9lu Luc Barthassat parce que c'est lui qui affaissements si\u00e8ges il y a 4 ans et demi m\u00eame personne n'ont pas r\u00e9\u00e9lu, Luc Barthassat, 4 ans et demi apr\u00e8s, alors qu'il n'a absolument pas chang\u00e9 rester strictement la m\u00eame personne que le jour de son \u00e9lection, donc il y a une alchimie qui a pas pris et je pense que l\u00e0 il y a des explications qui sont tout sauf politique explique explique que le fait qu'il ne soit pas r\u00e9\u00e9lu, mais c'est un grand myst\u00e8re, \u00e7a veut dire qu'il y a un moment, il a d\u00e9plu, il y a un moment o\u00f9 \u00e7a a plus \u00e9t\u00e9, et les gens n'ont plus confiance en lui non plus le nom, n'ont pas vot\u00e9 mais c'est parce qu'il est tr\u00e8s amer pour nous, c'est quelqu'un quitte le gouvernement, non pas son bilan qui est bon pour moi qui est bon, c'est sur sa personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [84%] :\r\nMais Luc Barthassat pourtant fait beaucoup d'efforts, hein, durant cet entre-deux Tours communication recentr\u00e9e sur ces dossiers, rencontre avec les agriculteurs, suspension du projet de d\u00e9charge bio- active tous c'est ce changement sont -ils intervenus trop tard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [89%] :\r\nProbablement ses dettes, c'\u00e9tait trop tard : 3 semaines, c'\u00e9tait trop peu pour pouvoir faire une communication, c'est vrai que l\u00e0 \u00e0 ce niveau communication, il y a eu des probl\u00e8mes avec Luc mais c'est pas \u00e7a qui doit faire qu'on doit avoir un score comme elle a eu un 10000 voix derri\u00e8re le dernier \u00e9lu socialiste nettement la droite n'a pas vot\u00e9 pour Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nOui c'est cinglant que tout de m\u00eame pour un sortant Bertrand Bouxin, vous n'avez pas le prix oui est ce que vous n'aviez pas pris la mesure du d\u00e9samour des des citoyens \u00e0 son \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [90%] :\r\nJe dois reconna\u00eetre que nous menons, on s'\u00e9tait rendu compte apr\u00e8s le 1er tour que l'y avait un probl\u00e8me, que ce soit \u00eatre tr\u00e8s difficile, mart\u00e8le score monte que il y a plus aucune adh\u00e9sion de la part de nos partis, hein, je parle pas de la gauche qui a, qui a fait une bonne \u00e9lection je parle des partis de droite des milieux de droite qui ont pas vot\u00e9 Luc Barthassat donc franchement il y a eu un une d\u00e9fiance difficilement explicable parce que je redis et on peut le d\u00e9montrer par A plus B qu'il a un bon bilan par rapport \u00e0 d'autres milices mais voil\u00e0, la, la, la, la sauce n'a pas pris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [87%] :\r\nOui, mais pourtant le patron on est Bertrand box pour pourtant il y a eu un avertissement au 1er tour hein, c'\u00e9tait assez clair tout de m\u00eame oui oui est qu'est -ce que est -ce que c'\u00e9tait vraiment pas possible de lancer quelqu'un d'autre que Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [91%] :\r\nSavez on est toujours plus intelligent apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [91%] :\r\nNon, mais l\u00e0 quand m\u00eame, non, mais l\u00e0 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [85%] :\r\nNon parce qu'il \u00e9tait, il \u00e9tait quand m\u00eame une position qui \u00e9tait pas une position catastrophique pourrait remonter au 2\u00e8me tour de changer quelqu'un en fait c'est un d\u00e9saveu parti d\u00e9cide de de dans 24 heures de laisser tomber son son conseiller d'\u00c9tat en titre pour quelqu'un d'autre, d'abord il faut trouver quelqu'un qui a, d'accord, d'y aller et puis deuxi\u00e8mement, c'est vraiment un d\u00e9saveu \u00e9norme qui met en danger compl\u00e8tement le fonctionnement d'un parti, donc c'est une d\u00e9cision qui est compliqu\u00e9, il y a, et l\u00e0, honn\u00eatement, elle \u00e9tait peut-\u00eatre 9\u00e8me mais il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s loin de la 5\u00e8me place donc, il y avait encore une une une oeuvre \u00e0 faire et c'est vrai, quand on voit les donc de voir que font monsieur Dal Busco Madame Fontanet, il y avait une possibilit\u00e9 de faire \u00e9lire le parpaing \u00e7a, mais maintenant les Genevois votent plus du tout partir et ce qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, d'abord c'est le le le la participation catastrophique qui regardez quand m\u00eame a 9000 personnes qui votent pour le proph\u00e8te cette affaire taper la t\u00eate contre les murs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [94%] :\r\nLa non- r\u00e9\u00e9lection de Luc Barthassat, signe aussi la fin de la majorit\u00e9 de l'Entente bourgeoise au gouvernement, \u00e7a met la droite dans une situation compliqu\u00e9e, hein, elle qui voulait \u00eatre forte pour faire passer des projets d'importance comme le la, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises PF 17 ou la caisse de pension des fonctionnaires, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:29) [85%] :\r\nMoi j'ai pas cette m\u00eame lecture je pense que les socialistes devront faire un pas vers la droite, les socialistes pendant les 4 ans et demi, on est vraiment \u00e9tait dans l'opposition, ils ont bloqu\u00e9 tous les projets et quand il n'est pas content 7 d\u00e9forme pommes dans la rue pour dire qu'il n'\u00e9tait pas content l\u00e0, ils vont \u00eatre oblig\u00e9s de faire un rapport parce qu'ils sont de gouvernement 3 avec les Verts, et l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant parce que pour ce qui est une il y a une potentialit\u00e9 un potentiel d'accord sur le CPE j'on pas caisse de retraite des fonctionnaires et sur terre 17 et c'est \u00e0 la gauche de montrer cette volont\u00e9 du consensus et l\u00e0 je pense que \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant de voir ce que la gauche voudrait faire le pied allure dans le consensus parce qu'on a 5 ans pour r\u00e9ussir son je sais pas, ce sera une catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [87%] :\r\nMerci beaucoup Bertrand rien box d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9, je rappelle que vous pr\u00e9sidez le PDC Genevois, je souhaite une bonne soir\u00e9e Maro Paul. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "pr\u00e9sident du PDC genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12A3B955-447D-485C-86B6-9107811055DC", "internalArchiveId": "12A3B955-447D-485C-86B6-9107811055DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thierry Apoth\u00e9loz, nouvel \u00e9lu socialiste au sein du gouvernement genevois", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Thierry Apoth\u00e9loz acc\u00e8de au Conseil d'Etat genevois et permet au parti socialiste cantonal de r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge perdu en 2009. Son interview.\r\n\r\n* * Thierry Apoth\u00e9loz, nouvel \u00e9lu socialiste au sein du gouvernement genevois 18h Gen\u00e8ve : Barthassat out, second si\u00e8ge socialiste au gouvernement\r\nLe canton de Gen\u00e8ve connait la composition de son prochain Gouvernement... Le 2\u00e8me tour a livr\u00e9 son verdict aujourd'hui...\r\nLe Parti socialiste gagne un si\u00e8ge, la droite en perd un... La formule pour la prochaine l\u00e9gislature, c'est donc un 3-3-1: trois \u00e9lus de droite, trois de gauche et un MCG, qui aura un r\u00f4le de pivot...\r\nGuillaume Rey, le grand perdant du jour, c'est le PDC Luc Barthassat...\r\nOn le savait amoindri, apr\u00e8s son mauvais r\u00e9sultat du premier tour le 15 avril... on en a aujourd'hui la confirmation... Le ministre des transports n'a pas su convaincre et n'est pas r\u00e9\u00e9lu... Sa communication moins exhub\u00e9rante, ou plus conventionnelle, durant les 3 semaines de l'entre-deux tour n'y a rien chang\u00e9... les appels du PLR, du PDC ou encore des milieux \u00e9conomiques \u00e0 voter la liste de l'Entente compacte non plus. Alors certes, Luc Barthassat partait de loin, il \u00e9tait 9\u00e8me et d\u00e9j\u00e0 distanc\u00e9 au soir du premier tour... mais il \u00e9choue de mani\u00e8re assez nette aujourd'hui... pr\u00e8s de 10'000 voix de retard sur le dernier candidat \u00e9lu... Apr\u00e8s un mandat, Luc Barthassat est donc pri\u00e9 de faires ses bagages. \r\n- Et du coup, la droite perd sa majorit\u00e9 au Gouvernement...\r\nEffectivement, ils ne sont plus que 3: le PLR Pierre Maudet, \u00e9lu d\u00e8s le premier tour... le PDC Serge Dal Busco, qui a v\u00e9cu une r\u00e9\u00e9lection relativement tranquille... et une nouvelle venue: la lib\u00e9rale-radicale Nathalie Fontanet, qui reprend le 2\u00e8me si\u00e8ge PLR laiss\u00e9 vacant par Fran\u00e7ois Longchamp, une 2\u00e8me femme au Gouvernement... Pour elle, l'appareil PLR s'est mobilis\u00e9... elle fait un bond de 14'000 voix par rapport au premier tour et passe m\u00eame devant les 2 socialistes. \r\n- Les socialistes placent donc 2 candidats... c'est un si\u00e8ge de pluss qu'actuellement... \r\nLa tendance du premier tour s'est confirm\u00e9e: Thierry Apoth\u00e9loz rejoint la sortante Anne Emery-Torracinta au Conseil d'Etat. Le Vert Antonio Hodgers est \u00e9galement r\u00e9\u00e9lu... la gauche passe donc \u00e0 3 si\u00e8ges... comme la droite... deux blocs de m\u00eame force... et un 7\u00e8me homme, dans un r\u00f4le d'arbitre: le MCG Mauro Poggia. \r\n- Mauro Poggia, qui sort finalement renforc\u00e9 de cette \u00e9lection...\r\nIl \u00e9tait 2\u00e8me derri\u00e8re Pierre Maudet au soir du premier tour, il finit en t\u00eate aujourd'hui... Mauro Poggia, le MCG, ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, mais qui a donc ratiss\u00e9 des suffrages de tous les c\u00f4t\u00e9s pour s'offrir une belle r\u00e9\u00e9lection... Il voit sa position renforc\u00e9e par la composition du futur Gouvernement... un r\u00f4le de pivot entre deux blocs, qui pourra faire pencher les majorit\u00e9s... Reste \u00e0 savoir si ce sera pluss sur la gauche ou sur la droite? On sait que sur les questions \u00e9conomiques Mauro Poggia est plus \u00e0 droite que son parti au Parlement.\r\nMerci Guillaume Rey.", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528795", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Thierry Apoth\u00e9loz, nouvel \u00e9lu socialiste au sein du gouvernement genevois / FOR_2018-05-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["Thierry Apoth\u00e9loz acc\u00e8de au Conseil d\u2019Etat genevois et permet au parti socialiste cantonal de r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge perdu en 2009. Son interview."], "variantIds": ["ece-9528795"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:38Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nQuelques sur notre invit\u00e9, j'accueille Thierry Apoth\u00e9loz bonsoir bonsoir, nouvel \u00e9lu socialiste f\u00e9licitations merci vous aviez \u00e9chou\u00e9 de peu en 2013 aujourd'hui, vous acc\u00e9dez au Conseil d'\u00c9tat, ce grand soulagement, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [86%] :\r\nOui, oui, c'est un une grande fiert\u00e9, un bonheur en effet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [91%] :\r\n3 \u00e9lus de gauche 3 droite faiseur de majorit\u00e9, \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nMais je, je suis d'accord avec Mauro Poggia l'id\u00e9e, c'est pas du tout de lui faire jouer un r\u00f4le d'arbitre ou de de faiseur de majorit\u00e9, ce qui m'appara\u00eet essentiel, c'est que nous construisons un coll\u00e8ge gouvernemental capable de r\u00e9pondre aux enjeux de demain et m\u00eame d'aujourd'hui si je prends la fiscalit\u00e9 f 17 donc on a, on a, nous sommes \u00e0 opportun \u00e0 Gen\u00e8ve d'un certain nombre de de dossiers d'enjeu auquel il faudra r\u00e9pondre et ce n'est pas on n'ayons comme id\u00e9e d'embl\u00e9e et avant m\u00eame de commencer cette l\u00e9gislature au 1er juin 2018, que certains pourraient faire et d\u00e9faire des majorit\u00e9s qu'on arrive \u00e0 construire cette coll\u00e9gialit\u00e9, il faut la faut la faire pour la fabriquer, il faut prendre le temps n\u00e9cessaire \u00e0 cela et j'ai comme Pohja j'estime en effet que les intelligents suffiront non seulement construire une un consensus mais aussi aller voir nos parti respectif et puis de les convaincus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [86%] :\r\nOui, parce que le consensus c'est pas, c'est pas suffisant au c'\u00e9tait pas facile le couple et, surtout, c'est pas, c'est pas suffisant de de l'obtenir au sein de l'ex\u00e9cutif, encore faut -il aussi le lavoir au l\u00e9gislatif, est ce que justement le fait que la configuration \u00e0 l'issue de ces \u00e9lections cantonales genevoises, soit la m\u00eame aux l\u00e9gislatives et \u00e0 l'ex\u00e9cutif, \u00e0 savoir 2 grands blocs, on va dire, hein, droite, gauche, avec un MCG au centre, enfin au centre, pas de l'\u00e9chiquier politique mais au centre, en tout cas de vos 2 blocs, est ce que \u00e7a pr\u00e9figure justement une l\u00e9gislature de compromis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [90%] :\r\n\u00e7a pourrait en tout cas, aider \u00e0 faire en sorte que les enjeux dont je parlais tout \u00e0 l'heure, puisse se se passer, on a pass\u00e9 une l\u00e9gislature 2013, 2018 particuli\u00e8rement complexe avec le Grand Conseil qui \u00e9tait surtout sur 3 blocs tr\u00e8s oppos\u00e9s et pour lesquels il y avait assez peu de dialogue, donc on a eu par exemple une ann\u00e9e son budget, on a eu une ann\u00e9e avec un budget vot\u00e9 extr\u00eamement difficilement, donc aujourd'hui on a plus le temps de se permettre de d'\u00eatre danser st\u00e9rilit\u00e9 impossible \u00e0 g\u00e9rer le gouvernement doit non seulement gouverner mais il doit aussi mener une politique et pour cela il a besoin de l'appui du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [90%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous Thierry Apoth\u00e9loz et j'ajoute que, on reviendra sur cette question justement d'une l\u00e9gislature de compromis ce que Gen\u00e8ve va atteindre cette ce stade l\u00e0, apr\u00e8s des ann\u00e9es de blocage, en tout cas, lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature et je recevrai dans le forum des m\u00e9dias vers 18 heures 40 trois r\u00e9dacteur en chef, celui de La Tribune de Gen\u00e8ve, Pierre Ruetschi de du courrier lors Adron et Del\u00e9mont bleu Laurent Keller, il est 18 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-495A7F33-F319-4B9C-BDE0-98988783167A", "internalArchiveId": "495A7F33-F319-4B9C-BDE0-98988783167A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales genevoises 2018. Interview de Luc Barthassat, conseiller d'Etat sortant PDC,  qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu. Il r\u00e9fute l'id\u00e9e d'un \u00e9chec personnel et assure n'avoir aucun regret", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018;Barthassat , Luc \r\nLe PDC sortant Luc Barthassat n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat genevois. D\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9 lors du premier tour, il est arriv\u00e9 en septi\u00e8me position du second tour dimanche. Sa r\u00e9action.\r\n\r\n* * Luc Barthassat r\u00e9fute l'id\u00e9e d'un \u00e9chec personnel et assure n'avoir aucun regret 18h SLV Gen\u00e8ve\r\nSLV Luc Barthassat, sortant PDC non r\u00e9\u00e9lu Studio GE\r\n(contact\u00a0: Christelle Huwiler ** 42)\r\nEt nous avons pu joindre tout \u00e0 l'heure Luc Barthassat... avec cette question : est-ce un \u00e9chec personnel ?\r\nBertrand Buchs, bonsoir... Vous pr\u00e9sidez le PDC genevois...\r\n- Comment expliquez-vous votre r\u00e9sultat\u00a0?\r\n- Luc Barthassat a pourtant fait beaucoup d'efforts durant cet entre-deux-tours. Communication recentr\u00e9e sur vos dossiers, rencontre avec les agriculteurs, suspension du projet de d\u00e9charge bioactive... Tous ces changements sont-ils intervenus trop tard ?\r\n- Luc Barthassat est \u00e0 10'000 voix du dernier candidat \u00e9lu, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. C'est cinglant pour un sortant, vous n'aviez pas pris la mesure du \u00ab\u00a0d\u00e9samour\u00a0\u00bb des citoyens \u00e0 son \u00e9gard\u00a0?\r\n- Le style Barthassat, c'est pas compatible avec le PLR et le PDC\u00a0?\r\n- Sa non-r\u00e9\u00e9lection signe aussi la fin de la majorit\u00e9 de l'Entente bourgeoise au gouvernement, \u00e7a met la droite dans une situation embarrassante, elle qui voulait \u00eatre forte pour faire passer des projets d'importance comme PF 17, soit la fiscalit\u00e9 des entreprises, ou la caisse de pension des fonctionnaires, situation difficile\u00a0?\r\n***************************\r\nMauro Poggia, bonsoir... conseiller d'Etat sortant MCG...\r\n- Vous \u00eates le mieux \u00e9lu aujourd'hui, avec presque 49'000 voix... c'est 5000 voix de mieux qu'au premier tour... et \u00e7a veut dire que presque 57% des Genevois qui ont vot\u00e9 au deuxi\u00e8me tour vous ont choisi.... vous vous attendiez \u00e0 un tel score ? \r\n- Ca vous donne quelle responsabilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire? vis-\u00e0-vis de l'\u00e9lectorat et du coll\u00e8ge gouvernemental?\r\n- Sur vos affiches \u00e9lectorales pour ce deuxi\u00e8me tour, vous aviez soigneusement gomm\u00e9 la mention de votre parti, le MCG... vous aviez peur que votre parti se transforme en boulet pour votre candidature? apr\u00e8s les grosses pertes du MCG il y a trois semaines au Grand Conseil (pass\u00e9 de 20 si\u00e8ges \u00e0 11)\r\n- Donc ce nouveau gouvernement, ce sera trois ministres de gauche, trois de droite... et vous alors, vous serez o\u00f9? au milieu? ou plut\u00f4t d'un c\u00f4t\u00e9 que de l'autre? en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique par exemple, vous \u00eates quand m\u00eame nettement plus \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche...\r\n- On dit que vous pourrez jouer les arbitres... mais en fait vous risquez plut\u00f4t de vous sentir bien seul face \u00e0 deux camps soud\u00e9s non? rejoindre l'un et l'autre camp c'est une chose, mais de l\u00e0 \u00e0 imposer vos propres propositions... comment vous allez faire?\r\n- Mauro Poggia, vous confirmez que vous souhaitez rester \u00e0 la t\u00eate de votre d\u00e9partement actuel, la sant\u00e9, le social et l'emploi?  \r\n- Un de deux nouveaux venus, Thierry Apoth\u00e9loz, est justement tr\u00e8s profil\u00e9 sur le social et l'emploi... il risque de revendiquer une partie de vos attributions... vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher une partie de votre dicast\u00e8re?\r\n- Si vos coll\u00e8gues commencent \u00e0 d\u00e9membrer votre d\u00e9partement, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 revendiquer la pr\u00e9sidence du gouvernement en compensation?? c'est ce que vous avez confi\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 nos journalistes.\r\n- Mauro Poggia, ces 5 ann\u00e9es \u00e0 venir... comment vous les voyez? Gen\u00e8ve va arriver \u00e0 d\u00e9passer ses blocages, avec ce parlement et ce gouvernement r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9s? Ou encore \u00e7a va rendre le tout encore plus ing\u00e9rable?\r\n*******************\r\nThierry Apoth\u00e9loz, bonsoir... nouvel \u00e9lu socialiste... F\u00e9licitations...\r\n- Vous avez \u00e9chou\u00e9 de peu en 2013, aujourd'hui vous acc\u00e9dez au Conseil d'Etat... \"enfin\" peut-on dire?! Soulagement pour vous?  \r\n- 3 \u00e9lus de gauche, 3 de droite, Mauro Poggia en faiseur de majorit\u00e9: \u00e7a vous inqui\u00e8te? \r\n- La gauche se renforce mais reste minoritaire, elle peut vraiment avoir une influence plus forte dans ce nouveau gouvernement?\r\n- Mauro Poggia, \u00e0 la t\u00eate de la sant\u00e9, du social et de l'emploi... on sait que ce sont des dossiers qui vous int\u00e9ressent... vous aimeriez pouvoir reprendre quelques pans de son d\u00e9partement? \r\n- Au-del\u00e0 de \u00e7a, quel serait votre d\u00e9partement id\u00e9al? \r\n- Vous \u00eates le dernier arriv\u00e9, moins bien \u00e9lu: vous risquez d'\u00eatre le dernier servi... Le d\u00e9partement des transports de Luc Barthassat, \u00e7a vous tente? \r\n- C'est un d\u00e9partement \"maudit\", la verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler et le PDC Luc Barthassat en ont fait les frais apr\u00e8s un mandat... ca vous fait peur ?", "durationSec": 78, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528802", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale"], "thematicPersons": ["PDC", "Barthassat, Luc"], "alternativeTitle": ["Luc Barthassat r\u00e9fute l\u2019id\u00e9e d\u2019un \u00e9chec personnel et assure n\u2019avoir aucun regret / FOR_2018-05-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le PDC sortant Luc Barthassat n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat genevois. D\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9 lors du premier tour, il est arriv\u00e9 en septi\u00e8me position du second tour dimanche. Sa r\u00e9action."], "variantIds": ["ece-9528802"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:39Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on commence cette ce forum avec tout d'abord les r\u00e9sultats, donc de cette \u00e9lection du second tour, on va tout de suite avant de faire l'analyse avec Guillaume Rey ressort entendre Luc Barthassat et que, comme je le disais dans les titres, Luc Barthassat, le PDC sortant qui n'a donc pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu c'est un revers assez s\u00e9v\u00e8re pour ce ce conseiller d'\u00c9tat, et nous l'avons joint tout \u00e0 l'heure avec cette question est -ce que c'est un \u00e9chec personnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nC'est un \u00e9chec personnel, moi je vais pas commencer \u00e0 remettre la faute sur les autres ou dire qu'on aurait d\u00fb faire comme ci ou comme \u00e7a, moi j'irai, je suis arriv\u00e9 avec mon c\u00f4t\u00e9 un petit peu atypique, donc je suis rest\u00e9 peut-\u00eatre un petit peu trop atypique pour certains, mais en attendant, la pointe avanc\u00e9e passablement John sur l\u00e0- dessus qu'on qu'on partira avec une note positive, est ce que vous avez des regrets Luc Barthassat non j'ai pas de regret, je sais pas, quelqu'un qui a des regrets chez quelqu'un qui regarde de l'avant, je suis quelqu'un qui a plein de projets, qui en avait avant le conseil d'\u00e9tat parce qu'encore une fois, c'est quelque chose, je n'avais pas imagin\u00e9 dans ma vie, alors voil\u00e0 on continue quoi un soulagement finalement non, ce n'est pas une question Soulagement oui alors cette campagne \u00e0 la t\u00eate du on est content qu'elle arrive au go\u00fbt, mais il y a pas de soulagement, non c'est vrai qu'il y a une d\u00e9ception, on savait que \u00e7a allait \u00eatre difficile, puis on a essay\u00e9 de faire le mieux, jusqu'au bout et maintenant ben voil\u00e0, il va falloir trouver d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [75%] :\r\nVoil\u00e0 pour ses propos recueillis par Tania \u00e7a pinard Guillaume r\u00eave, vous \u00eates en. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T16:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barthassat, Luc", "role": "conseiller d'Etat genevois PDC sortant, non r\u00e9\u00e9lu", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF70A0E6-83CB-4DB1-AE38-7B3BCD33A4AC", "internalArchiveId": "FF70A0E6-83CB-4DB1-AE38-7B3BCD33A4AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales genevoises 2018. Interview de Mauro Poggia, conseiller d'Etat sortant (MCG) qui a \u00e9t\u00e9 le mieux \u00e9lu au second tour ", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018;Barthassat , Luc \r\nConseiller d'Etat sortant, le MCG Mauro Poggia a \u00e9t\u00e9 le mieux \u00e9lu au second tour des \u00e9lections genevoises. Son interview.\r\n\r\n* * Mauro Poggia (MCG) jouera le r\u00f4le de pivot au sein du nouveau Conseil d'Etat genevois 18h SLV Gen\u00e8ve\r\nSLV Luc Barthassat, sortant PDC non r\u00e9\u00e9lu Studio GE\r\n(contact\u00a0: Christelle Huwiler ** 42)\r\nEt nous avons pu joindre tout \u00e0 l'heure Luc Barthassat... avec cette question : est-ce un \u00e9chec personnel ?\r\nBertrand Buchs, bonsoir... Vous pr\u00e9sidez le PDC genevois...\r\n- Comment expliquez-vous votre r\u00e9sultat\u00a0?\r\n- Luc Barthassat a pourtant fait beaucoup d'efforts durant cet entre-deux-tours. Communication recentr\u00e9e sur vos dossiers, rencontre avec les agriculteurs, suspension du projet de d\u00e9charge bioactive... Tous ces changements sont-ils intervenus trop tard ?\r\n- Luc Barthassat est \u00e0 10'000 voix du dernier candidat \u00e9lu, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. C'est cinglant pour un sortant, vous n'aviez pas pris la mesure du \u00ab\u00a0d\u00e9samour\u00a0\u00bb des citoyens \u00e0 son \u00e9gard\u00a0?\r\n- Le style Barthassat, c'est pas compatible avec le PLR et le PDC\u00a0?\r\n- Sa non-r\u00e9\u00e9lection signe aussi la fin de la majorit\u00e9 de l'Entente bourgeoise au gouvernement, \u00e7a met la droite dans une situation embarrassante, elle qui voulait \u00eatre forte pour faire passer des projets d'importance comme PF 17, soit la fiscalit\u00e9 des entreprises, ou la caisse de pension des fonctionnaires, situation difficile\u00a0?\r\n***************************\r\nMauro Poggia, bonsoir... conseiller d'Etat sortant MCG...\r\n- Vous \u00eates le mieux \u00e9lu aujourd'hui, avec presque 49'000 voix... c'est 5000 voix de mieux qu'au premier tour... et \u00e7a veut dire que presque 57% des Genevois qui ont vot\u00e9 au deuxi\u00e8me tour vous ont choisi.... vous vous attendiez \u00e0 un tel score ? \r\n- Ca vous donne quelle responsabilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire? vis-\u00e0-vis de l'\u00e9lectorat et du coll\u00e8ge gouvernemental?\r\n- Sur vos affiches \u00e9lectorales pour ce deuxi\u00e8me tour, vous aviez soigneusement gomm\u00e9 la mention de votre parti, le MCG... vous aviez peur que votre parti se transforme en boulet pour votre candidature? apr\u00e8s les grosses pertes du MCG il y a trois semaines au Grand Conseil (pass\u00e9 de 20 si\u00e8ges \u00e0 11)\r\n- Donc ce nouveau gouvernement, ce sera trois ministres de gauche, trois de droite... et vous alors, vous serez o\u00f9? au milieu? ou plut\u00f4t d'un c\u00f4t\u00e9 que de l'autre? en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique par exemple, vous \u00eates quand m\u00eame nettement plus \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche...\r\n- On dit que vous pourrez jouer les arbitres... mais en fait vous risquez plut\u00f4t de vous sentir bien seul face \u00e0 deux camps soud\u00e9s non? rejoindre l'un et l'autre camp c'est une chose, mais de l\u00e0 \u00e0 imposer vos propres propositions... comment vous allez faire?\r\n- Mauro Poggia, vous confirmez que vous souhaitez rester \u00e0 la t\u00eate de votre d\u00e9partement actuel, la sant\u00e9, le social et l'emploi?  \r\n- Un de deux nouveaux venus, Thierry Apoth\u00e9loz, est justement tr\u00e8s profil\u00e9 sur le social et l'emploi... il risque de revendiquer une partie de vos attributions... vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher une partie de votre dicast\u00e8re?\r\n- Si vos coll\u00e8gues commencent \u00e0 d\u00e9membrer votre d\u00e9partement, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 revendiquer la pr\u00e9sidence du gouvernement en compensation?? c'est ce que vous avez confi\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 nos journalistes.\r\n- Mauro Poggia, ces 5 ann\u00e9es \u00e0 venir... comment vous les voyez? Gen\u00e8ve va arriver \u00e0 d\u00e9passer ses blocages, avec ce parlement et ce gouvernement r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9s? Ou encore \u00e7a va rendre le tout encore plus ing\u00e9rable?\r\n*******************\r\nThierry Apoth\u00e9loz, bonsoir... nouvel \u00e9lu socialiste... F\u00e9licitations...\r\n- Vous avez \u00e9chou\u00e9 de peu en 2013, aujourd'hui vous acc\u00e9dez au Conseil d'Etat... \"enfin\" peut-on dire?! Soulagement pour vous?  \r\n- 3 \u00e9lus de gauche, 3 de droite, Mauro Poggia en faiseur de majorit\u00e9: \u00e7a vous inqui\u00e8te? \r\n- La gauche se renforce mais reste minoritaire, elle peut vraiment avoir une influence plus forte dans ce nouveau gouvernement?\r\n- Mauro Poggia, \u00e0 la t\u00eate de la sant\u00e9, du social et de l'emploi... on sait que ce sont des dossiers qui vous int\u00e9ressent... vous aimeriez pouvoir reprendre quelques pans de son d\u00e9partement? \r\n- Au-del\u00e0 de \u00e7a, quel serait votre d\u00e9partement id\u00e9al? \r\n- Vous \u00eates le dernier arriv\u00e9, moins bien \u00e9lu: vous risquez d'\u00eatre le dernier servi... Le d\u00e9partement des transports de Luc Barthassat, \u00e7a vous tente? \r\n- C'est un d\u00e9partement \"maudit\", la verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler et le PDC Luc Barthassat en ont fait les frais apr\u00e8s un mandat... ca vous fait peur ?", "durationSec": 255, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528806", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "conseiller d'Etat", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Poggia, Mauro"], "alternativeTitle": ["Mauro Poggia (MCG) jouera le r\u00f4le de pivot au sein du nouveau Conseil d\u2019Etat genevois / FOR_2018-05-06T18:06:00_developpement-4", "Forum du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["Conseiller d\u2019Etat sortant, le MCG Mauro Poggia a \u00e9t\u00e9 le mieux \u00e9lu au second tour des \u00e9lections genevoises. Son interview."], "variantIds": ["ece-9528806"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:40Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nMaro Pohja, bonsoir, bonsoir, conseiller d'\u00c9tat sortant MCG, vous \u00eates le mieux \u00e9lu aujourd'hui avec presque 49000 voix, c'est 5000 voix de de mieux qu'au 1er tour hein, et \u00e7a veut dire que presque 57 pourcent des des Genevois qui ont vot\u00e9 au 2\u00e8me tour vous ont choisi est ce que vous attendiez untel score. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nNon, c'est toujours une une bonne surprise, je pense que le 1er tour nous avait quand m\u00eame donner la couleur, on voyait que les les Genevoises et Genevois \u00e9tait assez sensible \u00e0 la politique qui \u00e9tait men\u00e9e par mois au gouvernement et avec le soutien de mon parti maintenant \u00e9videmment une \u00e9lection n'est pas toujours un exercice tr\u00e8s rationnel et donc il faut attendre le r\u00e9sultat pour finalement \u00eatre convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [99%] :\r\n\u00e7a vous donne quelle responsabilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire vis-\u00e0-vis de l'\u00e9lectorat et du coll\u00e8ge gouvernemental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nJe dire la responsabilit\u00e9, je l'ai toujours eu mais je il faut pas oublier que dans un gouvernement, les choses ne se d\u00e9cide pas comme dans un parlement il y a rarement des, des, des conflits ouvert sur sur des sujets, il y a d'abord des discussions qui qui se font, il y a des recherches de consensus, il faut, il faut bien le dire, et finalement le r\u00f4le que l'on m'a attribu\u00e9 que certains veulent m'attribuer de de de pivot de m\u00e9diateur c'est c'est pas, c'est pas ainsi que je con\u00e7ois mon, mon r\u00f4le, je pense qu'effectivement, le fait de savoir pour les uns comme pour les autres que je peux finalement faire basculer les majorit\u00e9s m\u00eame lorsque celles -ci sont clairement marqu\u00e9s, ce qui n'est pas le cas pour la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des sujets, il faut quand m\u00eame le dire, h\u00e9 bien non pas me donne du pouvoir, mais je pense, fait en sorte que je suis un interlocuteur qui doit \u00eatre pris en compte et c'est cela que pour moi qu'il est important que l'on doive le convaincre et \u00e0 travers moi, mon parti sur le fait qu'il faut soutenir des grands projets pour Gen\u00e8ve pour pouvoir les faire passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [91%] :\r\nVotre parti, dites -vous, pourtant votre parti a essuy\u00e9 un revers contrairement \u00e0 vous, puisque le MCG a perdu il y a 3 semaines au Grand Conseil, pr\u00e8s de 9 si\u00e8ges 1 20 si\u00e8ges au d\u00e9but, puis 11 si\u00e8ges, cette fois -ci, comment vous l'analysez \u00e7a cette cette dichotomie, et d'ailleurs un maroco- d\u00e9j\u00e0 sur vos affiches \u00e9lectorales pour ce 2\u00e8me tour vous aviez soigneusement gomm\u00e9 la mention de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est, c'est aussi une invention m\u00e9diatique, c'est vrai qu'il y avait plus une attention si on va dire non non c'est vrai, c'est vrai que c'est une photographie qui a \u00e9t\u00e9 prise alors qu'elle n'\u00e9taient pas destin\u00e9s \u00e0 une campagne \u00e9lectorale, et c'est vrai que les affiches ont \u00e9t\u00e9 faites tr\u00e8s rapidement et et nous a \u00e9chapp\u00e9, on nous a attribu\u00e9 le le m\u00e9rite de cette d\u00e9cision, il nous a \u00e9chapp\u00e9 que le logo n'y \u00e9tait pas, je crois que personne ne s'y est tromp\u00e9, on sait bien que le le Mauro Poggia est MCG, mais c'est vrai, et l'est \u00c9lys\u00e9e r\u00e9sultat des \u00e9lections le prouvent : j'ai des \u00e9lecteurs qui vont largement au-del\u00e0 de l'\u00e9lectorat classique du MCG au-del\u00e0 de ce que le MCG re\u00e7oit comme vote et qu'il a re\u00e7u au ou pour le Grand Conseil, donc ce qui veut dire que peut-\u00eatre je suis aujourd'hui ce que le MCG devrait \u00eatre demain, c'est-\u00e0-dire un parti diff\u00e9rent non dogmatique qui est capable de rassembler bien au-del\u00e0 de de ces limites traditionnelles de de 2005 \u00e0 \u00e0 2009 ao\u00fbt 2013 et et je pense, c'est dans ce sens qu'il faut voir les choses maintenant, il ne faut pas oublier que, dans cette l\u00e9gislature, nous sommes en r\u00e9alit\u00e9 15 puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 eu des d\u00e9fections, nous passons \u00e0 11 c'est quand m\u00eame sup\u00e9rieur \u00e0 ce que sont les Verts actuellement est \u00e9gal au PDC, on n'a pas dit que les Verts et les PDC ont disparu durant la l\u00e9gislature et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [88%] :\r\nElmar au projet, vous disiez : je ne vais pas n\u00e9cessairement jour jouer le r\u00f4le d'arbitre de de de pivot en quelque sorte, est ce que, au contraire, ce que vous risquez pas de vous retrouver seul puisque certains, on a pas appellent de leurs voeux, pas une grande coalition mais enfin des des coalitions, en tout cas de circonstance sur des sur des projets cruciaux pour Gen\u00e8ve entre justement la gauche et la droite, la grosse sa coalition comme exactement comme si rien pourquoi interroger dans un instant avec absolument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [94%] :\r\n\u00e9coutez ma position aurait d\u00fb \u00eatre plus difficile encore durant la l\u00e9gislature qui se termine au rang, on se rend bien compte que je n'ai jamais eu de conflit particulier pour faire passer des projets auxquels je tenais, je pense que je suis un homme de conviction \u00e0 la fois pour moi- m\u00eame, mais aussi pour les transmettre \u00e0 mes interlocuteurs et je pense que finalement ce qu'il faut dans un gouvernement, ce sont des intelligences ces intelligents sont l\u00e0, et avec des gens intelligents, on trouve des solutions qui font avancer, Gen\u00e8ve et j'y crois et je pense que c'est ce qui va se passer pendant la prochaine l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [91%] :\r\nMerci beaucoup, m'a reproch\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T16:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poggia, Mauro", "role": "conseiller d'Etat genevois : chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de l'action sociale (DEAS)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CC63023-CA66-4C2B-B87F-7C9F1F867678", "internalArchiveId": "8CC63023-CA66-4C2B-B87F-7C9F1F867678", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite genevoise perd sa majorit\u00e9 au gouvernement cantonal", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat genevois sera compos\u00e9 de trois \u00e9lus de droite, trois de gauche et un MCG, au terme du second tour des \u00e9lections. Le PS gagne un si\u00e8ge, au profit de la droite. Luc Barthassat est le grand perdant de ces \u00e9lections.\r\n\r\n* * La droite genevoise perd sa majorit\u00e9 au gouvernement cantonal 18h Gen\u00e8ve : Barthassat out, second si\u00e8ge socialiste au gouvernement\r\nLe canton de Gen\u00e8ve connait la composition de son prochain Gouvernement... Le 2\u00e8me tour a livr\u00e9 son verdict aujourd'hui...\r\nLe Parti socialiste gagne un si\u00e8ge, la droite en perd un... La formule pour la prochaine l\u00e9gislature, c'est donc un 3-3-1: trois \u00e9lus de droite, trois de gauche et un MCG, qui aura un r\u00f4le de pivot...\r\nGuillaume Rey, le grand perdant du jour, c'est le PDC Luc Barthassat...\r\nOn le savait amoindri, apr\u00e8s son mauvais r\u00e9sultat du premier tour le 15 avril... on en a aujourd'hui la confirmation... Le ministre des transports n'a pas su convaincre et n'est pas r\u00e9\u00e9lu... Sa communication moins exhub\u00e9rante, ou plus conventionnelle, durant les 3 semaines de l'entre-deux tour n'y a rien chang\u00e9... les appels du PLR, du PDC ou encore des milieux \u00e9conomiques \u00e0 voter la liste de l'Entente compacte non plus. Alors certes, Luc Barthassat partait de loin, il \u00e9tait 9\u00e8me et d\u00e9j\u00e0 distanc\u00e9 au soir du premier tour... mais il \u00e9choue de mani\u00e8re assez nette aujourd'hui... pr\u00e8s de 10'000 voix de retard sur le dernier candidat \u00e9lu... Apr\u00e8s un mandat, Luc Barthassat est donc pri\u00e9 de faires ses bagages. \r\n- Et du coup, la droite perd sa majorit\u00e9 au Gouvernement...\r\nEffectivement, ils ne sont plus que 3: le PLR Pierre Maudet, \u00e9lu d\u00e8s le premier tour... le PDC Serge Dal Busco, qui a v\u00e9cu une r\u00e9\u00e9lection relativement tranquille... et une nouvelle venue: la lib\u00e9rale-radicale Nathalie Fontanet, qui reprend le 2\u00e8me si\u00e8ge PLR laiss\u00e9 vacant par Fran\u00e7ois Longchamp, une 2\u00e8me femme au Gouvernement... Pour elle, l'appareil PLR s'est mobilis\u00e9... elle fait un bond de 14'000 voix par rapport au premier tour et passe m\u00eame devant les 2 socialistes. \r\n- Les socialistes placent donc 2 candidats... c'est un si\u00e8ge de pluss qu'actuellement... \r\nLa tendance du premier tour s'est confirm\u00e9e: Thierry Apoth\u00e9loz rejoint la sortante Anne Emery-Torracinta au Conseil d'Etat. Le Vert Antonio Hodgers est \u00e9galement r\u00e9\u00e9lu... la gauche passe donc \u00e0 3 si\u00e8ges... comme la droite... deux blocs de m\u00eame force... et un 7\u00e8me homme, dans un r\u00f4le d'arbitre: le MCG Mauro Poggia. \r\n- Mauro Poggia, qui sort finalement renforc\u00e9 de cette \u00e9lection...\r\nIl \u00e9tait 2\u00e8me derri\u00e8re Pierre Maudet au soir du premier tour, il finit en t\u00eate aujourd'hui... Mauro Poggia, le MCG, ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, mais qui a donc ratiss\u00e9 des suffrages de tous les c\u00f4t\u00e9s pour s'offrir une belle r\u00e9\u00e9lection... Il voit sa position renforc\u00e9e par la composition du futur Gouvernement... un r\u00f4le de pivot entre deux blocs, qui pourra faire pencher les majorit\u00e9s... Reste \u00e0 savoir si ce sera pluss sur la gauche ou sur la droite? On sait que sur les questions \u00e9conomiques Mauro Poggia est plus \u00e0 droite que son parti au Parlement.\r\nMerci Guillaume Rey.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528798", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La droite genevoise perd sa majorit\u00e9 au gouvernement cantonal / FOR_2018-05-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d\u2019Etat genevois sera compos\u00e9 de trois \u00e9lus de droite, trois de gauche et un MCG, au terme du second tour des \u00e9lections. Le PS gagne un si\u00e8ge, au profit de la droite. Luc Barthassat est le grand perdant de ces \u00e9lections."], "variantIds": ["ece-9528798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:39Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nGuillaume Rey, vous \u00eates un de nos correspondants \u00e0 Gen\u00e8ve, on l'a dit, hein, le grand perdant de ce jour, c'est le PDC Luc partent \u00e0 \u00e7a, oui, on le savait amoindri apr\u00e8s son mauvais r\u00e9sultat du 1er tour, le 15 avril on en a aujourd'hui la confirmation, le ministre des Transports n'est pas r\u00e9\u00e9lu Sa communication moins exub\u00e9rante ou plus conventionnelle, dira -t-on, durant les 3 semaines de l'entre-deux tours n'y a rien chang\u00e9, pas plus que les appels du PLR du PDC ou encore des milieux \u00e9conomiques \u00e0 voter la liste de l'Entente compacte, alors certes, Luc Barthassat, partait de loin, il \u00e9tait 9\u00e8me d\u00e9j\u00e0 distanc\u00e9 au soir du 1er tour mais il \u00e9choue de mani\u00e8re assez nette aujourd'hui pr\u00e8s de 10000 voix de retard sur le dernier candidat \u00e9lu apr\u00e8s un mandat Luc Barthassat est donc pri\u00e9 de faire ses bagages et du coup, la droite perd sa majorit\u00e9 au gouvernement, effectivement, ils ne sont plus que 3 le PLR Pierre Maudet, \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour le PDC Serge Dal Busco, qui a v\u00e9cu une r\u00e9\u00e9lection relativement tranquille et puis une nouvelle venue, la lib\u00e9rale- radicale Nathalie Fontanet, qui reprend le 2\u00e8me si\u00e8ge PLR laiss\u00e9 vacant par Fran\u00e7ois Longchamp Nathalie Fontanet une 2\u00e8me femme au gouvernement l'appareil PLR s'est mobilis\u00e9, elle fait un bond de 14000 voix par rapport au 1er tour et passe m\u00eame devant les 2 socialistes, les 2 socialistes qui passent donc 2 candidats, les socialistes qui passent donc 2 candidats, c'est un si\u00e8ge de plus sain qu'actuellement \u00e0 la tendance du 1er tour s'est confirm\u00e9e Thierry Apoth\u00e9loz rejoint \u00e0 la sortante, Anne Emery-Torracinta au Conseil d'\u00c9tat, le Vert Antonio Hodgers est \u00e9galement r\u00e9\u00e9lu la gauche passe donc \u00e0 3 si\u00e8ges, comme la droite de blocs de m\u00eame force et un 7\u00e8me homme dans un r\u00f4le d'arbitre le MCG Mauro podium Europe qui sort finalement renforc\u00e9 m\u00eame de cette \u00e9lection, il \u00e9tait 2\u00e8me derri\u00e8re Pierre Maudet, au soir du 1er tour il finit en t\u00eate aujourd'hui Mauro Poggia le MCG, ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite mais qui a donc ratiss\u00e9 des suffrages de tous les c\u00f4t\u00e9s pour s'offrir une belle r\u00e9\u00e9lection, il voit sa position renforc\u00e9e par la composition du futur gouvernement, un r\u00f4le de pivot entre 2 blocs qui pourra faire basculer les majorit\u00e9s, reste \u00e0 savoir de quel c\u00f4t\u00e9 merci Guillaume Rey. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T16:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC857CEA-836D-44AB-A894-FD03EEC158DC", "internalArchiveId": "EC857CEA-836D-44AB-A894-FD03EEC158DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Olivier Feller r\u00e9agit au caviardage partiel du rapport sur l'affaire CarPostal", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Le rapport d'enqu\u00eate de La Poste sur l'affaire CarPostal, accus\u00e9 de manipulations comptables, ne devrait pas \u00eatre publi\u00e9 compl\u00e8tement, affirme la SonntagsZeitung. Une information qui fait bondir certains parlementaires. Interview d'Olivier Feller, conseiller national (PLR/VD).\r\n\r\n* * Olivier Feller r\u00e9agit au caviardage partiel du rapport sur l'affaire CarPostal 18h Scandale Carpostal : un rapport caviard\u00e9\r\nOlivier Feller, conseiller national PLR VD, DIRECT SALLAZ **.92)\r\nLe rapport d'experts command\u00e9 par la Poste pour faire la lumi\u00e8re sur les subventions per\u00e7ues en trop par la filliale CarPostal ne sera pas publi\u00e9 int\u00e9gralement...\r\nC'est la SonntagsZeitung qui l'affirme aujourd'hui...\r\nLa Poste explique que des noms seront trac\u00e9s, que des chapitres entiers seront caviard\u00e9s et qu'au final, seul un r\u00e9um\u00e9 du rapport pourrait \u00eatre rendu publique.\r\nPour l'instant la Poste a reconnu avoir encaiss\u00e9 au moins 80 millions de francs d'argent public en trop, via des transferts comptables ill\u00e9gaux...\r\nBonsoir Olivier Feller, vous \u00eates conseilller national PLR vaudois... \r\n- Que le rapport ne soit pas publi\u00e9 int\u00e9gralement, \u00e7a vous fait bondir ? \r\n- La Poste explique qu'elle doit respecter ses obligations en mati\u00e8re de droit du travail... N'est-ce pas un argument valable ?\r\n- Autre argument mis en avant par la Poste... c'est que son rapport ne doit pas entraver l'enqu\u00eate p\u00e9nale en cours... Elle est men\u00e9e par la Police f\u00e9d\u00e9rale, FEDPOL... Or l'enqu\u00eate p\u00e9nale a la priorit\u00e9 sur les autres d\u00e9marches... N'est-ce pas important de respecter les proc\u00e9dures ? \r\n- Que craignez-vous ? Que l'on ne connaisse pas les noms ou le r\u00f4le jou\u00e9 par certains responsables dans cette affaire ?\r\n- Mais franchement... avec FEDPOL qui m\u00e8ne une enqu\u00eate p\u00e9nale... les commissions de gestion du Parlement qui \u00e9tudient ce scandale... le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances qui va enqu\u00eater... et la d\u00e9marche de la Poste... vous craignez vraiment qu'on ne connaisse pas la v\u00e9rit\u00e9 un jour sur les responsables de cette affaire CarPostal ?\r\n- Comment est-ce que vous interpr\u00e9tez cette frilosit\u00e9 de la Poste ? \r\n- Susanne Ruoff, la directrice de la Poste, disait en f\u00e9vrier vouloir faire la lumi\u00e8re \"en toute transparence\"... Aujourd'hui, la Poste veut caviarder le rapport... Diriez-vous que la directrice n'est plus cr\u00e9dible ?\r\n- L'affaire \u00e0 \u00e9clat\u00e9 il y a maintenant plusieurs mois avec la communication de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports... Est-ce que vous, qui suivez cette affaire au Parlement, vous y voyez plus clair en mati\u00e8re de responsabilit\u00e9 ?", "durationSec": 329, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528801", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Olivier Feller r\u00e9agit au caviardage partiel du rapport sur l'affaire CarPostal / FOR_2018-05-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le rapport d'enqu\u00eate de La Poste sur l'affaire CarPostal, accus\u00e9 de manipulations comptables, ne devrait pas \u00eatre publi\u00e9 compl\u00e8tement, affirme la SonntagsZeitung. Une information qui fait bondir certains parlementaires. Interview d'Olivier Feller, conseiller national (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9528801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:40Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette on passe maintenant au scandale CarPostal le rapport d'experts command\u00e9 par la Poste pour faire la lumi\u00e8re sur les subventions per\u00e7ues en trop par cette filiale ne sera pas publi\u00e9 int\u00e9gralement c'est la SonntagsZeitung, qui l'affirme, aujourd'hui, la Poste explique que des noms seront trac\u00e9s que des chapitres entiers seront caviard\u00e9s et qu'au final, h\u00e9 bien seul un r\u00e9sum\u00e9 du rapport pourrait \u00eatre rendu public pour l'instant, la Poste a reconnu avoir encaiss\u00e9 au moins 80 millions de francs d'argent public en trop, via des transferts comptables ill\u00e9gaux bonsoir Olivier Keller, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois que le rapport ne soit pas publi\u00e9 int\u00e9gralement est -ce que \u00e7a vous fait bondir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nC'est une p\u00e9rip\u00e9tie suppl\u00e9mentaire qui va discr\u00e9diter compl\u00e8tement l'enqu\u00eate interne, voulue par la la Poste et qui va aussi discr\u00e9dit\u00e9 les dirigeants de la Poste, le 15 f\u00e9vrier dernier le pr\u00e9sident de la Poste, or Schwaller a dit qu'il voulait une enqu\u00eate ind\u00e9pendante exhaustive et transparente alors s'agissant de l'ind\u00e9pendance, l'enqu\u00eate telle que con\u00e7ue initialement devait \u00eatre conduite par Ochoa lui- m\u00eame, alors que sa responsabilit\u00e9 peut \u00eatre engag\u00e9e, il a d\u00fb se se retirer sous la pression des m\u00e9dias et des pas du Parlement bien s'agissant de l'exhaustivit\u00e9, l'enqu\u00eate men\u00e9e par la Poste se limite aux ann\u00e9es 2007 \u00e0 2015, alors que les malversations comptables se sont poursuivies en 2016 et 2017 Doris Leuthard l'encore r\u00e9cemment confirm\u00e9 et le montant en jeu pour la seule ann\u00e9e 2016, c'est plus de 15 millions, or l'enqu\u00eate ne concerne pas du tout les ann\u00e9es 2016 et 2010 3\u00e8me probl\u00e8me celui la transparence, on apprend aujourd'hui que des passages entiers du rapport d'enqu\u00eate seront caviard\u00e9s seront cach\u00e9s ou seront supprim\u00e9s donc au fond on n'a pas affaire \u00e0 une enqu\u00eate transparente mais une enqu\u00eate opaque et de la Poste, pratique une communication blabla c'est c'est de l'enfumage ceux qui, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, discr\u00e9dite non seulement l'enqu\u00eate mais aussi les dirigeants de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [93%] :\r\nC'est la Poste explique qu'elle doit respecter ses obligations en mati\u00e8re de droit du travail, est ce que ce n'est pas un argument valable tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [93%] :\r\n\u00e9coutez ce le prob pourquoi doit bien s\u00fbr qu'elle doit respecter les \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s au droit du travail, elle ne peut pas accuser en prenant un risque de nature p\u00e9nale certains collaborateurs dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 ses collaborateurs n'ont pas commis d'erreur, bien s\u00fbr, mais au fond, tout, tout, toute commission d'enqu\u00eate doit respecter des r\u00e8gles de droit priv\u00e9 li\u00e9s au droit du travail, le probl\u00e8me s'agissant de l'enqu\u00eate sur CarPostal, c'est qu'il y a une multiplication d'enqu\u00eate et l'enqu\u00eate men\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police est prioritaire par rapport \u00e0 toutes les autres d\u00e9marches et d'ailleurs l'enqu\u00eate interne de la Poste ne peut pas s'appuyer sur l'audition de t\u00e9moins par c'est ce que dit ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [88%] :\r\nOui, c'est ce que dit d'ailleurs la Poste un, c'est l'autre argument, outre le droit du travail qu'elle avance, c'est que son rapport ne doit pas entraver l'enqu\u00eate p\u00e9nale comme vous le disiez en cours et les men\u00e9e par la police f\u00e9d\u00e9rale Fedpol Or, l'enqu\u00eate p\u00e9nale a la priorit\u00e9 sur les autres d\u00e9marches et ce que ce n'est pas important effectivement de respecter cette cette proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [93%] :\r\nOui, mais alors \u00e0 quoi sert cette enqu\u00eate, cette enqu\u00eate n'est pas ind\u00e9pendante, elle n'est pas exhaustive, elle est, elle n'est pas transparente et puis en plus toutes les mesures d'instruction ne sont pas possible parce qu'il y a une autre enqu\u00eate qui est en cours qui est, \u00e0 juste titre prioritaire mais mais il faut arr\u00eater, on se moque des gens, je crois que cela montre qu'au fond, les dirigeants de la Poste ne d\u00e9fendent pas l'int\u00e9r\u00eat des usagers, des clients, les dirigeants de la Poste ne d\u00e9fend pas davantage les int\u00e9r\u00eats des 60000 collaborateurs de l'entreprise qui doivent passer des moments difficiles, ils d\u00e9fendent leur leur propre, leur propre int\u00e9r\u00eat, ce sont les m\u00eames personnes qui dirige au quotidien La Poste et cela a de quoi m'inqui\u00e9ter comme parlementaire et comme si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [92%] :\r\nVoyez, mais franchement, avec Fedpol, qui m\u00e8ne une enqu\u00eate p\u00e9nale, on l'a dit, les commissions de gestion du Parlement qui \u00e9tudient ce scandale, le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, qui va \u00e9galement enqu\u00eater et la d\u00e9marche de la Poste, voil\u00e0 vous craignez vraiment qu'on ne connaisse pas la v\u00e9rit\u00e9 un jour sur les responsables de cette affaire CarPostal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [91%] :\r\nVous savez, si, si on avait voulu conna\u00eetre rapidement, de fa\u00e7on transparente claire et ind\u00e9pendante, les responsabilit\u00e9s, on le saura d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, on le saurait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui parce qu'on aurait d\u00e8s le d\u00e9part, mandat\u00e9 une entit\u00e9 ind\u00e9pendante par exemple le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances pour conduire une enqu\u00eate, je rappelle quand m\u00eame que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son nom semble a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 des balles vexations au sein de CarPostal le 14 novembre 2017 d\u00e9j\u00e0, or l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a annonc\u00e9 ces malversations, le 6 f\u00e9vrier 2018, soit pr\u00e8s de 3 mois plus tard, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a rien fait, n'a rien dit pendant pr\u00e8s de 2 mois et demi, cela s'ajoute au au au scandale, pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'exercice et n'exerce -t-il pas mieux sa surveillance sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [89%] :\r\nCarPostal et la Poste alors vous dites \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise la direction de la Poste, c'est ce que \u00e7a signifie que Suzanne en Ruoff doit d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [89%] :\r\n\u00e9coutez je, je ne suis pas placer enfin je, je n'ai pas les outils aujourd'hui pour pour le le dire ce que je constate, c'est que la mise en place de l'enqu\u00eate de la Poste et est tr\u00e8s tr\u00e8s probl\u00e9matique cette enqu\u00eate on fait et discr\u00e9dit\u00e9, qui va vraiment croire \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 des conclusions de cette enqu\u00eate, \u00e0 peu pr\u00e8s personne peut-\u00eatre Monsieur Madame Roux a fait Monsieur Schwaller eux- m\u00eames et les m\u00e9dias, le Parlement l'opinion publique ne font pas penser que ces conclusions sont v\u00e9ritablement probante et et c'est vrai qu'il s'agira \u00e0 un moment donn\u00e9, peut-\u00eatre, de se demander si les dirigeants de la Poste qui met en place une enqu\u00eate aussi tordu, h\u00e9 bien si ses dirigeants sont vraiment encore \u00e0 la bonne place pour g\u00e9rer au quotidien cette grande entreprise avec 60000 collaborateurs qui travaillent tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [85%] :\r\nMerci Olivier PLR, conseiller national PLR Vaudois, bonne soir\u00e9e, merci l'accueillerai soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur de la chambre vaudoise immobili\u00e8re", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1677806", "internalArchiveId": "AA1805678099", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 1831, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9444193", "ece-9444149", "ece-10627891", "ece-9547976"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-20T14:46:18Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:10\r\n...\r\n\r\n00:00:13:14  00:00:16:06\r\n-Bonsoir,\r\nmerci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n00:00:16:15  00:00:20:11\r\nL.Barthassat \u00e9ject\u00e9\r\ndu Conseil d'Etat genevois.\r\n\r\n00:00:20:15  00:00:24:22\r\nIl est largement distanc\u00e9 \u00e0 l'issue\r\ndu second tour de l'\u00e9lection.\r\n\r\n00:00:25:03  00:00:27:22\r\nL'Entente bourgeoise\r\nperd sa majorit\u00e9.\r\n\r\n00:00:28:03  00:00:31:04\r\nNous verrons ce que \u00e7a va changer\r\navec J.Boissard.\r\n\r\n00:00:31:09  00:00:31:09\r\nLa PLR N.Fontanet\r\net le socialiste T.Apoth\u00e9loz\r\n\r\n00:00:31:13  00:00:35:12\r\nfont leur entr\u00e9e\r\ndans ce coll\u00e8ge r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n00:00:35:16  00:00:38:16\r\nLe d\u00e9tail des r\u00e9sultats\r\ndans un instant.\r\n\r\n00:00:39:18  00:00:41:23\r\nEquiper les policiers de cam\u00e9ras,\r\n\r\n00:00:42:04  00:00:44:20\r\nla pratique\r\ntente la police zurichoise.\r\n\r\n00:00:45:01  00:00:46:23\r\nFaut-il la g\u00e9n\u00e9raliser ?\r\n\r\n00:00:48:13  00:00:52:12\r\nDes voitures en parfait \u00e9tat\r\nbonnes pour la casse:\r\n\r\n00:00:52:16  00:00:54:16\r\nr\u00e9alit\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n00:00:54:21  00:00:58:09\r\nLes propri\u00e9taires se d\u00e9barrassent\r\nde leurs v\u00e9hicules diesel,\r\n\r\n00:00:58:13  00:01:00:14\r\nencourag\u00e9s par les constructeurs.\r\n\r\n00:01:01:10  00:01:06:03\r\nDocument sur ces livres vendus \u00e0\r\ndes milliers de francs sur Internet.\r\n\r\n00:01:06:08  00:01:07:17\r\nComment l'expliquer ?\r\n\r\n00:01:07:22  00:01:10:02\r\nLe blanchiment d'argent\r\nest une hypoth\u00e8se.\r\n\r\n00:01:10:07  00:01:12:18\r\nLa folie des algorithmes\r\nen est une autre.\r\n\r\n00:01:13:13  00:01:17:09\r\nEt puis nous rencontrerons Thibault\r\net Servane, 13 et 15 ans,\r\n\r\n00:01:17:13  00:01:19:15\r\npassionn\u00e9s par les combats de reine.\r\n\r\n00:01:19:20  00:01:21:22\r\nC'\u00e9tait la finale nationale\r\nce week-end.\r\n\r\n00:01:23:02  00:01:25:08\r\nC'est donc\r\nun Conseil d'Etat recompos\u00e9\r\n\r\n00:01:25:12  00:01:28:11\r\nqui va gouverner Gen\u00e8ve\r\nces 5 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:01:28:15  00:01:30:13\r\nIl restait 6 si\u00e8ges \u00e0 pourvoir\r\n\r\n00:01:30:18  00:01:33:12\r\napr\u00e8s l'\u00e9lection au premier tour\r\ndu PLR P.Maudet.\r\n\r\n00:01:33:17  00:01:35:17\r\nLe rejoignent \u00e0 l'issue\r\nde ce second tour:\r\n\r\n00:01:35:22  00:01:39:12\r\nle MCG M.Poggia, le PDC S.Dal Busco\r\net le Vert A.Hodgers.\r\n\r\n00:01:39:16  00:01:41:22\r\nN.Fontanet fait son entr\u00e9e\r\npour le PLR.\r\n\r\n00:01:42:03  00:01:44:18\r\nA.Emery-Torracinta, socialiste,\r\nest r\u00e9\u00e9lue ;\r\n\r\n00:01:44:23  00:01:48:05\r\nson colistier T.Apoth\u00e9loz\r\nrafle la derni\u00e8re place.\r\n\r\n00:01:48:10  00:01:52:12\r\nEt vous le voyez, L.Barthassat, PDC,\r\ndoit c\u00e9der la place.\r\n\r\n00:01:52:17  00:01:54:22\r\nIl est largement distanc\u00e9.\r\n\r\n00:01:55:03  00:01:57:19\r\nC'est la sensation de ce scrutin.\r\n\r\n00:01:58:00  00:02:01:18\r\nJ.Haller pour Ensemble \u00e0 gauche,\r\nY.Nidegger pour l'UDC\r\n\r\n00:02:01:23  00:02:05:18\r\net les ind\u00e9pendants W.Cretegny\r\net P.Aymon ferment la marche.\r\n\r\n00:02:06:19  00:02:10:01\r\nAvant de faire connaissance\r\navec les nouveaux \u00e9lus,\r\n\r\n00:02:10:06  00:02:13:01\r\nretour sur le camouflet\r\ninflig\u00e9 \u00e0 L.Barthassat.\r\n\r\n00:02:13:06  00:02:17:14\r\nL'homme admet qu'il a peut-\u00eatre\r\npay\u00e9 son style, haut en couleur.\r\n\r\n00:02:17:19  00:02:20:21\r\nProche du populisme\r\nselon ses d\u00e9tracteurs,\r\n\r\n00:02:21:02  00:02:23:10\r\nil avait h\u00e9rit\u00e9\r\ndu d\u00e9partement des transports.\r\n\r\n00:02:24:12  00:02:28:20\r\n-La tristesse de n'avoir fait\r\nqu'un seul mandat au gouvernement.\r\n\r\n00:02:29:01  00:02:33:11\r\nLes Genevois ne l'ont pas r\u00e9\u00e9lu,\r\nil lui a manqu\u00e9 plus de 10'000 voix\r\n\r\n00:02:33:15  00:02:35:23\r\npour entrer au Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:02:36:04  00:02:40:12\r\nPour lui, qualifi\u00e9 de \"candidat\r\ndu peuple\", c'est un coup de massue.\r\n\r\n00:02:41:16  00:02:43:08\r\n-C'est un \u00e9chec personnel.\r\n\r\n00:02:43:12  00:02:46:04\r\nJe suis arriv\u00e9\r\navec mon c\u00f4t\u00e9 atypique.\r\n\r\n00:02:46:09  00:02:48:08\r\nOn a quand m\u00eame fait avancer\r\n\r\n00:02:48:12  00:02:51:21\r\ndes choses, c'est une note positive.\r\n\r\n00:02:52:18  00:02:56:13\r\n-En ce jour d'\u00e9lection,\r\nil a fui les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:02:56:18  00:03:06:02\r\nPuis il a comment\u00e9\r\nface cam\u00e9ra sa d\u00e9faite.\r\n\r\n00:03:07:07  00:03:09:12\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu comme L.Barthassat,\r\n\r\n00:03:09:16  00:03:11:23\r\nje m'en vais en L.Barthassat.\r\n\r\n00:03:12:04  00:03:16:01\r\nJe pense qu'on a attaqu\u00e9\r\nplus l'individu que son travail...\r\n\r\n00:03:17:04  00:03:20:12\r\n-Class\u00e9 9\u00e8me au premier tour,\r\nil a maintenu sa place\r\n\r\n00:03:20:17  00:03:24:16\r\nsur le ticket de l'Entente\r\nen faisant des promesses.\r\n\r\n00:03:24:21  00:03:28:17\r\nSon coll\u00e8gue de parti S.Dal Busco,\r\nr\u00e9\u00e9lu, est tr\u00e8s \u00e9mu.\r\n\r\n00:03:29:19  00:03:31:18\r\n-C'est un moment difficile\r\n\r\n00:03:31:23  00:03:37:15\r\net c'\u00e9tait une campagne difficile.\r\n\r\n00:03:38:17  00:03:43:00\r\n-C'est dans les rangs de son parti\r\nqu'il a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9.\r\n\r\n00:03:43:05  00:03:47:01\r\nIl a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9\r\nsur sa gestion des dossiers\r\n\r\n00:03:47:06  00:03:49:20\r\net sa communication\r\ndite d\u00e9brid\u00e9e.\r\n\r\n00:03:50:21  00:03:53:02\r\n-C'est une sanction personnelle.\r\n\r\n00:03:53:07  00:03:54:21\r\nLa diff\u00e9rence de voix\r\n\r\n00:03:55:02  00:03:58:11\r\nentre Mme Fontanet et lui\r\nvient d'\u00e9lecteurs potentiels\r\n\r\n00:03:58:15  00:04:00:12\r\nqui n'ont pas vot\u00e9 pour lui.\r\n\r\n00:04:01:12  00:04:05:09\r\n-Il laisse le d\u00e9partement\r\nde la mobilit\u00e9, qui semble maudit:\r\n\r\n00:04:05:13  00:04:09:17\r\nil avait aussi co\u00fbt\u00e9 sa place\r\n\u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n00:04:11:02  00:04:14:15\r\n-Deux nouveaux-venus rejoignent\r\nle Conseil d'Etat genevois:\r\n\r\n00:04:14:20  00:04:18:13\r\nN.Fontanet pour le PLR\r\net T.Apoth\u00e9loz pour les socialistes;\r\n\r\n00:04:18:18  00:04:22:06\r\nun deuxi\u00e8me tour marqu\u00e9 par\r\nl'excellent score du MCG M.Poggia\r\n\r\n00:04:22:11  00:04:25:00\r\nqui se retrouve\r\ndans le r\u00f4le d'arbitre.\r\n\r\n00:04:26:09  00:04:30:10\r\n-Voici les deux nouveaux visages\r\ndu Conseil d'Etat genevois.\r\n\r\n00:04:30:14  00:04:32:06\r\nLe socialiste T.Apoth\u00e9loz\r\n\r\n00:04:32:11  00:04:36:15\r\net la lib\u00e9rale-radicale N.Fontanet\r\nsavourent leur victoire.\r\n\r\n00:04:36:21  00:04:41:01\r\nCette derni\u00e8re l'a v\u00e9cue\r\ndans le bureau de P.Maudet.\r\n\r\n00:04:42:18  00:04:44:07\r\n-Yes, bravo !\r\n\r\n00:04:45:18  00:04:48:21\r\n-C'est une victoire\r\nen demi-teinte pour l'Entente.\r\n\r\n00:04:49:02  00:04:51:06\r\nNous perdons le si\u00e8ge d'un \u00e9lu.\r\n\r\n00:04:51:11  00:04:53:22\r\nC'est quelque chose que je regrette.\r\n\r\n00:04:54:03  00:04:57:01\r\nM\u00eame si je suis heureuse\r\nd'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lue.\r\n\r\n00:04:58:07  00:05:01:09\r\n-Place ensuite aux f\u00e9licitations.\r\n\r\n00:05:01:13  00:05:09:23\r\nLe socialiste T.Apoth\u00e9loz reprend le\r\nsi\u00e8ge perdu par son parti en 2009.\r\n\r\n00:05:11:07  00:05:13:11\r\n-J'ai eu un \u00e9chec en 2013.\r\n\r\n00:05:13:15  00:05:15:11\r\nJe n'ai pas abandonn\u00e9,\r\n\r\n00:05:15:15  00:05:17:10\r\npour arriver aujourd'hui\r\n\r\n00:05:17:14  00:05:18:23\r\n\u00e0 cette victoire.\r\n\r\n00:05:19:04  00:05:21:06\r\nIl faut se battre.\r\n\r\n00:05:22:01  00:05:23:14\r\n-Soulagement du c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n00:05:23:19  00:05:26:17\r\nde la socialiste sortante\r\nA.Emery-Torracinta.\r\n\r\n00:05:26:22  00:05:29:14\r\nSon score du premier tour\r\nest confirm\u00e9.\r\n\r\n00:05:30:09  00:05:33:08\r\n-Il y avait\r\nune belle dynamique au premier tour.\r\n\r\n00:05:33:12  00:05:35:02\r\nLa population a suivi\r\n\r\n00:05:35:07  00:05:37:10\r\nl'\u00e9quilibre du Grand Conseil.\r\n\r\n00:05:37:14  00:05:40:07\r\nUn Vert et une socialiste,\r\nc'\u00e9tait trop peu.\r\n\r\n00:05:41:04  00:05:44:07\r\n-Le grand gagnant,\r\nc'est M.Poggia, sortant MCG.\r\n\r\n00:05:44:12  00:05:49:12\r\nPar son r\u00f4le d'arbitre, il pourrait\r\nfaire la pluie et le beau temps.\r\n\r\n00:05:50:13  00:05:53:17\r\n-Je ne vais pas abuser\r\nde cette position.\r\n\r\n00:05:53:22  00:05:56:09\r\nAu contraire, ce qui est important,\r\n\r\n00:05:56:13  00:05:58:04\r\nc'est l'intelligence\r\n\r\n00:05:58:09  00:06:00:12\r\ndes membres d'un gouvernement.\r\n\r\n00:06:00:16  00:06:04:12\r\nOn sait que les grandes th\u00e9ories\r\nont des limites\r\n\r\n00:06:04:16  00:06:09:16\r\net qu'il faut\r\ndes solutions pratiques.\r\n\r\n00:06:10:19  00:06:14:01\r\n-Reste \u00e0 conna\u00eetre\r\nla r\u00e9partition des d\u00e9partements\r\n\r\n00:06:14:06  00:06:17:23\r\npour une entr\u00e9e en fonction\r\ndu gouvernement au 1er juin.\r\n\r\n00:06:19:06  00:06:25:06\r\n-Bonsoir J.Boissard.\r\n\r\n00:06:25:06  00:06:31:06\r\nC'est l'\u00e9pilogue d'une campagne\r\nmouvement\u00e9e.\r\n\r\n00:06:31:22  00:06:35:16\r\n-Cette campagne a \u00e9t\u00e9 agit\u00e9e.\r\n\r\n00:06:35:20  00:06:40:07\r\nDes attaques personnelles, des\r\nfuites sur des dossiers br\u00fblants.\r\n\r\n00:06:40:11  00:06:46:09\r\nAujourd'hui, c'est un Conseil d'Etat\r\n\u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n00:06:48:12  00:06:53:02\r\n3 \u00e9lus de droite,\r\n3 \u00e9lus de gauche, et Poggia.\r\n\r\n00:06:53:07  00:06:58:08\r\nLe Conseil d'Etat correspond\r\naux forces en pr\u00e9sence\r\n\r\n00:06:58:12  00:07:00:20\r\ndans le nouveau conseil.\r\n\r\n00:07:01:00  00:07:04:16\r\nLe MCG et l'UDC en r\u00f4le d'arbitre.\r\n\r\n00:07:04:20  00:07:07:14\r\nEst-ce un gage de retour au calme ?\r\n\r\n00:07:07:19  00:07:11:09\r\nLes d\u00e9put\u00e9s souhaitent une\r\nl\u00e9gislation positive\r\n\r\n00:07:11:13  00:07:13:04\r\nqui r\u00e9ponde aux d\u00e9fis.\r\n\r\n00:07:13:09  00:07:18:01\r\nOn pense \u00e0 la r\u00e9forme du taux\r\nd'imposition des entreprises\r\n\r\n00:07:18:06  00:07:23:06\r\net au renflouement de la caisse\r\nde pension des fonctionnaires.\r\n\r\n00:07:28:23  00:07:34:19\r\nOn a parl\u00e9 de non r\u00e9\u00e9lection\r\ndes \u00e9l\u00e9ments perturbateurs.\r\n\r\n00:07:34:23  00:07:37:02\r\nGen\u00e8ve se retrouve\r\navec un Conseil d'Etat\r\n\r\n00:07:37:07  00:07:39:20\r\net un Grand Conseil plus\r\nharmonieux sur le papier.\r\n\r\n00:07:40:01  00:07:41:06\r\nLes citoyens esp\u00e8rent\r\n\r\n00:07:41:11  00:07:44:07\r\nque cette l\u00e9gislature fera moins\r\nde fausses notes.\r\n\r\n00:07:44:07  00:07:45:17\r\n-Merci.\r\n\r\n00:07:45:22  00:07:50:02\r\n\u00c9quiper les policiers de cam\u00e9ras\r\nqui filment tout, comme aux USA,\r\n\r\n00:07:50:07  00:07:52:16\r\npour \u00e9viter\r\nque les \u00e9changes ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent.\r\n\r\n00:07:52:21  00:07:55:13\r\nEn ville de Zurich,\r\nla police veut franchir le pas.\r\n\r\n00:07:57:02  00:08:00:19\r\n-Elles pourraient devenir\r\nle 3\u00e8me oeil des agents.\r\n\r\n00:08:01:00  00:08:05:06\r\nLa police zurichoise a test\u00e9\r\nces cam\u00e9ras, des \"body cams\".\r\n\r\n00:08:05:11  00:08:11:03\r\nLe but est d'\u00e9viter les violences\r\nenvers les fonctionnaires.\r\n\r\n00:08:13:02  00:08:15:23\r\n-Notre interlocuteur \u00e9tait\r\n\r\n00:08:16:04  00:08:17:23\r\nsous influence d'alcool.\r\n\r\n00:08:18:04  00:08:20:14\r\nIl a commenc\u00e9 \u00e0 m'insulter.\r\n\r\n00:08:20:19  00:08:25:13\r\nJe lui ai annonc\u00e9 que j'allais\r\nallumer la cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:08:25:18  00:08:29:19\r\nAlors nous avons pu poursuivre\r\nle contr\u00f4le normalement.\r\n\r\n00:08:30:21  00:08:32:20\r\n-Ces cam\u00e9ras permettraient\r\n\r\n00:08:33:01  00:08:36:20\r\nd'\u00e9viter 50 agressions\r\ncontre des policiers chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:08:37:01  00:08:40:21\r\nLe chef de la police veut\r\nles introduire d\u00e9finitivement.\r\n\r\n00:08:42:06  00:08:44:14\r\n-L'ampleur de la violence\r\n\r\n00:08:44:19  00:08:46:15\r\n\u00e0 l'encontre des policiers\r\n\r\n00:08:46:20  00:08:48:12\r\npeut \u00eatre effrayante.\r\n\r\n00:08:48:17  00:08:52:06\r\nNous voulons r\u00e9duire cette violence.\r\n\r\n00:08:53:18  00:08:58:01\r\n-En Angleterre, ces cam\u00e9ras\r\nont \u00e9t\u00e9 massivement d\u00e9ploy\u00e9es.\r\n\r\n00:08:58:06  00:09:03:19\r\nMais des \u00e9tudes montrent qu'elles\r\nconduiraient \u00e0 plus de violence.\r\n\r\n00:09:04:00  00:09:07:21\r\nD'autres d\u00e9noncent\r\nune surveillance des policiers,\r\n\r\n00:09:08:02  00:09:12:07\r\nou une violation\r\nde la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n00:09:12:12  00:09:17:16\r\nEn Suisse romande, on suit ce projet\r\nmais on reste sceptique.\r\n\r\n00:09:19:08  00:09:21:09\r\n-Ce ne serait pas pr\u00e9vu\r\n\r\n00:09:21:13  00:09:24:07\r\npour le quotidien.\r\n\r\n00:09:24:12  00:09:29:15\r\nCar cela met en p\u00e9ril le lien\r\nde confiance avec le citoyen.\r\n\r\n00:09:29:20  00:09:36:22\r\nMais on pourrait l'introduire\r\nlors de manifestations.\r\n\r\n00:09:38:04  00:09:42:00\r\n-A Zurich, les autorit\u00e9s\r\ndoivent donner leur aval.\r\n\r\n00:09:42:05  00:09:46:11\r\nEn cas d'acceptation, les cam\u00e9ras\r\nseront introduites dans un an.\r\n\r\n00:09:49:08  00:09:53:13\r\n-Une mosqu\u00e9e, ou un centre culturel\r\nmusulman dans le quartier,\r\n\r\n00:09:53:18  00:09:56:05\r\n\u00e7a reste exceptionnel\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:09:56:10  00:09:59:05\r\nParfois les relations de voisinage\r\nsont excellentes,\r\n\r\n00:09:59:10  00:10:01:09\r\nparfois il y a plus de m\u00e9fiance.\r\n\r\n00:10:01:13  00:10:05:05\r\nL'Union Vaudoise des Associations\r\nMusulmanes a ouvert le dialogue\r\n\r\n00:10:05:10  00:10:08:19\r\npour que les lieux de rencontre\r\nmusulmans trouvent leur r\u00f4le.\r\n\r\n00:10:09:20  00:10:13:08\r\n-Voici l'une des plus anciennes\r\nmosqu\u00e9es de Lausanne.\r\n\r\n00:10:13:12  00:10:17:05\r\nOuverte en 2001, la mosqu\u00e9e\r\nAl-Boukhari est tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e.\r\n\r\n00:10:17:10  00:10:20:23\r\nCes images film\u00e9es en ao\u00fbt 2016\r\nd\u00e9frayent la chronique.\r\n\r\n00:10:21:23  00:10:24:02\r\n-C'\u00e9tait la pri\u00e8re du vendredi.\r\n\r\n00:10:24:07  00:10:26:10\r\nLe centre \u00e9tait plein.\r\n\r\n00:10:26:14  00:10:31:08\r\nDeux ou trois personnes\r\nont pri\u00e9 dehors.\r\n\r\n00:10:32:08  00:10:34:23\r\n-Depuis,\r\nla situation s'est pacifi\u00e9e.\r\n\r\n00:10:35:04  00:10:37:22\r\nLa mosqu\u00e9e a fait\r\ndes efforts avec les voisins,\r\n\r\n00:10:38:03  00:10:40:12\r\nqui ont parl\u00e9 de bons rapports.\r\n\r\n00:10:40:16  00:10:44:12\r\nLes associations musulmanes\r\n\r\n00:10:44:17  00:10:48:08\r\nse sont retrouv\u00e9es\r\npour chercher des solutions.\r\n\r\n00:10:49:09  00:10:52:18\r\n-Les centres proposent des activit\u00e9s.\r\n\r\n00:10:52:23  00:10:54:17\r\nIl faut que nous puissions\r\n\r\n00:10:54:22  00:10:56:15\r\nconstruire une relation\r\n\r\n00:10:56:20  00:11:02:04\r\navec le voisinage\r\net qu'il soit familier.\r\n\r\n00:11:03:06  00:11:06:17\r\n-Le canton de Vaud\r\ncompte 21 mosqu\u00e9es.\r\n\r\n00:11:06:22  00:11:14:02\r\nSur la C\u00f4te, ces fid\u00e8les ont mis\r\ndeux ans avant de trouver un local.\r\n\r\n00:11:14:07  00:11:19:16\r\nA Pr\u00e9verenges,\r\nils ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien accueillis.\r\n\r\n00:11:20:21  00:11:22:08\r\n-On se retrouve\r\n\r\n00:11:22:12  00:11:24:20\r\navec la m\u00eame probl\u00e9matique\r\n\r\n00:11:25:01  00:11:28:00\r\nqu'avec le centre pour requ\u00e9rants.\r\n\r\n00:11:28:05  00:11:30:07\r\nAu d\u00e9part, beaucoup d'\u00e9moi.\r\n\r\n00:11:30:12  00:11:36:03\r\nPuis on voit\r\nque ces gens ne font pas de mal.\r\n\r\n00:11:37:09  00:11:42:02\r\n-Il y aurait 30'000 musulmans\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:11:42:07  00:11:45:17\r\nUne communaut\u00e9 demandant\r\nune reconnaissance\r\n\r\n00:11:45:22  00:11:48:03\r\nde leur religion par l'Etat.\r\n\r\n00:11:49:10  00:11:51:17\r\n-Dans l'actualit\u00e9 internationale,\r\n\r\n00:11:51:22  00:11:55:14\r\npremi\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nau Liban depuis 2009.\r\n\r\n00:11:55:19  00:11:59:01\r\nElles ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es par\r\n3 fois dans ce pays affect\u00e9\r\n\r\n00:11:59:06  00:12:00:07\r\npar la guerre en Syrie\r\n\r\n00:12:00:12  00:12:04:17\r\net o\u00f9 les r\u00e9fugi\u00e9s repr\u00e9sentent\r\nun 5\u00e8me de la population.\r\n\r\n00:12:04:22  00:12:09:02\r\nLe Premier ministre sunnite S.Hariri\r\ns'est rendu aux urnes ce matin.\r\n\r\n00:12:09:07  00:12:13:12\r\nFace \u00e0 sa formation, le Hezbollah\r\nchiite, alli\u00e9 du r\u00e9gime syrien.\r\n\r\n00:12:13:16  00:12:16:10\r\nLes premiers r\u00e9sultats\r\nsont attendus demain.\r\n\r\n00:12:17:12  00:12:19:09\r\n-Reportage en Allemagne:\r\n\r\n00:12:19:13  00:12:24:11\r\nle diesel est menac\u00e9 d'interdiction\r\ndans les villes.\r\n\r\n00:12:24:15  00:12:27:02\r\nLes propri\u00e9taires n'ont qu'une h\u00e2te:\r\n\r\n00:12:27:07  00:12:30:22\r\nse d\u00e9barrasser de leur v\u00e9hicule\r\navant qu'il ne soit banni.\r\n\r\n00:12:31:03  00:12:33:16\r\nLes constructeurs offrent\r\ndes \"primes \u00e0 l'environnement\"\r\n\r\n00:12:33:21  00:12:35:07\r\nallant jusqu'\u00e0 10'000 euros.\r\n\r\n00:12:35:12  00:12:39:05\r\nEt des milliers de voitures en\r\nparfait \u00e9tat finissent \u00e0 la casse.\r\n\r\n00:12:40:02  00:12:43:21\r\n-Des centaines et des centaines\r\nde v\u00e9hicules diesels.\r\n\r\n00:12:44:02  00:12:46:23\r\nCes mod\u00e8les sont destin\u00e9s\r\n\u00e0 la casse.\r\n\r\n00:12:49:15  00:12:53:13\r\n-L\u00e0, on a un VW Touareg,\r\n\r\n00:12:53:18  00:12:57:04\r\nun v\u00e9hicule que j'aimerais conduire.\r\n\r\n00:12:57:09  00:13:00:18\r\nCes v\u00e9hicules sont ici\r\nparce que les propri\u00e9taires\r\n\r\n00:13:00:23  00:13:03:01\r\nont eu droit \u00e0 une prime.\r\n\r\n00:13:04:03  00:13:06:09\r\n-Ce ferrailleur n'en revient pas.\r\n\r\n00:13:06:13  00:13:10:04\r\nLa prime \u00e0 l'environnement peut\r\naller jusqu'\u00e0 10'000 euros\r\n\r\n00:13:10:09  00:13:12:17\r\npour l'achat d'un v\u00e9hicule neuf.\r\n\r\n00:13:14:12  00:13:16:21\r\n-VW sont les plus g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n00:13:17:02  00:13:19:14\r\nCe sont eux les premiers responsables\r\n\r\n00:13:19:19  00:13:23:05\r\nmais ce sont aussi eux\r\nqui en profitent le plus.\r\n\r\n00:13:24:20  00:13:28:19\r\n-VW a retir\u00e9 170'000 v\u00e9hicules\r\ndepuis un an,\r\n\r\n00:13:29:00  00:13:32:15\r\nen l'\u00e9change d'achat\r\nde nouvelles voitures.\r\n\r\n00:13:32:20  00:13:36:18\r\nLa marque affiche donc\r\ndes ventes record.\r\n\r\n00:13:36:23  00:13:40:09\r\nA Hambourg, les automobilistes\r\nbient\u00f4t frapp\u00e9s\r\n\r\n00:13:40:13  00:13:44:10\r\nd'interdiction de rouler\r\nne d\u00e9col\u00e8rent pas.\r\n\r\n00:13:46:03  00:13:50:13\r\n-Cette prime, c'est du sponsoring\r\npour l'industrie automobile.\r\n\r\n00:13:50:18  00:13:55:05\r\nElle p\u00e9nalise des gens qui ne peuvent\r\npas s'offrir une nouvelle voiture.\r\n\r\n00:13:56:17  00:13:59:22\r\n-Je ne pourrai bient\u00f4t\r\nplus rentrer dans Hambourg.\r\n\r\n00:14:00:03  00:14:02:07\r\nMais nous avons plein de clients ici.\r\n\r\n00:14:02:12  00:14:03:17\r\n-Vous avez un plan B ?\r\n\r\n00:14:03:22  00:14:06:19\r\n-Pas encore, mais on devra\r\nchanger de v\u00e9hicule.\r\n\r\n00:14:07:15  00:14:09:18\r\n-Les automobilistes essaient\r\n\r\n00:14:09:23  00:14:12:19\r\nde se d\u00e9barrasser\r\nde leurs v\u00e9hicules diesels.\r\n\r\n00:14:13:00  00:14:16:03\r\nPour l'association\r\ndes automobilistes allemands,\r\n\r\n00:14:16:08  00:14:19:06\r\nles consommateurs\r\nsont les dindons de la farce.\r\n\r\n00:14:20:04  00:14:21:11\r\n-Il faut agir !\r\n\r\n00:14:21:14  00:14:23:20\r\nLes consommateurs\r\n\r\n00:14:24:01  00:14:27:21\r\ndoivent pouvoir continuer\r\n\u00e0 se servir de leur voiture.\r\n\r\n00:14:28:02  00:14:33:16\r\nIl ne faut pas que les clients paient\r\npour les erreurs des politiques.\r\n\r\n00:14:34:20  00:14:39:00\r\n-Le scandale s'av\u00e8re une bonne\r\naffaire pour les constructeurs,\r\n\r\n00:14:39:05  00:14:44:16\r\nm\u00eame si leur image en a souffert.\r\n\r\n00:14:47:13  00:14:49:18\r\n-Le document de ce journal:\r\n\r\n00:14:49:23  00:14:54:15\r\ndes livres pour enfants se vendent\r\n\u00e0 milliers de francs sur Internet.\r\n\r\n00:14:54:20  00:14:59:01\r\nVous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 vu passer\r\nces annonces insolites.\r\n\r\n00:14:59:06  00:15:02:22\r\nNous avons voulu savoir\r\nce qui se cache derri\u00e8re.\r\n\r\n00:15:03:03  00:15:05:08\r\nEnqu\u00eate.\r\n\r\n00:15:06:19  00:15:11:03\r\n-Lou a les cheveux roux et fous.\r\n\r\n00:15:11:08  00:15:14:14\r\n-Il \u00e9tait une fois\r\nun monde merveilleux,\r\n\r\n00:15:14:19  00:15:19:10\r\nun monde de livres\r\npour enfants \u00e0 petit prix.\r\n\r\n00:15:19:14  00:15:23:14\r\nMais sur Internet,\r\nleurs prix sont exorbitants.\r\n\r\n00:15:23:19  00:15:28:07\r\nPlus de 11'000 euros\r\npour un livre d'occasion...\r\n\r\n00:15:28:12  00:15:32:10\r\nSur Amazon,\r\nces offres se multiplient.\r\n\r\n00:15:32:14  00:15:36:03\r\nMarch\u00e9 de niche\r\nen pleine expansion ?\r\n\r\n00:15:36:08  00:15:40:12\r\nNous avons rencontr\u00e9\r\nles auteures pour comprendre.\r\n\r\n00:15:41:13  00:15:43:15\r\n-Vous \u00eates F.Blanchut ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:15:43:20  00:15:45:00\r\n-\u00cates-vous au courant\r\n\r\n00:15:45:05  00:15:49:07\r\nque certains de vos livres\r\nse vendent 1'200 euros sur Internet ?\r\n\r\n00:15:49:12  00:15:52:09\r\n-Non, vous me surprenez.\r\n\r\n00:15:52:13  00:15:56:06\r\nJ'ai vu que des gens achetaient\r\ndes livres assez chers,\r\n\r\n00:15:56:12  00:15:59:09\r\nmais 1'228,97 euros,\r\nc'est incroyable.\r\n\r\n00:15:59:12  00:16:03:03\r\n-Ce livre vaut combien normalement ?\r\n-6.50 euros !\r\n\r\n00:16:03:08  00:16:06:07\r\nEst-ce un collector\r\nparce que je l'ai d\u00e9dicac\u00e9 ?\r\n\r\n00:16:06:12  00:16:07:22\r\nC'est surprenant.\r\n\r\n00:16:09:05  00:16:15:16\r\n-Deuxi\u00e8me tentative,\r\navec Albertine et D.Dufresne.\r\n\r\n00:16:15:22  00:16:19:10\r\n-Qu'est-ce que \u00e7a vous \u00e9voque\r\nce prix ?\r\n\r\n00:16:19:14  00:16:21:16\r\n-Je n'ai jamais vu cette somme\r\n\r\n00:16:21:21  00:16:22:20\r\npour ce livre !\r\n\r\n00:16:23:01  00:16:24:19\r\nJe suis surprise.\r\n\r\n00:16:25:00  00:16:26:23\r\n-Je pense que ce sont\r\n\r\n00:16:27:04  00:16:29:04\r\ndes erreurs de frappe.\r\n\r\n00:16:29:09  00:16:33:07\r\nSi vous croyez\r\nque ma cote va augmenter,\r\n\r\n00:16:33:12  00:16:39:00\r\nn'achetez pas un livre\r\nqui co\u00fbte 5 euros \u00e0 1'100 euros.\r\n\r\n00:16:40:05  00:16:45:19\r\n-L'histoire ferait sourire: aucune\r\npersonne sens\u00e9e ne se risquerait.\r\n\r\n00:16:46:00  00:16:48:06\r\nMais selon \"The Guardian\",\r\n\r\n00:16:48:11  00:16:53:21\r\nces livres serviraient\r\npour du blanchiment d'argent.\r\n\r\n00:16:54:02  00:16:57:11\r\nUne fraude a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e aux USA.\r\n\r\n00:16:57:15  00:17:00:16\r\nM.Krauer-Diaby travaille\r\n\u00e0 l'institut de lutte\r\n\r\n00:17:00:21  00:17:02:21\r\ncontre la criminalit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n00:17:03:02  00:17:06:13\r\nPour elle, la th\u00e8se du blanchiment\r\nn'a rien de surprenant.\r\n\r\n00:17:07:23  00:17:10:15\r\n-Les fraudeurs recherchent\r\nles opportunit\u00e9s.\r\n\r\n00:17:10:20  00:17:12:10\r\nLe criminel va ouvrir\r\n\r\n00:17:12:14  00:17:14:14\r\nun compte de vente sur Amazon\r\n\r\n00:17:14:19  00:17:19:12\r\nen proposant des livres d'occasion\r\n\u00e0 des prix exorbitants.\r\n\r\n00:17:19:16  00:17:24:02\r\nSeuls des membres du r\u00e9seau du\r\nblanchisseur vont acheter ces livres:\r\n\r\n00:17:24:07  00:17:27:03\r\n\u00e7a g\u00e9n\u00e8re des revenus\r\npour le blanchisseur.\r\n\r\n00:17:27:09  00:17:29:20\r\nCes revenus sont licites.\r\n\r\n00:17:31:03  00:17:34:18\r\n-Amazon, qui touche 15 %\r\nde commission sur les ventes,\r\n\r\n00:17:34:23  00:17:39:09\r\nnous a indiqu\u00e9 mener l'enqu\u00eate\r\nsur les cas signal\u00e9s.\r\n\r\n00:17:39:13  00:17:43:01\r\nNous avons contact\u00e9\r\nun de ces vendeurs.\r\n\r\n00:17:43:06  00:17:46:11\r\nVoici ce que la boutique fran\u00e7aise\r\nnous explique.\r\n\r\n00:17:53:21  00:17:56:01\r\nOn vous explique:\r\n\r\n00:17:56:06  00:18:01:15\r\nsur Amazon, des algorithmes\r\npeuvent fixer les prix.\r\n\r\n00:18:01:20  00:18:06:02\r\nCertains sont programm\u00e9s pour \u00eatre\r\nmoins chers que la concurrence,\r\n\r\n00:18:06:07  00:18:09:03\r\nd'autres toujours plus chers...\r\n\r\n00:18:09:08  00:18:12:22\r\nMais des fois,\r\nles maths s'emballent...\r\n\r\n00:18:16:02  00:18:18:21\r\n-Au d\u00e9but,\r\nles prix sont raisonnables.\r\n\r\n00:18:19:02  00:18:21:14\r\nAu d\u00e9but, un peut co\u00fbter 10 euros\r\n\r\n00:18:21:19  00:18:23:16\r\net l'autre 11.\r\n\r\n00:18:23:21  00:18:27:12\r\nCelui qui co\u00fbte 11 euros\r\nva monter un peu,\r\n\r\n00:18:27:16  00:18:30:16\r\net l'autre va le recoller.\r\n\r\n00:18:30:21  00:18:32:18\r\nEt ainsi de suite.\r\n\r\n00:18:32:23  00:18:40:13\r\nOn peut imaginer les prix d\u00e9coller\r\net atteindre des millions.\r\n\r\n00:18:42:14  00:18:47:12\r\n-C'est ce qui s'est produit\r\npour ce livre sur les mouches:\r\n\r\n00:18:47:17  00:18:55:01\r\n23,6 mios de dollars sur Amazon,\r\nvigilance donc avant de commander.\r\n\r\n00:18:56:12  00:19:01:00\r\n-Notre invit\u00e9 ce dimanche:\r\nle Conseiller aux Etats neuch\u00e2telois,\r\n\r\n00:19:01:02  00:19:05:03\r\nR.Comte, 38 ans et plus de 8\r\n\u00e0 occuper son fauteuil de s\u00e9nateur.\r\n\r\n00:19:05:05  00:19:09:06\r\nIl s'est fait remarquer en proposant\r\nd'ancrer dans la Constitution\r\n\r\n00:19:09:08  00:19:12:00\r\nla pr\u00e9sence des femmes\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:19:12:02  00:19:14:14\r\nLes politiciens\r\ndoivent se discipliner, dit-il.\r\n\r\n00:19:14:16  00:19:16:05\r\nLa preuve par l'acte:\r\n\r\n00:19:16:07  00:19:20:01\r\nJ.Schneider-Ammann\r\na annonc\u00e9 son d\u00e9part.\r\n\r\n00:19:25:21  00:19:27:13\r\nBonsoir Rapha\u00ebl Comte.\r\n\r\n00:19:27:15  00:19:35:21\r\nIl faut dire que vous \u00eates\r\nun homme de droite, PLR.\r\n\r\n00:19:36:01  00:19:38:03\r\nLe PLR s'en sort tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:19:38:07  00:19:42:22\r\nAux \u00e9lections genevoises.\r\n\r\n00:19:43:02  00:19:45:05\r\n-Il y a une tendance positive.\r\n\r\n00:19:45:09  00:19:47:12\r\nMais il faut \u00eatre prudent.\r\n\r\n00:19:47:15  00:19:49:14\r\nIl y a des th\u00e9matiques\r\n\r\n00:19:49:18  00:19:52:23\r\nparfois diff\u00e9rentes\r\nsur le plan f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:19:53:03  00:19:56:10\r\nIl ne faut pas se reposer\r\nsur ses lauriers.\r\n\r\n00:19:56:13  00:20:02:02\r\n-Le parti a chang\u00e9 ?\r\n\r\n00:20:02:06  00:20:05:16\r\n-Il est le m\u00eame mais\r\non doit mettre en \u00e9vidence\r\n\r\n00:20:05:21  00:20:08:07\r\ncertaines th\u00e9matiques\r\nde soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:20:08:11  00:20:12:09\r\nIl ne faut pas oublier\r\n\r\n00:20:12:12  00:20:18:11\r\ndes questions de soci\u00e9t\u00e9, outre\r\nl'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:20:21:02  00:20:24:02\r\n-Vous vous \u00eates distingu\u00e9 sur les\r\nquestions de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:20:24:06  00:20:26:09\r\nVous avez propos\u00e9\r\nau Conseil des Etats\r\n\r\n00:20:26:12  00:20:27:23\r\nd'ancrer dans la Constitution\r\n\r\n00:20:28:03  00:20:31:03\r\nla repr\u00e9sentation des femmes\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:20:31:07  00:20:34:14\r\n-Effectivement,\r\n\r\n00:20:34:18  00:20:38:08\r\nc'est parce qu'on constate la\r\ndifficult\u00e9 de faire venir des femmes\r\n\r\n00:20:38:12  00:20:39:17\r\n\u00e0 certaines fonctions.\r\n\r\n00:20:39:22  00:20:43:14\r\nAu cours des prochaines ann\u00e9es,\r\nplusieurs personnes vont partir.\r\n\r\n00:20:43:18  00:20:45:23\r\nNotamment Doris Leuthard.\r\n\r\n00:20:46:03  00:20:49:19\r\nOn risque de retrouver une situation\r\navec peu de femmes repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n00:20:49:23  00:20:53:03\r\nOn ne veut pas introduire\r\ndes quotas.\r\n\r\n00:20:53:07  00:20:57:00\r\nLes quotas restreindraient\r\nla libert\u00e9 du Parlement.\r\n\r\n00:20:57:04  00:21:00:20\r\nLe premier crit\u00e8re\r\nest celui de la comp\u00e9tence.\r\n\r\n00:21:01:01  00:21:05:02\r\nQuand on a d\u00e9fini qu'un certain\r\nnombre de personnes\r\n\r\n00:21:05:07  00:21:07:21\r\nsont comp\u00e9tentes,\r\nil est important d'examiner\r\n\r\n00:21:08:02  00:21:11:21\r\nd'autres crit\u00e8res\r\ncomme la r\u00e9gion linguistique\r\n\r\n00:21:12:02  00:21:16:01\r\net la question de la\r\nrepr\u00e9sentation des femmes.\r\n\r\n00:21:19:13  00:21:24:12\r\n-Ce que vous dites, c'est de fait\r\nfixer un quota.\r\n\r\n00:21:24:16  00:21:29:12\r\n-C'est faire pression\r\nsur le Parlement.\r\n\r\n00:21:29:17  00:21:33:18\r\nil y aura une certaine pression.\r\n\r\n00:21:33:23  00:21:41:07\r\nOn se sentira plus fortement enclin\r\n\u00e0 voter pour une femme.\r\n\r\n00:21:41:12  00:21:44:10\r\n-Johan Schneider-Ammann\r\n\r\n00:21:44:13  00:21:50:12\r\na annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9senterait\r\npas.\r\n\r\n00:21:50:17  00:21:56:17\r\nCela veut dire que vous devez\r\nmaintenant \u00e9lire une femme ?\r\n\r\n00:21:57:08  00:22:03:08\r\n-J'esp\u00e8re qu'il y aura plusieurs\r\ncandidatures f\u00e9minines de qualit\u00e9,\r\n\r\n00:22:03:14  00:22:08:09\r\nce qui permettra au groupe PLR\r\nde pr\u00e9senter un ticket\r\n\r\n00:22:08:13  00:22:10:23\r\navec pourquoi pas 2 femmes.\r\n\r\n00:22:11:03  00:22:13:03\r\n\u00c0 chaque fois qu'on a propos\u00e9\r\n\r\n00:22:13:08  00:22:16:09\r\n\u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\nun homme et une femme,\r\n\r\n00:22:16:13  00:22:19:06\r\nc'est toujours l'homme\r\nqui a \u00e9t\u00e9 choisi.\r\n\r\n00:22:19:10  00:22:25:08\r\nce n'est pas forc\u00e9ment\r\nde la faute du PLR.\r\n\r\n00:22:25:16  00:22:28:21\r\nC'est le secret des urnes.\r\n\r\n00:22:29:02  00:22:36:20\r\nOn sait qu'il y a une diff\u00e9rence\r\nentre le discours et les actes.\r\n\r\n00:22:37:14  00:22:42:21\r\n-Rapha\u00ebl Comte, vous voici\r\ntout jeune \u00e0 Corcelles (NE).\r\n\r\n00:22:43:02  00:22:47:06\r\nUne jeunesse\r\nqui vous colle \u00e0 la peau.\r\n\r\n00:22:47:11  00:22:51:17\r\nVous d\u00e9butez en politique\r\navec des positions bien tranch\u00e9es.\r\n\r\n00:22:51:22  00:22:54:15\r\nVous devenez d\u00e9put\u00e9 \u00e0 22 ans\r\n\r\n00:22:54:20  00:23:00:08\r\net deux ans plus tard vous pr\u00e9sidez\r\nle Parti radical de votre canton.\r\n\r\n00:23:00:12  00:23:03:10\r\nA 30 ans,\r\nvous acc\u00e9dez au Conseil des Etats,\r\n\r\n00:23:03:14  00:23:06:05\r\net en devenez le pr\u00e9sident en 2015.\r\n\r\n00:23:06:10  00:23:08:18\r\nMais aucune erreur de jeunesse.\r\n\r\n00:23:08:23  00:23:12:11\r\nVous \u00eates appliqu\u00e9 et s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:23:13:17  00:23:16:21\r\n-C'est quelqu'un de travailleur.\r\n\r\n00:23:17:02  00:23:22:15\r\nIl envoie des mails en pleine nuit.\r\n\r\n00:23:23:12  00:23:26:11\r\n-Vous aimez Paris,\r\nle th\u00e9\u00e2tre et la lecture\r\n\r\n00:23:26:15  00:23:30:00\r\net vous quittez\r\nle domicile familial sur le tard.\r\n\r\n00:23:31:12  00:23:34:11\r\n-Personne ne le retient\r\n\r\n00:23:34:15  00:23:36:07\r\ns'il veut partir.\r\n\r\n00:23:37:06  00:23:40:03\r\n-Vous \u00eates parfois\r\nprogressiste pour un PLR.\r\n\r\n00:23:40:08  00:23:43:19\r\nVous avez une fibre \u00e9colo,\r\nvous d\u00e9fendez le mariage pour tous\r\n\r\n00:23:44:00  00:23:46:14\r\net \u00eates ambassadeur\r\nde la cause f\u00e9minine.\r\n\r\n00:23:46:18  00:23:51:09\r\nEst-ce une mani\u00e8re de prouver que\r\nvous n'\u00eates pas vieux avant l'\u00e2ge ?\r\n\r\n00:24:00:05  00:24:04:14\r\n-Vous voulez r\u00e9pondre ?\r\n\r\n00:24:04:18  00:24:10:08\r\n-Je ne me suis jamais pos\u00e9 de\r\nquestions par rapport \u00e0 mon \u00e2ge.\r\n\r\n00:24:10:12  00:24:14:04\r\nJe d\u00e9fends les id\u00e9es\r\nqui sont les miennes.\r\n\r\n00:24:14:09  00:24:17:22\r\nIl y a une \u00e9volution naturelle.\r\n\r\n00:24:18:02  00:24:21:19\r\n-Vous avez 38 ans.\r\n\r\n00:24:21:23  00:24:26:15\r\nVous avez pr\u00e9sid\u00e9\r\nle Conseil des Etats.\r\n\r\n00:24:26:19  00:24:30:22\r\nC'est prestigieux.\r\nQue peut-on faire apr\u00e8s cela ?\r\n\r\n00:24:31:02  00:24:33:10\r\n-Pour autre chose, peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:24:33:14  00:24:36:07\r\nJe pense qu'il y a d'autres choses\r\n\r\n00:24:36:12  00:24:39:12\r\n\u00e0 faire dans la vie que de la\r\npolitique.\r\n\r\n00:24:39:17  00:24:42:04\r\nJ'ai d'autres centres d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:24:42:08  00:24:46:23\r\nJe suis aussi favorable \u00e0 une\r\nlimitation du nombre de mandats.\r\n\r\n00:24:47:03  00:24:50:03\r\nIl ne faut pas s'incruster dans un\r\nsi\u00e8ge trop longtemps.\r\n\r\n00:24:50:07  00:24:52:11\r\nLe moment venu, j'arr\u00eaterai\r\nsans doute.\r\n\r\n00:24:52:14  00:24:57:08\r\nD'autres opportunit\u00e9s se\r\npr\u00e9senteront, j'esp\u00e8re.\r\n\r\n00:24:57:12  00:25:01:10\r\nJe n'ai jamais fait\r\nde plan de carri\u00e8re.\r\n\r\n00:25:01:13  00:25:04:11\r\n-Vous serez candidat en 2019 ?\r\n\r\n00:25:04:15  00:25:10:04\r\n-J'ai jusqu'en octobre pour donner\r\nla r\u00e9ponse \u00e0 mon parti.\r\n\r\n00:25:10:08  00:25:14:22\r\nJusque-l\u00e0,\r\nil aura un suspense.\r\n\r\n00:25:14:22  00:25:16:10\r\n-Merci.\r\n\r\n00:25:16:14  00:25:18:23\r\nRendez-vous incontournable d\u00e9but mai,\r\n\r\n00:25:19:04  00:25:22:03\r\nla finale nationale\r\ndes combats de reines\r\n\r\n00:25:22:08  00:25:25:14\r\nqui vient de se terminer \u00e0 Sion (VS).\r\n\r\n00:25:25:19  00:25:29:19\r\nManifestation populaire qui unit\r\ntout le monde pour une journ\u00e9e.\r\n\r\n00:25:30:00  00:25:33:05\r\nEt la grande gagnante de cette\r\n\u00e9dition est Veielett,\r\n\r\n00:25:33:10  00:25:36:17\r\nune vache du Haut-Valais\r\nqui a battu toutes les favorites.\r\n\r\n00:25:38:08  00:25:42:03\r\nLes combats de reines\r\nsont une passion pour les \u00e9leveurs.\r\n\r\n00:25:42:08  00:25:44:14\r\nNombreux y consacrent\r\nleur temps libre,\r\n\r\n00:25:44:19  00:25:46:21\r\napr\u00e8s le travail ou apr\u00e8s l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:25:47:02  00:25:48:20\r\nCertains attrapent le virus t\u00f4t.\r\n\r\n00:25:49:01  00:25:53:00\r\nPortrait de deux jeunes de 13 et 15\r\nans qui sont tomb\u00e9s dedans petits.\r\n\r\n00:25:54:01  00:25:56:08\r\n-La num\u00e9ro 95, c'est Gloria.\r\n\r\n00:25:56:12  00:25:58:18\r\nElle gagne\r\nson 1er combat de la journ\u00e9e\r\n\r\n00:25:58:23  00:26:02:01\r\n\u00e0 la plus grande joie\r\nde Servane et Thibault.\r\n\r\n00:26:02:06  00:26:05:14\r\nLes Valaisans de 13 et 15 ans\r\nont une vache inscrite\r\n\r\n00:26:05:19  00:26:08:16\r\n\u00e0 la finale nationale\r\nde la race d'H\u00e9rens.\r\n\r\n00:26:08:21  00:26:13:08\r\nUne passion familiale qui dure\r\ndepuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:26:14:14  00:26:17:13\r\n-On est comme n\u00e9s dans les vaches.\r\n\r\n00:26:17:18  00:26:19:12\r\n-Certains ont des chiens,\r\n\r\n00:26:19:16  00:26:21:19\r\nnous, on a des vaches.\r\n\r\n00:26:22:00  00:26:25:15\r\nOn ne peut partir\r\ncomme on veut en vacances.\r\n\r\n00:26:26:20  00:26:30:09\r\n-Thibault veut reprendre\r\nl'exploitation familiale.\r\n\r\n00:26:30:13  00:26:35:02\r\nPour l'instant, avec sa soeur,\r\nils aident d\u00e8s qu'ils le peuvent.\r\n\r\n00:26:36:06  00:26:39:03\r\n-Je m'occupe des veaux.\r\n\r\n00:26:39:08  00:26:41:12\r\nJe racle les bouses.\r\n\r\n00:26:41:16  00:26:44:08\r\nC'est plus important que l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:26:45:12  00:26:48:10\r\n-C'est le 2\u00e8me combat pour Gloria.\r\n\r\n00:26:48:14  00:26:51:10\r\nThibault est stress\u00e9.\r\n\r\n00:26:52:21  00:26:56:10\r\n-Je vais m'asseoir.\r\n\r\n00:26:58:09  00:27:01:15\r\nLes vaches d'H\u00e9rens savent lutter,\r\n\u00e7a me pla\u00eet.\r\n\r\n00:27:01:20  00:27:08:01\r\nLes autres vaches\r\nne servent qu'au lait.\r\n\r\n00:27:10:10  00:27:13:22\r\n-Le combat de Gloria\r\nne dure que quelques minutes.\r\n\r\n00:27:14:03  00:27:17:19\r\nLa vache de Thibault\r\nperd \u00e0 sa grande d\u00e9ception.\r\n\r\n00:27:19:00  00:27:21:22\r\nIl pleure\r\n-Je suis d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:27:22:03  00:27:24:18\r\nElle aurait pu aller loin.\r\n\r\n00:27:25:19  00:27:32:05\r\n-Thibault n'en veut pas \u00e0 Gloria,\r\nelle reste sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:27:34:00  00:27:38:07\r\n-En football, Lausanne Sports a fait\r\nmatch nul face \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:27:38:12  00:27:41:20\r\nLe match a mal commenc\u00e9\r\navec l'ouverture du score\r\n\r\n00:27:42:01  00:27:44:20\r\npour les Zurichois\r\navec ce tir de M.Frey.\r\n\r\n00:27:45:01  00:27:47:19\r\nLausanne Sports n'a pas renonc\u00e9.\r\n\r\n00:27:48:00  00:27:52:19\r\nEt \u00e0 11 contre 10, les Vaudois ont\r\nobtenu l'\u00e9galisation \u00e0 la 88\u00e8me.\r\n\r\n00:27:54:12  00:27:58:15\r\nC'\u00e9tait un week-end id\u00e9al pour faire\r\nun peu de jardinage.\r\n\r\n00:27:58:20  00:28:02:17\r\nLes potagers urbains\r\nsont tendance dans les villes.\r\n\r\n00:28:02:22  00:28:04:09\r\nReportage \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:28:05:11  00:28:07:12\r\n-Certains r\u00e9coltent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:28:07:16  00:28:10:14\r\nD'autres se battent\r\ncontre les mauvaises herbes.\r\n\r\n00:28:10:19  00:28:14:12\r\nMais tous ces locataires de jardins\r\nfamiliaux \u00e9taient au travail.\r\n\r\n00:28:14:16  00:28:16:23\r\nIls comptent profiter\r\ndes beaux jours.\r\n\r\n00:28:17:18  00:28:19:21\r\n-Les racines sont petites,\r\n\r\n00:28:20:02  00:28:23:09\r\ndonc faciles \u00e0 enlever.\r\n\r\n00:28:24:09  00:28:26:02\r\n-Dans un potager urbain,\r\n\r\n00:28:26:07  00:28:29:10\r\nil y a des voisins\r\nqui partagent leur exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:28:30:19  00:28:33:20\r\n-L'an pass\u00e9, j'en ai eu 80.\r\n\r\n00:28:34:01  00:28:37:01\r\nDes poires comme \u00e7a.\r\n\r\n00:28:38:02  00:28:42:06\r\n-Le mois de mai est souvent crucial.\r\n\r\n00:28:42:11  00:28:46:04\r\nL'an pass\u00e9, le cerisier\r\na \u00e9t\u00e9 victime du gel.\r\n\r\n00:28:47:06  00:28:50:06\r\n-L'an pass\u00e9, il a gel\u00e9.\r\n\r\n00:28:50:11  00:28:53:05\r\nLa moiti\u00e9 des cerises\r\n\u00e9taient par terre.\r\n\r\n00:28:54:00  00:28:55:21\r\n-Quelques jours de beau temps\r\n\r\n00:28:56:02  00:28:58:13\r\nne suffisent pas\r\npour une bonne r\u00e9colte.\r\n\r\n00:28:59:13  00:29:02:14\r\n-Je commence les plantons en janvier.\r\n\r\n00:29:02:19  00:29:05:21\r\nDans la terre, en mars.\r\n\r\n00:29:06:02  00:29:08:17\r\nCette ann\u00e9e, plus tard.\r\n\r\n00:29:08:22  00:29:11:10\r\nL\u00e0, je n'ai plus de place.\r\n\r\n00:29:12:09  00:29:14:11\r\n-La saison s'annonce bonne.\r\n\r\n00:29:14:15  00:29:21:04\r\nUn peu d'arrosage et nos jardiniers\r\ngo\u00fbteront le fruit de leur labeur.\r\n\r\n00:29:23:09  00:29:27:15\r\n-Je vous rappelle le nouveau Conseil\r\nd'Etat genevois:\r\n\r\n00:29:27:20  00:29:32:10\r\nExit L.Barthassat, sanctionn\u00e9\r\npar la population genevoise.\r\n\r\n00:29:32:14  00:29:35:22\r\nLe socialiste T.Apoth\u00e9loz\r\nfait son entr\u00e9e,\r\n\r\n00:29:36:03  00:29:38:18\r\ncomme la PLR N.Fontanet.\r\n\r\n00:29:38:23  00:29:41:23\r\nLes Genevois ont choisi\r\nde r\u00e9\u00e9quilibrer les forces:\r\n\r\n00:29:42:04  00:29:45:10\r\n3 repr\u00e9sentants de la droite,\r\ntrois de la gauche,\r\n\r\n00:29:45:14  00:29:49:12\r\navec le MCG M.Poggia, meilleur \u00e9lu,\r\ndans le r\u00f4le d'arbitre.\r\n\r\n00:29:51:12  00:29:56:01\r\nP.Maudet sera l'invit\u00e9 de la matinale\r\nsur la Premi\u00e8re demain matin.\r\n\r\n00:29:56:05  00:29:58:21\r\nTout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o puis Mise au point\r\n\r\n00:29:59:02  00:30:04:02\r\nqui revient sur la semaine des jeunes\r\nromands arr\u00eat\u00e9s en France.\r\n\r\n00:30:04:07  00:30:08:01\r\nAccus\u00e9s d'avoir aid\u00e9 des migrants\r\n\u00e0 passer la fronti\u00e8re,\r\n\r\n00:30:08:06  00:30:10:05\r\nils risquent 10 ans de prison.\r\n\r\n00:30:10:10  00:30:12:03\r\nBelle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:30:12:08  00:30:16:19\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nC.Guiraud, A.Huber, L.Martignetti,\r\nJ.Robert-Charrue, C.Sanguinetti\r\n\r\n00:30:12:08  00:30:16:19\r\n\r\n\r\n00:30:17:00  00:30:26:02\r\n\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805677969", "durationSec": 116, "title": "SO CAMERAS POLICIERS ZURICHOIS_RTS000001472558", "excerpt": "La police municipale de Zurich teste l'utilisation de cam\u00e9ras appel\u00e9es \"bodycams\" dans le but de d\u00e9samorce les violences envers les fonctionnaires.", "remarks": "Contient des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE", "VID\u00c9O", "VIOLENCE"], "sequenceIds": ["1678175"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677970", "durationSec": 106, "title": "SO CENTRE MUSUKMAN V3 VD_RTS000001472657", "excerpt": "L'Union vaudoise des Associations musulmanes a organis\u00e9 une table ronde sur les difficult\u00e9s de voisinage que rencontre les mosqu\u00e9e ou les centres culturels musulmans dans le canton de Vaud.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["MOSQU\u00c9E", "RELIGION ET CROYANCES"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677971", "durationSec": 231, "title": "SO DOC LIVRE ENFANTS AMAZON_RTS000001472516", "excerpt": "Certains livres d'occasion pour enfant se vendent \u00e0 des prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s sur internet. Ces prix peuvent \u00eatre le signe d'une fraude pour blanchir de l'argent sale ou simplement une erreur d'algorithme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1678242"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677972", "durationSec": 104, "title": "SO ELEVEURS RELEVE V3_RTS000001472656", "excerpt": "Portrait de deux jeunes de 13 et 15 ans Thibault et Servane Vouillamoz, passionn\u00e9es par l'\u00e9levage de de vaches de la race d'H\u00e9rens et par le combat des reines.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VACHE", "COMBAT D'ANIMAUX"], "sequenceIds": ["1678306"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677973", "durationSec": 109, "title": "SO GE BARTHASSAT CAMOUFLET V2_RTS000001472658", "excerpt": "Le conseiller d'Etat PDC Luc Barthassat n'est pas r\u00e9\u00e9lu pour un second mandat au second tour des \u00e9lections cantonales genevoises de 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["BARTHASSAT, LUC"], "sequenceIds": ["1678119"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677974", "durationSec": 114, "title": "SO GE ELEX SECOND TOUR VAINQUEURS_RTS000001472580", "excerpt": "Aux second tour des \u00e9lections cantonales genevoises 2018, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz et la lib\u00e9rale radicale Nathalie Fontanet ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu alors que le MCG Mauro Poggia, le PDC Serge Dal Busco, la socialiste Anne Emery-Torracinta et le Vert Antonio Hodgers ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu. Le PLR Pierre Maudet avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["FONTANET, NATHALIE", "MAUDET, PIERRE", "EMERY-TORRACINTA, ANNE"], "sequenceIds": ["1678164"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677975", "durationSec": 23, "title": "SO LIBAN VOTE_RTS000001472508", "excerpt": "La gagnante de l'\u00e9dition 2018 de la finale nationale des combats de reines \u00e0 Sion est Veielett, une vache qui est originaire du Haut-Valais."}, {"internalArchiveId": "AA1805677976", "durationSec": 21, "title": "SO PC FINALE COMBAT REINES_RTS000001472637", "excerpt": "Des centaines de voitures finissent \u00e0 la casse en Allemagne en raison de la menace d'interdiction du diesel dans les villes. Les constructeurs offrent des primes \"\u00e0 l'environnement\" au clients d\u00e9sirant achet\u00e9 un nouveau v\u00e9hicule.", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VACHE", "COMBAT D'ANIMAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677977", "durationSec": 131, "title": "FRIGO ALLEMAGNE DIESEL CASSE PAD_RTS000001471951", "excerpt": "Portrait du conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE"], "thematicCorporations": ["VOLKSWAGEN"], "sequenceIds": ["1678210"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677978", "durationSec": 77, "title": "FRIGO PORTRAIT RAPHAEL COMTE PAD_RTS000001470965", "excerpt": "Les locataires de jardins familiaux profitent du retour du soleil pour prendre soin de leur potager. T\u00e9moignages de jardiniers amateurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677979", "durationSec": 27, "title": "SO FOOT ZURICH LAUSANNE_RTS000001472588"}, {"internalArchiveId": "AA1805677980", "durationSec": 81, "title": "SO POTAGERS URBAINS V2_RTS000001472643", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["JARDIN", "JARDINAGE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805678412", "summary": "Le conseiller d'Etat Luc Barthassat enlac\u00e9 par son fils. \nItw de Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois PDC.  \nItw de Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois PDC r\u00e9\u00e9lu. \nItw de Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois.", "id": "1678119", "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["BUCHS, BERTRAND", "DAL BUSCO, SERGE", "BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678457", "summary": "Itw de Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat PLR genevoise.\nItw du conseiller d'Etat socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. \nItw de la conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery-Torracinta. \nItw de Mauro Poggia, conseiler d'Etat MCG.", "id": "1678164", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FONTANET, NATHALIE", "EMERY-TORRACINTA, ANNE", "MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678468", "summary": "Femme polici\u00e8re activant une cam\u00e9ra attach\u00e9e \u00e0 son uniforme (bodycam).\nItw de Corina Vetsch, agente de la police municipale zurichoise.\nItw de Richard Wolff, conseiller municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9 de la Ville de Zurich.\nItw de Christian Varone, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des commandants de police de Suisse romande.", "id": "1678175", "visualThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "CAM\u00c9RA"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678503", "summary": "Casse de voiture remplie de voiture en bon \u00e9tat.\nItw d'Ole Hellbach, employ\u00e9 de la casse automobile \"Kiesow Autorecycling\".\nHomme d\u00e9montant une voiture. \nT\u00e9moignages de propri\u00e9taires de v\u00e9hicules \u00e0 carburant diesel.\nItw de'Hans Pieper, porte-parole de l'Association des automobilistes allemands (ADAC Hansa).", "id": "1678210", "visualThemes": ["AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678535", "summary": "Enfants lisant un livre.\nItw de Fabienne Planchu, auteure de litt\u00e9rature jeunesse. \nItw d'Albertine Zullo, illustratrice. \nItw de Didier Dufresne, auteur de litt\u00e9rature jeunesse.\nItw de Mariame Krauber-Diaby, de l'Institut de lutte contre la criminalit\u00e9 \u00e9conomique de Neuch\u00e2tel.\nItw de L\u00ea Nguyen Hoang, collaborateur scientifique \u00e0 l'EPFL.", "id": "1678242", "visualThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678578", "summary": "Itw de Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois", "id": "1678285", "visualThemes": ["FEMME", "POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678599", "summary": "Combat de vaches de la race d'H\u00e9rens (combat des reines).\nItw de Servane et Thibault Vouillamoz, passionn\u00e9s de combat de vache d'H\u00e9rens.", "id": "1678306", "visualThemes": ["COMBAT D'ANIMAUX", "VACHE"], "visualGeographicals": ["SION"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740790", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038940", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-510CCDD1-5F8A-454D-AFAD-62580FC36CA4", "internalArchiveId": "510CCDD1-5F8A-454D-AFAD-62580FC36CA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs organisations \u00ab Lesbiennes, gays, bisexuels et trans \u00bb (LGBT), regroup\u00e9es dans le projet \"Hate crime\", ont publi\u00e9 un rapport sur le nombre de crimes de haine recens\u00e9s et demandent aux autorit\u00e9s de les r\u00e9pertorier: interviews des conseillers nationaux Mathias Reynard, socialiste et Philippe Bauer, PLR", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nPlusieurs organisations LGBT regroup\u00e9es dans le projet \"Hate crime\" ont publi\u00e9 un rapport sur le nombre de crimes de haine recens\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re et demandent aux autorit\u00e9s de les r\u00e9pertorier. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Philippe Bauer (PLR/NE).\r\n\r\n* * Faut-il r\u00e9pertorier les crimes de haine contre les LGBT? D\u00e9bat entre Mathias Reynard et Philippe Bauer 18h Faut-il r\u00e9pertorier les crimes de haine contre les homosexuels ? - D\u00e9bat Reynard/Bauer\r\nLa communaut\u00e9 \u00ab Lesbiennes, gays, bisexuels et trans \u00bb (LGBT) LGBT de Suisse est souvent victime de crimes de haine : injures, insultes, agressions verbales et physiques...\r\nPlusieurs organisations gays, lesbiennes, bi- et transsexuelles, regroup\u00e9es dans le projet \u00ab hate crime \u00bb, a publi\u00e9 hier un rapport sur le nombre de crimes de haine recens\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n95 incidents homophobes, dont moins de 20% seulement ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 la police... D'o\u00f9 cet appel aux autorit\u00e9s : il faut r\u00e9pertorier ces d\u00e9rapages, tenir des statistiques polici\u00e8res.\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... Le socialiste valaisan Mathias Reynard, bonsoir... Vous \u00eates l'auteur d'une initiative parlementaire qui propose de compl\u00e9ter l'article luttant contre la discrimination raciale (norme antiraciste), en y ajoutant la discrimination bas\u00e9e sur l'orientation sexuelle et l'identit\u00e9 de genre. Les infractions pourraient ainsi \u00eatre punies de trois ans de prison.\r\nEgalement avec nous, en direct de notre studio de Neuch\u00e2tel, et je l'en remercie... le PLR neuch\u00e2telois Philippe Bauer, bonsoir... Vous \u00eates membre de la Commission des affaires juridiques du Conseil national.\r\n- Philippe Bauer, des citoyens sont agress\u00e9s dans nos rues parce qu'ils sont gais, bi, ou trans. Ces crimes de haine, la police, les cantons refusent de les r\u00e9pertorier, de tenir des statistiques... N'est-ce pas une fa\u00e7on de nier la criminalit\u00e9 et la discrimination homo-, bi- et transphobes ?\r\n- Mathias Reynard : Les cantons ne sont pas favorables \u00e0 la tenue de statistiques sur les crimes de haine homophobes. Ils disent que \u00e7a repr\u00e9senterait une charge administrative suppl\u00e9mentaire inutile. Est-ce que la Suisse a vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 multiplier les statistiques ? Les membres de la communaut\u00e9 LGBT qui subissent des agressions peuvent porter plainte, avec ou sans statistiques.\r\n- Philippe Bauer : Sans chiffres, difficile de faire de la pr\u00e9vention. Or vous \u00eates le premier \u00e0 dire que pour lutter contre l'homophobie, il faut \u00e9duquer les enfants.\r\n- Mathias Reynard : Vous \u00eates favorable \u00e0 une base statistique... Un postulat allant dans ce sens que vous aviez d\u00e9pos\u00e9 a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 aux Chambres... Mais au-del\u00e0 des chiffres, vous proposez surtout de modifier la loi antiraciste pour qu'elle prot\u00e8ge aussi la communaut\u00e9 LGBT. La commission juridique du Conseil national vient de transmettre votre projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les chambres vont se prononcer peut-\u00eatre encore cette ann\u00e9e. Si vous gagnez, vous pensez vraiment que \u00e7a modifiera durablement la situation pour la communaut\u00e9 ?\r\n- Philippe Bauer : Pouvoir condamner l'homophobie au m\u00eame titre que le racisme, n'est-ce pas l\u00e9gitime ?... Vous \u00eates membre de la commission juridique du Conseil national qui, avant-hier, a transmis la proposition de Mathias Reynard au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Et vous \u00eates l'un des rares \u00e0 vous y opposer. Pourquoi ?\r\n (inutile de citer chaque crit\u00e8re de discrimination dans la loi, le texte ne changera rien)\r\n- Mathias Reynard : C'est en multipliant les lois qu'on am\u00e9liore la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n- Philippe Bauer : Refuser une protection juridique \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT, est-ce que \u00e7a n'est pas la discriminer ? Traiter quelqu'un de sale p\u00e9d\u00e9, n'est-ce pas aussi grave que de traiter quelqu'un de sale juif ?", "durationSec": 728, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9527579", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["jurisprudence", "homosexualit\u00e9", "discrimination \u00e0 l'\u00e9gard des homosexuels"], "alternativeTitle": ["Faut-il r\u00e9pertorier les crimes de haine contre les LGBT? D\u00e9bat entre Mathias Reynard et Philippe Bauer / FOR_2018-05-05T18:12:00_developpement-7", "Forum du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Plusieurs organisations LGBT regroup\u00e9es dans le projet \"Hate crime\" ont publi\u00e9 un rapport sur le nombre de crimes de haine recens\u00e9s l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re et demandent aux autorit\u00e9s de les r\u00e9pertorier. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Philippe Bauer (PLR/NE)."], "variantIds": ["ece-9527579"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:37Z", "webPublicationDate": "2018-05-05T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national valaisan socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauer, Philippe", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D424B856-71D9-4DAE-BA70-89F642200662", "internalArchiveId": "D424B856-71D9-4DAE-BA70-89F642200662", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Bauer, conseiller national PLR neuch\u00e2telois;Cachin, Joelle;Dominique Diserens, secr\u00e9taire centrale de Publicitas;Favre, Cl\u00e9a;Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du Parti socialiste vaudois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/GFS 10 JUIN - PA 6H) On se dirige donc vers un \"OUI\" \u00e0 la loi sur les jeux d'argent et un \"NON\" \u00e0 l'initiative Monnaie pleine... \r\nCe sont les enseignements du 1er sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR en vue de la votation du 10 juin. \r\nAutrement dit, si les Suisses se pronon\u00e7aient aujourd'hui, ils suivraient les recommandations de vote du Parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nPietro Bugnon, il s'agit d'un instantan\u00e9, alors que la campagne vient de d\u00e9buter.... mais les conclusions de cette \u00e9tude sont assez claires...\r\n  0'54''\r\n((Un net rejet de l'initiative \"Monnaie pleine\", combattue par toute la classe politique. Pr\u00e8s d'un sond\u00e9 sur deux se dit aujourd'hui oppos\u00e9 \u00e0 ce texte qui interdit aux banques commerciales de pr\u00eater de l'argent si elles ne l'ont pas dans leurs coffres. 49% de \"NON\" contre seulement 35% d'avis favorables, principalement \u00e0 gauche ainsi qu'en Suisse romande et au Tessin. C'est peu... quand on sait qu'au fil de la campagne le camp du \"OUI\" tend \u00e0 s'\u00e9roder. Les sond\u00e9s semblent tout de m\u00eame s\u00e9duits par les arguments des initiants. Mais la peur du vide, de l'incertitude en cas d'acceptation, les pousse \u00e0 refuser \"Monnaie pleine\".\r\nR\u00e9sultat clair aussi concernant l'autre objet, la loi sur les jeux d'argent, qui pr\u00e9voit notamment le blocage des casinos en ligne \u00e9trangers: 52% de \"oui\". c'est 13 points d'avance sur les opposants. Les craintes des r\u00e9f\u00e9rendaires quant au verrouillage du net ont fait mouche en Suisse al\u00e9manique. Mais la campagne est encore longue et les arguments des partisans sont peu pr\u00e9sents dans le d\u00e9bat.))\r\n(02/GFS 10 JUIN - JEUX ITV BAUER) Reste qu'avec 52% de oui... le camps des partisans du texte peut raisonnablement \u00eatre optimiste. \r\nLe conseiller national PLR neuch\u00e2telois Philippe Bauer en fait partie...\r\nSelon lui.... il est parfaitement logique que le peuple soutienne cette loi sur les jeux d'argent.\r\n   0'52''\r\nExtro : Propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\nVoil\u00e0 pour ce premier sondage SSR en vue du 10 juin.\r\nSondage t\u00e9l\u00e9phonique r\u00e9alis\u00e9 par l'Institut gfs.bern entre le 16 et le 26 avril derniers, aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1201 votants. La marge d'erreur est de + ou - 2,9%.\r\n(14/PUBLICITAS ITV DISERENS) **** Publicitas doit faire le point sur sa situation financi\u00e8re. \r\nLa r\u00e9gie publicitaire suisse a accumul\u00e9 ces derniers mois des retards de paiement aupr\u00e8s de plusieurs \u00e9diteurs suisses dont Tamedia et Ringier....\r\nR\u00e9sultat: elle a obtenu hier un sursis concordataire.\r\nUne \u00e9tape qui permettra \u00e0 la justice d'\u00e9valuer les finances du groupe... pour d\u00e9terminer si Publicitas peut \u00e9chapper ou non \u00e0 la faillite.\r\nEn paralll\u00e8le, la r\u00e9gie publicitaire a pr\u00e9sent\u00e9 hier apr\u00e8s-midi un plan de redressement \u00e0 ses clients et esp\u00e8re des retours positifs.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le syndicat \"Impressum\" suit la situation de pr\u00e8s. \r\nPour le moment, les probl\u00e8mes financiers de Publicitas n'ont pas affect\u00e9 les salaires des journalistes. Dominique Diserens, secr\u00e9taire centrale:\r\n  0'22''\r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin.\r\n(ETA) C'est le point final d'une insurrection arm\u00e9e qui a dur\u00e9 pr\u00e8s de 60 ans...\r\nL'ETA... l'organisation s\u00e9paratiste basque a annonc\u00e9 officiellement sa dissolution hier\r\nEt elle l'a fait \u00e0 Gen\u00e8ve, via le Centre Henri Dunant, qui ouvre pour le dialogue humanitaire. \r\nl'ETA aura provoqu\u00e9 la mort de plus de 800 personnes et fait des milliers de bless\u00e9s... avrc sa violente campagne d'assassinats et d'attentats \u00e0 la bombe.\r\n(Patron VW) **** Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines engagent des poursuites contre l'ancien patron de Volkswagen.... dans le cadre du scandale des moteurs truqu\u00e9s.\r\nMartin Winterkorn... est accus\u00e9 d'avoir fait installer des logiciels destin\u00e9s \u00e0 fausser les \u00e9missions polluantes de certaines mod\u00e8les de v\u00e9hicules. \r\n5 autres dirigeants du groupe allemand sont \u00e9galement poursuivis pour les m\u00eames raisons. \r\nLa justice leur reproche d'avoir \"sciemment et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment commis une fraude\"... pour contourner les lois am\u00e9ricaines en mati\u00e8re de pollution.\r\n(TF4/US OUVRIERS METALLURGIE/SOUTIEN TRUMP) \"Les discussions en cours avec la Chine sont tr\u00e8s bonnes\"\r\nD\u00e9claration ce matin du secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor... dans le cadre des n\u00e9gociations qui se poursuivent... entre Washington et P\u00e9kin... pour tenter d'\u00e9viter une guerre commerciale\r\nPour m\u00e9moire... DOnald Trump veut imposer une taxe de 25% sur les importations d'acier... et de 10% sur l'aluminium\r\nDans ce bras de fer... qui oppose les Etats-Unis \u00e0 bon nombre de ses partenaires commerciaux... les ouvriers am\u00e9ricains de la m\u00e9tallurgie esp\u00e8re que Donald Trump tiendra ses promesses... malgr\u00e9 la pression internationale.\r\nLe pr\u00e9sident a donc le soutien des Etats industriels am\u00e9ricains... o\u00f9 ont ne craint pas les menaces d'une guerre commerciale. \r\nReportage \u00e0 Wirtone... en Virginie occidentale... sign\u00e9 rapha\u00ebl Grand. \u00a0\r\n((Dans la petite ville de Weirton, la rue principale t\u00e9moigne de la crise qui a ravag\u00e9 l'\u00e9conoie locales Els commerces ont ferm\u00e9e, les maisons sont abandonn\u00e9es, tout comme les aci\u00e9ries d\u00e9sormais un vestige du pass\u00e9 que Trump pourrait bien ressusciter.. \r\nTRAD Enzo\u00a0: tout tourne autour de l'acier dans cette r\u00e9gion. Absolument tout\u00a0!\r\nEnzo Fracasso est consieller municipal dans la ville de Weirton. Il.a travaill\u00e9 dans les usines d'acier durant 45 ans.. Weirton comptait alors12 mille ouvriers.. aujourd'hui ils ne sont plus que 800. Les taxes douani\u00e8res sont pour lui une solution. Et il ne craint pas les menaces de guerre commerciale \r\nTRAD Enzo\u00a0: Les ouvriers am\u00e9ricains, je le crois, sont les meilleurs ouvriers du monde\u00a0! Si les r\u00e8gles sont justes, nous pouvons rivaliser avec n'importe qui\u00a0!\r\nLes droits douanes, au sein de la m\u00e9tallurgie am\u00e9ricaine, \u00a0sont une vielle revendication. John Saunders dirige au niveau local, l'un des syndicat d'ouvriert de l'acier\r\nTRAD John\u00a0: Trump a fait campagne en disant qu'il allait introduire ces taxes car \u00a0c'\u00e9tait la chose \u00e0 faire. Et il l'a fait\u00a0! Trump a eu le courage de faire ce que les \u00a0autres pr\u00e9sidents de tout parti confondu n'ont pas fait. \u00a0Les Etats-Unis et les ouvriers, de mon point de vu, ont toujours \u00e9t\u00e9 les grands perdants de tous les accords commerciaux \r\nJohn Saunders \u00a0esp\u00e8re que Donald Trump tiendra face \u00e0 la pression de la Chine et des pays europ\u00e9ens.. c'est \u00e0 ce prix, assure-t-il, que les emplois reviendront.. Que la vie reprendra dans des petites villes comme Weirton en Virginie-occidentale))\r\n(Yvan Perrin) **** L'UDC neuch\u00e2telois Yvan Perrin pourrait rempiler.... \r\nL'ancien conseiller d'Etat et ancien conseiller national est candidat \u00e0 la candidature pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\nInterrog\u00e9 hier par la radio RTN dit \u00eatre \u00e0 la disposition de son parti en vue d'un \u00e9ventuel retour au Conseil national.\r\nYvan Perrin avait quitt\u00e9 le conseil d'eTAT neuch\u00e2telois en 2014 apr\u00e8s des probl\u00e8mes de d\u00e9pression et de burn out.\r\n(07/VD/ENQUETE GIRARDIN PS/VD ITV JACCOUD) **** Dans le canton de Vaud...Le parti socialiste a ouvert une proc\u00e9dure disciplinaire \u00e0 l'encontre de  Lionel Girardin... une proc\u00e9dure qui peut aller jusqu'\u00e0 son exclusion.. \r\nLe Municipal socialiste de Vevey est soup\u00e7onn\u00e9 de conflit d'int\u00e9r\u00eat et vis\u00e9 par une enqu\u00eate du Contr\u00f4le cantonal des finances.\r\nLe parti socialiste pr\u00e9cise qu'il d\u00e9cidera - ou non - de l'exclure uniquement apr\u00e8s l'avoir entendu... \r\nPour l'heure, Lionel Girardin garde le silence et invoque des raisons m\u00e9dicales.\r\nOn \u00e9coute la pr\u00e9sidente du Parti socialiste vaudois, Jessica Jaccoud. \r\n  0'35''\r\n Des propos recueillis par Martine Clerc\r\n(18/PRIX NOBEL LITTERATURE AVANT-PAPIER) L'attribution du prix Nobel de litt\u00e9rature pourrait \u00eatre report\u00e9e... cette ann\u00e9e. \r\nLa d\u00e9cision tombera ce matin \u00e0 10h... heure suisse... \u00e0 Stockhlom, en Su\u00e8de. \r\nEn cause... une affaire de harc\u00e8lement sexuel qui malm\u00e8ne l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise.\r\n Natacha Van Cutsem.\r\n   0'40''\r\n((Le scandale \u00e9clate en novembre : Un quotidien su\u00e9dois publie 18 t\u00e9moignages. 18 femmes qui affirment avoir subi des faits de harc\u00e8lement sexuel de la part d'un fran\u00e7ais, qui si\u00e8ge au sein de l'Insitution Nobel. L'homme est l'\u00e9poux d'une acad\u00e9micienne qui quittera la prestigieuse institution. \r\n7 autres acad\u00e9miciens font pareil. Ils sont pourtant des membres \u00e9lus \u00e0 vie, ne peuvent, en principe, pas quitter leur poste, mais sont en revanche autoris\u00e9s \u00e0 laisser leurs si\u00e8ges vacants. \r\nMais ce n'est pas la premi\u00e8re fois que l'Acad\u00e9mie fait face \u00e0 une vague de d\u00e9missions. 1989, trois de ses membres d\u00e9cident de ne plus occuper leur chaire. Car l'institution refuse de condamner la fatwa frappant Salman Rushdie pour la parution des \"Versets sataniques\".))\r\nLe report ou non de l'attribution de prix Nobel de litt\u00e9rature sera donc annonc\u00e9 dans la matin\u00e9e par voie de communiqu\u00e9.\r\n(Sport) **** Et puis en football...  Marseille s'est qualifi\u00e9 hier pour la finale de l'Europaleague!\r\nMalgr\u00e9 sa d\u00e9faite hier \u00e0 Salzbourg 2 \u00e0 1... L'OM rejoint dans l'Atletico Madrid dans le dernier duel.\r\nUne rencontre qui aura lieu le 16 mai prochain \u00e0 Lyon.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9524710", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-05-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-05-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9524719", "ece-9524710"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-10T03:11:48Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T04:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9197E1B5-8080-4E03-A39B-E025FA8D52B5", "internalArchiveId": "9197E1B5-8080-4E03-A39B-E025FA8D52B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La reprise de deux grandes lignes ferroviaires par BLS alarme les CFF", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "Alors que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports (OFT) pourrait confier une partie de l'exploitation du trafic ferroviaire grandes lignes \u00e0 l'entreprise BLS, les CFF s'alarment vendredi d'une hausse des prix et d'une baisse de qualit\u00e9. Interview d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD).\r\n\r\n* * La reprise de deux grandes lignes ferroviaires par BLS alarme les CFF 18h  Les CFF s'alarment du partage de l'exploitation du trafic ferroviaire - Interview Olivier Fran\u00e7ais\r\nVous l'entendez: c'est un Andreas Meyer tr\u00e8s remont\u00e9 qui menace de faire recours si une telle d\u00e9cision devait finalement \u00eatre prise \u00e0 la mi-juin. \r\nOlivier Fran\u00e7ais, bonsoir. Vous \u00eates conseiller aux Etats PLR vaudois. \r\n- Que faut il penser de cette action de protestation du patron des CFF?\r\n- Ce n'est pas son r\u00f4le selon vous ? Mais apr\u00e8s tout, il veut \u00e9viter une d\u00e9cision qui ne serait pas favorable \u00e0 son entreprise... \r\n- Ce coup d'\u00e9clat pourrait aller dans son sens ou c'est au contraire contre productif ?\r\nAndreas Meyer annonce vouloir faire recours si la d\u00e9cision \u00e0 la mi-juin est conforme \u00e0 la proposition de consultation... Une menace inadmissible ou un avertissement l\u00e9gitime ?\r\nSUR LE FOND: \r\n- Deux lignes grande distance octroy\u00e9es aux BLS... les CFF n'\u00e9taient pas assez comp\u00e9titifs ? \r\n- Les CFF n'aiment pas la concurrence?  Il faut qu ils c\u00e8dent sur leur monopole? \r\n- Remettre tous les 10 ans les lignes en concurrence, qu'est-ce que le passager y gagne tr\u00e8s concr\u00e8tement ? \r\n- Il n'empeche: vous ne voulez pas tout lib\u00e9raliser, vous, le PLR? :)\r\n a mise en consultation le mois dernier. \r\nLes CFF partent \u00e0 l'offensive contre la fin de leur monopole sur les lignes longue distance. Il y a 20 jours, l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports proposait d'octroyer deux lignes aux BLS - la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de transports bas\u00e9e \u00e0 Berne... le reste va aux CFF. La d\u00e9cision d\u00e9finitive est attendue pour la mi juin. Et pour les CFF et leur patron Andreas Meyer, deux lignes ferroviaires aux BLS, c'est d\u00e9j\u00e0 trop.", "durationSec": 413, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9524692", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La reprise de deux grandes lignes ferroviaires par BLS alarme les CFF / FOR_2018-05-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.05.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports (OFT) pourrait confier une partie de l'exploitation du trafic ferroviaire grandes lignes \u00e0 l'entreprise BLS, les CFF s'alarment vendredi d'une hausse des prix et d'une baisse de qualit\u00e9. Interview d\u2019Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9524692"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:35Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications et et membre de la commission de l'enseignement de la Chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}]}