{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=875&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=900&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1517&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=850&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-FC3A0B06-AB7B-4BC7-B7BE-210EF01B2898", "internalArchiveId": "FC3A0B06-AB7B-4BC7-B7BE-210EF01B2898", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste;Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR;Boukari, Fouad;SIMONET;Thomas Posado, docteur en science politique;Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur ex\u00e9cutif de La F\u00eate des Vignerons;Herv\u00e9 Renard, s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de football du Maroc\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:35-07:59:57 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/ LOI ANTI TERRORISTE ET TF PI) Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral rendra cet apr\u00e8s-midi un verdict tr\u00e8s attendu. \r\nSur le banc des accus\u00e9s, trois dirigeants du Conseil central islamique suisse... \r\nDont le pr\u00e9sident du Conseil central islamique de Suisse, Nicolas Blancho.\r\nIls sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir fait de la propagande pour le groupe Al Qa\u00efda. \r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9clame une peine de 2 ans de prison avec sursis. \r\nLeurs avocats plaident l'acquittement. \r\nMarc Menichini, la d\u00e9cision des juges de Bellinzone sera tr\u00e8s observ\u00e9e par la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n   1'34''\r\n(Bve quotas femme) Pour une seule voix...La promotion des femmes dans les plus hautes sph\u00e8res de l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e hier au Conseil National... \r\n95 voix contre 94 et 3 abstentions pour des quotas dans les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse. \r\nElles devront compter un taux de 30% de femmes dans leur conseil d'administration et 20% dans leur direction.\r\nSi elles n'y parviennent pas de sanction.\r\nLes quelque 250 soci\u00e9t\u00e9s potentiellement concern\u00e9es devront juste expliquer pourquoi l'objectif n'est pas atteint et comment elles veulent y parvenir.\r\n(05/EXPORTATION D'ARMES PA) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait bien c\u00e9der aux appels de l'industrie de l'armement, qui r\u00e9clame depuis l'an dernier une lib\u00e9ralisation des exportations de mat\u00e9riel de guerre. \r\nLes livraisons \u00e0 des pays en conflits sont actuellement g\u00e9n\u00e9ralement interdites. \r\nLe ministre de l'Economie Johann Schneider Ammann devrait proposer aujourd'hui \u00e0 ses coll\u00e8gues de gouvernement d'assouplir quelque peu les r\u00e8gles en vigueur. \r\nCette proposition pourrait bien passer la rampe du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...Pietro Bugnon.\r\n  0'57''\r\n(12/TURQUIE CAMPAGNE ERDOGAN PA) *** Les Turcs de Suisse mobilis\u00e9s d\u00e9s aujourd'hui pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident et leurs d\u00e9put\u00e9s... \r\nPr\u00e8s de 100'000 \u00e9lecteurs sont inscrits en Suisse.\r\nLa Turquie votera dans une semaine, le 24 juin. \r\nDes \u00e9lections l\u00e9gislatives et pr\u00e9sidentielles anticip\u00e9es concoqu\u00e9es par Recep Tayyip Erdogan... \r\nPourtant la campagne du pr\u00e9sident  et de son parti n'est pas comme il l'aurait souhait\u00e9. \r\nAlors ce n'est pas encore la panique, et Recep Tayyip Erdogan contr\u00f4le toujours la machine administrative et m\u00e9diatique du pays. \r\nMais l'opposition place le chef de l'\u00c9tat sur la d\u00e9fensive. Alexandre Billette.\r\n  0'51''\r\n(16/USA TRUMP DE PLUS EN PLUS EMBOURBE PA) De nouveaux probl\u00e8mes judicaires en vue pour Donald Trump...\r\nDes poursuites ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es contre la Fondation du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nLa procureure g\u00e9n\u00e9rale de l'Etat de New York accuse Donald Trump et ses enfants d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 l'argent de la fondation \u00e0 des fins personnelles. \r\nElle a engag\u00e9 une action judiciaire pour obtenir sa dissolution. Pauline Simonet\r\n   0'56''\r\nToujours aux Etats-Unis, l'ancien chef du FBI James Comey s'est affranchi des r\u00e8gles en supervisant l'enqu\u00eate sur Hillary Clinton avant la pr\u00e9sidentielle de 2016, mais a il exclu de poursuivre la candidate d\u00e9mocrate de fa\u00e7on impartiale...\r\nC'est la conclusion d'un rapport officiel publi\u00e9 hier.\r\nCes 500 pages, tr\u00e8s attendues car pr\u00e9sent\u00e9es comme susceptible d'\u00eatre une bombe politique, risquent donc de ne pas avoir l'effet escompt\u00e9 par Donald Trump.\r\nLes pr\u00e9sident americain qui n'a de cesse d'affirmer que les d\u00e9mocrates s'\u00e9taient alli\u00e9s avec des membres du FBI pour aider Hillary Clinton \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la Maison Blanche.\r\n(TF2/COLOMBIE ELECTIONS/SOUTIEN BETANCOURT PI) *** Dimanche, lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle, les Colombiens auront le choix entre un candidat de la droite dure, Ivan Duque ((Ivanne douk\u00e9)) et un ancien guerrillero Gustavo Petro. \r\nTout s\u00e9pare les deux hommes, \u00e0 commencer par leur vision d'un pays en paix. \r\nCar cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle est devenue un pl\u00e9bicite POUR ou CONTRE les accords conclus en 2016 avec la gu\u00e9rilla des FARCs, qu'une victoire de Duque pourrait remettre en cause. Anouk Henry.\r\n  1'27''\r\nExtro:\r\nles derniers sondages donnent 20 point d'avance au candidat Ivan Duque.\r\n(Bve General Electric) General Electric, qui a acquis la branche \u00e9nergie du fran\u00e7ais Alstom en 2014 en \u00e9change de la cr\u00e9ation d'un millier d'emplois d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e en France, renonce \u00e0 cet engagement, Le Le g\u00e9ant am\u00e9ricain s'expose \u00e0 une lourde p\u00e9nalit\u00e9 de l'Etat francais.\r\nLe patron de General Electric a assur\u00e9 \u00eatre \"confront\u00e9 \u00e0 un  environnement difficile du fait de l'\u00e9volution d\u00e9favorable de ses march\u00e9s historiques dans le secteur de l'\u00e9nergie\"\r\n(20/BUDGET FETE DES VIGNERONS ITV HOHL) La F\u00eate des Vignerons voit son budget doubl\u00e9 depuis la derni\u00e8re \u00e9dition de 1999. \r\nLa manifestation, qui n'est pas subventionn\u00e9e, aura lieu l'\u00e9t\u00e9 prochain sur la place du March\u00e9 de Vevey. \r\nEt elle co\u00fbtera 99 millions de francs. \r\nSon directeur ex\u00e9cutif Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl nous explique pourquoi une telle augmentation du budget.\r\n  0'45''\r\nExtro : Propos recueillis par Agathe Birden. \r\nEt puis les organisateurs ont \u00e9galement annonc\u00e9 la mise en vente des billets. Les 20 mille places disponibles seront vendues d\u00e8s le 17 septembre prochain.\r\n(Bve Netflix) France T\u00e9l\u00e9visions, TF1 et M6 s'allient pour contrer Netflix et Amazon\r\nLes 3 chaines francais vont unir leurs forces dans la vid\u00e9o en ligne et cr\u00e9er une plateforme commune, baptis\u00e9e Salto.\r\nLes groupes font valoir que cette plateforme en ligne, qui fonctionnera sur abonnement et sans engagement, offrira \"une vari\u00e9t\u00e9 sans \u00e9gal\" de programmes.\r\nLa date de lancement et les tarifs n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9s, mais selon une source proche du dossier, ce nouveau service devrait afficher un abonnement de base inf\u00e9rieur \u00e0 5 euros par mois.\r\n(19/FOOT IRAN - MAROC ITV RENARD) *** La Russie a fait une entr\u00e9e tonitruante dans la comp\u00e9tition en battant l'Arabie saoudite 5-0 lors du match d'ouverture. \r\nLa cadence s'acc\u00e9l\u00e8re s\u00e9rieusement aujourd'hui  avec 3 rencontres au programmes : le choc tr\u00e8s attendu, Portugal-Espagne \u00e0 20h.\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, le champion d'Europe en titre et sa superstar Cristiano Ronaldo, cinq Ballon d'Or et quatre Ligue des champions au compteur. \r\nDe l'autre, l'espagne pr\u00e9sent\u00e9e comme candidate s\u00e9rieuse au titre mais qui vient de perdre son s\u00e9lectionneur des deux derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nAvant cela dans le meme groupe le Maroc et l'Iran s'affronteront \u00e0 17h.\r\nLa rencontre est tr\u00e8s attendue au Maroc, qui va disputer sa premi\u00e8re Coupe du monde depuis 20 ans. \r\nLe s\u00e9lectionneur, du maroc, le francais Herv\u00e9 Renard ne se laisse pas envahir par la pression. \r\n  0'36''\r\nLa journ\u00e9e d\u00e9butera \u00e0 14h par une autre affiche all\u00e9chante sur le papier entre l'Uruguay de Luis Suarez et Edinson Cavani et l'\u00c9gypte de Mohamed Salah, s'il est remis de sa blessure \u00e0 l'\u00e9paule...\r\n(Bve ArtBasel) La plus importante foire d'art au monde a ouvert ses portes au public jeudi \u00e0 B\u00e2le. \r\nLa 49e \u00e9dition d'Art Basel accueille 290 galeries jusqu'\u00e0 dimanche. \r\nOn peut y voir et acheter peintures, dessins, sculptures, installations, photographies et vid\u00e9os de 4000 artistes.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 796, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9631840", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-06-15T07:59:23_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-06-15T07:59:23_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9631860", "ece-9631840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T04:58:33Z", "speechToTexts": ["21.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [63%] :\r\nUn faux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [96%] :\r\nRTL, la circulation s'\u00e9coule sans difficult\u00e9 sur le r\u00e9seau routier roman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [99%] :\r\nRomaine Morard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nLe temps de vous dire encore un mot de la m\u00e9t\u00e9o, je crois, il va faire beau aujourd'hui avec quelques petits nuages sur le Jura et les Pr\u00e9alpes, les temp\u00e9ratures 11 degr\u00e9s au lever du jour et 22 cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com. \r\nVous, mais on nous a rappel\u00e9 que c'\u00e9tait bien, c'est \u00e7a la fin, on y arrive, c'est vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [87%] :\r\nBonjour \u00c9ric, des barrages, on Romaine Morard vous venez pour tout un monde 7 en 10 minutes et vous allez nous parler de la France et l'Italie qui essaie de jouer l'apaisement, c'est pas du football, hein, c'est de la g\u00e9opolitique apr\u00e8s cette crise diplomatique cr\u00e9\u00e9 par l'affaire du bateau de l'Aquarius rencontre entre le pr\u00e9sident Macron, le pr\u00e9sident du Conseil italien aujourd'hui est -ce que est ce qui est une nouvelle norme finalement en Europe est -ce qu'on va vraiment pouvoir jouer cet apaisement alors qu'il y a des oppositions tr\u00e8s fondamentales tr\u00e8s profonde, notamment entre ces 2 gouvernements, l\u00e0 c'est l'une des questions que nous poserons \u00e0 Marc Lazar, qui sera notre invit\u00e9, grand sp\u00e9cialiste de l'Italie libanais \u00e9mission merci romaine, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [93%] :\r\nFoued Boukari, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone rend aujourd'hui le verdict dans le proc\u00e8s des 3 dirigeants du Conseil central islamique suisse, un verdict qui sera tr\u00e8s suivi par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, Donald Trump de nouveau poursuivi en justice le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est cette fois accus\u00e9 d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 l'argent de sa fondation, \u00e0 des fins personnelles, 20 ans apr\u00e8s le Maroc renoue aujourd'hui avec la Coupe du monde de football, un 1er match face \u00e0 l'Iran, qui suscite une grande excitation dans le royaume mais pas de pression au niveau de la s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [92%] :\r\nUn verdict tr\u00e8s attendu sera rendu cet apr\u00e8s- midi par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral sur le banc des accus\u00e9s, 3 dirigeants du Conseil central islamique suisse dont le pr\u00e9sident de ce conseil Nicolas Blancho, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir fait de la propagande pour le groupe Al-Qa\u00efda le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9clame une peine de 2 ans de prison avec sursis, leur avocat plaide l'acquittement Marc Meunier qui nie la d\u00e9cision des juges de Ben \u00e0 zone sera tr\u00e8s observ\u00e9e par la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:23) [94%] :\r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration poursuit les trois responsables du CCIS, le Conseil central islamique de Suisse en vertu de la loi f\u00e9d\u00e9rale qui interdit les groupes Al-Qa\u00efda et \u00c9tat islamique la jurisprudence en la mati\u00e8re est encore rare, notamment comme ici pour des cas de propagande terroriste pr\u00e9sum\u00e9, le verdict de cet apr\u00e8s- midi, int\u00e9ressera donc le l\u00e9gislateur soucieux d'\u00e9valuer la port\u00e9e et l'efficacit\u00e9 de cette loi, Carlo Sommaruga conseiller national socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:51) [93%] :\r\nL'application comme un aujourd'hui le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral est une application qui est int\u00e9ressante parce qu'elle permet de bien comprendre la diff\u00e9rence entre ce qui est de la propagande et ce qui rel\u00e8ve de la libert\u00e9 d'opinion, quoi qu'il en soit, on pourra pas en tirer imm\u00e9diatement des avantages pour faire une nouvelle loi, je pense qu'il faudra laisser le d\u00e9partement de justice et police int\u00e9grer des \u00e9l\u00e9ments dans la perspective de cr\u00e9er une loi d\u00e9finitive bien pens\u00e9 dans le d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:19) [97%] :\r\nLa droite a elle d\u00e9j\u00e0 sa petite id\u00e9e sur le contenu de cette nouvelle l\u00e9gislation, comme l'explique le conseiller national PLR Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:28) [89%] :\r\nCe qui manque aujourd'hui, c'est une langue beaucoup plus large qui punit non seulement le terrorisme, mais \u00e9galement les actes pr\u00e9paratoires de terrorisme, d'une part, et puis l'apologie du terrorisme, d'autre part, donc il faut une norme dans le code p\u00e9nal, dont la note marginal soit terrorisme qu'on en fasse un Crime beaucoup plus grave et qu'on punisse toutes les formes de terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:46) [94%] :\r\nEn attendant de nouvelles dispositions l\u00e9gales dans ce domaine, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9, le 6 juin dernier de prolonger la validit\u00e9 de la loi antiterroriste actuelle jusqu'en 2022. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [93%] :\r\nPour une seule voix, la promotion des femmes dans les plus hautes sph\u00e8res de l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e hier au Conseil national 95 voix contre 94 donc 5 fois pour 94 contre et 3 abstentions pour des quotas dans les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse, elles devront compter un taux de 30 pourcent de femmes dans leur conseil d'administration 20 pourcent dans leur direction, si elles n'y parviennent pas, pas de sanction, les quelque 250 soci\u00e9t\u00e9s potentiellement concern\u00e9es devront juste expliquer pourquoi l'objectif n'est pas atteint, comment elles veulent y parvenir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait bien c\u00e9der aux appels de l'industrie de l'armement qui r\u00e9clame depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re une lib\u00e9ralisation des exportations de mat\u00e9riel de guerre, les livraisons \u00e0 des pays en conflit sont actuellement g\u00e9n\u00e9ralement interdit le ministre de l'\u00e9conomie, Johann Schneider- Ammann devrait proposer aujourd'hui \u00e0 ses coll\u00e8gues de gouvernement d'assouplir quelque peu les r\u00e8gles en vigueur, cette proposition pourrait bien passer la rampe du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:47) [94%] :\r\nLa donne a chang\u00e9, l'\u00e9lection d'un second UDC au gouvernement et surtout l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis, l'Automne dernier, on fait bouger les fronts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas de bouleversement majeur mais quelques glissement \u00e0 droite sur certains dossiers, en particulier, comme celui des exportations d'armes, d\u00e9sormais il y a sans doute une majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour autoriser les livraisons dans des pays en guerre, ce qui \u00e9tait parfaitement inimaginable lorsqu'Eveline Widmer-Schlumpf et Didier Burkhalter si\u00e9geait au gouvernement est devenue aujourd'hui tout \u00e0 fait plausible sur cette question, le nouveau chef des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis suit une ligne plus lib\u00e9rale que celle de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter qui d\u00e9clarait en avril dernier, dans un entretien \u00e0 la RTS avoir toujours refus\u00e9 d'assouplir les dispositions en mati\u00e8re d'exportation d'armes dans des zones de conflit Johann Schneider- Ammann peut d\u00e9sormais esp\u00e9rer convaincre une majorit\u00e9 du coll\u00e8ge gouvernemental, ce n'est sans doute pas un hasard s'il a attendu plusieurs mois avant de soumettre sa proposition au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [97%] :\r\nLes Turcs de Suisse mobilis\u00e9s d\u00e8s aujourd'hui pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident et leurs d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 100000 \u00e9lecteurs sont inscrits en Suisse, la Turquie, elle votera dans une semaine, le 24 juin des \u00e9lections l\u00e9gislatives et pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9es convoqu\u00e9es par Redjep Tayyip Erdogan pourtant la campagne du pr\u00e9sident et de son parti n'est n'est pas comme il l'aurait souhait\u00e9, or ce n'est pas encore la panique et Recep Tayyip Erdogan contr\u00f4le toujours la machine administrative et m\u00e9diatique du pays, mais l'opposition place le chef de l'\u00c9tat sur la d\u00e9fensive, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:14) [93%] :\r\nIl y a d'abord les sondages qui donnent maintenant le camp pr\u00e9sidentiel et l'opposition au coude \u00e0 coude pour les l\u00e9gislatives et pour la pr\u00e9sidentielle, Redjep Tayyip Erdogan ne pourrait devoir subir l'affront d'un second tour, ensuite il y a la campagne nettement plus on vend de la part du principal parti d'opposition, le CHP d\u00e8s jeudi, Redjep Tayyip Erdogan n'\u00e9tait d'ailleurs en campagne dans le fief de son adversaire, il a \u00e9galement promis la lev\u00e9e de l'\u00e9tat d'urgence d\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection, c'est justement une promesse de l'opposition, bref une campagne difficile, m\u00eame si le pr\u00e9sident turc dispose toujours d'une base solide et d'une couverture m\u00e9diatique en sa faveur mais, preuve que le pouvoir est nerveux cette vid\u00e9o largement diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux on voit Redjep Tayyip Erdogan dans une r\u00e9union priv\u00e9e, qui reconna\u00eet que rien n'est gagn\u00e9, mais qui appelle son auditoire \u00e0 s'assurer du contr\u00f4le des bureaux de vote, Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [95%] :\r\nDe nouveaux probl\u00e8mes judiciaires en vue pour Donald Trump, des poursuites ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es contre la Fondation du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, la procureure g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00c9tat de New York accuse Donald Trump et ses enfants d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 l'argent de la fondation \u00e0 des fins personnelles, elle a engag\u00e9 une action judiciaire pour obtenir sa dissolution Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:22) [90%] :\r\nLa fondation Trump est une coquille vide, selon la procureur de New York, elle aurait servi de ch\u00e9quier pour r\u00e9gler les d\u00e9penses personnelles de Donald Trump pour promouvoir ses h\u00f4tels et ses autres entreprises mais aussi pour lever des fonds qui auraient en r\u00e9alit\u00e9 servi \u00e0 sa campagne de 2016, l'enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le surtout l'imbrication entre la fondation cens\u00e9e \u00eatre caritative et l'organisation Trump, la soci\u00e9t\u00e9 qui chapeaute les avoirs du milliardaire, la procureure affirme que la fondation n'avait pas d'employer propres \u00e9tait en fait g\u00e9r\u00e9 par l'organisation, en plus de la dissolution de la fondation r\u00e9clam\u00e9e par la procureur, l'affaire pourrait co\u00fbter cher au pr\u00e9sident et \u00e0 ses enfants, \u00e9galement vis\u00e9 par les poursuites, pr\u00e8s de 3 millions de dollars des poursuites ridicule, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident qui accusent les d\u00e9mocrates verront de New York, d'\u00eatre derri\u00e8re cette affaire, une affaire de plus qui met en lumi\u00e8re les questions de conflit d'int\u00e9r\u00eat li\u00e9 au milliardaire pr\u00e9sident Pauline Simonet pour RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:19) [93%] :\r\nEt puis, toujours aux \u00c9tats-Unis, l'ancien chef du FBI, James Comey s'est affranchi des r\u00e8gles en supervisant l'enqu\u00eate sur Hillary Clinton avant la pr\u00e9sidentielle de 2016, mais il a exclu de poursuivre la candidate d\u00e9mocrate de fa\u00e7on impartiale, c'est la conclusion d'un rapport officiel publi\u00e9 hier pr\u00e9sent\u00e9 comme susceptible d'\u00eatre une bombe politique qui risque donc de ne veut pas avoir l'effet escompt\u00e9 par Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui n'a de cesse d'affirmer que les d\u00e9mocrates s'\u00e9taient alli\u00e9s avec des membres du FBI pour aider Hillary Clinton acc\u00e9der \u00e0 la Maison Blanche, dimanche lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle, les Colombiens auront le choix entre un candidat de la droite dure Ivan donc et et un ancien gu\u00e9rillero, Gustavo Petro, tout s\u00e9pare les 2 hommes, \u00e0 commencer par leur vision d'un pays en paix car cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle est devenu un pl\u00e9biscite pour ou contre les accords conclus en 2016 avec la gu\u00e9rilla des Farc qui une victoire de qu'elle pourrait remettre en cause, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:10) [59%] :\r\nIl Gannon ticket et l\u00e0 c'est ou d'AOL, Tristan Abet. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:13) [94%] :\r\nCette voix, c'est celle d'Ingrid B\u00e9tancourt, l'ancienne otage vient d'apporter son soutien au candidat de gauche Gustavo Petro pour la paix, affirme -t-elle, car c'est bien cela qui va se jouer dimanche l'impl\u00e9mentation des accords de paix, le candidat conservateur Ivan donc et estime que le gouvernement a trop c\u00e9d\u00e9 aux insurg\u00e9s en 2016, il en a fait son principal argument de campagne, analyse Thomas pose, dos, Docteur en sciences politiques. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:37) [81%] :\r\nQui est encore extr\u00eamement belliciste contre la gu\u00e9rilla, qui pour une radicalit\u00e9 Drive qui sont malheureusement pas encore compl\u00e8tement donc conflit qui a dur\u00e9 plusieurs d\u00e9cennies, nous serons et le candidat d'un apaisement sur ce type de th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:50) [93%] :\r\nCar en effet, les braises sont encore chaudes, les anciens combattants des Farc ont menac\u00e9 de reprendre les armes si l'accord \u00e9tait d\u00e9nonc\u00e9 un sc\u00e9nario peu probable, mais le risque existe, plus d'un millier de dissidents des Farc sont encore retranch\u00e9s dans les montagnes, dans ces conditions, Gustavo Petro Rallye les pacifistes qui ont not\u00e9 une baisse de la violence depuis 2016, l'ancien maire de Bogota incarne aussi un espoir, c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire du pays que la gauche parvient \u00e0 se hisser au second tour, malgr\u00e9 ce succ\u00e8s exceptionnel, il lui sera tr\u00e8s difficile de gagner dimanche car ses opposants ont su agiter un autre \u00e9pouvantail la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne Petro et lui- m\u00eame ancien gu\u00e9rillero du mouvement M- 19, h\u00e9 bien qu'il n'est pas d'affinit\u00e9 avec le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro, beaucoup d'\u00e9lecteurs ont d\u00e9sormais peur d'une socialisation de la Colombie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:38) [95%] :\r\nLa F\u00eate des Vignerons voit son budget doubl\u00e9 depuis la derni\u00e8re \u00e9dition de 1999, la manifestation, qui n'est pas subventionn\u00e9e, aura lieu l'\u00e9t\u00e9 prochain sur la place du March\u00e9 de Vevey et elle co\u00fbtera 99 millions de francs, alors pourquoi une telle augmentation du budget, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de son directeur ex\u00e9cutif, Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:56) [90%] :\r\nNous avons \u00e0 peu pr\u00e8s 7 \u00e0 8 repr\u00e9sentations de plus, vous vous rappelez de la derni\u00e8re F\u00eate des Vignerons o\u00f9 il y avait une sc\u00e8ne l'on aura 500 donc il y a beaucoup plus de technique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:06) [84%] :\r\nMais ce qu'on a pas justement passer la un un cap et qu'on ne de tire pas vers le gigantisme est -ce que c'est vraiment ce qui est voulu. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:12) [88%] :\r\nCe que nous avons toujours en haut de l'autre tableau de conduite, nous devons toucher au coeur des gens l\u00e0 c'est pas le budget, qui parle : une telle chanson des texte qu'une belle histoire, \u00e7a c'est primordial, il y a des frais suppl\u00e9mentaires qui n'existait pas \u00e0 l'\u00e9poque, notamment en terme de s\u00e9curit\u00e9 c'est du budget qui oscille entre 4 et 5 millions pour la s\u00e9curit\u00e9, on essaye de mettre le maximum du budget, assure le spectacle, \u00e7a c'est l'objectif, si on peut avoir, je dirais 50 60 pourcent du budget, assure le spectacle, \u00e7a c'est le but 1er quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:42) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden et les 20000 places disponibles seront vendus d\u00e8s le 17 septembre prochain, France T\u00e9l\u00e9visions, TF1 et M6 allient pour contrer Netflix et Amazone, les 3 cha\u00eenes fran\u00e7aises vont unir leurs forces dans la vid\u00e9o en ligne, et cr\u00e9er une plateforme commune baptis\u00e9e Salto pour l'heure, pas de date de lancement annonc\u00e9 mais l'abonnement de base devrait \u00eatre inf\u00e9rieure \u00e0 5 euros par mois, la Russie a fait une entr\u00e9e tonitruante dans la comp\u00e9tition en battant l'Arabie Saoudite 5 \u00e0 0 lors du match d'ouverture de la Coupe du monde, la cadence s'acc\u00e9l\u00e8re s\u00e9rieusement aujourd'hui avec 3 rencontres au programme dont Maroc Iran \u00e0 17 heures, la rencontre est tr\u00e8s attendu au Maroc, qui va disputer sa 1\u00e8re Coupe du monde depuis 20 ans, le s\u00e9lectionneur du Maroc, le Fran\u00e7ais Herv\u00e9 Renard ne laisse pas, ne se laisse pas envahir par la pression. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:26) [93%] :\r\nOn a la chance d'\u00eatre ici, il y en a beaucoup qui elles sont pas on a face \u00e0 nous 2 belles \u00e9quipes dans une un \u00e9norme comp\u00e9tition un coach, par exemple, demain, qui jouera sa 4\u00e8me Coupe du monde, moi j'arrive sur la pointe des pieds, mais sinc\u00e8rement, peu importe, il faut savourer vivre ce moment intens\u00e9ment, comme je l'ai dit en introduction, et puis on n'est pas venu l\u00e0 pour, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit pour prendre des photographies et des monuments de Saint-Petersbourg, on est venu l\u00e0 parce qu'on est des comp\u00e9titeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:03) [87%] :\r\n\u00e0 \u00e0 suivre \u00e9galement aujourd'hui, Espagne, Portugal et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:07) [88%] :\r\n\u00c9gypte : Uruguay qui prennent un petit peu de vitamines quand m\u00eame le s\u00e9lectionneur du Maroc merci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-15T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E02A1E45-43C1-43B8-973C-06B0362D1B35", "internalArchiveId": "E02A1E45-43C1-43B8-973C-06B0362D1B35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Verdict du proc\u00e8s des trois dirigeants du Conseil central islamique suisse, soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir fait de la propagande pour le groupe Al Qa\u00efda : interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, politologue, sp\u00e9cialiste de la \"lutte anti-terroriste en Europe\"", "publicationDate": "2018-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nInterview de Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, politologue et charg\u00e9 de cours au Global Studies Institute \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de la \"lutte anti-terroriste en Europe\", qui analyse le verdict du proc\u00e8s des trois dirigeants du Conseil central islamique suisse (CCIS).\r\n\r\n* * Verdict du proc\u00e8s des trois dirigeants du Conseil central islamique suisse: analyse de Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito  TEMOIN ANTENNE\r\nSLV sur le t\u00e9l\u00e9phone portable  Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito \r\nEt pour analyser ce verdict le plaisir d'accueillir Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, vous \u00eates politologue et charg\u00e9 de cours au Global Studies Institute \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Vous enseignez la \u00ab lutte anti-terroriste en Europe \u00bb\r\n- Deux pr\u00e9venus acquitt\u00e9s sur trois.. que vous inspire ce verdict?\r\n-ce verdict est appel\u00e9 \u00e0 faire jurisprudence... et ainsi \u00e0 clarifier o\u00f9 s'arr\u00eate la libert\u00e9 d'opinion et o\u00f9 commence la propagande terroriste.ESt-ce que, selon vous, ce verdict \u00e9claircit les choses? \r\n- au coeur du proc\u00e8s : cette interview d'un id\u00e9ologue du djihad, une personnalit\u00e9 qui serait proche d'Al Qa\u00efda. l'interroger \u00e9quivaut \u00e0 de la propagande terroriste, selon la justice. faut-il s'inqui\u00e9ter pour la libert\u00e9 d'expression? Ou est-ce une bonne nouvelle pour la s\u00e9curit\u00e9 publique ?\r\n-en m\u00eame temps, ce personnage controvers\u00e9 n'appelle pas ouvertement \u00e0 la haine, \u00e0 la violence, ni \u00e0 rejoindre la Syrie dans les vid\u00e9os incrimin\u00e9es.\r\n-et puis les vid\u00e9os incrimin\u00e9es ne ressemblent en rien \u00e0 des vid\u00e9os comme certaines de l'Etat islamique. avec d\u00e9capitation et autres exactions \u00e0 l'image. au fond le verdict est assez \u00e9quilibr\u00e9 non ?\r\n-les juges de Bellinzone n'ont pas compl\u00e8tement suivi le MPC, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, et ce n'est pas la premi\u00e8re fois dans une affaire de terrorisme, qu'est ce qui ne fonctionne pas. ? Pourquoi peine-t-il \u00e0 convaincre ?\r\n-ou peut-\u00eatre est ce que la loi f\u00e9d\u00e9rale qui interdit les groupes terroristes AlQa\u00efda et Etat islamique est trop impr\u00e9cise et donc inefficace. ? Bref elle est mal faite cette loi ? \r\n-certains (au PLR) appellent \u00e0 la cr\u00e9ation d'une loi contre le terrorisme, une loi sp\u00e9cifique qui interdirait aussi les actes pr\u00e9paratoires et l'apologie du terrorisme : est-ce la voie \u00e0 suivre ? \r\n-ou alors le probl\u00e8me, n'est ce pas aussi le manque de preuves dans ce genre d'affaires ? Le  service de renseignements, la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale sont \u00e0 la peine ?\r\n-au fond ce soir, le Conseil central islamique de Suisse a gagn\u00e9 sur toute la ligne.", "durationSec": 478, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9631689", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["islam", "proc\u00e8s", "terrorisme"], "thematicPersons": ["Al Qa\u00efda"], "alternativeTitle": ["Verdict du proc\u00e8s des trois dirigeants du Conseil central islamique suisse: analyse de Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito / FOR_2018-06-15T18:06:00_developpement-4", "Forum du 15.06.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, politologue et charg\u00e9 de cours au Global Studies Institute \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de la \"lutte anti-terroriste en Europe\", qui analyse le verdict du proc\u00e8s des trois dirigeants du Conseil central islamique suisse (CCIS)."], "variantIds": ["ece-9631689"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:51Z", "speechToTexts": ["21.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt pour analyser ce verdict nous accueillons Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, bonsoir, vous \u00eates politologue, charg\u00e9 de cours au Global c'est-\u00e0-dire Institute \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous enseignez la lutte antiterroriste en Europe 2 pr\u00e9venus acquitt\u00e9s sur 3, que vous inspire ce verdict. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [88%] :\r\nEt l\u00e0, \u00e7a fait un peu d\u00e9sordre, m\u00eame si, comme votre confr\u00e8re a \u00e9voqu\u00e9 ses puissants, une mauvaise pr\u00e9paration du dossier, on parle quand m\u00eame du tribunal f\u00e9d\u00e9ral que sur la la question du fond, n\u00e9anmoins il y a longtemps, les motivations qui ont amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire la peine qui \u00e9tait demand\u00e9e par la procureure pour le seul pr\u00e9venu v\u00e9ritablement condamn\u00e9, c'est-\u00e0-dire Na\u00efm Cherni vis-\u00e0-vis de nos partenaires europ\u00e9ens, on peut n\u00e9anmoins s'interroger, on arr\u00eate, on est m\u00eame dans un environnement o\u00f9 on rappelle le caract\u00e8re international de la lutte contre terrorisme aujourd'hui et la lutte et la justice suisse finalement amoindri la peine du responsable de cette production vid\u00e9o en estimant que cela, \u00e7a ne concerne pas une menace directe pour la Suisse, ce qui entendent l\u00e9gale est compr\u00e9hensible, mais dans le contexte europ\u00e9en du Texas un peu d\u00e9sordre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Esposito et un petit peu gr\u00e9sillement derri\u00e8re vous, on vous entend correctement Monsieur vous d\u00e9placer, peut-\u00eatre ce sera ce sera un peu mieux ce verdict, hein, il y a appel\u00e9 \u00e0 faire jurisprudence et donc \u00e0 clarifier, o\u00f9 s'arr\u00eate la libert\u00e9 d'opinion et o\u00f9 commence la propagande terroriste est -ce que selon vous c'est \u00e7a \u00e9claircit un peu les choses, \u00e7a le m\u00e9rite au moins de 2 qu'on sache o\u00f9 on va. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [88%] :\r\n\u00e7a clairement en effet, cette loi qui date de 2015 dans sa forme actuelle n\u00e9cessite une qualification dans son application et je pense que le jugement va faire a valeur de jurisprudence, puisque effectivement il dit tr\u00e8s explicitement que ce Saoudien de 30 ans, Abdallah al Moudjahir fini est un pr\u00e9dicateur qui est rattach\u00e9 \u00e0 au Front Al-Nosra qui est la branche syrienne d'Al-Qa\u00efda donc un groupe terroriste interdits tels que le pr\u00e9cise la loi et de ce point de vue l\u00e0 c'est extr\u00eamement clair et pr\u00e9cis en revanche sur les 2 autres pr\u00e9venus, il faudra, je pense, et s'il y a recours peut-\u00eatre revenir sur ce ce jugement pourrait \u00eatre peut-\u00eatre un petit peu plus s\u00e9v\u00e8res les attend 12 car la libert\u00e9 d'expression qui est un des droits fondamental important, on a trouv\u00e9 ici les limites, on a rappel\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de que celle -ci doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 lorsqu'elle est utilis\u00e9e pour la pour l'an\u00e9antir notamment puisque effectivement le contenu quand m\u00eame de de ces 2 vid\u00e9os \u00e9tait en appel au Djihad par cette ce ce repr\u00e9sentant saoudien de du Front Al-Nosra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [90%] :\r\nOn voit ce qu'est -ce qu'il faut quand m\u00eame s'inqui\u00e9ter pour la libert\u00e9 d'expression ainsi une bonne nouvelle pour la s\u00e9curit\u00e9 publique, comment on fait la part des choses entre justement maintien de de la libert\u00e9 d'expression, puisqu'un il y avait cette interview Dan n'id\u00e9ologue du Djihad personnalit\u00e9 qui serait proche d'Al-Qa\u00efda au coeur, au coeur de ce proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [89%] :\r\nLa question c'est vraiment celle de la proportionnalit\u00e9, parce que la libert\u00e9 d'expression effectivement utilis\u00e9 pour an\u00e9antir il est un des droits fondamentaux, il faut effectivement prot\u00e9ger il faut fixer une limite et je pense que l\u00e0 on a une limite qui a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 par un tribunal f\u00e9d\u00e9ral et donc ce qu'il faut, ce qui est essentiel, et je crois que pour la Suisse, qui \u00e9tait son 1er des 1er jugement symbolique dans la lutte contre terrorisme, je pense que cette ce rappel est -il la situation de cette limite, c'est une tout \u00e0 fait n\u00e9cessaire et et acceptable par rapport aux libert\u00e9s individuelles et \u00e0 libert\u00e9 expression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps dans cette vid\u00e9o, on n'appelle pas ouvertement \u00e0 la violence, ni \u00e0 rejoindre la Syrie et puis les vid\u00e9os ne ressemblent pas certaine de l'\u00c9tat islamique qu'on a pu voir avec des des d\u00e9capitations et autres exactions donc le verdict est assez \u00e9quilibr\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:08) [87%] :\r\nJe dirais qu'il faut faire peut-\u00eatre preuve de d'un peu plus de d'acuit\u00e9 dans l'analyse de ces vid\u00e9os, on a en face, je dirais, aider du tout gouvernement suisse de soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes des groupes terroristes dans la communication est particuli\u00e8rement bien d\u00e9velopp\u00e9, on est pass\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, un autre forme de communication qui est loin d'\u00eatre sanglante, elle est beaucoup plus subtile, je pense qu'il faut laisser aucun espace c\u00e9der aucun pouce de terrain \u00e0 cette communication l\u00e0 car derri\u00e8re quelque chose qui va para\u00eetre Ellis qu'on n'y a pas d'appel Direct \u00e0 l'organisation d'attentats ont suisse, malgr\u00e9 tout, on a un appel \u00e0 un Djihad global certes et je rappelle que dans d'autres vid\u00e9os qui elle \u00e9tait beaucoup plus explicite : la Suisse comme la France comme la Belgique \u00e9tait comme des \u00c9tats francophones qui devait \u00eatre vis\u00e9s par des attentats terroristes, donc peut-\u00eatre c'est une, c'est aussi une forme de rappel pour d\u00e9montrer que la fa\u00e7on dont aujourd'hui les groupes terroristes communique ne passe plus obligatoirement par les images violentes, \u00e7a passe aussi par une par une communication beaucoup plus subtil, et je pense que l\u00e0 on a une forme de d'approche plus nuanc\u00e9 et je crois que c'\u00e9tait important, malgr\u00e9 tout, que celle -ci, et notamment son instigateur, elle a une Chair ni\u00e7ois condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [92%] :\r\nLa difficult\u00e9 dans ce genre d'affaires, c'est aussi l'\u00e9preuve, le service de renseignement de la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale sont \u00e0 la peine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [88%] :\r\nOn est effectivement face \u00e0 des mais les difficult\u00e9s dans la compr\u00e9hension du livre de la menace terroriste, aujourd'hui, que ce soit par rapport au profil et l\u00e0 encore il y a tr\u00e8s peu d'analyses substantielle qui soit faites dans les universit\u00e9s d'ailleurs parce que l'acc\u00e8s aux documents difficile pour les chercheurs partie mais aussi pour pour le pour le renseignement, donc c'est effectivement une n\u00e9cessit\u00e9 je de mutualiser et de coop\u00e9rer d'autant plus, et c'est pour \u00e7a que je suis, je dirais un peu surpris finalement que le cadre de d\u00e9valuation une analyse juridique c'est ici par les juges se limite bien \u00e9videmment par la suite, c'est le propre m\u00eame d'une cour d'un tribunal f\u00e9d\u00e9ral de se limiter au cas suisse mais il aurait fallu peut-\u00eatre penser aussi un peu \u00e0 nos voisins qui, tr\u00e8s certainement, observe attentivement ce jugement pour essayer de, de rappeler que c'est uniquement par la coop\u00e9ration l'\u00e9change d'informations et donc des informations en services de renseignement qu'on pourra am\u00e9liorer la compr\u00e9hension sur la de la communication, mais aussi du fonctionnement de ces, de ces groupes terroristes dont auquel est n\u00e9anmoins affili\u00e9s monsieur a le moins ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [93%] :\r\nUn dernier mot : Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito peut-\u00eatre est -ce qu'on peut dire, au fond, ce soir, que le Conseil central islamique de Suisse a gagn\u00e9 sur toute la ligne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:01) [93%] :\r\nNon, je crois que \u00e7a c'est s\u00e9v\u00e8re, il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 de fa\u00e7on assez explicite, je pense que c'est je dirais \u00e0 la fois une maladresse de la part d'un autre tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans l'appr\u00e9ciation et la constitution du dossier et puis de l'autre, je pense que c'est tout simplement l'exp\u00e9rience suisse en mati\u00e8re de lutte conte le terrorisme qui montent peut-\u00eatre une certaine forme, je dirais, de la part de, de, de gentillesse, mais on voit bien qu'on est au d\u00e9but d'un d'une nouvelle pratique je pense qu'il y a l\u00e0 une culture et une exp\u00e9rience acqu\u00e9rir \u00e0 la fois dans la lecture des autres jurisprudence en Europe mais aussi dans l'organisation m\u00eame du pouvoir judiciaire, dont la fa\u00e7on de traiter judiciairement et de lutter contre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [93%] :\r\nMerci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, d'\u00eatre venu quelques instants avec nous commenter ce verdict, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la lutte anti- terroriste en Europe, belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:56) [98%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:57) [85%] :\r\nEt. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-15T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esposito, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "politologue, sp\u00e9cialiste de la \"lutte anti-terroriste en Europe\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9395C61-6CAC-47ED-8F41-60A50D837204", "internalArchiveId": "B9395C61-6CAC-47ED-8F41-60A50D837204", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur l'autorisation d'exportation d'armes helv\u00e9tiques vers des pays en conflit interne", "publicationDate": "2018-06-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assouplir l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre, notamment les exportations d'armes vers les pays en conflit arm\u00e9 interne, entre C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG), et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD).\r\n\r\n* * D\u00e9bat sur l'autorisation d'exportation d'armes helv\u00e9tiques vers des pays en conflit interne     STUDIO NEUCH\r\n*** Les entreprises suisses pourront livrer des armes dans des zones de conflit, sous certaines conditions. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui d'assouplir l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre. Actuellement, les firmes suisses ont l'interdiction d'acheminer des armes dans des pays touch\u00e9s par des conflits. La d\u00e9cision \u00e9tait attendue. Elle suscite d\u00e9j\u00e0 de vives r\u00e9actions \u00e0 gauche. Pietro Bugnon, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a en fait suivi les revendications de l'industrie suisse de l'armement...\r\n13 entreprises, qui ont \u00e9crit \u00e0 une commission du Parlement en novembre dernier. Dans leur courrier ces firmes se disaient discrimin\u00e9es par rapport \u00e0 leurs concurrents \u00e9trangers. Pour \u00e9viter de devoir mettre la cl\u00e9 sous le pailliasson et licencier leurs employ\u00e9s, elles r\u00e9clamaient un assouplissement de la l\u00e9gislation suisse. Elles d\u00e9ploraient le fait que la r\u00e9glementation soit plus restrictive que celle de l'Union Europ\u00e9enne.\r\n*** Le gouvernement veut donc pr\u00e9server le tissu industriel suisse de l'armement... \r\nAbsolument. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral explique dans son communiqu\u00e9 qu'il prend \"tr\u00e8s au s\u00e9rieux\" les requ\u00eates formul\u00e9es l'ann\u00e9e derni\u00e8re par les industriels helv\u00e9tiques. Pour justifier l'assouplissement des conditions cadre, il argumente qu'il faut maintenir en Suisse une capacit\u00e9 de production dans le secteur de l'armement. Il en va, \u00e9crit le gouvernement, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense du pays. Conserver des moyens de production en Suisse pour pouvoir \u00e9quiper les militaires suisses en tout temps. C'est la justification donn\u00e9e aujourd'hui par le coll\u00e8ge, qui souligne aussi que la concurrence internationale est \"de plus en plus f\u00e9roce\".\r\n*** Concr\u00e8tement, Pietro, pour les entreprises d'armement qu'est-ce qui changera?\r\nLa livraison d'armes dans des zones de conflit restera interdite. Ca c'est le principe g\u00e9n\u00e9ral. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend par contre ajouter la possibilit\u00e9 de d\u00e9roger \u00e0 cette r\u00e8gle s'il n'y a, et je cite, \"aucune raison de penser que le mat\u00e9riel de guerre \u00e0 exporter sera utilis\u00e9 dans un conflit arm\u00e9 interne\". C'est tr\u00e8s flou, vous en conviendrez. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parle de \"cas particuliers\" qu'il devra encore d\u00e9finir dans l'ordonnance. Il s'empresse toutefois de pr\u00e9ciser que cette d\u00e9rogation ne s'appliquerait pas, aujourd'hui, au Y\u00e9men ou \u00e0 la Syrie. Des pays vers lesquels les exportations resteraient donc prohib\u00e9es.\r\n*** Reste que cette d\u00e9cision, Pietro, suscite d\u00e9j\u00e0 un v\u00e9ritable toll\u00e9 \u00e0 gauche...\r\nLe PS et les Verts estiment tout simplement que la neutralit\u00e9 de la Suisse est menac\u00e9e. Cet assouplissement des exportations d'armes met \u00e0 mal, selon eux, la tradition helv\u00e9tique des bons offices. La gauche et les milieux anti-armes en veulent tout particuli\u00e8rement au chef des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis. Pourquoi? Parce que sans lui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aurait sans doute pas pris une telle d\u00e9cision aujourd'hui. Son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter s'\u00e9tait toujours oppos\u00e9 \u00e0 une lib\u00e9ralisation des exportations d'armes dans les r\u00e9gions en guerre.", "durationSec": 706, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9631690", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur l'autorisation d'exportation d'armes helv\u00e9tiques vers des pays en conflit interne  / FOR_2018-06-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.06.2018"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat sur la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assouplir l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre, notamment les exportations d'armes vers les pays en conflit arm\u00e9 interne, entre C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG), et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9631690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:50Z", "speechToTexts": ["21.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMerci et pour en d\u00e9battre, 2 invit\u00e9s C\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste bonsoir bonsoir et Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, alors cette question pour vous d'abord C\u00e9dric Wermuth vous dites un votre parti dit que la tradition des bons offices de la Suisse neutre dans les pays en conflit est menac\u00e9e, pourtant il y a quand m\u00eame des garde- fous qui sont pr\u00e9vues, \u00e0 certaines conditions qui sont pos\u00e9es, c'est pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [82%] :\r\nNon, c'est pas vous suffisant, ce qui est fait passer aujourd'hui la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral absolument d\u00e9go\u00fbtantes et scandaleux je je peux \u00eatre tout \u00e0 fait ouvert le Conseil f\u00e9d\u00e9ral comment nourrir la porte pour l'exportation des armes, mais \u00e7a sera seulement le 1er pas \u00e9videmment pour d\u00e8s pays qui sont en guerre civile, la lanterne, \u00e7a concerne pas, on peut l'Arabie toujours dit qu'il est impliqu\u00e9 directement dans dans la guerre au Y\u00e9men \u00e7a conf\u00e8re la \u00e7a concerne le Pakistan et en m\u00eame temps d'ailleurs, ce que n'oublie toujours, il a refus\u00e9 la possibilit\u00e9 d'armement, les gardes pr\u00e9sidentiels : par exemple monsieur Poutine en Russie alors simplement une rupture avec la ligne d'une tradition humanitaire et de neutralit\u00e9, elle est bonne, service de la Suisse avec aucune avec aucune justification qui tient le coup, nous sommes combat la\u00efque scandalis\u00e9, ce soir, dans ton de fin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [87%] :\r\nMais le Y\u00e9men, la Syrie, ne pourrait pas \u00eatre livr\u00e9s en armement lib\u00e9ralise pas tout non plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [84%] :\r\nDonc justement c'est des des pays aujourd'hui, comme l'Arabie sur 2 par exemple, comme la Russie, comme l'Inde et Pakistan qu'eux qui sont impliqu\u00e9s aujourd'hui dans des guerres dont entends on savait pas encore il y a 5 ans, et si vous en gros coup de nouvelles arriv\u00e9es de plus en plus le des pays dans lesquels vous pouvez exporter des armes par exemple en cas d'ce conflit interne la part jamais dans la presse occidentale mais il existe Abou risquer que des gens qui ont de bonnes raisons, par exemple, que l\u00e0 ou qui a un Calosinga guerre civile avec des fronti\u00e8res qui sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s clair seront il est dans le futur par des M6 apr\u00e8s c'est les m\u00eames, et le milieu politique, de qui se plaignent qu'on a trop de requ\u00e9rants d'asile ont pris, c'est une politique c'est une politique injuste et fausse \u00e0 la hauteur parle pas du tout \u00e0 la hauteur du temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [93%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais vous entendez les reproches d\u00e9go\u00fbtant scandaleux, on ouvre une porte et en menace la tradition des bons offices de la Suisse neutre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:20) [86%] :\r\nJe pense que ce conseil un Wermuth moteur \u00e0 des termes \u00e0 la limite de de la l'acceptable dans dans dans un d\u00e9bat pr\u00e9cise quand m\u00eame que la loi n'est n'est pas jou\u00e9 il y a une mise en application qu'est corrig\u00e9e par rapport \u00e0 certains types de conflits conflit conflit interne des pays cit\u00e9s me para\u00eet douteux en r\u00e9f\u00e9rence en tous cas, de la part de Monsieur Beyrouth puisque c'est des des conflits qui sont \u00e0 la purge purement manifest\u00e9e par d\u00e9faut le pouvoir ext\u00e9rieur de ses propres pays, donc il est l\u00e9gitime que ses complices puisse d\u00e9fendre reprenant douce, par exemple, c'est la Tha\u00eflande sur lequel il y a aussi des difficult\u00e9s de gestion et d'un coup, c'est un gouvernement d'abord et le 6 mois plus tard, c'est certain gouvernement voil\u00e0 il y a la l\u00e9gitimit\u00e9 qui pourrait \u00eatre qui pourrait, un geste bien qui pourrait \u00eatre donn\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'autoriser un exportations d'armes parall\u00e8lement \u00e7a permet aussi tout simplement \u00e0 notre d\u00e9fense nationale d'avoir la garantie d'une ind\u00e9pendance certaine pour une certaine technologie qui aujourd'hui est de plus en plus fortement concurrentiel et on a vu, au fil des ann\u00e9es d\u00e9p\u00e9rir toutes un syst\u00e8me de d\u00e9fense au d\u00e9triment de tous les pays ext\u00e9rieurs, preuve en est le dernier d\u00e9bat qu'on a encore eu au Conseil des \u00c9tats sur l'inqui\u00e9tude, plusieurs parlementaires sur le risque justement de perdre la la garantie de de sa propre technologie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [90%] :\r\nMais on livre des armes dans des pays en guerre, et parall\u00e8lement on d\u00e9pense des centaines de millions pour l'aide d'urgence \u00e0 ce que c'est logique finalement, votre ministre Ignazio Cassis, chef de la diplomatie, mais il a aussi responsable de l'aide humanitaire, de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:54) [95%] :\r\nOui, vous avez, vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [86%] :\r\nIl y a pas de contradictions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:57) [89%] :\r\nNon, il y a un \u00e9quilibre \u00e0 trouver entre entre l'un entre l'un et l'autre, l'objectif, je crois que de chaque pays qui intervient dans un pays qui est en conflit, c'est de garantir la paix dans le pays, interne, si la Gr\u00e8ce, c'est qu'il puisse se d\u00e9fendre, et en cela, je veux dire nous aussi on doit aussi garantir dans notre propre pays, nos nos armes de d\u00e9fense, voil\u00e0 donc il y a, il y a une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats qui est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au gouvernement qui est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aussi un organisme qui est, qui a pris le gouvernement par rapport \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la connaissance du lieu sur lequel il pourrait y avoir une exportations voil\u00e0, donc on a r\u00e9gl\u00e9 ici par l'ordonnance est une zone d'ombres la notion d'un conflit et guerres civiles type Syrie c'est exclu d'exporter des armes, par contre, il y a d'autres types de conflits qu'on retrouve dans certains pays, dans lequel il y aurait une autorisation sous r\u00e9serve bien s\u00fbr une analyse qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 aux pouvoirs de l'ex\u00e9cutif de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [82%] :\r\nAlors \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:50) [95%] :\r\nDurant sa neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [89%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth vous pouvez entendre ses hanches, ses int\u00e9r\u00eats, c'est, c'est ce que dit Olivier Fran\u00e7ais au fond il y a une pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats, il y a aussi des emplois qui sont aussi l'industrie qui s'effondre, ce sont des emplois qui disparaissent, c'est \u00e7a que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:05) [82%] :\r\nDonc, maintenant, il y a plusieurs points c'est pas correct monsieur France avait dit alors la d\u00e9cision de qui a pris le comt\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui c'est la l\u00e9gitimation a posteriori d'une d\u00e9cision qui \u00e9tait pas acceptable, qui \u00e9tait pas conforme avec la loi, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est \u00e0 la d\u00e9cision d'ailleurs qui a fait d\u00e9missionner mais c'est Burkhalter f\u00e9d\u00e9ral quand m\u00eame impressionnant le virement \u00e0 droite des PLR au gouvernement de ce pays avec l'arriv\u00e9e de l'ext\u00e9rieur de mais c'est Cassis appelle c'est le 1er timbre 2\u00e8me point la les mat\u00e9riels de guerre, l'exportation et la production de mat\u00e9riel de guerre aujourd'hui en certaines beaucoup beaucoup moins que 1 pourcent de l'\u00e9conomie suisse des exportations alors l'important pour l'\u00e9conomie et vraiment acc\u00e9der mon minimale et c'est la m\u00eame chose aussi pour l'actualit\u00e9 \u00e0 la modernit\u00e9 des armes pour l'arm\u00e9e suisse depuis d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui l'arm\u00e9e suisse s'est impliqu\u00e9 directement dans des projets international occidentalisation C\u00e9sar des Fabrice, des armes, alors c'est pas la production de ses 13 entreprises \u00e0 laquelle on la mani\u00e8re, actualit\u00e9 de l'arm\u00e9e suisse \u00e0 laquelle sa capacit\u00e9 d'agir passe \u00e0 une nouvelle justification que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a trouv\u00e9 et qui ressort plus comme un concept de guerre de longue dur\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 le cas peut-\u00eatre dans les ann\u00e9es 45 ans quand campus non mais qui correspondent de mani\u00e8re \u00e0 la situation d'ins\u00e9curit\u00e9 qu'on retrouve aujourd'hui en Europe qui est d\u00e9termin\u00e9 par compl\u00e8tement tracteur que dans, que les guerres \u00e0 l'enterrer entre les des cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [89%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais au fond est -ce qu'on surestime pas l'importance de ce secteur \u00e9conomique pour la Suisse, et puis on voit que le le si haut, hein, de, de, de RUAG se Sollers encore plusieurs centaines de milliers de francs de salaire, la preuve que ces entreprises au fond ne vont pas si mal et n'ont peut-\u00eatre pas besoin de de ce coup de pouce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:48) [82%] :\r\nM\u00e9langeant peut-\u00eatre par les th\u00e9matiques : les salaires des personnes qui travaillent et les personnes qui d\u00e9cide par rapport \u00e0 exporter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [95%] :\r\nMais c'est une industrie qui se porte bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:56) [88%] :\r\nOui, on peut, on peut, on peut, on peut augmenter le d\u00e9bat et puis voir que quand il y a, il y a des conflits par le fait qu'un pays qui est pauvre et qu'y a malheureusement pas les moyens pour se d\u00e9fendent, comme par hasard, c'est une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re qui les d\u00e9fend, nous ce qu'on veut garantir, c'est une industrie minimum de l'armement, c'est garantir aussi un savoir- faire technologique reconnue au sein des pays mais qui aujourd'hui s'exporte malheureusement par la vente de diff\u00e9rentes entreprises \u00e0 des pays tiers et dans lequel on perd notre ind\u00e9pendance, cette ind\u00e9pendance en veulent \u00e0 la conserver, c'est aussi de volont\u00e9 populaire non n\u00e9gligeables, voil\u00e0 pendant une bonne technologie par une bonne industrie d'armement, on a une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9 dans dans dans notre d\u00e9fense et se veut \u00eatre clairement manifest\u00e9 au sein du Parlement regrette ou pas monsieur Wermuth en attendant le parlement \u00e0 la majorit\u00e9 globale est et cette majorit\u00e9 a clairement exprim\u00e9 par plusieurs bo\u00eetes de motion interrogations au sein de nos commissions de s\u00e9curit\u00e9, voire m\u00eame de postulats voil\u00e0 donc c'est une r\u00e9ponse tr\u00e8s partielle et tr\u00e8s marginal, le Parti socialiste est en pr\u00e9campagne \u00e9lectorale sur plusieurs th\u00e9matiques : h\u00e9 ben, il utilise des d\u00e9cisions du gouvernement, \u00e7a fait partie du jeu politique, c'est son droit, mais en attendant d'avoir une telle r\u00e9action aussi vive par rapport \u00e0 \u00e0 notre arm\u00e9e et non une autre industrie li\u00e9e \u00e0 l'armement me para\u00eet un peu d'\u00e9meutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [88%] :\r\nMais tout de m\u00eame Olivier Fran\u00e7ais le texte dit : les exportations sera autoris\u00e9, s'il n'y a aucune raison de penser que le mat\u00e9riel de guerre \u00e0 exporter sera utilis\u00e9 dans un conflit arm\u00e9 interne est -ce que c'est pas un peu l\u00e9ger a est ce qu'on manque pas un peu de pr\u00e9cautions l\u00e0 pour un pays neutre, d'autant plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:19) [87%] :\r\n\u00e9coutez, maintenant, c'est une proposition du gouvernement l'ordonnance il il aura de l'\u00e9crire, ils ont droit aussi d'\u00e9couter les forces politiques qui sont, en particulier dans les commissions de s\u00e9curit\u00e9 ce d\u00e9bat se fera cet \u00e9t\u00e9, pendant l'\u00e9t\u00e9, s'il y a des l'am\u00e9lioration apport\u00e9e dans dans dans les crit\u00e8res, tels qu'ils sont exprim\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et en particulier par les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui sont en charge de dossiers l\u00e0 ils apporteront c'est c'est c'est c'est ces modifications en fonction des discussions qu'on a aujourd'hui, on fait une r\u00e9action un peu vive, par rapport \u00e0 la d\u00e9cision, elle, \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attendue par les uns et par les autres chacun s\u00e9same le jour m\u00eame de la d\u00e9claration attendons l\u00e9gitimement ce d\u00e9bat qui se passe au sein de nos chambres et dans lequel on peut discuter, dialoguer avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourcent Zocalo de faire \u00e9voluer quelque peu ses crit\u00e8res pour qu'il y a moins d'ambigu\u00eft\u00e9 sur cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:04) [90%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth est -ce que c'est pas mieux au fond de garantir un savoir- faire suisse, l'\u00e9quipement de de l'arm\u00e9e suisse sont firmes suisses risque de d\u00e9pendre aussi d'autres pays est -ce que c'est pas risquer un autre probl\u00e8me que soul\u00e8ve le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:16) [82%] :\r\nIl vient de bah, d'abord, \u00e7a peut \u00eatre que \u00e7a pourrait \u00eatre un d\u00e9part stup\u00e9fait d'accord mais \u00e7a n'a pris le monde strictement rien \u00e0 faire avec la question est -ce que la Suisse commence \u00e0 exporter ou recommence \u00e0 exporter des armes dans des pays qui sont en guerre civile, aujourd'hui nous vous m'excusez, mais \u00e7a ne veut pas le facteur central pour le train pour garder le savent bien : fini les conflit interne le d'un directive, il n'est pas d'abord provenir d'un. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:36) [81%] :\r\n\u00e7a va peut-\u00eatre \u00e7a pratiquement la m\u00eame chose, vous savez tr\u00e8s bien cr\u00e9er diff\u00e9rentes techniques mais le pour la population, c'est important qu'on leur dise la v\u00e9rit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement, il avait trouv\u00e9 on peu 1900 ailleurs \u00e7a aussi avec la volont\u00e9 populaire, un compromis a \u00e0 l'\u00e9gard de l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 long, pr\u00e8s du GSsA \u00e0 l'\u00e9poque on avait promis change d'endroit, on va plier \u00e0 exporter dans des pays dont les interne maintenant revient l'aff\u00fbt apr\u00e8s que l'initiative est pass\u00e9 vraiment un acte de mauvaise foi, c'est une est un acte de mauvaise foi Bonaldi concret f\u00e9d\u00e9ral Cabiria \u00e0 droite et je vous rappelle quand m\u00eame la 3\u00e8me fois apr\u00e8s l'\u00e9lection de laisser Cassis, qui a d\u00e9truit le concours qui donc pay\u00e9 sur la politique europ\u00e9enne et qui a \u00e9t\u00e9 discr\u00e9dit\u00e9 la politique \u00e0 lui l'ONU dans une journ\u00e9e, la donc qui attaque la tradition humanitaire le quand m\u00eame apr\u00e8s \u00e7a n'encombre le monde furent d\u00e9couverts maman Adamkus Kaufmann. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:29) [91%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais un mot bri\u00e8vement pour pour r\u00e9pondre \u00e0 cette \u00e0 cet aspect notamment au revirement d'Ignazio Cassis par rapport \u00e0 Didier Burkhalter, en fait, vous avez c\u00e9d\u00e9 au lobby de l'armement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:40) [87%] :\r\nMais ce que je trouve assez scandaleux, c'est d'entente que certes mais f\u00e9d\u00e9ral et peut-\u00eatre plus \u00e0 droite que la derni\u00e8re l\u00e9gislature ben ouais, c'est encore un choix du peuple donc permettez comme repr\u00e9sentant du peuple, de s'exprimer et tant par voie l\u00e9gislative que par loi, l'ex\u00e9cutif voil\u00e0 respecter un tout petit peu le droit d\u00e9mocratique alors pleur\u00e9, pleur\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement parce qu'il y a vous avez perdu quelques plumes lors des arr\u00eats contradiction mais un acte aussi accept\u00e9 d\u00e9bat d\u00e9mocratique, donc je trouve que c'est un peu court ce ce type d'argumentation maintenant la notion de neutralit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairement exprim\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 plusieurs fois par les chambres mais n\u00e9anmoins il y a aussi dans la neutralit\u00e9 et la garantie d'avoir un armement de qualit\u00e9, une industrie de production aussi de de haute technologie qui garantit notre ind\u00e9pendance et \u00e7a peut aussi de respecter c'est aussi une photo volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:29) [98%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois et C\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste argovien merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour d\u00e9battre de cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral concernant l'exportation d'armes, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:43) [81%] :\r\nMerci \u00e0 vous saurez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:45) [87%] :\r\nEt \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-15T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1685195", "internalArchiveId": "AA1806685506", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 1902, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9648141", "imageURL": "http://www.rts.ch/9648140.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10627969", "ece-9648141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T12:29:53Z", "subTitles": ["09:30:01:03  09:30:16:12\r\n...\r\n\r\n09:30:16:13  09:30:20:13\r\n-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n09:30:20:15  09:30:23:13\r\nCe jeudi est le jour 1\r\nd'une ann\u00e9e de la femme,\r\n\r\n09:30:23:15  09:30:25:19\r\nproclam\u00e9e par des militants\r\nde l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n09:30:25:21  09:30:29:02\r\nUn manifeste a \u00e9t\u00e9 clou\u00e9\r\nsur le Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n09:30:29:04  09:30:32:08\r\nen m\u00e9moire de la gr\u00e8ve des femmes\r\nen 1991.\r\n\r\n09:30:32:10  09:30:37:18\r\nS.Sommaruga obtient une 1\u00e8re victoire\r\net veut imposer un tiers de femmes\r\n\r\n09:30:37:20  09:30:42:03\r\ndans les conseils d'administration.\r\n\r\n09:30:42:05  09:30:45:02\r\nLe National l'accepte \u00e0 une voix.\r\n\r\n09:30:45:04  09:30:47:22\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nest notre invit\u00e9e.\r\n\r\n09:30:48:00  09:30:51:11\r\nComment veut-elle\r\npoursuivre ce combat ?\r\n\r\n09:30:51:12  09:30:53:14\r\nElle sera en direct.\r\n\r\n09:30:53:20  09:30:58:06\r\nCrise en Allemagne\r\nau sujet du dossier migratoire.\r\n\r\n09:30:58:08  09:31:01:02\r\nA.Merkel est contest\u00e9e sur sa droite.\r\n\r\n09:31:01:04  09:31:05:06\r\nSon ministre H.Seehofer\r\npr\u00f4ne une politique plus restrictive.\r\n\r\n09:31:05:08  09:31:10:12\r\nUn basculement allemand sur ce sujet\r\nserait un tournant pour l'Europe.\r\n\r\n09:31:10:13  09:31:13:07\r\nA.Maillet sera en direct \u00e0 Berlin.\r\n\r\n09:31:13:13  09:31:17:01\r\nNos r\u00e9v\u00e9lations\r\nsur 750 tonnes de d\u00e9chets chimiques\r\n\r\n09:31:17:03  09:31:18:16\r\n\u00e0 Bonfol.\r\n\r\n09:31:18:18  09:31:22:11\r\nUn rapport refait surface.\r\n\r\n09:31:22:18  09:31:28:21\r\nD\u00e9but de la Coupe du Monde:\r\nnous serons en direct en Russie\r\n\r\n09:31:28:23  09:31:30:14\r\navec P.Poullier.\r\n\r\n09:31:30:16  09:31:34:15\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture a eu lieu,\r\navec V.Poutine et M.ben Salmane.\r\n\r\n09:31:34:17  09:31:40:18\r\nLe 1er match Russie - Arabie saoudite\r\na \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 par la Russie.\r\n\r\n09:31:41:18  09:31:44:05\r\nC'est le 1er jour\r\nd'une ann\u00e9e de la femme suisse,\r\n\r\n09:31:44:07  09:31:48:18\r\nproclam\u00e9e entre autres\r\npar une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n09:31:48:20  09:31:52:00\r\nUn manifeste a \u00e9t\u00e9 clou\u00e9\r\nsur le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:31:52:02  09:31:55:12\r\nLe mouvement veut obtenir\r\nune \u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle,\r\n\r\n09:31:55:13  09:31:58:16\r\nsous peine de gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n09:31:58:18  09:32:03:08\r\nSa cause obtient une 1\u00e8re victoire\r\nau Conseil national,\r\n\r\n09:32:03:10  09:32:06:10\r\npour des conseils d'administration\r\n\r\n09:32:06:12  09:32:09:04\r\no\u00f9 au moins\r\nun tiers de femmes doivent si\u00e9ger.\r\n\r\n09:32:09:06  09:32:11:13\r\nLa proportion doit \u00eatre\r\n\r\n09:32:11:15  09:32:16:04\r\nde 30 % dans les conseils de soci\u00e9t\u00e9s\r\net de 20 % dans les directions.\r\n\r\n09:32:17:04  09:32:19:22\r\n-Les quotas divisent.\r\n\r\n09:32:20:00  09:32:22:06\r\nL'air s'\u00e9lectrise.\r\n\r\n09:32:22:08  09:32:27:11\r\nLe temps politique suspend son vol.\r\n\r\n09:32:27:12  09:32:29:17\r\nUne voix de diff\u00e9rence.\r\n\r\n09:32:29:19  09:32:33:06\r\nPour S.Sommaruga,\r\n\u00e7a fait toute la diff\u00e9rence.\r\n\r\n09:32:33:08  09:32:39:15\r\nLe Conseil national ouvre la porte\r\n\u00e0 des quotas de femmes\r\n\r\n09:32:39:17  09:32:43:22\r\ndans les instances dirigeantes\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en Bourse.\r\n\r\n09:32:44:00  09:32:47:06\r\nAujourd'hui, dans les grandes\r\nentreprises du pays,\r\n\r\n09:32:47:08  09:32:51:06\r\non trouve 16 % de femmes.\r\n\r\n09:32:51:08  09:32:56:12\r\nPour le Conseil national,\r\nil en faut minimum 30 %.\r\n\r\n09:32:56:19  09:33:01:04\r\n-Une mesure tr\u00e8s light !\r\n\r\n09:33:01:11  09:33:04:19\r\n-C'est d\u00e9j\u00e0 trop\r\npour le camp adverse.\r\n\r\n09:33:05:02  09:33:07:20\r\n-Compte tenu du d\u00e9veloppement\r\n\r\n09:33:07:22  09:33:09:23\r\nde ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n09:33:10:01  09:33:13:04\r\nil n'est pas utile d'agir.\r\n\r\n09:33:13:11  09:33:17:02\r\n-Chez les femmes qui occupent\r\ndes postes en vue aussi,\r\n\r\n09:33:17:04  09:33:19:17\r\nl'id\u00e9e des quotas divise.\r\n\r\n09:33:20:05  09:33:24:20\r\n-C'est vendredi ou demain ?\r\n\r\n09:33:26:05  09:33:28:05\r\n-Il y a dix ans, elle entrait\r\n\r\n09:33:28:07  09:33:31:11\r\nau conseil d'administration\r\nde Migros Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:33:31:12  09:33:35:09\r\nElle estime qu'instaurer des quotas\r\nn'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n09:33:36:21  09:33:39:10\r\n-Le mouvement est entam\u00e9.\r\n\r\n09:33:39:12  09:33:41:20\r\nLa prise de conscience est l\u00e0.\r\n\r\n09:33:41:22  09:33:46:12\r\nLa g\u00e9n\u00e9ration de nos enfants\r\nqui a entre 22 et 25 ans\r\n\r\n09:33:46:14  09:33:52:19\r\nadh\u00e8re naturellement \u00e0 une \u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n09:33:53:03  09:34:00:13\r\n-P.Ghilani n'en voulait pas,\r\nmais elle a chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n09:34:00:20  09:34:03:20\r\nQuand j'ai vu la statistique\r\n\r\n09:34:03:22  09:34:06:09\r\nqui est plut\u00f4t n\u00e9gative,\r\n\r\n09:34:06:11  09:34:08:12\r\nJ'\u00e9tais choqu\u00e9e.\r\n\r\n09:34:08:13  09:34:12:04\r\nOn a un blocage collectif\r\n\r\n09:34:12:06  09:34:15:14\r\npar rapport \u00e0 l'int\u00e9gration\r\ndes femmes dans des postes-cl\u00e9s.\r\n\r\n09:34:16:08  09:34:20:22\r\n-La porte des hautes sph\u00e8res\r\ns'est entrouverte aujourd'hui.\r\n\r\n09:34:21:16  09:34:24:15\r\n-S.Sommaruga, bonsoir.\r\n\r\n09:34:24:17  09:34:30:15\r\nVous remportez une victoire.\r\n\r\n09:34:30:20  09:34:44:14\r\n-C'\u00e9tait plus serr\u00e9 que le match\r\nd'ouverture de la Coupe du monde.\r\n\r\n09:34:44:18  09:34:48:02\r\nMais ce qui compte,\r\nc'est la majorit\u00e9.\r\n\r\n09:34:48:06  09:34:51:04\r\n-Vous remportez une victoire.\r\n\r\n09:34:51:08  09:34:54:10\r\nLe mot quota,\r\n\r\n09:34:54:13  09:34:59:20\r\nc'est un seuil psychologique\r\nqui est franchi en Suisse.\r\n\r\n09:35:00:01  09:35:04:09\r\n-On a d\u00e9cid\u00e9 qu'on voulait\r\nde la transparence.\r\n\r\n09:35:04:12  09:35:06:03\r\nLes grandes entreprises\r\n\r\n09:35:06:08  09:35:10:07\r\ndoivent montrer\r\ncombien de femmes ou d'hommes\r\n\r\n09:35:10:12  09:35:13:03\r\nsont dans leur conseil\r\nd'administration.\r\n\r\n09:35:13:08  09:35:17:02\r\nS'ils n'ont pas 30 %\r\ndans les conseils d'administration,\r\n\r\n09:35:17:06  09:35:19:09\r\nils devront expliquer pourquoi.\r\n\r\n09:35:19:12  09:35:21:15\r\nC'est la transparence.\r\n\r\n09:35:21:19  09:35:23:22\r\nLa transparence est efficace.\r\n\r\n09:35:24:02  09:35:29:14\r\n-Efficace, mais tellement lente.\r\n\r\n09:35:29:18  09:35:31:19\r\n\u00c0 comp\u00e9tence \u00e9gale,\r\n\r\n09:35:32:00  09:35:39:08\r\nil y a une diff\u00e9rence de salaire\r\nde 18 % entre les hommes et femmes.\r\n\r\n09:35:39:12  09:35:44:05\r\nSi c'\u00e9tait une diff\u00e9rence telle\r\nen termes de races,\r\n\r\n09:35:44:10  09:35:47:06\r\non dirait qu'il faudrait s\u00e9vir.\r\n\r\n09:35:47:10  09:35:50:10\r\nMais l\u00e0, il n'y a pas de sanction.\r\n\r\n09:35:50:14  09:35:55:05\r\n-C'est un scandale car depuis\r\n37 ans, c'est dans la Constitution\r\n\r\n09:35:55:10  09:35:59:13\r\nque les hommes et les femmes\r\ndoivent avoir le m\u00eame salaire.\r\n\r\n09:35:59:17  09:36:02:23\r\nMais on est loin de \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n09:36:03:04  09:36:06:21\r\nLe Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9\r\nsur un projet de loi\r\n\r\n09:36:07:02  09:36:11:08\r\nqui demande aux entreprises\r\nde faire des analyses tous les 4 ans.\r\n\r\n09:36:11:12  09:36:15:07\r\nPendant cette session,\r\nc'\u00e9tait la session des femmes.\r\n\r\n09:36:15:12  09:36:17:04\r\nOn va avancer.\r\n\r\n09:36:17:08  09:36:23:06\r\n-Une ann\u00e9e de combat.\r\n\r\n09:36:23:13  09:36:26:06\r\nVous avez derri\u00e8re vous des femmes\r\n\r\n09:36:26:11  09:36:29:14\r\nqui voudraient\r\nque vous alliez plus vite.\r\n\r\n09:36:29:18  09:36:35:12\r\nUne initiative populaire\r\npour avoir des sanctions,\r\n\r\n09:36:35:17  09:36:37:10\r\nvous seriez favorables ?\r\n\r\n09:36:37:14  09:36:41:16\r\n-Les femmes\r\nsavent qu'il faut y aller,\r\n\r\n09:36:41:21  09:36:44:12\r\nmais qu'il faut avoir des majorit\u00e9s.\r\n\r\n09:36:44:16  09:36:49:17\r\nOn a au moins la transparence et\r\non sait que la transparence marche.\r\n\r\n09:36:49:22  09:36:52:02\r\nIl faut avancer sur ce chemin.\r\n\r\n09:36:52:07  09:36:55:18\r\nSi on avance ensemble,\r\non atteint quelque chose.\r\n\r\n09:36:55:18  09:36:59:13\r\n-L'action politique\r\nsera soutenue par des manifestations\r\n\r\n09:36:59:18  09:37:03:05\r\ndevant des entreprises\r\njug\u00e9es trop peu \u00e9galitaires.\r\n\r\n09:37:04:04  09:37:09:22\r\n-Ainsi commence l'ann\u00e9e f\u00e9ministe:\r\ndes gens qui tractent partout.\r\n\r\n09:37:10:00  09:37:14:17\r\nL'\u00e9galit\u00e9 des sexes est inscrite\r\ndans la Constitution depuis 37 ans.\r\n\r\n09:37:14:19  09:37:16:20\r\nIls veulent maintenant du concret.\r\n\r\n09:37:17:04  09:37:21:04\r\n-Il est temps que les femmes\r\nobtiennent l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n09:37:21:06  09:37:27:01\r\n-Les attaques sur les droits\r\ndes femmes continuent \u00e0 affluer.\r\n\r\n09:37:27:07  09:37:31:02\r\n-A Neuch\u00e2tel les militants\r\nveulent l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n09:37:31:04  09:37:40:21\r\nA situation \u00e9gale, une femme\r\ngagne 600 frs de moins qu'un homme.\r\n\r\n09:37:41:04  09:37:43:02\r\n-On a attendu 100 ans\r\n\r\n09:37:43:04  09:37:45:00\r\npour avoir le droit de vote,\r\n\r\n09:37:45:02  09:37:47:01\r\n60 pour l'assurance maternit\u00e9.\r\n\r\n09:37:47:03  09:37:51:07\r\nOn va pas attendre 60 ans\r\npour avoir l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n09:37:51:13  09:37:53:10\r\n-Il y a 27 ans,\r\n\r\n09:37:53:12  09:37:57:21\r\n100'000 femmes faisaient gr\u00e8ve\r\npour demander l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n09:37:57:23  09:38:00:22\r\nUn \u00e9lan qui conduira\r\nau cong\u00e9 maternit\u00e9 pay\u00e9\r\n\r\n09:38:01:00  09:38:04:02\r\net \u00e0 la l\u00e9galisation\r\nde l'avortement.\r\n\r\n09:38:04:04  09:38:06:12\r\nLes militants d'aujourd'hui\r\nveulent aller plus loin.\r\n\r\n09:38:07:10  09:38:08:17\r\n-On a une loi sur l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n09:38:08:19  09:38:11:12\r\nqui a \u00e9t\u00e9 introduite en 1995,\r\n\r\n09:38:11:13  09:38:13:20\r\net le Parlement n'est pas pr\u00eat\r\n\r\n09:38:13:22  09:38:19:17\r\n\u00e0 faire en sorte\r\nque l'\u00e9galit\u00e9 devienne r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n09:38:20:00  09:38:24:15\r\n-A Berne, un manifeste f\u00e9ministe\r\na \u00e9t\u00e9 clou\u00e9 sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:38:24:17  09:38:30:13\r\nL'ann\u00e9e f\u00e9ministe veut peser lourd\r\nsur les d\u00e9bats \u00e0 Berne.\r\n\r\n09:38:31:09  09:38:39:12\r\n-Vous \u00eates pr\u00eate\r\n\u00e0 reprendre le flambeau ?\r\n\r\n09:38:39:12  09:38:41:19\r\nCe n'est pas votre image.\r\n\r\n09:38:42:00  09:38:45:01\r\nEst-ce que ce sera votre combat ?\r\n\r\n09:38:45:06  09:38:47:20\r\n-C'est le combat des femmes.\r\n\r\n09:38:48:01  09:38:51:13\r\nJe comprends\r\nque les femmes soient impatientes\r\n\r\n09:38:51:18  09:38:54:05\r\ncar elles ont attendu longtemps.\r\n\r\n09:38:54:10  09:38:59:04\r\nJe pense que la politique en Suisse\r\nest plut\u00f4t lente, mais \u00e7a avance.\r\n\r\n09:38:59:08  09:39:01:01\r\nAvec cette journ\u00e9e,\r\n\r\n09:39:01:06  09:39:04:12\r\nc'est quand m\u00eame une victoire\r\npour les femmes.\r\n\r\n09:39:04:16  09:39:09:18\r\nOn sent que si l'on fait tout,\r\non se met ensemble,\r\n\r\n09:39:09:23  09:39:11:17\r\non peut y arriver.\r\n\r\n09:39:11:21  09:39:16:17\r\n-Vous avez une image\r\nde b\u00fbcheuse tr\u00e8s tenace.\r\n\r\n09:39:16:22  09:39:23:07\r\nLes parlementaires disent\r\nque vos services les ont appel\u00e9s.\r\n\r\n09:39:23:11  09:39:25:21\r\nVous avez 80 conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n09:39:26:02  09:39:30:02\r\nEst-ce que c'est le temps\r\nd'aller plus loin maintenant ?\r\n\r\n09:39:30:06  09:39:33:04\r\nEst-ce que vous allez\r\n\u00eatre plus audacieuse ?\r\n\r\n09:39:33:09  09:39:36:00\r\n-Ce que j'ai pu faire\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n09:39:36:05  09:39:38:08\r\nc'est convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:39:38:12  09:39:42:17\r\nC'est maintenant au Parlement\r\nde convaincre les gens d'avancer.\r\n\r\n09:39:42:21  09:39:46:13\r\nPendant cette session, c'est le\r\nConseil des Etats\r\n\r\n09:39:46:18  09:39:50:17\r\nqui a fait un pas\r\nimportant vers l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n09:39:50:22  09:39:55:20\r\nAujourd'hui, c'est le Conseil\r\nnational qui a fait un pas.\r\n\r\n09:39:56:00  09:39:58:22\r\nIl faut aller pas \u00e0 pas.\r\n\r\n09:39:59:03  09:40:07:17\r\nTout le monde a besoin du soutien des\r\nhommes et des femmes pour avancer.\r\n\r\n09:40:07:21  09:40:12:06\r\n-C'est un moment important dans\r\nvotre vie de femme ?\r\n\r\n09:40:12:10  09:40:16:17\r\n-Oui, aujourd'hui,\r\nle 14 juin, en 1991,\r\n\r\n09:40:16:21  09:40:19:03\r\nj'avais particip\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve.\r\n\r\n09:40:19:08  09:40:21:09\r\nOn n'a pas beaucoup avanc\u00e9.\r\n\r\n09:40:21:13  09:40:25:21\r\nMais il y a beaucoup de femmes\r\nqui ont une qualification,\r\n\r\n09:40:26:01  09:40:29:21\r\nune tr\u00e8s bonne formation,\r\nmais elles n'arrivent pas.\r\n\r\n09:40:30:02  09:40:36:02\r\nC'est pour cela\r\nque cette d\u00e9cision d'aujourd'hui\r\n\r\n09:40:36:06  09:40:42:02\r\net avec cette transparence, on peut\r\nfaire pression sur les entreprises.\r\n\r\n09:40:42:07  09:40:44:21\r\n-Doris Leuthard disait\r\n\r\n09:40:45:02  09:40:50:14\r\nque la majorit\u00e9 de femmes \u00e9tait plus\r\ncourageuse.\r\n\r\n09:40:50:19  09:40:52:23\r\n-Je peux confirmer.\r\n\r\n09:40:53:03  09:40:57:05\r\n-Vous m\u00e8nerez des actions\r\nde la femme dans la rue ?\r\n\r\n09:40:57:09  09:41:04:13\r\n-Une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 son r\u00f4le\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement.\r\n\r\n09:41:04:18  09:41:10:06\r\nMais si on fait une f\u00eate,\r\nj'y participerai aussi.\r\n\r\n09:41:10:06  09:41:13:05\r\n-Merci.\r\n\r\n09:41:13:07  09:41:17:07\r\nRevenons sur l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur:\r\nle bateau Aquarius,\r\n\r\n09:41:17:09  09:41:21:03\r\ntransportant des migrants, repouss\u00e9\r\nd'Italie, a d\u00fb changer son cap\r\n\r\n09:41:21:05  09:41:24:08\r\net longe actuellement\r\nles c\u00f4tes de la Sardaigne.\r\n\r\n09:41:24:10  09:41:27:23\r\nSa route vers l'Espagne\r\nest rallong\u00e9e.\r\n\r\n09:41:28:21  09:41:32:10\r\nL'Aquarius\r\ndivise maintenant l'Allemagne.\r\n\r\n09:41:32:12  09:41:39:23\r\nA.Merkel, qui avait accueilli\r\n1,6 mio de migrants depuis 2014,\r\n\r\n09:41:40:01  09:41:42:19\r\nest bouscul\u00e9e sur sa droite.\r\n\r\n09:41:42:21  09:41:48:10\r\nSon ministre de l'Int\u00e9rieur aurait\r\npour lui une majorit\u00e9 d'Allemands.\r\n\r\n09:41:49:06  09:41:53:11\r\n-La crise est violente et fait\r\nvaciller le gouvernement allemand.\r\n\r\n09:41:53:12  09:41:57:23\r\nLa CDU et la CSU,\r\nmembres du m\u00eame bloc parlementaire,\r\n\r\n09:41:58:01  09:42:02:20\r\nse d\u00e9chirent\r\nsur le th\u00e8me de l'immigration.\r\n\r\n09:42:02:22  09:42:07:06\r\nLa CSU bavaroise\r\nreproche \u00e0 la CDU d'A.Merkel\r\n\r\n09:42:07:08  09:42:11:00\r\nde ne pas vouloir durcir\r\nsa politique migratoire.\r\n\r\n09:42:11:02  09:42:15:21\r\nLes parlementaires des deux partis\r\nse sont r\u00e9unis s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n09:42:16:15  09:42:18:13\r\n-Depuis trop longtemps,\r\n\r\n09:42:18:15  09:42:21:00\r\nnous faisons des compromis\r\n\r\n09:42:21:02  09:42:23:01\r\nsur la politique des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n09:42:23:03  09:42:25:17\r\nsans prendre de d\u00e9cision\r\nclaire et fondamentale.\r\n\r\n09:42:25:19  09:42:29:08\r\nNous devons reprendre le contr\u00f4le\r\nde la situation en Allemagne.\r\n\r\n09:42:29:14  09:42:36:18\r\n-En t\u00eate contre A.Merkel, son\r\nministre de l'Int\u00e9rieur, H.Seehofer,\r\n\r\n09:42:36:20  09:42:40:13\r\nsurfe sur un m\u00e9contentement\r\ngrandissant parmi la population.\r\n\r\n09:42:40:15  09:42:43:10\r\nLe temps de l'accueil chaleureux\r\nest loin.\r\n\r\n09:42:43:12  09:42:47:00\r\nLe scandale des droits d'asile\r\naccord\u00e9s trop facilement,\r\n\r\n09:42:47:02  09:42:49:23\r\nle viol et le meurtre d'une jeune\r\nfille par un r\u00e9fugi\u00e9 d\u00e9bout\u00e9\r\n\r\n09:42:50:01  09:42:52:16\r\nont choqu\u00e9 l'opinion.\r\n\r\n09:42:52:18  09:42:54:20\r\nL'affaire de l'Aquarius\r\nmet le feu aux poudres.\r\n\r\n09:42:54:22  09:43:00:19\r\nA.Merkel tente de conserver\r\nune approche europ\u00e9enne du probl\u00e8me.\r\n\r\n09:43:01:05  09:43:03:18\r\n-C'est justement dans ces moments\r\n\r\n09:43:03:20  09:43:06:12\r\no\u00f9 l'Europe est confront\u00e9e\r\n\r\n09:43:06:14  09:43:10:19\r\n\u00e0 cette question qui la fragilise,\r\nqu'il est important que l'Allemagne\r\n\r\n09:43:10:21  09:43:12:16\r\nn'agisse pas unilat\u00e9ralement.\r\n\r\n09:43:13:03  09:43:16:11\r\n-Ce soir l'alliance historique\r\nCDU-CSU tient encore debout.\r\n\r\n09:43:16:12  09:43:19:23\r\nMais de nouvelles discussions,\r\nqui seront capitales,\r\n\r\n09:43:20:01  09:43:22:22\r\nauront lieu lundi prochain.\r\n\r\n09:43:23:19  09:43:26:10\r\n-A.Maillet, bonsoir.\r\n\r\n09:43:26:12  09:43:31:12\r\nEn Europe, il y a des diff\u00e9rences\r\navec la politique affich\u00e9e.\r\n\r\n09:43:31:16  09:43:36:08\r\nE.Macron, A.Merkel, et les adeptes\r\nd'une politique plus restrictive.\r\n\r\n09:43:36:12  09:43:40:18\r\nLe chancelier australien S.Kurz\r\na le vote des Autrichiens,\r\n\r\n09:43:40:23  09:43:42:19\r\ncomme l'Italien M.Salvini.\r\n\r\n09:43:42:21  09:43:46:17\r\nSi l'Allemagne les rejoignait\r\navec H.Seehofer,\r\n\r\n09:43:46:22  09:43:49:00\r\nce serait un basculement.\r\n\r\n09:43:49:02  09:43:51:18\r\nLes Allemands sont-ils pr\u00eats ?\r\n\r\n09:43:52:15  09:43:56:11\r\n-L'opinion publique allemande\r\n\r\n09:43:56:12  09:44:00:08\r\nest r\u00e9volt\u00e9e\r\npar des faits divers terribles,\r\n\r\n09:44:00:12  09:44:06:10\r\nmais aussi par le sentiment que\r\nles autorit\u00e9s ont perdu le contr\u00f4le.\r\n\r\n09:44:06:12  09:44:13:15\r\nUn Allemand sur deux ne fait plus\r\nconfiance \u00e0 la chanceli\u00e8re\r\n\r\n09:44:13:17  09:44:16:18\r\nsur la politique migratoire.\r\n\r\n09:44:16:20  09:44:21:15\r\nLa pression vient de remonter\r\nsur la majorit\u00e9 d'A.Merkel,\r\n\r\n09:44:21:17  09:44:24:20\r\nl'implosion est proche.\r\n\r\n09:44:24:22  09:44:30:05\r\nL'attaque de H.Seehofer\r\nen est la preuve.\r\n\r\n09:44:30:07  09:44:35:18\r\nL'autorit\u00e9 d'A.Merkel est contest\u00e9e.\r\n\r\n09:44:35:20  09:44:39:08\r\nLa CSU bavaroise\r\nsemble pr\u00eate \u00e0 passer en force,\r\n\r\n09:44:39:10  09:44:43:11\r\nquitte \u00e0 provoquer\r\nde nouvelles \u00e9lections.\r\n\r\n09:44:43:12  09:44:49:00\r\nLa chanceli\u00e8re\r\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi isol\u00e9e.\r\n\r\n09:44:49:02  09:44:54:02\r\nElle continue de plaider\r\npour une solution europ\u00e9enne,\r\n\r\n09:44:54:04  09:44:59:18\r\nmais ce discours est de moins\r\nen moins audible en Allemagne.\r\n\r\n09:45:00:18  09:45:02:12\r\n-Merci.\r\n\r\n09:45:02:13  09:45:05:11\r\nLe Conseil national veut\r\nimposer des r\u00e8gles plus strictes\r\n\r\n09:45:05:12  09:45:08:09\r\naux multinationales suisses\r\nactives \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n09:45:08:11  09:45:10:13\r\npour lutter pour le respect\r\n\r\n09:45:10:15  09:45:14:12\r\ndes droits de l'homme\r\net de l'environnement.\r\n\r\n09:45:15:07  09:45:17:21\r\n-Lutter\r\ncontre le travail des enfants\r\n\r\n09:45:17:23  09:45:20:23\r\nou r\u00e9duire\r\nles atteintes \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n09:45:21:01  09:45:23:14\r\nSoit imposer des r\u00e8gles plus s\u00e9v\u00e8res\r\n\r\n09:45:23:16  09:45:25:20\r\naux multinationales suisses\r\nactives \u00e0 l'\u00e9tranger:\r\n\r\n09:45:25:22  09:45:29:09\r\nc'est ce que souhaite\r\nla majorit\u00e9 du Conseil national.\r\n\r\n09:45:29:11  09:45:32:09\r\nSeront concern\u00e9es les entreprises\r\nqui ont un chiffre d'affaires\r\n\r\n09:45:32:11  09:45:36:07\r\nsup\u00e9rieur \u00e0 80 mios de frs, et\r\nqui comptent plus de 500 employ\u00e9s.\r\n\r\n09:45:36:09  09:45:39:10\r\nLes grandes soci\u00e9t\u00e9s\r\nactives dans les mati\u00e8res premi\u00e8res\r\n\r\n09:45:39:12  09:45:42:14\r\nseront aussi\r\nsoumises \u00e0 plus de transparence.\r\n\r\n09:45:42:16  09:45:46:21\r\nRahel Ruch repr\u00e9sente\r\nles ONG \u00e0 l'origine de l'initiative\r\n\r\n09:45:46:23  09:45:49:12\r\npour des multinationales\r\nresponsables.\r\n\r\n09:45:49:14  09:45:52:11\r\nDes initiants pr\u00eats\r\n\u00e0 retirer leur texte s'ils jugent\r\n\r\n09:45:52:12  09:45:57:05\r\nque le contre-projet discut\u00e9\r\nau Parlement va suffisamment loin.\r\n\r\n09:45:57:14  09:46:00:23\r\n-Le contre-projet est un compromis.\r\n\r\n09:46:01:01  09:46:02:23\r\nPour nous, il contient\r\n\r\n09:46:03:01  09:46:06:09\r\ndes modifications douloureuses.\r\n\r\n09:46:06:11  09:46:09:23\r\nLa responsabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s\r\nest \u00e9galement tr\u00e8s r\u00e9duite.\r\n\r\n09:46:10:12  09:46:13:12\r\n-La majorit\u00e9 de droite\r\nne veut pas aller plus loin.\r\n\r\n09:46:13:14  09:46:16:17\r\nIl faut \u00e9viter que l'initiative\r\nsoit soumise en votation.\r\n\r\n09:46:16:19  09:46:20:09\r\nCe serait risqu\u00e9\r\npour la place industrielle suisse.\r\n\r\n09:46:20:21  09:46:23:00\r\n-Quand les initiants\r\n\r\n09:46:23:02  09:46:24:20\r\nretireront l'initiative\r\n\r\n09:46:24:22  09:46:27:11\r\nen vue du contre-projet,\r\ny aura pas de vote.\r\n\r\n09:46:27:18  09:46:29:12\r\n-Introduire de nouveau\r\n\r\n09:46:29:14  09:46:31:16\r\ndes disposition o\u00f9 les Suisses\r\n\r\n09:46:31:18  09:46:34:06\r\nse montrent plus propres que propres\r\n\r\n09:46:34:08  09:46:37:03\r\nrisque de cr\u00e9er\r\nune ins\u00e9curit\u00e9 juridique.\r\n\r\n09:46:37:12  09:46:40:09\r\n-La copie du National passe\r\nmaintenant au Conseil des Etats.\r\n\r\n09:46:40:11  09:46:46:21\r\nPour les auteurs de l'initiative,\r\nle travail continue.\r\n\r\n09:46:47:17  09:46:52:01\r\n-Constructions illicites de Verbier:\r\nle Conseil d'Etat valaisan\r\n\r\n09:46:52:03  09:46:57:03\r\nveut renforcer sa surveillance\r\ndans toutes les communes du canton.\r\n\r\n09:46:57:21  09:47:02:06\r\n-Bagnes dans le collimateur\r\ndu Conseil d'Etat.\r\n\r\n09:47:02:08  09:47:05:12\r\n3 ans apr\u00e8s les constructions\r\nillicites \u00e0 Verbier,\r\n\r\n09:47:05:14  09:47:08:20\r\ndes irr\u00e9gularit\u00e9s demeurent,\r\nd'apr\u00e8s un rapport.\r\n\r\n09:47:08:22  09:47:13:02\r\nLe gouvernement\r\nremet la commune \u00e0 l'ordre.\r\n\r\n09:47:21:03  09:47:23:15\r\n-Nous devons constater, surveiller\r\n\r\n09:47:23:17  09:47:26:11\r\net s'assurer que la commune\r\n\r\n09:47:26:12  09:47:29:00\r\npeut appliquer la l\u00e9gislation.\r\n\r\n09:47:29:12  09:47:31:17\r\n-Le Conseil d'Etat\r\ndemande \u00e0 la commune\r\n\r\n09:47:31:19  09:47:36:14\r\nde lui transmettre un rapport\r\nde suivi deux fois par an.\r\n\r\n09:47:36:16  09:47:40:01\r\nDu jamais vu en Valais.\r\n\r\n09:47:40:03  09:47:44:05\r\nPour T.Largey, il \u00e9tait temps.\r\n\r\n09:47:44:12  09:47:46:05\r\n-C'est pas vraiment\r\n\r\n09:47:46:07  09:47:48:09\r\nune mise sous tutelle,\r\n\r\n09:47:48:11  09:47:50:13\r\nmais \u00e7a montre la volont\u00e9\r\ndu gouvernement\r\n\r\n09:47:50:15  09:47:56:02\r\nque la commune\r\nne continue pas dans cette voie-l\u00e0.\r\n\r\n09:47:56:04  09:48:00:08\r\nCes mesures nettes sont n\u00e9cessaires.\r\n\r\n09:48:00:14  09:48:02:09\r\n-Le Conseil d'Etat\r\n\r\n09:48:02:11  09:48:04:18\r\nlance un signal politique fort.\r\n\r\n09:48:04:20  09:48:08:00\r\nLe Valais a souvent \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9\r\npour son laxisme\r\n\r\n09:48:08:02  09:48:10:13\r\ndans le domaine de la construction.\r\n\r\n09:48:10:15  09:48:14:10\r\nDe nouvelles mesures pour renforcer\r\nla surveillance des communes\r\n\r\n09:48:14:12  09:48:16:15\r\nont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es.\r\n\r\n09:48:16:22  09:48:18:19\r\n-On a des communes\r\n\r\n09:48:18:21  09:48:22:00\r\nqui dysfonctionnent.\r\n\r\n09:48:22:02  09:48:26:18\r\nIl faut agrandir les services\r\npour plus de comp\u00e9tences.\r\n\r\n09:48:27:03  09:48:33:13\r\n-A Bagnes, la d\u00e9cision a choqu\u00e9,\r\nmais personne n'a voulu s'exprimer.\r\n\r\n09:48:33:15  09:48:37:01\r\nUne communication officielle\r\nest attendue pour demain.\r\n\r\n09:48:37:21  09:48:43:16\r\n-750 tonnes de d\u00e9chets de la chimie\r\navaient disparu \u00e0 Bonfol.\r\n\r\n09:48:43:18  09:48:48:07\r\nUn rapport vieux de 50 ans\r\nrefait surface.\r\n\r\n09:48:48:09  09:48:50:11\r\nLes d\u00e9chets auraient servi\r\n\u00e0 la construction de chemins.\r\n\r\n09:48:51:12  09:48:54:20\r\n-Et s'il restait\r\ndes d\u00e9chets contamin\u00e9s \u00e0 Bonfol ?\r\n\r\n09:48:54:22  09:48:58:18\r\nUn rapport de 1968 de la chimie\r\nb\u00e2loise le laisse penser.\r\n\r\n09:48:58:20  09:49:03:06\r\nUn document secret\r\nqui ressurgit apr\u00e8s 50 ans.\r\n\r\n09:49:10:09  09:49:14:03\r\nL'assainissement\r\nde la d\u00e9charge est termin\u00e9.\r\n\r\n09:49:14:05  09:49:18:17\r\nM.Forter, g\u00e9ographe,\r\nd\u00e9voile ce document.\r\n\r\n09:49:19:04  09:49:21:12\r\n-Nous voudrions savoir\r\n\r\n09:49:21:14  09:49:24:09\r\no\u00f9 sont ces d\u00e9chets,\r\n\r\n09:49:24:11  09:49:27:13\r\nquel risque ils repr\u00e9sentent.\r\n\r\n09:49:27:15  09:49:32:17\r\nOn doit faire une investigation\r\npour le savoir.\r\n\r\n09:49:33:06  09:49:38:17\r\n-Ce rapport d\u00e9range et le moment\r\nchoisi par l'\u00e9cologiste surprend.\r\n\r\n09:49:38:19  09:49:43:14\r\nPour les autorit\u00e9s de Bonfol,\r\nle doute subsiste.\r\n\r\n09:49:43:23  09:49:46:21\r\n-Cela a \u00e9t\u00e9 une surprise.\r\n\r\n09:49:46:23  09:49:49:22\r\nLa commune a fait des recherches\r\n\r\n09:49:50:00  09:49:55:08\r\ndans les rapports,\r\nles plans des chemins,\r\n\r\n09:49:55:10  09:50:01:17\r\nles proc\u00e8s-verbaux des conseils,\r\n\r\n09:50:01:19  09:50:06:09\r\net on ne trouve rien\r\nsur le d\u00e9p\u00f4t de d\u00e9chets \u00e0 Bonfol.\r\n\r\n09:50:06:17  09:50:11:12\r\n-C'est le probl\u00e8me:\r\npersonne ne sait o\u00f9 sont ces d\u00e9chets\r\n\r\n09:50:11:13  09:50:14:16\r\net s'ils ont servi\r\n\u00e0 construire des chemins \u00e0 Bonfol.\r\n\r\n09:50:14:18  09:50:16:14\r\nPour la chimie b\u00e2loise,\r\n\r\n09:50:16:16  09:50:19:19\r\nla surveillance de la d\u00e9charge\r\nest conforme aux prescriptions.\r\n\r\n09:50:20:05  09:50:23:02\r\n-On n'est pas inquiets,\r\n\r\n09:50:23:04  09:50:25:20\r\ncar depuis des ann\u00e9es nous effectuons\r\n\r\n09:50:25:22  09:50:29:22\r\ndes mesures de qualit\u00e9 de l'eau\r\nsur 100 points de contr\u00f4le\r\n\r\n09:50:30:00  09:50:31:21\r\net nous n'avons constat\u00e9\r\naucun probl\u00e8me.\r\n\r\n09:50:32:02  09:50:34:12\r\n-Dans les ann\u00e9es 60,\r\n\r\n09:50:34:14  09:50:37:04\r\nR.Bregnard transportait des f\u00fbts\r\nde B\u00e2le \u00e0 Bonfol.\r\n\r\n09:50:37:06  09:50:40:20\r\nIl croisait des camions\r\ndont le chargement \u00e9tait inconnu,\r\n\r\n09:50:40:22  09:50:43:19\r\net pourquoi pas ces 750 tonnes.\r\n\r\n09:50:44:02  09:50:48:02\r\n-Quand le camion \u00e9tait plein,\r\non partait avec la feuille de route,\r\n\r\n09:50:48:04  09:50:50:00\r\non arrivait \u00e0 Bonfol,\r\n\r\n09:50:50:02  09:50:52:06\r\non d\u00e9potait et on retournait.\r\n\r\n09:50:52:08  09:50:55:14\r\nLes autres, le solide,\r\nils faisaient pareil.\r\n\r\n09:50:55:16  09:50:58:21\r\nCertaines bennes \u00e9taient ferm\u00e9es,\r\nd'autres ouvertes.\r\n\r\n09:50:58:23  09:51:01:12\r\nLes ouvertes,\r\n\u00e7a devait \u00eatre du standard.\r\n\r\n09:51:01:13  09:51:04:17\r\nLes ferm\u00e9es\r\navaient une certaine odeur.\r\n\r\n09:51:05:00  09:51:10:18\r\n-Le canton du Jura prend\r\nces r\u00e9v\u00e9lations tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n09:51:11:00  09:51:14:19\r\n-Nous avons exerc\u00e9 notre r\u00f4le\r\nde haute surveillance\r\n\r\n09:51:14:21  09:51:18:04\r\nsur les d\u00e9chets.\r\n\r\n09:51:18:06  09:51:21:12\r\nNous demandons \u00e0 la commune\r\n\r\n09:51:21:14  09:51:26:04\r\net la chimie b\u00e2loise\r\nd'investiguer plus.\r\n\r\n09:51:26:10  09:51:30:13\r\n-Des investigations qui pourraient\r\nco\u00fbter cher \u00e0 la chimie b\u00e2loise.\r\n\r\n09:51:30:15  09:51:36:03\r\nActuellement, la facture\r\nest de 380 millions de francs.\r\n\r\n09:51:37:03  09:51:41:05\r\n-Les entreprises romandes\r\npourront postuler en fran\u00e7ais\r\n\r\n09:51:41:07  09:51:45:05\r\n\u00e0 tous les march\u00e9s publics\r\ncomme les grands chantiers.\r\n\r\n09:51:45:07  09:51:47:16\r\nLe Conseil national a souhait\u00e9\r\n\r\n09:51:47:18  09:51:49:15\r\ncorriger une pratique\r\nqui favorise l'allemand.\r\n\r\n09:51:50:14  09:51:54:13\r\n-Quand ce patron s'int\u00e9resse\r\n\u00e0 une grosse commande des CFF\r\n\r\n09:51:54:15  09:51:59:00\r\npour des traverses, surprise,\r\ntoute la proc\u00e9dure est en allemand.\r\n\r\n09:51:59:13  09:52:03:04\r\n-Je me suis senti un Romand frustr\u00e9\r\n\r\n09:52:03:06  09:52:05:12\r\npar rapport \u00e0 une demande\r\n\r\n09:52:05:13  09:52:08:13\r\nvenant de la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n09:52:09:01  09:52:12:18\r\n-Un combat juridique jusqu'au\r\nTribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:52:12:20  09:52:20:13\r\nCe patron d'une PME sait que c'est\r\nardu pour une petite entreprise.\r\n\r\n09:52:20:23  09:52:22:17\r\n-C'est souvent des PME\r\n\r\n09:52:22:19  09:52:24:20\r\nqui font ces soumissions.\r\n\r\n09:52:24:22  09:52:29:02\r\nDans une PME, vous n'avez\r\npas forc\u00e9ment les services\r\n\r\n09:52:29:04  09:52:32:20\r\nqui vous permettent d'interpr\u00e9ter\r\nles soumissions.\r\n\r\n09:52:33:02  09:52:36:19\r\n-Ici la pause de la 1\u00e8re pierre\r\n\u00e0 la gare de Morges,\r\n\r\n09:52:36:21  09:52:39:14\r\ndomaine de 41 milliards par ann\u00e9e.\r\n\r\n09:52:39:16  09:52:44:08\r\nLes Romands doivent donc\r\npouvoir soumissionner en fran\u00e7ais.\r\n\r\n09:52:44:10  09:52:47:17\r\nLe Conseil national\r\nvient de voter en ce sens.\r\n\r\n09:52:48:00  09:52:50:03\r\n-Il s'agit de faire en sorte que\r\n\r\n09:52:50:05  09:52:53:01\r\ntout le monde joue dans la m\u00eame cour.\r\n\r\n09:52:53:03  09:52:55:18\r\nIl ne faut pas\r\nqu'il y ait un d\u00e9savantage\r\n\r\n09:52:55:20  09:52:58:18\r\ndu fait d'une provenance\r\nlinguistique.\r\n\r\n09:52:59:13  09:53:01:11\r\n-C'est un premier pas,\r\n\r\n09:53:01:12  09:53:04:03\r\nmais il faut travailler \u00e0 Berne\r\n\r\n09:53:04:05  09:53:11:02\r\npour que ceux-ci soient d'accord\r\nde lire aussi des offres en fran\u00e7ais.\r\n\r\n09:53:11:13  09:53:16:19\r\n-Il ne faut plus d\u00e9savantager les\r\nentreprises romandes ou tessinoises.\r\n\r\n09:53:16:21  09:53:21:05\r\nLe Conseil des Etats doit confirmer\r\nla d\u00e9cision du National.\r\n\r\n09:53:22:12  09:53:27:05\r\n-Le Conseil des Etats a examin\u00e9\r\nla fusillade de 1932 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:53:27:07  09:53:32:13\r\nL'arm\u00e9e tirait sur les manifestants,\r\nfaisant 13 morts et des bless\u00e9s.\r\n\r\n09:53:32:15  09:53:36:02\r\nA l'\u00e9poque, des extr\u00eames de droite\r\nsoutenaient Mussolini,\r\n\r\n09:53:36:04  09:53:39:17\r\net des extr\u00eames de gauche\r\nsoutenaient l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n09:53:39:19  09:53:41:22\r\nAujourd'hui, le canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n09:53:42:00  09:53:45:04\r\nvoudrait r\u00e9habiliter\r\nles militants de gauche condamn\u00e9s.\r\n\r\n09:53:45:06  09:53:49:10\r\nLes Etats le refusent,\r\nle National se prononcera.\r\n\r\n09:53:50:08  09:53:55:06\r\n-Un coup, tirez bas, feu.\r\n\r\n09:53:55:08  09:53:58:03\r\n-C'est \u00e0 ce signal,\r\nle 9 novembre 1932,\r\n\r\n09:53:58:05  09:54:01:21\r\nque l'arm\u00e9e tire sur la foule\r\nen plein coeur de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:54:01:23  09:54:05:01\r\nParmi elle, des militants\r\nde gauche venus protester\r\n\r\n09:54:05:03  09:54:08:19\r\ncontre des militants\r\nd'extr\u00eame droite, l'Union nationale.\r\n\r\n09:54:08:21  09:54:11:21\r\nReste cette pierre comm\u00e9morative.\r\n\r\n09:54:12:11  09:54:15:07\r\n-Le fait que l'arm\u00e9e\r\nait tu\u00e9 13 personnes\r\n\r\n09:54:15:09  09:54:17:14\r\net bless\u00e9 une centaine d'autres,\r\n\r\n09:54:17:16  09:54:21:13\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un drame \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:54:21:15  09:54:23:15\r\nOn a d\u00e9sign\u00e9 responsables\r\n\r\n09:54:23:17  09:54:27:03\r\nceux qui avaient appel\u00e9\r\n\u00e0 la manifestation antifasciste.\r\n\r\n09:54:27:15  09:54:29:13\r\n-Parmi les sept accus\u00e9s,\r\n\r\n09:54:29:15  09:54:31:22\r\nL\u00e9on Nicole, dirigeant\r\ndu Parti socialiste genevois.\r\n\r\n09:54:32:00  09:54:36:17\r\nIls \u00e9copent d'un mois de prison\r\nferme pour incitation \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir.\r\n\r\n09:54:36:19  09:54:39:19\r\nLe canton de Gen\u00e8ve\r\na demand\u00e9 au Conseil des Etats\r\n\r\n09:54:39:21  09:54:42:03\r\nde r\u00e9habiliter ces militants.\r\n\r\n09:54:42:05  09:54:46:13\r\nRequ\u00eate rejet\u00e9e, car les s\u00e9nateurs\r\nestiment que le jugement a \u00e9t\u00e9 rendu\r\n\r\n09:54:46:15  09:54:50:14\r\ndans le respect de l'Etat de droit.\r\n\r\n09:54:51:15  09:54:56:06\r\n-La Suisse a de la peine\r\n\u00e0 se retourner sur son pass\u00e9\r\n\r\n09:54:56:08  09:54:58:07\r\nde mani\u00e8re critique.\r\n\r\n09:54:58:09  09:55:02:14\r\nC'est l\u00e9gitime et honorable\r\nde reconsid\u00e9rer des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n09:55:03:04  09:55:05:12\r\n-On demande aux politiques\r\n\r\n09:55:05:13  09:55:09:22\r\nde jouer \u00e0 l'historien\r\n\r\n09:55:10:00  09:55:19:00\r\net d'en d\u00e9passer le mandat\r\nen posant un jugement moral.\r\n\r\n09:55:19:02  09:55:28:21\r\nEst-ce aux politiques\r\nd'usurper ce r\u00f4le-l\u00e0 ?\r\n\r\n09:55:29:17  09:55:34:09\r\n-C'est au Conseil national de dire\r\ns'il faut graver la r\u00e9habilitation\r\n\r\n09:55:34:11  09:55:37:12\r\nde ces manifestants.\r\n\r\n09:55:38:06  09:55:42:13\r\n-Coup d'envoi de la Coupe du monde:\r\nl'\u00e9v\u00e9nement sera suivi\r\n\r\n09:55:42:15  09:55:46:17\r\npar 3 mias de gens\r\nd'ici la finale, le 15 juillet.\r\n\r\n09:55:46:19  09:55:50:11\r\nLe premier match opposait\r\nla Russie \u00e0 l'Arabie saoudite.\r\n\r\n09:55:50:12  09:55:53:12\r\nLa Russie a gagn\u00e9 5-0.\r\n\r\n09:55:54:12  09:56:00:04\r\n-Ambiance de f\u00eate pour le premier\r\ndes 64 matchs au programme\r\n\r\n09:56:00:06  09:56:02:18\r\nde cette 21\u00e8me Coupe du monde.\r\n\r\n09:56:02:20  09:56:06:16\r\nOn commence\r\navec le show de Robbie Williams.\r\n\r\n09:56:06:18  09:56:09:08\r\nIl chante ses tubes plan\u00e9taires,\r\n\r\n09:56:09:10  09:56:13:10\r\ndont un avec la soprano russe\r\nA\u00efda Garifullina.\r\n\r\n09:56:13:12  09:56:17:03\r\nLa l\u00e9gende br\u00e9silienne Ronaldo\r\net un jeune supporter russe\r\n\r\n09:56:17:05  09:56:20:20\r\napportent le ballon rond.\r\n\r\n09:56:20:22  09:56:23:20\r\nSur \"Rock DJ\", R.Williams\r\nse fend d'un doigt d'honneur,\r\n\r\n09:56:23:22  09:56:28:11\r\nprobablement adress\u00e9\r\n\u00e0 ceux qui ont fustig\u00e9 sa pr\u00e9sence,\r\n\r\n09:56:28:12  09:56:33:00\r\nalors que les rapports entre\r\nLondres et Moscou sont sib\u00e9riens.\r\n\r\n09:56:33:02  09:56:40:05\r\nV.Poutine en profite pour vanter\r\nles valeurs du football\r\n\r\n09:56:40:07  09:56:43:22\r\net celles de l'amiti\u00e9\r\nentre les peuples.\r\n\r\n09:56:44:21  09:56:51:22\r\n-Nous devons promouvoir le sport,\r\nla paix et la compr\u00e9hension.\r\n\r\n09:56:52:11  09:56:55:13\r\n-Apr\u00e8s les hymnes nationaux,\r\nplace au sport.\r\n\r\n09:56:55:15  09:57:00:13\r\nApr\u00e8s 12 minutes, Y.Gazinski\r\ndevient le premier buteur.\r\n\r\n09:57:00:15  09:57:06:02\r\nIl se souviendra\r\nlongtemps de son premier but.\r\n\r\n09:57:06:04  09:57:11:15\r\nAvant la mi-temps,\r\nGolovin sert Cheryshev\r\n\r\n09:57:11:17  09:57:14:21\r\nqui met deux d\u00e9fenseurs\r\ndans le vent: 2-0.\r\n\r\n09:57:14:23  09:57:19:05\r\nUn match qui tourne au calvaire\r\npour les Saoudiens.\r\n\r\n09:57:19:07  09:57:22:08\r\nGolovin pour Dzyuba: 3-0.\r\n\r\n09:57:22:10  09:57:29:09\r\nCheryshev marque le 4\u00e8me,\r\ndans le temps suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n09:57:29:11  09:57:33:21\r\net, Golovin alourdit\r\nl'addition: 5-0 !\r\n\r\n09:57:33:23  09:57:38:10\r\nLa Russie\r\nr\u00e9ussit des d\u00e9buts tonitruants.\r\n\r\n09:57:39:12  09:57:42:02\r\n-Le premier match\r\nde l'\u00e9quipe de Suisse\r\n\r\n09:57:42:04  09:57:45:07\r\naura lieu dimanche \u00e0 20h00\r\ncontre le Br\u00e9sil.\r\n\r\n09:57:45:09  09:57:47:23\r\nApr\u00e8s le dernier entra\u00eenement\r\nde ce matin,\r\n\r\n09:57:48:01  09:57:51:12\r\nV.Petkovic et ses hommes quitteront\r\nleur camp de base demain matin.\r\n\r\n09:57:51:12  09:57:53:12\r\nIls prendront l'avion\r\npour Rostov-sur-le-Don,\r\n\r\n09:57:53:14  09:57:55:09\r\no\u00f9 ils rencontreront\r\nles Br\u00e9siliens dimanche.\r\n\r\n09:57:56:12  09:58:01:07\r\n-Merci.\r\n\r\n09:58:07:04  09:58:11:01\r\nJe ne connaissais pas cette ville\r\njusqu'\u00e0 ce matin.\r\n\r\n09:58:11:06  09:58:13:15\r\nC'est propice \u00e0 l'entra\u00eenement ?\r\n\r\n09:58:13:20  09:58:19:07\r\n-Oui, les installations\r\nmises \u00e0 disposition sont supers\r\n\r\n09:58:19:11  09:58:22:00\r\net propice au football.\r\n\r\n09:58:22:05  09:58:26:22\r\nL'endroit est-il propice\r\n\u00e0 l'entra\u00eenement ?\r\n\r\n09:58:27:02  09:58:29:12\r\nC'est tr\u00e8s aust\u00e8re ici.\r\n\r\n09:58:29:17  09:58:36:12\r\nL'h\u00f4tel mis \u00e0 disposition des Suisses\r\net jolies et dans un cadre bucolique.\r\n\r\n09:58:36:16  09:58:41:22\r\nMais est-ce qu'\u00e0 la fin les joueurs\r\nne vont pas s'ennuyer ?\r\n\r\n09:58:42:02  09:58:44:05\r\nPeut-\u00eatre.\r\n\r\n09:58:44:09  09:58:50:07\r\nIls ne verront pas grand-chose de la\r\nRussie finalement.\r\n\r\n09:58:52:03  09:58:56:00\r\nTous les jours ils font h\u00f4tel,\r\nentra\u00eenement, h\u00f4tel etc.\r\n\r\n09:58:56:04  09:59:00:03\r\nIls ne verront pas beaucoup\r\nde Russes non plus.\r\n\r\n09:59:00:08  09:59:02:12\r\nIl y a eu un petit contact\r\n\r\n09:59:02:16  09:59:06:13\r\navec la population mardi lors de\r\nl'entra\u00eenement public,\r\n\r\n09:59:06:18  09:59:08:14\r\nmais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout.\r\n\r\n09:59:08:19  09:59:11:06\r\nIls sont tr\u00e8s repli\u00e9s sur eux-m\u00eames.\r\n\r\n09:59:11:10  09:59:13:03\r\nOn esp\u00e8re que \u00e7a marchera\r\n\r\n09:59:13:08  09:59:16:09\r\nlors de leur entr\u00e9e\r\ndans ce tournoi dimanche.\r\n\r\n09:59:16:09  09:59:17:04\r\n-Merci.\r\n\r\n09:59:17:06  09:59:19:00\r\nLes h\u00f4tels originaux sont \u00e0 la mode:\r\n\r\n09:59:19:02  09:59:24:09\r\nparfois des logements \u00e9ph\u00e9m\u00e8res\r\ndans des lieux insolites.\r\n\r\n09:59:25:02  09:59:28:18\r\n-A B\u00e2le, tout le monde\r\nconna\u00eet les Fischergalgen,\r\n\r\n09:59:28:20  09:59:32:08\r\nces cabanes\r\nqui permettent la p\u00eache au carrelet.\r\n\r\n09:59:32:10  09:59:36:04\r\nRares sont les privil\u00e9gi\u00e9s\r\n\u00e0 pouvoir en profiter.\r\n\r\n09:59:36:06  09:59:44:16\r\nCet \u00e9t\u00e9, un h\u00f4tel \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\r\nva en fournir la cl\u00e9.\r\n\r\n09:59:45:02  09:59:51:01\r\n-On doit se laver les mains\r\navec l'eau du Rhin ?\r\n\r\n09:59:51:15  09:59:55:03\r\n-Ni eau, ni \u00e9lectricit\u00e9,\r\nni toilettes.\r\n\r\n09:59:55:05  09:59:59:14\r\nDeux Vaudoises sont curieuses.\r\n\r\n10:00:00:03  10:00:02:04\r\n-De l'ext\u00e9rieur, \u00e7a me fait penser\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:04:11\r\n\u00e0 du backpack.\r\n\r\n10:00:04:12  10:00:05:21\r\nMais en ouvrant,\r\non voit que c'est assez chic.\r\n\r\n10:00:10:15  10:00:15:10\r\n-Cabanes de p\u00eacheurs,\r\nanciennes douanes comme \u00e0 Berne,\r\n\r\n10:00:15:12  10:00:20:03\r\n11 lieux insolites se transforment\r\npendant 3 mois en pop-up hotel.\r\n\r\n10:00:20:05  10:00:24:11\r\nL'op\u00e9ration doit doper\r\nun tourisme urbain en plein essor:\r\n\r\n10:00:24:12  10:00:28:04\r\n+ 50 % depuis l'an 2000.\r\n\r\n10:00:28:12  10:00:30:14\r\n-Aujourd'hui, les clients\r\n\r\n10:00:30:16  10:00:33:07\r\nveulent d\u00e9couvrir des choses\r\n\r\n10:00:33:09  10:00:36:19\r\nque d'autres n'ont pas vues.\r\n\r\n10:00:36:21  10:00:41:01\r\nCes pop-up hotels\r\nvont donner cette opportunit\u00e9.\r\n\r\n10:00:41:15  10:00:45:04\r\n-Chaque chambre\r\nest g\u00e9r\u00e9e par un service h\u00f4telier.\r\n\r\n10:00:45:06  10:00:48:13\r\nA Vevey, c'est un caf\u00e9-magasin\r\nqui se transforme.\r\n\r\n10:00:48:15  10:00:53:22\r\nUne mani\u00e8re de faire conna\u00eetre\r\nce lieu d\u00e9di\u00e9 au swiss made.\r\n\r\n10:00:54:04  10:00:58:08\r\n-On a d\u00fb r\u00e9am\u00e9nager ce lieu.\r\n\r\n10:00:58:10  10:01:01:18\r\nIl faut faire plus de suivi\r\n\r\n10:01:01:20  10:01:08:12\r\npour que tout roule.\r\n\r\n10:01:09:16  10:01:16:12\r\n-Entre 150 et 750 frs la nuit\r\nselon le degr\u00e9 de luxe propos\u00e9.\r\n\r\n10:01:18:23  10:01:20:23\r\n-P.Jeanneret\r\nvous pr\u00e9sentera la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:01:21:01  10:01:23:18\r\nEnsuite, \"Temps pr\u00e9sent\"\r\net \"La puce \u00e0 l'oreille\".\r\n\r\n10:01:23:20  10:01:25:11\r\nDemain, vous retrouverez J.Covo.\r\n\r\n10:01:25:12  10:01:28:01\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n10:01:28:03  10:01:32:12\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, J.Durussel, O.Schopfer,\r\nL.Rodriguez, R.Katiyunguru\r\n\r\n10:01:28:03  10:01:32:12\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040081\r\nDate de transcription : 20-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:02) [99%] : \r\nJe trouve aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:02 > 0:00:03) [85%] : \r\nUne voix pr\u00e8s un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:04 > 0:00:04) [96%] : \r\nPolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:10) [73%] : \r\nMais \u00e7a a l'air en louer qu'il cram\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:11 > 0:00:13) [77%] : \r\nAnne Maillet Anne tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:22 > 0:00:28) [81%] : \r\nPierre Simon, donc moi j'ai pas entendu un an oui je t'entends tr\u00e8s bien derri\u00e8re Pierre, tu m'entends oui voil\u00e0, nickel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:38 > 0:01:06) [94%] : \r\nOk madame Sommaruga, vous m'entendez toujours oui d'abord je vous pose une ou 2 questions sur les quotas, les salaires, hein, et puis cette ann\u00e9e, des femmes, au fond, quelles actions peuvent \u00eatre utiles pour pousser le monde politique dans le bon sens, d'accord, apr\u00e8s on a un sujet sur la gr\u00e8ve des femmes et en sortant de Saint message plus g\u00e9n\u00e9ral, si vous \u00eates d'accord sur les femmes voil\u00e0 est-ce que c'est un engagement que qui dans les prochaines ann\u00e9es va vous tenir \u00e0 coeur de quelle mani\u00e8re et caetera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:09 > 0:01:27) [85%] : \r\nOh, vous avez connaissance des projets qu'on a discut\u00e9 pendant cette session sur le l'\u00e9galit\u00e9 salariale oui oui absolument, le projet contre la ou pour une meilleure protection des femmes oui de la violence domestique leur fille encore rouge exactement, je pense \u00e0 il faut parler un peu de, on essayait de parler de ces 3 sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:27 > 0:01:36) [96%] : \r\nMais si vous \u00eates d'accord, c'est plus le message g\u00e9n\u00e9ral que l'aspect trop technique, vous voyez ce que je veux dire c'est vraiment un peu comme vous incarnez ce combat maintenant voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:37 > 0:01:38) [90%] : \r\nComment j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:39 > 0:01:43) [92%] : \r\nOui, vous incarnez ce combat, vous repr\u00e9sentez ce combat politique pour les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:16 > 0:03:39) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, ce jeudi, et le jour d'une ann\u00e9e de la femme et les proclam\u00e9e par des militantes et des militants de l'\u00e9galit\u00e9 un manifeste a \u00e9t\u00e9 clou\u00e9 sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral, m\u00e9moire de la gr\u00e8ve des femmes de 1991 il soutient un programme politique Simonetta Sommaruga obtient une premi\u00e8re victoire ce soir, en imposant un tiers de femmes dans les conseils d'administration des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse, le National accepte \u00e0 une voix pr\u00e8s, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et notre invit\u00e9, comment veut-elle poursuivre ce combat, y compris pour des salaires \u00e9gaux, on entendra en Direct le dossier migratoire pr\u00e9cipite la crise majeure en Allemagne, Angela Merkel est contest\u00e9e \u00e0 sa droite, son ministre Horst Seehofer pr\u00f4ne une politique plus restrictive, le basculement de la puissante Allemagne sur le sujet serait en tournant pour l'Europe, Anne Maillet est en Direct \u00e0 Berlin nos r\u00e9v\u00e9lations sur 750 tonnes de d\u00e9chets de la chimie \u00e0 Bonfol, un ancien rapport refait surface, ils auraient servi \u00e0 la construction de chemins, nous serons en Direct en Russie avec Pierre Poullier la Coupe du monde d\u00e9bute la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture a eu lieu, Vladimir Poutine, ouvrait les feux avec Mohammed ben Salmane 1er match Russie, Arabie Saoudite, il a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e par les Russes, 5 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:04:15) [88%] : \r\nVoici donc le 1er jour d'une ann\u00e9e de la femme suisse, elle est proclam\u00e9e par ces militantes et ses militants, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en t\u00eate, ont manifest\u00e9, a \u00e9t\u00e9 clou\u00e9 sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral le mouvement veut mettre l'\u00e9p\u00e9e dans les reins du monde politique pour obtenir une \u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle sous peine de gr\u00e8ve des femmes dans un an, \u00e7a cause obtient une premi\u00e8re victoire, il s'est jou\u00e9 \u00e0 une seule voix pr\u00e8s ou national, c'est oui \u00e0 des conseils d'administration, un tiers de femmes au moins devraient si\u00e9ger la proportion exig\u00e9 et de 30 pourcent les conseils des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es et de 20 pourcent dans les directions David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:17 > 0:04:25) [93%] : \r\nCe sera serr\u00e9 les quotas divise imperceptiblement l'air s'\u00e9lectrise jusqu'\u00e0 l'un de ces moments o\u00f9 le temps politique suspend son vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:27 > 0:04:31) [99%] : \r\nUne voix de diff\u00e9rence pour Simonetta Sommaruga \u00e7a fait toute la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:04:31 > 0:04:33) [96%] : \r\nVous avez vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:36 > 0:04:56) [92%] : \r\nVous avez vot\u00e9 le Conseil national ouvre la porte \u00e0 des quotas de femmes dans les instances dirigeantes des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse aujourd'hui dans les 100 plus grandes entreprises du pays dans les conseils d'administration, on trouve 16 pourcent de femmes \u00e0 la direction 6 pourcent pour le Conseil national, il faut passer un minimum 30 pourcent dans les premiers et 20 pourcent \u00e0 la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:57 > 0:05:01) [99%] : \r\nUne mesure tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s Light.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:01 > 0:05:10) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais c'est d\u00e9j\u00e0 trop pour le camp adverse vient d'\u00eatre terrine flic, compte tenu du d\u00e9veloppement de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'est actuellement pas n\u00e9cessaire d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:05:10 > 0:05:13) [62%] : \r\nActuel neige \u00e0 eau saum\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:13 > 0:05:20) [86%] : \r\nChez les femmes qui occupent des postes en vue aussi l'id\u00e9e de quotas divise Anne Ansar va molasse dirige un groupe h\u00f4telier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:22 > 0:05:25) [80%] : \r\nOk, assez vite, c'est quoi, c'est vendredi ou \u00e7a demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:25 > 0:05:34) [94%] : \r\nIl y a 10 ans et l'entr\u00e9e au conseil d'administration de Migros Gen\u00e8ve par manque de femmes, dit-elle aujourd'hui instaurer des quotas ne lui semble pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:34 > 0:05:52) [91%] : \r\nMoi je pense que le mouvement il est entam\u00e9e, la prise de de conscience elle existe et que la g\u00e9n\u00e9ration de de nos enfants qui ont aujourd'hui 22 25 ans naturellement \u00e0 \u00e0 une une quasi- \u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:52 > 0:06:01) [91%] : \r\nAutre point de vue chez Paola Gilani, du haut de sa riche carri\u00e8re dans le monde de l'entreprise, les quotas, elle n'en voulait pas, la lenteur des changements, l'a fait changer d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:02 > 0:06:15) [91%] : \r\nQuand j'ai vu cette statistique plut\u00f4t n\u00e9gative, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9, c'est comme si on a un blocage, on a un blocage collectif par rapport \u00e0 l'int\u00e9gration des femmes dans les postes cl\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:15 > 0:06:20) [72%] : \r\nLa porte D autres sph\u00e8res dirigeantes cette entrouverte aujourd'hui entrouverte seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:21 > 0:06:28) [95%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale bonsoir bonsoir, votre victoire \u00e0 une petite voix pr\u00e8s, c'\u00e9tait une journ\u00e9e de stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:30 > 0:06:40) [90%] : \r\nOui, c'est vrai, c'\u00e9tait plus serr\u00e9 que que la coupe une ouverture de la o\u00f9 le match d'ouverture de la Coupe mondiale mais \u00e0 la fin, c'est ce qui compte, c'est la majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:40 > 0:06:50) [91%] : \r\nVous remport\u00e9 une victoire pas seulement symbolique, ce sont des lieux de pouvoir, et puis ce mot quota le mot quota en Suisse, c'est un seuil psychologique qui est franchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:51 > 0:07:17) [90%] : \r\nBon, si on voit ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9, aujourd'hui, c'est la transparence, \u00e7a les entreprises, les grandes entreprises que doivent montrer apr\u00e8s certaines ann\u00e9es, combien de femmes ou d'hommes mis en dans leur conseil d'administration dans leur direction et 6 ans pas un 30 pourcent dans les conseils d'administration de France juste expliquer pourquoi pas alors c'est la transparence, mais la transparence efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:17 > 0:07:40) [89%] : \r\nAlors efficace mais tellement long si on regarde l'\u00e9galit\u00e9 des salaires rappelons ce chiffre sid\u00e9rant, hein, \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, il y a encore aujourd'hui 2018, une diff\u00e9rence de salaire hommes- femmes de 18 pourcent on se dit voil\u00e0, si c'\u00e9tait une discrimination telle en mati\u00e8re ou non de race, de religion etc on dirait tout de suite, il faut que l'\u00c9tat s\u00e9vissent l\u00e0 on dit : pas de sanction, il y a toujours pas de sanction pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:42 > 0:08:11) [92%] : \r\nOui, c'est vrai, \u00e7a, c'est vraiment c'est incroyable ce qu'un scandale si vous voulez parce que depuis 37 ans, c'est dans la Constitution que les hommes et les femmes, pour le m\u00eame travail doivent avoir le m\u00eame salaire, aujourd'hui, on est loin de \u00e7a, mais le Conseil des \u00c9tats aussi pendant cette session, il a d\u00e9cid\u00e9, sur un projet de loi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui demande aux entreprises de faire des analyses tous les 4 ans, alors je pense pendant cette session, on a, c'\u00e9tait un peu la cession des femmes et on va avancer l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:11 > 0:08:25) [93%] : \r\nAlors, une ann\u00e9e de combat le pas, de plus, vous avez derri\u00e8re vous un certain nombre de femmes qui aimerait que vous alliez un peu plus vite, un peu plus fort, une initiative populaire, par exemple, pour forcer le mouvement, notamment pour des sanctions, vous y seriez favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:26 > 0:08:49) [91%] : \r\nBon, je pense, laisse les femmes savent qu'il faut, il faut y aller, mais en m\u00eame temps, il faut toujours trouver des majorit\u00e9s alors voyant que au au moins pour ce projet qui est, c'est vrai, et demande la transparence, mais au moins on a \u00e7a, et on sait par exp\u00e9rience que la transparence \u00e7a marche, alors je pense, maintenant il faut avancer sur ce chemin, mais si on avance je crois on atteint quand m\u00eame quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:49 > 0:08:54) [89%] : \r\nMadame, restez avec nous, l'action politique sera soutenue par ce mouvement, dont on parle des actions coup de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:54 > 0:09:04) [91%] : \r\nPoint par exemple des manifs devant les entreprises jug\u00e9es trop peu \u00e9galitaire, ce 14 juin anniversaire, la gr\u00e8ve des femmes se voulait un point de d\u00e9part de cette s\u00e9rie Julien Schiffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:05 > 0:09:15) [96%] : \r\nAinsi commence l'ann\u00e9e f\u00e9ministe des hommes et des femmes qui tractent partout en Suisse, l'\u00e9galit\u00e9 des sexes est inscrite dans la Constitution depuis 37 ans, ils veulent maintenant du concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:15 > 0:09:26) [93%] : \r\nIl est temps qu'on se r\u00e9veille dans ce pays et que les femmes obtiennent l'\u00e9galit\u00e9 salariale plus d'autre chose, les attaques sur les droits des femmes, mais sur leurs conditions de vie et de travail continuent \u00e0 affluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:26 > 0:09:35) [95%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, comme ailleurs, les militants veulent l'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e0 situation \u00e9gale une femme gagne aujourd'hui en moyenne 600 francs de moins qu'un homme chaque mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:35 > 0:09:39) [81%] : \r\nNon, ou encore et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:40 > 0:09:50) [82%] : \r\nOn a attendu 100 ans pour avoir le droit de vote, on a d\u00fb attendre 60 ans pour avoir l'assurance maternit\u00e9, on n'est pas pr\u00eat d'attendre 60 ans, on s'entend pas avoir l'\u00e9galit\u00e9 salaire de salariales concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:50 > 0:10:04) [93%] : \r\nIl y a 27 ans jour pour jour, 100000 femmes faisaient gr\u00e8ve pour demander l'\u00e9galit\u00e9, les noms de rues se f\u00e9minise le rose est partout un \u00e9lan qui conduira au cong\u00e9 maternit\u00e9 pay\u00e9 et \u00e0 la l\u00e9galisation de l'avortement, les militants d'aujourd'hui veulent aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:04 > 0:10:19) [93%] : \r\nOn a une loi sur l'\u00e9galit\u00e9, qu'a \u00e9t\u00e9 introduite en 1995 elle est en voie de r\u00e9vision que le Parlement n'est absolument pas pr\u00e8s de faire en sorte que la qualit\u00e9 passe du stade de papier glac\u00e9 \u00e0 al r\u00e9alit\u00e9 et que \u00e7a c'est quelque chose qui ne va pas, d'o\u00f9 l'expression de col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:19 > 0:10:29) [88%] : \r\n\u00e0 Berne aussi cette journ\u00e9e laissera des marques un manifeste f\u00e9ministe a \u00e9t\u00e9 clou\u00e9 sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral, tout un symbole, et la nuit f\u00e9ministe vient de commencer, et elle veut peser lourd sur les d\u00e9bats \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:30 > 0:10:39) [89%] : \r\nSimonetta Sommaruga cette ann\u00e9e qui commence il y a un petit c\u00f4t\u00e9 happening provoque c'est pas votre image a priori hein, est ce que ce sera votre combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:40 > 0:11:03) [90%] : \r\nJe pense, c'est le combat des femmes, franchement, j'ai la compr\u00e9hension que les femmes soient impatients parce qu'elles ont eu vraiment attendre, il entend mais en m\u00eame temps je pense que la politique en Suisse, elle est plut\u00f4t lente mais \u00e7a avance et je pense avec cette cette journ\u00e9e aujourd'hui que l\u00e0, c'est quand m\u00eame une victoire pour les femmes, on sent que si on fait tout, on se met ensemble, on peut arriver quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:04 > 0:11:24) [82%] : \r\nAlors vous avez une image de b\u00fbcheuse tr\u00e8s patiente mais tr\u00e8s tenace, hein, les parlementaires, j'ai eu plusieurs cet apr\u00e8s- midi au t\u00e9l\u00e9phone, ils disent les services m\u00eame sans regret nous ont appel\u00e9s un parfois plusieurs fois voil\u00e0 vous faites ce travail- l\u00e0, mais vous avez 8 ans de Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant, est ce que c'est le temps d'aller un peu plus loin et ce que vous dites voil\u00e0, je serais un peu plus audacieuse, un peu plus Libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:26 > 0:11:57) [91%] : \r\nAlors, je pense, ce que j'ai pu faire ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et maintenant cette au Parlement de convaincre les gens qu'il faut avancer, alors pendant cette session, c'est le Conseil des \u00c9tats qui a fait un pas important vers l'\u00e9galit\u00e9 salariale, aujourd'hui c'est le conseil national qui a fait un pas important vers une meilleure participation aux femmes dans les grandes entreprises, il faut faire, pas par mais, c'est vrai, il faut tenir tout le monde a besoin de toute le soutien des femmes et des hommes aussi pour avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:57 > 0:12:02) [97%] : \r\nDans votre vie de femme citoyenne, simplement c'est un moment important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:04 > 0:12:35) [93%] : \r\nOui, c'est un moment important parce qu'aujourd'hui, le 14 juin je me rappelle tr\u00e8s bien de 1991 j'avais aussi participer \u00e0 la gr\u00e8ve, c'\u00e9tait une f\u00eate des femmes, et c'est vrai qu'on avance, qu'on n'a pas beaucoup avanc\u00e9, pourtant il y a beaucoup de femmes qui a par exemple une qualification \u00e9norme, une tr\u00e8s bonne formation mais elles arrivent pas, c'est pourquoi cette d\u00e9cision aujourd'hui en conseil national, je suis s\u00fbr qu'avec cette transparence peut faire avancer, on peut faire la pression aussi sur les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:35 > 0:12:41) [85%] : \r\nMadame, merci, Doris Leuthard, disait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a majorit\u00e9 de femmes \u00e9taient plus courageux c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:42 > 0:12:43) [99%] : \r\nJe peux confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:44 > 0:12:51) [87%] : \r\nMerci, bonne ann\u00e9e \u00e0 heure de d'action de la fin, vous vous m\u00e8nerez-vous ces actions certaines iront dans la rue, des actions coup de poing de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale peut le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:52 > 0:13:02) [88%] : \r\nBon, une Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle a son r\u00f4le surtout je dirais au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au Parlement, mais si on fait une f\u00eate, je veux bien participer aussi \u00e0 une f\u00eate avec les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:02 > 0:13:03) [90%] : \r\nMerci madame, merci Bo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:03 > 0:13:04) [71%] : \r\nCom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:04 > 0:13:06) [95%] : \r\nMerci \u00e0 vous monsieur, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:07 > 0:13:48) [91%] : \r\nLa crise migratoire continue d'\u00e9branler l'Europe politique, on va y revenir mais d'abord son \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur, le bateau Aquarius transportant ces migrants repouss\u00e9e d'Italie a d\u00fb changer de cap en raison d'une mer agit\u00e9e, il longe la Sardaigne pour \u00e9viter le mauvais temps, ce qui devrait consid\u00e9rablement allonger sa route vers Valence, en Espagne, le seul pays qui ait accept\u00e9 de l'accueillir l'Aquarius a pr\u00e9cipit\u00e9 la rupture entre 2 Europe, la ligne de partage divise maintenant l'Allemagne et le d\u00e9chire m\u00eame son gouvernement, Angela Merkel, la chanceli\u00e8re qui avait accueilli 1,6 1000000 de migrants depuis 2014 et bouscul\u00e9 sur sa droite, son ministre de l'Int\u00e9rieur, estime avoir pour lui, une majorit\u00e9 d'Allemands Jacques merci Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:50 > 0:14:15) [88%] : \r\nLa crise est violente et fait vaciller le gouvernement allemand sous la coupole du Bundestag, les partis de droite, CDU et de ses sous, pourtant membres du m\u00eame bloc parlementaire se d\u00e9chirent sur le th\u00e8me de l'immigration, la de CSU bavaroise reproche aux chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates d'Angela Merkel de ne pas vouloir durcir sa politique migratoire, signe de cette division, les parlementaires des 2 formations se sont r\u00e9unis aujourd'hui s\u00e9par\u00e9ment pour d\u00e9battent de la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:16 > 0:14:27) [91%] : \r\nSous l'ann\u00e9e depuis trop longtemps, nous allons de compromis en compromis sur la politique des r\u00e9fugi\u00e9s sans prendre de d\u00e9cision claire et fondamental, nous devons reprendre le contr\u00f4le de la situation en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:27 > 0:14:28) [77%] : \r\nLes transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:28 > 0:15:00) [95%] : \r\nEn t\u00eate de la fronde contre Angela Merkel son propre ministre de l'Int\u00e9rieur, Horst Seehofer surfe sur un m\u00e9contentement grandissant parmi la population, le temps de l'accueil chaleureux aux migrants h\u00e9 bien loin le scandale du droit d'asile accord\u00e9 trop facilement le viol et le meurtre d'une jeune fille par un r\u00e9fugi\u00e9 d\u00e9bout\u00e9s ont choqu\u00e9 l'opinion, l'affaire de l'Aquarius agit comme l'\u00e9tincelle mettant le feu \u00e0 la fragile coalition allemande Angela Merkel encaisse les coups et tente de conserver une approche europ\u00e9enne du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:00 > 0:15:11) [92%] : \r\nGradel tourne ne c'est justement dans ces moments o\u00f9 l'Europe est confront\u00e9e \u00e0 cette question qui la fragilise, qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour moi que l'Allemagne n'agissent pas unilat\u00e9ralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:11 > 0:15:22) [87%] : \r\nCe soir l'alliance historique CD ou si elle soutient encore debout mais de nouvelles discussions auront lieu lundi prochain, discussions qui s'annonce capitale pour l'avenir du gouvernement allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:22 > 0:15:50) [90%] : \r\nAnne Maillet, vous \u00eates en Direct \u00e0 Berlin, rappelons d'abord ces 2 Europe qui se font front, c'est vraiment une rupture tr\u00e8s spectaculaire, hein, d'abord l'Europe de la pratique actuelle avec des variantes, un Macron Merkel et puis l'autre Europe, le jeune chancelier autrichien Sebastian courte, ce qui a pour lui le vote des Autrichiens, idem pour l'Italien Salvini si l'Allemagne bascule dans leur camp avec Monsieur Seehofer, c'est vraiment quelque chose de majeur \u00e0 l'Allemagne, c'est le poids lourd de l'Europe, est ce que l'opinion allemande, il est pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:53 > 0:16:57) [93%] : \r\nMais ce qui est certain, c'est que l'opinion publique allemande est chauff\u00e9e \u00e0 blanc, r\u00e9volt\u00e9s par d'autres faits divers encore impliquant des micros, mais aussi par le sentiment que les autorit\u00e9s ont perdu le contr\u00f4le de la situation dans un sondage publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans le quotidien Bild, un Allemand sur 2 affirme ne plus avoir confiance en la politique migratoire d'Angela Merkel alors ces derniers jours, la pression a mont\u00e9 d'un cran sur la majorit\u00e9 gouvernementale, une majorit\u00e9 qui semblait aujourd'hui sur le point d'imploser l'attaque frontale men\u00e9e par le ministre de l'Int\u00e9rieur s'est offert contre la chanceli\u00e8re, on est bien la preuve Angela Merkel perd de plus en plus de son n'autorit\u00e9 la CSU bavaroise, \u00e9chaud\u00e9s par l'essor de l'extr\u00eame- droite en Allemagne semble vouloir passer en force, quitte \u00e0 risquer une crise gouvernementale, voire m\u00eame de nouvelles \u00e9lections en tout cas ce qui est certain, c'est que la chanceli\u00e8re Angela Merkel a rarement paru aussi isol\u00e9 et fragilis\u00e9, elle continue de privil\u00e9gier le discours au niveau europ\u00e9en mais ce discours l\u00e0, il est quasiment plus audible en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:57 > 0:17:14) [94%] : \r\nAnne Maillet merci retour en Suisse, le Conseil national veut imposer des r\u00e8gles plus strictes aux multinationales qui sont actives \u00e0 l'\u00e9tranger, il s'agit de lutter pour les droits de l'homme et l'environnement, les d\u00e9put\u00e9s souhaitent imposer un contre- projet \u00e0 l'initiative dite pour des multinationales responsables au m\u00eame Gayssot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:15 > 0:17:39) [96%] : \r\nLutter contre le travail des enfants ou r\u00e9duire les atteintes \u00e0 l'environnement, autrement dit imposer des r\u00e8gles plus s\u00e9v\u00e8res aux multinationales suisses actives \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ce que souhaite la majorit\u00e9 du conseil national seront concern\u00e9s les entreprises qui ont un chiffre d'affaires sup\u00e9rieur \u00e0 80 millions de francs et qui compte plus de 500 employ\u00e9es les grandes soci\u00e9t\u00e9s actives dans les mati\u00e8res premi\u00e8res seront \u00e9galement soumises \u00e0 plus de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:41 > 0:17:55) [91%] : \r\nElle Ruhr suit les d\u00e9bats de tr\u00e8s pr\u00e8s, elle repr\u00e9sente les ONG \u00e0 l'origine de l'initiative dite pour des multinationales responsables des initiants qui se d\u00e9clarent pr\u00eats \u00e0 retirer leur texte s'il juge que le contre- projet discut\u00e9 aujourd'hui au Parlement va suffisamment loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:57 > 0:17:59) [69%] : \r\nEt en fait que franchement Kristen \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:59 > 0:18:09) [88%] : \r\nComme le contre- projet est un vrai compromis pour nous, il contient des modifications douloureuse il touchent moins de soci\u00e9t\u00e9 et leur responsabilit\u00e9 est \u00e9galement fortement r\u00e9duite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:09 > 0:18:10) [63%] : \r\nC'est Stockhausen Quechua.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:10 > 0:18:19) [96%] : \r\nMais pour la majorit\u00e9 de droite, pas question d'aller plus loin, il s'agit d'\u00e9viter que l'initiative soit soumise en votation, ce serait trop risqu\u00e9 pour la place industrielle suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:20 > 0:18:36) [86%] : \r\nLes initiants retire les S\u00e9tif en vue de du coq projet y aurait pas de il y aura pas de vote d'introduire de nouveaux des dispositions en Suisse o\u00f9 les Suisses se montre plus propres que propres risque aussi de cr\u00e9er une certaine ins\u00e9curit\u00e9 juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:36 > 0:18:46) [95%] : \r\nLa copie du National passe maintenant au Conseil des \u00c9tats pour les auteurs de l'initiative, le travail continue pour que la loi devienne un jour plus s\u00e9v\u00e8res vis-\u00e0-vis des grandes multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:47 > 0:18:57) [94%] : \r\nOn reparle de l'affaire des constructions illicites \u00e0 Verbier, le Conseil d'\u00c9tat valaisan passent \u00e0 l'action, il veut renforcer la surveillance dans toutes les communes, Rafa\u00ebl Poncioni Anne Cathia marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:58 > 0:19:19) [94%] : \r\nVerbier dans le collimateur du Conseil d'\u00c9tat, pr\u00e8s de 3 ans apr\u00e8s le scandale des constructions illicites un rapport atteste que de nombreuses irr\u00e9gularit\u00e9s demeure le couperet est tomb\u00e9 ce matin le gouvernement remet la commune \u00e0 l'ordre les mots choisis sont forts, le Conseil d'\u00c9tat exige de la commune qu'elle ach\u00e8ve ses travaux de r\u00e9gularisation dans les plus brefs d\u00e9lais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:19 > 0:19:28) [92%] : \r\nVotre travail et de constater de surveiller, de s'assurer que la commune dispose des moyens pour appliquer la l\u00e9gislation et qu'elle les respecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:28 > 0:19:44) [91%] : \r\nPlus ferme encore le Conseil d'\u00c9tat demande \u00e0 la commune de lui transmettre un rapport de suivi des dossiers litigieux, 2 fois par an et jusqu'\u00e0 nouvel avis du jamais vu en Valais pour les d\u00e9put\u00e9s Verts Thierry Larget, il \u00e9tait temps que le Conseil d'\u00c9tat r\u00e9agisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:44 > 0:20:00) [92%] : \r\nCe n'est pas r\u00e9ellement une mise sous tutelle, mais c'est vrai que \u00e7a monte r\u00e9ellement la volont\u00e9 du gouvernement de de veiller \u00e0 ce que la commune ne continue pas dans cette voie-l\u00e0, et de mani\u00e8re beaucoup plus s\u00e9rieuse que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est n\u00e9cessaire que le Conseil d'\u00c9tat et des mesures aussi aussi Net, aussi clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:00 > 0:20:15) [95%] : \r\nAvec cette d\u00e9cision, le Conseil d'\u00c9tat lance un signal politique fort souvent le Valais a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour son laxisme en mati\u00e8re de respect de la loi sur les constructions d'ailleurs de nouvelles mesures pour renforcer la surveillance de l'ensemble des communes ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:15 > 0:20:27) [93%] : \r\nAujourd'hui, forc\u00e9ment, on a des communes qui dysfonctionne, et je pense que le futur est vraiment fusion d'agrandir les services pour plus de comp\u00e9tences et aussi plus de respect des lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:27 > 0:20:36) [97%] : \r\n\u00e0 Bagneux, la d\u00e9cision du gouvernement a fait l'effet d'une bombe aujourd'hui, personne n'a voulu s'exprimer une communication officielle est attendue demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:37 > 0:20:48) [90%] : \r\nLa RTS le r\u00e9v\u00e8le 750 tonnes de d\u00e9chets de la chimie \u00e0 Bonfol avait disparu, les d\u00e9chets auraient servi \u00e0 la construction de chemins enqu\u00eate exclusive Julien Rennes Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:50 > 0:21:02) [97%] : \r\nEt s'il restait encore des d\u00e9chets contamin\u00e9s \u00e0 Bonfol c'est ce que laisse penser un rapport de 1968 de la chimie b\u00e2loise un document rest\u00e9 secret pendant 50 ans et qui ressurgit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:02 > 0:21:09) [90%] : \r\nEnviron 750 tonnes de d\u00e9chets peu contamin\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour la construction de chemin dans la commune de Bonfol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:09 > 0:21:18) [93%] : \r\nDans le village, c'est le pav\u00e9 dans la mare alors que l'assainissement de la d\u00e9charge est termin\u00e9e Martin Forterre et g\u00e9ographe, c'est lui qui d\u00e9voile ce document.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:18 > 0:21:32) [93%] : \r\nNous aimons savoir qu'est ce que c'est : o\u00f9 sont ces d\u00e9chets, quelle est la pollution qu'ils font, quel est le risque et pour cela on doit faire une investigation pour savoir o\u00f9 ils sont, parce qu'on ne sait rien aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:33 > 0:21:43) [97%] : \r\nC'est sur ce rapport d\u00e9range et c'est surtout le moment choisi par le militant \u00e9cologiste qui surprend pour les autorit\u00e9s de Bonfol, c'est l'incompr\u00e9hension et le doute subsiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:43 > 0:22:06) [94%] : \r\nMais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la surprise de prendre connaissance de ce rapport au niveau de la commune, on a fait des recherches dans les diff\u00e9rents rapports qu'on a ensuite les plans communaux de des diff\u00e9rents chemins devant folle, on a aussi consult\u00e9 les proc\u00e8s- verbaux des conseils des ann\u00e9es 67 68 69 et rien ne laisse transpara\u00eetre le d\u00e9p\u00f4t de tels d\u00e9chets ici \u00e0 Bonfol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:06 > 0:22:17) [97%] : \r\nEt c'est justement \u00e7a le probl\u00e8me \u00e0 l'heure actuelle, personne ne sait o\u00f9 sont ces d\u00e9chets pour la chimie b\u00e2loise tout semble sous contr\u00f4le, la surveillance de la d\u00e9charge est conforme aux prescriptions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:18 > 0:22:31) [92%] : \r\nDans un 1er temps on n'est pas trop inquiet parce que depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, nous effectuons des mesures de qualit\u00e9 de l'eau sur plus de 100 points de contr\u00f4le, et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous n'avons constat\u00e9 aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:31 > 0:22:42) [87%] : \r\nPendant les ann\u00e9es 60 Roger Brognard transportait des f\u00fbts de balles \u00e0 Bonfol, il se rappelle avoir crois\u00e9 des camions dans la nature du chargement \u00e9tait inconnu et pourquoi pas \u00e0 ses 750 tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:42 > 0:23:03) [78%] : \r\nOn attendait avec le cadeau sur il pla\u00eet aux avec la feuille de route, ce qu'on veut dire y arriver bon d\u00e9poter et et les le solide et vous avez exactement la m\u00eame chose il y a des belles qui \u00e9tait puis des belles qui \u00e9tait ouverte, or \u00e0 ce qui \u00e9tait ouvert, si on veut \u00eatre l\u00e0 le Standard a failli chez lui \u00e9tait ferm\u00e9e, j'avais une certaine odeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:04 > 0:23:11) [95%] : \r\nPour le canton du Jura qui s'est battu \u00e0 l'\u00e9poque pour l'assainissement complet de cette d\u00e9charge, ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sont prises tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:11 > 0:23:26) [96%] : \r\nNous avons exerc\u00e9 notre r\u00f4le de haute surveillance sur les d\u00e9chets, donc nous demandons aux acteurs locaux s'dans le cas pr\u00e9sent, la commune la chimie b\u00e2loise d'investiguer plus avant dans ce dossier, puisque pour le moment, c'est encore assez vague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:26 > 0:23:35) [96%] : \r\nDes investigations qui pourraient co\u00fbter tr\u00e8s cher \u00e0 la chimie b\u00e2loise actuellement la facture de l'assainissement se monte \u00e0 380 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:37 > 0:23:46) [90%] : \r\nC'est une victoire pour les entreprises romandes elles pourront postuler en fran\u00e7ais, \u00e0 tous les march\u00e9s publics, comme les grands chantiers routiers ou ferroviaires, Pierre N\u00e9bel, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:49 > 0:23:58) [91%] : \r\nIci, on construit des \u00e9l\u00e9ments en b\u00e9ton mais compte le patron s'int\u00e9resse \u00e0 une grosse commande des CFF pour des traverses, surprise : toute la proc\u00e9dure est en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:58 > 0:24:06) [89%] : \r\nMoi, je me suis d'abord senti encore une fois Suisse Romand frustr\u00e9 par rapport \u00e0 une demande venant de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:08 > 0:24:20) [94%] : \r\nCons\u00e9quence : un combat juridique jusqu'au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral une d\u00e9marche ardue pour une petite entreprise Jean-Fran\u00e7ois Rime, patron d'une PME en sait quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:20 > 0:24:32) [88%] : \r\n\u00e7a fait, c'est souvent des PME, qui font ces soumission dans une PME, vous n'avez pas forc\u00e9ment toute une administration toute une des services qui vous permettent de traduire et d'interpr\u00e9ter les soumissions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:32 > 0:24:47) [90%] : \r\nLes march\u00e9s publics, ici la pose de la premi\u00e8re Pierre \u00e0 la gare de Morges c'est 41 milliards par ann\u00e9e capital donc pour les romans de pouvoir soumissionner en fran\u00e7ais, un poids, soutenu par le Centre patronal et le Conseil national a vot\u00e9 en ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:47 > 0:24:57) [91%] : \r\nIl s'agit maintenant de faire en sorte que tout le monde puisse jouer dans la m\u00eame cour, et que les conditions encadrant le permettent, qui est pas des avantages du fait d'une provenance linguistique ou d'une r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:59 > 0:25:10) [90%] : \r\nC'est un 1er pas mais il faut travailler sur les chefs de projet \u00e0 Berne pour que ceux-ci sortent un peu de leur zone de confort et soient d'accord, de lire les offres en fran\u00e7ais plut\u00f4t toujours en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:12 > 0:25:20) [94%] : \r\nLe plus d\u00e9savantag\u00e9 les entreprises romande ou tessinoise le Conseil des \u00c9tats doit encore confirmer la d\u00e9cision du national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:22 > 0:25:49) [89%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats examinait une question historique, c'est la fusillade de 1932 \u00e0 Gen\u00e8ve, l'arm\u00e9e et tir\u00e9 sur les manifestants, provoquant 13 morts l'\u00e9poque \u00e9tait \u00e0 la violence avec des extr\u00eames de droite soutenant Mussolini et les extr\u00eames de gauche qui soutenait l'Union sovi\u00e9tique, aujourd'hui, le canton de Gen\u00e8ve ou de r\u00e9habiliter les militants de gauche condamn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, les \u00e9tals refuse de national se prononcera C\u00e9cilia Mendoza, Carole Pantet, Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:50 > 0:25:53) [79%] : \r\nUn coup Thierry Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:55 > 0:26:10) [93%] : \r\nC'est \u00e0 ce signal, le 9 novembre 1932 que l'arm\u00e9e tire sur la foule en plein coeur de Gen\u00e8ve dans cette foule, des militants de gauche venus protester contre la r\u00e9union du parti d'extr\u00eame droite, l'Union nationale de cette nuit-l\u00e0, reste aujourd'hui cette Pierre comm\u00e9morative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:10 > 0:26:24) [92%] : \r\nMais le fait que l'arm\u00e9e et tu\u00e9 13 personnes bless\u00e9es, une centaine de personnes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable drame \u00e0 Gen\u00e8ve et donc il fallait trouver des responsables et ses responsables, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce qui avait appel\u00e9 \u00e0 la manifestation antifasciste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:24 > 0:26:50) [91%] : \r\nSur le banc des accus\u00e9s, 7 militants de gauche, dont L\u00e9on Nicole, dirigeant du Parti Socialiste Genevois tous comme 2 mois de prison ferme pour incitation \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance, l'arm\u00e9e, elle est blanchie un verdict partiel pour le canton de Gen\u00e8ve qui demandait au Conseil des \u00c9tats de r\u00e9habiliter ses militants, requ\u00eate rejet\u00e9e par les s\u00e9nateurs, car pour eux ce jugement a \u00e9t\u00e9 rendu dans le respect de l'\u00c9tat de droit, cette d\u00e9cision n'\u00e9tonne pas l'historien de gauche Jean Bapt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:51 > 0:27:02) [95%] : \r\nLa Suisse a de la peine \u00e0 se retourner, de mani\u00e8re critique sur son pass\u00e9, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime de reconsid\u00e9rer des \u00e9v\u00e9nements et c'est \u00e0 tout \u00e0 l'honneur de ce qu'ils font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:02 > 0:27:06) [95%] : \r\nUn avis que ne partage pas, Olivier Meuwly, historien PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:06 > 0:27:29) [89%] : \r\nOn demande aux politiques de jouer \u00e0 l'historien de se glisser dans la peau et non seulement de jouer \u00e0 l'historien mais au plus de d\u00e9passer, je dirai le le mandat de l'historien, c'est-\u00e0-dire de poser un jugement moral en gros que les gentils, les m\u00e9chants S. aux politiques de ce de \u00e7a de d'usurper l\u00e0 je n'en suis pas certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:30 > 0:27:36) [93%] : \r\nD\u00e9sormais, c'est au Conseil national de d\u00e9cider s'il faut graver ou non la r\u00e9habilitation de ces manifestants, dans l'histoire suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:38 > 0:27:53) [91%] : \r\nLe coup d'envoi de la Coupe du monde a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 Moscou, l'\u00e9v\u00e9nement sportif plan\u00e9taire sera suivi par 3 milliards de personnes le 1er match oppos\u00e9 la Russie \u00e0 l'Arabie Saoudite, le score fait bien commencer les choses pour le pays h\u00f4te 5 \u00e0 0 pour les Russes, Miguel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:54 > 0:28:11) [90%] : \r\nAmbiance de f\u00eate autour et \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade Loujniki de Moscou pour le 1er des 64 matchs au programme de cette 21\u00e8me Coupe du monde et les festivit\u00e9s commencent avec le show de Robbie Williams 17 fois couronn\u00e9 Aubry doivent qui \u00e9cument 3 de ses tubes plan\u00e9taires, dont un avec la soprano russe A\u00efda Gary faut INA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:14 > 0:28:30) [92%] : \r\nLa l\u00e9gende br\u00e9silienne Ronaldo est un jeune supporter russe apporte l'indispensable ballon rond alors que sur Rock DJ, la Star de la britpop se font d'un doigt d'honneur en mondovision probablement adress\u00e9 \u00e0 ceux qui ont fustig\u00e9 sa pr\u00e9sence lors de cette c\u00e9r\u00e9monie, alors que les rapports entre Londres et Moscou sont actuellement sib\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:32 > 0:28:43) [93%] : \r\nSous la clameur de 80000 spectateurs russe, mais pas seulement, appara\u00eet alors le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, qui en profite pour vanter les valeurs du football est celle de l'amiti\u00e9 entre les peuples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:43 > 0:28:51) [98%] : \r\nIl est de notre devoir de pr\u00e9server et de continuer de promouvoir le sport, la paix et la compr\u00e9hension entre les nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:51 > 0:29:37) [90%] : \r\nApr\u00e8s toutes ces officialit\u00e9 et les hymnes nationaux, place au sport et apr\u00e8s 12 minutes de jeu seulement Yuri Gazinskiy devient le 1er buteur de cette Coupe du monde, le joueur russe bat Al Mayouf et se souviendra longtemps de son 1er but pour son pays, la d\u00e9fense saoudienne explose juste avant la mi- temps Golovkin certes Cheryshev qui met 2 d\u00e9fenseurs dans le vent 2 0 d\u00e9part id\u00e9al pour la Russie et un match qui tourne au calvaire pour les Saoudiens \u00e0 la 71\u00e8me, avec encore un assist de Golovin pour Djouba, \u00e7a fait 3 0 et ce n'est pas fini Cheryshev y va d'un petit ext\u00e9rieur du gauche pour le 4\u00e8me, alors que nous sommes dans le temps suppl\u00e9mentaire et Golovin alourdit encore l'addition 5 0 la Russie r\u00e9ussit des d\u00e9buts tonitruants face \u00e0 une bien p\u00e2le Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:38 > 0:29:53) [95%] : \r\nEt le grand moment pour la Suisse, et dimanche 20 heures 30 le Br\u00e9sil apr\u00e8s un 3\u00e8me et dernier entra\u00eenement \u00e0 huis clos ce matin Vladimir Petkovic et ses hommes quitteront le camp de base de Togliatti, ils prendront l'avion pour Rostov sur le don.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:55 > 0:30:02) [90%] : \r\nTogliatti Pierre Poullier, j'avoue que, on essaie m\u00eame pas l'existence de de la ville jusqu'\u00e0 ce matin, c'est comment est-ce que c'est propice \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:04 > 0:31:06) [88%] : \r\nPropice \u00e0 l'entra\u00eenement, oui, c'est certain, les installations mises \u00e0 disposition par la ville de Togliatti par la d'\u00e9galement hein qui g\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s tous ici \u00e0 sont vraiment superbe propice au football apr\u00e8s l'endroit est-il r\u00e9ellement propice \u00e0 une pr\u00e9paration je n'en suis pas aussi certains car c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s aust\u00e8re ici, alors certes, certes, l'h\u00f4tel mis \u00e0 la disposition des Suisses et jolie dans un cadre bucolique au bord de la Volga, tout cela est assez int\u00e9ressant, mais est-ce qu'\u00e0 la fin, les joueurs ne vont-ils pas s'ennuyer peut-\u00eatre et puis de la Russie, finalement, ils ne feront pas grand chose, ses joueurs puisque leur train- train est r\u00e9gl\u00e9e comme hum, comme tous les jours, c'est toujours la m\u00eame chose et c'est l'h\u00f4tel l'entra\u00eenement, l'h\u00f4tel l'entra\u00eenement, l'h\u00f4tel l'entra\u00eenement de la Russie, ils ne verront pas grand chose et des Russes, ils ne feront pas grand chose non plus, il y a certes eu un petit contact avec la population, mardi, lors de l'entra\u00eenement public, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ils vivent tr\u00e8s repli\u00e9s sur eux- m\u00eames, esp\u00e9rons que cela marche lors de leur entr\u00e9e dans ce tournoi dimanche contre le Br\u00e9sil voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:06 > 0:31:09) [81%] : \r\nVoir Togliatti et gagner merci beaucoup Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:11 > 0:31:23) [89%] : \r\nOn termine par une tendance qu'on verra le cet \u00e9t\u00e9, les h\u00f4tels originaux sont \u00e0 la mode, ce sont des logements \u00e9ph\u00e9m\u00e8res dans des lieux insolites Suisse Tourisme en fait un argument de vente cette ann\u00e9e Manon Germont il Rimbert No\u00e9mie l'ignore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:25 > 0:31:36) [89%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le, tout le monde les conna\u00eet les Fischer Galgan Gun ces cabanes parsem\u00e9 le long du Rhin et qui permettent la p\u00eache au carrelet transmise de famille en famille, rares sont les privil\u00e9gi\u00e9s \u00e0 pouvoir en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:38 > 0:31:43) [96%] : \r\n\u00e0 trop court cet \u00e9t\u00e9 un h\u00f4tel \u00e9ph\u00e9m\u00e8re va pourtant fournir la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:43 > 0:31:50) [83%] : \r\nPar contre, l'eau, mais les matelots durant ces comme autant de ma grand- m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:50 > 0:31:57) [83%] : \r\nL\u00e9o dit \u00e9lectricit\u00e9 ni m\u00eame toilettes, une exp\u00e9rience qui a pourtant aiguiser la curiosit\u00e9 des 2 Romandes Yael et Aur\u00e9lia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:58 > 0:32:10) [83%] : \r\nDes du projet, mais enfin un petit peu pour \u00e7a du bac Pack quand on va \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis quand on voit, on ouvre la porte et qu'on rentre dans la cabane, c'est c'est-\u00e0-dire \u00e7a change un petit peu, on voit que c'est quand m\u00eame ces filles qui, enfin, \u00e7a, \u00e7a donne envie de rester c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:11 > 0:32:26) [87%] : \r\nCabanes de p\u00eacheurs hangar \u00e0 bateaux ou encore ancienne douane \u00e0 Berne au total 11 lieux insolites se transforme durant 3 mois, on popote elle lanc\u00e9 par Suisse Tourisme, l'op\u00e9ration doit permettre de doper un tourisme urbain en plein essor, plus 50 pourcent depuis l'an 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:28 > 0:32:42) [80%] : \r\nLes clients d'aujourd'hui va veulent voir les 1000 exclusif et va voir d\u00e9couvrir des choses qui ne sont pas encore vu par d'autres et les h\u00f4tels au popotin de Suisse Tourisme on vont donner cette lutter aux clients chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:42 > 0:32:53) [88%] : \r\nChambre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et g\u00e9r\u00e9 en partenariat avec un service h\u00f4telier \u00e0 Vevey, c'est un caf\u00e9 magasins qui se transforme en chambre d'h\u00f4tel pour la fondatrice, une mani\u00e8re de faire conna\u00eetre ce lieu d\u00e9di\u00e9 aux Swiss Made, malgr\u00e9 quelques contraintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:54 > 0:33:10) [94%] : \r\nOn a d\u00fb repenser totalement l'espace r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 effectivement ce ce lieu d'accueil, et puis on fait un petit peu plus de suivi pour que, pour que tout roule, il faut qu'on mette en place, d'autres normes de s\u00e9curit\u00e9 cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:10 > 0:33:15) [93%] : \r\nSinguli\u00e8re \u00e0 son co\u00fbt entre 150 et 750 francs la nuit selon le degr\u00e9 de luxe propos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:16 > 0:33:25) [93%] : \r\nAu programme : Philippe Jeanneret vous pr\u00e9sente la m\u00e9t\u00e9o ensuite temps pr\u00e9sent la puce \u00e0 l'oreille et demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:34 > 0:33:37) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:45 > 0:33:51) [86%] : \r\nMoi, je me rappelle la date d'une remarque de Georges Haldas, tu sais qui parle des \u00e9v\u00e9nements dans Boulevard des philosophes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:52 > 0:33:55) [90%] : \r\nEt Georges Haldas se disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:56 > 0:34:08) [91%] : \r\nOn mange chez Jean-Philippe Rapp il me disait : voil\u00e0, j'ai j'ai assist\u00e9 \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements, mais quand je lis les travaux des historiens et \u00e7a nous renvoie au sujet tout \u00e0 l'heure a dit quand je lis les travaux des historiens, je ne me reconnais absolument pas dans ces r\u00e9cits l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:10 > 0:34:20) [89%] : \r\nDonc tu vois qu'en Corse, historien dit oui mais comment est-ce que les politiques nous juge, tu peux aussi te faire la r\u00e9flexion dit oui mais il y a le regard de l'historien, prof qui est pas forc\u00e9ment le regard de monsieur tout le monde et de ceux qui l'ont v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:21 > 0:34:23) [66%] : \r\nSocialiste, c'est en fait du communisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:23 > 0:34:27) [89%] : \r\nOui, oui absolument ah ben c'est un proc\u00e8s politique, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:33 > 0:34:43) [81%] : \r\nL'image, oui, c'est la bonne image ciao, bonne soir\u00e9e, \u00e7a arrive dans le microcosme, tout petit, \u00e0 Bastia, c'est : c'est bien qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:44 > 0:34:46) [90%] : \r\nJ'ai pos\u00e9 un petit peu comme \u00e7a, on a pu tester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:49 > 0:34:51) [64%] : \r\nC'est monsieur Ferney Optio qui est au son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:56 > 0:35:02) [86%] : \r\nAlors \u00e7a ne me l\u00e0 comme \u00e7a, le c\u00e2ble, alors l\u00e0, tu peux y aller tranquillement le c\u00e2ble ne passera pas dans le rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:04 > 0:35:05) [91%] : \r\nSuffit de se mettre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:06 > 0:35:08) [80%] : \r\nAh, d\u00e9clare Patrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:10 > 0:35:15) [87%] : \r\nAlors c'est c'est tr\u00e8s paresseux, mais d'une profonde l'efficacit\u00e9 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:20 > 0:35:30) [71%] : \r\nCelle-l\u00e0 \u00e0 Gonesse hier ventes au noir, oui \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 tiers et l\u00e0 on est \u00e0 bah voil\u00e0, l\u00e0 il y a le lac de Gironde qui est l\u00e0 et puis ce si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:32 > 0:35:33) [83%] : \r\nVous allez voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:37 > 0:35:43) [78%] : \r\nAlors ce qu'on va petit caf\u00e9, on revient \u00e0 Laurent parlons plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:49 > 0:35:55) [88%] : \r\nEt puis il y a une tr\u00e8s belle \u00e9glise et puis vient \u00e0 droite sur l'image, oui, oui, alors \u00e7a, ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:38 > 0:36:39) [62%] : \r\nLe le monde tralala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:56 > 0:37:03) [92%] : \r\nGeorges Haldas, c'\u00e9tait un un homme d'une Intelligence incroyable 40 secondes oui Georges Haldas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:48 > 0:40:21) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil devrait encore nous accompagner ces prochains jours, mais il faudra compter avec le passage d'une faible perturbation entre samedi et dimanche, nous avons retrouv\u00e9 les haute pression \u00e0 la bise aujourd'hui les nuages tr\u00e8s bien un petit peu le long des Pr\u00e9alpes mais dans l'ensemble, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9, vous l'aurez remarqu\u00e9 la couverture nuageuse augmente \u00e0 nouveau, nous sommes \u00e0 l'avant de cette perturbation, elle est entra\u00een\u00e9e par un courant d'ouest, elle va se diriger vers l'Est, dans les prochaines 24 heures mais leur a tendance \u00e0 se dissiper en arrivant au-dessus de la Suisse, elle ne devrait pas nous amener beaucoup d'activit\u00e9s, demain matin, les passages nuageux seront assez fr\u00e9quents sur les versant nord des Alpes, ils pourront m\u00eame parfois tr\u00e8s dense mais pas de pr\u00e9cipitation vu nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse plus on ira en revanche vers le Bassin l\u00e9manique le Valais ou corps les versants sud des Alpes, plus on aura tendance \u00e0 trouver un temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi ces passages nuageux devraient se maintenir pratiquement toutes r\u00e9gions mais sans cons\u00e9quence, la sensation de temps devrait souvent l'emporter, les temp\u00e9ratures sont proches de celles d'aujourd'hui, demain matin, elle devra faire entre 10 et 14 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 23 24 au nord 26 \u00e0 27 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, m\u00eame chose au Tessin, il fera 18000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents resteront orient\u00e9s au nord des vents qui seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne bis pour encore souffler sur le plateau autour du lait aimant mais elle sera g\u00e9n\u00e9ralement faibles pendant la journ\u00e9e de samedi, le matin, le soleil sera encore avec nous, mais l'apr\u00e8s- midi, la tendance aux averses augmentera en montagne, des orages ne sont pas exclues, nous serons \u00e0 l'avant d'une perturbation, elle pourra nous amener quelques pr\u00e9cipitations par l'ouest en soir\u00e9e et dans la nuit, dimanche, \u00e0 l'arri\u00e8re, le temps devrait \u00eatre assez changeant avec des passages nuageux qui seront assez fr\u00e9quents sur tous les versants nord des Alpes, quelques pr\u00e9cipitations pourront encore se produire, mais plut\u00f4t sur l'Est le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore au sud de leur c\u00f4t\u00e9 le bassin l\u00e9manique ou bien encore le Valais devrait garder un temps sec et m\u00eame assez ensoleill\u00e9 pendant la journ\u00e9e de lundi, cette fois, les pr\u00e9cipitations pourront encore s'attarder, de m\u00eame que les nuages sur l'Est, mais l'anticyclone des A\u00e7ores reviendra peu \u00e0 peu nous am\u00e8nera un temps plus ensoleill\u00e9 sur l'ouest en Valais ou bien encore au sud pendant la journ\u00e9e de mardi, cet anticyclone des A\u00e7ores devrait m\u00eame se renforcer cette fois, le temps sera bien ensoleill\u00e9e en toutes r\u00e9gions et les temp\u00e9ratures seront g\u00e9n\u00e9ralement estival, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours pour la petite histoire, l'anticyclone des A\u00e7ores, devrait s'\u00e9tablir de mani\u00e8re durable sur la Suisse, les derni\u00e8res pr\u00e9visions mensuelles montrent qu'ils pourraient tenir jusque pendant la premi\u00e8re quinzaine du mois de juillet, voil\u00e0, pour terminer, voici pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, vous pourrez dire bonne f\u00eate \u00e0 tous ceux qui s'appelle Guy dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 au harc\u00e8lement sexuel, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-14T18:22:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806688985", "durationSec": 87, "title": "SO GREVE FEMMES NEWS_RTS000001509803", "excerpt": "A l'occasion de l'anniversaire de la gr\u00e8ve des femmes de 1991, des actions politiques ont lieu dans plusieurs villes suisses afin de r\u00e9clamer l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes.", "remarks": "Contient des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "SALAIRE", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688986", "durationSec": 94, "title": "SO MERKEL IMMIGRATION V2_RTS000001509787", "excerpt": "Le Conseil national ouvre la porte \u00e0 des quotas de femmes dans les instances dirigeantes des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse.", "remarks": "Contient des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806688987", "durationSec": 26, "title": "SO PC AQUARIUS NEWS_RTS000001509561", "excerpt": "Les h\u00f4tels pop up, ces logements \u00e9ph\u00e9m\u00e8res originaux et insolites, sont tendance. Suisse tourisme met en valeur ce genre de projets.", "remarks": "Contient des images d'archives."}, {"internalArchiveId": "AA1806688989", "durationSec": 46, "title": "SO TAPIS GREVE_RTS000001509786", "excerpt": "Un ancien rapport sur les d\u00e9chets de la chimie b\u00e2loise (BCI Betriebs-AG) \u00e0 Bonfol r\u00e9v\u00e8le que 750 tonnes de d\u00e9chets auraient servi \u00e0 la construction de chemins dans la commune de Bonfol, mais ces d\u00e9chets semblent avoir disparu."}, {"internalArchiveId": "AA1806688990", "durationSec": 126, "title": "SO VOTE QUOTA  FEMMES_RTS000001509836", "excerpt": "Le Conseil d'Etat valaisan prend des mesures pour que toutes les communes du canton, notamment Verbier, r\u00e9gularise les dossiers de constructions illicites apr\u00e8s la mise en application de l'initiative populaire \"pour en finir avec les constructions envahissantes de r\u00e9sidences secondaires\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FEMME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "sequenceIds": ["1693503"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688991", "durationSec": 116, "title": "FRIGO HOTELS POP UP V2_RTS000001509396", "excerpt": "La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de la coupe du monde de football 2018 s'est d\u00e9roul\u00e9e dans le stade de football Loujniki de Moscou. Elle a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e la victoire de l'\u00e9quipe nationale russe qui s'est impos\u00e9e face \u00e0 l'Arabie Saoudite sur un score de 5 buts \u00e0 0 lors de la phase de poule du groupe A.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688992", "durationSec": 168, "title": "FRIGOO BONFOL DECHETS V4_RTS000001508301", "excerpt": "La majorit\u00e9 du Conseil national veut imposer des r\u00e8gles plus strictes aux multinationales suisses qui sont actives \u00e0 l'\u00e9tranger gr\u00e2ce \u00e0 \"l'initiative pour des multinationales responsables\" et ou gr\u00e2ce \u00e0 un contre-projet propos\u00e9 par le Parlement.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BONFOL"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET CHIMIQUE", "D\u00c9CHET TOXIQUE", "ASSAINISSEMENT"], "sequenceIds": ["1693579"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688993", "durationSec": 101, "title": "SO AFFAIRE CONSTRUCTIONS VERBIER V2_RTS000001509794", "excerpt": "Le Conseil national a vot\u00e9 en faveur d'un objet visant \u00e0 autoriser les entreprises romandes \u00e0 soumissionner sur les march\u00e9s publics en fran\u00e7ais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "VERBIER"], "thematicThemes": ["CONSTRUCTION ILLICITE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "sequenceIds": ["1693574"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688994", "durationSec": 105, "title": "SO CEREMONIE OUVERTURE MONDIAL_RTS000001509848", "excerpt": "Le canton de Gen\u00e8ve veut r\u00e9habiliter les manifestants de gauche qui militaient lors de la fusillade de 1932. Le Conseil des Etats refuse. Le Conseil national devra se prononcer. Itw de Jean Batou, historien et d\u00e9put\u00e9 Grand Conseil et d'Olivier Meuwly, historien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1688887"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688995", "durationSec": 93, "title": "SO LOI MATIERES PREMIERES  V2_RTS000001509825", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BAEHNI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "MATI\u00c8RE PREMI\u00c8RE", "\u00c9COLOGIE", "DROITS DE L'HOMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688996", "durationSec": 96, "title": "SO MARCHES PUBLICS V2_RTS000001509497", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SOUMISSION PUBLIQUE", "LANGUE", "MINORIT\u00c9 LINGUISTIQUE"], "sequenceIds": ["1693595"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688997", "durationSec": 29, "title": "SO PC EQUIPE SUISSE_RTS000001509538"}, {"internalArchiveId": "AA1806688998", "durationSec": 109, "title": "SO REHABILITAION MANIFESTANTS GAUCHE 1932 V2_RTS000001509659", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["HISTOIRE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "EXTR\u00caME DROITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688999", "durationSec": 66, "title": "SO TAPIS FOOT_RTS000001509625"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806689185", "summary": "Stade Loujniki : c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de la coupe du monde de football 2018 en Russie avec Robbie Williams, chanteur britannique, et A\u00efda Garifullina, chanteuse soprano russe. Ronaldo, ex-footballeur br\u00e9silien, accompagn\u00e9 d'un enfant, apporte la ballon du match. Robbie Williams faisant un doigt d'honneur \u00e0 la cam\u00e9ra lors d'une chanson. Discours de Vladimir Poutine, pr\u00e9sident russe. But de Iouri Gazinski, footballeur russe. 2 buts de Denis Cheryshev, footballeur russe. But de Artyom Dziouba, footballeur russe. But de Aleksandr Golovin, footballeur russe, sur coup franc.", "id": "1688887", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["POUTINE, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693784", "summary": "Int. du Conseil National.\nIntervention de la conseill\u00e8re nationale Verts Lizza Mazzone \u00e0 la tribune du Conseil national.\nIntervention de Giovanni Merlini, conseiller national PLR tessinois \u00e0 la tribune du Conseil national.\nItw d'Anne Southam Aulas, directrice d'un groupe h\u00f4telier.\nItw de Paola Ghillani, membre de plusieurs conseils d'administration.", "id": "1693503", "visualGeographicals": ["BERNE", "SUISSE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "GHILLANI, PAOLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693791", "summary": "Duplex Berne: itw de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral socialiste Simonetta Sommaruga", "id": "1693510", "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693855", "summary": "Ensoleill\u00e9: plusieurs grues surplombant la commune de Verbier.\nT\u00e9l\u00e9cabine fonctionnant dans la commune de Verbier.\nExt\u00e9rieur de la Maison de commune de Verbier. \nItw de Jacques Melly, conseiller d'Etat valaisan PDC.\nItw de Thierry Largey, d\u00e9put\u00e9 Verts valaisan.", "id": "1693574", "visualGeographicals": ["VERBIER", "VALAIS"], "visualPersons": ["MELLY, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693860", "summary": "Pelleteuse d\u00e9pla\u00e7ant des d\u00e9chets dans une d\u00e9chetterie.\nItw de Martin Forter, g\u00e9ographe et militant \u00e9cologiste du \"Collectif Bonfol\".\nItw de Jean-Denis Henzelin, ancien maire de Bonfol.\nItw de Michael Fischer, directeur BCI Betriebs-AG.\nConteneurs contenant des d\u00e9chets. \nItw de Roger Brenard, employ\u00e9 de la chimie b\u00e2loise (BCI).\nRuines de la d\u00e9charge de Bonfol apr\u00e8s son assainissement.\nItw de Patrice Eschmann, chef de service de l'Office de l'environnement du Jura.", "id": "1693579", "visualThemes": ["D\u00c9CHARGE"], "visualGeographicals": ["BONFOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693876", "summary": "Homme versant du b\u00e9ton dans des tiges d'acier.\nItw de Julien Lasserre, directeur de B\u00e9tontec Gram.\nItw de Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national fribourgeois UDC.\nHommes donnant un concert sur un site de construction v\u00eatus en ouvrier du b\u00e2timent.\nItw de Jean-Hugues Busslinger, Directeur du d\u00e9partement de la politique g\u00e9n\u00e9rale du Centre patronal.", "id": "1693595", "visualGeographicals": ["VILLENEUVE (FR)", "BERNE", "SUISSE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MOILLE, Fanny", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "POULLIER, Pierre", "role": "Liaison duplex Togliatti", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744383", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040081", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-27EE6B0B-75E3-428A-86EF-9AFFD1954130", "internalArchiveId": "27EE6B0B-75E3-428A-86EF-9AFFD1954130", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Initiative pour des multinationales responsables: interview de Lisa Mazzone (Les Verts/GE)", "publicationDate": "2018-06-14T00:00:00Z", "summary": "L'initiative pour des multinationales responsables demande l'engagement des entreprises suisses \u00e0 respecter les droits humains et l'environnement, \u00e0 l'\u00e9tranger aussi. Un contre-projet sera d\u00e9battu jeudi au Parlement. Interview de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE).\r\n\r\n* Infotrafic: 07:17:47-07:18:05 / * Initiative pour des multinationales responsables: interview de Lisa Mazzone (Les Verts/GE)    DIRECT STUDIO PALAIS FEDERAL \r\n***7h18\r\nCe sera le sujet de la journ\u00e9e au Palais F\u00e9d\u00e9ral.. \r\nFaut-il imposer des r\u00e8gles aux multinationales suisses pour qu'elles respectent l'environnement et les droits de l'homme ? \r\nC'est ce que demande \" l'initiative pour des multinationales responsables\"...  port\u00e9e par plus de 80 ONG. \r\nLes parlementaires d\u00e9battent aujourd'hui d'un contre-projet \u00e0 ce texte.. \r\nUne version light.. \r\nMais qui satisfait les auteurs de l'initiative.. pr\u00eats \u00e0 la retirer.. si ce compromis est accept\u00e9 \r\nLisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte (GE) en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Bonjour...\r\n****Si ce contre-projet existe.. c'est probablement que l'on craint un succ\u00e8s de l'initiative.. pourquoi ne pas aller jusqu'au bnout? \r\n-  L'opinion publique est sensibilis\u00e9e \u00e0 ces questions. Pourquoi renoncer \u00e0 l'initiative qui va plus loin? \r\n- Le contre-projet est \u00e9dulcor\u00e9 par rapport \u00e0 l'initiative.. Il limite le champ d'application aux grandes entreprises... \r\nPME par concern\u00e9es... \u00e7a vaut encore la peine de l\u00e9gif\u00e9rer?\r\n- \u00e7a va surtout concerner les entreprises dans les mati\u00e8res premi\u00e8res.. suffisant.. ? \r\n****Le Groupement des entreprises multinationales soutient aussi le contre-projet... \u00e7a ne devrait pas vous rassurez.. pas bon signe d'avoir ses adversaires du m\u00eame c\u00f4t\u00e9\r\n- Vous \u00eates sur la m\u00eame longueur d'onde?\r\n****Concr\u00e8tement, pour l'environnement, les droits humains, \u00e7a va vraiment changer quelque chose?\r\n- La responsabilit\u00e9 civile, en cas de violation des droits humains par exemple, touche tr\u00e8s peu d'entreprises au final avec ce contre-projet...\r\n*** L'obligation pour les entreprises de rendre un rapport suffit? Vous comptez sur l'opinion publique pour sanctionner celles qui d\u00e9rapent?\r\n*******Mais n'\u00eates-vous pas dans l'utopie, n'est-ce pas une mani\u00e8re de donner bonne conscience aux multinationales, et m\u00eame une bonne conscience au parlement, sans mettre en place une loi contraignante, r\u00e9ellement incitative? \r\n*****Autre option, avanc\u00e9e par une partie du PLR notamment.. celle de renoncer \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer, et simplement laisser faire les milieux \u00e9conomiques.. \r\nCertains ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures.. \r\n***Risque quand m\u00eame pour l'attractit\u00e9 de la Suisse... si on met des r\u00e8gles et pas les autres pays.. \r\nrisques pour l'emploi.. \r\n************* Aujourd'hui, le Conseil national va aussi d\u00e9battre - dans le m\u00eame paquet sur le droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme - des quotas de femmes dans les Conseil d'administration et les directions... Avec une mesure incitative temporaire. Vous pensez qu'elle peut aboutir avec cette limitation dans le temps?\r\n(Ce qu'elle dit en deux mots:\r\nL'initiative, son id\u00e9al. Mais il y a un besoin d'agir incontestable, urgent. Cf les scandales, pollution, droits humains. Avec un compromis, plus de chances d'aboutir. Et plus vite aussi que d'aller en votation avec l'initiative.\r\nBien s\u00fbr c'est pas avec ce contre-projet qu'on va pouvoir fermer d'un jour \u00e0 l'autre une entreprise qui pollue les cours d'eau; peu d'entreprises sont touch\u00e9es par la responsabilit\u00e9 civile qui est pr\u00e9vue dans le projet, mais il repr\u00e9sente quand m\u00eame un progr\u00e8s. Utile. Le devoir de diligence - obligation de prendre des mesures et rendre un rapport - permet de mettre \u00e0 jour les points faibles et avec la publication \u00e7a permet de les \u00e9pingler: l'opinion publique, le d\u00e9g\u00e2t d'image.\r\nSi le GEM est favorable, c'est pour \u00e7a: il veut \u00e9viter une campagne o\u00f9 on ressort les scandales.\r\nPS: Le PLR va proposer aujourd'hui d'extraire le contre-projet du paquet sur le droit de la SA. Elle est ok avec \u00e7a, pour autant qu'il n'y ait pas de renvoi en commission pour gagner du temps et faire du lobbysme. C'est le souhait d'Economiesuisse. \r\nC'est aussi la condition pour que les auteurs retirent l'initiative: un vote du contre-projet maintenant et en l'\u00e9tat sans nouvelles modifications)", "durationSec": 425, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9627944", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Initiative pour des multinationales responsables: interview de Lisa Mazzone (Les Verts/GE) / LME_2018-06-14T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 14.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'initiative pour des multinationales responsables demande l'engagement des entreprises suisses \u00e0 respecter les droits humains et l'environnement, \u00e0 l'\u00e9tranger aussi. Un contre-projet sera d\u00e9battu jeudi au Parlement. Interview de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-9627944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-20T04:54:12Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n18, ce sera le sujet de la journ\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral Faut -il imposer des r\u00e8gles aux multinationales suisses pour qu'elle respecte l'environnement et les droits de l'homme, c'est ce que demande en tout cas l'initiative pour des multinationales responsables port\u00e9e par grosso-modo 80 ONG : les parlementaires d\u00e9battent aujourd'hui d'un contre- projet \u00e0 ce texte une une version Light mais qui satisfait les auteurs de l'initiative, qui serait pr\u00eat \u00e0 la retirer si le compromis est accept\u00e9, aujourd'hui, bonjour les Amazones, bonjour, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale verte genevoise en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral Lisa Mazzone si ce contre- projet existe, c'est que, probablement, on se doute bien que l'on craint un succ\u00e8s de l'initiative, c'est souvent comme \u00e7a que \u00e7a se passe, pourquoi ne pas aller jusqu'au bout avec l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [92%] :\r\nAujourd'hui, on a des situations o\u00f9 il y a des entreprises suisses qui sont li\u00e9es \u00e0 des des graves violations des droits humains, on pense par exemple au Burkina Faso ou dans les mines pour la production de l'or, on a des enfants qui travaillent sur des, des, des p\u00e9riodes de 12 heures continue, \u00e7a c'est un exemple, il y en a 88 qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es par les ONG, donc il y a une n\u00e9cessit\u00e9 d'agir et ce qui est bien c'est que notre commission en tous cas l'a reconnu, dans le cas du processus parlementaire maintenant l'Avantage d'un contre- projet, c'est qu'on peut aller rapidement et que rapidement on peut am\u00e9liorer la situation sensiblement concr\u00e8tement sur le terrain, \u00e9mettre fin \u00e0 des \u00e0 des \u00e0 des pratiques des violations des droits humains qui sont simplement insupportable tout de suite le processus d'une votation \u00e9videmment beaucoup plus long, ensuite une loi d'application qui s'ensuit et puis si on arrive par une voie parlementaire \u00e0 avoir une voie rapide qui satisfait aussi les auteurs initiative c'est une bonne chose, c'est la provenance notre d\u00e9mocratie fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, en m\u00eame temps le contre- projet il est il \u00e9dulcor\u00e9, hein, comme bien souvent par rapport \u00e0, \u00e0 l'initiative notamment et limite le Champ d'application aux grandes entreprises, aux entreprises qui, qui travaillent dans les mati\u00e8res premi\u00e8res, essentiellement les PME, elles sont pas concern\u00e9, \u00e7a vaut quand m\u00eame encore la peine de l\u00e9gif\u00e9rer si c'est juste pour certaines entreprises c'est aussi limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [91%] :\r\nLes entreprises qui travaillent dans les mati\u00e8res premi\u00e8res seront concern\u00e9s par le compte projet elles sont justement, elles sont dans le le le risque donc c'est ces entreprises qui repr\u00e9sentent un un domaine qui agissent dans un domaine au risque particulier et donc elles seront concern\u00e9s, c'est clair qu'on a restreint le Champ, enfin pas moi mais la majorit\u00e9 a restreint le Champ d'application, l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 je dirais jusqu'au bout de ce qu'on peut accepter, on est all\u00e9 \u00e0 Los on peut pas aller plus loin mais ce qui est clair c'est qu'avec ce contre- projet, on inscrit enfin un cadre qui dit que les entreprises sont tenues de respecter les droits humains et l'environnement \u00e0 l'\u00e9tranger, et \u00e7a c'est une nouveaut\u00e9, c'est le r\u00f4le du politique, de fixer le cadre dans lequel les entreprises peuvent faire du profit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [85%] :\r\nEt, concr\u00e8tement, \u00e7a va vraiment changer les choses, Lisa Mazzone, en terme d'environnement, de dos, de droits ou de droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [90%] :\r\nLes entreprises seront tenus de, de prendre des mesures pour garantir le respect \u00e0 la fois de l'environnement et et des droits humains et puis suite \u00e0 ces mesures \u00e0 l'analyse de la situation \u00e0 la prise de mesures elle rendent rapport elle r\u00e9dige un rapport sur ce qu'elles font ce qu'elles ne font pas et \u00e0 partir de l\u00e0, ce rapport est, j'ai aussi contraignant les rapports, excusez -moi, c'est \u00e9videmment c'est une c'est une c'est un 1er, pas nous, \u00e9videmment, l\u00e0 encore, on \u00e9tait en faveur d'une mine de l'initiative, mais c'est un 1er pas qui va dans une direction et qui donne des moyens aussi \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 l'opinion publique aux m\u00e9dias, \u00e0 vous de de mettre en avant des des situations un inacceptable et je pense que pour les entreprises le pignon publique et la publicit\u00e9, le risque de dommages \u00e0 l'image et la r\u00e9putation comptent \u00e9norm\u00e9ment et et l\u00e0 il y a aussi vraiment un levier d'action qui est, qui est essentielle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [93%] :\r\nD'ailleurs les Amazones, le Groupement des entreprises multinationales soutient aussi ce ce contre- projet sur lequel vous allez d\u00e9battre aujourd'hui \u00e7a vous rassure, vous vous dites que vous \u00eates sur la m\u00eame longueur d'ondes ou alors et c'est souvent le cas, c'est pas bon signe, d'avoir des adversaires du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 que soit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [92%] :\r\nC'est la preuve que, au sein de de l'\u00e9conomie, il y a aussi des personnes qui reconnaissent que \u00e7a ne va pas et que, m\u00eame pour les entreprises elles-m\u00eames, elles ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 dire : nous ne sommes pas des des affreux personnage des affreux, affreux, entreprises qui violent impun\u00e9ment les les droits humains en respectant le cadre, par coh\u00e9rence et je pense que cette d\u00e9marche, ce passage va devenir de plus en plus \u00e9vident parce que, en r\u00e9alit\u00e9, ce qu'on constate en Europe, c'est que, que ce soit en France, en Grande-Bretagne, aux Pays-Bas, les l\u00e9gislations se mettent en place et le risque pour la Suisse, ce serait de devenir comme on a pu le vivre avec le secret bancaire, ce dernier petit recoin attentiste qui continuent d'accepter qu'on viole les droits humains qu'on qu'on a qu'on accepte, par exemple, du travail des enfants dans des mines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [88%] :\r\nCe qu'a aussi le risque pour la Suisse, c'est souvent ce que dit la droite, notamment \u00e0 \u00e0 l'UDC on l'entend, qui ne va pas soutenir, a priori ce ce contre- projet que la Suisse soit vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve et que du coup, elles perdent en comp\u00e9titivit\u00e9 en allant trop loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [93%] :\r\nLa Suisse joue un r\u00f4le particulier, la Suisse, la championne du monde de la globalisation, il y a un rapport qu'il a montr\u00e9 encore derni\u00e8rement, celle qui a le plus gagn\u00e9 en revenu par t\u00eate li\u00e9s \u00e0 la globalisation, donc on a un r\u00f4le particulier mais l\u00e0 je crois qu'il faut pas non plus leur et on s'inscrit dans un dans un cadre europ\u00e9en, une tendance europ\u00e9enne qui qui va mettre en oeuvre des principes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es au niveau des Nations unies, c'est justement r\u00e9pondre \u00e0 la globalisation par un cadre qui qui aussi d\u00e9passe les nations et qui permettent de respecter les les droits humains, l'environnement \u00e0 l'\u00e9tranger dans le dans les secteurs d'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [91%] :\r\nIl y a toujours cette autre option l'entendait dans le journal de de 7 heures avec un membre du du PLR Romand, qui disait : moi je veux pas l\u00e9gif\u00e9rer, il faut laisser les milieux \u00e9conomiques s'avance, vous l'avez dit, il y a beaucoup de pays, a beaucoup de milieux qui prennent d\u00e9j\u00e0 des des mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [89%] :\r\nIl y a une question de coh\u00e9rence pour la Suisse, la Suisse m\u00e8ne une politique de d\u00e9veloppement \u00e0 l'\u00e9tranger et puis dans le m\u00eame temps \u00e0 actif dans un pays en faisant du d\u00e9veloppement qui dans le m\u00eame temps, il y a une entreprise qui a son si\u00e8ge en Suisse, donc qui nous rapporte aussi de l'argent en Suisse, faut quand m\u00eame le voir en termes de responsabilit\u00e9 de la Suisse qui pratiquent ou des, des, des, d\u00e8s qu'il a des pratiques qui sont compl\u00e8tement inacceptables et qu'il faut bien en m\u00eame temps, le travail de la Suisse en termes d'aide au d\u00e9veloppement, donc il y a une question de, de, de coh\u00e9rence et puis clairement sur la question des mesures volontaires on voit malheureusement que \u00e7a ne suffit pas puisque depuis, depuis 5 ans, on a recens\u00e9 88 cas de, de, de violation des droits humains, de l'environnement, donc les mesures volontaires ne suffisent pas et c'est le r\u00f4le d'un \u00c9tat, tout comme on dit, les entreprises ne doivent pas pratiquer de la corruption, h\u00e9 bien on dit : les entreprises doivent respecter les droits humains, \u00e7a me semble \u00eatre juste le minimum de ce que peut demander un \u00c9tat en termes de r\u00e9gulation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [90%] :\r\nLe d\u00e9bat a lieu aujourd'hui au conseil national sur ce contre- projet pour lequel vous seriez d'accord de retirer l'initiative, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise merci d'arr\u00eater en Direct avec nous, de nos studios du Palais f\u00e9d\u00e9ral ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-14T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Toppano, Mirko", "role": "Technicien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0C5C059-F31D-4558-B2EB-5646FE5ED68B", "internalArchiveId": "A0C5C059-F31D-4558-B2EB-5646FE5ED68B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Wehrli, conseiller national PLR VD;Giovanni Merlini, conseiller national PLR TI;Philippe Bauer, conseiller national PLR NE;Pierre-Yves Maillard, Conseiller d'Etat PS VD, en charge de la sant\u00e9;Charles-Louis Rochat, pr\u00e9sident du Conseil de Fondation de L'Espace Horloger de la Vall\u00e9e de Joux\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1 /LIVE CDCM RUSSIE ROBERT) Russie-Arabie Saoudite.. \r\nC'est donc le  match d'ouverture de la 21e Coupe du Monde de football...\r\nCoup d'envoi....\u00e0 17 heures (heure suisse)...\u00e0 Moscou....\r\nLe d\u00e9but du plus grand \u00e9v\u00e8nement sportif de la plan\u00e8te...\r\nPr\u00e8s de 3 milliards de personens devraient suivre...au moins...un match...du Mondial...\r\nJo\u00ebl Robert...vous \u00eates sur place \u00e0 Moscou...\r\nLa Russie est-elle pr\u00eate...\u00e0  accueillir ce grand rendez-vous?\r\n---DIRECT \r\n**** Au niveau du football proprement dit, le d\u00e9fi est immense pour l'\u00e9quipe nationale russe. On peut le dire...elle ne fait pas partie des favoris \u00e0 la victoire finale..\r\n----DIRECT\r\n***Premier match ce soir 17h......et puis ensuite mois de footbal...\u00e0 vivre \u00e9videmment chaque jour sur la Premi\u00e8re...\r\n----DIRECT\r\nMerci Jo\u00ebl Robert...en direct....de Moscou...\r\nCe match d\u00e9bute \u00e0 17h00. Et il est \u00e0 suivre en direct sur RTS 2. Tous les vecteurs de la RTS, et notamment La Premi\u00e8re, vous ferons aussi vivre les moments forts de cette Coupe du Monde...\r\nLes d\u00e9buts de la Suisee...ce sera dimanche soir...face au Br\u00e9sil....\r\n(07/VS/AG REMONTEES MECANIQUES CRANS PA) ***36 millinos de francs : c'est le montant du d\u00e9ficit...sur lequel les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona ont boucl\u00e9 l'ann\u00e9e 2017.\r\nEt l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale avait lieu hier soir....dan la commune valaisanne....\r\nSous le regard attentif de deux invit\u00e9s peu pr\u00e9sents dans cet exercice: l'actionnaire principale, Radovan Vitek...et le conseiller d'Etat Christophe Darbellay. \r\nLe Signal...d'une ambiance tr\u00e8s tendue,  Camille Degott.....\r\n  49'' \r\n((De l'electricit\u00e9, il y en a depuis la fermeture des remont\u00e9es m\u00e9caniques. Rappelez-vous, le scandal \u00e9clat\u00e9 en avril dernier, il avait dur\u00e9 48 heures. L'AG hier soir s'est poursuivie sur le m\u00eame ton.. avec l'arriv\u00e9e et le d\u00e9part en catimini de l'actionnaire majoritaire, avec un conseiller d'Etat comme m\u00e9diateur et un d\u00e9ficit qui se chiffre en millions. En face, les questions qui d\u00e9rangent, rapidement \u00e9lud\u00e9es par le pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques. Malgr\u00e9 certaines promesses pour retrouver du profit, les trois communes actionnaires minoritaires Crans-Montana, Lens et Icogne se sont abstenues lors de l'acceptation de l'exercice 2017. On pouvait percevoir leur doute... d'ailleurs certains petits actionnaires ont m\u00eame refus\u00e9 ces comptes. Malgr\u00e9 tout, l'exercice a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 \u00e0 88%, il faut dire que l'actionnaire majoritaire d\u00e9tient plus de 85 % du capital-action. Mais les discussions restent vives... les communes n\u00e9gocient pour pouvoir \u00e0 l'avenir repr\u00e9senter d'avantage leur int\u00e9r\u00eats. Le feuilleton n'est pas termin\u00e9 et tous esp\u00e8rent que ce n'est pas l'arr\u00eat des remont\u00e9es remont\u00e9es m\u00e9caniques, qui y mettra un point final.))\r\n(Moulins _ POR - Verdict) Le drame avait endeuill\u00e9e la communaut\u00e9 portugaise de SUisse...\r\nLe verdict est tomb\u00e9 hier soir...dans le proc\u00e8s de l'accident de la route mortel....de 2016...au centre de la France..\r\nDeux Portugais de Suisse....sont condamn\u00e9 \u00e0 de la prison...ferme...\r\nPeines...de 3 ans...pour le chauffeur ..et de quatre ans...pour le propri\u00e9taire du v\u00e9hicule.\r\nLeur fourgon...am\u00e9nag\u00e9 somairement en minibus..\u00e9tait parti de Romont...avant d'heurter..un poids lourd...dans la r\u00e9goin de l'Allier.\r\n12 personnes avaient perdu la vie.\r\nLes deux personnes condamn\u00e9s...ne compte pas faire recours.\r\n(02/CASSIS ITV WEHRLI) ***Apr\u00e8s ses d\u00e9claration sur le Proche-Orient, de nouveaux propos d'lgniazio Cassis suscitent le d\u00e9bat du c\u00f4t\u00e9 de Berne.\r\nLe Conseiller f\u00e9d\u00e9ral l'a dit hier \u00e0 la radio al\u00e9manique : il est  pr\u00eat \u00e0 modifier certaines mesures d'accompagnements aux bilat\u00e9rales \r\nOn sait que les.... entreprises \u00e9trang\u00e8res doivent patienter huit jours avant de pouvoir exercer en Suisse. \r\nCe d\u00e9lai, selon Igniazio Cassis, pourrait \u00eatre r\u00e9duit de moiti\u00e9.\r\nHier soir dans Forum...le pr\u00e9sident du parti socialiste...Christian Levrat... a d\u00e9nonc\u00e9 \"une rupture crasse de col\u00e9gialit\u00e9...qui remet en cause les lignes rouges fix\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\"\r\nDe son c\u00f4t\u00e9...le conseiller PLR vaudois Laurent Wehrli, n'y voit pas de profonds changements sur le fonds....mais plut\u00f4t sur la forme: \r\n  42'' \r\nLaurent Wehrli r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon.\r\n(TF3/INITIATIVE MULTINATIONALES/PLR PI) *** Et toujours \u00e0 Berne...un engagement des entreprises \u00e0 respecter les droits humains et l'environnement pourrait \u00eatre inscrit dans la loi.\r\nMais les auteurs de cette iniativie pourraient retirer...leur texte...\r\nIls le feront..s'il le conseil national accepte aujourd'hui....le contre-projet...\u00e0 cette initiative pour des multin-nationales responsables.\r\nLe compromis susceptible de r\u00e9unir une majorit\u00e9.\r\nMais Alexandra Richard.... le PLR est encore divis\u00e9 sur le contre-projet...\r\n  1'37 \r\nEt ce contre-projet fera partie d'un vaste d\u00e9bat aujourd'hui (JE) au Conseil National sur le droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme. Avec \u00e9galement la question des quotas de femmes dans les conseils d'administration et dans les directions d'entreprises.\r\n((Le PLR est clairement oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative. Mais le contre-projet va moins loin. Il limite le champ d'application aux grandes entreprises - plus de 500 employ\u00e9s, un chiffre d'affaires de plus de 80 millions... Et cette version \u00e9dulcor\u00e9e a convaincu une partie des lib\u00e9raux-radicaux. Surtout pour des raisons strat\u00e9giques - parce qu'ils y voient le meilleur moyen pour combattre l'initiative. Mais quelques PLR adh\u00e8rent aussi aux principes que d\u00e9fend le contre-projet. Parmi eux, le conseiller national tessinois Giovanni Merlini:\r\n...\r\nDes r\u00e8gles qu'une partie du PLR refuse d'inscrire dans la loi. C'est le cas du conseiller national neuch\u00e2telois Philippe Bauer. Pour lui, c'est aux milieux \u00e9conomiques de veiller au respect des droits humains et de l'environnement:\r\n...\r\nUn PLR divis\u00e9. L'UDC, elle, s'y oppose largement. Le vote s'annonce serr\u00e9 aujourd'hui. Mais la promesse des auteurs de retirer l'initiative en cas de oui pourrait jouer en faveur du contre-projet sur les multinationales responsables.))\r\n(Br\u00e8ve VEevey)  Le canton de Vaud: le conseil d'\u00e9tat a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre un  conseiller....municipal....le veveysan Lionel Girardin...\r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 de s'\u00eatre enrichi ill\u00e9galement en tant que pr\u00e9sident d'une fondation d'utilit\u00e9 publique.\r\nEt il est par ailleurs sous le coup d'une plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e par le Conseil d'\u00e9tat. \r\nLionel Girardin a l'intention de recourir contre sa suspension.\r\n(06/VD/MALTRAITANCES GENEVRIER PI) ****La cit\u00e9 du Geneuvrier est  \u00e0 nouveau sous enqu\u00eate.\r\nOn vous le r\u00e9v\u00e9lait en mars dernier : cette institution vaudoise pour perssonnes  handicap\u00e9s est accus\u00e9e de maltraitance.\r\nDes parents de jeunes adultes autistes avaient notamment port\u00e9 plainte il y a plus de 2 ans. \r\nLe rapport de la commission cantonale des plaintes \u00e9tait attendu pour fin avril. \r\nMais la commission a d\u00e9cid\u00e9 de rouvrir le dossier, et le canton a ordonn\u00e9 une enqu\u00eate. \r\nUn nouveau t\u00e9moin s'est manifest\u00e9. \r\nTania Barril\r\n  1'03\r\n((Ce t\u00e9moin est un ancien employ\u00e9 de la cit\u00e9 du Genevrier. Dans un courier adress\u00e9 fin mai au conseiller d'\u00e9tat Pierre-Yves Maillard, que nous nous sommes procur\u00e9, il d\u00e9nonce des actes de maltraitance. Tons et gestes agressifs, insultes, n\u00e9gligence, manque d'hygi\u00e8ne. Des faits qui rejoignent les accusations port\u00e9es par des familles de r\u00e9sidents et qui, pour le ministre en charge de la sant\u00e9, doivent \u00eatre investigu\u00e9s .\r\nSON\r\nLe canton a par ailleurs d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une enqu\u00eate administrative sur la base de ce m\u00eame t\u00e9moignage. L'association Autisme suisse romande qui a suivi les familles concern\u00e9es, salue la d\u00e9marche, mais s'interroge sur la longueur du processus, et sur le fait que les autres t\u00e9moins du dossier n'aient visiblement pas suffit. Le conseil d'\u00e9tat devra aussi r\u00e9pondre aux interrogations du politique sur cette affaire. Le PLR a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation en mars dernier au grand conseil au sujet des mesures de surveillance de ce type d'institution.))\r\n(GE - D\u00e9part chez P. Maudet) Un d\u00e9part retentissant \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nLe chef de cabinet...du pr\u00e9sident Pierre Maudet...quitte ses fonctions...\r\nPatrick Baud-Lavigne \u00e9tait impliqu\u00e9...dans le voyage pol\u00e9mique du Conseiller d'Etat...\u00e0 Abou-Dhabi.\r\nIl indique que de ce dossier n'a aucun lien avec sa d\u00e9cision de d\u00e9part.\r\nEt pr\u00e9cise...avoir exprim\u00e9 depuis longtemps...son souhait de ne pas entamer...un nouvau mandat...\r\n(Gaza- ONU) ***Les forces isra\u00e9liennes ont fait preuve de violence excessive...contre....les civils palestiniens \u00e0 Gaza...C'est l'avis d'une large majorit\u00e9...de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale..des Nations Unies....\r\nLa  r\u00e9solution d\u00e9pos\u00e9e par l'Alg\u00e9rie, la Turquie et l'autorit\u00e9 palestinienne...a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e cette nuit....\r\nSeuls 193s Etats...seuls huit ont vot\u00e9 contre...\r\nLe m\u00eame texte avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 la semaine..au conseil de s\u00e9curit\u00e9....par un v\u00e9to am\u00e9ricain.\r\nLes Etats-Unis...qui...ont vu...cette nuit... un de leur amendmeent rejet\u00e9e par l'assembl\u00e9e \r\nIls mettaient en cause...le Hamas palestinien...\r\n(09/CRISE ITALO-FRANCAISE PA) ***(C\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en)....Le ton est encore mont\u00e9 d'un cran hier entre Rome et Paris. \r\nL'Italie et la France...d\u00e9chir\u00e9e...suite \u00e0 la gestion du navire aquarius...et ses 629 migrants.\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil  italien....Giuseppe Conte...pourrait....annuler..sa visite...pr\u00e9vue demain \u00e0 Paris...\r\nIl  exige des excuses officielles de la part d'Emmanuel Macron, qui avait d\u00e9nonc\u00e9  \"le cynisme et l'irresponsabilit\u00e9 de l'Italie\"\r\nEt ces  excuses ne sont pas arriv\u00e9es. \r\nA Rome, correspondance d'Eric Joseph.\r\n(((\"Les conditions pour une rencontre n'existent pas pour le moment\". C'est en ces termes que la pr\u00e9sidence du Conseil italien a fait savoir hier soir que la r\u00e9union pr\u00e9vue vendredi entre Giuseppe Conte et Emmanuel Macron sera vraisemblablement report\u00e9e. Plus t\u00f4t, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'\u00e9tait certes f\u00e9licit\u00e9 de \u00abtravailler main dans la main avec l'Italie\u00bb sur la gestion des flux migratoires mais il avait dans le m\u00eame temps rejet\u00e9 toute id\u00e9e d'excuses au gouvernement italien, estimant qu'il ne pouvait donner raison \u00e0 ceux qui cherchent la provocation. Comprendre Matteo Salvini, le ministre de l'Int\u00e9rieur qui a interdit l'acc\u00e8s aux ports italiens \u00e0 l'Aquarius avec 629 migrants \u00e0 bord et qui a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 exiger une contrition officielle d'Emmanuel Macron. Apr\u00e8s la convocation de l'ambassadeur de France \u00e0 Rome, l'annulation de la visite du ministre italien de l'\u00e9conomie \u00e0 Paris, le report du d\u00e9placement de Giuseppe Conte risque en tout cas de brouiller s\u00e9rieusement les relations entre les deux capitales  )))\r\n(VW - Amende allemande) Une  nouvelle amende...contre Volkswagen.....\r\nLe groupe autmobile.....\u00e9cope d'une amende d'un milliard d'euros...dans son propre pays...en Allemagne...\r\nD\u00e9cision hier soir du parquet de Brunswick...suite au scandale des \u00e9missions polluantes cach\u00e9es pour les moteurs diesel...\r\nLe groupe VV accepte...et ademet sa responabilit\u00e9 dane le Dieselgate...\r\nC'est  fin du volet administratif...mais pas  des proc\u00e9dures priv\u00e9es, comme par exemple les plaintes des clients. \r\nLe Dieselgate..dans son ensemble.... a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 \u00e0 Volkswagen....25 milliards de dollars.\r\n(Tour de Suisse) ***Et de l'auto...au v\u00e9lo.... on termine ce journal sur les Routes du Tour de Suisse...cycliste...\r\nC'est l'Espagnol...Diego Ulissi...qui a remport\u00e9...hier...la 5e \u00e9tape \u00e0 Lo\u00e8che...\r\nLe Thurgovien Stefan K\u00fcng doit c\u00e9der...son maillot jaune....\u00e0 son co\u00e9quipier et leader...l'Australien Richie POrte...\r\nAu menu aujourd'hui....une nouvelle \u00e9tape de montagne...186 kilom\u00e8tres entre Fiesch et la commune saint-gallloise de Gommiswald...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(17/FERMETURE MUSEE JOUX VOL PI) L'espace horloger de la Vall\u00e9e de Joux va fermer temporairement ses portes d\u00e8s ce vendredi (15 juin). En cause: un vol de montres sur le site. La s\u00e9curit\u00e9 n'est plus garantie pour pouvoir pr\u00e9senter l'exposition \"Les Ailes du temps\" au public. Natacha Van Cutsem.\r\n  1'05 \r\n((Trois montres ont \u00e9t\u00e9 subtilis\u00e9es, en plein jour, malgr\u00e9 le r\u00e9cent renforcement de la s\u00e9curit\u00e9. Pose des cam\u00e9ras de surveillance ou s\u00e9curisation des fen\u00eatres, un dispositif surtout mis en place pour les heures de fermeture du lieu. L'Espace Horloger de la Vall\u00e9e de Joux devrait r\u00e9-ouvrir d\u00e9but 2019. Charles-Louis Rochat, pr\u00e9sident du Conseil de Fondation... \r\nDIGAS - 36''\r\nL'espace horloger a maintenant quelques mois devant lui pour renforcer d'avantage sa s\u00e9curit\u00e9 et repenser son concept mus\u00e9al.))", "durationSec": 863, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9627941", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9627964", "ece-9627941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-20T04:58:23Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [97%] :\r\n7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\n\u00e0 la une ce matin, l'\u00e9v\u00e9nement qui va tenir en haleine les passionn\u00e9s de football, et aussi on peut les autres quand m\u00eame pendant un mois, la Coupe du monde d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Moscou, la Russie de Poutine a mis des milliards pour organiser cette comp\u00e9tition : 32 \u00e9quipes, dont la Suisse, alors comment g\u00e8re -t-on ce genre d'\u00e9v\u00e9nement jusqu'o\u00f9 peut aller l'\u00e9quipe de Suisse dans ce Mondial, on re\u00e7oit ce matin un ancien international, il a v\u00e9cu la Coupe du monde aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait en 1994 Nestor Subiat sera avec nous dans une demi- heure, un gros dossier sur la table au Palais f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui celui de la responsabilit\u00e9 des multinationales en mati\u00e8re de droits de l'homme et de protection de l'environnement, les Suisses devraient voter sur la question, sauf si les parlementaires adoptent aujourd'hui un contre- projet, un texte \u00e9dulcor\u00e9, mais qui pourrait convenir nous dira la Verte genevoise Lisa Mazzone dans un quart d'heure et puis nous irons encore dans le sud de la Tunisie dans cette matinale, c'est de l\u00e0 que partent un grand nombre de candidats \u00e0 l'exil, beaucoup d'entre eux meurent en mer avant d'atteindre l'Europe mais cela me d\u00e9courage pas les autres, vous l'entendrez alors comment explique -t-on cette h\u00e9morragie de la jeunesse tunisienne raison \u00e9conomique bien s\u00fbr, mais aussi poids des traditions et de la religion, le reportage de Maureen Mercier c'est tout \u00e0 l'heure, l\u00e0 il est 7 heures une, et c'est l'heure du journal. \r\nAvec Julien Bangerter bonjour Julie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, la Russie est -elle pr\u00eate pour pourcent Mondial r\u00e9ponse d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi avec l'ouverture de la 17\u00e8me de la 21\u00e8me Coupe du monde et un 1er match face \u00e0 l'Arabie Saoudite, la Russie, malgr\u00e9 ses ambitions reste bien loin des grands favoris Ignacio Cassis, proche de la ligne rouge sur la question europ\u00e9enne, c'est en tout cas le reproche que lui adresse la gauche pour avancer dans les n\u00e9gociations avec Bruxelles, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, se dit pr\u00eat \u00e0 modifier certaines mesures d'accompagnement pour le PLR, ce n'est pas le fond, mais la forme qui change et puis assembl\u00e9e \u00e9lectrique hier soir \u00e0 Crans-Montana les remont\u00e9es m\u00e9caniques ont boucl\u00e9 l'ann\u00e9e sur une perte de 36 millions de francs face \u00e0 l'actionnaire principal, les communes pr\u00e9parent leur offensive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [96%] :\r\nRussie : Arabie Saoudite, c'est donc le match d'ouverture de la 21\u00e8me Coupe du monde de football, coup d'envoi \u00e0 17 heures heure suisse \u00e0 Moscou, le d\u00e9but du plus grand \u00e9v\u00e9nement sportif de la plan\u00e8te, pr\u00e8s de 3 milliards de personnes devraient suivre au moins un match du Mondial, Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates sur place \u00e0 Moscou alors est -ce que la Russie est pr\u00eate \u00e0 accueillir ce grand rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [91%] :\r\nLes Russes sont sont persuad\u00e9s, Vladimir Poutine, le croit fermement le pr\u00e9sident russe a un match \u00e0 gagner celui de l'image, sa r\u00e9putation d'organisateurs de gros \u00e9v\u00e9nement sportif plan\u00e9taire est en jeu, 4 ans apr\u00e8s Sotchi Poutine, il a mis des moyens financiers et humains gigantesque \u00e0 la hauteur de son pays et \u00e0 la hauteur de ses ambitions, mais c'est un immense d\u00e9fi les stades ont connu des probl\u00e8mes dans leur conception, dans leur r\u00e9alisation, aucun chiffre pr\u00e9cis sur ses coups, mais on parle de plusieurs milliards de francs suisses entre 10 et 15 une s\u00e9curit\u00e9 \u00e9galement omnipr\u00e9sent pas non plus, pas d'chiffre concret sur ses moyens, mais ils sont \u00e9normes, Poutine ne veut pas de probl\u00e8mes avec les supporters et les visiteurs \u00e9trangers, le pr\u00e9sident russe se montre aussi pragmatique face aux probl\u00e8mes r\u00e9currents dans et autour des stades de sport le racisme notamment tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les enceintes de football, Poutine a promis une tol\u00e9rance 0 face au hooligans et puis c'est aussi un d\u00e9fi politique pour le pr\u00e9sident russe qui devra compter avec le boycott de certains pays, les Anglais notamment qui n'en verront aucune d\u00e9l\u00e9gation officielle gouvernementale et Royal lors des rencontres de leur \u00e9quipe nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [94%] :\r\nEt puis, au niveau du football proprement dit, l\u00e0 aussi, le d\u00e9fi est immense pour l'\u00e9quipe nationale russe, on peut le dire, elle ne fait pas figure, elle ne figure pas parmi les favoris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [92%] :\r\nC'est le plus gros d\u00e9fi sans doute pour la Russie pour son pr\u00e9sident exister sportivement le plus longtemps possible, je peux vous le dire, ce matin, la Russie ne gagnera pas la Coupe du monde, elle peut esp\u00e9rer passer le 1er tour mais \u00e7a sera tr\u00e8s compliqu\u00e9 par la suite, c'est une \u00e9quipe sportive qui doutent, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 performante \u00e0 l'Euro, il y a 2 ans et au Br\u00e9sil, il y a 4 ans, aucun match gagn\u00e9, elle n'a pas laiss\u00e9 dans plus de bonne impression dans les matches de pr\u00e9paration de ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'y a pas beaucoup d'enthousiasme et d'espoir dans la population russe qui semblent r\u00e9sign\u00e9s, quant aux chances de son \u00e9quipe nationale d'ailleurs Poutine garde ses distances avec l'\u00e9quipe de foot alors qu'habituellement il aime s'afficher avec les sportifs, mais il s'affiche avec les sportifs qui r\u00e9ussissent et l'\u00e9quipe de foot ne repr\u00e9sente pas encore, \u00e0 ses yeux, le standard de puissance et de fiert\u00e9 qu'il veut attribuer \u00e0 son pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [92%] :\r\nMerci Jo\u00ebl Robert, en Direct de Moscou, match d'ouverture, donc sur d\u00e8s 17 heures, il est \u00e0 suivre en Direct sur RTS de tous les vecteurs de la RTS notamment ici sur la Premi\u00e8re vous ferons vivre les moments forts de cette Coupe du monde pendant un mois, les d\u00e9buts de la Suisse, on le r\u00e9p\u00e8te, ce sera dimanche soir face au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:35) [96%] :\r\nRetour en Suisse avec ce chiffre : 36 millions de francs, c'est le montant du d\u00e9ficit sur lequel les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona ont boucl\u00e9 l'ann\u00e9e 2017. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [93%] :\r\nC'est l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale avait lieu hier soir dans la commune valaisanne, sous le regard attentif de deux invit\u00e9s peu pr\u00e9sents dans cet exercice, l'actionnaire principale Radovan Vitek et le conseiller d'\u00c9tat, Christophe Darbellay, le signe d'une ambiance tr\u00e8s tendue, Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:58) [92%] :\r\nDe l'\u00e9lectricit\u00e9, il y en a, depuis la fermeture des remont\u00e9es m\u00e9caniques, rappelez -vous le scandale \u00e9clat\u00e9 en avril dernier, il avait dur\u00e9 48 heures l'AG hier soir s'est poursuivi sur le m\u00eame ton, avec l'arriv\u00e9e et le d\u00e9part en catimini de l'actionnaire majoritaire avec un conseiller d'\u00c9tat comme m\u00e9diateur et un d\u00e9ficit qui se chiffrent en millions en face, les questions qui d\u00e9rangent rapidement \u00e9lud\u00e9 par le pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques, malgr\u00e9 certaines promesses pour retrouver du profil des 3 communes actionnaires minoritaires se sont abstenus lors de l'acceptation de l'exercice 2017, d'ailleurs certains petits actionnaires ont m\u00eame refus\u00e9 ses comptes, malgr\u00e9 tout, l'exercice a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 88 pour 100, mais les discussions restent vives les communes n\u00e9gocier pour pouvoir \u00e0 l'avenir, repr\u00e9senter davantage leurs int\u00e9r\u00eats alors le feuilleton n'est pas termin\u00e9e et tous esp\u00e8rent que ce n'est pas l'arr\u00eat des remont\u00e9es m\u00e9caniques qui mettra un point final. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [93%] :\r\nDrame avait endeuill\u00e9e la communaut\u00e9 portugaise de Suisse, le verdict est tomb\u00e9 hier soir dans le proc\u00e8s de l'accident de la route mortel de 2016 dans la r\u00e9gion fran\u00e7aise de l'Allier deux Portugais de Suisse sont condamn\u00e9s \u00e0 de la prison ferme, peine de 3 ans pour le chauffeur est de 4 ans pour le propri\u00e9taire du v\u00e9hicule leur fourgon am\u00e9nag\u00e9 sommairement en minibus \u00e9tait parti de Romont avant d'heurter un poids lourd, 12 personnes avaient perdu la vie, les 2 personnes condamn\u00e9s ne compte pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:13) [96%] :\r\nApr\u00e8s ses d\u00e9clarations sur le Proche-Orient : 2 nouveaux propos d'Ignazio Cassis suscitent le d\u00e9bat du c\u00f4t\u00e9 de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit \u00e0 la radio al\u00e9manique, il est pr\u00eat \u00e0 modifier certaines mesures d'accompagnement aux bilat\u00e9rales, on sait que les entreprises \u00e9trang\u00e8res doivent patienter 8 jours avant de pouvoir exercer en Suisse ce d\u00e9lai selon Ignacio Cassis pourrait \u00eatre r\u00e9duit de moiti\u00e9, hier soir, dans Forum, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat, a d\u00e9nonc\u00e9 une rupture crasse de coll\u00e9gialit\u00e9 qui remettent en cause les lignes rouges fix\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, de son c\u00f4t\u00e9, le conseiller PLR car il national PLR Vaudois Laurent Wehrli n'y voit pas de profonds changements sur le fond, mais plut\u00f4t sur la forme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:50) [90%] :\r\nLe mot mesures d'accompagnement qui chez nous a tr\u00e8s bien compris parce qu'on a cette habitude d'appeler cela ainsi, est tr\u00e8s mal compris dans l'Union europ\u00e9enne, parce que, pour une mesure d'accompagnement, c'est une limite \u00e0 la libre- circulation, mais ils ont pour autant des lois sur le travail au noir, donc c'est plus une question un peu de vocabulaire, alors s'il le faut pour gagner un peu plus de confiance en tenir europ\u00e9enne et la Suisse qu'on reste ferme sur le fond, mais qu'on change le titre, \u00e0 savoir qu'on n'appelle plus \u00e7a mesure d'accompagnement mais actions pour lutter contre le travail au noir ou actions conjointes commune avec les 28 pays membres pour lutter contre, travail au noir et au gris moi sinc\u00e8rement, je ne m'arr\u00eate pas au titre, ce qui m'importe, c'est le fond et je pense que tous ceux qui s'arr\u00eatent au titre font un mauvais d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [94%] :\r\nLaurent Wehrli, qui r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:35) [96%] :\r\nToujours \u00e0 Berne, un engagement des entreprises \u00e0 respecter les droits humains et l'environnement pourrait \u00eatre inscrit dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [92%] :\r\nOui, mais les auteurs de cette initiative pourrait retirer leur texte le France, le conseil national accepte aujourd'hui le contre- projet \u00e0 cette initiative pour des multinationales responsables le compromis susceptible de r\u00e9unir une majorit\u00e9 mais Alexandra Richard le PLR est encore divis\u00e9 sur ce contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:58) [93%] :\r\nLe PLR est clairement oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative, mais le contre- projet va moins loin, il limite le Champ d'application aux grandes entreprises, plus de 500 employ\u00e9 un chiffre d'affaires de plus de 80 millions et cette version \u00e9dulcor\u00e9e a convaincu une partie des lib\u00e9raux- radicaux, surtout pour des raisons strat\u00e9giques, parce qu'ils y voient le meilleur moyen pour combattre l'initiative mais quelques PLR adh\u00e8re aussi aux principes que d\u00e9fend le contre- projet, parmi eux, le conseiller national tessinois Giovanni Merlini c'est une relance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est aussi un b\u00e9b\u00e9 toutes ces soci\u00e9t\u00e9s qui d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui en spontan\u00e9ment, volontairement appliqu\u00e9 les lignes, guide de l'ONU de l'c\u00e9der et m\u00eame de l'Organisation internationale du travail et donc c'est correct aussi du point de vue d'une collecte concurrence que toutes ces soci\u00e9t\u00e9s soient soumises aussi m\u00eame de responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:50) [95%] :\r\nDes r\u00e8gles qu'une partie du PLR, elle refuse d'inscrire dans la loi, c'est le cas du conseiller national neuch\u00e2telois Philippe Bauer, pour lui, c'est aux milieux \u00e9conomiques de veiller au respect des droits humains et de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:01) [94%] :\r\nLes entreprises sont responsables, il leur appartient de faire le n\u00e9cessaire, il appartient aussi aux organisations professionnelles d'appliquer un certain nombre de r\u00e8gles et si on prend l'exemple de l'horlogerie, on applique les r\u00e8gles de l'UE qui vise effectivement \u00e0 parvenir au m\u00eame r\u00e9sultat et, \u00e0 mon sens, c'est quelque chose qui doit se faire sur cette base. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:23) [93%] :\r\nUn PLR divis\u00e9, on l'entend, l'UDC, elle s'y oppose largement le vote s'annonce donc serr\u00e9 aujourd'hui mais la promesse des auteurs de retirer l'initiative en cas de oui pourrait jouer en faveur du contre- projet sur les multinationales responsables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [96%] :\r\nC'est une premi\u00e8re dans le canton de Vaud : le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre un conseiller municipal veveysan Lionel Girardin, il est soup\u00e7onn\u00e9 de s'\u00eatre enrichi ill\u00e9galement en tant que pr\u00e9sident d'une fondation d'utilit\u00e9 publique et il est par ailleurs sous le coup d'une plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat Lionel Girardin a l'intention de recourir contre sa suspension. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:53) [90%] :\r\nOui, canton de Vaud toujours la Cit\u00e9 du Gen\u00e9vrier est \u00e0 nouveau sous enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [93%] :\r\nOn vous le r\u00e9v\u00e9lait en mars dernier, cette institution pour personnes handicap\u00e9es est accus\u00e9e de maltraitance des parents de jeunes adultes autistes avaient notamment port\u00e9 plainte il y a plus de 2 ans, le rapport de la commission cantonale des plaintes \u00e9tait attendu pour fin avril, mais la commission a d\u00e9cid\u00e9 de rouvrir le dossier, le canton a ordonn\u00e9 une enqu\u00eate, un nouveau t\u00e9moin s'est manifest\u00e9 Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:17) [94%] :\r\nCe t\u00e9moin est un ancien employ\u00e9 de la Cit\u00e9 du Gen\u00e9vrier dans un courrier adress\u00e9 fin mai au conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard, que nous nous sommes procur\u00e9s, il d\u00e9nonce des actes de maltraitance tons et gestes agressifs : insultes, n\u00e9gligence, manque d'hygi\u00e8ne, des faits qui rejoignent les accusations port\u00e9es par des familles de r\u00e9sidents et qui, pour le ministre en charge de la sant\u00e9 doivent \u00eatre investiguer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [86%] :\r\nIl y a t\u00e9moignage Direct de fait qui nous paraissent inacceptables, s'ils sont effectivement confirmer ce qu'on veut savoir c'est s'il y a des traces de de confirmation, tout s'est fait, et puis surtout ce qu'on veut savoir, c'est comment la direction les a trait\u00e9s quand ils lui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9ventuellement signaler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:54) [94%] :\r\nLe canton a par ailleurs d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une enqu\u00eate administrative sur la base de ce m\u00eame t\u00e9moignage, l'association Autisme suisse romande qui a suivi les familles concern\u00e9es, salue la d\u00e9marche mais s'interroge sur la longueur du processus et sur le fait que les autres t\u00e9moins du dossier n'est visiblement pas suffi, le conseil d'\u00e9tat devra r\u00e9pondre aussi aux interrogations du politique sur cette affaire, le PLR a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation en mars dernier au grand conseil au sujet des mesures de surveillance de ce type d'institution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:20) [93%] :\r\nUn d\u00e9bat, un d\u00e9part retentissant \u00e0 Gen\u00e8ve le chef de cabinet du pr\u00e9sident Pierre Maudet quitte ses fonctions, Patrick Beau la vignette est impliqu\u00e9 dans le voyage pol\u00e9mique du conseiller d'\u00c9tat, Abou-Dhabi, il indique que ce dossier n'a aucun lien avec sa d\u00e9cision de d\u00e9part et pr\u00e9cise avoir exprim\u00e9 depuis longtemps son souhait de ne pas entamer un nouveau mandat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:37) [93%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les forces isra\u00e9liennes ont fait preuve de violence excessive contre les civils palestiniens \u00e0 Gaza, c'est la vie d'une large majorit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:47) [92%] :\r\nLa r\u00e9solution d\u00e9pos\u00e9e par l'Alg\u00e9rie, la Turquie et l'autorit\u00e9 palestinienne a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e, cette nuit, seul le seul qui me 8 \u00c9tats ont vot\u00e9 contre le m\u00eame texte avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 par un v\u00e9to am\u00e9ricain, les \u00c9tats-Unis, qui ont vu cette nuit un de leur amendement, rejet\u00e9 par l'Assembl\u00e9e, il mettait en cause le Hamas Palestine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:07) [99%] :\r\nEt le ton monte encore entre Rome et Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [92%] :\r\n\u00e0 l'Italie et la France d\u00e9chir\u00e9e, suite \u00e0 la gestion du navire Aquarius et ses 629 migrants, le pr\u00e9sident du Conseil italien Giuseppe Conte pourrait annuler sa visite pr\u00e9vue demain \u00e0 Paris, il exige des excuses officielles de la part d'Emmanuel Macron, qui avait d\u00e9nonc\u00e9 le cynisme et l'irresponsabilit\u00e9 de l'Italie et ces excuses ne sont pas arriv\u00e9s \u00e0 Rome correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:30) [92%] :\r\nLes conditions pour une rencontre n'existe pas pour le moment, c'est en ces termes que la pr\u00e9sidence du Conseil italien, a fait savoir hier soir que la r\u00e9union pr\u00e9vue vendredi entre Giuseppe Conte, Emmanuel Macron, sera vraisemblablement report\u00e9e plus t\u00f4t, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, c'\u00e9tait certes f\u00e9licit\u00e9 de travailler main dans la main avec l'Italie sur la gestion des flux migratoires mais il avait dans le m\u00eame temps rejet\u00e9 toute id\u00e9e d'excuses au gouvernement italien, estimant qu'il ne pouvait donner raison \u00e0 ceux qui cherchent la provocation comprendre Matteo Salvini, le ministre de l'Int\u00e9rieur qui a interdit l'acc\u00e8s aux ports italiens \u00e0 l'Aquarius, avec ses 629 migrants \u00e0 bord et qui a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 exiger une contrition officielle d'Emmanuel Macron, apr\u00e8s la convocation de l'ambassadeur de France \u00e0 Rome, l'annulation de la visite du ministre italien de l'\u00e9conomie \u00e0 Paris, le report du d\u00e9placement de Giuseppe risque en tout cas de brouiller s\u00e9rieusement les relations entre les 2 capitales \u00c9ric Joseph rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:29) [92%] :\r\nRome, une nouvelle amende contre volkswagen, le groupe automobile \u00e9cope d'une amende d'un milliard d'euros en Allemagne, d\u00e9cision hier soir du parquet de Brunswick, suite au scandale des \u00e9missions polluantes cach\u00e9es pour les moteurs di\u00e9sel, le groupe VV accepter admet sa responsabilit\u00e9 dans le disait le guette, c'est la fin du volet administratif mais pas des proc\u00e9dures priv\u00e9es comme par exemple les plaintes des clients le disait le dans son ensemble a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 \u00e0 volkswagen 25 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:53) [99%] :\r\nEt on termine ce journal avec du v\u00e9lo sur les routes du Tour de Suisse cycliste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:57) [93%] :\r\nC'est l'espagnol Diego Ulissi, qui a remport\u00e9 hier la 5\u00e8me \u00e9tape \u00e0 l'OMS, le Thurgovien, Stefan K\u00fcng doit c\u00e9der son maillot jaune \u00e0 son co\u00e9quipier leader, l'Australien Richie Porte au menu aujourd'hui une nouvelle \u00e9tape de montagne 108 36 kilom\u00e8tres entre Fiesch et la commune saint-galloise de Gomis mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:14) [85%] :\r\nLe journal de Julien Bangerter remercie Julien sur la Premi\u00e8re, il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la matinale au programme jusqu'\u00e0 8 alt\u00e9r\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-14T05:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D131C0DC-FDEA-4104-8D6B-209F6C9FCB99", "internalArchiveId": "D131C0DC-FDEA-4104-8D6B-209F6C9FCB99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national veut mieux encadrer les multinationales", "publicationDate": "2018-06-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte;Yves Nidegger, conseiller national UDC\r\nLe Conseil national a accept\u00e9 jeudi par 121 voix contre 73 le contre-projet indirect \u00e0 l'initiative \"Pour des multinationales responsables\". Si le texte est \u00e9galement accept\u00e9 au Conseil des Etats, l'initiative sera retir\u00e9e, ont promis ses initiants.\r\n\r\n* * Le Conseil national veut mieux encadrer les multinationales  Le National veut mieux encadrer les multinationales qui ont leur si\u00e8ge en Suisse.. \r\nCe matin, il a accept\u00e9 par 121 voix contre 73 le contre-projet indirect \u00e0 l'initiative sur les multinationales responsables.\r\n... Une question d\u00e9battue dans le cadre de la r\u00e9forme du droit des soci\u00e9t\u00e9s anonymes. Jo\u00eblle Cachin, vous \u00eates en direct de Berne... avec ce contre projet, l'initiative pourrait \u00eatre retir\u00e9e.. \r\nOui les initiants l'avaient promis.. le contre projet a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 tel quel ce matin au national.. il doit encore passer au conseil des \u00e9tats. \r\nSi les s\u00e9nateurs confirment cette d\u00e9cision, le texte sera retir\u00e9..\r\nOn le rappelle, l'objectif de l'initiative est d'obliger les multinationales bas\u00e9es en Suisse \u00e0 montrer patte blanche en mati\u00e8res de droits humains et environnementaux. Les entreprises \"m\u00e8res\" seraient responsables des actes de leurs succursales ou partenaires mandat\u00e9s. \r\nLe contre-projet accept\u00e9 ce matin est moins contraignant.. et c'\u00e9tait tout l'enjeu du d\u00e9bat..\r\nLa conseill\u00e8re nationale verte Lisa Mazzone, porte-voix des initiants.. soutient du bout des l\u00e8vres ce contre-projet.. un version tr\u00e8s \u00e9dulcor\u00e9e de l'initiative.. \r\nMAZZONE 18''\r\nAu sein de la droite, certaines craignent que ce contre-projet ne p\u00e9jore la place \u00e9conomique suisse:\r\n\u00c0 la tribune, Yves Nidegger, conseiller national UDC, a remis en question la notion de \"responsabilit\u00e9\".. \r\nNIDEGGER 18'' \r\nDans le camps des opposants.. l'UDC et quelques \u00e9lus PLR, mais cela n'a pas suffit.. \r\nEt cet apr\u00e8s-midi, un autre aspect de la r\u00e9forme divisera la droite.. la question des quotats de femmes \u00e0 la t\u00eate des entreprises.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9627996", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national veut mieux encadrer les multinationales / 12H30_2018-06-14T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 14.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a accept\u00e9 jeudi par 121 voix contre 73 le contre-projet indirect \u00e0 l'initiative \"Pour des multinationales responsables\". Si le texte est \u00e9galement accept\u00e9 au Conseil des Etats, l'initiative sera retir\u00e9e, ont promis ses initiants."], "variantIds": ["ece-9627996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-20T10:43:43Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNon, la question des soci\u00e9t\u00e9s anonymes \u00e9taient \u00e9galement d\u00e9battu ce matin au conseil national qui veut mieux encadrer les multinationales qui ont leur si\u00e8ge en Suisse, ce matin, il a accept\u00e9 par 121 voix contre 73 le contre- projet indirect, \u00e0 l'initiative sur les multinationales responsables question donc d\u00e9battue dans le cas de la r\u00e9forme du droit des soci\u00e9t\u00e9s anonymes Jo\u00eblle Cachin, vous \u00eates en Direct de Berne avec ce contre- projet l'initiative pourrait \u00eatre retir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, les initiants l'avait promis un et le contre- projet a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e telle quelle, ce matin au national, il doit encore passer au Conseil des \u00c9tats, mais si les s\u00e9nateurs confirment cette d\u00e9cision, le texte sera effectivement retir\u00e9e, alors on le rappelle l'objectif de l'initiative et d'obliger les multinationales bas\u00e9es en Suisse \u00e0 montrer patte blanche en mati\u00e8re de droits humains et environnementaux, les entreprises m\u00e8res seraient responsables des actes de leurs succursales ou partenaires mandat\u00e9s en revanche le contre- projet accept\u00e9 ce matin est moins contraignant et c'\u00e9tait tout l'enjeu du d\u00e9bat, la conseill\u00e8re nationale verte, Lisa Mazzone, porte- voix des initiants soutient du bout des l\u00e8vres ce contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [91%] :\r\nIl a un Avantage, c'est qu'il permet des am\u00e9liorations rapides et concr\u00e8tes, si vous refusez ce compromis minimum, nous, nous irons avec confiance et convictions en campagne et c'est pas les sondages qui devrait nous enlever notre confiance, au contraire, il nous entra\u00eene vers une campagne convaincante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [98%] :\r\nAu sein de la droite, certains craignent que ce contre- projet ne p\u00e9jore la place \u00e9conomique suisse \u00e0 la tribune, Yves Nidegger, conseiller national UDC a remis en question la notion de responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [90%] :\r\nResponsable dans le sens avoir \u00e0 r\u00e9pondre de violation des droits de l'homme ou de violations au droit international de l'environnement qu'on n'a pas commise soi -m\u00eame et qui ont \u00e9t\u00e9 commises ailleurs par des entreprises partenaires Froch c'est une modernit\u00e9 un peu masochiste qui proc\u00e8de d'une morale, pas toujours efficace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [94%] :\r\nDans le camp des opposants, l'UDC et quelques \u00e9lus PLR mais cela n'a pas suffi : les d\u00e9bats se poursuivent donc cet apr\u00e8s- midi et un autre aspect de la r\u00e9forme divisera la droite, la question des quotas de femmes \u00e0 la t\u00eate des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [96%] :\r\nJo\u00eblle Cachin, vous \u00e9tiez en Direct du Studio de Berne et en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-14T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DE2368F-93E2-4F55-8380-171571070433", "internalArchiveId": "4DE2368F-93E2-4F55-8380-171571070433", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le National valide les quotas de femmes cadres dans les grandes entreprises", "publicationDate": "2018-06-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian\r\nLes femmes devraient \u00eatre mieux repr\u00e9sent\u00e9es dans les instances sup\u00e9rieures des grandes entreprises. Le National a soutenu jeudi de tels quotas dans les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Flavia Wasserfallen (PS/BE) et Christian L\u00fcscher (PLR/GE).\r\n\r\n* * Le National valide les quotas de femmes cadres dans les grandes entreprises   18h Faut-il un quota de femmes dans les conseils d'administration ?\r\nLe Conseil national a adopt\u00e9/rejet\u00e9 l'id\u00e9e d'introduire des quotas de femmes dans les entreprises...\r\nIl s'agit d'une version all\u00e9g\u00e9e du classique quota f\u00e9minin qui existe dans les autres pays... Le mod\u00e8le repose sur l'incitation...\r\nLe mod\u00e8le parle d'ailleurs de \"seuils de repr\u00e9sentation\". Et c'est une mesure limit\u00e9e dans le temps.\r\nAlors est-ce la formule id\u00e9ale ?\r\nDeux conseillers nationaux nous ont rejoint pour en d\u00e9battre : la socialiste bernoise Flavia Wasserfallen... bonsoir... et le PLR genevois Christian L\u00fcscher, bonsoir...\r\nChristian L\u00fcscher, CN PLR GE \r\n(direct soit pas perdus soit studio PF si le d\u00e9bat est termin\u00e9)\r\n\u00b0 Vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 cette mesure. Pourtant, il s'agit d'un quota-light, peu contraignant...\r\n\u00b0 Ce n'est pas la parit\u00e9 qui est demand\u00e9e... Les conseils d'administration devraient compter au minimum 30% de femmes et les directions 20%... \r\n\u00b0 Pas de sanction non plus... Les entreprises qui ne respectent pas ces proportions devraient simplement en expliquer les raisons dans un rapport...\r\n\u00b0 Aujourd'hui, l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est toujours pas r\u00e9alis\u00e9e. Les femmes sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans les postes de cadre. Comment rattraper cet \u00e9cart ?\r\n\u00b0 On entendait Flavia Wasserfallen, la situation s'est encore d\u00e9terior\u00e9e selon les derni\u00e8res enqu\u00eates... Apparemment, la bonne volont\u00e9 ne suffit pas !\r\nFlavia Wasserfallen, CN PS BE \r\n(direct soit pas perdus soit studio PF si le d\u00e9bat est termin\u00e9)\r\n\u00b0 Certaines femmes, au Parlement, sont oppos\u00e9es par principe aux quotas, parce qu'elles trouvent la d\u00e9marche humiliante et qu'elles ne veulent pas de l'image de la femme-alibi... \r\n\u00b0 Vous ne faites pas confiance aux entreprises pour r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre hommes/femmes ?\r\n\u00b0 R\u00e9diger des rapports, c'est vraiment ce qui va faire avancer l'\u00e9galit\u00e9 ?\r\n\u00b0 La mesure ne pr\u00e9voit m\u00eame pas la parit\u00e9. Ce n'est pas risqu\u00e9 d'inscrire un pourcentage peu ambitieux dans la loi (20% et 30% de femmes) ? Les entreprises pourraient s'en satisfaire... \r\n(Vous ne visez pas une repr\u00e9sentation \u00e9quivalente \u00e0 terme?)", "durationSec": 763, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9628009", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le National valide les quotas de femmes cadres dans les grandes entreprises / FOR_2018-06-14T18:12:00_developpement-7", "Forum du 14.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les femmes devraient \u00eatre mieux repr\u00e9sent\u00e9es dans les instances sup\u00e9rieures des grandes entreprises. Le National a soutenu jeudi de tels quotas dans les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Flavia Wasserfallen (PS/BE) et Christian L\u00fcscher (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9628009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:47Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt retour en Suisse avec le Conseil national qui a adopt\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e0 une voix pr\u00e8s, cette id\u00e9e d'introduire des quotas de femmes dans les entreprises, alors il s'agit d'une version all\u00e9g\u00e9e du classique quota f\u00e9minin qui existe dans d'autres pays le mod\u00e8le suisse repose sur l'incitation un mod\u00e8le par ailleurs qui parle de seuils de repr\u00e9sentation, donc c'est une mesure en plus ce qui est limit\u00e9e dans le temps, alors est -ce la formule id\u00e9ale que viennent d'adopter les conseillers nationaux, donc \u00e0 une voix pr\u00e8s hein, c'est 95 pour 94 contre et 3 abstentions, 2 conseillers nationaux, nous ont rejoint pour en d\u00e9battre, la socialiste bernoise Flavia Wasserfallen bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:39) [99%] :\r\nBonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [83%] :\r\nEt le PLR Genevois Christian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir, Flavia Wasserfallen premi\u00e8res questions le score 95 pour 94 contre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment de justesse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:49) [94%] :\r\nOui \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s juste et je suis contente parce qu'on a fait un tout petit pas mais un pas important pour plus de justice qui \u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [89%] :\r\nM\u00eame question \u00e0 vous Christian L\u00fcscher qu'est -ce que \u00e7a vous inspire ce score tr\u00e8s serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:04) [88%] :\r\n\u00e7a m'inspire qu'en tant que 1er conseil, nous avons donn\u00e9 un signal au conseil de d\u00e9tacher pas du tout certain que le Conseil du d'\u00c9tat suive l'avis du Conseil national et puis on y viendra peut-\u00eatre dans le d\u00e9bat, \u00e7a c'est de blanchiment de conscience et de la poudre aux yeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [88%] :\r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment Christian L\u00fcscher vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 cette mesure, on l'a compris, pourtant, il s'agit, j'ai envie de dire dans quotas Light un all\u00e9g\u00e9e peu contraignant, qu'est ce qui vous d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:27) [86%] :\r\nMoi ce qui me d\u00e9range c'est d\u00e9j\u00e0 les quotas en g\u00e9n\u00e9ral je n'aime pas les quotas ici au conseil national, on voit qu'on a un si\u00e8cle, et sans aucun quota, la repr\u00e9sentation des femmes n'a cess\u00e9 d'augmenter, j'esp\u00e8re qu'elle augmentera encore cinq beaucoup de plaisir \u00e0 travailler qui est femmes ici, je sais pas comment on ne peut gu\u00e8re \u00eatre avec les pommes et donc tout \u00e7a se fait sans aucun quota et c'est encore plus vrai, me semble -t-il, o\u00f9 \u00e7a doit \u00eatre encore plus vrai dans le monde de l'\u00e9conomie, l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 se m\u00ealer de la fa\u00e7on dont les soci\u00e9t\u00e9s composant le conseil d'administration, mais si on en arrive \u00e0 ces cottages sexe, c'est un argument bateau Monsieur qui qui qui est r\u00e9el pour en r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9favoris\u00e9s ou plut\u00f4t d\u00e9valoris\u00e9 les femmes, c'est-\u00e0-dire lorsqu'une femme sera au conseil d'administration, oui elle sera estampill\u00e9 quotas au lieu d'\u00eatre estampill\u00e9es qualit\u00e9 et en r\u00e9alit\u00e9 nous nous estimons que l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 se m\u00ealer de tout \u00e7a, l'\u00e9conomie, c'est tr\u00e8s bien choisir des gens de qualit\u00e9 parmi les femmes et parmi les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [91%] :\r\nOui c'est vrai \u00e7a fait Flavia Wasserfallen d'ailleurs, certaines femmes au Parlement sont oppos\u00e9s par principe aux quotas parce qu'elles trouvent la d\u00e9marche humiliante et qu'elles ne veulent pas de l'image de femmes alibi qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cet argument. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:32) [87%] :\r\nOui, et j'aimerais quand m\u00eame r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur L\u00fcscher parce qu'il a dit il y a travaill\u00e9 avec les femmes, et il avait l'espoir que la repr\u00e9sentation des femmes, elle augmente, mais la r\u00e9alit\u00e9, c'est exactement le contraire, on a bu un rapport r\u00e9cemment que l'arr\u00eat repr\u00e9sentation des femmes, elle est en qui assure alors le Conseil national aujourd'hui une tout petite majorit\u00e9 au parlement dit on doit r\u00e9agir, on doit, on doit introduire une toux Pete mesure pour pour faire en sorte que cette affaire de pouvoir qui est maintenant occup\u00e9 enti\u00e8rement par ou principalement par les hommes, elle soit un peu plus juste et et Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [89%] :\r\nMais \u00e7a ne vous d\u00e9range pas, vous, que, effectivement, une femme puisse qui serait nomm\u00e9 justement dans un conseil d'administration ou dans une direction d'entreprise puisse \u00eatre qualifi\u00e9 de femmes alibi, c'est-\u00e0-dire ben voil\u00e0, il y a des quotas, donc il fallait bien lui trouver une place. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:26) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est les arguments qu'on entend \u00e0 chaque fois mais \u00e9coutez -le partout dans dans les pays qui a introduit des des mesures pour promouvoir les femmes dans les conseils d'administration ou les les directions ont fait des tr\u00e8s bonnes exp\u00e9riences porte pour vous voyez cette pute, c'est tout bon, aussi les hommes qui doivent choisir qui doivent chercher \u00e0 de nouvelles personnes et pas assez humain et compr\u00e9hensible que tout d'abord, ils vont pas penser \u00e0 d'autres hommes, mais on doit partager le le pouvoir et on doit r\u00e9agir, il y a n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9agir et c'est le Parlement qui, qui a quand m\u00eame pris cette d\u00e9cision, maintenant on ne peut plus laisser faire, il faut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [95%] :\r\nChristian L\u00fcscher ce n'est pas la parit\u00e9 en m\u00eame temps qui est demand\u00e9e, les conseils d'administration devrait compter au minimum 30 pourcent donc un peu moins du tiers de femmes et les directions 20 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:19) [99%] :\r\nMais dans quel monde vit -on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [86%] :\r\nDans dans un Baptiste peut-\u00eatre non Laurent non, pas du tout, absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [91%] :\r\nMoi, je suis d'accord avec ce qu'a dit Madame Wasserfallen il faut effectivement vivent dans un monde o\u00f9 on partage le pouvoir et j'en suis d'autant plus conscient et volontaire que j'ai moi- m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 ce que nous ayons durant une certaine p\u00e9riode, un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 f\u00e9minine, \u00e7a s'est trouv\u00e9 comme \u00e7a pourquoi, parce que les partis ont pr\u00e9sent\u00e9 des femmes qui \u00e9tait capable autant que des hommes d'\u00eatre consult\u00e9 tous des 3 pouvoirs d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate du gouvernement de notre pays et donc on a, on a eu des femmes non pas parce que c'\u00e9tait des femmes parce que cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [87%] :\r\nMais \u00e7a va pas durer longtemps, bon \u00e7a c'est des circonstances avez longtemps ce sont, ce sont les circonstances. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:01) [87%] :\r\nJe suis s\u00fbr que d'ici peu, la situation va changer, mais ce qu'il faut que tout m\u00eame route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [85%] :\r\nAttendez Christian L\u00fcscher parce que vous dites l\u00e0 le maniement non parce que l\u00e0, vous dites quoi, maintenant les choses vont changer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:11) [95%] :\r\nIl faut que vous auditeurs sachent qu'on a vot\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [84%] :\r\nAllez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:14) [84%] :\r\nOn a vot\u00e9 aujourd'hui, c'est une obligation d'avoir tremp\u00e9 dans la r\u00e9ponse peuvent d'une petite brosse \u00e0 grands dans la France de femmes dans les conseils et administration et qui, c'est pas le cas, que doit faire la soci\u00e9t\u00e9 parce que on Dieu sait si on aime \u00e0 bureaucratie dans ce pays, la soci\u00e9t\u00e9 doit expliquer, on ne sait pas encore acquis les raisons pour lesquelles la repr\u00e9sentation le chaque climats par Hoffman bivouac, ben il \u00e9tait pr\u00e9vu, et puis les mesures de promotion du sexe le moins repr\u00e9sent\u00e9es cette du blanchiment de conscience qu'il n'y a aucune sanction \u00e0 la violation de l'obligation de se de se voil\u00e0 mais c'est 30 pourcent et donc tout \u00e7a, je suis vous dire, c'est vraiment de la politique pour faire semblant et pour se donner bonne conscience, quand on sort du Parlement, mais en r\u00e9alit\u00e9 on fr\u00e9mit, travailler sur les choses de fond, comme nous le faisons -nous par exemple au parti d'Alaric. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:00) [78%] :\r\nD'accord, Fabien Vincent voil\u00e0, non mais quelle oui, c'est bien \u00e7a, madame, que l'appareil puisse et des meilleurs 13 et je repars d'accord. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:07) [90%] :\r\nQuand m\u00eame envie d'inviter \u00e0 monsieur L\u00fcscher de dossiers introduire des sanctions parce qu'il a compl\u00e8tement raison, c'est la transparence qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:14) [85%] :\r\nDonc on a mis au jour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:15) [89%] :\r\nEt quand nous expliquer pourquoi on n'a pas trouv\u00e9 les femmes, c'est un petit pas et bien \u00e9videmment le le PS, il pense que aussi il doit avoir plus tard des sanctions pour rapport pour encore promouvoir la repr\u00e9sentation des femmes, et j'aimerais qu'on met quand m\u00eame dire \u00e0 monsieur L\u00fcscher comme moi, il a aussi des petites filles et j'ai pardon leur expliquait dans dans 20 ans pourquoi on n'a pas du tout, pas encore atteints que les femmes sont plus repr\u00e9sent\u00e9s dans les sph\u00e8res de pouvoir dans la politique, c'est le m\u00eame probl\u00e8me, je rappelle que le PLR de monsieur L\u00fcscher, il a une seule femme en Suisse romande au Conseil national et \u00e0 chaque fois que le quand je demande pourquoi vous trouvez pas plus de femmes qui vont arriver sur vos listes pour les \u00e9lections page re\u00e7oit les m\u00eames r\u00e9ponses depuis des ann\u00e9es, on peut pas les trouver, elles veulent pas et tout \u00e7a, mais il faut Pr\u00e9mont mettent la pression, parce qu'on sinon on change rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [85%] :\r\nChristian L\u00fcscher c'est vrai qu'aujourd'hui vous r\u00e9pondent le soit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:12) [87%] :\r\nC'est l'h\u00f4pital qui se moque de la charit\u00e9 parce que le Parti socialiste, c'est notoire, tout le monde le sait, a emp\u00each\u00e9 Karin Keller-Sutter devenir concert et donc apr\u00e8s, on ne va pas mieux vous donnez les sons sur l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [86%] :\r\nOn n'a pas d\u00e9couvert, je vous propose le pas parler je, je, je vous propose de ne pas parler de vos partis respectifs, hein, l'essentiel, l'essentiel \u00e9tant attendez, attendez, attendez, vous permettez ont bien pour 7 ans Christian L\u00fcscher pour qu'elle soit dans un monde d'accord plus de m'Christian Christian L\u00fcscher Paris Christian L\u00fcscher joue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [95%] :\r\nDepuis, l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est toujours pas r\u00e9alis\u00e9e en Suisse, les femmes sont sous- repr\u00e9sent\u00e9es dans les postes de cadres comment rattraper cet \u00e9cart puisque visiblement c'est pas en laissant le soin aux entreprises de le faire que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:53) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, je peux pas partager ce que vous dites, pour une raison simple, c'est qu'il y a une \u00e9volution, elle est peut-\u00eatre pas aussi rapide qu'on voudrait y a pas une bien s\u00fbr, il y a une \u00e9volution roues mais si vous me posez la question : qu'est ce que je veux faire moi je perds du patch ont joueuse je veux mettre en place des conditions, notamment fiscales, pour qu'une femme puisse travailler alors m\u00eame qu'elle a eu des enfants que l'on puisse d\u00e9duire des des frais de garde cette un des projets du PLR, c'est Isabelle Moret, il avait pr\u00e9sent\u00e9 7 pas d'\u00eatre adopt\u00e9, il faut tout faire, il ne faut pas il faut il faut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:25) [89%] :\r\nPour faciliter, vous voulez dire oui oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:27) [83%] :\r\nAbsolument, il faut inciter les femmes \u00e0 travailler, il faut mettre toutes en place pour que les femmes puissent se former aussi bien que les hommes, je crois qu'aujourd'hui c'est le cas, et donc moi je croyais mais me dire j'aimerais quand m\u00eame en cuisant puisse faire les efforts depuis travailler par des enfants sans ensuite voil\u00e0 on est retourn\u00e9 au travail, mais j'ai pseudo obligation respectivement interdiction \u00e7a ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:48) [91%] :\r\n\u00e7a ne marchera, Flavia Wasserfallen c'\u00e9tait bien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:50) [89%] :\r\n\u00b0 quand m\u00eame, j'aimerais quand m\u00eame rappeler que Monsieur L\u00fcscher lundi pass\u00e9, il a vot\u00e9 contre, contre le soutien de l'\u00c9tat pour une meilleure conciliation vie professionnelle et famille parce qu'on a vot\u00e9 pour un soutien pour l'accueil fait extra- familial et moi j'en ai marre de tous ces promesses, on doit inciter les femmes Antoine blablabla et appel\u00e9 \u00e0 chaque fois qu'on peut vraiment faire quelque chose pour l'accueil extra- familial pour le temps partiel pour comme aujourd'hui \u00e0 m'avoir dans les sph\u00e8res du pouvoir, ben, rien ne se passait toujours les m\u00eames excuses et nous comme ou \u00e0 au PS, on a une majorit\u00e9 de femmes au Conseil national, on a une femme, un homme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis l'\u00e9lection de ou pr\u00eates ou pas, \u00e7a \u00e7a \u00e7a demande du travail temp\u00e9rament, on doit toujours rester sur ces questions d'\u00e9galit\u00e9 et jamais l\u00e2ch\u00e9 et l\u00e0 je vois vraiment aucun progr\u00e8s surtout chez les partis bourgeois, quand je regarde au Parlement, c'est arriv\u00e9 \u00e0 il y a 2 semaines donc Parlement h\u00e9 ben quand je regarde la partie du PLR UDC c'est vraiment incroyable le le taux de femmes qui sont r\u00e9pondait reprend la t\u00eate dans le groupe, c'est, c'est c'est vraiment minable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [95%] :\r\nChristian L\u00fcscher c'est votre discours qui est de la poudre aux yeux, nous dit Flavia Wasserfallen. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:03) [84%] :\r\nEt si par vous dire que je peux vous dire, c'est \u00e9videmment pas le cas, d'abord parce que si c'\u00e9tait une marche bien, c'est en tout cas pas gr\u00e2ce au Parti socialiste, du pain, je rappelle que le Parti socialiste, il y a quelques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [70%] :\r\nVous avez vraiment le sujet c'est pas vraiment le sujet si certains consulats Batman entend c'est pas le sont. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:17) [88%] :\r\nAu au Parti gouvernementaux et qui ont la majorit\u00e9 pour l'expliquer, qui g\u00e8re mal le pays, il faut voir Lens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:22) [85%] :\r\nNon mais restons en 2000 reste toujours la pr\u00e9sence des femmes je rappelle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:26) [91%] :\r\nQue les socialistes, il y a quelques ann\u00e9es, avait abond\u00e9 dans une id\u00e9e totalement absurde Madame Widmer-Schlumpf qui consistait \u00e0 ce que les mamans de jour soit soumise \u00e0 des autorisations, donc voil\u00e0 comment on veut am\u00e9liorer la condition des femmes, c'est \u00e9videmment pas comme \u00e7a qu'on y arrivera, et une fois encore, je rappelle qu'on vit dans un monde lib\u00e9ral et dans notre monde lib\u00e9ral, il n'y a pas de quotas et ce qui quotas je rappelle derni\u00e8re fois sont une v\u00e9ritable insulte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:51) [80%] :\r\nM\u00eame si c'est un quota, m\u00eame si \u00e7a quotas Light, donc injuste, vous avez un peu mon alors demande \u00e0 ce que je regrette, on n'est pas les 2 en m\u00eame temps quand \u00e7a vient demander que ce d\u00e9bat central, on va dire que dans mon dans les \u00e9tude d'avocat. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:02) [84%] :\r\nCe qui a, en ce qui concerne \u00e0 Gen\u00e8ve passe Kasuri, j'en suis pas \u00e0 Gen\u00e8ve, nous n'avons plus d'avocats que que d'avocats que je peux vous garantir, c'est que les femmes ont exig\u00e9 notamment le m\u00eame salaire que les hommes, le m\u00eame, on a des filles et aussi au gymnase et \u00e0 Audi \u00e0 l'universit\u00e9, c'est aussi bien, mais quand on arrive plus haut dans le pouvoir dans dans des positions avec plus de pouvoirs, plus de responsabilit\u00e9s, ah ben l\u00e0 on n'a aucun cr\u00e9e et c'est toutes les rapports, tous les rapports qui manquent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:31) [89%] :\r\nEn parlant de rapport Flavia Wasserfallen justement le ce mod\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 donc accept\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s aujourd'hui par le Conseil national pr\u00e9voit effectivement ne pr\u00e9voit pas de sanctions, les entreprises qui ne respectent pas ces proportions de femmes devraient simplement en expliquer les raisons, comme l'a, l'a rappel\u00e9 Christian L\u00fcscher dans un rapport r\u00e9dig\u00e9 des rapports, c'est vraiment ce qui va faire avancer l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:53) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:54) [89%] :\r\nComme je l'ai dit tout : tout d'abord, c'est vraiment un tout petit pas, parce qu'on a introduit aujourd'hui la transparence, on doit expliquer pourquoi on n'a pas atteint le but que maintenant on a introduit avec cette Arctique articles dans la loi, oui, on aime bien aller plus loin, les socialistes parce que peut-\u00eatre dans 10 ans, ben c'est cet article qui va durer seulement 10 ans, hein, apr\u00e8s il va, il va tomber de nouveau alors c'est vraiment un tout petit pas de oui et je comprends pas l'excite affirme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:23) [78%] :\r\nJe voudrais saluer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:24) [98%] :\r\nJe suis tr\u00e8s calme mal \u00e0 personne au mieux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:12:29) [91%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a am\u00e8ne plus de femmes dans la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [85%] :M. ben on le verra merci on verra d'abord si \u00e7a sera accept\u00e9 effectivement parler parler d'Auchan, merci beaucoup, tous cas d'avoir accept\u00e9 ce d\u00e9bat et je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:40) [98%] :\r\nMerci, merci, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-14T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wasserfallen, Flavia", "role": "Co-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2655734-AA8F-4ADD-AF98-784A66B4A979", "internalArchiveId": "F2655734-AA8F-4ADD-AF98-784A66B4A979", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Montang\u00e9ro, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PS VD\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (10/SOMMET TRUMP-KIM VU DES USA PA) Donald Trump  devrait arriver aux Etats-Unis dans la matin\u00e9e , apr\u00e8s sa rencontre historique avec Kim Jong-Un, \u00e0 Singapour.\r\nSur le chemin du retour... \u00e0 bord d'AirForce One...  le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a une nouvelle fois salu\u00e9... le succ\u00e8s de ce Sommet\r\n\"Le monde s'est consid\u00e9rablement \u00e9cart\u00e9 d'une possible catastrophe nucl\u00e9aire\"... a notamment d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump\r\nIl a \u00e9galement remerci\u00e9 Kim Jong-Un \"d'avoir fait le premier pas vers un avenir brillant pour son peuple\".\r\nMais Raphael Grand... \u00e0 Washington... le succ\u00e8s de ce Sommet divise la classe politique. \r\n---PA\r\n((((Donald Trump rentre aux Etats-unis en vainqueur. Il est le premier pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 avoir serr\u00e9 la main \u00e0 un dirigeant nord-cor\u00e9en. LE seul \u00e0 avoirt cru  \u00e0 une d\u00e9nucl\u00e9arisation possible .\r\nSi les faucons de la Maison-Blanche, comme le coseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale John Bolton, auraient sans doute pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une approche plus muscl\u00e9e avec Pyongyang,.. c\u00f4t\u00e9 R\u00e9publcains le pari de Donad Trump semble r\u00e9ussi. Mitch McConnell ,le leader R\u00e9publcviain au S\u00e9ant f\u00e9lciite le pr\u00e9sident. Ce sommet est un pas dans la direction d' une paix historique.\r\nUn enthousiasme bien  plus temp\u00e9r\u00e9 c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, qui rappellent que le document signb\u00e9 est vague et n'offre encore aucune certitude pour le future de la p\u00e9ninsule. \r\nLes d\u00e9mocrates qui peuvent \u00e9galement \u00e9mettre des craintes.. .sur le terraoin politique am\u00e9rciains. Ce Sommet impossible entre Trump et Kim  va galvaniser la base \u00e9lectorale du pr\u00e9sident.. Ravie de voir CE Donald Trump frondeur, qui bouscule l'establsihment en allant l\u00e0 o\u00f9 nul autre pr\u00e9sident n'avait os\u00e9 s'aventurer. Rg RTSinfo WH)))\r\n(Nucl\u00e9aire iranien) Et dans un autre dossier nucl\u00e9aire... le pr\u00e9sident iranien s'impatiente!\r\nHassan Rohani s'est entretenu hier au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue fran\u00e7ais Emmanuel Macron\r\nEt il a pr\u00e9venu: \"Il est impossible pour T\u00e9h\u00e9ran de respecter l'accord sur le nucl\u00e9aire... si l'Iran ne b\u00e9n\u00e9fice pas des termes de ce texte\"\r\nCar le retrait des Etats-Unis de ce trait\u00e9 conclu en 2015 a men\u00e9 au r\u00e9tablissement de nombreuses sanctions \u00e9conimiques contre l'Iran\r\nHassan Rohani fait maintenant pression sur les autres signataires de l'accord... afin qu'ils proposent des solutions. \r\nLe chef de la diplomatie iranienne a d'ailleurs regrett\u00e9 hier de n'avoir encore re\u00e7u aucun plan d'action.\r\n(Aquarius) Ces passes d'armes entre la France et l'Italie hier... dans l'affaire de l'Aquari\u00fcs.\r\nRome n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 du tout qu'Emmanuel Macron mette son grain de sel... concernant ce navire qui transporte des centaines de migrants secourus le week-end dernier en m\u00e9diterrann\u00e9e.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a parl\u00e9 de cynisme et d'irresponsabilit\u00e9... pour qualifier le refus de l'Italie... d'ouvrir ses ports \u00e0 ce bateau\r\nC\u00f4t\u00e9 italien... ces d\u00e9clarations passent mal.\r\nLa pr\u00e9sidence du nouveau gouvernement estime qu'elle n'a pas \u00e0 recevoir de le\u00e7ons hypocrites...de la part d'un pays qui a d\u00e9tourn\u00e9 la t\u00eate... en mati\u00e8re d'immigration.\r\nL'Auarius... lui... est d\u00e9sormais en route vers l'Espagne... avec deux bateaux italiens qui ont pris en charge une partie de ses passagers.\r\n(TF2/VD/DEDUCTION FISCALES DES CONSEILLERS D'ETAT PI) Le conseil d'\u00e9tat vaudois va devoir faire la transparence sur les d\u00e9ductions qu'il s'octroie ! \r\nC'est une suite de l'affaire Broulis... \r\nHier  le grand conseil a adopt\u00e9.... \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9... une r\u00e9solution du socialiste St\u00e9phane Montang\u00e9ro. \r\nIl demande, dans le cadre du budget 2019, une analyse de l'ensemble des pratiques de r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus. \r\nEt d'\u00e9ventuels am\u00e9nagements fiscaux, si n\u00e9cessaire. \r\nAgathe Birden.\r\n  1'33''\r\n((Parler d'argent, qui plus est du sien, restera \u00e9ternellement une question sensible...preuve en est, l'ampleur du d\u00e9bat, qui a dur\u00e9 trois heures !\r\nLe point de d\u00e9part, c'est le constat dress\u00e9 par un des experts lors de l'affaire Broulis... il s'\u00e9tait largement \u00e9tonn\u00e9 de voir que les conseillers d'etat vaudois b\u00e9n\u00e9ficiaient d'une indemnit\u00e9 de repr\u00e9sentation de 6 mille francs, exempt\u00e9e d'imp\u00f4ts...en plus d'une autre d\u00e9duction fiscale, de 10 mille francs, \u00e0 titre de frais professionnels. \r\nLa gauche radicale a demand\u00e9 l'abolition pure et simple de ce cumul. La proposition a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le parlement. Pour certains, c'est une chasse aux sorci\u00e8res. Le mot populisme a m\u00eame \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9...\r\nAlors c'est une variante plus large qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e... le socialiste St\u00e9phane Montang\u00e9ro demande une analyse d'ensemble de la r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus... donc des conseillers d'Etat, mais aussi des d\u00e9put\u00e9s... on l'\u00e9coute ...\r\n----- DEDUCTIONS FISCALES MONTANGERO\r\nCela a effectivement \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 : augmenter la r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus, mais en finir avec les micmacs fiscaux...parole d'\u00e9lu PLR... \r\nla pr\u00e9sidente du gouvernement Nuria Gorrite a r\u00e9pondu \u00e0 ce d\u00e9bat fleuve. Elle a expliqu\u00e9 que le conseil d'Etat allait bel et bien ausculter le syst\u00e8me en g\u00e9n\u00e9ral, pour tous les \u00e9lus. ))\r\n(Intemp\u00e9ries) 300 personnes mobilis\u00e9es... et pr\u00e8s de 400 interventions\r\nLes intermp\u00e9ries qui ont touch\u00e9 Lausanne lundi soir ont caus\u00e9 d'importants d\u00e9g\u00e2ts.\r\nDes caves, des magasins et des restaurants ont \u00e9t\u00e9 innond\u00e9s... des murs se sont affaiss\u00e9s et des arbres sont tomb\u00e9s\r\nUne personne a d'ailleurs d\u00fb \u00eatre d\u00e9sincarc\u00e9r\u00e9e apr\u00e8s une chuite d'arbre sur sa voiture... mais aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer.\r\nSelon les estimations de plusieurs assureurs... le montant des sinistres se chiffrera \u00e0 plusieurs millions de francs\r\n(04/GE/ MOTOS SUR LES VOIES DE BUS PA (22h30)) Les motos et les scooters ne pourront plus emprunter les voies de bus... \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nLe test lanc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier arrive \u00e9ch\u00e9ance au mois d'ao\u00fbt prochain... et il ne sera pas renouvel\u00e9.\r\nCette mesure initi\u00e9e par l'ancien conseiller d'Etat Luc Barthassat...avait suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions\r\nDeux semaines apr\u00e8s le d\u00e9part du ministre... le nouveau patron de la mobilit\u00e9... Serge Dal Busco... semble donc vouloir repartir sur de nouvelles bases\r\nSylvie Belzer\r\n  0'49''\r\n((Emprunter la voie de bus pour remonter la file des voitures: la mesure visait \u00e0 fluidifier la circulation, mais ce test d'une ann\u00e9e n'a pas eu d'effet particulier sur le trafic. \"Les donn\u00e9es interm\u00e9diaires montrent que seuls les motards ont gagn\u00e9 quelques minutes\"... indique le porte-parole du d\u00e9partement des infrastructures... un bilan plus d\u00e9taill\u00e9 sera tir\u00e9 \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9. D\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent sur le tron\u00e7on concern\u00e9, la signalisation sp\u00e9cifique va \u00eatre retir\u00e9e et les conducteurs de motos et de scooters devront reprendre leurs anciennes habitudes. Un autre essai du m\u00eame type sur un autre tron\u00e7on se poursuit encore provisoirement. Il sera reconsid\u00e9r\u00e9 unn fois les donn\u00e9es compl\u00e8tement analy\u00e9es. Du c\u00f4t\u00e9 de l'ATE, l'association transport et environnement, on se r\u00e9jouit de partir de ce changement de pratique qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contest\u00e9 et on rappelle qu'un autre point controvers\u00e9, est toujours controvers\u00e9, la question des deux-roues motoris\u00e9s sur les trottoirs.))\r\n(05/AG/GYMNASE RECOMMANDATION HABITS FILLES PA) Les jeunes UDC et les jeunes socialistes avancent main dans la main pour d\u00e9noncer le sexisme d'une \u00e9cole bernoise. \r\nLes deux partis s'insurgent contre une directive envoy\u00e9e par la directrice du gymnase de Haute-Argovie.... aux \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9tablissement. \r\nEnfin... seulement aux filles... pour les mettre en garde contre des tenues vestimentaires trop aguicheuses. \r\nAlain Arnaud... ce courriel a suscit\u00e9 un v\u00e9ritable Toll\u00e9 dans la presse d'Outre-Sarine.\r\n  0'53''\r\n((\"C'est trop la honte !\", disent de concert la pr\u00e9sidente des jeunes UDC zurichois Camille Lothe et Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente des jeunes socialistes suisses. Les deux politiciennes r\u00e9agissent ainsi \u00e0 ce courriel adress\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9l\u00e8ves du gymnase par leur directrice. Des recommandations vestimentaires qui d\u00e9conseillent les ventres \u00e0 l'air, les d\u00e9collet\u00e9s plongeants et autres slips apparents. Le journal 20 Minuten a d\u00e9couvert que ces directives \u00e9manent d'un gymnase allemand, mais que l'\u00e9tablissement bernois n'a retenu que celles adress\u00e9es filles. D'o\u00f9 concert d'indignation. \u00ab On nous prend pour des objets, on nous infantilise, c'est une insulte pour les gar\u00e7ons, comme si la vue de trois centim\u00e8tres de peau entra\u00eenait une pouss\u00e9e d'hormones qui les transforme en monstres libidineux \u00bb. Forc\u00e9e de s'expliquer, la rectrice a ni\u00e9 tout sexisme et affirm\u00e9 avoir agi par pr\u00e9vention. Ne pas s'adresser aux gar\u00e7ons, c'\u00e9tait ne pas r\u00e9veiller le chat qui dort. Des arguments jug\u00e9s peu convaincants.))\r\n(18/FOOTBALL NOUVEL ENTRAINEUR DU REAL PA) En football... le Real Madrid a trouv\u00e9 un successeur \u00e0 Zinedine Zidane. \r\nEt c'est l'actuel s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe d?Espagne... qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 entra\u00eeneur du club: Roul\u00e8n Lo-p\u00e9-t\u00e9-guy\r\nAlain Th\u00e9voz... il prendre ses nouvelles fonctions \u00e0 l'issue de la Coupe du monde. \r\n  0'54''\r\n((Sa nomination constitue une grande surprise. car Julen LOPETEGUI avait prolong\u00e9, le 22 mai dernier, son contrat avec la Roja jusqu'en 2020. \r\nAg\u00e9 de 51 ans, le nouvel entra\u00eeneur du Real Madrid connait bien la \u00ab maison \u00bb  pour y avoir jou\u00e9 durant sa carri\u00e8re. LOPETEGUI avait d\u00e9j\u00e0 - une premi\u00e8re fois - dirig\u00e9 le Real lors de la saison 2**. Il avait ensuite dirig\u00e9 des s\u00e9lections juniors \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration espagnole de football, avant de s'engager avec le FC Porto, de 2014 \u00e0 2016. \r\nAvec le triple vainqueur de la Ligue des Champions, Julen LOPETEGUI a sign\u00e9 un contrat de 3 ans o\u00f9 il aura la lourde t\u00e2che de succ\u00e9der \u00e0 Zin\u00e9dine ZIDANE. Plusieurs noms avaient circul\u00e9 dans la presse pour la succession du coach fran\u00e7ais ; notamment ceux de Mauricio POCHETTINO ou d'Antonio CONTE, respectivement entra\u00eeneurs de Tottenham et de Chelsea.))\r\n(Foot br\u00e9siliens) Et puis le coup d'envoi de la Coupe du monde de Football... c'est demain en RUssie!\r\nEt il y a un pays dans lequel l'engouement pour le tournoi est \u00e0 la baisse... c'est le br\u00e9sil\r\nSelon un sondage publi\u00e9 hier dans le pays... la moiti\u00e9 des Br\u00e9siliens affirment n'avoir \"aucun int\u00e9r\u00eat\" pour le Mondial\r\nUne premi\u00e8re... depuis que l'institut de sondage m\u00e8ne cette enqu\u00eate... \u00e0 savoir depuis 1994\r\nLe blues des supporters br\u00e9siliens serait li\u00e9 aux probl\u00e8mes \u00e9conomiques et aux scandales de corruption qui touchent le br\u00e9sil en ce moment\r\nMais aussi \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle monumentale de la selecao... en demi-finale de la derni\u00e8re coupe du monde... \r\nOn le rappelle.. elle s'\u00e9tait inclin\u00e9e 7 \u00e0 1 face \u00e0 l'Allemagne\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(...)", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625533", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-13T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-13T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9625541", "ece-9625533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T03:29:39Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nDe Marielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, il n'a pas cach\u00e9 son enthousiasme Donald Trump s'est montr\u00e9 tr\u00e8s positif hier soir \u00e0 l'issue de sa rencontre avec Kim Jong mais le sommet de Singapour a -t-il vraiment fait avancer le dossier nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, vous l'entendrez, aux \u00c9tats-Unis, la classe politique est partag\u00e9e, l'affaire Broulis continue \u00e0 animer les d\u00e9bats du Grand Conseil Vaudois, le parlement cantonal a accept\u00e9 hier de lancer un examen g\u00e9n\u00e9ral du mode de r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus une r\u00e9action aux critiques de l'un des experts qui a men\u00e9 l'enqu\u00eate sur la situation fiscale du grand argentier et puis dans ce journal, nous reviendrons aussi sur une alliance surprenante entre jeunes socialistes et jeunes UDC en Argovie une union pour d\u00e9noncer le sexisme d'une directive destin\u00e9e uniquement \u00e0 la gente f\u00e9minine dans un gymnase du compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nDonald Trump devrait arriver aux \u00c9tats-Unis dans la matin\u00e9e apr\u00e8s sa rencontre historique avec Kim Jong un \u00e0 Singapour sur le chemin du retour \u00e0 bord d'Air Force One, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a une nouvelle fois salu\u00e9 le le succ\u00e8s de ce sommet, le monde s'est consid\u00e9rablement \u00e9cart\u00e9 d'une possible catastrophe nucl\u00e9aire a notamment d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump il a \u00e9galement remerci\u00e9 Kim Jong Un, d'avoir fait le 1er pas vers un avenir brillant pour son peuple mais Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington, le succ\u00e8s de ce Sommet divise la classe politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [94%] :\r\nDonald Trump rentre aux \u00c9tats-Unis en vainqueur, il est le 1er pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 avoir serr\u00e9 la main \u00e0 un dirigeant nord- cor\u00e9en, le seul \u00e0 avoir cru \u00e0 une d\u00e9nucl\u00e9arisation possible si les faucons de la Maison- Blanche comme le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, John Bolton auraient sans doute pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une approche plus muscl\u00e9e avec Pyongyang, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, le pari de Donald Trump semble r\u00e9ussi, Mitch McConnell, le leader r\u00e9publicain au S\u00e9nat, f\u00e9licite le pr\u00e9sident, ce sommet est un pas dans la direction d'une paix historique un enthousiasme bien plus temp\u00e9r\u00e9, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, qui rappellent que le document sign\u00e9 est vague et n'offre encore aucune certitude pour le futur de la p\u00e9ninsule, les d\u00e9mocrates qui peuvent \u00e9galement \u00e9mettre des craintes sur le terrain politique am\u00e9ricain ce Sommet impossible entre Trump et Kim va galvaniser la base \u00e9lectorale du pr\u00e9sident, ravi de voir ce Donald Trump frondeur qui bouscule l'establishment en allant l\u00e0 o\u00f9 nul autre pr\u00e9sident n'avait os\u00e9 s'aventurer Rapha\u00ebl Grand RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [90%] :\r\nMais dans un autre dossier nucl\u00e9aire : le pr\u00e9sident iranien s'impatiente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [95%] :\r\nHassan Rohani, c'est 30, s'est entretenu hier au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron et il a pr\u00e9venu : il est impossible pour T\u00e9h\u00e9ran de respecter l'accord sur le nucl\u00e9aire si l'Iran ne b\u00e9n\u00e9ficient pas des termes de ce texte car le retrait des \u00c9tats-Unis de ce trait\u00e9, conclu en 2015 a men\u00e9 au r\u00e9tablissement de nombreuses sanctions \u00e9conomiques contre l'Iran Hassan Rohani fait maintenant pression sur les autres signataires de l'accord afin qu'ils proposent des solutions, le chef de la diplomatie iranienne a d'ailleurs regrett\u00e9 hier de n'avoir encore re\u00e7u aucun plan d'action ces passes d'armes entre la France et l'Italie hier dans l'affaire de l'Aquarius Rome n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 du tout qu'Emmanuel Macron mette son grain de sel concernant ce navire qui transporte des centaines de migrants secourus le week- end dernier en M\u00e9diterran\u00e9e, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a parl\u00e9 de cynisme et d'irresponsabilit\u00e9 pour qualifier le refus de l'Italie d'ouvrir ses ports \u00e0 ce bateau, c\u00f4t\u00e9 italien, ces d\u00e9clarations passent mal la pr\u00e9sidence du nouveau gouvernement, estime qu'elle n'a pas \u00e0 recevoir de le\u00e7ons hypocrites de la part d'un pays qui a d\u00e9tourn\u00e9 la t\u00eate en mati\u00e8re d'immigration l'Aquarius, lui, est d\u00e9sormais en route vers l'Espagne, avec 2 bateaux italiens qui ont pris en charge une partie de ses passagers en Suisse, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois va devoir faire la transparence sur les d\u00e9ductions qu'il s'octroie c'est une suite de l'affaire Broulis hier, le Grand Conseil a adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, une r\u00e9solution du socialiste St\u00e9phane Montangero il demande dans le cadre du budget 2019, une analyse de l'ensemble des pratiques de r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus et d'\u00e9ventuels am\u00e9nagements fiscaux si n\u00e9cessaire agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [95%] :\r\nParler d'argent, qui plus est du sien restera \u00e9ternellement une question sensible, preuve en est l'ampleur du d\u00e9bat qui a dur\u00e9 3 heures, le point de d\u00e9part, c'est le constat de l'un des experts lors de l'affaire Broulis, il s'\u00e9tait largement \u00e9tonn\u00e9 de voir que les conseillers d'\u00c9tat Vaudois, b\u00e9n\u00e9ficier d'une indemnit\u00e9 de repr\u00e9sentation de 6000 francs exempt\u00e9e d'imp\u00f4ts en plus d'une autre d\u00e9duction fiscale de 10000 francs \u00e0 titre d'autres frais professionnels, la gauche radicale, a demand\u00e9 l'abolition pure et simple de ce cumul, la proposition a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le Parlement, pour certains c'est une chasse aux sorci\u00e8res, le mot populisme a m\u00eame \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 alors c'est une variante plus large qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, le socialiste St\u00e9phane Montangero demande une analyse d'ensemble de la r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus donc des conseillers d'\u00c9tat mais aussi des d\u00e9put\u00e9s, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [91%] :\r\nJe crois que, vu le contexte \u00e9tait effectivement important, qui est aussi un signe de notre Parlement qui montre que nous voulons mettre \u00e0 plat ces questions de pratiques fiscales pour qu'il ne puisse subsister le moindre doute dans la t\u00eate de nos concitoyennes et concitoyens, il faut que ce soit transparent, il faut qu'il y ait une base l\u00e9gale qui soit \u00e9tabli et qu'il ne soit plus une directive, comme c'est le cas actuellement, alors est -ce qu'il faut augmenter si on veut bien les attributions de certains \u00e9lus pour diminuer, apr\u00e8s les questions fiscales et ce qu'il faut remette les choses \u00e0 plat d'une autre mani\u00e8re, \u00e7a c'est le travail serein que nous avons appel\u00e9 de nos voeux aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:05) [97%] :\r\nEt cela a effectivement \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 augmenter la r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus mais en finir avec les micmacs fiscaux parole d'\u00e9lu PLR la pr\u00e9sidente du gouvernement Nuria Gorrite et a r\u00e9pondu \u00e0 ce d\u00e9bat fleuve, elle a expliqu\u00e9 que le Conseil d'\u00c9tat allait bel et bien ausculter le syst\u00e8me en g\u00e9n\u00e9ral pour tous les \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [96%] :\r\n300 personnes mobilis\u00e9es et pr\u00e8s de 400 interventions les intemp\u00e9ries qui ont touch\u00e9 Lausanne lundi soir ont caus\u00e9 d'importants d\u00e9g\u00e2ts, des caves, des magasins et des restaurants ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9s, des murs se sont affaiss\u00e9s et des arbres sont tomb\u00e9s, une personne a d'ailleurs d\u00fb \u00eatre d\u00e9sincarc\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s une chute d'arbre sur sa voiture, mais aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer, selon les estimations de plusieurs assureurs, le montant des sinistres se chiffrera \u00e0 plusieurs millions de francs, les motos et les scooters ne pourront plus emprunter les voies de bus \u00e0 Gen\u00e8ve, le test lanc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier, arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance au mois d'ao\u00fbt prochain et il ne sera pas renouvel\u00e9 cette mesure initi\u00e9e par l'ancien conseiller d'\u00c9tat Luc Barthassat avait suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions, 2 semaines apr\u00e8s le d\u00e9part du ministre, le nouveau patron de la mobilit\u00e9 Serge Dal Busco semble donc vouloir repartir sur de nouvelles bases, Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:11) [93%] :\r\nEmprunter la voie de bus pour remonter la file des voitures, la mesure visait \u00e0 fluidifier la circulation mais ce test d'une ann\u00e9e n'a pas eu d'effets particuliers sur le trafic, les donn\u00e9es interm\u00e9diaires montrent que seuls les motards ont gagn\u00e9 quelques minutes, indique le porte- parole du D\u00e9partement des infrastructures, un bilan plus d\u00e9taill\u00e9 sera toutefois tirer \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent cependant sur le tron\u00e7on concern\u00e9 la signalisation sp\u00e9cifique qui va \u00eatre retir\u00e9 les conducteurs de motos et de scooters devront reprendre leurs anciennes habitudes un autre essai du m\u00eame type sur un autre tron\u00e7on se poursuit encore provisoirement, il sera, une fois les donn\u00e9es compl\u00e8tement analys\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9, l'Association transports et environnement, on se r\u00e9jouit de ce changement de pratique qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contest\u00e9e, et on rappelle qu'un autre point controvers\u00e9 est toujours en suspens la question des deux-roues motoris\u00e9s sur les trottoirs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:00) [96%] :\r\nLes jeunes UDC les jeunes socialistes avancent main dans la main pour d\u00e9noncer le sexisme, \u00e7a se passe dans une \u00e9cole bernoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [96%] :\r\nLes 2 parties s'insurge contre une directive envoy\u00e9e par la directrice du gymnase de Haute-Argovie aux \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9tablissement, enfin seulement aux filles, pour les mettre en garde contre des tenues vestimentaires trop aguicheuses Alain Arnaud ce courriel a suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 dans la presse d'outre- Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:23) [89%] :\r\nC'est trop la honte disent de concert la pr\u00e9sidente des jeunes UDC z\u00fcrichois Camille, l'autre est Tamara found Mitchell au pr\u00e9sident des Jeunes socialistes suisses les 2 politicienne r\u00e9agissait ainsi \u00e0 ce courriel adress\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9l\u00e8ves du gymnase par leur directrice des recommandations vestimentaires qui d\u00e9conseille les d\u00e9collet\u00e9 plongeant et autres slips apparent, le journal 37 minutes n'a d\u00e9couvert que ces directives \u00e9mane d'un gymnase allemand mais que l'\u00e9tablissement bernois n'a retenu que celle adress\u00e9e aux filles d'o\u00f9 concert d'indignation, on nous prend pour des objets, on nous infantilise c'est une insulte aussi pour les gar\u00e7ons, comme si la vie de 3 centim\u00e8tres de peau entra\u00eenait une pouss\u00e9e d'hormones qui les transforme en monstre libidineux forc\u00e9 de s'expliquer la rectrice a ni\u00e9 tout sexisme et affirm\u00e9 avoir agi par pr\u00e9vention, ne pas s'adresser aux gar\u00e7ons c'\u00e9tait ne pas r\u00e9veiller le chat qui dort des arguments jug\u00e9s peu convaincant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [95%] :\r\nEn football, le Real Madrid a trouv\u00e9 un successeur \u00e0 Zinedine Zidane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [94%] :\r\nC'est l'actuel s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe d'Espagne qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 entra\u00eeneur du club n'Lopetegui allant Evo il va prendre ses nouvelles fonctions \u00e0 l'issue de la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:31) [95%] :\r\nSa nomination constitue une grande surprise car roule Lopetegui avait prolong\u00e9 le 22 mai dernier son contrat avec l'art aura jusqu'en 2020, \u00e2g\u00e9 de 51 ans, le nouvel entra\u00eeneur du Real Madrid conna\u00eet bien la maison pour y avoir jou\u00e9 durant sa carri\u00e8re Lopetegui avait d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re fois, entra\u00eener le Real lors de la saison 2008 2009, il avait ensuite dirig\u00e9 des s\u00e9lections juniors \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration espagnole de football avant de s'engager avec le FC Porto de 2014 \u00e0 2016 avec le triple vainqueur de la Ligue des champions Lopetegui a sign\u00e9 un contrat de 3 ans, il aura la lourde t\u00e2che de succ\u00e9der \u00e0 Zinedine Zidane, plusieurs noms avaient circul\u00e9 dans la presse pour la succession du coach fran\u00e7ais, notamment ceux de Mauricio Pocket Hinault ou d'Antonio compter respectivement entra\u00eeneurs de Tottenham et de Chelsea. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [93%] :\r\nEt puis, l'engouement est \u00e0 la baisse au Br\u00e9sil, \u00e0 la veille du coup d'envoi de la Coupe du monde de football, selon un sondage publi\u00e9 hier dans le pays, la moiti\u00e9 des Br\u00e9siliens affirment n'avoir aucun int\u00e9r\u00eat pour le Mondial, une premi\u00e8re depuis que l'institut de sondage m\u00e8ne cette enqu\u00eate \u00e0 savoir depuis 1994 le blues des supporters br\u00e9siliens serait li\u00e9 aux probl\u00e8mes \u00e9conomiques et aux scandales de corruption qui touche le Br\u00e9sil en ce moment mais aussi aussi \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle monumentale de la Sele\u00e7ao, c'\u00e9tait en demi- finale de la derni\u00e8re coupe du monde, on le rappelle, le Br\u00e9sil s'\u00e9tait inclin\u00e9 7 \u00e0 en face \u00e0 l'Allemagne, Manuel Barroso Ligue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:58) [88%] :\r\nDonc, la Suisse, dimanche \u00e0 20 heures, sauf erreur, on esp\u00e8re qu'on aura pas en 7 ans en notre d\u00e9faveur merci Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T04:17:32Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0289A13B-612F-4B09-B5A9-C0419E411D06", "internalArchiveId": "0289A13B-612F-4B09-B5A9-C0419E411D06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Favre, Cl\u00e9a;Daniel Pillard, directeur de Ringier Axel Springer pour la Suisse romande;Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois;Boukari, Fouad;Stefan Meierhans, Monsieur Prix; extrait du porte-parole du minist\u00e8re chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res;Natacha Koutchoumoff, co-directrice de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve;Denis Maillefer, co-directrice de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/PLATEFORME TYPE SPOTIFY EN SUISSE PI) C'est peut-\u00eatre un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique pour la presse \u00e9crite.\r\nL'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e lundi dans l'Agefi par Fathi Derder, le jour d'ailleurs de l'annonce de son d\u00e9part du journal. \r\nLe conseiller national PLR vaudois appelle de ses voux un \u00ab Spotify des m\u00e9dias romands \u00bb dit-il pour attirer les jeunes lecteurs. \r\nAutrement dit : une plateforme qui donnerait acc\u00e8s \u00e0 tous les journaux romands, gr\u00e2ce \u00e0 un abonnement unique.\r\nUn dispositif qui int\u00e9resse d\u00e9j\u00e0 certains \u00e9diteurs. Cl\u00e9a Favre.\r\n  1'25''\r\nParmis les r\u00e9action, celle du groupe Saint-Paul, qui \u00e9dite La Libert\u00e9, \r\nIl ne souhaite pas participer \u00e0 ce stade. Il dit vouloir rester ma\u00eetre de la vente de ses contenus. Il a \u00e9galement quelques doutes quant \u00e0 la mise en valeur de ses productions sur la plateforme, ainsi qu'\u00e0 leur juste r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n(Bve intemperies) Les violentes intemp\u00e9ries qui ont touch\u00e9 Lausanne pendant la nuit de lundi \u00e0 mardi ont caus\u00e9 d'importants d\u00e9g\u00e2ts, mais pas fait de victimes. \r\nQuelque 400 interventions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en ville. \r\nPlus de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es pour faire face \u00e0 la situation.\r\nAilleurs en Suisse romande, deux gros orages ont aussi touch\u00e9 le canton de Fribourg...\r\nCes intemp\u00e9ries entra\u00eeneront un co\u00fbt cumul\u00e9 de plusieurs millions de francs, selon les estimations recueillies hier aupr\u00e8s de plusieurs assureurs.\r\n(02/SUITE CAR POSTAL ITV MEIERHANS) *** Le scandale Car Postal couvait depuis des ann\u00e9es... Diff\u00e9rents signaux d'alarme ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s d\u00e8s 2012, et notamment par un homme... . \r\nMonsieur Prix, Stefan Meierhans. \r\nC'est ce que montre les rapports d'enqu\u00eate publi\u00e9s lundi. \r\nEn 2012 et en 2013, il a \u00e9mis plusieurs doutes sur la comptabilit\u00e9 de la filiale au vue de certains b\u00e9n\u00e9fices tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. \r\nDes doutes qui n'ont pourtant jamais d\u00e9bouch\u00e9 sur des enqu\u00eates ou des investigations formelles. \r\n  0'48''\r\nStefan Meierhans\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(09/SOMMET TRUMP-KIM REACTION CHINE ITV) *** Au lendemain du sommet entre Pyongyang et Wasington... les deux pr\u00e9sidents se sont mutuellement invit\u00e9s \u00e0 se rendre respectivement aux Etats-Unis et en Cor\u00e9e du Nord...\r\nKim Jong-un \u00e0 la Maison Blanche : l'image semble impensable, mais elle pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9. \r\nTout comme Donal Trump d\u00e9anbulant sur la place Kim Il-sung \u00e0 Pyongyang...\r\nLe leader nord cor\u00e9en a accept\u00e9 hier l'invitation et affirm\u00e9 que Donald Trump en avait fait de m\u00eame...\r\nKim Jong-un qui s'est engag\u00e9 hier \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser compl\u00e8tement la p\u00e9ninsule contre des garanties s\u00e9curitaires pour son r\u00e9gime. \r\nLes deux dirigeants ont sign\u00e9 une d\u00e9claration commune \u00e0 la port\u00e9e contest\u00e9e.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Pekin a salu\u00e9, ce sommet... Le porte-parole du minist\u00e8re chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res appelle le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 r\u00e9examiner le r\u00e9gime de sanctions \u00e0 l'\u00e9gard de Pyongyang...\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker\r\n(Bve Migrants Aquairus) Une lueur d'espoir pour les 629 migrants secourus en mer M\u00e9diterran\u00e9e par l'\"Aquarius\". \r\nLe navire a entam\u00e9, hier soir, une longue travers\u00e9 vers l'Espagne, qui a accept\u00e9 de les laisser d\u00e9barquer. \r\nLe navire humanitaire francais se trouvait entre Malte et l'Italie, mais les deux pays lui avaient ferm\u00e9 leurs portes.\r\nPour ce voyage de 4 jours vers Valence, l'Aquarius est accompagn\u00e9 de deux navires italiens, qui ont pris \u00e0 bord une partie des migrants secourus.\r\nCe nouvel \u00e9pisode de la crise migratoire a d\u00e9clench\u00e9 une guerre des mots entre la France et l'Italie...\r\nRome refusant les \"le\u00e7ons hypocrites\" de Paris, ou de \"pays ayant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9tourner la t\u00eate\", en mati\u00e8re d'immigration. \r\nEmmanuel Macron avait critiqu\u00e9 le \"cynisme\" et 'l'irresponsabilit\u00e9\" italienne.\r\n(14/REFORME FERROVIERE EN FRANCE PA) *** La France, ou apr\u00e8s des mois de pol\u00e9miques, et alors que la gr\u00e8ve est toujours en cours, la r\u00e9forme de la SNCF est en passe d'\u00eatre d\u00e9finitivement adopt\u00e9e. \r\nUne commission paritaire entre s\u00e9nateurs et d\u00e9put\u00e9s a valid\u00e9 lundi le texte...\r\nLa r\u00e9forme doit \u00eatre vot\u00e9 aujourd'hui en derni\u00e8re lecture par l'assembl\u00e9e et demain par les s\u00e9nateurs. \r\nLa r\u00e9forme entrera en vigueur en janvier 2020. \r\nAriane Hasler, Malgr\u00e9 la gr\u00e8ve, la r\u00e9forme de la SNCF n'aura \u00e9t\u00e9 que tr\u00e8s peu modifi\u00e9e par rapport au projet initial...\r\n(Bve Mac\u00e9doine) C'\u00e9tait un litige vieux de 27 ans. Ath\u00e8nes et Skopje se sont enfin mis d'accord hier sur le futur nom de la Mac\u00e9doine. \r\nCe sera la R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord. \r\nDes pourparlers avaient \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9s il y a quelques mois apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir du social-d\u00e9mocrate Zoran Zaev. \r\nMais son nouveau nom n'est pas encore grav\u00e9 dans le marbre : il doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 par le Parlement mac\u00e9donien puis soumis \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'automne, avant d'\u00eatre ratifi\u00e9 par le Parlement grec. \r\nSauf que le Premier ministre mac\u00e9donien ne dispose pas de la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e et l'opposition nationaliste a d\u00e9nonc\u00e9 l'accord, le qualifiant de \"capitulation\".\r\nCet accord rendrait possible un d\u00e9blocage de l'adh\u00e9sion de la petite ex-R\u00e9publique yougoslave \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne et \u00e0 l'Otan.\r\n(19/COMEDIE NOUVELLE EQUIPE ITV DIRECTION) *** Tr\u00e8s attendue des amateurs de th\u00e9\u00e2tre, la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve  a pr\u00e9sent\u00e9 hier la programmation de sa prochaine saison.... \r\nLes deux nouveaux co-directeur : Natacha Koutchoumoff et Denis Maillefer \u00e9tait hier sur le chantier de la future sc\u00e8ne.\r\nCasques de chantier rose vif sur la t\u00eate, ils ont d\u00e9taill\u00e9 le fil rouge de leur saison: l'infid\u00e9lit\u00e9 respectueuse. \r\nStrindberg, Tchekov, Ibsen ou encore Shakespeare, la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve pr\u00e9sentera de nombreux textes classiques.. mais revisit\u00e9s. \r\n  0'41''\r\nExtro: Natacha Koutchoumoff et Denis Maillefer au micro de Thierry Sartoretti.\r\n(Bve Mondial FIFA) C'est l'heure du choix: les f\u00e9d\u00e9rations membres de la Fifa d\u00e9cident qui, le trio Etats-Unis/Canada/Mexique ou le Maroc, accueillera le premier Mondial \u00e0 48 \u00e9quipes.\r\n207 f\u00e9d\u00e9rations de la FIFA d\u00e9signeront aujourd'hui \u00e0 Moscou le pays h\u00f4te de la Coupe du monde 2026. \r\nFace \u00e0 l'imposante candidature du trio Etats-Unis - Canada - Mexique, souvent donn\u00e9e favorite, le Maroc croit encore en ses chances. Le d\u00e9compte s'annonce serr\u00e9.", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625553", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-13T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-13T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9625576", "ece-9625553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T05:16:31Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt c'est le journal de Foued Boukari bonjour Fred bonjour comment sauver la presse \u00e9crite romande Fathi Derder, l'ancien r\u00e9dacteur en chef de l'Agefip propose un Spotify des m\u00e9dias romands Kim Jong Eun sur le sol am\u00e9ricain, l'image semble impensable, mais elle pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9 apr\u00e8s l'invitation hier de Donald Trump et puis la nouvelle direction de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve a d\u00e9voil\u00e9 sa premi\u00e8re saison, une programmation, on retrouve des Oeuvres de trop fort revisit\u00e9s par des artistes d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [95%] :\r\nC'est peut-\u00eatre un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique pour la presse \u00e9crite, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e lundi dans l'Agefip par Fathi Derder, le jour d'ailleurs de l'annonce de son d\u00e9part du journal, le conseiller national PLR Vaudois appelle de ses voeux un Spotify des m\u00e9dias romands, dit -il, pour attirer les jeunes Lecteurs, autrement dit une plateforme qui donnerait acc\u00e8s \u00e0 tous les journaux romands gr\u00e2ce \u00e0 un abonnement unique, un dispositif qui int\u00e9resse d\u00e9j\u00e0 certains \u00e9diteurs Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [92%] :\r\nPour l'\u00e9lu, le coeur du probl\u00e8me, c'est le mode de distribution des m\u00e9dias, plus du tout en phase avec les nouvelles habitudes de consommation, d'o\u00f9 son projet qu'il m\u00e8ne conjointement avec son coll\u00e8gue de parti, Philippe Nanterre Meaux cr\u00e9er une plateforme avec un abonnement mensuel qui serait de l'ordre de 20 francs approcher Tamedia et Ringier ont tous 2 ouvert la porte \u00e0 cette exp\u00e9rience Daniel Pillard directeur de Ringier Axel Springer pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:15) [91%] :\r\nL'enjeu, c'est les jeunes Lecteurs, la bonne nouvelle c'est que les jeunes Lecteurs sont pr\u00eats \u00e0 payer pour consommer de l'information, c'est nouveau, on a longtemps dit que sa g\u00e9n\u00e9ration du gratuit \u00e0 condition de leur proposer un moyen de paiement extr\u00eamement flexible sans engagement dans la dur\u00e9e, or un Spotify de la presse pourrait r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [91%] :\r\nPour donner leur feu Vert, les \u00e9diteurs attendent que certaines questions soient tranch\u00e9s quels investissements de d\u00e9part ou encore quelle cl\u00e9 de r\u00e9partition des revenus mais Fathi Derder, se montre confiant : il compte lancer une campagne de financement participatif. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:44) [89%] :\r\nOn va faire un m\u00e9lange des disons \u00e0 peine investisseur institutionnel que nous connaissons et de crowdfunding, vu qu'on voit qu'il y a de l'int\u00e9r\u00eat de la part de Lecteurs \u00e0 participer \u00e0 de nouvelles mod\u00e8les de ce type a fait un 1er Business plan qui \u00e9value les besoins, si on voulait vraiment d\u00e9marrer sur une ann\u00e9e enti\u00e8re \u00e0 environ 500000 francs, mais on peut d\u00e9marrer \u00e9galement \u00e0 moi l'id\u00e9e c'est vraiment arriver \u00e0 poser les bases de cette plateforme qui permettent de d\u00e9velopper l'oeuf qui serait absolument indispensable aujourd'hui pour le renouvellement de l'offre m\u00e9diatique en en Suisse romande, d'une part, mais bien entendu ailleurs aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [92%] :\r\nSi le projet r\u00e9unit 200000 francs il sera lanc\u00e9 assure Fathi Derder r\u00e9ponse le mois prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [94%] :\r\nEt parmi les r\u00e9actions, celle du groupe Saint-Paul qui \u00e9dite la libert\u00e9, il ne souhaite pas participer \u00e0 ce stade, il dit vouloir rester ma\u00eetre de la vente de ses contenus, il a \u00e9galement quelques doutes quant \u00e0 la mise en valeur de ses productions sur la plateforme, ainsi qu'\u00e0 leur juste r\u00e9mun\u00e9ration les violentes intemp\u00e9ries qui ont touch\u00e9 Lausanne pendant la nuit de lundi \u00e0 mardi ont caus\u00e9 d'importants d\u00e9g\u00e2ts mais pas fait de victimes, quelque 400 interventions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en ville, ailleurs en Suisse romande, de gros orages ont aussi touch\u00e9 le canton de Fribourg, notamment ces intemp\u00e9ries entra\u00eeneront un co\u00fbt cumul\u00e9 de plusieurs millions de francs, selon les estimations recueillies hier par aupr\u00e8s de plusieurs assureurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [94%] :\r\nLe scandale Car Postal couvait depuis des ann\u00e9es et diff\u00e9rents signaux d'alarme ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s d\u00e8s 2012 et notamment par un homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [90%] :\r\nMonsieur Prix Stefan Meierhans c'est ce que montrent les rapports d'enqu\u00eate publi\u00e9s lundi en 2 entre 2012 et 2013, il a \u00e9mis plusieurs doutes sur la comptabilit\u00e9 de la filiale au vu de certains b\u00e9n\u00e9fices tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 des doutes qui n'ont pourtant jamais d\u00e9bouch\u00e9 sur des enqu\u00eates ou des investigations formelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:14) [89%] :\r\nLa raison pour laquelle on s'est pench\u00e9 sur le dossier, c'\u00e9tait une hausse des tarifs dans le transport public qui \u00e9tait due \u00e0 une augmentation du prix du sillon et puis apr\u00e8s, on s'est pos\u00e9 la question : mais pourquoi est -ce que c'est possible que CarPostal face un b\u00e9n\u00e9fice sur l'ensemble de l'entit\u00e9 qui est relativement important, tandis que dans les chiffres qui indiquent que vis-\u00e0-vis de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du transport c'est un b\u00e9n\u00e9fice nettement inf\u00e9rieur et on voulait juste avoir une explication pour la diff\u00e9rence, et finalement est -ce que vous en avez obtenu alors finalement dans ces rencontres, la question \u00e9tait : qui est ce qui est vraiment le l\u00e9s\u00e9 et puisqu'on a mais service juridique \u00e0 l'\u00e9poque, moi, indiquait que c'\u00e9tait plut\u00f4t question de subventions, c'\u00e9tait donc naturel que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports publics reprennent le dossier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Emenike ni politique internationale, au lendemain du sommet entre Pyongyang et Washington, les 2 pr\u00e9sidents se sont mutuellement invit\u00e9s \u00e0 se rendent respectivement aux \u00c9tats-Unis et en Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [95%] :\r\nKim Jong n'\u00e0 la Maison Blanche, l'image semble impensable, mais elle pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9, tout comme Donal Trump d\u00e9ambulant sur la place Kim Il-Sung \u00e0 Pyongyang le leader nord- cor\u00e9en a accept\u00e9 hier l'invitation et affirm\u00e9 que Donald Trump en avait fait de m\u00eame, Kim Jong-Un, qui s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser compl\u00e8tement la p\u00e9ninsule contre des garanties s\u00e9curitaires pour son r\u00e9gime, les 2 dirigeants ont sign\u00e9 une d\u00e9claration commune \u00e0 la port\u00e9e contest\u00e9e mais de son c\u00f4t\u00e9, P\u00e9kin salu\u00e9 ce sommet, le porte- parole du minist\u00e8re chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res, appelle le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 r\u00e9examiner le r\u00e9gime de sanctions \u00e0 l'\u00e9gard de Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [90%] :\r\nAuchan aller au Kowe\u00eft induits concernant la lev\u00e9e des sanctions, les r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sont claires : elle pr\u00e9voit qu'en cas de coop\u00e9ration de la part de la Cor\u00e9e du Nord et selon les changements de situation, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 se prononcera sur un assouplissement ou une lev\u00e9e des sanctions sur la Cor\u00e9e du Nord, ces sanctions ne sont pas une fin, soit nous sommes d'avis que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 doit soutenir les efforts diplomatiques r\u00e9cents et contribuer ainsi \u00e0 la stabilisation politique de la crise sur la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne au morale lit plus, donc, pendant que vous \u00e9tiez de Vatine Jean. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl Poker, une lueur d'espoir pour les 629 migrants secourus en mer M\u00e9diterran\u00e9e par l'Aquarius, le navire a entam\u00e9 hier soir une longue travers\u00e9e vers l'Espagne qui a accept\u00e9 de les laisser d\u00e9barquer le navire humanitaire fran\u00e7ais se trouvait entre Malte et l'Italie, mais les 2 pays avaient ferm\u00e9 leurs portes pour ce voyage de 4 jours vers Valence l'Aquarius est accompagn\u00e9 de 2 navires italiens qui ont pris \u00e0 bord, une partie des migrants, ce nouvel \u00e9pisode de la crise migratoire a d\u00e9clench\u00e9 une guerre des mots entre la France et l'Italie Rome refusant les le\u00e7ons hypocrites de Paris ou de pays ayant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9tourner la t\u00eate en mati\u00e8re d'immigration Emmanuel Macron avait critiqu\u00e9 lui le cynisme et l'irresponsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [92%] :\r\nItalienne, la France ou apr\u00e8s des mois de pol\u00e9miques, et alors que la gr\u00e8ve est toujours en cours, la r\u00e9forme de la SNCF est en passe d'\u00eatre d\u00e9finitivement \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [95%] :\r\nUne commission paritaire entre s\u00e9nateurs et d\u00e9put\u00e9s a valid\u00e9 lundi le texte, la r\u00e9forme doit \u00eatre vot\u00e9 aujourd'hui en derni\u00e8re lecture par l'Assembl\u00e9e et demain par les s\u00e9nateurs, r\u00e9forme qui entrera en vigueur en janvier 2020 Ariane Hasler Malgr\u00e9 la gr\u00e8ve cette r\u00e9forme de la SNCF n'aurait \u00e9t\u00e9 que tr\u00e8s peu modifi\u00e9 par rapport au projet initial. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:23) [94%] :\r\nLa longue gr\u00e8ve perl\u00e9e, il n'y aura rien fait la r\u00e9forme telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e dans ses grandes lignes par le gouvernement entrera bel et bien en vigueur en janvier 2020, au programme, l'arriv\u00e9e d'entreprises concurrentes dans le transport int\u00e9rieur voyageur la transformation en soci\u00e9t\u00e9 anonyme de la SNCF et la fin de l'embauche des nouveaux salari\u00e9s aux fameuses statut des cheminots cheminots qui ont quand m\u00eame obtenu que le texte soit un peu adouci sur certains points par exemple quand une ligne r\u00e9gionale SNCF passera \u00e0 la concurrence comme le permettra d\u00e9sormais la loi, les salari\u00e9s qui seront transf\u00e9r\u00e9s dans la nouvelle entreprise conserveront les droits li\u00e9s \u00e0 leur statut, d\u00e9sormais, les syndicats ne peuvent plus rien pour modifier le texte, le calendrier de la gr\u00e8ve court toujours, pour l'heure, jusqu'au 28 juin mais la bataille, elle est termin\u00e9e, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [96%] :\r\nC'est un litige vieux de 27 ans, Ath\u00e8nes et Skopje se sont enfin mis d'accord hier sur le futur nom de la Mac\u00e9doine, ce sera la R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord, le texte doit encore passer devant le Parlement mac\u00e9donien, puis \u00eatre soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'Automne avant d'\u00eatre ratifi\u00e9 par le Parlement grec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [96%] :\r\nLa Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, a pr\u00e9sent\u00e9 hier la programmation de sa prochaine saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [95%] :\r\nLes 2 nouveaux co- directeur Natacha Koutchoumoff et Denis Maillefer \u00e9tait hier sur le chantier de la future sc\u00e8ne casques de chantier rose vif sur la t\u00eate, ils ont d\u00e9taill\u00e9 le fil rouge de leur saison, l'infid\u00e9lit\u00e9 respectueuse Strindberg Tchekhov, Ibsen ou encore Shakespeare l\u00e0 comme id\u00e9e de Gen\u00e8ve pr\u00e9sentera de nombreux textes classiques mais revisit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:54) [93%] :\r\nLa bataille des anciens et des modernes pour moi, elle a peu de sens, il y a des textes classiques, peut-\u00eatre avec une r\u00e9appropriation d'un geste d'un metteur en sc\u00e8ne, nous, on croit qu'il y a des grands auteurs qui a des grands textes, on veut pas syst\u00e9matiquement les d\u00e9pecer mais on pense qu'on peut s'autoriser, comme le font les Allemands et les Anglais depuis une centaine d'ann\u00e9es s'autoriser pour le plateau alors le plus juste possible pour une repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:25) [92%] :\r\nNous, on veut surtout rien s'interdire, \u00e0 vrai dire, donc des textes \u00e0 la lettre d'un bout \u00e0 l'autre, entre guillemets, classique, c'est absolument possible, c'est le regard qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [93%] :\r\nLa Natacha Koutchoumoff et Denis Maillefer, co- directeur de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, au micro de Thierry \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [86%] :\r\nT'aurais dit le journal de Foued Boukari 6 heures 39 bon r\u00e9veil \u00e0 vous sur la premi\u00e8re dans la suite de cette demi heure la presse et l'\u00e9thique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T04:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58AAF937-F68F-49E8-BD51-F54AC1EA30F0", "internalArchiveId": "58AAF937-F68F-49E8-BD51-F54AC1EA30F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC;Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du parti vaudois;Annette Willi, pr\u00e9sidente de la section Suisse de Ican;Leif Agneus, Directeur G\u00e9n\u00e9ral Manpower Suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF3 - Congr\u00e8s FIFA) A la veille du Mondial ....en Russie...\r\nIl est donc d\u00e9j\u00e0 temps de d\u00e9cider...qui organisera la Coupe du Monde de football...2026.\r\nDeux candidats sont en lice...d'un c\u00f4t\u00e9 le Maroc...de l'autre un trio Etats-Unis-Mexique-Canada.\r\nLe Congr\u00e8es de la FIFA rendra sa d\u00e9cision aujourd'hui  \u00e0 Moscou, et vous \u00eates sur place, Bonjour Jo\u00ebl Robert!\r\n(bonjour...)\r\nLes trois pays am\u00e9ricains partent favoris de cette \u00e9lection ??\r\n(((( Oui\r\n- Rapport favorable. 4/5.  2.7/5 pour Maroc\r\n- Pas de risque majeur dans l'organisation pour ce trio, alors que le rapport estime qu'au Maroc les risques sont \u00e9lev\u00e9s au niveau des stades, de l'h\u00e9bergement et des transports\r\n- 48 \u00e9quipes: 80 matchs. Tous dans des stades existants en Am\u00e9riques alors que 6 provisoires doivent \u00eatres construits au Maroc\r\n- Arguments de poids: Les retomb\u00e9es pour la FIFA qui a besoin de liquidit\u00e9s: 13 miards en Am\u00e9rique contre 5 en Afrique)))\r\n**** Jo\u00ebl, on se souvient des choix choix controvers\u00e9es en 2010....de la Russie et du Qatar....c'est un petit comit\u00e9 qui l'avait d\u00e9cid\u00e9.... Aujourd'hui...pour la premi\u00e8re fois...tous les pays voteront...Est-ce \u00e7a va re-distribuer les cartes ?\r\n((( OUI....)))\r\n******* Jo\u00ebl Robert en direct de Moscou. Verdict dans la journ\u00e9e\r\n(Berset ne rencontrera pas Poutine) Apr\u00e8s ce vote....ce sera demain...l'ouverture  la Coupe du Monde...2018....en Russie...\r\nLa Suisse d\u00e9butera dimanche....face au Br\u00e9sil...\r\nEn marge de cette rencontre...le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration ALain Berset..esp\u00e9rait une rencontre Vlaidmir Poutine...\r\nEt bien....elle n'aura pas lieu...C'est une information RTS...\r\nSelon un porte-parole du d\u00e9partement d'Alain Berset...le pr\u00e9sident russe...\"n'a...finalement...pas pu se lib\u00e9rer\"...\r\n(TF6/PRESSION SCHWALLER PI 7H) ***\"Les r\u00e9seaux de copinage PDC au sein de La Poste ont une large part de responsabilit\u00e9 dans les \u00e9v\u00e9nements\" : cette charge politique est sign\u00e9e par l'UDC.\r\nLe parti revient sur les malversations comptables au sein de la Poste et de CarPostal. \r\nIl a d\u00e9pos\u00e9 hier....une motion, demandant aux personnes licenci\u00e9es de rembourser...pour chaque ann\u00e9e de tricherie.... les salaires et bonus d\u00e9passant 200 mille francs.\r\nL'UDC qui tire \u00e0 boulets rouges sur le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien... un vieux reproche, Thibaut Schaller.\r\n  1'43''\r\n((C'est ce que l'on appelle \u00e0 Berne le \"FILZ\", le r\u00e9seau politique, plus p\u00e9jorativement: le copinage. Le PDC est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 par ses adversaires politiques d'\u00eatre trop bien repr\u00e9sent\u00e9 dans les sph\u00e8res dirigeantes des entreprises en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration. C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\nSON\r\nAu coeur des reproches envers le conseil d'administration de la Poste, un homme, Urs Schwaller. L'ancien conseiller aux Etats d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, en poste depuis l'\u00e9t\u00e9 2016, serait m\u00eame \"prot\u00e9g\u00e9\" par sa carte de parti, estiment certains adversaires du PDC. La ministre Doris Leuthard, sur ces questions, s'est montr\u00e9e agac\u00e9e.\r\nSON\r\nLe pr\u00e9sident de la poste, Urs Schwaller a reconnu l'autre jour \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de certaines informations qui lui avaient \u00e9t\u00e9 transmises avant que l'affaire n'\u00e9clate. , Il doit d\u00e9sormais attendre avec impatience les r\u00e9sultats des diff\u00e9rentes enqu\u00eates encore en cours. Histoire de clarifier son r\u00f4le dans cette affaire.))\r\n(Intemp\u00e9ries BREVE) La Suisse romande...toujours sous les pluies...\r\nApr\u00e8s Lausanne lundi, de fortes averses se sont abattues hier soir dans plusieurs cantons. \r\nDans le Jura, une rivi\u00e8re a d\u00e9bord\u00e9...et les routes sont coup\u00e9es. \r\nLa r\u00e9gion la plus touch\u00e9e se situe entre les localit\u00e9s de Courroux et de Vicques. \r\nDans la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve et jusqu'\u00e0 Versoix, les fortes pluies ont mobilis\u00e9 les pompiers \u00e0 une trentaine de reprises pendant cette nuit. \r\n De grosses averses aussi dans le Chablais...\r\nEt \u00e0  signaler encore... un  \u00e9boulement de terre et de neige qui obstrue.... la route du col du Grand-Saint-Bernard.\r\nLa route devrait \u00eatre rendue \u00e0 la circulation ce matin.\r\n(03/VD/ DEAL DE RUE SOLUTIONS DU PLR PI) ***Dans le canton de Vaud...apr\u00e8s le parti socialiste, c'est au tour du PLR de pr\u00e9senter ses solutions pour lutter contre le trafic de drogue. \r\nUn sujet qui fait d\u00e9bat depuis des jours \u00e0 Lausanne. \r\nLe PLR entend lui aussi agir au niveau communal, cantonal et.... f\u00e9d\u00e9ral pour am\u00e9liorer la pr\u00e9vention et surtout pour durcir les sanctions. \r\nTania Barril\r\n  1'01''\r\n((Pour le PLR, les amendes ne sont pas suffisemment dissuasives. Les dealers doivent \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison, jusqu'\u00e0 6 mois en cas de r\u00e9cidive. Selon Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du parti vaudois, les autorit\u00e9s ont fait preuve de laxisme dans ce d\u00e9bat.\r\nSON\r\nEt face au probl\u00e8me du manque de place en prison, le PLR propose de cr\u00e9er une plateforme intercantonale pour pouvoir utiliser les places disponibles dans les cantons voisins.))\r\n(Proc\u00e8s Abramovitch) ***Et dans un canton voisin......justement..\u00e0 Fribourg.......la fin d'un d\u00e9j\u00e0....du proc\u00e8s du si\u00e8cle....celui de l'homme d'affaire russe Roman Abramovitch...\r\nLa BERD...la Banque europ\u00e9\u00e9ene...pour la d\u00e9veloppement..retire sa plainte contre le milliardaire...\r\nInformation du Journal Le Temps...\r\nUne convention extra-juciaire...dont les termes restent secrest.... a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e hier...\r\nSuite \u00e0 une cr\u00e9ance, la Banque r\u00e9clmmait..\u00e0 Roman Abramovtich, son asocci\u00e9 et la soci\u00e9t\u00e9 Gazprom......un d\u00e9dommagement de 46 millions de francs.\r\n(08/SOMMET TRUMP-KIM VU DE SINGAPOUR PA) ***A peine rentr\u00e9 de Sinagrpour.......Donald Trump...et Kim-Jong Eun...se donnent d\u00e9j\u00e0 rendez-vous...\r\nLe leader nord-cor\u00e9en invite officiellement son homologue am\u00e9ricain \u00e0 Pyongyang. \r\nEt il accepted'ores et d\u00e9j\u00e0....de se rendre....\u00e0 Washington au moment opportun. \r\nAnnonce tomb\u00e9e moins de 24 heures apr\u00e8s une premi\u00e8re rencontre historique...\r\nKim Jong-Eun....s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser compl\u00e8tement la p\u00e9ninsule...contte des garanties s\u00e9curitaires pour son r\u00e9gime. \r\nEn Cor\u00e9e du Nord, les m\u00e9dias officiels \u00e9voquent ce matin.... la victoire de leur leader.\r\nMichael Peuker...\r\n((La rencontre du si\u00e8cle. C'est le titre du jour du principal journal nord-cor\u00e9en. Une premi\u00e8re page inond\u00e9e de photos du leader supr\u00eame assis face au pr\u00e9sident am\u00e9ricain ou marchant \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. La feuille officielle \u00e9voque les nombreuses concessions arrach\u00e9es par Kim Jong-Un : la fin des exercices militaires conjoints avec la Cor\u00e9e du Sud, les garanties s\u00e9curitaires et la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques. Or le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son \u00e9quipe l'on r\u00e9affirm\u00e9 hier : pas question de lever ces sanctions dans l'imm\u00e9diat. Pyongyang devra d'abord s'engager dans la voie de la d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te. Et \u00e7a, \u00e7a peut prendre beaucoup de temps a d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump en conf\u00e9rence de presse.\r\nLa d\u00e9nucl\u00e9arisation, point central de la d\u00e9claration sign\u00e9e par Kim Jong-Un, est \u00e9lud\u00e9e par la presse nord-cor\u00e9enne. occult\u00e9e pour pr\u00e9senter le voyage de son pr\u00e9sident comme une des plus grandes victoires de l'histoire du pays. Un \u00e9v\u00e8nement exploit\u00e9 au maximum pour renforcer l'image, la stature du jeune dirigeant \u00e0 l'interne. Une pr\u00e9occupation majeure du pouvoir en place. Michael Peuker, RTSInfo, Singapour.))\r\n(12/SOMMET TRUMP-KIM REACTION ICAN ITV WILLI) Le texte...sign\u00e9 hier...\u00e0 Singapour....a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par certains...\r\nMais beaucoup d'observateurs soulignes son caract\u00e8re flou...et peu contraignant...\r\nLes deux leader avaient pourtant \u00e0 leur disposition un instrument d\u00e9j\u00e0 existant:  le Trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, adopt\u00e9 par les nations unies en 2017 \r\nL'ONG... I-CAN, , \u00e0 l'origine du texte, a d'ailleurs obtenu l'an dernier le prix nobel de la paix. \r\nAnnette Wi-lli, est pr\u00e9sidente de la section Suisse d'I-CAN....\r\nAnouk Henry lui a demand\u00e9 comment elle expliquait le choix des deux dirigeants. \r\n   0'38''\r\n(Mac\u00e9doine renomm\u00e9e) Ne l'appelez plus Mac\u00e9doine...mais R\u00e9publique...de Mac\u00e9doine du Nord...\r\nApr\u00e8s 27 ans de querelle...la Gr\u00e8ce a accept\u00e9 hier soir...la nouvelle d\u00e9nomination...choisie par la autorit\u00e9s mac\u00e9doniennes...\r\nLa fin peut-\u00eatre d'un long marathon diplomatique et s\u00e9mantique.... entre les deux pays...avec en toile de fond...l'h\u00e9ritage d'Alexandre le Grand....\r\nMais attention.... le parlement mac\u00e9donien doit encore donner fon feu vert...et l\u00e0...rien n'est encore gagn\u00e9.\r\nL'importante opposition nationaliste...a d\u00e9nonc\u00e9...hier...une \"capitulation....\r\n(13/MIGRANTS SUR AQUARIUS PA) ****Les 629 migrants...bloqu\u00e9s depuis dimanche sur le navire Aquarius....ont entam\u00e9...hier soir....leur longue travers\u00e9e vers l'Espagne...\r\nIls sont d\u00e9sormais r\u00e9partis sur trois navires....deux italiens...et l'embarcation de l'ONG SOS M\u00e9diterann\u00e9e...\r\nLe voyage en M\u00e9diterann\u00e9es... devrait durer au moins quatre jours. \r\nEt sur le plan politique, la  pol\u00e9mique prend de l'ampleur...avec des \u00e9changes muscl\u00e9s entre la France et l'Italie....\r\nCorrespondace \u00e0 Rome : Eric Jozsef\r\n  0'52''\r\n((La d\u00e9cision du ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini de fermer l'acc\u00e8s aux ports italiens \u00e0 l'Aquarius divise profond\u00e9ment l'opinion publique italienne. Pour ses partisans, le leader de la Ligue d'extr\u00eame-droite est un \"h\u00e9ros\" comme titre le quotidien populaire Libero alors que l'opposition d\u00e9nonce un d\u00e9magogue sans pudeur et sans vergogne. Mais hier, la pol\u00e9mique a pris une dimension internationale. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a en effet d\u00e9nonc\u00e9 je cite la \"part de cynisme et d'irresponsabilit\u00e9 du gouvernement italien\". Ce qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re de Rome. Nous n'avons pas \u00e0 recevoir des \"le\u00e7ons hypocrites\" de pays comme la France qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9tourner la t\u00eate sur la question migratoire a r\u00e9pliqu\u00e9 l'entourage du pr\u00e9sident du Conseil Giuseppe Conte, lequel, selon la presse italienne, envisagerait d'annuler la rencontre bilat\u00e9rale avec Emmanuel Macron pr\u00e9vue vendredi \u00e0 Paris. )) \r\nTeasing invit\u00e9....\r\n(17/OPTIMISME DANS LES EMPLOIS PI) Mais avant cel\u00e0 retour en Suisse...avec des perspectives optimistes....sur le front de l'emploi...\r\nLes professionnels du recrutement s'attendent \u00e0 un boom des embauches cet \u00e9t\u00e9....\r\nLes intentions d'engager des employ\u00e9s devraient progresser de 5% entre juillet et ao\u00fbt,  selon le barom\u00e8tre Manpower publi\u00e9 hier \r\nIl s'agirait alors du meilleur trimestre depuis 2012.\r\nUne annonce qui tranche avec les licenciements massifs qui se sont enchain\u00e9s....ces derniers jours. \r\nCe qui explique ce paradoxe, c'est que les licenciements font g\u00e9n\u00e9ralement plus de bruits que les embauches. \r\nCynthia Racine\r\n  1'12''\r\n((Nestl\u00e9 qui supprime jusqu'\u00e0 500 postes dans l'informatique. Les magasins OVS qui ferment leurs portes: 1150 postes touch\u00e9s. Suppression aussi de 500 emplois chez Postfinance. \r\nSans compter les restructurations au Matin.\r\nLes annonces de licenciements de masse se sont encha\u00een\u00e9es ces derniers jours. En parall\u00e8le, le g\u00e9ant du recrutement, Manpower, pr\u00e9voit des intentions d'embauches record. Mais pour Leif Agneus, Directeur G\u00e9n\u00e9ral Manpower Suisse, il n'y a pas de paradoxe.\r\nSON\r\nEt si les intentions d'embauches sont particuli\u00e8rement bonnes en Suisse le probl\u00e8me pourrait venir, non pas du manque de postes ouverts mais de la raret\u00e9 de la main d'oeuvre.  Manpower parle de p\u00e9nurie de talents en Suisse o\u00f9 l'on s'approche progressivement du plein emploi.))\r\n(Tour de Suisse cycliste) En cyclisme... Christopher Juul Jensens a remport\u00e9 hier la 4e \u00e9tape du Tour de Suisse.\r\nLe Danois a sign\u00e9 la plus belle victoire de sa carri\u00e8re... sous une pluie battante... entre Gansingen... en Argovie et Gstaad... dans le canton de Berne\r\nLe Th\u00fcrgovien Stefan K\u00fcng conserve le maillot jaune de leader.\r\nLes coureurs repartiront de Gstaad aujourd'hui pour rallier Lo\u00e8che-les-Bains... en Valais\r\nUne \u00e9tape qui comprend trios ascensions...et qui devrait permettre d'avoir une id\u00e9e plus claire des forces en pr\u00e9sence\r\nCe sera aussi la seule \u00e9tape du tour de suisse qui passera par la Suisse romande.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 838, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625554", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9625577", "ece-9625554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T05:18:13Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 la une ce matin, le sort des r\u00e9fugi\u00e9s de l'Aquarius, provoque une v\u00e9ritable crise politique en Europe crise \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats crise entre les \u00c9tats \u00e9galement l'Italie et la France, \u00e9changent des amabilit\u00e9s peu courante, alors que l'Espagne se mobilisent pour accueillir ces 630 hommes, femmes et enfants, mais si le cas de l'Aquarius semble r\u00e9gl\u00e9, rien n'est r\u00e9solu, que va -t-il se passer \u00e0 l'avenir, que faire de ces bateaux charg\u00e9s de demandeurs d'asile en re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, Charles, il est chercheur dans plusieurs universit\u00e9s, sp\u00e9cialiste du sujet, autres invit\u00e9s ce matin, Pascal Pichonnaz, ancien doyen de la facult\u00e9 de droit de Fribourg, vient de passer un an comme professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Georgetown, \u00e0 Washington, l'occasion de faire avec lui une radiographie de cette Am\u00e9rique qui fascine qui irrite Am\u00e9rique qui interpelle en tout cas, Pascal Pichonnaz, que l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure et puis dans cette matinale encore nous \u00e9voquerons la taxe rose aussi prix qui sont plus \u00e9lev\u00e9s pour les produits destin\u00e9s aux femmes, le probl\u00e8me se retrouve jusque dans les toilettes publiques des gares Zellweger plus cher pour les femmes que pour les hommes de la discrimination pure et simple, nous dira Romain Bardet explication tout \u00e0 l'heure, l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal oui c'est avec Julien Maurin Guertin bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [91%] :\r\nBonjour, o\u00f9 se jouera la Coupe du monde de football 2026 les pays membres de la FIFA, le d\u00e9cide aujourd'hui \u00e0 Moscou, d'un c\u00f4t\u00e9 une candidature Transam\u00e9ricaine \u00c9tats-Unis, Canada, Mexique, de l'autre, le Maroc est forc\u00e9ment des sp\u00e9culations sur les votes de chaque pays membre apr\u00e8s la rencontre, il sera donne d\u00e9j\u00e0 rendez- vous Donald Trump et Kim Jong Un n'ont accept\u00e9 cette nuit des invitations mutuelles en Cor\u00e9e et aux \u00c9tats-Unis pour d\u00e9tailler peut-\u00eatre leur plan d\u00e9nucl\u00e9arisation un texte encore valable alors que pourtant au niveau international, un trait\u00e9 existe d\u00e9j\u00e0 dans ce journal, \u00e9galement la charge de l'UDC, suite \u00e0 l'affaire CarPostal et l'accuse le PDC de copinage demande au personnel licenci\u00e9 les mieux pay\u00e9s de rembourser une partie de leur salaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [94%] :\r\n\u00e0 la veille du d\u00e9but du Mondial, en Russie, il est donc d\u00e9j\u00e0 temps d\u00e9cider qui organisera la Coupe du monde de football 2026 2 candidats sont en lice : d'un c\u00f4t\u00e9, le Maroc, de l'autre un trio, \u00c9tats-Unis, Mexique, Canada, le congr\u00e8s de la FIFA rendra sa d\u00e9cision aujourd'hui \u00e0 Moscou et vous \u00eates sur place Bonjour Jo\u00ebl Robert bonjour Julien les 3 pays am\u00e9ricains partent favoris de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [94%] :\r\nEn effet, le rapport de la FIFA est favorable \u00e0 ce trio, qui fait campagne sous le slogan : United 2026 unis pour 2026 une note de 4 sur 5 pour le trio am\u00e9ricain de 2 virgule 7 sur 5 pour le Maroc, il n'y a pas de risque majeur dans l'organisation pour le trio alors que le rapport estime qu'au Maroc, les risques sont \u00e9lev\u00e9s au niveau des stades de l'h\u00e9bergement et des transports il y aura 48 \u00e9quipes 80 matchs tous dans des stades existants en Am\u00e9riques alors que 6 provisoires doivent \u00eatre sp\u00e9cialement construit au Maroc, autre argument de poids : les retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour la FIFA, qui a besoin de liquidit\u00e9s 13 milliards en Am\u00e9rique contre 5 en Afrique, m\u00eame si, m\u00eame si les impacts publicitaires sont plut\u00f4t favorables au Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [88%] :\r\nJo\u00ebl, on se souvient des choix controvers\u00e9es en 2010 de la Russie et du Qatar, c'est un petit comit\u00e9 qui l'avait d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois, tous les pays voteront, est ce que \u00e7a va redistribuer les cartes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [90%] :\r\nOui, cela peut redistribue les cartes et en faveur du Maroc, il y aura 202 votants total Orlan tout \u00e0 l'heure, pardon, la majorit\u00e9 absolue \u00e0 100 de l'Afrique \u00e0 53 voix l'Europe 55 toute l'Am\u00e9rique, c'est 42 voix seulement l'Asie 46, vous l'aurez compris le report des voix peut jouer un r\u00f4le d\u00e9cisif d'ailleurs, plusieurs pays europ\u00e9ens dont la France et la Serbie ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 vouloir voter le Maroc, selon le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, une bonne moiti\u00e9 des voix europ\u00e9enne est acquise pour le Maroc, la Suisse, elle n'est pas encore d\u00e9cid\u00e9 le pr\u00e9sident attend le dernier moment pour choisir ou l'Am\u00e9rique ou le Maroc et puis dans cette d\u00e9signation, il y a aussi, et comme toujours d'ailleurs un c\u00f4t\u00e9 politique, je vous rappelle que Michel Platini a chang\u00e9 de position et d'avis par rapport au Qatar apr\u00e8s une visite que lui ont fait Sarkozy et l'\u00e9mir du qu'apparemment le vote de 2010, cette fois -ci, Donald Trump pourrait aussi jouer un r\u00f4le plut\u00f4t ses tweets ce qui a annonc\u00e9 des repr\u00e9sailles \u00e9conomiques au pays qu'ils ne soutiendraient pas sa candidature et puis derni\u00e8re chose, le choix est aussi un test pour Infantino le pr\u00e9sident en panne le pr\u00e9sident qui a promis beaucoup d'argent, f\u00e9d\u00e9rations mais le pr\u00e9sident Infantino qui est contest\u00e9e par les Europ\u00e9ens, notamment une victoire du Maroc serait clairement une d\u00e9faite pour le pr\u00e9sident Infantino. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [95%] :\r\nMerci Jo\u00ebl Robert, en Direct de Moscou : verdict attendu en fin de journ\u00e9e et apr\u00e8s ce vote, ce sera demain l'ouverture de la Coupe du monde de 1018 en Russie la Suisse d\u00e9butera dimanche face au Br\u00e9sil, vous le savez sans doute, et en marge de cette rencontre, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset esp\u00e9rait une rencontre avec Vladimir Poutine, h\u00e9 bien elle n'aura pas lieu, c'est une information RTS, selon un porte- parole du d\u00e9partement d'Alain Berset, le pr\u00e9sident russe n'a finalement pas pu se lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:53) [96%] :\r\nLes r\u00e9seaux de copinage PDC au sein de la Poste ont une large part de responsabilit\u00e9 dans les \u00e9v\u00e9nements cette charge politique elle est sign\u00e9e par l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [94%] :\r\nParti revient sur les malversations comptables au sein de la Poste et de CarPostal, il a d\u00e9pos\u00e9 hier une motion demandant aux personnes licenci\u00e9es de rembourser pour chaque ann\u00e9e de tricherie, les salaires et bonus d\u00e9passant 200000 francs, l'UDC qui tire \u00e0 boulets rouges sur le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, un vieux reproche Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [94%] :\r\nC'est ce que l'on appelle \u00e0 Berne le filtre le r\u00e9seau politique plus p\u00e9jorativement le copinage, le PDC est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 par ses adversaires politiques, d'\u00eatre trop bien repr\u00e9sent\u00e9 dans les sph\u00e8res dirigeantes des entreprises en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'image de C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:35) [90%] :\r\nC'est le PDC qui est en cause dans ce dossier, dans la mesure o\u00f9 la conserve f\u00e9d\u00e9ral responsable de ce dossier et PDC que le pr\u00e9sident du conseil d'administration PDC donc oui la Christian se pose, ce qui est le plus important \u00e0 mon sens, c'est que, au moment du renouvellement du conseil d'administration qui doit se faire dans 14 jours des questions de gouvernance soient pos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [96%] :\r\nAu coeur des reproches envers le conseil d'administration de la Poste, un homme, son pr\u00e9sident Urs Val\u00e8re, l'ancien conseiller aux \u00c9tats d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien en fonction depuis l'\u00e9t\u00e9 2016 serait -il prot\u00e9g\u00e9 par sa carte de parti en conf\u00e9rence de presse la question agace la ministre PDC Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:14) [89%] :\r\nFlou intimement mutisme, je serais heureux si vous pouviez arr\u00eater enfin avec ces absurdit\u00e9s, il ne s'agit pas d'une affaire politique, m\u00eame si \u00e7a plairait sans doute \u00e0 certains d'entre vous, aucun parti politique n'a eu d'influence ici avec ces malversations et si vraiment si vous voulez vraiment chercher des responsables qui ont manqu\u00e9 \u00e0 leur devoir, vous verrez qu'ils ne sont pr\u00e9cis\u00e9ment pas membre du PDC ni Mitt quid terre va peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [93%] :\r\nCette contre- attaque rappelle celle de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC qui avait montr\u00e9 que le PS et le PLR avaient aussi leur part de dirigeants d'extraits quant au pr\u00e9sident de la poste Urs Schwaller, a reconnu l'autre jour, \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de certaines informations qui lui avaient \u00e9t\u00e9 transmises avant que l'affaire n'\u00e9clate sous cette nouvelle pression politique, il doit d\u00e9sormais attendre avec impatience les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate, de fait, Paul, histoire de clarifier son r\u00f4le dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [94%] :\r\nLa Suisse romande toujours sous les pluies apr\u00e8s Lausanne lundi de fortes averses se sont abattues hier soir dans plusieurs cantons dans le Jura, une rivi\u00e8re a d\u00e9bord\u00e9 les routes sont coup\u00e9es, la r\u00e9gion la plus touch\u00e9e se situe entre les localit\u00e9s de Courroux et de Vicques dans la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 Versoix, les fortes pluies ont mobilis\u00e9 les pompiers, \u00e0 une trentaine de reprises pendant cette nuit de grosses averses aussi dans le Chablais et \u00e0 signaler encore un \u00e9boulement de terrain de neige qui obstrue la route du col du Grand-Saint-Bernard Saint-Bernard, la route qui devrait \u00eatre rendue \u00e0 la circulation ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:33) [95%] :\r\nDans le canton de Vaud apr\u00e8s le parti socialiste, c'est au tour du PLR de pr\u00e9senter ses solutions pour lutter contre le trafic de drogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [97%] :\r\nUn sujet qui fait d\u00e9bat depuis des jours \u00e0 Lausanne le PLR entend lui aussi agir au niveau communal, cantonal et f\u00e9d\u00e9ral pour am\u00e9liorer la pr\u00e9vention et surtout pour durcir les sanctions Tania Bari. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:52) [96%] :\r\nPour le PLR, les amendes ne sont pas suffisamment dissuasive, les dealers doivent \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison jusqu'\u00e0 6 mois en cas de r\u00e9cidive selon Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du parti Vaudois, les autorit\u00e9s ont fait preuve de laxisme dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [91%] :\r\nFranchement, mettre une amende \u00e0 un dealer Yvan de boulettes et il va la payer, c'est juste totalement incoh\u00e9rent, je crois que la population aujourd'hui l'a compris son heureux de voir qu'elle rejoint les propositions faites par le PLR depuis de nombreuses ann\u00e9es et nous souhaitons maintenant que le Conseil d'\u00c9tat, de gauche, la municipalit\u00e9 de Lausanne archi- dominatrice \u00e0 gauche se mettre enfin au travail et cessent de nous enfumer en nous disant que c'est compliqu\u00e9 qu'on frappe, on \u00e9tudiera, maintenant il y a des propositions \u00e0 faire la proposition que nous faisons \u00e0 Berne, a le m\u00e9rite d'\u00eatre proportionn\u00e9e, d'ouvrir un d\u00e9bat, d'\u00eatre assez facilement applicable, nous souhaitons la un renforcement du dispositif p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:46) [96%] :\r\nEt face au probl\u00e8me du manque de places en prison, le PLR propose de cr\u00e9er une plateforme intercantonale pour pouvoir utiliser les places disponibles dans les cantons voisins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [91%] :\r\nEt dans un canton voisin justement \u00e0 Fribourg la fin d\u00e9j\u00e0 du proc\u00e8s du si\u00e8cle, celui de l'homme d'affaires russe Roman Abramovitch la Berd, la Banque europ\u00e9enne pour le d\u00e9veloppement, retire sa plainte contre le milliardaire, information du journal Le Temps, une convention extra- judiciaires, dont les termes restent secrets, a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier suite \u00e0 une cr\u00e9ance, la banque \u00e0 Roman Abramovitch son associ\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Gazprom un d\u00e9dommagement de 46 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:18) [83%] :\r\nL'actualit\u00e9 internationale maintenant \u00e0 peine rentr\u00e9 de Singapour, Donald Trump hacking Jong un nous se donne d\u00e9j\u00e0 rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [95%] :\r\nLe leader nord- cor\u00e9en invite officiellement son homologue am\u00e9ricain \u00e0 Pyongyang et il accepte d'ores et d\u00e9j\u00e0, de se rendre \u00e0 Washington au moment opportun, annonce tomb\u00e9e, moins de 24 heures apr\u00e8s une premi\u00e8re rencontre historique Kim Jong Eun s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser compl\u00e8tement la p\u00e9ninsule contre des garanties s\u00e9curitaires pour son r\u00e9gime en Cor\u00e9e du Nord, les m\u00e9dias officiels \u00e9voquent ce matin, la victoire de leur leader, Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:47) [95%] :\r\nLa rencontre du si\u00e8cle, c'est le titre du jour du principal journal nord- cor\u00e9en, une premi\u00e8re page inond\u00e9e de photos du leader supr\u00eame assis face au pr\u00e9sident am\u00e9ricain ou marchant \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s la feuille officielle \u00e9voque les nombreuses concessions arrach\u00e9es par Kim Jong-Un la fin des exercices militaires conjoints avec la Cor\u00e9e du Sud, les garanties s\u00e9curitaires et la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques, or le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son \u00e9quipe l'ont affirm\u00e9, hier, pas question de lever ces sanctions dans l'imm\u00e9diat, Pyongyang devra d'abord s'engager dans la voie de la d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te et \u00e7a, \u00e7a peut prendre du temps, a pr\u00e9venu Donald Trump en conf\u00e9rence de presse la d\u00e9nucl\u00e9arisation point pourtant central de la d\u00e9claration sign\u00e9e par Kim Jong-Un \u00e9tait \u00e9lud\u00e9e par la presse nord- cor\u00e9enne occult\u00e9e pour pr\u00e9senter le voyage de son pr\u00e9sident, comme une des plus grandes victoires de l'histoire du pays, un \u00e9v\u00e9nement exploiter au maximum donc pour renforcer l'image la stature du jeune dirigeant \u00e0 l'interne, une pr\u00e9occupation majeure du pouvoir en place, Michael Peuker rtsinfo Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [90%] :\r\nPour le texte sign\u00e9 hier \u00e0 Singapour a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par certains, mais beaucoup d'observateurs soulignes son caract\u00e8re flou et peu contraignant, les 2 leaders avaient pourtant \u00e0 leur disposition un instrument d\u00e9j\u00e0 existant le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires adopt\u00e9 par les Nations Unies en 2017 l'ONG Heineken, \u00e0 l'origine du texte, a d'ailleurs obtenu l'an dernier le prix Nobel de la paix Annette Villiers est pr\u00e9sidente de la section Suisse Da\u00efc Anouk Henry lui a demand\u00e9 comment elle expliquait : le choix des 2 dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:15) [94%] :\r\nIl y a plusieurs fa\u00e7ons de voir \u00e7a, apr\u00e8s je je ne peux que parler en mon nom, je pense qu'en effet \u00e7a peut \u00eatre une premi\u00e8re \u00e9tape, c'est possible que monsieur de femmes Kim Young Nina vont approfondir cet accord et en ayant des des projets plus concret, apr\u00e8s il ne faut pas oublier que les \u00c9tats-Unis se sont farouchement oppos\u00e9s au trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, donc c'est peut-\u00eatre aussi pour eux une fa\u00e7on de ne pas soutenir ce processus qui est port\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale au sens large, mais de faire leur propre processus \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [95%] :\r\nNe l'appelez plus Mac\u00e9doine mais R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord apr\u00e8s 27 ans de querelle, la Gr\u00e8ce a accept\u00e9 hier soir la nouvelle d\u00e9nomination choisie par les autorit\u00e9s mac\u00e9doniennes la fin peut-\u00eatre d'un long marathon diplomatique et s\u00e9mantique ente les 2 pays, avec en toile de fond l'h\u00e9ritage d'Alexandre le Grand, mais attention, le parlement mac\u00e9donien doit encore donner son feu Vert, et l\u00e0 rien n'est encore gagn\u00e9 l'importante opposition nationaliste a d\u00e9nonc\u00e9 hier une capitulation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:18) [99%] :\r\nLes 629 migrants bloqu\u00e9s depuis dimanche sur le navire Aquarius ont entam\u00e9 hier soir leur longue travers\u00e9e vers l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:25) [93%] :\r\nIls sont d\u00e9sormais r\u00e9partis sur 3 navires, 2 Italiens et l'embarcation de l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e le voyage devrait durer au moins 4 jours et sur le plan politique, la pol\u00e9mique prend de l'ampleur, avec des \u00e9changes muscl\u00e9s entre la France et l'Italie, correspondance \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:41) [95%] :\r\nLa d\u00e9cision du ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini de fermer l'acc\u00e8s au port italien \u00e0 l'Aquarius divise profond\u00e9ment l'opinion publique italienne pour ses partisans, le leader de la Ligue d'extr\u00eame droite est un h\u00e9ros comme titre le quotidien populaire lib\u00e9raux alors que l'opposition d\u00e9nonce un d\u00e9magogue sans pudeur et sans vergogne mais hier la pol\u00e9mique a pris une dimension internationale, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a en effet d\u00e9nonc\u00e9, je cite, la part de cynisme et d'irresponsabilit\u00e9 du gouvernement italien, ce qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re de Rome nous n'avons pas \u00e0 recevoir des le\u00e7ons hypocrites de pays comme la France, qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9tourner la t\u00eate sur la question migratoire, a r\u00e9pliqu\u00e9 l'entourage du pr\u00e9sident du conseil de Giuseppe compter, lequel, selon la presse italienne envisagerait d'annuler la rencontre bilat\u00e9rale avec Emmanuel Macron, pr\u00e9vue vendredi \u00e0 Paris, \u00c9ric Joseph rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:33) [91%] :\r\nRome \u00e0 ce sujet, vous allez -y revenir juste apr\u00e8s ce journal Romain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:38) [89%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e7a avec notre invit\u00e9 Charles elle elle Charles H\u00e9bert il est chercheur dans plusieurs universit\u00e9s, sp\u00e9cialiste de ce sujet de de la migration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [91%] :\r\nEt c'est donc ainsi que se termine ce journal revient je voulais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:50) [82%] :\r\nOui monsieur, prenez de court, c'est tr\u00e8s bien que c'\u00e9tait dans le journal de Julien bancaire tard il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la matinale ensemble. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T05:23:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA841383-F988-4BB9-820B-D1307574B9B4", "internalArchiveId": "AA841383-F988-4BB9-820B-D1307574B9B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis jette un pav\u00e9 dans la mare des n\u00e9gociations avec l'UE", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFAE\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est pr\u00eat \u00e0 rediscuter des mesures d'accompagnement dans les n\u00e9gociations avec l'UE sur l'accord-cadre institutionnel, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ignazio Cassis l'a dit jeudi \u00e0 la radio SRF.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis jette un pav\u00e9 dans la mare des n\u00e9gociations avec l'UE  \r\n 18h... On va parler du nouveau pav\u00e9 dans la mare d'Ignazio Cassis. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est pr\u00eat \u00e0 rediscuter des mesures d'accompagnement dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord-cadre institutionnel. Il l'a dit \u00e0 \u00e0 la mi-journ\u00e9e dans une interview \u00e0 la radio SRF. Ecoutez:\r\n((SON 14'' (LANCE ET TRADUIT A LAUSANNE: \"Cette question est devenue presque un tabou, une religion... des deux c\u00f4t\u00e9s, d'ailleurs. Nous devons \u00eatre pr\u00eats, autant la Suisse que l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 trouver des solutions cr\u00e9atives pour atteindre notre objectif, la protection du march\u00e9 du travail\"))\r\nFORUM: Une petite phrase dont Ignazio Cassis semble avoir le secret... . Il faut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9clar\u00e9 exactement le contraire en mars... Thibaut Schaller, le ministre PLR des affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9ussi \u00e0 semer le trouble dans les pas perdus, \u00e0 Berne...!\r\nSCHALLER: Il faut reconna\u00eetre \u00e0 Ignazio Cassis un certain talent pour cr\u00e9er l'\u00e9v\u00e9nement. Quelques semaines apr\u00e8s ses propos controvers\u00e9s sur l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens - et une remise \u00e0 l'ordre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral - le voici \u00e0 nouveau en train de semer le trouble sur les mesures d'accompagnement. Des r\u00e8gles qui encadrent, qui limitent l'application de la libre-circulation, histoire de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse de la concurrence europ\u00e9enne. Et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e8re comme non-n\u00e9gociables. Mais voil\u00e0: Ignazio Cassis, lui, imagine d'autres voies, plus modernes, m\u00eame s'il maintient le m\u00eame objectif: prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse. \r\nFORUM: Une position qui fait bondir \u00e0 gauche...\r\nD'abord on s'\u00e9tonne, dans le camp rose-vert, de ce ministre qui affaiblit sa position de n\u00e9gociation dans la presse... en indiquant les points o\u00f9 il est pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest... Sur le fond, ensuite, le PS et les Verts, estiment qu'Ignazio Cassis a rompu la coll\u00e9gialit\u00e9. \"Ce n'est plus un reset, c'est de la polka\" m'a dit votre invit\u00e9, le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat, tout \u00e0 l'heure. La gauche, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, affirme qu'elle ne soutiendra aucun accord avec l'Union Europ\u00e9enne qui sape les mesures d'accompagnement.\r\nFORUM: A droite, par contre, la d\u00e9claration d'Ignazio Cassis passe beaucoup mieux... \r\nEh bien oui: \"n\u00e9gocier c'est faire des concessions\"... \u00e7a c'est la ligne au PLR. Des lib\u00e9raux-radicaux d'autant plus ouverts sur ce sujet... qu'ils ont toujours accept\u00e9 \u00e0 contre-coeur ces fameuses mesures d'accompagnement. A l'UDC on s'amuse de voir l'alliance pro-bilat\u00e9rale PS-PLR vaciller... \"La gauche doit d\u00e9sormais choisir entre \u00eatre l'otage de Bruxelles ou du PLR\"... m'a gliss\u00e9 L'UDC Yves Nidegger.\r\nQuant \u00e0 l'entourage d'Ignazio Cassis, il minimise la port\u00e9e de la d\u00e9claration de son ministre. Nous ne voulons pas toucher \u00e0 la protection du march\u00e9 du travail suisse, ou \u00e0 ses sp\u00e9cificit\u00e9s, m'a dit tout \u00e0 l'heure un responsable. Les lignes rouges du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont toujours valables sur le fond... et si une modernisation de syst\u00e8me permet de d\u00e9bloquer la n\u00e9gociation pourquoi pas?... On le voit dans ce dossier europ\u00e9en la tension monte - car la n\u00e9gociation est \u00e0 bout touchant. Ignazio Cassis, avec son go\u00fbt pour les petites phrases, devra peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir tourner sept fois sa langue dans sa bouche.\r\nChristian Levrat, Pr\u00e9sident PS, DIR ST PF\r\n- R\u00e9action,,, la polka?\r\n- Coll\u00e9gialit\u00e9?\r\n- Mais au fond dilemme \u00e0 gauche: allez-vous devenir les alli\u00e9s objectifs de l'UDC?\r\n- Sans doute que non... car il faudra avalaer la couleuvre, en raison de votre europhilie, (ou du moins de votre soutien aux bilat\u00e9rales) qui l'emporte sur tout...\r\n- Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 tuer les bilat\u00e9rales?\r\n- Alain Berset avait remis \u00e0 l'ordre Ignazio Cassis sur l'UNRWA - va-t-il le faire cette fois-ci aussi?\r\n- Mais sur le fond: en quoi est-ce un probl\u00e8me de ren\u00e9gocier une mesure d'accompagnement, tant que le but de la protection du march\u00e9 du travail est atteint? [comme le dit Ignazio Cassis] Il a raison sur ce point, non?\r\n- Elle change quoi, concr\u00e8tement, cette obligation d'annonce, de huit ou 4 jours?", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625501", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis jette un pav\u00e9 dans la mare des n\u00e9gociations avec l'UE / FOR_2018-06-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est pr\u00eat \u00e0 rediscuter des mesures d'accompagnement dans les n\u00e9gociations avec l'UE sur l'accord-cadre institutionnel, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ignazio Cassis l'a dit jeudi \u00e0 la radio SRF."], "variantIds": ["ece-9625501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:45Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n12 ans revient sur le terrain, f\u00e9d\u00e9ral, on va parler du nouveau pav\u00e9 dans la mare d'Ignazio Cassis, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est pr\u00eat \u00e0 rediscuter des mesures d'accompagnement dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord-cadre institutionnel, il a dit, c'\u00e9tait \u00e0 la mi- journ\u00e9e dans une interview diffus\u00e9e par nos confr\u00e8res de la radio SRF \u00e9coutez et c'\u00e9tait \u00e7a une cette question est devenu presque tabou une religion des 2 c\u00f4t\u00e9s d'ailleurs Villemus vous devront \u00eatre pr\u00eats, tant la Suisse que l'Union europ\u00e9enne \u00e0 trouver des solutions cr\u00e9atives pour atteindre notre objectif : la protection du march\u00e9 du travail, alors une petite phrase dont Ignazio Cassis semble avoir le secret, il faut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9clar\u00e9 exactement le contraire en mars Thibaut Schaller, le ministre PLR des Affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9ussi \u00e0 semer le trouble dans les pas perdus \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [94%] :\r\nEh oui, Christian, il faut reconna\u00eetre, Ignazio Cassis un certain talent pour cr\u00e9er l'\u00e9v\u00e9nement, quelques semaines apr\u00e8s ses propos controvers\u00e9s sur l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et une remise \u00e0 l'ordre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le voici \u00e0 nouveau en train de semer le trouble, cette fois -ci sur les mesures d'accompagnement des r\u00e8gles qui encadrent qui limitent l'application de la libre- circulation, histoire de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse de la concurrence europ\u00e9enne des r\u00e8gles que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e8re comme non n\u00e9gociable, mais voil\u00e0, Ignazio Cassis, lui, imagine d'autres voies plus modernes, m\u00eame s'il maintient le m\u00eame objectif, vous l'avez entendu prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse Thibaut c'est une position qui fait bondir \u00e0 gauche, oui d'abord on s'\u00e9tonne, dans le camp rose- Vert de ce ministre qui affaiblit sa position de n\u00e9gociation dans la presse, en indiquant \u00e0 l'Europe les points o\u00f9 il est pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest sur le fond ensuite le PS et les Verts estiment qu'Ignazio Cassis a rompu la coll\u00e9gialit\u00e9, ce n'est plus Henri VII, c'est de la polka, m'a dit votre invit\u00e9 le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat tout \u00e0 l'heure \u00e0 la gauche de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, affirme qu'elle ne soutiendra aucun accord avec l'Union europ\u00e9enne qui sape les mesures d'accompagnement \u00e0 droite par contre la d\u00e9claration d'Ignazio Cassis passe beaucoup mieux, h\u00e9 bien oui, car n\u00e9gocier, se faire des concessions, \u00e7a c'est la ligne au PLR des lib\u00e9raux- radicaux d'autant plus ouverts que sur ce sujet, qu'ils ont toujours accept\u00e9 \u00e0 contrecoeur, ces fameuses mesures d'accompagnement \u00e0 l'UDC, on s'amuse de voir l'alliance pro- bilat\u00e9rale PS- PLR vaciller la gauche doit d\u00e9sormais choisir entre \u00eatre l'otage de Bruxelles ou \u00eatre l'otage du PLR m'a gliss\u00e9 : L'UDC Yves Nidegger quant \u00e0 l'entourage d'Ignazio Cassis, il minimise la port\u00e9e de la d\u00e9claration de son ministre, nous ne voulons pas toucher \u00e0 la protection du march\u00e9 du travail suisse ou \u00e0 ses sp\u00e9cificit\u00e9s, m'a dit tout \u00e0 l'heure un responsable ligne rouge du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont toujours valables, sur le fond et si une modernisation du syst\u00e8me permet de d\u00e9bloquer la n\u00e9gociation, alors pourquoi pas, on le voit dans ce dossier europ\u00e9en, la tension monte car la n\u00e9gociation est \u00e0 bout touchant, Ignazio Cassis avec son go\u00fbt pour les petites phrases devra peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir tourner 7 fois sa langue dans sa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [90%] :\r\nJe Thibaut Schaller merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2CE0C3E-E5CB-4A1F-B846-68DBB3E618F3", "internalArchiveId": "D2CE0C3E-E5CB-4A1F-B846-68DBB3E618F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un \"Spotify des m\u00e9dias\" pour sauver la presse? D\u00e9bat entre Fathi Derder et Cl\u00e9ment Charles", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles , Cl\u00e9ment\r\nUn \"Spotify des m\u00e9dias romands\": c'est l'id\u00e9e lanc\u00e9e pour convaincre les jeunes de payer leur consommation de l'information. D\u00e9bat entre le conseiller national Fathi Derder (PLR/VD), \u00e0 l'origine du projet, et Cl\u00e9ment Charles, fondateur de l'agence de presse AllTheContent.\r\n\r\n* * Un \"Spotify des m\u00e9dias\" pour sauver la presse? D\u00e9bat entre Fathi Derder et Cl\u00e9ment Charles   \r\nUne id\u00e9e assez novatrice pour peut-\u00eatre enfin parvenir \u00e0 convaincre les jeunes (et les moins jeunes aussi d'ailleurs) de payer l'information qu'ils consomment. Un \"Spotify des m\u00e9dias romands\". Ce serait une plateforme sur internet, qui donnerait acc\u00e8s \u00e0 l'ensemble des journaux de Suisse romande. Le tout contre un abonnemetn unique d'une vingtaine de francs par mois. Un projet port\u00e9 par 2 PLR : Philippe Nantermod et Fathi Derder, qui est avec nous ce soir . \r\nFathi Derder, CN PLR VD\r\nC'est un peu le magic pass des m\u00e9dias ??\r\nComment allez-vous convaincre des \u00e9diteurs, donc des concurrents, de travailler ensemble ?\r\nRisqu\u00e9 pour les \u00e9diteurs qui sont proches de leur lectorat ?? identit\u00e9 dilu\u00e9e ?\r\nUn lecteur vaudois s'int\u00e9resse-t-il \u00e0 un journal neuch\u00e2telois, ou jurassien ?\r\nDonc les sites de journaux devront devenir payants ?\r\nVotre projet est ambitieux. Comment allez-vous trouver l'argent n\u00e9cessaire ?\r\nAvec un abonnement autour de 20 francs par mois pour une offre pl\u00e9thorique, comment votre mod\u00e8le pourrait \u00eatre rentable ? \r\nSelon vous, le coeur du probl\u00e8me, c'est le mode de distribution de la presse. Mais n'est-ce pas plut\u00f4t la publicit\u00e9 qui d\u00e9serte ?\r\nCl\u00e9ment Charles, fondateur de l'agence de presse AllTheContent et qui a repris r\u00e9cemment le journal L'Ajoie\r\nEst-ce que le mod\u00e8le de Spotify peut \u00eatre appliqu\u00e9 \u00e0 un petit bassin de population comme la Suisse romande ?\r\nPrenons un titre plus petit comme le v\u00f4tre : quel int\u00e9r\u00eat ?\r\nSi Ringier et Tamedia acceptent de mettre \u00e0 disposition leur contenu, est-ce que cela suffirait pour que \u00e7a fonctionne ?\r\nY a-t-il une chance selon vous pour que les \u00e9diteurs acceptent de tous tirer \u00e0 la m\u00eame corde ?\r\nSpotify essuie lui-m\u00eame des pertes, alors un Spotify des m\u00e9dias romands aurait-il une chance de tirer son \u00e9pingle du jeu d'un point de vue \u00e9conomique ?", "durationSec": 624, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625506", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un \"Spotify des m\u00e9dias\" pour sauver la presse? D\u00e9bat entre Fathi Derder et Cl\u00e9ment Charles / FOR_2018-06-13T18:16:00_developpement-9", "Forum du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Un \"Spotify des m\u00e9dias romands\": c'est l'id\u00e9e lanc\u00e9e pour convaincre les jeunes de payer leur consommation de l'information. D\u00e9bat entre le conseiller national Fathi Derder (PLR/VD), \u00e0 l'origine du projet, et Cl\u00e9ment Charles, fondateur de l'agence de presse AllTheContent."], "variantIds": ["ece-9625506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:46Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe forum va d\u00e9velopper une id\u00e9e assez novatrice pour peut-\u00eatre enfin parvenir \u00e0 convaincre les jeunes et les moins jeunes, aussi, d'ailleurs il y a pas de raison, h\u00e9 bien de payer l'information qu'ils consomment un Spotify des m\u00e9dias romands, ce serait une plateforme sur internet, elle donnerait acc\u00e8s \u00e0 l'ensemble des journaux de Suisse romande, le tout contre un abonnement unique par exemple d'une vingtaine de francs par mois, un projet port\u00e9 par 2 PLR, Philippe Nantermod et Fathi Derder qui est avec nous ce soir, bonsoir, bonsoir, Fathi Derder je le rappelle, vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois, vous \u00eates l'ancien r\u00e9dacteur en chef de la fille, vous venez de quitter vos fonctions Cl\u00e9ment Charles est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le fondateur de l'agence de presse de contrainte, vous avez repris r\u00e9cemment les r\u00eanes du journal L'Ajoie on Ajoie \u00e7a se \u00e7a para\u00eet assez clair, c'est logique, Fathi Derder on va commencer \u00e0 un peu avec vous est que votre projet de Spotify, finalement, on pourrait le comparer un esp\u00e8ce de Magic Pass pour les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [91%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un peu \u00e7a, bon, la formule Spotify toujours un peu dangereuse parce qu'on fait des amalgames avec des produits qui sont pas toujours comparables, mais je l'ai utilis\u00e9, je l'assume le le le constat, il n'est pas de vouloir reproduire un Spotify, il est de se dire ok comment aujourd'hui en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement et de d'offres num\u00e9riques de m\u00e9dias peut -on au mieux les distribuer et comment les, les, les, les, les Lecteurs, les consommateurs veulent au mieux les les les consommer \u00e9lire si j'ose dire et l\u00e0, la r\u00e9ponse est assez simple : si on constate aujourd'hui qu'on propose au au lecteur d'avoir des abonnements qui sont totalement exclusif pour une seule offre, mettons, je m'abonne autant je n'ai droit qu'aux articles du temps et si je suis valaisan Julian nouvelle histoire prendra 2\u00e8me abonnement et si je suis fan de sport avec le matin son traitement sportif m'int\u00e9resse prend la 3\u00e8me abonnement etc etc ce mod\u00e8le -l\u00e0 ne correspond pas du tout aux modes de consommation en fait de qui que ce soit aujourd'hui on mes enfants non plus, on est bien d'accord mais moi non plus, alors moi je suis un peu addict aux m\u00e9dias, donc j'ai 3, 4, 5, 10 abonnements mais ce n'est pas le mode de consommation le plus coh\u00e9rent, aujourd'hui, pour un avenir de m\u00e9dias en agissant ainsi, les \u00e9diteurs en ayant des abonnements et exclusif, condamne la profession de fait, c'est-\u00e0-dire que ces abonnements ne sont plus attractifs, ils sont plus int\u00e9ressants donc la solution et je je clos l\u00e0- dessus pour ne pas de monopoliser le jeu propos : la solution c'est que les \u00e9diteurs s'unissent s'unissent pour offrir ensemble leur contenu et qu'ensuite il mode de redistribution du du chiffre d'affaires \u00e0 la consommation d'articles selon les \u00e9diteurs, et qu'on ait un forfait qui soit bas\u00e9e sur une somme r\u00e9aliste et aujourd'hui on constate d'apr\u00e8s les flux, les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et qu'on conna\u00eet et que de Suisse en g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9pense environ 15 francs par mois pour les m\u00e9dias, donc, pour une somme de 20 francs, je pense que c'est r\u00e9aliste et en Suisse romande, on a je crois un bon laboratoire pour tester \u00e7a parce que, sur une zone d\u00e9termin\u00e9e d\u00e9limit\u00e9, on peut faire une offre qui, \u00e0 mon sens est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [96%] :\r\nAlors Cl\u00e9ment Charles id\u00e9e plut\u00f4t stimulante quand m\u00eame hein, surtout si elle permet de trouver une solution parce qu'on sait que le temps est plut\u00f4t \u00e0 l'orage pour les m\u00e9dias romands, vous en pensez quoi, vous, vous pensez que \u00e7a peut convaincre les \u00e9diteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [91%] :\r\nTout d'abord, je pense que c'est c'est super de voir des nouvelles initiatives arriver c'est c'est excellent de voir des des professionnels de la presse qui quittent des entreprises \u00e9tablies, m\u00eame en difficult\u00e9 pour se lancer dans leur propre aventure c'est toujours encourageant je dirais par rapport \u00e0 un secteur mais aussi par rapport \u00e0 la dynamique g\u00e9n\u00e9rale du du march\u00e9 ensuite ce qui est certain, et je partage totalement les propos qui viennent d'\u00eatre tenus sur le la n\u00e9cessit\u00e9 de repenser son son mod\u00e8le \u00e9conomique, la n\u00e9cessit\u00e9, en fait de se renouveler et surtout la n\u00e9cessit\u00e9 de consid\u00e9rer que, on va dire demain ne sera d\u00e9finitivement pas fait avec la la recette d'hier sur le projet qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui et ben comme comme j'ai dis moi je j'accueille, je n'ai ni aucune position de de de juges ou de parti mais j'accueille avec plaisir toutes nouvelles initiatives le march\u00e9 romands en tant que telle, avec ses \u00e9diteurs en concurrence intense avec une je dirais une des grincements assez fort entre les \u00e9diteurs et un march\u00e9 somme toute relativement petit, me para\u00eet un march\u00e9 assez difficile pour faire une exp\u00e9rience comme \u00e7a, exp\u00e9rience qui a par ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e dans le monde, francophones ou anglo- saxon avec d'autres applications bas\u00e9es sur le m\u00eame mod\u00e8le logique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [92%] :\r\nVous parlez des des grands \u00e9diteurs qu'il faudra effectivement mettre autour d'une table et vous Cl\u00e9ment Charles, un titre comme le vote pour la joie, il y aura un int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre sur une telle plateforme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [89%] :\r\nNous on est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sents sur chaque plateforme o\u00f9 on peut g\u00e9n\u00e9rer, \u00e0 la fois du revenu et de la valeur ajout\u00e9e pour les Lecteurs finaux, j'ai lu vraiment avec int\u00e9r\u00eat, en le le l'article \u00e9dito qu'a fait Monsieur Derder sur le le sujet je ne partage pas du tout ce ce point de vue que l'id\u00e9e que l'abonnement chacun son abonn\u00e9 est une p\u00e9riode termin\u00e9e, au contraire, pour moi, c'est en fait \u00e7a l'avenir, c'est-\u00e0-dire que chaque titre d\u00e9veloppe une offre originale de plus en plus forte et que cette offre originale puisse convaincre d\u00e9sabonner de y abonner de mani\u00e8re directe et exclusive et je dirais plus largement, on est dans un monde de d\u00e9sinterm\u00e9diation et aujourd'hui le fait de rajouter des interm\u00e9diaires est une option int\u00e9ressante mais qui n'est pas du tout une garantie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [89%] :\r\n\u00e7a mais l'id\u00e9e n'pas de Bernard un interm\u00e9diaire, je pense que l'id\u00e9e de pourra avoir, offrir l'information de la mani\u00e8re la plus compl\u00e8te et la moins co\u00fbteuse pour les Lecteurs qui soient pr\u00eats \u00e0 payer aujourd'hui payent plus et cette somme de 15 francs que j'ai cit\u00e9, elle est en baisse, elle est en baisse non Stop depuis des ann\u00e9es, donc la question c'est : comment stopper cette \u00e9rosion et comment faire une offre qui soit plus attractive bah, par exemple en offrant plus de contenu pour le m\u00eame prix et donc si on passe \u00e0 20 francs on augmente un peu, mais le contenu est nettement plus important parce qu'on aurait le temps Nouvelliste le matin et et la joie et la libert\u00e9, etc, etc et tous les journaux qui seraient d'accord, participer, donc l'id\u00e9e est de rendre attractive l'offre en mati\u00e8re de, de, d'actualit\u00e9, d'information et vous dites -le, c'est simplement \u00e7a, hein, j'ai l'id\u00e9e n'est pas de rajouter des interm\u00e9diaires, le probl\u00e8me aujourd'hui c'est que spontan\u00e9ment les \u00e9diteurs ne finissent pas, alors on a un petit probl\u00e8me, c'est que c'\u00e9tait une guerre ouverte depuis des d\u00e9cennies, depuis les imprimeurs depuis le XIXe si\u00e8cles les imprimeurs se d\u00e9testaient, \u00e0 l'\u00e9poque, les \u00e9diteurs continuent \u00e0 se d\u00e9tester, il faut les r\u00e9unir et je pense que l\u00e0, on peut avoir un r\u00f4le l'interm\u00e9diaire n'aurait que ce r\u00f4le -l\u00e0, c'est de r\u00e9unir les \u00e9diteurs et quand vous dites il y a un point qui est int\u00e9ressant, dit Cl\u00e9ment Charles c'est vrai que l'exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e et elle l'est toujours, des blind\u00e9s ou d'autres \u00e0 l'\u00e9tranger, ils ont plusieurs d\u00e9fauts, c'est que dans dans plusieurs cas, comme la dalle, il y a pas d'abonnement, on paye \u00e0 l'article, ce qui fait que chaque fois que vous voulez lire vous h\u00e9sitez auditeur \u00e0 ce que je veux vraiment lire et deuxi\u00e8mement ces offres qui r\u00e9unissent \u00e9norm\u00e9ment de de magazine diff\u00e9rents comme Apple qui vient de racheter \u00e9tait texture, on a des magazines tr\u00e8s prestigieux, alors vous avez on pouvait avoir comme de vous avez dit \u00e7a il fera pourtant Allgemeine etc etc et c'est tr\u00e8s vaste ou le New-York Times, \u00e9conomiste, je pense pas que ce soit le bon mod\u00e8le, moi, tr\u00e8s honn\u00eatement, j'ai pas le temps de lire cette tous les jours, je pense qu'une offre locale et l'avenir, l'avenir des m\u00e9dias passe par le local et une plateforme de ce type vie doit avoir une niche local et la localit\u00e9 en l'occurrence \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, c'est la Suisse romande justement pour r\u00e9pondre \u00e0 cela, \u00e7a se voit sur d'autres villes, on pr\u00e9f\u00e8re un en Guin\u00e9e a m\u00eame mod\u00e8le sur Paris sur Berlin, mais on devrait avoir pour une communaut\u00e9 de gens habitant une r\u00e9gion r\u00e9duite, une offre qui les int\u00e9resse directement et les romands envie de savoir tous les mains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [86%] :\r\nPutain, mais jusqu'disent les rites de la Caisse romande Fathi Derder justement, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, parce qu'aujourd'hui, un journal voit pas citer de nom, mais qui a un tr\u00e8s fort ancrage local, imaginons un exemple tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien implant\u00e9 dans sa r\u00e9gion, dans sa vie culturelle dans ses activit\u00e9s, quel int\u00e9r\u00eat il aurait \u00e0 aller sur il aurait envoy\u00e9 ses Lecteurs sur une plateforme comme celle -l\u00e0, ce qu'a pas un risque de de dilution de l'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [88%] :\r\nIl y a un petit risque, mais il y a surtout un atout, une perspective d'attirer d'autres Lecteurs qui n'\u00e9taient pas abonn\u00e9s \u00e0 leur journal, mettons, je prends un exemple : je ne sais pas, le journaldemorges autre d\u00e9lai des gens sont abonn\u00e9s et et non pas n\u00e9cessairement acc\u00e8s jure le ne le journal n'aura pas acc\u00e8s aux abonn\u00e9s du temps aujourd'hui, il aurait acc\u00e8s aux abonn\u00e9s du temps dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [84%] :\r\nOui \u00e7a Qu\u00e9bec voir ailleurs qui ce que disent que finalement, c'est quand m\u00eame vachement mieux que ce que je lis habituellement et que il a un peu persuade lien avec son journal, on ne l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [88%] :\r\nOn \u00e9largit le potentiel on \u00e9largit le public, beaucoup de gens qui ne connaissait pas le Journal de Morges vont d\u00e9couvrir vont se rendent compte qu'il y a des journaux, des articles int\u00e9ressants, originaux, ils habitaient, si \u00e7a se trouve, le District de Morges mais ils avaient jamais pens\u00e9 s'abonner, enfin je prends cet exemple parce focaliser dessus mais pour chacun des journaux, il y a la possibilit\u00e9 que des abonn\u00e9s des journaux concurrents viennent consommer des journaux chez vous et donc un potentiel d'augmentation massive du nombre de Lecteurs alors ensuite, alors c'est une ch\u00e8vre comme Charles, pr\u00e9sident sortant, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:00) [88%] :\r\nCl\u00e9ment Charles 7 7 E vous disiez -vous, c'est : il faut mettre en avant l'offre originale et cette perspective d'aller p\u00eacher de nouveaux Lecteurs qui ne sont pas forc\u00e9ment du terroir, c'est, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [85%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet relativement pertinent en terme de, de, de logique, comme je disais, aujourd'hui le, l'important c'est de multiplier les canaux de distribution et une plateforme comme celle -ci, si elle existe, serait un canaux de distribution suppl\u00e9mentaire, donc moi je suis pas du tout contre cette cette existence -l\u00e0, ceci dit, pour moi, il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence aujourd'hui de 2 \u00e0 la fois de de march\u00e9 entre le march\u00e9 de la musique et le march\u00e9 de des News, hein, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, mais qui est, qui est fondamental, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, un artiste musical, il n'est que dans une seule maison disque \u00e0 la fois alors qu'\u00e0 l'inverse, un article News sur Donald Trump et qui ne joue, elle est partout, en tout cas dans \u00e9norm\u00e9ment de de m\u00e9dias, \u00e0 la fois, donc je dirais que c'est il y a une difficult\u00e9 d'originalit\u00e9, \u00e7a pousse, d'une part l'originalit\u00e9 mais \u00e7a rend aussi difficile en fait la r\u00e9union d'\u00e9nergie potentiellement contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [88%] :\r\nC'est juste revenir sur le non mais c'est important ce que Brice et \u00e7a, \u00e7a pousse \u00e0 l'originalit\u00e9 et donc \u00e0 l'information locale, Donald Trump partout, c'est ce que je vous disais avant sur Glendale moi d'avoir un abonnement qui va me donner acc\u00e8s \u00e0 30 articles sur la visite de la rencontre entre un peu Kim Jong-Un, \u00e7a m'int\u00e9resse pas parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 lu par con d'avoir le Journal de Morges le 24 heures et un 3\u00e8me de la r\u00e9gion, la c\u00f4te qui ont tous les 3 une approche diff\u00e9rente d'une actu qui m'int\u00e9resse, l\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 devenir originale tr\u00e8s pour cela, je pense, c'est pour \u00e7a que je pense qu'a eu en une offre de ce type doit cibler des niches et pas \u00eatre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [79%] :\r\nCl\u00e9ment Charles et ensuite conclu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [90%] :\r\nJe trouve que l'id\u00e9e \u00e9tait vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressante, mais le la cl\u00e9 pour moi, c'est l'existence de ce contenu original \u00e0 l'int\u00e9rieur des titres de m\u00e9dias qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s, ce qui me semble \u00eatre le cas ou d'autres titres et par rapport \u00e0 la question du prix, c'est pour moi la question fondamentale, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui on n'est pas dans une situation \u00e0 15 mois francs par mois, on est plus dans une situation o\u00f9 il y a des gens qui d\u00e9pensent de l'argent s\u00fbrement beaucoup plus que 20 francs et puis d'autres gens qui d\u00e9pensent bien et donc la moyenne nationale et logiquement assez basse, c'est, c'est la qualit\u00e9 de l'offre, qu'elle soit par des plateformes interm\u00e9diation en Direct de qualit\u00e9 de la foi original qui permet justement d'augmenter et de donner envie aux gens de ma\u00eetre \u00e0 juste titre, non justifi\u00e9e et l\u00e9gitime la main \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [89%] :\r\nParce que je trouve \u00e7a ne concerne qu'on puisse tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s br\u00e8ve, c'est pour moi l'enjeu, il est, il est vraiment sur ce dernier point, c'est qu'on voit que des des appels son train d'acheter des plateformes comme textures qui sont en train de rentrer sur ce march\u00e9, ils rendent la consommation m\u00e9dias confortable, la question qu'on doit se poser aujourd'hui, c'est : veut -on que ce soit Apple qui contr\u00f4le cette information. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [93%] :\r\nLes entreprises sur 10 mang\u00e9, c'est \u00e7a la conclusion, merci beaucoup, Fathi Derder et Cl\u00e9ment Charles tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, bonsoir, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "Conseiller National 2011-", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECA7BBE8-4E22-43CC-BBD5-DC224FD55B8B", "internalArchiveId": "ECA7BBE8-4E22-43CC-BBD5-DC224FD55B8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis et les n\u00e9gociations avec l'UE: interview de Christian Levrat", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFAE\r\nIgnazio Cassis est pr\u00eat \u00e0 rediscuter les mesures d'accompagnement dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis et les n\u00e9gociations avec l'UE: interview de Christian Levrat  \r\n 18h... On va parler du nouveau pav\u00e9 dans la mare d'Ignazio Cassis. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est pr\u00eat \u00e0 rediscuter des mesures d'accompagnement dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord-cadre institutionnel. Il l'a dit \u00e0 \u00e0 la mi-journ\u00e9e dans une interview \u00e0 la radio SRF. Ecoutez:\r\n((SON 14'' (LANCE ET TRADUIT A LAUSANNE: \"Cette question est devenue presque un tabou, une religion... des deux c\u00f4t\u00e9s, d'ailleurs. Nous devons \u00eatre pr\u00eats, autant la Suisse que l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 trouver des solutions cr\u00e9atives pour atteindre notre objectif, la protection du march\u00e9 du travail\"))\r\nFORUM: Une petite phrase dont Ignazio Cassis semble avoir le secret... . Il faut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9clar\u00e9 exactement le contraire en mars... Thibaut Schaller, le ministre PLR des affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9ussi \u00e0 semer le trouble dans les pas perdus, \u00e0 Berne...!\r\nSCHALLER: Il faut reconna\u00eetre \u00e0 Ignazio Cassis un certain talent pour cr\u00e9er l'\u00e9v\u00e9nement. Quelques semaines apr\u00e8s ses propos controvers\u00e9s sur l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens - et une remise \u00e0 l'ordre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral - le voici \u00e0 nouveau en train de semer le trouble sur les mesures d'accompagnement. Des r\u00e8gles qui encadrent, qui limitent l'application de la libre-circulation, histoire de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse de la concurrence europ\u00e9enne. Et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e8re comme non-n\u00e9gociables. Mais voil\u00e0: Ignazio Cassis, lui, imagine d'autres voies, plus modernes, m\u00eame s'il maintient le m\u00eame objectif: prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse. \r\nFORUM: Une position qui fait bondir \u00e0 gauche...\r\nD'abord on s'\u00e9tonne, dans le camp rose-vert, de ce ministre qui affaiblit sa position de n\u00e9gociation dans la presse... en indiquant les points o\u00f9 il est pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest... Sur le fond, ensuite, le PS et les Verts, estiment qu'Ignazio Cassis a rompu la coll\u00e9gialit\u00e9. \"Ce n'est plus un reset, c'est de la polka\" m'a dit votre invit\u00e9, le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat, tout \u00e0 l'heure. La gauche, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, affirme qu'elle ne soutiendra aucun accord avec l'Union Europ\u00e9enne qui sape les mesures d'accompagnement.\r\nFORUM: A droite, par contre, la d\u00e9claration d'Ignazio Cassis passe beaucoup mieux... \r\nEh bien oui: \"n\u00e9gocier c'est faire des concessions\"... \u00e7a c'est la ligne au PLR. Des lib\u00e9raux-radicaux d'autant plus ouverts sur ce sujet... qu'ils ont toujours accept\u00e9 \u00e0 contre-coeur ces fameuses mesures d'accompagnement. A l'UDC on s'amuse de voir l'alliance pro-bilat\u00e9rale PS-PLR vaciller... \"La gauche doit d\u00e9sormais choisir entre \u00eatre l'otage de Bruxelles ou du PLR\"... m'a gliss\u00e9 L'UDC Yves Nidegger.\r\nQuant \u00e0 l'entourage d'Ignazio Cassis, il minimise la port\u00e9e de la d\u00e9claration de son ministre. Nous ne voulons pas toucher \u00e0 la protection du march\u00e9 du travail suisse, ou \u00e0 ses sp\u00e9cificit\u00e9s, m'a dit tout \u00e0 l'heure un responsable. Les lignes rouges du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont toujours valables sur le fond... et si une modernisation de syst\u00e8me permet de d\u00e9bloquer la n\u00e9gociation pourquoi pas?... On le voit dans ce dossier europ\u00e9en la tension monte - car la n\u00e9gociation est \u00e0 bout touchant. Ignazio Cassis, avec son go\u00fbt pour les petites phrases, devra peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir tourner sept fois sa langue dans sa bouche.\r\nChristian Levrat, Pr\u00e9sident PS, DIR ST PF\r\n- R\u00e9action,,, la polka?\r\n- Coll\u00e9gialit\u00e9?\r\n- Mais au fond dilemme \u00e0 gauche: allez-vous devenir les alli\u00e9s objectifs de l'UDC?\r\n- Sans doute que non... car il faudra avalaer la couleuvre, en raison de votre europhilie, (ou du moins de votre soutien aux bilat\u00e9rales) qui l'emporte sur tout...\r\n- Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 tuer les bilat\u00e9rales?\r\n- Alain Berset avait remis \u00e0 l'ordre Ignazio Cassis sur l'UNRWA - va-t-il le faire cette fois-ci aussi?\r\n- Mais sur le fond: en quoi est-ce un probl\u00e8me de ren\u00e9gocier une mesure d'accompagnement, tant que le but de la protection du march\u00e9 du travail est atteint? [comme le dit Ignazio Cassis] Il a raison sur ce point, non?\r\n- Elle change quoi, concr\u00e8tement, cette obligation d'annonce, de huit ou 4 jours?", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625498", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis et les n\u00e9gociations avec l'UE: interview de Christian Levrat / FOR_2018-06-13T18:04:00_developpement-3", "Forum du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Ignazio Cassis est pr\u00eat \u00e0 rediscuter les mesures d'accompagnement dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse."], "variantIds": ["ece-9625498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:46Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMerci beaucoup, bonsoir Christian Levrat, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse conseiller aux \u00c9tats fribourgeois, vous avez pas les danses populaires la polka, \u00e7a vous pla\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [87%] :\r\nJ'adore la danse populaire mais, sur un terrain dans c'est pas sur le parquet a diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est un terrain o\u00f9 il faut n\u00e9gocier il nous dit ce Cassis finalement parfois pour faire des concessions, c'est une mani\u00e8re aussi d'avancer et sur le dossier europ\u00e9en, si on ne fait pas de concessions, ce sera difficile d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [88%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fini un mandat de n\u00e9gociation en d\u00e9terminant ce qui \u00e9tait \u00e0 n\u00e9gocier, ce qui \u00e9tait pas n\u00e9gocier les mesures d'accompagnement ne sont pas n\u00e9gocier, elle doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e int\u00e9gralement c'est le mandat que qu'a donn\u00e9e le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a Ignazio Cassis un mandat qui a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par les cantons et les commissions de politique ext\u00e9rieure et Monsieur Cassis tout talentueux soit -il, ne peut pas modifier ce mandat de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, en ce qui a fait au mieux un maladroit, au pire d\u00e9loyale \u00e0 m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame ne pouvait pas manquer de modifier ce ce mandat sans consulter les cantons et les commissions de politique ext\u00e9rieure, comment vous l'expliquez, pour moi, c'est une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 crasse, c'est une nouvelle fois inadmissible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [82%] :\r\nVous avez de la peine \u00e0 qui ne se Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nNon, non, je ne voudrais pas d'ailleurs \u00e0 mon avis, ce n'est pas du tout une question gauche en 32 en l'esp\u00e8ce, c'est, c'est une question de fonctionnement n'ont, eux, nos institutions, moi, le dernier exemple que j'ai en t\u00eate, \u00e7a fait un certain temps que celui -l\u00e0 ou quelqu'un \u00e0 jouer comme \u00e7a avec les limites de la coll\u00e9gialit\u00e9 c'est Christoph Blocher, il l'a pay\u00e9 assez ch\u00e8rement on notera d'assister \u00e0 quelque chose d'assez d'assez grave parce que on fond, on est pas dans le cas d'un mini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [85%] :\r\nLes autres, les auditeurs ne voient pas mais vous \u00eates en train beaucoup trop, c'est les manches moment \u00e7a \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [89%] :\r\nOui, ben, \u00e7a va aller, c'est la c'est effectivement de circonstance, parce qu'on est, on est dans le cas d'un ministre qui critique pas, je sais pas, alors l'acquisition des grippes parce que lui aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 acheter des Rafale, on est, on est dans le cas d'un ministre qui auront la coll\u00e9gialit\u00e9 sur le dossier le plus important de la l\u00e9gislature, le dossier dont il a la charge personnellement et le dossier sur lequel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pass\u00e9 des semaines \u00e0 se mettre d'accord et \u00e0 d\u00e9finir sa position et pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce dossier de de faire un pas de c\u00f4t\u00e9, c'est d\u00e9loyal c'est vous savez c'est c'est un attaquant pour prendre une image footballistique, puisqu'on y arrive, c'est un attaquant qui se retrouvent dans les 5 derni\u00e8res minutes dans les 16 m\u00e8tres balle au pied, puis qui trouve que finalement ce ce match, c'est pas tellement int\u00e9ressant que c'est surtout une question de religion que par cons\u00e9quent il va pas tirer le but, il ne va pas tirer au but mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [91%] :\r\nSi certaines passes en retrait pour mieux attaquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [89%] :\r\nPas j'aimerais bien voir qui va r\u00e9ceptionner cette passe en retrait p\u00eacher moi surtout voir qui va soutenir Ignazio Cassis dans cette, dans cette mission -l\u00e0 les les bilat\u00e9rales repose sur un accord qui est assez simple, c'est on ne on s'ouvre \u00e0 l'Europe, et en parall\u00e8le, on renforce les mesures sociales d'accompagnement pour garantir qu'un maximum de gens profitent de cette politique et aujourd'hui remettre en cause ces mesures d'accompagnement, c'est remettre en cause la voie bilat\u00e9rale et Ignazio Cassis, maintenant c'est assez clair soit IRAM rapidement marche arri\u00e8re et corrige ce qu'il a dit, soit il maintient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, il a pr\u00e9cis\u00e9 en la la port\u00e9e de 2 de ses pens\u00e9es, il dit que les lignes rouges du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont toujours valables dans dans ce domaine, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e par la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [89%] :\r\nLes lignes rouges du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elles disent qu'on touche pas aux mesures d'accompagnement pour os \u00e0 ce qu'il est en train de faire lui de vous sugg\u00e9rer de violer les lignes rouges de jouer sur les mots, alors \u00e7a marche peut-\u00eatre, dans certaines langues, mais \u00e7a marche pas en fran\u00e7ais, ni en allemand, c'est assez clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [87%] :\r\nMais cela dit c'est, c'est en fait que du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, mais c'est en fait aussi que du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, on ne les aime pas tellement ces mesures d'accroche accompagnement notamment celle sur le le le d\u00e9lai des d\u00e8s 8 jours il y en a, on estime, c'est du protectionnisme que la Suisse fait et que qu'elle ne devrait pas faire, vu les les contrats bilat\u00e9raux entre les 2, entre le europ\u00e9enne et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [89%] :\r\nBon, le r\u00f4le d'un d'Ignazio Cassis pas acc\u00e9der \u00e0 la premi\u00e8re des revendications Bruxelles dans une n\u00e9gociation, cela leur les progr\u00e8s potentiels, il se r\u00e9alisent pas en s'agenouillant, comme face au aux revendications de nos adversaires en l'esp\u00e8ce, faut bien voir \u00e0 quoi elle sert, c'est 8 jours c'est c'est 8 jours \u00e7a oblige les entreprises qui viennent travailler en Suisse, a annonc\u00e9 qu'elles vont travailler en Suisse, \u00e7a nous permet de pr\u00e9parer les les contr\u00f4les et d'effectuer les contr\u00f4les sur les chantiers, chez les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s qui sont soumis \u00e0 cette r\u00e8gle, des bijoux, on a un quart des chantiers contr\u00f4l\u00e9s dans lesquels on avait en dumping salarial, un quart des chantiers contr\u00f4ler \u00e7a concerne tr\u00e8s peu la Suisse romande parce qu'on a un mod\u00e8le un peu diff\u00e9rent, o\u00f9 les entreprises travaillent avec des frontaliers, \u00e7a concerne massivement la r\u00e9gion b\u00e2loise argovienne quoi et en dans un quart des cas on a 2 ans, on a des des abus, donc nous on a un probl\u00e8me tr\u00e8s r\u00e9el, avec cette question de 8 jours on a une r\u00e8gle qui fonctionne, qui nous permet de d\u00e9tecter des des abus et au final, qui nous permettent d'am\u00e9liorer les salaires des gens concern\u00e9s prot\u00e8ge prot\u00e9ger les salaires suisses c'est pour \u00e7a qu'on la d\u00e9fend avec une certaine virulence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [89%] :\r\nEt on l'entend, ce soir, Christian Levrat dans il y a eu passablement de r\u00e9action c'est tout au long de l'apr\u00e8s- midi, il y en a une qui nous a int\u00e9ress\u00e9s, c'est celle de l'asile, l'Association pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre et elle totalement sur votre ligne qu'est -ce que \u00e7a vous fait vous, pr\u00e9sident du PS d'\u00eatre et de, de, de d\u00e9fendre \u00e0 la la m\u00eame chose que que l'Asie ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [87%] :\r\nMais bien s\u00fbr qu'\u00e0 l'Asie n'est \u00e0 l'UDC, ils ouvrent le champagne Ignazio Cassis et les radicaux 130 \u00e0 sont en train d'enterrer les mesures bilat\u00e9rales attenter \u00e0 aux protection sociale et aux mesures d'accompagnement, c'est garantir qu'il y aura plus jamais en Suisse de majorit\u00e9 pour les accords bilat\u00e9raux et c'est, c'est c'est pour \u00e7a que l'affaire d'une certaine importance et que les les affaires \u00e9trang\u00e8res doit corriger imm\u00e9diatement sa po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [89%] :\r\nEt vous, en vous \u00eates train de faire quand un peu tordre le bras, c'est-\u00e0-dire que vous pouvez pas \u00eatre contre l'Union europ\u00e9enne contre les accords bilat\u00e9raux et puis en m\u00eame temps peut-\u00eatre, vous allez devoir avaler quelques quelques couleuvres au passage pour poursuivre cette politique- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [88%] :\r\nNon mais \u00e7a le rap \u00e0 ce jour, \u00e9coutez c'est tr\u00e8s simple, moi, c'est clair que l\u00e0 aussi les lignes rouges ne sont pas respect\u00e9es, si les mesures d'accompagnement sont affaiblis, je soutiens pas la poursuite de cette voie bilat\u00e9rale le contrat et la convention qui existe en Suisse depuis 20 ans maintenant 1998 c'est on am\u00e9liore la protection sociale des salari\u00e9s, on fait en sorte qu'on n'est pas un dumping g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, on prot\u00e8ge les gens et en \u00e9change en \u00e9change on ouvre le pays \u00e0 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est \u00e7a le coeur des bilat\u00e9rales alors autant je pense qu'on doit avoir une relation apais\u00e9e r\u00e9gler avec nos voisins, autant je pense qu'il est compl\u00e8tement illusoire d'esp\u00e9rer l'obtenir en sacrifiant les droits sociaux des des salari\u00e9s, les 2 choses vont de Pair, soit on arrive \u00e0 d\u00e9velopper les d'autres p\u00e8res soit les Lledo finiront par par \u00e9chouer et Ignazio Cassis avec ses d\u00e9clarations soient maladroite soit cynique et pas admissible est en train de creuser la tombe des accords bilat\u00e9raux, \u00e0 lui maintenant de faire la preuve que c'\u00e9tait une erreur qu'une fois de plus, il a parl\u00e9 trop vite, qu'une fois de plus, il a pas vraiment contr\u00f4ler sa communication, mais c'est des erreurs qui nous co\u00fbtent cher aujourd'hui \u00e0 \u00e0 l'UDC on rit de cette situation, mais ils ont raison parce qu'il est en objectivement en train d'affaiblir notre camp dans l'Union europ\u00e9enne ainsi les porte- parole de Bruxelles ont un peu de r\u00e9flexe il signale toute la joie qu'ils ont de voir la position suisse s'affaiblir enfin on cherche quelqu'un n\u00e9gocier de d\u00e9fendant d'int\u00e9r\u00eat, on lui donne une mission trouve rien de mieux que de revenir, puis des rois finalement la mission que vous nous avait donn\u00e9, c'est surtout une question croyances religieuses, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe, il est pay\u00e9 et engag\u00e9 pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de notre pays dans le cadre de n\u00e9gociations qui doivent \u00eatre men\u00e9es avec le s\u00e9rieux et la d\u00e9termination n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [87%] :\r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse merci beaucoup monsieur, bonne journ\u00e9e, mais il revient vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T16:30:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-041C2D75-EBFC-41C1-97FA-0E5F967E7275", "internalArchiveId": "041C2D75-EBFC-41C1-97FA-0E5F967E7275", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La Poste suspend l'ensemble de la direction de CarPostal", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La Poste suspend l'ensemble de la direction de CarPostal (L'histoire du jour) ***5h07\r\nIl \u00e9tait une fois...la direction de Car Postal...\r\n8 personnes toutes suspendues hier....\r\npar le conseil d'administration de la Poste...\r\npour leur r\u00f4le dans le scandale Car Postal.\r\n78 millions de francs d'argent public transf\u00e9r\u00e9 ill\u00e9galement vers le priv\u00e9. \r\nHier le conseil d'administration de la Poste a rendu les conclusions de l'enqu\u00eate externe qu'il a mandat\u00e9e...\r\nSon pr\u00e9sident Urs Schwaller....\r\n  STORY 1 OK\r\n...Faire le m\u00e9nage \u00e0 la direction de Car Postal...\r\net pourquoi pas au sein m\u00eame du conseil d'administration...\r\nqui n'a rien vu...ou rien voulu voir pendant 10 \u00e0 15 ans...\r\nAffaire en cours...r\u00e9pond Urs Schwaller...\r\n  STORY 2\r\nEt vous-m\u00eame d\u00e9missioner monsieur Schwaller? Est-ce que l'id\u00e9e vous y avez pens\u00e9?\r\n  STORY 3 court \r\nPas de quoi convaincre Olivier Feller...\r\nEcoutez le conseiller national PLR vaudois.\r\n  STORY 4 court\r\n...Des responsabilit\u00e9s, que le conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi prises hier...\r\nen annon\u00e7ant qu'il ferait \u00e9valuer la gouvernance de toutes les entreprises priv\u00e9s en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nPoste, CFF, Ruag...\r\nUne bonne id\u00e9e pour le socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire...\r\n  STORY 5\r\nUne bonne id\u00e9e mais...reprend Olivier Feller...\r\n  STORY 6\r\nL'affaire Car Postal va encore faire couler beaucoup d'encre...Thibaut Schaller ne dira pas le contraire...\r\n  STORY 7\r\nL'enqu\u00eate se poursuit du c\u00f4t\u00e9 de Fedpol...", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622583", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La Poste suspend l'ensemble de la direction de CarPostal / LMA_2018-06-12T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 12.06.2018"], "variantIds": ["ece-9622583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T03:15:09Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :C. Il \u00e9tait une fois la direction de CarPostal 8 personnes toutes suspendues hier par le conseil d'administration de la Poste pour leur r\u00f4le dans le scandale CarPostal 78 millions de francs d'argent public, transf\u00e9r\u00e9 ill\u00e9galement vers le priv\u00e9, hier, le conseil d'administration de la Poste a rendu les conclusions de l'enqu\u00eate externe qui l'a mandat\u00e9 son pr\u00e9sident Urs Schwaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nNous avons travaill\u00e9 sur la base de 3 millions 3 millions de documents qui ont \u00e9t\u00e9 inventori\u00e9es et les comme telle nous paraissent \u00eatre \u00e9tablie, c'est pour \u00e7a aujourd'hui que nous prenons ces d\u00e9cisions ce qui s'est pass\u00e9 ces 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e9ventuellement m\u00eame davantage, c'est inadmissible, nous appartenons \u00e0 100 pourcent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis nous n'avons pas le droit de tricher non plus dans le secteur des subventions, on veut faire le m\u00e9nage et puis on a distinguer entre d'une part, finalement, des gens qui ont activement contribu\u00e9 \u00e0 ces tricheries, d'autres qui avaient une responsabilit\u00e9, j'ai g\u00e9n\u00e9rale, il y aura des licenciements, mais j'ai beaucoup de respect, ce sont quand m\u00eame des des personnes qui ont travaill\u00e9 depuis 10, 15, 20 ans, qui l'enfant est maintenant, ces discussions sont en cours, mais nous voulons, \u00e7a c'est clair, un changement total de la direction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [96%] :\r\nDe CarPostal faire le m\u00e9nage \u00e0 la direction de CarPostal et pourquoi pas au sein m\u00eame du conseil d'administration de la Poste, qui n'a rien vu ou rien voulu voir pendant 10 ou 15 ans affaire en cours, r\u00e9pond Urs Schwaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [91%] :\r\nL\u00e0 aussi nous mettons de l'ordre \u00e0 commencer aussi par le la r\u00e9vision interne, la responsable est parti, nous changeons l'organe de r\u00e9vision externe, ce qui m'a aussi \u00e9tonn\u00e9, moi je suis dans la main depuis 2 ans qu'on n'avait jamais sur le radar aussi du management des risques, cette question aussi de subventions, nous avons maintenant fixer des exigences tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, nous dormons mis la barre tr\u00e8s haut nous allons rembourser chaque fois qu'il doit \u00eatre rembours\u00e9 aux cantons ou communes il y a des enqu\u00eates qui sont encore en cours, et puis il faut aussi admettre qu'on puisse commettre une erreur dans dans une entreprise, autrement \u00e7a ne fonctionne pas et nous devons trouver maintenant le juste milieu, nous devons dire aux gens : si vous voyez quelque chose, dites -le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [93%] :\r\nEt vous- m\u00eame d\u00e9missioner monsieur Schwaller, est-ce que vous y avez pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [91%] :\r\nJe n'ai rien \u00e0 faire avec les tricheries qui ont \u00e9t\u00e9 commis jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2015 rien si j'avais fait partie du syst\u00e8me de ces tricheries, que je trouve inadmissible qu'ils sont p\u00e9nale sans autre mais il n'y a plus eu cette tricherie qui a endur\u00e9 pendant 10, 15, 20 ans auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [94%] :\r\nPas de quoi convaincre Olivier Feller, le conseiller national PLR Vaudois, r\u00e9agissait hier dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [90%] :\r\nL'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e porte sur les ann\u00e9es 2007 \u00e0 2015 et pendant ces ann\u00e9es- l\u00e0, les malversations se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 quelque 8 tente Millon mais il se trouve que les malversations se sont poursuivies en 2016 et en 2017 sous la pr\u00e9sidence de Schwaller il y a eu des malversations \u00e0 hauteur de 30 millions, or le rapport ne parle pas du tout des ann\u00e9es 2016 et 2017 alors que 30 millions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s sous la pr\u00e9sidence d'o\u00f9 Schwaller ce qui est tr\u00e8s surprenant dans ce dans ce rapport, c'est que tout est Escanez, tout est pass\u00e9 en en revue 3 millions documents mais sur ces 3 millions n'a aucun, semble -t-il, qui concerne le r\u00f4le jou\u00e9 par le conseil d'administration, au fond, personne ne semble avoir examin\u00e9 l'\u00e9ventuelle responsabilit\u00e9 du conseil, la ministre assure que savait le conseil d'administration, \u00e0 au fond, on a l'impression que le conseil d'administration est une entit\u00e9 externe \u00e0 la Poste, alors que c'est un organe de l'entreprise, qui semble vouloir \u00e9chapper \u00e0 l'examen d'une \u00e9ventuelle responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [91%] :\r\nOui, des responsabilit\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a pris, hier, il a annonc\u00e9 qu'il ferait \u00e9valuer la gouvernance de toutes les entreprises priv\u00e9es en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration la Poste les CFF Ruag une bonne id\u00e9e pour le socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [94%] :\r\nEt je crois que c'est un travail absolument n\u00e9cessaire qu'il faut aujourd'hui qu'on analyse ce qui se passe dans ces entreprises qui ont \u00e9t\u00e9 autonomiser, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s 10 12 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [90%] :\r\nUne bonne id\u00e9e mais, reprend Olivier Feller heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [91%] :\r\nCe que je regrette, c'est que cet audit ne soit pas \u00e9tendue au r\u00f4le du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui repr\u00e9sente le propri\u00e9taire de la Poste et j'ai le sentiment que d\u00e8s entreprises comme Nestl\u00e9 Roche UPS ou Novartis sont mieux surveill\u00e9s par leurs actionnaires que ne l'est la Poste par son actionnaire unique qu'la la Conf\u00e9d\u00e9ration, au fond, le mot d'ordre au sein de la Conf\u00e9d\u00e9ration et au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est qu'il faut faire confiance en pr\u00e8s de 3 mois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a rien dit, il n'a rien fait, donc j'estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'exerce pas correctement son r\u00f4le de propri\u00e9taires et j'esp\u00e8re que l'audit concernera \u00e9galement conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [91%] :\r\nEt l'affaire CarPostal va encore faire couler beaucoup d'encre, Thibaut Schaller ne dira pas le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [93%] :\r\nMais ce qu'il faut retenir c'est c'est le doute le doute qui subsiste sur la comptabilit\u00e9 de la Poste dans son entier, on parle l\u00e0 aussi et de la probl\u00e9matique de la fermeture des offices, mais aussi de la comptabilit\u00e9 de toutes les ex- r\u00e9gies de toutes ces entreprises priv\u00e9es en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9sormais qui seront audit\u00e9s le doute \u00e9galement sur la surveillance du propri\u00e9taire du patron du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en la mati\u00e8re et puis retenir aussi la d\u00e9mission un v\u00e9ritable nettoyage dans cette Suisse qui n'a pas l'habitude de couper des t\u00eates, \u00e7a c'est assez inhabituel et enfin, on retient le fait que l'affaire n'est pas termin\u00e9e, les enqu\u00eates se poursuivent, le r\u00f4le du conseil d'administration doit \u00eatre clarifi\u00e9e et encore pas mal de grain \u00e0 moudre sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [95%] :\r\nEt on attend. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3FBCF3F-BDF0-42BC-A1B9-D3B167FBEE55", "internalArchiveId": "E3FBCF3F-BDF0-42BC-A1B9-D3B167FBEE55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le soutien financier aux structures de garde d'enfants sera prolong\u00e9", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Wasserfallen, PLR bernois;Isabelle Chevallay, \u00e0 la Tribune la verte lib\u00e9rale vaudoise\r\nLe Conseil national a d\u00e9cid\u00e9, par 103 voix contre 90, de prolonger l'actuel programme d'impulsion de quatre ans. La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait ainsi continuer \u00e0 soutenir financi\u00e8rement la cr\u00e9ation de structures d'accueil de jour des enfants apr\u00e8s le 31 janvier 2019.\r\n\r\n* * Le soutien financier aux structures de garde d'enfants sera prolong\u00e9 12h30: Berne d\u00e9bat des cr\u00e8ches DELEURY\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration... devrait continuer... \u00e0 soutenir... financi\u00e8rement... la cr\u00e9ation... de structures d'accueil de jour... des enfants.... apr\u00e8s 2019. \r\nPar 103 voix... contre 90... le Conseil National... a d\u00e9cid\u00e9 ce matin... de prolonger.... l'actuel programme.. d'impulsion. \r\nIl s'agit.... de 130 millions de francs... vers\u00e9s... sur quatre ans.\r\nSt\u00e9phane Deleury... vous avez suivi le d\u00e9bat .... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral... a \u00e9t\u00e9... d\u00e9savou\u00e9... \r\n((Papier : \r\nLe gouvernement ne voulait pas prolonger le soutien f\u00e9d\u00e9ral pour les cr\u00e8ches et l'accueil parascolaire. Malgr\u00e9 un bilan positif et la cr\u00e9ation de 57'000 place de cr\u00e8che depuis 2003, il estime que c'est d\u00e9sormais au cantons d'assumer seuls cette t\u00e2che. Un avis partag\u00e9 \u00e0 la tribune par le PLR bernois Christian Wasserfallen. \r\nSON : \r\nUn argumentation suivie par l'UDC et une partie du PLR, mais pas par Isabelle Chevallay. A la Tribune la verte lib\u00e9rale vaudoise a expliqu\u00e9 l'avantage d'un soutien f\u00e9d\u00e9ral pour le march\u00e9 du travail. \r\nSON : \r\nAu final on l'a dit, la majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 la cause des familles avec enfants. et a suivi cet argumentaire. C'est maintenant au Conseil des Etats de se pencher sur ce dossier. ))", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622547", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le soutien financier aux structures de garde d'enfants sera prolong\u00e9 / 12H30_2018-06-12T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 12.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9, par 103 voix contre 90, de prolonger l'actuel programme d'impulsion de quatre ans. La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait ainsi continuer \u00e0 soutenir financi\u00e8rement la cr\u00e9ation de structures d'accueil de jour des enfants apr\u00e8s le 31 janvier 2019."], "variantIds": ["ece-9622547"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T10:42:22Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration devrait continuer \u00e0 soutenir financi\u00e8rement la cr\u00e9ation de structures d'accueil de jour, des enfants apr\u00e8s 2019 par 103 voix contre 90, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 ce matin de prolonger l'actuel programme d'impulsion, il s'agit de 130 millions de francs vers\u00e9s sur 4 ans St\u00e9phane Delory, vous avez suivi le d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nOui, parce que le gouvernement ne voulait pas prolonger le soutien f\u00e9d\u00e9ral pour les cr\u00e8ches et l'accueil parascolaire, malgr\u00e9 un bilan positif et la cr\u00e9ation de 57000 places de cr\u00e8che depuis 2003, il estime que c'est d\u00e9sormais au cantons d'assumer seul cette t\u00e2che, un avis partag\u00e9 \u00e0 la tribune par le PLR bernois Christian Wasserfallen sismique qui charentais Zeitman \u00e9tant remonter un petit canton les il est vraiment temps mesdames et messieurs que les cantons s'\u00e9mancipe sur ce th\u00e8me, les chiffres ne sont pas accablant au point de voir les cantons et jouer le groupe PLR veut int\u00e9grer la politique familiale et la probl\u00e9matique de la garde d'enfants, dans un concept que son globale au lieu de cela on poursuit une politique du sparadrap sans strat\u00e9gie s'habille alors inexplor\u00e9 qui aura pour une argumentation suivie par l'UDC et une partie du PLR mais pas par Isabelle Chevallay \u00e0 la Tribune la verte lib\u00e9rale vaudoise a expliqu\u00e9 l'Avantage d'un soutien f\u00e9d\u00e9ral pour le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [94%] :\r\nOn entend tout le temps dire que l'on ne veut pas de travailleurs \u00e9trangers, il faut donc pouvoir offrir \u00e0 la main d'oeuvre locale, la possibilit\u00e9 de travailler, c'est le cas des femmes, beaucoup de femmes veulent retourner dans le monde du travail mais ne trouve pas de solution pour garder leurs enfants, oui, oui, les femmes peuvent faire 2 choses \u00e0 la fois si si si, mais on ne peut pas et garder des enfants et travailler en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [97%] :\r\nAu final, la majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 la cause des familles avec enfants et a d\u00e9savou\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est maintenant au Conseil des \u00c9tats de se pencher sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T10:49:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-079CCCB6-BC2A-4BCC-BFAB-B749D388CAA3", "internalArchiveId": "079CCCB6-BC2A-4BCC-BFAB-B749D388CAA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, des chiffres pol\u00e9miques sur le renvoi des criminels \u00e9trangers mettent en lumi\u00e8re de grandes disparit\u00e9s de pratique entre cantons: interview de Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nLes chiffres pol\u00e9miques sur le renvoi des criminels \u00e9trangers mettent en lumi\u00e8re de grandes disparit\u00e9s de pratique entre cantons. Interview du conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police.\r\n\r\n* * Chiffres des renvois de criminels \u00e9trangers: interview de Pierre Maudet Pierre Maudet pr\u00e9sident du conseil d'Etat genevois, en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police\r\n-\u00e9tait-ce une bonne d\u00e9marche de l'OFS de publier ces chiffres? Important d'\u00eatre transparent en la mati\u00e8re, non? \r\n-les procureurs disent que ces statistiques ne refl\u00e8tent pas la r\u00e9alit\u00e9; ils ne prennent pas en compte les recours contre les renvois; vous partagez cette critique?\r\n-(certes trop t\u00f4t pour faire un bilan) pourtant ils (ces chiffres) r\u00e9v\u00e8lent des disparit\u00e9s cantonales: comment les comprenez-vous/expliquez-vous? \r\n-peut-on dire que la justice dans les cantons de Neuch\u00e2tel, Fribourg et du Valais est laxiste?\r\n-mais par rapport \u00e0 ces cantons, Gen\u00e8ve est davantage expos\u00e9 \u00e0 une criminalit\u00e9 transfrontali\u00e8re, d'o\u00f9 ces disparit\u00e9s.\r\n-de plus la justice est ind\u00e9pendante, les juges peuvent appliquer leur pouvoir d'appr\u00e9ciation \u00e0 bien plaire!\r\n-et puis c'est aussi le f\u00e9d\u00e9ralisme: un canton / un pouvoir judiciaire qui travaillent comme ils veulent dans le respect du code p\u00e9nal?\r\n-votre coll\u00e8gue Philipp M\u00fcller (CE PLR AG), l'UDC Adriam Amstutz appellent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un durcissement des dispositions l\u00e9gales en mati\u00e8re de renvoi: vous souscrivez?\r\n-quels risques de telles disparit\u00e9s pr\u00e9sentent-elles au niveau politique? \r\n-comment \u00e9viter le lancement d'une troisi\u00e8me initiative? Vous allez interpeller les cantons o\u00f9 la clause de rigueur est souvent appliqu\u00e9e?\r\n- besoin de faire de guidelines? une sorte de guide pour une application plus unifi\u00e9e de cette sanction?", "durationSec": 577, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622563", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "expulsion", "population \u00e9trang\u00e8re", "criminalit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Chiffres des renvois de criminels \u00e9trangers: interview de Pierre Maudet  / FOR_2018-06-12T18:06:00_developpement-4", "Forum du 12.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les chiffres pol\u00e9miques sur le renvoi des criminels \u00e9trangers mettent en lumi\u00e8re de grandes disparit\u00e9s de pratique entre cantons. Interview du conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police."], "variantIds": ["ece-9622563"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:42Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBerne et Pierre Maudet nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du conseil d'\u00c9tat Genevois en charge la s\u00e9curit\u00e9 est aussi pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police, alors on le voit, apr\u00e8s ces statistiques des tendances, une tendance qui est d\u00e9j\u00e0 en train de, de, de, d'\u00e9merger, qui des disparit\u00e9s cantonales certains qui expulse beaucoup d'autres, pour l'instant pas ou tr\u00e8s peu, comment \u00e7a s'explique ce cette diff\u00e9rence, cantonales et ce y une explication concr\u00e8te politique \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nAlors il y a plusieurs explications et en \u00e9cho au d\u00e9bat pr\u00e9c\u00e9dent en mati\u00e8re de migration en Suisse, un peu \u00e0 l'image de ce que l'on vit en Europe, on n'est pas toujours tr\u00e8s homog\u00e8ne, tr\u00e8s homog\u00e8ne dans les pratiques, on est aussi dans une phase de d\u00e9marrage certains cantons dont le mien ont mis passablement de moyens et d'efforts sur la coordination entre la justice et des autorit\u00e9s administratives, d'autres moins, et puis Monsieur Medichini il disait il y a un instant, il y a des r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e9rentes d'un canton, un autre, c'est vrai que la logique veut que l'application de cette expulsion obligatoire pour les d\u00e9linquants \u00e9trangers cible d'abord des d\u00e9linquants de de passage, donc par d\u00e9finition des gens qui ont pas forc\u00e9ment permis B ou de permis, c'est qu'il sera aussi plus facile entre guillemets d'expulser parce qu'il y aura peut-\u00eatre moins de recours moins de vivacit\u00e9 dans l'opposition, de ces gens, \u00e0 se faire \u00e0 se faire expulser donc a tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 et puis, peut-\u00eatre c'est le lieu de le dire, le les les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, sont arriv\u00e9s tr\u00e8s t\u00f4t on a relativement peu de recul, je pense que la tendance que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, elle est av\u00e9r\u00e9e, il y a, il y a relativement peu d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9, il y a des disparit\u00e9s grande cantons mais une des r\u00e9alit\u00e9s, c'est le fait de prononcer une expulsion veut encore pas dire qu'elle qu'elle est r\u00e9alisable et surtout r\u00e9alis\u00e9 et je le voyais sur 2017 on a \u00e0 Gen\u00e8ve un record avec 240 expulsions prononc\u00e9es, mais 140 r\u00e9alis\u00e9 seulement pourquoi parce qu'il faut d'abord purger sa peine au p\u00e9nal et puis ensuite il faut r\u00e9aliser les conditions pour que l'expulsion se fasse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [89%] :\r\n\u00e7a va encore un peu de recul, effectivement, est ce que donc on voit, Neuch\u00e2tel, Fribourg et Valais sont plut\u00f4t dans dans le bas du classement, si on regarde en nombre de de personnes expuls\u00e9es ce qu'on peut dire que la justice dans ces quand on est laxiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [88%] :\r\nAh, je me garderais bien de le dire, d'abord parce qu'il est un principe de s\u00e9paration des des pouvoirs et parce qu'on a encore peu de recul, maintenant la disparit\u00e9 des chiffres interpellent, elle pose v\u00e9ritablement question sur la marge qui est laiss\u00e9 \u00e0 la justice, mais quand m\u00eame, dans une mesure limit\u00e9e quant \u00e0 l'application de cette clause de rigueur puisque on a dans le code p\u00e9nal l'expulsion obligatoire et l'expulsion facultative par d\u00e9finition l'expulsion facultative laisse une marge relativement grande au aux Tribunaux l'expulsion obligatoire para\u00eet que 2 relayant qu'que l\u00e0 il y a une liste de d\u00e9lits, on parle quand m\u00eame de de d\u00e9lit de d\u00e9lit grave, on parle ici d'\u00e9l\u00e9ments qui est de type assassinats, meurtres, viols, escroquerie, mariage forc\u00e9 incendie enfin la liste est relativement longue \u00e9tonnamment \u00e0 l'\u00e9poque, puis \u00e7a part d'une initiative on n'inclut pas les les d\u00e9lits relatifs au trafic de stup\u00e9fiants, ce qui peut poser des questions, mais enfin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 politiquement, donc l\u00e0 il y a une v\u00e9ritable question, qui se qui se posent sur sur des pratiques tribunaux maintenant on est dans un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste et et les, les, les cours cantonales applique le droit, il y a un pouvoir de r\u00e9vision au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais il faudra laisser un peu de temps pour voir si une harmonisation n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [84%] :\r\nPourquoi est -ce que Gen\u00e8ve dans le la liste des cantons qui expulse le plus, c'est li\u00e9 aussi aux type de criminalit\u00e9, vous avez fait le catalogue il y a un instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [92%] :\r\nAlors il y a une combinaison d'chose et effectivement le le type de criminalit\u00e9, il y a l'environnement, on a une criminalit\u00e9 import\u00e9e forte, voire tr\u00e8s forte avec passablement de gens \u00e9ligibles \u00e0 ces mesures d'expulsion qui pr\u00e9cis\u00e9ment n'ont pas de permis B ou de permis C mais avec, en regard de \u00e7a des nationalit\u00e9s, prenons les Alg\u00e9riens au hasard qui sont difficilement expulsables, donc le fait de prononcer une expulsion Vincor pas dire que que l'on y arrive aujourd'hui puisque une partie de ses ressortissants se savent inexpulsables si on va jusqu'\u00e0 ce qu'on appelle des des vols sp\u00e9cial, c'est-\u00e0-dire des renvois sous sous contrainte, et c'est l\u00e0 qu'il faut bien distinguer ce que d\u00e9cident les tribunaux et ce que peuvent appliquer ensuite les, les, les forces de police ou les autorit\u00e9s administratives, apr\u00e8s il y a une volont\u00e9 politique, c'est clair qu'\u00e0 Gen\u00e8ve avec le procureur g\u00e9n\u00e9ral, on a marqu\u00e9 une volont\u00e9 tr\u00e8s forte depuis maintenant 6 ans de consid\u00e9rer que que ceux qui abusent de l'hospitalit\u00e9 suisse doivent \u00eatre syst\u00e9matiquement renvoy\u00e9s et je pense que cette cette marge de manoeuvre l\u00e0 elle peut s'appliquer de fa\u00e7on diff\u00e9renci\u00e9e d'un canton \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [95%] :\r\nLe manque de marge de manoeuvre de votre c\u00f4t\u00e9, vous \u00eates trop dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [90%] :\r\nNon je pense pas, je pense qu'on est, on est juste, d'abord on on fait ce que le souverain nous a demand\u00e9 de faire, je rappelle quand m\u00eame que il y a une initiative populaire \u00e0 la base il y a eu, vous vous en rappelez \u00e9galement une initiative dite de d'application Ladoucette Sung et donc la la r\u00e9flexion politique que j'ai eus avec d'autres, c'est de se dire : ben si on n'applique pas ce que le peuple vote au bout d'un moment on va vraiment se payer une 3\u00e8me ou une 4\u00e8me initiative d'application qui laissera vraiment aucune marge de manoeuvre est donc je pense ici qu'il faut respecter la la volont\u00e9 populaire se montrer rigoureux, dur, \u00e0 l'inverse, sur d'autres volets migratoire on a parler aujourd'hui au Parlement f\u00e9d\u00e9ral de des questions de sans- papiers de papyrus bien, on doit pouvoir se montrer la plus perm\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [84%] :\r\nJustement, Pierre Maudet, vous \u00e9voquiez la peu potentiels, potentiels, lancement d'une troisi\u00e8me initiative et \u00e0 ces premiers chiffres qui monte, c'est disparit\u00e9s cantonales il y a d\u00e9j\u00e0 des des coll\u00e8gues en coll\u00e8gue \u00e0 vous Philippe M\u00fcller, ancien peu pr\u00e9sident du PLR, et puis qui est maintenant conseiller aux \u00c9tats et puis l'UDC Adrien Amstutz qui appellent d\u00e9j\u00e0 un durcissement de de cette dispositions l\u00e9gales pour pour que ce pour que cette initiative soit appliqu\u00e9 \u00e0 la lettre, est ce que c'est une voie \u00e0 suivre ce que vous souscrivez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [92%] :\r\nBon, c'est une voie dangereuse dans la mesure o\u00f9 dans notre ordre juridique, il est laiss\u00e9 \u00e0 l'appr\u00e9ciation des des tribunaux, une certaine marge de manoeuvre et finalement, c'est cette question institutionnelle l\u00e0 qui se pose c'est quelle est la place du 3\u00e8me pouvoir du pouvoir judiciaire, je pense de toute fa\u00e7on c'est un peu t\u00f4t pour pour juger de de l'application de ces dispositions, qui date du 1er octobre je rappelle aussi 1er octobre 2016, qu'il faut que les infractions et et eu lieu \u00e0 partir du 1er octobre 2016 oui, en tout cas un \u00e9l\u00e9ment qui les rattache \u00e0 partir de cette p\u00e9riode -l\u00e0, donc je pense qu'il faut attendre un petit peu, et puis il y a une question institutionnelle qui va se poser ou d'un moment est -ce qu'on est -ce qu'on prive les juges de toute marge de manoeuvre, le peuple a r\u00e9pondu encore r\u00e9cemment non \u00e0 travers cette 2\u00e8me initiative de d'application, on a dit non, il faut laisser cette marge, faut pas en abuser non plus, je pense vraiment qu'il faut avoir un petit peu de recul maintenant voir aussi comment est venue \u00e9voluent les les ph\u00e9nom\u00e8nes criminels se montrer extr\u00eamement durs sur la criminalit\u00e9 de passage un peu plus souple sur la criminalit\u00e9 qui est le fait d'\u00e9trangers qui ont un permis B ou C, mais ne pas h\u00e9siter, c'est ce qu'on fait \u00e0 Gen\u00e8ve aussi \u00e0 appliquer, de ce point de vue l\u00e0 des dispositions de fa\u00e7on claire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [87%] :\r\nMais le refus de l'initiative de mise en oeuvre qui \u00e9tait assez Net quand m\u00eame cas beaucoup suscit\u00e9 de r\u00e9actions, notamment parce qu'il venait d'une mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, on en a \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9, est ce que \u00e7a appelle pas aussi un peu plus de souplesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement, et c'est ce que j'ai, j'\u00e9voquais il y a un instant, je peux le reformuler, c'\u00e9tait l'id\u00e9e parce c'est un argument central que dans un \u00e9tat de droit, on peut et on ne doit pas tout rigidifier et surtout dans des d\u00e9cisions de justice qui se porte dans le domaine p\u00e9nal sur des cas individuels, on doit tenir compte de d'un contexte qui est celui de la personne h\u00e9 bien on doit on doit v\u00e9ritablement laisser une marge de manoeuvre maintenant pour avoir suivi ou v\u00e9cu des cas concrets, je pense que dans le domaine p\u00e9nal on appelle aussi la pr\u00e9vention g\u00e9n\u00e9rale l'effet de de dissuasion de certaines peines et qu'on doit aussi tenir compte de cela pour des personnes qui ont commis des crimes quand m\u00eame extr\u00eamement grave, la question se pose maintenant, c'est ce qu'on appelle la double peine, non seulement d'une peine p\u00e9nale, donc, de, de, de 2 jours de prison si vous voulez, mais aussi d'une expulsion, j'ajouterais \u00e0 \u00e7a qu'on a quand m\u00eame un probl\u00e8me juridique concrets qui se posent aussi sous l'angle la libre- circulation des personnes, Pascal mettons par exemple qu'un Fran\u00e7ais d\u00e9tenteurs d'un permis C se voit condamn\u00e9 pour une un acte grave et et la condamnation assortie d'une expulsion, la question va se poser de savoir si on peut r\u00e9ellement l'expulser d\u00e8s lors qu'on a des accords bilat\u00e9raux qui pr\u00e9voit la libre- circulation avec les pays qui nous entourent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [91%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, Pierre Maudet puisqu'on retrouve toutes les interrogations qui avait au moment o\u00f9 de des campagnes de de votations sur ces initiatives, c'est, vous \u00eates pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police au vu de ces disparit\u00e9s dans l'application entre les cantons parce que c'est un th\u00e8me que vous allez aborder ce qui aurait peut-\u00eatre n\u00e9cessit\u00e9 de, de, d'en discuter, de faire des, des, des lignes de conduite entre les cantons pour arriver \u00e0 plus une une application plus homog\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [90%] :\r\nAlors la question de l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9, elle se pose vraiment, et c'est une question qui se pose sur chaque question de s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui, mais avec des disparit\u00e9s folle voil\u00e0, quand je parle de s\u00e9curit\u00e9, avec mon coll\u00e8gue d'Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures, il \u00e9voque pour lui le probl\u00e8me des 30 d'erreur, c'est-\u00e0-dire des des promeneurs nus dans les for\u00eats, c'est-\u00e0-dire en France durant l'\u00e9t\u00e9, vous en \u00e9quipage, j'en ai peut-\u00eatre monsieur le j'vous je me concentre pas l\u00e0- dessus, donc court de police de 2000 personnes il a quelques dizaines d'agents, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9 et le charme de de du f\u00e9d\u00e9ralisme dans l'homme, la s\u00e9curit\u00e9, avec quelques limites, c'est clair qu'aujourd'hui quand on parle de lutte contre la cybercriminalit\u00e9, lorsqu'on parle de terrorisme mais on doit mettre ensemble les moyens, on doit aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une forme d'harmonisation, et c'est l\u00e0 qu'on touche aux limites chaque canton \u00e0 ses comp\u00e9tences, la s\u00e9curit\u00e9, c'est vraiment de la souverainet\u00e9 cantonale, mais on ne peut pas \u00e9ternellement \u00e0 avoir des approches tr\u00e8s diff\u00e9rentes, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, pour discuter d'en parler de documenter la d\u00e9marche d'office f\u00e9d\u00e9ral statistique qui elle est archi- n\u00e9cessaire, mais elle a \u00e9t\u00e9 un petit peu, je dirais rat\u00e9 sur son lancement et son son son timing maintenant \u00e9videmment que \u00e7a va \u00eatre une question qui se pose parce que si on ne le fait pas, nous les cantons, h\u00e9 bien on va se voir imposer par le haut, par la Conf\u00e9d\u00e9ration des normes qui pour le coup sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s pertinente en fonction des disparit\u00e9s cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [87%] :\r\nMerci beaucoup Pierre Maudet, d'\u00eatre venu quelques instants dans sa sur Rome, pr\u00e9sident du conseil d'\u00c9tat Genevois et donc en charge de la s\u00e9curit\u00e9, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous ma soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'Etat genevois, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-133122C7-754F-46D5-A838-602B72B18356", "internalArchiveId": "133122C7-754F-46D5-A838-602B72B18356", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interdiction des projets pilote autour du cannabis f\u00e2che les professionnels", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national a refus\u00e9 lundi d'autoriser les projets pilote de distribution de cannabis \u00e0 des fins scientifiques, malgr\u00e9 l'avis de sa commission de la sant\u00e9. La d\u00e9cision f\u00e2che les professionnels de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n* * L'interdiction des projets pilote autour du cannabis f\u00e2che les professionnels  \r\n*** La l\u00e9galisation du cannabis... Le Parlement n'est pas pr\u00eat \u00e0 franchir ce pas. Il ne veut pas non plus permettre aux milieux scientifiques d'\u00e9tudier quels seraient les effets d'une autorisation de la fumette en Suisse. Le Conseil national a enterr\u00e9 hier une motion du Conseil des Etats qui voulait autoriser les projets pilote de distribution de cannabis. Avec seulement trois voix d'\u00e9cart. Pietro Bugnon, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Au lendemain de ce vote, les professionnels de la pr\u00e9vention sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s...\r\nOui et plusieurs responsables que j'ai contact\u00e9 aujourd'hui le r\u00e9p\u00e8tent: la proposition rejet\u00e9e au National voulait simplement autoriser des projets pilote. On ne parlait absolument pas de l\u00e9galisation \u00e0 tout va du cannabis. Il s'agissait simplement de demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agr\u00e9er certains projets scientifiques. D'o\u00f9 la grande d\u00e9ception affich\u00e9e aujourd'hu ipar les acteurs de la pr\u00e9vention.\r\n*** Etudier pour peut-\u00eatre l\u00e9galiser un jour... Cet argument n'a pas convaincu...\r\nEt il s'en est fallu de peu. Score final au tableau des votes: 96 \u00e0 93. Parmi les opposants, l'UDC au complet. Une majorit\u00e9 d'\u00e9lus PDC. Mais aussi quelques PLR, Romands surtout. Les voix des petits partis du centre auraient pu faire la diff\u00e9rence. Les verts'lib\u00e9raux par exemple. Mais 3 de leurs 7 \u00e9lus \u00e9taient absents au moment du vote. Parmi eux, Isabelle Chevalley, qui nous a expliqu\u00e9 qu'elle se trouvait \u00e0 ce moment-l\u00e0 avec une d\u00e9l\u00e9gation camerounaise. La Vaudoise nous a assur\u00e9 qu'elle entendait se rattraper ce jeudi. Quatre propositions similaires seront trait\u00e9es en premi\u00e8re lecture si les \u00e9lus ont suffisamment de temps.\r\n*** Et qu'adviendra-t-il si dans deux jours le National maintient son refus?\r\nOn a aura la confirmation qu'en mati\u00e8re de r\u00e9glementation du cannabis, la voie parlementaire est difficilement praticable.\r\nLes partisans de la l\u00e9galisation du cannabis devront donc s'en remettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tr\u00e8s discret jusqu'ici. Selon nos informations, Alain Berset soumettra la question des projets pilotes \u00e0 ses coll\u00e8gues avant l'\u00e9t\u00e9. Ignazio Cassis, que l'on sait tr\u00e8s lib\u00e9ral en mati\u00e8re de drogues, pourrait faire basculer le coll\u00e8ge.\r\n*** L'autre possibilit\u00e9, Pietro, c'est l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale...\r\nUne deuxi\u00e8me, apr\u00e8s un premier refus en 2008. L'association zurichoise \"Legalize It\" planche sur un texte. Elle pourrait \u00eatre rejointe par les villes, directement concern\u00e9es par la probl\u00e9matique du deal de rue - on l'a encore vu r\u00e9cemment \u00e0 Lausanne. Si le Parlement persiste \u00e0 bloquer toutes les propositions, m\u00eame les moins contraignantes, les milieux de la pr\u00e9vention seront aussi de la partie.\r\nIl faudra encore que tous ces acteurs s'entendent sur un texte commun qui navigue entre l\u00e9galisation, respect du f\u00e9d\u00e9ralisme, protection de la jeunesse et moyens pour la pr\u00e9vention.", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622567", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'interdiction des projets pilote autour du cannabis f\u00e2che les professionnels / FOR_2018-06-12T18:08:00_developpement-5", "Forum du 12.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a refus\u00e9 lundi d'autoriser les projets pilote de distribution de cannabis \u00e0 des fins scientifiques, malgr\u00e9 l'avis de sa commission de la sant\u00e9. La d\u00e9cision f\u00e2che les professionnels de la pr\u00e9vention."], "variantIds": ["ece-9622567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:43Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on encha\u00eene avec la l\u00e9galisation du cannabis, le Parlement n'est pas pr\u00eat \u00e0 franchir ce pas, il ne veut pas non plus permettre aux milieux sont IFIC d'\u00e9tudier quels seraient les effets d'une autorisation de la fumette en Suisse, le Conseil national a enterr\u00e9 hier une motion du Conseil des \u00c9tats voulait autoriser les projets pilote de distribution de cannabis avec seulement 3 voix d'\u00e9cart, Pietro Bugnon, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral au lendemain de ce vote, les professionnels de la pr\u00e9vention, on peut dire, sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s oui f\u00e2ch\u00e9s et d\u00e9\u00e7us parce que la proposition rejet\u00e9e au National voulait distille simplement autoriser des projets pilote on ne parlait, absolument pas de l\u00e9galisation \u00e0 tout va du cannabis, il s'agissait en fait simplement de demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agr\u00e9er certains projets scientifiques on sont presque un certain d\u00e9pit chez ces acteurs de la pr\u00e9vention \u00e9tudier pour peut-\u00eatre l\u00e9galiser un jour Cet argument Pietro n'a pas convaincu, oui, il s'en est fallu de peu, hein, vous l'avez dit, 3 parmi les opposants, l'UDC au complet, une majorit\u00e9 d'\u00e9lus PDC mais aussi quelques PLR Romands surtout les voix des Verts lib\u00e9raux auraient pu faire la diff\u00e9rence, mais 4 de leurs 7 \u00e9lus \u00e9taient absents au moment du vote, parmi eux, Isabelle Chevalley, qui nous a expliqu\u00e9 qu'elle se trouvait \u00e0 ce moment -l\u00e0, avec une d\u00e9l\u00e9gation camerounaise, la Vaudoise nous a assur\u00e9 qu'elle entendait se rattraper ce jeudi 4 propositions similaires \u00e0 celle qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e seront trait\u00e9es en premi\u00e8re lecture, si les a ont suffisamment de temps \u00e0 leur payer Pietro qu'est -ce qu'il y a la adviendra si dans 2 jours, le National maintient ce refus, on l'aura la confirmation qu'en mati\u00e8re de r\u00e9glementation du cannabis, la voie parlementaire est difficilement praticable, les partisans de la l\u00e9galisation devront sans doute s'en remettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, discret jusqu'ici, selon nos informations, Alain Berset soumettra la question des projets pilote \u00e0 ses coll\u00e8gues de gouvernement avant l'\u00e9t\u00e9, Ignazio Cassis, ce que l'on sait tr\u00e8s lib\u00e9ral en mati\u00e8re de drogues pourrait faire basculer le coll\u00e8ge leur Pietro, vous l'avez dit la voie parlementaire est difficilement praticable parce qu'il y a d'autres possibilit\u00e9s, par exemple, passer par une initiative populaire, oui, bien s\u00fbr, hein, une deuxi\u00e8me apr\u00e8s un 1er refus, il y a 10 ans, l'association z\u00fcrichoises l\u00e9gale \u00e0 h\u00e9site planche sur un texte, elle pourrait \u00eatre rejointe par les villes directement concern\u00e9es par la probl\u00e9matique du deal de rue, on l'a encore vu r\u00e9cemment \u00e0 Lausanne, si le Parlement persiste \u00e0 bloquer toutes les propositions, m\u00eame les moins contraignantes les milieux de la pr\u00e9vention seront aussi de la partie, mais il faudra encore que tous ces acteurs s'entendent sur un texte commun, un texte qui navigue entre l\u00e9galisation respect du f\u00e9d\u00e9ralisme protection, protection de la jeunesse et moyens pour la pr\u00e9vention, Pietro Bugnon, merci beaucoup, Mike. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T16:42:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C77B2519-BBE4-4342-9243-D55C9E8CE5CD", "internalArchiveId": "C77B2519-BBE4-4342-9243-D55C9E8CE5CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelle initiative dans l'air pour l\u00e9galiser le cannabis, interview de Michele Barone", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Face \u00e0 la r\u00e9sistance politique \u00e0 une l\u00e9galisation du cannabis, certains partisans planchent sur une nouvelle initiative populaire apr\u00e8s celle qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en 2008. Interview de Michele Barone, vice-pr\u00e9sident jeunes PLR Suisse.\r\n\r\n* * Nouvelle initiative dans l'air pour l\u00e9galiser le cannabis, interview de Michele Barone  \r\n*** La l\u00e9galisation du cannabis... Le Parlement n'est pas pr\u00eat \u00e0 franchir ce pas. Il ne veut pas non plus permettre aux milieux scientifiques d'\u00e9tudier quels seraient les effets d'une autorisation de la fumette en Suisse. Le Conseil national a enterr\u00e9 hier une motion du Conseil des Etats qui voulait autoriser les projets pilote de distribution de cannabis. Avec seulement trois voix d'\u00e9cart. Pietro Bugnon, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Au lendemain de ce vote, les professionnels de la pr\u00e9vention sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s...\r\nOui et plusieurs responsables que j'ai contact\u00e9 aujourd'hui le r\u00e9p\u00e8tent: la proposition rejet\u00e9e au National voulait simplement autoriser des projets pilote. On ne parlait absolument pas de l\u00e9galisation \u00e0 tout va du cannabis. Il s'agissait simplement de demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agr\u00e9er certains projets scientifiques. D'o\u00f9 la grande d\u00e9ception affich\u00e9e aujourd'hu ipar les acteurs de la pr\u00e9vention.\r\n*** Etudier pour peut-\u00eatre l\u00e9galiser un jour... Cet argument n'a pas convaincu...\r\nEt il s'en est fallu de peu. Score final au tableau des votes: 96 \u00e0 93. Parmi les opposants, l'UDC au complet. Une majorit\u00e9 d'\u00e9lus PDC. Mais aussi quelques PLR, Romands surtout. Les voix des petits partis du centre auraient pu faire la diff\u00e9rence. Les verts'lib\u00e9raux par exemple. Mais 3 de leurs 7 \u00e9lus \u00e9taient absents au moment du vote. Parmi eux, Isabelle Chevalley, qui nous a expliqu\u00e9 qu'elle se trouvait \u00e0 ce moment-l\u00e0 avec une d\u00e9l\u00e9gation camerounaise. La Vaudoise nous a assur\u00e9 qu'elle entendait se rattraper ce jeudi. Quatre propositions similaires seront trait\u00e9es en premi\u00e8re lecture si les \u00e9lus ont suffisamment de temps.\r\n*** Et qu'adviendra-t-il si dans deux jours le National maintient son refus?\r\nOn a aura la confirmation qu'en mati\u00e8re de r\u00e9glementation du cannabis, la voie parlementaire est difficilement praticable.\r\nLes partisans de la l\u00e9galisation du cannabis devront donc s'en remettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tr\u00e8s discret jusqu'ici. Selon nos informations, Alain Berset soumettra la question des projets pilotes \u00e0 ses coll\u00e8gues avant l'\u00e9t\u00e9. Ignazio Cassis, que l'on sait tr\u00e8s lib\u00e9ral en mati\u00e8re de drogues, pourrait faire basculer le coll\u00e8ge.\r\n*** L'autre possibilit\u00e9, Pietro, c'est l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale...\r\nUne deuxi\u00e8me, apr\u00e8s un premier refus en 2008. L'association zurichoise \"Legalize It\" planche sur un texte. Elle pourrait \u00eatre rejointe par les villes, directement concern\u00e9es par la probl\u00e9matique du deal de rue - on l'a encore vu r\u00e9cemment \u00e0 Lausanne. Si le Parlement persiste \u00e0 bloquer toutes les propositions, m\u00eame les moins contraignantes, les milieux de la pr\u00e9vention seront aussi de la partie.\r\nIl faudra encore que tous ces acteurs s'entendent sur un texte commun qui navigue entre l\u00e9galisation, respect du f\u00e9d\u00e9ralisme, protection de la jeunesse et moyens pour la pr\u00e9vention.", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622568", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Nouvelle initiative dans l'air pour l\u00e9galiser le cannabis, interview de Michele Barone / FOR_2018-06-12T18:10:00_developpement-6", "Forum du 12.06.2018"], "alternativeSummary": ["Face \u00e0 la r\u00e9sistance politique \u00e0 une l\u00e9galisation du cannabis, certains partisans planchent sur une nouvelle initiative populaire apr\u00e8s celle qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en 2008. Interview de Michele Barone, vice-pr\u00e9sident jeunes PLR Suisse."], "variantIds": ["ece-9622568"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:43Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci beaucoup est Barone est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident des jeunes PLR Suisse alors vous mettre tout de suite tr\u00e8s \u00e0 l'aise au d\u00e9but de cet entretien, quel est votre rapport avec la consommation par exemple du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [78%] :\r\nAlors je ne jamais essay\u00e9, je vais vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [93%] :\r\nBon ben de parfois on peut devenir un d\u00e9bat sans \u00eatre en connaissance de cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [79%] :\r\nOn a fait, on gagne face \u00e0 des patients, le casino sans forc\u00e9ment jouer sur des jeux en ligne, je d\u00e9fendais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [90%] :\r\nDonc vous ne fumez pas de cannabis vous ne jouez pas au casino mais par compte, vous faites de la politique exactement bon Michael Barone, vous y pensez quoi d'une initiative en pr\u00e9paration pour la l\u00e9galisation, m\u00eame si, m\u00eame si vous ne connaissez pas le produit, vous estimez que \u00e7a pourrait \u00eatre quelque chose d'int\u00e9ressant d'utile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [91%] :\r\nOn voit que, au Parlement, \u00e7a, \u00e7a a de la peine \u00e0 avancer m\u00eame quand on parle de se de faire simplement des projets pilotes alors qu'on est loin, mais tr\u00e8s loin d'une \u00e9ventuelle l\u00e9galisation cherche simplement \u00e0 comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e7a bloque, je pense que bien en amont, il la voix de de l'initiative va va arriver oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [85%] :\r\nIl y a, il y a un lien qu'on a envie de faire \u00e7a, celui avec ce d\u00e9bat qui, il a tr\u00e8s vif en Suisse romande surtout \u00e0 Lausanne depuis 2, 3 semaines, c'est la question du deal de rue est ce que typiquement, ici on est avec un projet, une id\u00e9e qui pourrait apporter une \u00e2me premi\u00e8res esquisses de solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nAlors je vais pas venir dire que le l\u00e9galiser par exemple le cannabis va faire dispara\u00eetre du jour au lendemain, le deal de rue en ville de Lausanne, il y a plusieurs produits qui se vendent dans la rue, ben \u00e7a pourrait peut-\u00eatre supprimer justement un de ces produits, le cannabis et trouver d'autres moyens de le vent de l'autoriser pour aussi d'autres moyens de surveiller cette vente qu'elle se fasse \u00e0 la lumi\u00e8re du jour et qu'on puisse la contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [86%] :\r\nQu'est -ce qui a chang\u00e9 de parce que les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 plusieurs fois sur ces questions- l\u00e0, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 qu'est -ce qui a chang\u00e9, c'est cet exemple am\u00e9ricain plusieurs \u00c9tats qui ont l\u00e9galis\u00e9 la consommation de cannabis avec des exp\u00e9riences contrast\u00e9es, hein, c'est pas partout une r\u00e9ussite c'est beaucoup pensaient que les mentalit\u00e9s ont avanc\u00e9 \u00e0 ce point- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [91%] :\r\nAlors il y a eu une \u00e9volution des mentalit\u00e9s, il y a eu, c'est ces exemples int\u00e9ressants, que ce soit des \u00e9checs ou des r\u00e9ussites toujours int\u00e9ressant, int\u00e9ressant de les analyser pour voir ce qui a march\u00e9, comment faire correctement, nous on en a beaucoup parl\u00e9, ce qui fait que \u00e7a a pouss\u00e9, a remis le d\u00e9bat sur le devant, mais aussi, si on veut faire ses ses analyses c'est pour aussi pour voir chez nous comment cela se passerait donc c'est pour \u00e7a que c'est important qu'on puisse faire ses \u00e9tudes aussi en Suisse, pour qu'on se rende compte des r\u00e9alit\u00e9s, chez nous, parce que toutes les situations ne s'applique pas de la m\u00eame mani\u00e8re, dans tous les pays, mais voil\u00e0 pourquoi il faudrait pouvoir autoriser de telles exp\u00e9riences chez nous avant de pouvoir aborder ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [89%] :\r\nImportant de faire des \u00e9tudes en Suisse Ivoire il va falloir aller convaincre vos propres partenaires de 2 partis amis de parti parce qu'il y a beaucoup d'PLR qui sont oppos\u00e9s au principe m\u00eame d'\u00e9tudier les effets du cannabis, il faut aller en discuter avec eux, avec les, les, les plus grands, les plus \u00e2g\u00e9s, on va dire du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [88%] :\r\nAlors il y a une majorit\u00e9 qui a accept\u00e9 cette motion et l\u00e0 plusieurs m\u00eame, qui l'ont sign\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, c'est vrai qu'il aura encore quelques-uns \u00e0 convaincre, oui le r\u00f4le aussi de la jeunesse de parti, c'est aussi mettre en avant certaines, certaines questions qui \u00e0 nos yeux sont sont importantes, les libert\u00e9s soci\u00e9tal sont importantes aux yeux des jeunes lib\u00e9raux- radicaux, on va essayer aussi pour que dans, comme vous l'avez dit dans 2 jours ou \u00e0 l'avenir, on puisse au moins avoir ces ces, ces exp\u00e9riences parce que \u00e7a ne nous engage pas \u00e0 dire oui, et plus tard \u00e0 la l\u00e9galisation, mais au contraire, \u00e7a \u00e7a permet d'alimenter le d\u00e9bat d\u00e9mocratique lorsqu'on en passe, cela parlera pardon, ce qu'on aura des \u00e9l\u00e9ments factuels, on va pas seulement se baser sur des \u00e9l\u00e9ments moraux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [85%] :\r\nOn parlait de criminalit\u00e9, il y a quelques instants avec Pierre Maudet Genevois cantons frontaliers vous Michel et Barone vous venez de Neuch\u00e2tel canton frontalier est ce qu'un projet de lib\u00e9ralisation \u00e7a ne poserait pas probl\u00e8me typiquement \u00e0 vos cantons type vraiment sur cette question du du commerce transfrontalier de la criminalit\u00e9 aux fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [90%] :\r\nAlors je ne suis pas convaincu que on si on fait si on fait cette r\u00e9flexion pour tous on on avancera on avancera pas je vais vous donner un autre exemple de Neuch\u00e2tel qui fait moins de r\u00e9pression \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le cadre de la consommation de ma\u00eetre de mes tantes, amph\u00e9tamines, il y a un partenariat entre la justice et les milieux de l'addiction dans lequel les consommateurs de m\u00e9thamph\u00e9tamine ne sont pas directement punies, ils ont leur permet de renoncer \u00e0 la punition si ils suivent une th\u00e9rapie, donc l\u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel, on a d\u00e9j\u00e0 une approche qui est vers moins de r\u00e9pression et qui vers moins de punition du consommateur mais plus vers l'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [91%] :\r\nIl merci beaucoup Michael Barone, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident des jeunes PLR Suisse dans la soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci beaucoup 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B40B465-42D2-4856-B907-024210812049", "internalArchiveId": "6B40B465-42D2-4856-B907-024210812049", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 11.06.2018", "publicationDate": "2018-06-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du groupement romand d'\u00e9tude contre les addictions;Georges Godel, conseiller d'\u00e9tat fribourgeois PLR en charge des finances;Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois;David Silvan, professeur de relations internationales \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales \u00e0 Gen\u00e8ve;Guy Forget, Directeur du tournoi de Roland Garros;Vincent Riesen, directeur de la chambre de commerce et d'industrie du Valais et co-pr\u00e9sident de la campagne pour le \"oui\" aux JO de Sion 2026\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (TF3/ JEUX D'ARGENT QUID DE LA PREVENTION PI) La nouvelle loi sur les jeux d'argent... prot\u00e9gera-t-elle suffisamment les joueurs du risque de d\u00e9pendance?\r\nLa question de la pr\u00e9vention refait surface... apr\u00e8s l'acceptation de ce texte... hier... par la population...\r\nUn oui \u00e0 pr\u00e8s de 73%... \r\nCette loi... les milieux de la pr\u00e9vention l'ont soutenue... mais... du bout des l\u00e8vres\r\nEt Jo\u00eblle Cachin... des craintes subsistent.\r\n  1'32\r\n((La nouvelle loi pr\u00e9voit des mesures pour prot\u00e9ger les joueurs. Dans la vie r\u00e9elle, comme sur internet. Les casinos et les maisons de jeux devront notamment mettre en place une forme de rep\u00e9rage pr\u00e9coce des joueurs \u00e0 risques.. la possibilit\u00e9.. aussi de les exclure des sites en cas de jeu excessif. Pour Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du groupement romand d'\u00e9tude contre les addictions.. Cette loi vaut mieux que rien.. mais c'est encore insuffisant. Il le disait hier sur nos ondes: \r\n24''\r\nLes cantons auront effectivement leur r\u00f4le \u00e0 jouer.. c'est maintenant inscrit dans la loi.. \r\nGeorges Godel, conseiller d'\u00e9tat fribourgeois PLR en charge des finances, se veut rassurant: \r\n21''\r\nLe Ministre ne s'avance pas encore sur les d\u00e9tails de la mise en oeuvre. Mais il est certain qu'avec les revenus suppl\u00e9mentaires des jeux en ligne.. les cantons devront augmenter les moyens attribu\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention. Les ordonnances, en consultation jusqu'\u00e0 la fin de la semaine.. entreront en vigueur le 1er janvier 2019. Et aucun doute: les milieux de la pr\u00e9vention garderont un oeil dessus. ))\r\n(Monnaie pleine) **** L'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis hier au verdict des urnes...  a lui \u00e9t\u00e9 refus\u00e9\r\n76% des votants... ont dit non \u00e0 l'initiative monnaie pleine... \r\nLe texte... qui voulait donner l'exclusivit\u00e9 de l'\u00e9mission de monnaie \u00e0 la banque nationale n'a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 dans aucun canton.\r\nA noter aussi que ces scrutins f\u00e9d\u00e9raux n'ont pas vraiment mobilis\u00e9...\r\n34% de participation...\r\nUn petit 34%... c'est peu en comparaison avec les 54% du mois de mars dernier... pour l'initiative No Billag... \r\nPeu aussi par rapport \u00e0 la moyenne... qui se situe \u00e0 43%.\r\n(06/JO RETRAIT DE LA CONFEDERATION PA 6h) **** Il y a un canton.... en revanche... o\u00f9 les citoyens se sont d\u00e9plac\u00e9s en nombre\r\nC'est bien s\u00fbr le Valais... avec la votation tr\u00e8s attendue sur les Jeux olympiques Sion 2026... Un objet finalement refus\u00e9 \u00e0 54%\r\nR\u00e9sultat : le projet tombe \u00e0 l'eau... et le conseil f\u00e9d\u00e9ral abandonne son soutien financier... \r\nC'est un \u00e9chec... pour le ministre en charge des sports... Guy Parmelin\r\nMarc Menichini... Le Vaudois avait oeuvr\u00e9... au sein du coll\u00e8ge gouvernemental... pour obtenir une garantie de d\u00e9ficit. \r\n  1'02''\r\n((Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entendait d\u00e9bloquer pr\u00e8s d'un milliard de francs pour le projet de Jeux en Valais. Il n'en sera rien, suite au refus des Valaisans. Le gouvernement en informera prochainement le Parlement. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de ce dossier, Guy Parmelin a bien tent\u00e9 de convaincre, rassurer, la population, et plus particuli\u00e8rement les Valaisans. Il y a \u00e0 peine 15 jours, le Vaudois parlait encore d'une grande chance pour la Suisse. Malgr\u00e9s les risques financiers.\r\nUn message qui n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu. Et le milliard pr\u00e9vu par la Conf\u00e9d\u00e9ration n'y a rien chang\u00e9. \r\nGuy Parmelin et avec lui le reste du coll\u00e8ge gouvernemental s'est lanc\u00e9 dans cette aventure olympique fort du soutien des autorit\u00e9s cantonales. Un soutien trompeur. Il n'a pas su percevoir le scepticisme de la population. Le conseil National l'avait pourtant averti, au printemps dernier, en exigeant que toute la Suisse vote sur ces jeux. Un acte de d\u00e9fiance en \u00e9cho \u00e0 ces r\u00e9cents scrutins au niveau cantonal: tous oppos\u00e9s \u00e0 des projets olympiques. \r\nAutant de signaux ignor\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui s'est ent\u00eat\u00e9, sans succ\u00e8s. ))\r\n(Votations r\u00e9gio) Encore un mot de deux autres votes d'hier... dans des cantons romands\r\n61% des Genevois disent oui au projet d'urbanisation du secteur Praille-Acacias-Vernet... le fameux PAV. \r\nEt les Jurassiens acceptent d'augmenter les subsides pour les primes maladie...\r\nUn contre-projet du Parlement...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0  l'initiative populaire qui voulait mettre en place des prestations compl\u00e9mentaires... pour soutenir les familles dans le besoin.\r\n(01/LA POSTE PERD SA DIRECTRICE ITV BEGLE) **** La directrice de La Poste d\u00e9missionne...avec effet imm\u00e9diat. \r\nSusanne Ruoff... l'a annonc\u00e9 hier soir... apr\u00e8s en avoir inform\u00e9 le conseil d'administration vendredi. \r\nC'est une cons\u00e9quence du scandale... sur les subsentions indumment percues par Car Postal...entre 2007 et 2015\r\nL'enqu\u00eate externe sur cette affaire sera d'ailleurs rendue publique aujourd'hui...\r\nSuzanne Ruoff  pr\u00e9cise qu'elle ne savait rien de ces inscriptions fictives... mais dit assumer totalement la responsabilit\u00e9 globale des irr\u00e9gularit\u00e9s chez CarPostal. \r\nClaude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois, regrette cette d\u00e9cision:\r\n  0'49'' \r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz.\r\n(Sommet kim) Jour J-1 avant le sommet historique...\r\nCelui qui doit r\u00e9unir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le dirigeant nord-cor\u00e9en\r\nDonald Trump et Kim Jong Eun sont tout deux arriv\u00e9s \u00e0 SIngapour... hier soir...\r\nIls devraient se serrer la main demain, \u00e0 3h du matin heure Suisse\r\nLes discussions porteront sur la paix... et la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord\r\n(15/USA SUIVI G7: TRUMP ITV SILVAN - 22h30) **** Donald Trump... qui a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses critiques contre le Canada... et l'Europe... cette nuit dans une s\u00e9rie de tweets\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a notamment menac\u00e9 de ne plus assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Europ\u00e9ens... s'ils n'acceptaientz pas un r\u00e9\u00e9quilibrage des \u00e9changes commerciaux avec les Etats-Unis\r\nDe nouvelles attaques... qui font suite au retrait am\u00e9ricain du communiqu\u00e9 commun du G7 ce week-end\r\nCar DOnald Trump n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 les critiques du premier ministre canadien Justin trudeau sur les taxes impos\u00e9es par Washington sur l'acie et l'aluminium\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis d\u00e9fie ainsi tous les usages de la diplomatie.... pour riposter face au front commun de ses alli\u00e9s historiques\r\nC'est l'avis de David Silvan... professeur \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales \u00e0 Gen\u00e8ve:\r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz.\r\n(Migration - italie) Il transporte plus de 600 migrants... dont une centaine de mineurs... et des femmes enceintes... L'Aquarius attend toujours de trouver un port... pour accoster\r\nMalte a refus\u00e9 hier d'accueillir ce navire de l'ONG fran\u00e7aise SOS M\u00e9diterrann\u00e9e\r\nLa demande venait de Rome... qui ne veut pas prendre en charge ces personnes sauv\u00e9es en m\u00e9diterrann\u00e9e\r\nLe nouveau ministre italien de l'int\u00e9rieur... Matteo Salvini... a d'ailleurs brandi une menace hier... \r\nl'Italie pourrait interdire l'acc\u00e8s \u00e0 ses ports... \u00e0 tous les bateaux qui transportent des migrants... si Malte ne se plie pas \u00e0 cette demande. \r\nMais \u00e0 La Valette... les autorit\u00e9s estiment que le sauvetage d\u00e9pend des secours italiens...\r\n(19/TENNIS GARROS ITV FORGET - 22h30) ***** Rafael Nadal reste le ma\u00eetre incontest\u00e9 de roland garros\r\nL'espagnol a remport\u00e9 \"son\" tournoi... hier... pour la 11e fois\r\nIl s'est impos\u00e9 en trois sets face \u00e0 l'autrichien Dominic THiem -> 6-4 / 6-3 / 6-2\r\nAvec cet 17e titre en Grand Chelem... revient \u00e0 3 titres majeurs du record de Rodger Federer. \r\nEt il confirme que la g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e du tennis mondial n'est pas pr\u00eate \u00e0 passer la main\r\nGuy Forget... Directeur du tournoi de  Roland Garros\r\n  0'41''\r\nGuy Forget r\u00e9pondait \u00e0 Laurent Bastardoz\r\nReste \u00e0 savoir si Roger Federer arriver lui aussi \u00e0 confirmer sa domination sur \"son tournoi\"... celui de Wimbledon\r\nR\u00e9ponse d\u00e8s le 2 juillet!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) ((Donald Trump... et ses nouvelles menaces... en marge des tensions qui ont anim\u00e9 le g7. Le pr\u00e9sident les a exprim\u00e9es cette nuit dans une s\u00e9rie de tweet. Les europ\u00e9ens doivent accepter de r\u00e9\u00e9quilibrer les \u00e9changes commerciaux avec les Etats-Unis. Faute de quoi... Washington pourrait arr\u00eater de payer pour la s\u00e9curit\u00e9 en Europe.))\r\n(08/JO SION REACTION ECO ITV RIESEN - 22h30 6h) La d\u00e9ception est grande... du c\u00f4t\u00e9 des partisans de Sion2026\r\n54% des Valaisans ont rejet\u00e9... hier... le cr\u00e9dit d'engagement de 100 millions de francs destin\u00e9 \u00e0 financer le projet d'organisation des jeux olmypiques\r\nLa manifestation n'aura donc pas lieu\r\nEt pour Vincent Riesen... directeur de la chambre de commerce et d'industrie du Valais et co-pr\u00e9sident de la campagne pour le \"oui\" ... le canton se prive d'un coup de pouce \u00e9conomique.\r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9618764", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-06-11T06:00:14_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-06-11T06:00:14_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9618775", "ece-9618764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-17T03:30:40Z", "speechToTexts": ["17.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, comment assurer la protection des joueurs apr\u00e8s l'acceptation de la nouvelle loi sur les jeux d'argent, le vote d'hier remet sur la table, a question de la pr\u00e9vention pour les milieux de lutte contre les addictions, les mesures pr\u00e9vues par le texte sont insuffisantes, Suzanne have jette l'\u00e9ponge, la directrice de La Poste a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier soir, elle dit vouloir prendre ses responsabilit\u00e9s dans le cadre du scandale CarPostal alors, victime collat\u00e9rale au d\u00e9part indispensable, les conclusions de l'enqu\u00eate externe seront publi\u00e9s aujourd'hui et en fin de journal, nous reviendrons sur la 11\u00e8me victoire de Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Roland Garros, l'espagnol se rapproche du record de grands chelems d\u00e9tenu par Roger Federer, et il faut profiter de cette g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e du tennis mondial, car vous l'entendrez, elle risque de nous laisser un go\u00fbt de nostalgie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [97%] :\r\nLa nouvelle loi sur les jeux d'argent prot\u00e9gera -t-elle suffisamment les joueurs du risque de d\u00e9pendance, la question de la pr\u00e9vention refait surface apr\u00e8s l'acceptation de ce texte hier par la population ah oui \u00e0 pr\u00e8s de 73 pourcent cette loi, les milieux de la pr\u00e9vention, l'ont soutenue mais du bout des l\u00e8vres et Jo\u00eblle Cachin des craintes subsistent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [97%] :\r\nLa nouvelle loi pr\u00e9voit des mesures pour prot\u00e9ger les joueurs dans la vie r\u00e9elle comme sur internet, les casinos et les maisons de jeux devront notamment mettre en place une forme de rep\u00e9rage pr\u00e9coce des joueurs \u00e0 risques, la possibilit\u00e9 aussi de les exclure des sites en cas de jeu excessif pour Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions cette loi vaut mieux que rien, mais c'est encore insuffisant il le disait hier sur nos ondes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [89%] :\r\nOn est dans un m\u00e9canisme o\u00f9 il manque cette structure hein pour peut-\u00eatre mieux piloter le domaine qui revient probablement effectivement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais aussi aux cantons qui porte les d\u00e9g\u00e2ts du jeu, c'est eux qui doivent financer un tous les probl\u00e8mes judiciaires les probl\u00e8mes familiaux, les probl\u00e8mes de pauvret\u00e9, donc \u00e7a sera \u00e0 eux de bien sur cette question, notamment avec le jeu en ligne tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [95%] :\r\nLes cantons auront effectivement leur r\u00f4le \u00e0 jouer, c'est maintenant inscrit dans la loi, Georges Godel, conseiller d'\u00c9tat fribourgeois, PLR, en charge des finances se veut rassurant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:02) [88%] :\r\nIl faut trouver le juste milieu, un r\u00e9seau dynamique, bien s\u00fbr, \u00e9videmment il faut que \u00e7a rapporte, mais \u00e9vitez aussi ceux qui sont accros \u00e0 ces jeux cet enfant sans cela il y a des moyens qui sont pr\u00eats \u00e0 mettre en oeuvre dans les cantons et je crois que l\u00e0, avec cette loi il y a une meilleure efficacit\u00e9 dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [96%] :\r\nLe ministre ne s'avance pas encore sur les d\u00e9tails de la mise en oeuvre, mais il est certain qu'avec les revenus suppl\u00e9mentaires des jeux en ligne, les cantons devront augmenter les moyens d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention, les ordonnances en consultation jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, entreront en vigueur le 1er janvier 2000 19 et aucun doute, les milieux de la pr\u00e9vention garderont un oeil dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [94%] :\r\n\u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au verdict des urnes hier a lui \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 76 pourcent des votants ont dit non \u00e0 l'initiative monnaie pleine le texte qui voulait donner l'exclusivit\u00e9 de l'\u00e9mission de monnaie \u00e0 la Banque nationale n'a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 dans aucun canton \u00e0 noter aussi que ces scrutins f\u00e9d\u00e9raux n'ont pas vraiment mobilis\u00e9 34 pourcent de participation, c'est peu en comparaison avec les 54 pourcent du mois de mars dernier pour l'initiative No Billag peut aussi par rapport \u00e0 la moyenne qui se situe environ 43 pourcent il y a un canton revanche o\u00f9 les citoyens se sont d\u00e9plac\u00e9s massivement et c'est bien s\u00fbr le Valais avec la votation tr\u00e8s attendue sur les Jeux olympiques, Sion 2026 un objet finalement refus\u00e9 \u00e0 54 pourcent r\u00e9sultat le projet tombe \u00e0 l'eau et le conseil f\u00e9d\u00e9ral abandonne son soutien financier, c'est un \u00e9chec pour le ministre en charge des sports : Guy Parmelin Marc qui ni le Vaudois avait oeuvr\u00e9 au sein du coll\u00e8ge gouvernemental pour obtenir une garantie d'd\u00e9ficit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:36) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral entendait d\u00e9bloquer pr\u00e8s d'un milliard de francs pour le projet de Jeux en Valais, il n'en sera rien, suite au refus des Valaisans le gouvernement en informera prochainement, le Parlement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de ce dossier, Guy Parmelin a bien tent\u00e9 de convaincre rassurer la population, et plus particuli\u00e8rement les Valaisans il y a de \u00e7a \u00e0 peine 15 jours, le Vaudois parl\u00e9 pour la \u00e9ni\u00e8me fois, d'une grande chance pour la Suisse, malgr\u00e9 les risques financiers, un message qui n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu et le milliard pr\u00e9vu par la Conf\u00e9d\u00e9ration n'y a rien chang\u00e9, Guy Parmelin et avec lui le reste du coll\u00e8ge gouvernemental s'est lanc\u00e9 dans cette aventure olympique, fort du soutien des autorit\u00e9s cantonales un soutien trompeur, il n'a pas su percevoir le scepticisme de la population, le Conseil national avait pourtant ont averti au printemps dernier en exigeant que toute la Suisse vote sur ces jeux, un acte de d\u00e9fiance en \u00e9cho \u00e0 ces r\u00e9cents scrutins au niveau cantonal tous d\u00e9favorables \u00e0 des projets de Jeux olympiques, autant de signaux ignor\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui s'est ent\u00eat\u00e9 sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [93%] :\r\nEt puis encore un mot de 2 autres votes d'hier dans des cantons romands 61 pourcent des Genevois disent oui au projet d'urbanisation du secteur Praille Acacias Vernets le fameux Pave et puis les Jurassiens acceptent d'augmenter les subsides pour les primes maladie c'est un contre- projet du Parlement, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'initiative populaire qui voulait mettre en place des prestations compl\u00e9mentaires pour soutenir les familles dans le besoin et puis \u00e0 la une, il y a aussi la d\u00e9mission de la directrice de La Poste, avec effet imm\u00e9diat, Susanne Ruoff l'a annonc\u00e9, hier soir, apr\u00e8s en avoir inform\u00e9 le conseil d'administration, vendredi, c'est une cons\u00e9quence du scandale sur les subventions indument per\u00e7ues par Car Postal entre 2007 et 2015, l'enqu\u00eate externe sur cette affaire sera d'ailleurs rendu public aujourd'hui, Suzanne Roufs pr\u00e9cise qu'elle ne savait rien de ces inscriptions fictives, mais dit assumer totalement la responsabilit\u00e9 globale des irr\u00e9gularit\u00e9s chez CarPostal Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC Vaudois, regrette cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:33) [89%] :\r\nJe suis triste pour sous un qui a le courage de tout prendre sur elle, je pense que le probl\u00e8me est plus large qu'une seule personne, je pense qu'il y avait des choses biais\u00e9 dans le syst\u00e8me parfois un manque de transparence et que, tr\u00e8s probablement, elle a d\u00fb entre autres h\u00e9rit\u00e9 d'une situation, je pense que Suzann pouvait mener la Poste vers l'avenir, auquel il faut essayer d'et l'on avait les comp\u00e9tences probablement qu'elle a d\u00fb commettre des fautes, mais je suis s\u00fbr que c'est quelque chose qui commen\u00e7ait une finit pas avec sous droit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [90%] :\r\n\u00e0 feu c'est un fusible. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:12) [91%] :\r\nProbablement on verra ce qu'il a dans le rapport, probablement qu'elle a \u00e9galement commis des erreurs mais je pense qu'en partie c'est un fusible oui par rapport \u00e0 un syst\u00e8me dans sa totalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [94%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 avec Esther, Coco, jour J moins 1 avant le sommet historique, celui qui doit r\u00e9unir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le dirigeant nord- cor\u00e9en Donald Trump et Kim Jong Eun sont tous 2 arriv\u00e9s \u00e0 Singapour, hier soir, ils devraient se serrer la main, demain, \u00e0 3 heures du matin, heure, Suisse, les discussions porteront sur la paix et sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord tonal Trump, qui a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses critiques contre le Canada et l'Europe, c'\u00e9tait cette nuit dans une s\u00e9rie de tweets, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a notamment menac\u00e9 de ne plus assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Europ\u00e9ens s'ils n'acceptaient pas un r\u00e9\u00e9quilibrage des \u00e9changes commerciaux avec les \u00c9tats-Unis, de nouvelles attaques qui font suite au retrait am\u00e9ricain du communiqu\u00e9 commun du G7 ce week- end car Donald Trump n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 les critiques du pr\u00e9sident canadien Justin Trudeau du 1er canadien Justin Trudeau sur les taxes impos\u00e9es par Washington sur l'acier, l'aluminium, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d\u00e9fie ainsi tous les usages de la diplomatie pour riposter face au front commun de ses alli\u00e9s historiques, c'est l'avis de David Silvan, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:25) [84%] :\r\nNous sommes psychologie c'est simplement de de montrer tous les autres que c'est, c'est le plus le plus fort et surtout le fait que les Europ\u00e9ens n'ont pas vraiment ils sont continuer \u00e0 insister sur le fait que donc il ne chercherait pas de compromis \u00e0 propos des droits de l'homme, et cette guerre commerciale, et je crois que Trump pensait que probablement il terminerait en c\u00e9dant le oui et maintenant il a dit que parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas le cas, donc pour louer sa fa\u00e7on de gagner en se Guillemin c'est simplement de faire peur aux autres points n'a rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [95%] :\r\nIl transporte plus de 600 migrants, dont une centaine de mineurs et des femmes enceintes L'Aquarius attend toujours de trouver un port pour accoster Malte a refus\u00e9 hier d'accueillir ce navire de l'ONG fran\u00e7aise SOS M\u00e9diterran\u00e9e la demande venait de Rome qui ne veut pas prendre en en charge ces personnes sauv\u00e9es en mer, le nouveau ministre italien de l'int\u00e9rieur, Matteo Salvini a d'ailleurs brandi une menace hier l'Italie pourrait interdire l'acc\u00e8s \u00e0 ses ports \u00e0 tous les bateaux qui transportent des migrants si Malte ne se plie pas \u00e0 cette demande, mais \u00e0 La Valette, les autorit\u00e9s estiment que le sauvetage d\u00e9pend des secours italiens, on passe au sport Rafa\u00ebl Nadal reste le ma\u00eetre incontest\u00e9 de Roland Garros, l'espagnol a remport\u00e9 son tournoi hier, c'\u00e9tait la 11\u00e8me fois il s'est impos\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'Autrichien Dominic Team 6 4 6 3 6 2 avec ce 17\u00e8me titre en Grand Chelems il revient donc \u00e0 3 titres majeurs du record de Rodger Federer et il confirme que la g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e du tennis mondial n'est pas pr\u00eate \u00e0 passer la main, Guy Forget, directeur du tournoi de Roland-Garros. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:01) [88%] :\r\nSavez je crois que vous et moi dans quelques ann\u00e9es, lorsque des joueurs comme Rafa\u00ebl Nadal Roger ou m\u00eame Novak, si ne seront plus l\u00e0, alors bien s\u00fbr il y aura une rel\u00e8ve, mais aussi un peu de nostalgie de de de cette p\u00e9riode o\u00f9 des cracks domin\u00e9 l'sur gazon autre sur terre battue avec des duels parfois extraordinaire donc pense va pas bouder notre plaisir je crois ce que fait Nadal \u00e0 Roland-Garros et probablement pour moi un des plus grands exploits sportifs, tous sports confondus, de tous les temps, donc c'est c'est il y a beaucoup, qui se cassent les dents malheureusement encore aujourd'hui mais il gagne \u00e0 Monte Carl y gagne, il gagne \u00e0 Rome il y a Barcelone et chaque ann\u00e9e, \u00e7a se reproduit, on se demande o\u00f9 il trouvaient \u00e9nergie finalement et cette soif de victoires, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [90%] :\r\nGuy Forget r\u00e9pondait \u00e0 Laurent Bastard, do, reste \u00e0 savoir si Roger Federer arrivera lui aussi \u00e0 confirmer sa domination sur son tournoi celui de Wimbledon r\u00e9ponse d\u00e8s le 2 juillet Roger Federer n'arr\u00eatera jamais, c'est pas possible, merci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-11T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-098E84C6-F89D-4586-BFCA-0CAAACFA01AA", "internalArchiveId": "098E84C6-F89D-4586-BFCA-0CAAACFA01AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h 11.06.2018", "publicationDate": "2018-06-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pascal Fournier, pr\u00e9sident des Verts valaisans;Philippe Bauer, conseiller national PLR;Nicolas Prost, pilote automobile, co\u00e9quipier de S\u00e9bastien Buemi\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ LA DIRECTRICE DE LA POSTE PART 7H) Le scandale CarPostal pousse la directrice de la Poste \u00e0 la d\u00e9mission.\r\nSusanne Ruoff a indiqu\u00e9 hier soir se retirer de ses fonctions ex\u00e9cutives avec effet imm\u00e9diat. \r\nDans un communiqu\u00e9, elle indique vouloir assumer la responsabilit\u00e9 globale des malversations comptables survenues chez CarPostal.\r\nBonjour Marc Menichini\r\nCette d\u00e9mission intervient quelques heures \u00e0 peine avant la pr\u00e9sentation des conclusions de l'enqu\u00eate interne de la Poste.\r\nD'ici 11h30 ce matin, le pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la Poste, Urs Schwaller doit pr\u00e9senter les r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate. Un audit ind\u00e9pendant qui doit expliquer comment Car Postal a pu faire des b\u00e9n\u00e9fices sur l'exploitation des lignes r\u00e9gionales, et ce en toute ill\u00e9galit\u00e9 de 2007 \u00e0 2016 voire 2017. Des malversations comptables d'environ 80 millions de francs. Susanne Ruoff a donc d\u00e9cid\u00e9 de prendre les devants en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission.\r\n*** Et comment est-ce qu'elle explique sa d\u00e9cision...\r\nA la lecture de l'enqu\u00eate Susanne Ruoff conclue tout simplement qu'elle aurait d\u00fb savoir. C'est ce qu'elle indique dans son communiqu\u00e9. Il existait des indications sur la caract\u00e8re illicite des inscriptions comptables effectu\u00e9es par Car Postal, admet Susanne Ruoff. Elle a donc d\u00e9cid\u00e9 d'en assumer la responsabilit\u00e9 globale. Sans pour autant reconnaitre telle ou telle faute. Bref, apr\u00e8s six ans \u00e0 la t\u00eate de La Poste, cette \u00e9conomiste de formation esp\u00e8re qu'avec son d\u00e9part, le g\u00e9ant jaune retrouvera un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n*** Un peu de s\u00e9n\u00e9rit\u00e9....Marc,  est-ce qu'on peut-on s'attendre \u00e0 un v\u00e9ritable...retour au calme?\r\nIl faudra voir les r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate interne de la Poste, puis celle sur le volet p\u00e9nal men\u00e9e par la police f\u00e9d\u00e9rale... autant d'investigations qui devraient clarifier les responsabilit\u00e9s des uns et des autres: \u00e0 savoir celle du directeur de Car Postal, de son responsable des finances, de la directrice de la Poste, voire d'autres membres de cette direction, tout comme celle du Conseil d'administration dans son entier et de son pr\u00e9sident, Urs Schwaller. Susanne Ruoff ne saurait \u00eatre le seul et unique fusible, insistent plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux. Dont certains doutent toujours, au de l\u00e0 du scandale de Car Postal, des arguments comptables avanc\u00e9s par la Poste pour fermer un certain nombre de ses offices.\r\n(Poste Schaffhouse) Merci Mar Menicchini...\r\nL'avenir des offices postaux...il en \u00e9tait aussi question hier...dans les urnes \u00e0 Schafhouse...\r\nUne initiative demandait un moratoire...sur la fermeture de ces bureaux...\r\nEt bien...les citoyens..ont refus\u00e9 cette proposition...\u00e0 54%...\r\nLe canton ne transmettra pas son initiaitve...aux chambres f\u00e9d\u00e9rales...\r\n(09/JO SION REACTION VERTS ITV FOURNIER 7h) ***On ouvre justement...une large...page aux votations...de ce dimanche...avec d'abord la mort...du projet Olympique Sion 2026...\r\nLes Valaisans ont dit \"NON\" \u00e0 54%....au soutien financier \u00e0 cette candidature...\r\nLe projet...\u00e9tait soutenu...par les autorit\u00e9s politiques...et le monde \u00e9conomique...mais il n'a pas convaincu les citoyens...\r\nUn refus...qui ne suprend pas l'un des chefs de file des opposants....le  pr\u00e9sident des Verts Valaisans Jean-Pascal Fournier...\r\n  41''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(TF2/ JO SION ANALYSE ECHEC AUTORITES 7h)  \r\nR\u00e9ponse cinglante selon le pr\u00e9sident des Verts Valaisans....\r\nMarie Giovanola vous \u00eates  en direct de Sion...\r\nLes Valaisans ont dit leurs craintes concernant le financement de ce projet, leur scepticisme face aux d\u00e9sillusions pass\u00e9es, leur m\u00e9fiance envers le CIO ...mais aussi....leur d\u00e9fiance envers leurs autorit\u00e9s politiques...\r\nD\u00e9saveu, affranchissement, remise en question ...des mots qui revenaient hier dans la bouche des vainqueurs pour qualifier les vaincus du jour...\u00e0 savoir les autorit\u00e9s politiques du pays...puisqu'on le rappelle le projet \u00e9tait soutenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration, le gouvernement et le Parlement valaisan, la ville de Sion ou encore les pr\u00e9sidents des communes, y compris dans la r\u00e9gion de Monthey. Les Conseillers d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Christophe Darbellay, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident de la capitale Philippe Varone se sont investis comme jamais dans cette campagne. Forc\u00e9ment, avec une telle exposition, cette d\u00e9faite est aussi un peu la leur, puisqu'ils ne sont pas parvenus \u00e0 convaincre que le Valais avait la capacit\u00e9 d'organiser un \u00e9v\u00e9nement de cette ampleur. \r\n***Et c'est aussi...l'\u00e9chec des milieux...\u00e9conomiques ...?\r\nOui puisque ce sont des entrepreneurs qui \u00e9taient les initiateurs du projet olympique. La Chambre valaisanne de commerce et d'industrie a ensuite co-g\u00e9r\u00e9 la campagne du Oui en Valais, soutenue par de nombreuses associations fa\u00eeti\u00e8res issues de ce monde-l\u00e0. \r\nCr\u00e9ations d'emplois, nouveau souffle pour le tourisme...des promesses de retomb\u00e9es \u00e9conomiques qui n'ont visiblement pas fait mouche aupr\u00e8s d'une majorit\u00e9 de Valaisans...cette majorit\u00e9 aura peut-\u00eatre estim\u00e9 que ces Jeux n'auraient profit\u00e9 qu'\u00e0 quelques promoteurs et autres \"maquereaux des cimes blanches\" et pas \u00e0 tout le canton. \r\nUne crainte encore. Celle de voir l'avenir de la prochaine d\u00e9cennie scell\u00e9 \u00e0 un destin olympique qui ne fait plus r\u00eaver en Suisse. \r\nEt puis des erreurs de communication monumentales ...qui auront sem\u00e9 le doute. \r\nL'immense \u00e9nergie d\u00e9ploy\u00e9e dans cette campagne ne doit pas s'\u00e9vaporer. Les acteurs des deux camps portent la responsabilit\u00e9 de la r\u00e9investir imm\u00e9diatemment, battre le fer pendant qu'il est chaud, et rapidement, d\u00e9cider comment promouvoir les atouts ind\u00e9niables du Valais de demain. Un Valais qui montre une soif de changement.\r\n(04/JEUX D'ARGENT BLOCAGE SITE ITV BAUER) Autre enseignement de de dimanche politiques...Les sites internet de jeux d'argent...\u00e9trangers...seront bloqu\u00e9s. \r\n***Les Suisses ont largement soutenu...\u00e0 presque 73%.... la nouvelle loi sur les jeux d'argent \r\nUn texte...qui d\u00e9ploiera ses premiers effets au 1er janvier 2019. \r\nIl \u00e9tait comabbtu en en r\u00e9f\u00e9rendum...par les jeunes lib\u00e9raux-radicaux...\r\nLa rel\u00e8ve du PLR...craignent l'introduction de ce genre de blocages....ailllleurs...sur INternet......par exemple pour le cin\u00e9ma ou la musique...\r\nLe Parlement doit d'ailleur r\u00e9viser prochainement la loi sur les droits d'auteur ...alors va-t-il franchir ce pas? \r\nEcoutez...le conseiller national PLR Philippe Bauer....au micro de Pietro Bugnon...\r\n  0'31''\r\nEt l'autre sujet...au menu f\u00e9d\u00e9ral...hier...a \u00e9t\u00e9 largement rejet\u00e9...\r\nNON...\u00e0 plus de 75% \u00e0 l'initiative Monnaie Pleine...\r\nPour une nette majorit\u00e9...il n'est donc pas question...que le Banque nationale aie le monopole...de la cr\u00e9ation d'argent...\r\nNotez que la participation \u00e0 ces scrutin f\u00e9d\u00e9raux \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement basse...34%...c'est pr\u00e8s de 9 point sen dessous la moyenne habituelle...\r\n(Monnaie pleine) \r\n(13/GE/ PAV DENSIFICATION : DETENTE DU MARCHE? PA) ****Gen\u00e8ve peut aller de l'avant dans son projet de d\u00e9veloppement urbain PAV : Praille-Acacias-Vernets,\r\nLa loi qui fixe les contours du futur quartier a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e hier  par pr\u00e8s de 62% des votants. \r\nC'est donc...plus de 12 mille  logements et 6 mille postes de travail...qui devraient y prendre place. \r\nMais la vitesse de concr\u00e9tisation.... va d\u00e9pendre de nouveaux combats politiques.\r\nIl faudra des ann\u00e9es avant qu'il permette de rem\u00e9dier en partie \u00e0 la p\u00e9nurie de logements qui s\u00e9vit \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nMathieu Cupelin.\r\n  0'51''\r\n((Le projet de transformation urbaine Praille-Acacias-Vernets tient maintenant son cadre l\u00e9gal... mais le combat politique n'est pas fini - plusieurs objets sur le PAV doivent encore passer devant le parlement.\r\nEt notamment un projet jug\u00e9 indispensable par le Conseil d'Etat pour acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement: celui de cr\u00e9er une fondation charg\u00e9e de racheter les terrains du PAV aux entreprises qu'il faut faire d\u00e9m\u00e9nager.\r\nIl faudra aussi faire adopter les plans localis\u00e9s de quartier pour chaque zone du PAV.\r\nRaison pour laquelle le conseiller d'Etat charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement, le Vert Antonio Hodgers, a tendu la main hier aux perdants du scrutin, les partis de droite et les milieux immobiliers. \r\nContact\u00e9, le chef de groupe PLR au Grand Conseil, Cyril Aellen, se dit pr\u00eat \u00e0 un dialogue; mais pas si le pr\u00e9alable est le retrait d'embl\u00e9e de toutes les propositions \u00e9manant de son camp.\r\nDans tous les cas, Antonio Hodgers pr\u00e9vient: c'est seulement dans 10 ou 15 ans que le PAV conna\u00eetra son grand boom de nouveaux logements construits.))\r\n(Jura  et Tessin) Pas de prestations compl\u00e9mentaires...pour les familles jurassiennes....\u00e0 bas revenu...\r\nLes citoyens ont rejet\u00e9...hier..l'initiative dans ce sens du parti chr\u00e9tien social ind\u00e9pendnant...\r\nMais ils ont approuv\u00e9...le contre-projet du parlement...\r\nL'Etat du Jura va donc augmenter ses subsides...pour les primes d'assurance-maladie...\r\n(17/ITALIE MIGRANTS MAL-VENUS PA) *** Des paroles aux actes : en Italie, le nouveau ministre de l'int\u00e9rieur Matteo Salvini...commence \u00e0 durcir la lutte contre l'immigration...\r\nLe leader de la Ligue a propos\u00e9 une mesure choc hier...\r\nLes bateaux qui portent secours aux migrants...ne devraient plus pouvoir acc\u00e9der...aux ports du pays...\r\nA Rome, correspondance d'Eric Jozsef. \r\n  0'57''\r\n((Alors que depuis quelques jours, les d\u00e9barquements de migrants ont repris en Italie, Matteo Salvini a d\u00e9cid\u00e9 de montrer les muscles. Le nouveau ministre de l'int\u00e9rieur a affirm\u00e9 qu'il ne restera pas les bras crois\u00e9s, que l'Italie ne subira pas un nouvel \u00e9t\u00e9 d'arriv\u00e9e de migrants sur ses c\u00f4tes. Et pour bien montrer sa d\u00e9terminantion, il a menac\u00e9 de fermer les ports du pays au navire Acquarius, le bateau de l'organisation Sos Mediterran\u00e9e qui a recueilli au cours des derniers jours et au large de la Libye 629 personnes dont sept femmes enceintes. Matteo Salvini a exig\u00e9 que l'Acquarius accoste dans le port maltais de la Vallette, \"le port le plus s\u00fbr\" selon lui. Mais les autorit\u00e9s de l'\u00eele ont refus\u00e9 pr\u00e9cisant que les secours ont \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e depuis l'Italie. C'est dans ce contexte Matteo Salvini a laiss\u00e9 entendre que dor\u00e9navant les ports italiens pourraient \u00eatre ferm\u00e9s aux migrants. \"A partir d'aujourd'hui, l'Italie commence \u00e0 dire non\" a insist\u00e9 le ministre dans un mesage sur les r\u00e9seaux sociaux. ))\r\n(Refus de Malte) Matteo Salvini...qui a essuy\u00e9...un refus de la part de Malte...\r\nLes dirigeantes de l ile ont refus\u00e9...hier... de recevoir le navire d'une ONG fran\u00e7ais...avec \u00e0 son bord pr\u00e8s de 600 migrants...recueillis en M\u00e9diterrann\u00e9e...\r\n(Apr\u00e8s G7) \"La d\u00e9cision de Donald Trump...est d\u00e9grisante...et un peu d\u00e9primante\"...\r\nParole hier soir d'Angela Merkel...face \u00e0 la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain...de se retirer du communiqu\u00e9 final du G7...\r\nUn sommet qu\u00e9becois...aux allures de  fiasco..avec depuis 24 heures une flamb\u00e9e d\u00e9clarations acerbes.\r\nLes Etats-Unis accusent le Canada de trahison...\r\nAlors que la France...d\u00e9nonce \"l'inco-h\u00e9rence\" de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine...\r\nMais la chanceli\u00e8re allemande le promet.....\"Ce n'est pas la FIN...du G7...\"\r\n(Kim et Trump \u00e0 Singapour) *** Et Donald Trump est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 un autre dossier...il est arriv\u00e9 hier \u00e0 Singapour!\r\nPour une rencontre diplomatique...qui aurait paru.... impensable...il y y encore quelques mois...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain....face \u00e0 Kim-Jong Eun...le leader nord-cor\u00e9en...\r\nSur place...\u00e0 Singarpour...les deux d\u00e9l\u00e9gations..paufinent les derniers pr\u00e9paratifs...\r\nAvec deux ambitions  d\u00e9clar\u00e9es...\r\nOuvrir la voie \u00e0 un un trait\u00e9 de paix...entre les deux Cor\u00e9es....et se mettre daccord sur une.... d\u00e9nu-cl\u00e9a-risation...de la p\u00e9ninsule...\r\nPas s\u00fbr que les deux leaders...s'accordent sur les solutions...\r\nD\u00e9but de leur rencontre...la nuit prochaine...\r\n(Tennis - Nadal puissance 11) ***7h.... : \"C'est un des plus grands exploits de l'histoire du sport\"...les mots hier de l'adversaire de Rafael Nadal...\r\nL'Autrichien Dominic Thiem...battu en trois sets...en finale de Roland Garros : 6-4 6-3 6-2.\r\nC'est le tarif...classique...lorsque vous jouez Rafael Nadal...en finale \u00e0 Paris...\r\nL'Espagnol...remporte...son onzi\u00e8me...Roland Garros et reste num\u00e9ro un mondial...\r\nAvant...le d\u00e9but...le 2 juillet...de Wimbledon...et le retour de Roger Federer...\r\n(18/FORMULE E ITV NICOLAS PROST - 22h30) ***Et le retour en Suisse d'une coures automobile...s'est sold\u00e9e hier un vrai succ\u00e8s populaire...\r\nIls \u00e9taient...selon les estimations...pr\u00e8s de 150 mille hier \u00e0 Zurich...pour assiter...au grande prix de Formuel E....\r\nCoures  r\u00e9serv\u00e9e aux voitures \u00e9lectriques...\r\nC'est le Br\u00e9silien...Luca Di Grassi...qui s'est impos\u00e9...alors que le Vaudois S\u00e9bastien Bu\u00e9mi a d\u00fb ce contenter de la cinqui\u00e8me place...\r\nAutres coureurs...engag\u00e9...le fils...du pilote fran\u00e7ais Alain Prost....\r\nNicolas Prost...qui avait rarement vu pareil engouement...\r\nPropos recueillis par Alain Th\u00e9voz...\r\n(F1 - Victoire de Vettel) Pour ce qui est des voitures classiques \u00e0 moteurs...en Formule 1....\r\nC'est l'Allemand Sebastian Vettel...qui a remport\u00e9 hier soir le Grand Prix du Canada...\r\nIl prend du m\u00eame coup la t\u00eate du  Championant du Monde...devant le Britannique Lewis Hamilton...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(17/ITALIE MIGRANTS MAL-VENUS PA) En Italie, le nouveau ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini a commenc\u00e9 \u00e0 durcir la lutte contre l'immigration. Hier ((DIM)) le leader d'extr\u00eame-doite a ainsi menac\u00e9 d'interdire aux bateaux qui portent secours aux migrants l'acc\u00e8s aux ports du pays. A Rome, une correspondance d'Eric Jozsef. \r\n  0'57''\r\n((Alors que depuis quelques jours, les d\u00e9barquements de migrants ont repris en Italie, Matteo Salvini a d\u00e9cid\u00e9 de montrer les muscles. Le nouveau ministre de l'int\u00e9rieur a affirm\u00e9 qu'il ne restera pas les bras crois\u00e9s, que l'Italie ne subira pas un nouvel \u00e9t\u00e9 d'arriv\u00e9e de migrants sur ses c\u00f4tes. Et pour bien montrer sa d\u00e9terminantion, il a menac\u00e9 de fermer les ports du pays au navire Acquarius, le bateau de l'organisation Sos Mediterran\u00e9e qui a recueilli au cours des derniers jours et au large de la Libye 629 personnes dont sept femmes enceintes. Matteo Salvini a exig\u00e9 que l'Acquarius accoste dans le port maltais de la Vallette, \"le port le plus s\u00fbr\" selon lui. Mais les autorit\u00e9s de l'\u00eele ont refus\u00e9 pr\u00e9cisant que les secours ont \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e depuis l'Italie. C'est dans ce contexte Matteo Salvini a laiss\u00e9 entendre que dor\u00e9navant les ports italiens pourraient \u00eatre ferm\u00e9s aux migrants. \"A partir d'aujourd'hui, l'Italie commence \u00e0 dire non\" a insist\u00e9 le ministre dans un mesage sur les r\u00e9seaux sociaux. ))", "durationSec": 881, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9618789", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-06-11T07:00:05_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-06-11T07:00:05_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9618812", "ece-9618789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-17T04:52:31Z", "speechToTexts": ["17.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nEt c'est Valais qui est \u00e0 la une de cette matinale au lendemain du non aux Jeux olympiques, l'avenir du canton est sur toutes les l\u00e8vres comment\u00e9s partout dans la presse du jour un Valais ouvert ou au contraire un Valais sous cloche le Valais et -ce vieux truc comme s'interroge l'\u00e9ditorialiste du Temps des questions qu'on abordera ce matin avec Gabriel Binder sociologue oppos\u00e9 aux JO, sociologue, qui a beaucoup \u00e9crit sur son compte en il est l'invit\u00e9 de Romain, qui va d'ici une demi- heure, autre dominante, ce matin, le scandale CarPostal a eu raison d'elle, Susanne Ruoff d\u00e9missionne, la directrice de la Poste assume la responsabilit\u00e9 des malversations comptables chez CarPostal j'aurais d\u00fb savoir, explique -t-elle, une d\u00e9cision qui tombe \u00e0 quelques heures des conclusions de l'enqu\u00eate interne sur cette affaire alors sa d\u00e9mission va -t-elle suffire \u00e0 ramener le calme, on en parle tout \u00e0 l'heure avec Matthias Reynard, conseiller national socialiste, tr\u00e8s critique envers la direction du g\u00e9ant jaune et puis, nous irons aussi \u00e0 Singapour, ce matin, jour J moins 1 avant la rencontre au sommet entre Donald Trump et Kim Jong-Un premi\u00e8re rencontre tr\u00e8s attendue entre les 2 pr\u00e9sidents, dont on se souvient du langage fleuri qui les utiliser l'un envers l'autre, c'\u00e9tait il y a pas si longtemps, Singapour, en tous cas, met les petits plats dans les grands reportages tout \u00e0 l'heure de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Mikkel Poker mais \u00e0 cette heure une l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal avec Julien, RTL bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [93%] :\r\nBonjour, elle aurait d\u00fb savoir, elle finit par d\u00e9missionner, la directrice de la Poste, Susanne Ruoff quitte son poste, cons\u00e9quence directe de l'affaire CarPostal alors scandale \u00e0 plus de 70 millions l'enqu\u00eate interne de la Poste sera pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, Sion 2026 comme un d\u00e9saveu des \u00e9lites les Valaisans ont signifi\u00e9 hier leur m\u00e9fiance envers le CIO mais aussi \u00e0 un niveau plus locale leur d\u00e9fiance envers les autorit\u00e9s politiques et \u00e9conomiques \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un oui qui r\u00e9clamera de la patience, le projet Praille Acacias Vernets est approuv\u00e9e, mais il faudra attendre plusieurs ann\u00e9es avant qu'il soulage la p\u00e9nurie de logements et \u00e0 suivre dans ce journal, vous entendrez comment le gouvernement italien a durci sa politique migratoire et un succ\u00e8s populaire \u00e0 Z\u00fcrich 150000 personnes hier pour le 1er Grand Prix de voitures \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [96%] :\r\nLe scandale CarPostal pousse la directrice de la Poste \u00e0 la d\u00e9mission, Susanne Ruoff, indiquait hier soir se retirer de ses fonctions ex\u00e9cutives avec effet imm\u00e9diat, dans un communiqu\u00e9, elle indique vouloir assumer la responsabilit\u00e9 globale des malversations comptables survenues chez CarPostal bonjour Marc qui bonjour Julien cette d\u00e9mission intervient quelques heures \u00e0 peine avant la pr\u00e9sentation des conclusions de l'enqu\u00eate interne de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [95%] :\r\nOui, d'ici 11 heures 30 ce matin, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste Urs Schwaller doit pr\u00e9senter les r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate, un audit ind\u00e9pendant qui doit expliquer comment Car Postal a pu faire des b\u00e9n\u00e9fices sur l'exploitation des lignes r\u00e9gionales et ce, en toute ill\u00e9galit\u00e9, de 2007 \u00e0 2016 voire 2017 des malversations qui pourrait atteindre les 100 millions de francs, Susanne Ruoff a donc d\u00e9cid\u00e9 de prendre les devants en annon\u00e7ant son sa d\u00e9cision d\u00e9mission et alors comment est -ce qu'elle explique sa d\u00e9cision et oui \u00e0 la lecture de l'enqu\u00eate, Susanne Ruoff conclue tout simplement qu'elle aurait d\u00fb savoir, c'est ce qu'elle \u00e9crit dans son communiqu\u00e9, il existait des indications sur le caract\u00e8re illicite des inscriptions comptables effectu\u00e9es par Car Postal admet Susanne Ruoff elle a donc d\u00e9cid\u00e9 d'en assumer la responsabilit\u00e9 globale, sans pour autant reconna\u00eetre telle ou telle faute elle dit s'\u00eatre fi\u00e9 aux contr\u00f4les internes et externes, bref, apr\u00e8s 6 ans \u00e0 la t\u00eate de la Poste, cette \u00e9conomiste de formation, esp\u00e8re qu'avec son d\u00e9part, le g\u00e9ant jaune retrouvera un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, ce qu'on peut s'attendre \u00e0 un v\u00e9ritable retour au calme, il faudra voir ce matin les r\u00e9sultats pr\u00e9cis de l'enqu\u00eate men\u00e9e par la Poste, puis plus tard de celle men\u00e9e par la police f\u00e9d\u00e9rale, autant d'investigations qui devraient clarifier les responsabilit\u00e9s des uns et des autres, \u00e0 savoir, \u00e0 savoir celle du directeur de Car Postal de son responsable des finances de la directrice de la Poste \u00e9videmment voir d'autres membres de cette direction, mais aussi un celle du conseil d'administration dans son entier et de son pr\u00e9sident Urs Schwaller, Susanne Ruoff ne saurait \u00eatre le seul et unique fusible d'un syst\u00e8me dysfonctionnel, insistent plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux dont certains doutent toujours au-del\u00e0 de ce scandale de Car Postal des arguments comptables avanc\u00e9s tr\u00e8s souvent par la Poste pour fermer un certain nombre de ses offices. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [91%] :\r\nMerci Mar qu'il n'y a plus l'avenir des offices postaux, il en \u00e9tait aussi question hier dans les urnes \u00e0 Schaffhouse une initiative demandait un moratoire sur la fermeture de ses bureaux, h\u00e9 bien les citoyens ont refus\u00e9 cette proposition \u00e0 54 pourcent le canton ne transmettra pas son initiative aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [96%] :\r\nEt on ouvre justement une large page consacr\u00e9e aux votations de ce dimanche avec d'abord la mort du projet Olympique Sion 2020. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [92%] :\r\nQui sera la ville les Valaisans ont dit non \u00e0 54 pourcent soutien financier \u00e0 cette candidature, le projet \u00e9tait soutenu par les autorit\u00e9s politiques et le monde \u00e9conomique, mais il n'a pas convaincu les citoyens, un refus qui ne surprend pas l'un des chefs de file des opposants, le pr\u00e9sident des Verts Valaisans Jean-Pascal Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [92%] :\r\nOn a tr\u00e8s clairement vu au travers de ce projet, que c'\u00e9tait un projet qui avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par une petite \u00e9quipe et qui avait des r\u00e9seaux sur le plan \u00e9conomique, mais finalement on la population ne l'a pas suivi, il n'y avait pas d'enthousiasme, et \u00e7a, nous on l'a constat\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but est que c'est un d\u00e9saveu pour les autorit\u00e9s qui ont soutenu ce projet, \u00e9coutez, je pense que l\u00e0 pour le le monde politique, qui a perdu doivent effectivement s'interroger sur cette d\u00e9faite, je pense qu'on a voulu imposer un projet par le haut, et c'\u00e9tait l'antith\u00e8se de ce que l'on consid\u00e8re pour le d\u00e9veloppement durable, je pense qu'on aurait mieux fait de prendre un projet \u00e0 la base, en demandant \u00e0 la population, au d\u00e9part, ce qu'elle souhaitait, et l\u00e0, la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 cinglante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [95%] :\r\nVoil\u00e0, propos recueillis par Guillaume Rey r\u00e9ponse cinglante, selon le pr\u00e9sident des Verts Valaisans Marie Giovanola, vous \u00eates en Direct de Sion les Valaisans ont dit leurs craintes concernant le financement de ce projet leur scepticisme face aux d\u00e9sillusions pass\u00e9es leur m\u00e9fiance envers le CIO mais aussi leur d\u00e9fiance envers les autorit\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:52) [94%] :\r\nOui d\u00e9saveu affranchissement remise en question des mots qui revenaient hier dans la bouche des vainqueurs pour qualifier les vaincus du jour, \u00e0 savoir les autorit\u00e9s politiques du pays puisqu'on le rappelle, le projet \u00e9tait soutenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration, le gouvernement et le Parlement valaisan, la ville de Sion, ou encore les pr\u00e9sidents des communes, y compris dans la r\u00e9gion de Monthey, les conseillers d'\u00c9tat Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Christophe Darbellay, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident de la capitale, Philippe Varone se sont investis comme jamais dans cette campagne, alors forc\u00e9ment, avec une telle exposition bien cette d\u00e9faite est aussi un peu la leur puisqu'ils ne sont pas parvenus \u00e0 convaincre que le Valais avait la capacit\u00e9 d'organiser un \u00e9v\u00e9nement de cette ampleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [98%] :\r\nEt c'est aussi l'\u00e9chec des milieux \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [95%] :\r\nEh bien oui, puisque ce sont des entrepreneurs qui \u00e9taient les initiateurs du projet olympique la Chambre valaisanne de commerce et d'industrie a ensuite co- g\u00e9r\u00e9 la campagne du oui en Valais, soutenue par de nombreuses associations fa\u00eeti\u00e8res issues de ce monde- l\u00e0, cr\u00e9ation d'emplois, nouveau souffle pour le tourisme des promesses de retomb\u00e9es \u00e9conomiques qui n'ont visiblement pas fait mouche aupr\u00e8s d'une majorit\u00e9 de Valaisans cette majorit\u00e9 aura peut-\u00eatre estim\u00e9 que ces jeunes auraient profit\u00e9 qu'\u00e0 quelques promoteurs et autres maquereaux des cimes blanches et pas \u00e0 tout le canton, une crainte encore \u00e0 celle de voir l'avenir de la prochaine d\u00e9cennie scell\u00e9 \u00e0 un destin olympique qui ne fait plus r\u00eaver en Suisse et puis des erreurs de communication monumentales qui auront sem\u00e9 le doute, les acteurs des 2 camps, portent la responsabilit\u00e9 de r\u00e9investir l'immense \u00e9nergie d\u00e9ploy\u00e9e dans cette campagne qui ne doit pas se \u00e0 s'\u00e9vaporer il faut battre le fer pendant qu'il est chaud et rapidement d\u00e9cider comment promouvoir les atours intime ind\u00e9niables du Valais de demain un Valais qui montre une soif de changement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [92%] :\r\nL'analyse en Direct de Sion sign\u00e9 Marie Giovanola autre enseignement de ce dimanche, politiques, les sites internet de jeux d'argent \u00e9trangers seront bloqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:38) [95%] :\r\nOui, les Suisses ont largement soutenu \u00e0 presque 73 pourcent, la nouvelle loi sur les jeux d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [95%] :\r\nUn texte qui d\u00e9ploiera ses premiers effets, au 1er janvier 2019 il \u00e9tait combattue en r\u00e9f\u00e9rendum par les jeunes lib\u00e9raux- radicaux la rel\u00e8ve du PLR craint l'introduction de ce genre de blocages ailleurs sur Internet par exemple pour le cin\u00e9ma ou la musique, le Parlement doit d'ailleur r\u00e9viser prochainement la loi sur les droits d'auteur, alors va -t-il franchir ce pas, \u00e9coutez le conseiller national PLR Philippe Bauer au micro de Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:06) [90%] :\r\nIl est exclu d'introduire un blocage internet en mati\u00e8re de droits d'auteur, parce qu'il y a aucune base constitutionnelle qui le permettent, alors on peut effectivement j'allais exclure mais on est dans un syst\u00e8me o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a de comp\u00e9tence que pour autant que la Constitution la lui donne, et aujourd'hui il n'y a pas d'autres comp\u00e9tences de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour bloquer Internet et l\u00e0, pour moi, \u00e7a fait partie de la vision lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie, que j'ai, je m'opposerai \u00e0 toutes les autres formes de blocage \u00e0 moins encore une fois qu'il y ait cette disposition constitutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [94%] :\r\nL'autre sujet au menu f\u00e9d\u00e9ral hier a \u00e9t\u00e9 largement rejet\u00e9 non \u00e0 plus de 75 pourcent \u00e0 l'initiative Monnaie pleine pour une nette majorit\u00e9 n'est donc pas question que la Banque nationale, le monopole de la cr\u00e9ation d'argent, notez que la participation \u00e0 ces scrutin f\u00e9d\u00e9raux a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement basse 34 pourcent c'est pr\u00e8s de 9 points en dessous de la moyenne habituelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:56) [97%] :\r\nIl y avait aussi des des objets cantonaux Julien et Gen\u00e8ve peut aller de l'avant dans son projet de d\u00e9veloppement urbain Praille Acacias Vernets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [94%] :\r\nLa loi qui fixe les contours du futur quartier a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e hier par pr\u00e8s de 62 pourcent des votants, c'est donc plus de 12000 logements \u00e0 6000 postes de travail qui devrait y prendre place mais la vitesse de concr\u00e9tisation va d\u00e9pendre de nouveaux combats politiques, il faudra des ann\u00e9es avant qu'il permette de rem\u00e9dier en partie \u00e0 la p\u00e9nurie de logements qui s\u00e9vit \u00e0 Gen\u00e8ve Mathieu occupe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:24) [94%] :\r\nLe projet Praille-Acacias-Vernets tient maintenant son cadre l\u00e9gal, mais le combat politique n'est pas fini plusieurs objets sur le PAV doivent encore passer devant le Parlement et notamment un projet jug\u00e9 indispensable par le Conseil d'\u00c9tat pour acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement, celui de cr\u00e9er une fondation charg\u00e9e de racheter les terrains du Pave aux entreprises qu'il faut faire d\u00e9m\u00e9nager, il faudrait aussi faire adopter les plans localis\u00e9s de quartier pour chaque zone du Pave, raison pour laquelle le conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement, le Vert, Antonio Hodgers a tendu la main hier aux perdants du scrutin, les partis de droite et les milieux immobiliers contact\u00e9 le chef de groupe PLR au Grand Conseil, Cyril Aellen, se dit pr\u00eat \u00e0 un dialogue, mais pas si le pr\u00e9alable et le retrait d'embl\u00e9e de toutes les propositions \u00e9manant de son camp dans tous les cas, Antonio Hodgers, pr\u00e9vient : c'est seulement dans 10 ou 15 ans que le pape conna\u00eetra son grand boom de nouveaux logements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:15) [93%] :\r\nPas de prestations compl\u00e9mentaires pour les familles jurassiennes \u00e0 bas revenu, les citoyens ont rejet\u00e9 hier l'initiative dans ce sens du Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant mais ils ont approuv\u00e9 le compte projet du parlement, l'\u00e9tat du Jura va donc augmenter ses subsides pour les primes d'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:30) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale maintenant des paroles aux actes, en Italie, le nouveau ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini commence \u00e0 durcir la lutte contre l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:38) [94%] :\r\nLe leader de la Liga a propos\u00e9 une mesure choc hier les bateaux qui portent secours aux migrants ne devraient plus pouvoir acc\u00e9der aux ports du pays \u00e0 Rome correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:48) [94%] :\r\nAlors que depuis quelques jours les d\u00e9barquements de migrants ont repris en Italie, Matteo Salvini a d\u00e9cid\u00e9 de montrer les muscles, le nouveau ministre de l'Int\u00e9rieur, affirmait qu'il ne restera pas les bras crois\u00e9s que l'Italie ne subira pas un nouvel \u00e9t\u00e9 d'arriv\u00e9es de migrants sur ses c\u00f4tes et pour bien montrer sa d\u00e9termination, il a menac\u00e9 de fermer les portes du pays au navire Aquarius, le bateau de l'organisation SOS M\u00e9diterran\u00e9e qui a recueilli au cours des derniers jours et au large de la Libye 629 personnes dont 7 femmes enceintes Matteo Salvini a exig\u00e9 que l'Aquarius accoste dans le port maltais de La Vallette, le port le plus s\u00fbr, selon lui, mais les autorit\u00e9s de l'\u00eele ont refus\u00e9, pr\u00e9cisant que les secours ont \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9s depuis l'Italie, c'est dans ce contexte que Matteo Salvini a laiss\u00e9 entendre que dor\u00e9navant les ports italiens pourraient \u00eatre ferm\u00e9es aux migrants \u00e0 partir d'aujourd'hui, l'Italie commence \u00e0 dire non, a insist\u00e9 le ministre dans un message sur les r\u00e9seaux sociaux \u00c9ric Joseph rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:45) [95%] :\r\nRome voil\u00e0 Matteo Salvini qui a essuy\u00e9 un refus de la part de Malte, les dirigeants de l'\u00eele ont refus\u00e9 hier soir de recevoir le navire d'une ONG fran\u00e7aise, avec \u00e0 son bord pr\u00e8s de 600 migrants recueillis en M\u00e9diterran\u00e9e, la d\u00e9cision de Donald Trump et des gr\u00e8ves un peu d\u00e9primante parole hier soir d'Angela Merkel face \u00e0 la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de se retirer du communiqu\u00e9 final du G7 un sommet qu\u00e9b\u00e9cois aux allures de fiasco avec depuis 24 heures une flamb\u00e9e d\u00e9clarations acerbes : les \u00c9tats-Unis accusent le Canada de trahison, alors que la France d\u00e9nonce l'incoh\u00e9rence de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine, mais la chanceli\u00e8re allemande le promet : Ce n'est pas la fin du G7. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:20) [94%] :\r\nEt Donald Trump, qui est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 un autre dossier puisqu'il est arriv\u00e9 hier \u00e0 Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [94%] :\r\nPour une rencontre diplomatique qui aurait paru impensable il y a encore quelques mois, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain face \u00e0 Kim Jong Un, le leader nord- cor\u00e9en sur place, \u00e0 Singapour, les 2 d\u00e9l\u00e9gations peaufinent les derniers pr\u00e9paratifs avec deux ambitions d\u00e9clar\u00e9es, ouvrir la voie \u00e0 un trait\u00e9 de paix entre les 2 Cor\u00e9es, et se mettent d'accord sur une d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule, pas s\u00fbr que les 2 leaders s'accordent sur les solutions d\u00e9but de leur rencontre la nuit prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:48) [92%] :\r\n\u00e0 7 heures 13 sur la 1\u00e8re c'est un des plus grands aux exploits de l'histoire du sport, les mots hier de l'adversaire malheureux de Rapha\u00ebl n'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:57) [92%] :\r\nDans la l'Autrichien Dominic Tim battu en 3 sets en finale de Roland Garros 6 4 6 3 6 2 c'est le tarif classique lorsque vous jouez Rafa\u00ebl Nadal en finale \u00e0 Paris, l'espagnol remporte son onzi\u00e8me Roland Garros reste num\u00e9ro un mondial avant le d\u00e9but le 2 juillet de Wimbledon et le retour de Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:13) [97%] :\r\nEt puis le retour aussi en Suisse d'une course automobile, elle s'est sold\u00e9e hier par un vrai succ\u00e8s populaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:20) [96%] :\r\nIls \u00e9taient, selon les estimations, pr\u00e8s de 150000 hier \u00e0 Z\u00fcrich pour assister au Grand Prix de Formule E course r\u00e9serv\u00e9e aux voitures \u00e9lectriques, c'est le Br\u00e9silien Lucas di Grassi qui s'est impos\u00e9, alors que le Vaudois S\u00e9bastien Buemi a d\u00fb se contenter de la 5\u00e8me place autres coureurs engag\u00e9 le fils du pilote fran\u00e7ais Alain Prost Nicolas Prost qui avait rarement vu pareil engouement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:40) [94%] :\r\nBen, on est en Suisse, j'avais vraiment envie que ce soit un super \u00e9v\u00e9nement et puis alors, le public a r\u00e9pondu plus que pr\u00e9sent, j'ai l'impression que c'est la course o\u00f9 il y avait le plus de monde, mais alors de loin, donc c'\u00e9tait vraiment, vraiment super et j'esp\u00e8re que le public a appr\u00e9ci\u00e9 que \u00e7a, \u00e7a va revenir chaque ann\u00e9e, c'est quelque chose de nouveau, il faut se mettent dans dans l'id\u00e9e que c'est un nouveau championnat avec des nouvelles voitures moins de bruit, bien s\u00fbr, mais m\u00eame si elles vont moins vite, je pense que l'important c'est qu'il y a de la bagarre et je pense que c'est des courses qui offre toujours un super spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:07) [91%] :\r\n\u00e0 propos recueillis \u00e0 Z\u00fcrich par allant Evo et puis pour ce qui est des voitures classiques \u00e0 moteurs en Formule 1 c'est l'Allemand Sebastian fait- elle qui a remport\u00e9 hier soir le Grand Prix du Canada, il prend du m\u00eame coup la t\u00eate du championnat du monde, devant le Britannique Lewis Hamilton. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:22) [83%] :\r\nMerci Julien bangerter vous parler, voitures, on va tout de suite sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:27) [92%] :\r\nInfo trafic RTL 7 attention si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- Vevey une partie d'un chargement a \u00e9t\u00e9 perdu entre Belmont et ch\u00e8vre en direction de Vevey. \r\nVoil\u00e0, vous \u00e9coutez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-11T05:27:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A878C12-AA54-4A60-A19A-74628B1E1C29", "internalArchiveId": "2A878C12-AA54-4A60-A19A-74628B1E1C29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois;Michele Barone, un des vice-pr\u00e9sidents jeunes PLR;Alain Schweingruber, d\u00e9put\u00e9 radical  jurassien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/SINGAPOUR 8H) MICHAEL PEUKER, direct t\u00e9l\u00e9phone appli Luci / n\u00b0singapourien +** / secours +**3\r\nIls sont arriv\u00e9s tous les deux \u00e0 Singapour. Donald Trump et Kim Jong-Un ont atterri hier en fin de journ\u00e9e \u00e0 quelques heures d'intervalle dans une cit\u00e9-Etat sous haute s\u00e9curit\u00e9. \r\nLes deux dirigeants doivent se rencontrer demain \u00e0 3h du matin, heure suisse. \r\nquelque 5.000 journalistes du monde entier ont d\u00e9j\u00e0 envahi la petite \u00eele de 5,5 millions d'habitants au sud de la Malaisie. \r\nUn \u00e9v\u00e8nement historique, la premi\u00e8re entrevue d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain avec un leader nord-cor\u00e9en. \r\nMichael Peuker, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Singapour. \r\nApr\u00e8s des d\u00e9cennies de tensions beaucoup voient cet \u00e9v\u00e8nement comme une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir. Mais les sceptiques sont nombreux, Michael, tant la situation est complexe.\r\n------\r\nOui. Alors le grand th\u00e8me de la rencontre sera \u00e9videmment la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule. Mais Donald Trump et Kim Jong-Un se comprennent-ils vraiment\u00a0? C'est la grande question. Que faut-il entendre par d\u00e9nucl\u00e9arisation\u00a0? Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain aimerait un d\u00e9mant\u00e8lement total, imm\u00e9diat et irr\u00e9versible de la part de Pyongyang. Difficile \u00e0 envisager pour la Cor\u00e9e du Nord dont l'arme nucl\u00e9aire constitue la garantie de survie face \u00e0 Washington. Mais Donald Trump a chang\u00e9 de ton ces derniers jours. Ses derni\u00e8res d\u00e9clarations semblent ouvrir la voie \u00e0 un d\u00e9mant\u00e8lement graduel, peut-\u00eatre m\u00eame une lev\u00e9e progressive des sanctions \u00e9conomiques... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut d'une avanc\u00e9e. Politiquement, personnellement il en a besoin.  \r\n***Est-ce que Kim Jong-Un est pr\u00eat - \u00e0 termes - \u00e0 accepter un d\u00e9mant\u00e8lement total de son arsenal nucl\u00e9aire\u00a0?\r\nC'est loin d'\u00eatre une certitude. Il ne l'a d'ailleurs jamais ouvertement formul\u00e9 tel quel. Et puis, par d\u00e9nucl\u00e9arisation, Pyongyang entend aussi et surtout le d\u00e9mant\u00e8lement de la capacit\u00e9 de frappe am\u00e9ricaine \u00e0 son encontre. En ligne de mire\u00a0: le parapluie nucl\u00e9aire mis en place par Washington dans le Pacifique pour prot\u00e9ger la Cor\u00e9e du Sud et le Japon. Strat\u00e9giquement, un d\u00e9mant\u00e8lement aurait d'importantes cons\u00e9quences pour les Etats-Unis.\r\n***Des positions difficilement conciliable. Quelles sont Michael les chances de succ\u00e8s de ce sommet.?\r\nA nouveau difficile \u00e0 dire. On l'a dit, Donald Trump ne veut pas repartir bredouille. Et pour Kim Jong-Un, ce balai diplomatique lui conf\u00e8re une stature internationale in\u00e9gal\u00e9e par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Aucun ne souhaite un \u00e9chec. Mais \u00e7a reste une forte probabilit\u00e9. Car pour parler de succ\u00e8s, il faudra des engagements significatifs de part et d'autre sans quoi ce sommet risque au mieux de rester op\u00e9ration de communication historique. \r\nEXTRO : Merci Michael Peuker en direct de Singapour...\r\n(Bve G7) Les suites du fiasco du G7, entach\u00e9 par le retrait du soutien am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9claration commune des dirigeants. \r\nQuelques heures apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Singapour, Donald Trump a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ce matin dans une s\u00e9rie de tweets ses critiques contre le Canada et son Premier ministre, Justin Trudeau, tout en mena\u00e7ant les Europ\u00e9ens de ne plus assurer leur s\u00e9curit\u00e9 s'ils n'augmentent pas leurs d\u00e9penses militaires et n'acceptent pas un r\u00e9\u00e9quilibrage des \u00e9changes commerciaux.\r\nAux Etats-Unis, John McCain, un des rivaux du pr\u00e9sident dans le camp r\u00e9publicain, s'est fendu d'un tweet \u00e0 l'adresse des pays alli\u00e9s, notamment ceux du G7.\r\n \"la majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains demeure attach\u00e9e au libre \u00e9change, \u00e0 la mondialisation, et aux alliances bas\u00e9es sur 70 ans de valeurs communes. L'Am\u00e9rique est avec vous, m\u00eame si notre pr\u00e9sident ne l'est plus.\" Fin de citation..\r\n(Bve Migrants Italie Malte) ***  Une potientielle crise diplomatique cette fois entre deux Etats-membres de l'Union europ\u00e9enne... Rejet\u00e9 par l'Italie et Malte, un navire humanitaire avec plus de 600 migrants cherche un port...\r\nMalte a confirm\u00e9 hier son refus de recevoir comme le lui demandait l'Italie un navire d'une ONG transportant plus de 600 migrants recueillis durant le week-end en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nL'Italie de son c\u00f4t\u00e9 annonce, par la voix de son ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini, qu'elle va fermer ses ports aux bateaux des ONG. \r\nSOS M\u00e9diterran\u00e9e avait annonc\u00e9 un peu plus t\u00f4t que 629 migrants, dont 123 mineurs non accompagn\u00e9s, 11 autres enfants et sept femmes enceintes avaient \u00e9t\u00e9 recueillis \u00e0 bord de l'Aquarius.\r\n(21/ ITALIE RESULTAT ELECTIONS REGIONALES) L'Italie, ou pr\u00e8s de sept millions d'\u00e9lecteurs \u00e9taient appel\u00e9s hier aux urnes hier pour des \u00e9lections municipales partielles. \r\nEricJosef il s'agit d'n premier test pour la Ligue d'extr\u00eame-droite et le Mouvement 5 \u00e9toiles qui soutiennent le nouveau gouvernement populiste de Giuseppe Conte. \r\n  58''\r\n(02/LA POSTE PERD SA DIRECTRICE ITV FELLER) *** Susanne Ruoff d\u00e9missione de son poste de directrice de La Poste.\r\nElle l'a annonc\u00e9 hier, apr\u00e8s en avoir inform\u00e9 le conseil d'administration vendredi. \r\nElle dit assumer totalement la responsabilit\u00e9 globale des irr\u00e9gularit\u00e9s chez CarPostal. \r\nRaison invoqu\u00e9e: les rapports d'enqu\u00eate, qui ont indiqu\u00e9 que la fa\u00e7on dont CarPostal avait proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des inscriptions comptables \u00e9tait ill\u00e9gale entre 2007 et 2015. \r\nSuzanne Ruoff pr\u00e9cise qu'elle ne savait rien des inscriptions fictives. Mais elle assume la responsabilit\u00e9 globale. \r\nOlivier Feller, conseiller national PLR vaudois, attend maintenant qu'on se penche aussi sur la responsabilit\u00e9 du Conseil d'administration:\r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz. \r\nLe rapport indepandant mandat\u00e9 par laposte sur l'affaire Carpostal sera publi\u00e9 aujourd'hui.\r\n(03/JEUX D'ARGENT BLOCAGE SITE PI 8h) Journ\u00e9e de votation hier en suisse...\r\nLes sites internet de jeux d'argent \u00e9trangers seront bient\u00f4t bloqu\u00e9s. \r\nLes Suisses ont soutenu \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, 73%, la nouvelle loi sur les jeux d'argent qui d\u00e9ploiera ses premiers effets au 1er janvier 2019. \r\nLes casinosbas\u00e9 en Suisse seront par contre autoris\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper des offres en ligne. \r\nLes jeunes PLR, qui ont combattu la loi, s'avouent vaincus mais ils veilleront \u00e0 ce qu'aucun autre blocage de ce type ne soit introduit sur internet. Pietro Bugnon.\r\n  1'07''\r\nLa Banque nationale suisse n'aura pas le monopole de la cr\u00e9ation d'argent.\r\nBalay\u00e9e \u00e0 plus de 75% des votants, l'initiative dite \"Monnaie pleine\" est rejet\u00e9e par la majorit\u00e9 des cantons...\r\n(14/JU/ VOTATION FAMILLES ITV SCHWEINGRUBER) Dans le Jura, les votants ont privil\u00e9gi\u00e9 ce week-end la solution des autorit\u00e9s cantonales, qui veut soutenir financi\u00e8rement les familles \u00e0 faible revenu. C'est oui \u00e0 raison de 52% au renforcement des subsides partiels pour les primes d'assurance-maladie. Par contre, c'est non \u00e0 54% \u00e0 l'initiative populaire qui demandait des prestations compl\u00e9mentaires. Pour le comit\u00e9 qui rassemblait les partis de droite oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative, les Jurassiens ont \u00e9t\u00e9 raisonnables. \r\nLe d\u00e9put\u00e9 radical Alain Schweingruber.   \r\n  0'34''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Bve votations GE) Les Genevois approuvent le vaste projet d'urbanisation du secteur Praille-Acacias-Vernets. \r\nIls ont dit \"oui\" \u00e0 plsu de 61% \u00e0 la loi relative \u00e0 l'am\u00e9nagement du p\u00e9rim\u00e8tre.\r\n(20/JO 2026: QUI RESTE DE PAR LE MONDE PA 8h) ***Les opposants \u00e0 la candidature de Sion aux Jeux olympiques 2026 avaient le sourire hier \u00e0 l'issue du scrutin. \r\nLes Valaisans ne veulent pas des Jeux olympiques d'hiver 2026. \r\nIls ont refus\u00e9 \u00e0 54% le cr\u00e9dit de 100 millions de francs qui devait financer les infrastructures et la s\u00e9curit\u00e9 dans leur canton.\r\nApr\u00e8s le refus des citoyens valaisans, cinq projets sont toujours en discussion avec le CIO. Selon les syst\u00e8mes politiques des pays concern\u00e9s, tous ne passeront par la voie des urnes. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  0'57''\r\n(Bve F1 + eprix) Le pilote Ferrari Sebastian Vettel a remporte hier soir le Grand Prix du Canada - la cinquanti\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re- et prend la t\u00eate du championnat du monde de formule 1. \r\nValtteri Bottas et Max Verstappen compl\u00e8tent le podium.\r\n(Bve Nadal) Rafael Nadal n'a pas fait durer le suspensehier face \u00e0 Dominic Thiem...\r\nL'Espagnol s'est \u00e0 nouveau autoproclam\u00e9 roi de Paris. \r\nImbattable sur la surface, ou presque, le taureau de Manacor s'est octroy\u00e9 face \u00e0 l'autrichien son onzi\u00e8me Roland-Garros. \r\nUnique, \u00e9videmment. Ajoutez-y ses trois US Open, son Open d'Australie et ses deux Wimbledon et vous aurez le panorama complet du palmar\u00e8s de Rafael Nadal en Grand Chelem. A savoir 17 Majeurs...\r\nA 32 ans, l'espagnol n'est plus qu'\u00e0 trois unit\u00e9s du total de Roger Federer, 36 ans et 20 titres en grand Chelem au compteur...\r\nEt l'histoire n'est pas finie...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve Poste CH) Tirant les cons\u00e9quences du scandale de CarPostal, Susanne Ruoff a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste de directrice de La Poste vendredi avec effet imm\u00e9diat, a annonc\u00e9 dimanche soir une agence de communication mandat\u00e9e par Mme Ruoff. La Poste a \"pris acte\" de sa d\u00e9cision.\r\nApr\u00e8s avoir examin\u00e9 les rapports d'enqu\u00eate, Mme Ruoff a d\u00fb constater qu'il y avait des indications que la fa\u00e7on dont CarPostal avait proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des inscriptions comptables \u00e9tait ill\u00e9gale au cours de la p\u00e9riode sous enqu\u00eate entre 2007 et 2015, peut-on lire dans le communiqu\u00e9 adress\u00e9 \u00e0 l'agence KEYSTONE-ATS.\r\nToutefois, ajoute le communiqu\u00e9, il n'y a aucune preuve qu'elle connaissait cette pratique. Mme Ruoff \"tient \u00e0 pr\u00e9ciser qu'elle ne savait rien des inscriptions fictives qui avaient \u00e9t\u00e9 faites pendant de nombreuses ann\u00e9es, en partie m\u00eame avant son arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de La Poste\". \"Comme dans toutes les entreprises, j'ai compt\u00e9 sur les syst\u00e8mes de contr\u00f4les interne et externe en tant que CEO\".\r\nCependant, comme directrice de la troisi\u00e8me entreprise du pays (60'000 collaborateurs) et apr\u00e8s discussion avec le conseil d'administration, elle \"veut assumer la responsabilit\u00e9 globale\".", "durationSec": 718, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9618785", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-11T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-11T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9618806", "ece-9618785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-17T04:56:43Z", "speechToTexts": ["17.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [93%] :\r\nLe 8 heures voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nVous qui arrivent Singapour \u00e0 quelques heures d'un sommet pour l'histoire entrent dans notre Trump et Kim Jong Eun un pari \u00e0 haut risque la mise en sc\u00e8ne, promet de retenir l'attention, Suzanne Rohff tire les cons\u00e9quences du scandale CarPostal \u00e0 l'a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste de directrice vendredi avec effet imm\u00e9diat, avant de l'annoncer hier soir et puis apr\u00e8s le refus des citoyens valaisans des Jeux olympiques, Sion 2026 5 projets sont toujours en discussion avec le CIO selon les syst\u00e8mes politiques des pays concern\u00e9s, tous ne passeront pas par la voie des urnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\nIls sont arriv\u00e9s tous les 2 \u00e0 Singapour, Donald Trump et Kim Jong Eun ont atterri hier en fin de journ\u00e9e \u00e0 quelques heures d'intervalle dans une cit\u00e9- \u00c9tat sous haute s\u00e9curit\u00e9, les 2 dirigeants doivent se rencontrer demain \u00e0 3 heures du matin, heure suisse, un \u00e9v\u00e9nement historique, la premi\u00e8re entrevue d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain avec un leader nord- cor\u00e9en, Michael Peuker, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Singapour apr\u00e8s des d\u00e9cennies de tensions, beaucoup voient cet \u00e9v\u00e9nement comme une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir, mais les sceptiques sont nombreux : Michael tant la situation est complexe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nEh oui, alors bon le grand th\u00e8me de la rencontre, ce sera \u00e9videmment la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule mais Donald Trump et Kim Jong-Un se comprennent -ils vraiment \u00e0 ce sujet, \u00e7a c'est la grande question : que faut -il entendre par d\u00e9nucl\u00e9arisation le pr\u00e9sident am\u00e9ricain aimerait un d\u00e9mant\u00e8lement total imm\u00e9diat et irr\u00e9versible de la part de Pyongyang, difficile \u00e0 envisager pour la Cor\u00e9e du Nord, dont l'arme nucl\u00e9aire constitue la garantie principale de survie face \u00e0 Washington mais Donald Trump a quand m\u00eame chang\u00e9 de ton ces derniers jours, ces derni\u00e8res d\u00e9clarations semblent ouvrir la voie \u00e0 un d\u00e9mant\u00e8lement graduel, peut-\u00eatre m\u00eame une lev\u00e9e progressive des sanctions \u00e9conomiques, on ne sait pas encore, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut en tout cas une avanc\u00e9e politiquement personnellement, il en a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [86%] :\r\nCe que Kim Jong Eun n'est pr\u00eat \u00e0 termes \u00e0 accepter un d\u00e9mant\u00e8lement total de son arsenal nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [95%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s loin d'\u00eatre une une certitude, il ne l'a d'ailleurs jamais ouvertement formul\u00e9 telle TelQuel et puis la d\u00e9nucl\u00e9arisation pour Pyongyang, \u00e7a veut dire aussi et surtout le d\u00e9mant\u00e8lement de la capacit\u00e9 de frappes am\u00e9ricaines \u00e0 son encontre en ligne de mire le parapluie nucl\u00e9aire mis en place par Washington dans le Pacifique, pour prot\u00e9ger la Cor\u00e9e du Sud et le Japon strat\u00e9giquement un d\u00e9mant\u00e8lement aurait d'importantes cons\u00e9quences pour les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [89%] :\r\nLa d\u00e9position difficilement conciliables quelles sont Michael les chances de succ\u00e8s de ce sommet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [92%] :\r\nEh ben bonne question \u00e0 nouveau difficile \u00e0 dire, on l'a dit, hein, Donald Trump ne veut pas repartir bredouille et pour Kim Jong-Un ce balai diplomatique lui conf\u00e8re une stature internationale in\u00e9gal\u00e9e par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, aucun ne souhaite donc un \u00e9chec, mais \u00e7a reste une autre forte probabilit\u00e9 car pour parler de succ\u00e8s, il faudra des engagements significatifs de part et d'autre, sans quoi ce sommet risque au mieux de rester une op\u00e9ration de communication historique et si je peux me permettent, je vois \u00e0 l'instant que selon un m\u00e9dia sud- cor\u00e9en, Kim pourrait Trump \u00e0 Pyongyang en juillet donc c'est du conditionnel, mais si \u00e7a se confirme, ce serait une annonce importante, m\u00eame si \u00e7a reste tr\u00e8s une annonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [92%] :\r\nMerci Michael Peuker en Direct de Singapour, les suites du fiasco de G7 entach\u00e9 par le retrait du soutien am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9claration commune des dirigeants, quelques heures apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Singapour hier Donald Trump a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ce matin dans une s\u00e9rie de tuer de ses critiques contre le Canada et son 1er ministre Justin Trudeau, tout en mena\u00e7ant les Europ\u00e9ens de ne plus assurer leur s\u00e9curit\u00e9, s'il n'augmentent pas leurs d\u00e9penses militaires et n'acceptent pas un r\u00e9\u00e9quilibrage des \u00e9changes commerciaux aux \u00c9tats-Unis, John McCain, un des rivaux du pr\u00e9sident dans le camp r\u00e9publicain s'est fendu d'un 28 \u00e0 l'adresse des pays alli\u00e9s, notamment ceux du G7, l'Am\u00e9rique est avec vous, m\u00eame si notre pr\u00e9sident ne l'est plus, dit -il, et une potentielle potentiel difficult\u00e9s diplomatiques entre cette fois entre 2 \u00c9tats-membres de l'Union europ\u00e9enne, rejet\u00e9e par l'Italie et Malte, un navire humanitaire avec plus de 600 migrants cherche un port Malte a confirm\u00e9 hier son refus de recevoir, comme le lui demandait l'Italie un navire d'une ONG transportant plus de 600 migrants recueillis durant le week- end, l'Italie, de son c\u00f4t\u00e9 annonce, par la voix de son ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, qu'elle va fermer ses ports aux bateaux des ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e avait annonc\u00e9 un peu plus t\u00f4t que parmi ces 629 migrants compte 11 enfants 123 mineurs non accompagn\u00e9s, et cette femme enceinte qui avait \u00e9t\u00e9 recueillis \u00e0 bord de la Cor\u00e9e, l'Italie, o\u00f9 pr\u00e8s de 7 millions d'\u00e9lecteurs \u00e9taient appel\u00e9s hier aux urnes pour des des que des \u00e9lections municipales partielles, \u00c9ric Joseph, il s'agit d'un 1er test pour la Ligue d'extr\u00eame droite et le Mouvement 5 \u00e9toiles qui soutiennent le nouveau gouvernement populiste de Giuseppe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [91%] :\r\n3 mois seulement apr\u00e8s le scrutin l\u00e9gislatif, le 1er tour de ces municipales partielles, a mobilis\u00e9 moins de 2 \u00e9lecteurs italiens sur 3, mais il a confirm\u00e9 la pouss\u00e9e de la Ligue d'extr\u00eame droite qui, alli\u00e9 avec force italien remporte notamment d\u00e8s le 1er tour la ville de Tr\u00e9vise, un peu partout, la coalition de droite progresse, en particulier en Sicile, tandis que le centre- gauche, qui d\u00e9tenait les mairies de toutes les grandes villes en lice recul, m\u00eame s'il obtient quelques bons r\u00e9sultats dans certains de ses bastions comme \u00e0 Sienne ou \u00e0 Brescia, en revanche, le revers semble Net pour le Mouvement 5 \u00e9toiles qui n'acc\u00e8de qu'\u00e0 trois ballottage dans les 15 grandes villes concern\u00e9es par l'\u00e9lection, c'est un signal d'alarme pour les 5 \u00e9toiles car si le mouvement est parfois peu implant\u00e9 localement, il enregistre un recul certain dans le sud du pays, o\u00f9 il avait triomph\u00e9 en mars dernier, ainsi que dans 2 arrondissements de Rome, la ville dirig\u00e9e par la mer 5 \u00e9toiles Virginia Raggi \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [95%] :\r\nEt en Suisse, La Poste a perdu sa directrice Susanne Ruoff elle a annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission, apr\u00e8s en avoir inform\u00e9 le conseil d'administration vendredi elle dit assumer totalement la responsabilit\u00e9 globale des irr\u00e9gularit\u00e9s chez CarPostal raison invoqu\u00e9e : les rapports d'enqu\u00eate qui ont indiqu\u00e9 que la fa\u00e7on dont CarPostal avait proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des inscriptions comptables \u00e9tait ill\u00e9gale, entre 2007 et 2015, Susanne Ruoff pr\u00e9cise qu'elle ne savait rien des inscriptions fictives, mais elle assume la responsabilit\u00e9 globale Olivier Feller, conseiller national PLR Vaudois attend maintenant qu'on se penche aussi sur la responsabilit\u00e9 du conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:55) [90%] :\r\nIl y a de nombreux indices qui ont montr\u00e9 que Madame Roig faut\u00e9 dans le dossier de de CarPostal, la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Poste a par exemple refus\u00e9 de communiquer publiquement que les comptes 2016 CarPostal avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, cela n'a par exemple jamais \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s et enfin Madame Roig of tire les les conclusions de la pression qui a \u00e9t\u00e9 faite sur la Poste, par les m\u00e9dias et par le Parlement, la prochaine \u00e9tape c'est scanner la situation, pr\u00e9sident du conseil d'administration ours Schwaller je rappelle que les malversations se sont poursuivies en 2016 \u00e0 hauteur de 15 on est en 2017 au sein CarPostal \u00e9galement \u00e0 hauteur d'environ 15 dont Monsieur Schwaller d'affaires que savait -il, est ce que sa responsabilit\u00e9 t'engager, je souhaite aussi avoir des \u00e9claircissements sur ce point- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Esther, Coco et un rapport ind\u00e9pendant mandat\u00e9 par laposte sur l'affaire CarPostal, doit \u00eatre publi\u00e9 aujourd'hui, journ\u00e9e de votation hier en Suisse, les sites internet des jeux d'argent \u00e9trangers seront bient\u00f4t bloqu\u00e9s, les Suisses ont soutenu \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, 73 pourcent, la nouvelle loi sur les jeux d'argent qui d\u00e9ploiera ses premiers effets, au 1er janvier 2019 les casinos bas\u00e9 en Suisse seront par contre autoris\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper des offres en ligne, les jeunes PLR qui ont combattu la loi s'avouent vaincus mais ils veilleront \u00e0 ce que, ce qu'aucun autre blocage de ce type ne soit introduit sur internet, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:16) [88%] :\r\nPour les jeunes lib\u00e9raux- radicaux, la bo\u00eete de Pandore est d\u00e9sormais ouverte Baronet un de leur vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:22) [93%] :\r\nOn a la crainte que les blocages 7 ans notamment par exemple le droit d'auteur que l'on puisse bloquer un jour Netflix ou bien dans le domaine du commerce de d\u00e9tail qui aussi souffrent du commerce en ligne aujourd'hui, on a r\u00e9ussi \u00e0 arracher des promesses, nous a promis qu'il n'y aura pas d'autre blocage dans d'autres domaines, mais on attend de voir, on va continuer \u00e0 d\u00e9fendre un Internet r\u00e9glement\u00e9, mais pas bloqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:42) [96%] :\r\nLes jeunes PLR avertissent si d'autres secteurs \u00e9conomiques parviennent \u00e0 faire bloquer la concurrence sur internet ils saisiront \u00e0 nouveau le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:50) [93%] :\r\nSi chacun vient avec ses requ\u00eates et ses propositions de blocage, on va se retrouver avec un Internet \u00e0 2 vitesses, on va se retrouver avec un Internet qui va souffrir de probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, c'est une mani\u00e8re de s'arranger une exclusivit\u00e9 dans un march\u00e9, c'est pas du tout constructif faut plut\u00f4t construire l'\u00e9conomie avec internet, qui est l'\u00e9pine dorsale du d\u00e9veloppement de notre pays plut\u00f4t que le bloquer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:11) [94%] :\r\nLes blocages des casinos en ligne \u00e9trangers ne sont pas un pr\u00e9c\u00e9dent, a martel\u00e9 hier Simonetta Sommaruga la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a rappel\u00e9 qu'en mati\u00e8re de droits d'auteur, aucun blocage n'est pr\u00e9vu dans la loi actuellement en r\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [93%] :\r\nCons\u00e9quences de l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral la Banque nationale suisse n'aura pas le monopole de la cr\u00e9ation d'argent \u00e0 plus de 75 pourcent des votants l'initiative dite Monnaie pleine est rejet\u00e9e par la majorit\u00e9 des cantons dans le Jura, les votants privil\u00e9gi\u00e9e hier la solution des autorit\u00e9s cantonales qui veut soutenir financi\u00e8rement les familles \u00e0 faibles revenus, c'est oui \u00e0 raison de 52 pourcent au renforcement des subsides partiels pour les primes d'assurance maladie, par contre, c'est non \u00e0 54 pourcent l'initiative populaire qui demandait des prestations compl\u00e9mentaires pour le comit\u00e9, qui rassemblait les partis de droite oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative, les Jurassiens ont \u00e9t\u00e9 raisonnables \u00e9coutez, de l'avis du d\u00e9put\u00e9 radical Alain Schweingruber. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [87%] :\r\nFinalement, je crois que les Jurassiens ont \u00e9t\u00e9 pragmatiques, ils ont \u00e9t\u00e9 logique qui ont \u00e9t\u00e9 clairvoyants, ils ont bien vu qu'on ne pouvait pas d\u00e9penser ce qu'on n'avait pas les Jurassiens sont pain qu'ils ont les pieds sur terre, les familles ou les personnes en grande n\u00e9cessit\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficie de beaucoup de prestations sociales dans la classe moyenne ne b\u00e9n\u00e9ficient pas et maintenant nous avons le salaire minimum, je crois qu'avec les moyens dans le Jura dispose l\u00e0 que je, moi, nous sommes en tout cas pas en-dessous de prestations sociales en g\u00e9n\u00e9ral que les cantons attribuent \u00e0 leurs citoyens honn\u00eates et social qui fait avec ses moyens et m\u00eame quelquefois au-dessus de ses moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein \u00e0 Gen\u00e8ve, les votants ont approuv\u00e9 le vaste projet d'urbanisation du secteur Praille-Acacias-Vernets ils ont dit oui \u00e0 plus de 61 pourcent \u00e0 la loi relative \u00e0 l'am\u00e9nagement du p\u00e9rim\u00e8tre, mais les opposants \u00e0 la candidature de Sion, aux Jeux olympiques 2026 avaient le sourire hier \u00e0 l'issue du scrutin puisque les Valaisans n'en veulent pas, de ces Jeux olympiques d'hiver 2026 ils ont refus\u00e9 \u00e0 54 pourcent le cr\u00e9dit de 100 millions de francs qui devait financer les infrastructures et la s\u00e9curit\u00e9 dans leur canton, apr\u00e8s le refus des citoyens valaisans cinq projets sont toujours en discussion avec le CIO selon les syst\u00e8mes politiques des pays concern\u00e9s, tous ne passeront pas par la voie des urnes Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [90%] :\r\n\u00e0 Calgary, le Conseil de la ville s'est prononc\u00e9 fin avril en faveur de la poursuite du travail d'\u00e9tablissements du dossier, un vote populaire serait pr\u00e9vu entre octobre et janvier \u00e0 Stockholm, le conseil municipal, un temps oppos\u00e9 \u00e0 changer son fusil d'\u00e9paule, convaincu des possibilit\u00e9s d'\u00e9conomies offertes par le CIO est un vote populaire un ton demand\u00e9 par un parti d'opposition, n'est plus officiellement \u00e0 l'ordre du jour en Autriche apr\u00e8s le vote n\u00e9gatif des habitants d'Innsbruck, la ville de Grasse, associ\u00e9 \u00e0 Schladming s'est \u00e9lancer et estime qu'un vote n'est pas n\u00e9cessaire, mais le Parti communiste autrichien des signatures pour une p\u00e9tition exigeant un vote populaire en Italie, les projets n'\u00e9tant pas encore vraiment d\u00e9finie entre celui de Milan Cortina d'Ampezzo et celui de Turin : pas de vote pour l'instant il n'est pas n\u00e9cessaire, \u00e0 Sapporo au Japon, on pr\u00e9voit, apr\u00e8s 2 \u00e9ditions asiatique en Cor\u00e9e, en Chine, de repousser la candidature de 4 ans reste l'impensable pour le CIO n'avoir plus qu'une candidature, celle de la ville d'Erzurum en Turquie, l'antith\u00e8se politique des r\u00e9formes effectu\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:12) [92%] :\r\nRafa\u00ebl Nadal n'a pas fait durer le suspense face \u00e0 Dominic Tim hier, l'espagnol s'est \u00e0 nouveau autoproclam\u00e9 roi de Paris imbattable sur la surface, ou presque, le taureau de Manacor s'est octroy\u00e9 face \u00e0 l'autrichien son onzi\u00e8me Roland-Garros unique \u00e9videmment ajoute ESI ces trois US Open son Open d'Australie et ses de Wimbledon et vous aurez le panorama complet du palmar\u00e8s de Rafa\u00ebl Nadal en Grand Chelem, \u00e0 savoir 17 Majeurs \u00e0 32 ans, l'espagnol n'est plus qu'\u00e0 3 unit\u00e9s du total de Roger Federer, 36 ans, et 20 titres en Grand Chelem au compteur et l'histoire n'est pas termin\u00e9 le pilote de Ferrari, Sebastian Vettel a remport\u00e9 lui hier soir, le Grand Prix du Canada \u00e0 la 5\u00e8me, victoire 50\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re, il prend la t\u00eate du championnat du monde de Formule 1 pour un petit point Valtteri Bottas et Max Verstappen compl\u00e8tent le podium et merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-11T06:21:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1870C8A9-5BE8-4214-9456-55272567768E", "internalArchiveId": "1870C8A9-5BE8-4214-9456-55272567768E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avenir de La Poste suite au scandale de CarPostal, interview d'Olivier Fran\u00e7ais", "publicationDate": "2018-06-11T00:00:00Z", "summary": "Suite \u00e0 l''affaire CarPostal, l'ensemble de la direction a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9e et la directrice de La Poste, Susanne Ruoff, a d\u00e9missionn\u00e9. Interview d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), membre de la commission qui traite de la question de La Poste.\r\n\r\n* * Suite \u00e0 l''affaire CarPostal, l'ensemble de la direction a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9e et la directrice de La Poste, Susanne Ruoff, a d\u00e9missionn\u00e9. Interview d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), membre de la commission qui traite de la question de La Poste.", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9618733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Avenir de La Poste suite au scandale de CarPostal, interview d'Olivier Fran\u00e7ais / 12H30_2018-06-11T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 11.06.2018"], "alternativeSummary": ["Suite \u00e0 l''affaire CarPostal, l'ensemble de la direction a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9e et la directrice de La Poste, Susanne Ruoff, a d\u00e9missionn\u00e9. Interview d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), membre de la commission qui traite de la question de La Poste."], "variantIds": ["ece-9618733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-17T10:43:43Z", "speechToTexts": ["17.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMais Olivier Fran\u00e7ais est avec nous, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois, membre de la commission de la commission qui traite notamment des questions de La Poste, alors on entend la direction de CarPostal et remerci\u00e9 la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Poste, Susanne Ruoff a d\u00e9missionn\u00e9 c'\u00e9tait hier soir est -ce que c'est suffisant pour r\u00e9tablir la confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBon d'abord faut pas oublier que tous les jours, le service public que CarPostal PostFinance et distribution du courrier d'autres assurer donc on d\u00e9truit pas une structure d'entreprise parce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 comme \u00e7a, lundi matin, qu'il faut structurer l'entreprise maintenant il y a des textes qui sont tomb\u00e9s, c'est au niveau de la direction, il faut s'assurer que cette gouvernance perdure pendant cette phase de transition et qu'on aille tr\u00e8s tr\u00e8s vite dans la restructuration de cette direction, c'est indispensable pour garantir cette notion de service qu'on doit \u00e0 nos citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [94%] :\r\nMais elle a quand m\u00eame un probl\u00e8me de confiance aujourd'hui avec la population, c'est un scandale qui a dur\u00e9 assez longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [87%] :\r\nAlors, manifestement il y a, il y a, il y a un probl\u00e8me de confiance, je trouve que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame relativement vite pour avoir les r\u00e9sultats manifestement aussi il y a faute faute importante puisque d\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 aupr\u00e8s de sa directrice et mise bon aussi de toute la direction de de CarPostal maintenant c'est du r\u00f4le en tout cas du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'appr\u00e9cier l'eau audits elle pas se prononcer cet apr\u00e8s- midi, d'autres d\u00e9cisions pourraient se poursuivre au m\u00eame titre que les commissions de gestion du Conseil des \u00c9tats et du conseil national Cerino se r\u00e9uniront tr\u00e8s prochainement aussi pour accompagner le dossier politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [89%] :\r\nSelon vous, Olivier Fran\u00e7ais que d'autres t\u00eates doivent tomber, comme celle d'or hein pourquoi pas pr\u00e9sident du conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [88%] :\r\nAlors Jean-Paul Coche est l\u00e0 depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s peu, peu de temps, il a montr\u00e9, en tout cas sa sa volont\u00e9 d'aller de l'avant et d'\u00eatre tr\u00e8s transparent, connaissant cet homme elle assumera ses responsabilit\u00e9s en fonction des fautes qui pourraient lui \u00eatre reproch\u00e9s, tout comme il peut tout \u00e0 fait accompagner la soci\u00e9t\u00e9 la t\u00eate froide pour apporter les modes d'\u00e9pilation structurels qui sont en impose ce ce d\u00e9bat aussi est important puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 aussi de faire cet audit de gouvernance de toutes les entreprises publiques et \u00e7a, bien s\u00fbr, forte et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, j'ai dit sur vos ondes que y a pas seulement un contr\u00f4le de comptes mais aussi un contr\u00f4le de gestion qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important au sein de de de ces soci\u00e9t\u00e9s, ce contr\u00f4le gestion est un acte bien sp\u00e9cifique qui est de la responsabilit\u00e9 de la globalit\u00e9 du conseil d'administration, voire il peut s'appuyer sur des audits externes pour s'assurer que cette gouvernance satisfait aux objectifs qui sont donn\u00e9s par le propri\u00e9taire en l'occurrence la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [84%] :\r\nParce que vous, Olivier Fran\u00e7ais ce que vous craignez, comme d'autres politiciens politicienne et m\u00eame des syndicats, l'Inde, La Poste qui a des manipulations de chiffres dans d'autres secteurs, on parlait de CarPostal, d'autres secteurs de la Poste, mais aussi d'autres entreprises, finalement on n'a pas toujours assez bien surveill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [93%] :\r\nD'abord \u00e0 toute p\u00e9riode de crise, il faut beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, \u00e7a c'est un exemple, il pourrait se reproduire dans nos entreprises, comme vous le signifier, mais il faut garder la t\u00eate froide en p\u00e9riode de d'\u00e9v\u00e9nements du d'une telle ampleur mais c'est du r\u00f4le du conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9agir rapidement et il le fait aujourd'hui, et on attend avec impatience et ses propositions pour s'assurer cette gouvernance et de qualit\u00e9 et s\u00e9curis\u00e9 h\u00e9 bien d\u00e9fendre aussi les int\u00e9r\u00eats publics et on attend cette r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [86%] :\r\nAllez Olivier Fran\u00e7ais une des questions qui va se poser maintenant, c'est : qui pour remplacer Madame Ruoff alors on entend dire il y a un int\u00e9rim qui a mis en place, on \u00e9voque Thomas, ancien responsable du r\u00e9seau postal, directeur d'attentats int\u00e9rim justement de CarPostal actuellement est -ce que \u00e7a sera un bon profil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [91%] :\r\n\u00e9coutez, il y a des gens de qualit\u00e9 dans tous, entreprises publiques et en particulier dans la gouvernance de la soci\u00e9t\u00e9, donc, dont vous faites r\u00e9f\u00e9rence, je suis pas apte \u00e0 \u00e0 \u00e0 vous donner un nom plus puisqu'un autre il y a 2 choix : c'est soit un choix d'une personne qui est un gestionnaire reconnu au sein de l'entreprise et par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voire carr\u00e9ment de de prendre quelqu'un de l'ext\u00e9rieur, mais qui conna\u00eet bien la gouvernance des institutions publiques et \u00e7a c'est important cette connaissance est importante, on prend pas seulement qui vient par un parcours professionnel certes s\u00e9duisant, mais qui n'est pas la connaissance tout simplement de de la gouvernance d'une entreprise publique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [89%] :\r\nDonc pas forc\u00e9ment un manager comme on dit, il faut quand m\u00eame conna\u00eetre le service public, c'est ce qu'on aimerait, aujourd'hui en tout cas ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [88%] :\r\nJe pense, puisqu'ici tr\u00e8s clairement, on voit qu'il y a eu erreur et manipulation, je mets les 2 termes ensemble parce que je ne peux pas donner plus d'appr\u00e9ciation aujourd'hui mais d'une m\u00e9connaissance, voire d'une erreur, voire d'une manipulation, comme je l'ai dit, par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 la loi telle qu'elle est, et quand on prend la loi les tr\u00e8s tr\u00e8s claire et l\u00e0 il y a insuffisance de de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [89%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais merci d'avoir r\u00e9agi \u00e0 chaud hein \u00e0 cette premi\u00e8re que choisir oui effectivement la composent de apr\u00e8s a d'ailleurs toujours en cours \u00e0 Berne, on va y revenir \u00e9videmment dans notre \u00e9mission Forum ce soir, merci beaucoup, belle journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous et puis Andr\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-11T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-0078F6DC-A1B7-4977-B422-E1C3DD72A5B7", "internalArchiveId": "0078F6DC-A1B7-4977-B422-E1C3DD72A5B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire CarPostal pose la question de la gouvernance des entreprises publiques. Comment de tels agissements ont-ils pu passer entre les gouttes? : interviews des conseillers nationaux  Jacques-Andr\u00e9 Maire, Manfred B\u00fchler et Olivier Feller", "publicationDate": "2018-06-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nL'affaire CarPostal pose la question de la gouvernance des entreprises publiques. Comment \u00e9viter que la situation ne se reproduise? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Jacques-Andr\u00e9 Maire (PS/NE), Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Olivier Feller (PLR/VD).\r\n\r\n* * Gouvernance des entreprises publiques: d\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Maire, Manfred B\u00fchler et Olivier Feller *** Cette affaire pose la question de la gouvernance des entreprises publiques. \r\nComment de tels agissements ont-ils pu passer entre les gouttes? comment \u00e9viter que \u00e7a se reproduise? faut-il limiter les possibilit\u00e9s d'extension \u00e0 l'\u00e9tranger?\r\n3 invit\u00e9s nous rejoignent\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire, CN PS NE\r\n- \r\nManfred B\u00fchler, CN UDC BE\r\n- \r\nOlivier Feller, CN PLR VD\r\n- \r\nth\u00e8mes:\r\n- la direction de Car Postal suspendue, la directrice de la Poste incit\u00e9e \u00e0 partir... la r\u00e9ponse est-elle \u00e0 la hauteur?\r\n- mots forts de Doris Leuthard...\" syst\u00e8me de manipulation, pratiques inexcusables, manque de prise de conscience... \"\r\nMais les t\u00eates ne roulent qu'\u00e0 la direction, pas au niveau politique! \r\n- le conseil d'administration est cens\u00e9 \u00eatre l'organe de surveillance... il doit aussi prendre ses responsabilit\u00e9s et partir? \r\n- un audit pour expliquer comment il est possible que tout soit pass\u00e9 entre les gouttes... bonne r\u00e9ponse? \r\n- comment am\u00e9liorer la gouvernance d'entreprise pour \u00e9viter de tels agissements \u00e0 l'avenir?\r\n- tout cela pour financer une expansion \u00e0 l'\u00e9tranger... sonne le glas de futurs expansions? \r\n- privatiser pour \u00e9viter \u00e7a? \r\n-", "durationSec": 997, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9618753", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9tournement de fonds", "car postal", "service public", "gestion financi\u00e8re"], "thematicPersons": ["Car Postal", "ex\u00e9cutif national", "La Poste"], "alternativeTitle": ["Gouvernance des entreprises publiques: d\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Maire, Manfred B\u00fchler et Olivier Feller / FOR_2018-06-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'affaire CarPostal pose la question de la gouvernance des entreprises publiques. Comment \u00e9viter que la situation ne se reproduise? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Jacques-Andr\u00e9 Maire (PS/NE), Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Olivier Feller (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9618753"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:41Z", "speechToTexts": ["17.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt qui dit merci beaucoup, alors on l'a dit, cette, cette affaire fait les gorges chaudes, hein, dans les, dans les couloirs des pas perdus, c'est pour \u00e7a aussi qu'on ait ce soir \u00e0 Berne, en Direct, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral de 3 invit\u00e9s politiques nous ont rejoint, Jacques-Andr\u00e9 Maire bonsoir bonsoir c'est national- socialiste neuch\u00e2telois, Manfred B\u00fchler, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates UDC bernois et Olivier Feller, bonsoir, bonsoir PLR Vaudois 3 conseillers nationaux, donc vous avez \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'attention l'interview d'Urs malheur Olivier Ferrand, je vous ai vu r\u00e9agir \u00e0 \u00e0 certains propos, notamment sur sur la responsabilit\u00e9 du du conseil d'administration, vous \u00eates pas convaincu ce soir que le conseil d'administration n'a, n'a rien \u00e0 voir avec tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [90%] :\r\nJe n'en suis pas convaincu l'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e porte sur les ann\u00e9es 2007 \u00e0 2015 et pendant ces ann\u00e9es- l\u00e0, les malversations se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 quelque huitante millions mais il se trouve que les malversations se sont poursuivies en 2016, 2017 donc en 2016 et en 2017 sous la pr\u00e9sidence de mort Schwaller il y a eu des malversations \u00e0 hauteur de 30 millions qui s'ajoute au 8 tente Millon des ann\u00e9es 2007 \u00e0 2015, or le rapport ne parle pas du tout des ann\u00e9es 2016 et 2017 alors que 30 millions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s sous la pr\u00e9sidence de ce qui est tr\u00e8s surprenant dans ce dans ce rapport, c'est que tout est Escanez, tout est pass\u00e9 en revue la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Poste, la direction de Car Postal le syst\u00e8me comptable en place chez CarPostal, l'organe de r\u00e9vision 3 millions documents par 3 millions documents mais sur ces 3 millions a aucun, semble -t-il, qui concerne le r\u00f4le jou\u00e9 par le conseil d'administration, au fond, personne ne semble avoir examin\u00e9 dans ces 3 millions de documents l'\u00e9ventuelle responsabilit\u00e9 du conseil, la ministre assure que savait le conseil d'administration a -t-il fait preuve de la curiosit\u00e9 n\u00e9cessaire, au fond, on a l'impression que le conseil d'administration est une entit\u00e9 externe \u00e0 la Poste, alors que c'est un organe de l'entreprise qui vouloir \u00e9chapper \u00e0 l'examen d'une \u00e9ventuelle responsabilit\u00e9 Man. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\nB\u00fchler il faudrait faire, op\u00e9ration mains propres total \u00e9galement voir le r\u00f4le du conseil d'administration dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, je crois que on ne peut pas en faire l'\u00e9conomie actuellement effectivement le le mandat a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e 2015, y compris d'examiner ce qui s'est pass\u00e9, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, l'air est arriv\u00e9 en 2016, donc il n'est pas l\u00e0 depuis longtemps, on ne peut effectivement rien \u00e0 lui reprocher, a priori, sur la p\u00e9riode ant\u00e9rieure \u00e0 2016, mais effectivement, il doit aussi \u00eatre un moment donn\u00e9, examiner, est ce que le conseil d'administration actuelle ces autrement pris son pr\u00e9sident au cheval ont \u00e0 un moment donn\u00e9, failli \u00e0 un contr\u00f4le ou pas et ce qu'ils ont eu acc\u00e8s \u00e0 des informations qui auraient d\u00fb faire sonner les cloches d'alarme ou pas, \u00e7a je l'ignore, c'est vrai qu'on en a pas encore de traces dans dans le rapport que je n'ai pas pu dire pour l'instant au d\u00e9tail, mais en tout cas, on en a pas entendu parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [89%] :\r\nOn finit ce 1er tour de table avec vous, Jacques-Andr\u00e9 Maire en tout cas dans le communiqu\u00e9 que le Parti socialiste publie cet apr\u00e8s- midi, on sent beaucoup de pourquoi il y a inqui\u00e9tudes finalement pour l'avenir de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [93%] :\r\nOui, parce qu'on est \u00e0 une premi\u00e8re \u00e9tape, aujourd'hui on a le r\u00e9sultat de cette premi\u00e8re enqu\u00eate qui, comme les coll\u00e8gues leur lev\u00e9e s'arr\u00eater \u00e0 fin 2015, donc maintenant il faudra bien s\u00fbr poursuivre, on nous a dit aussi que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police poursuivait son enqu\u00eate et elle, elle ira jusqu'au bout, c'est-\u00e0-dire y compris au niveau du conseil d'administration pour savoir qui savait quoi, \u00e0 quel moment et dans ce sens -l\u00e0, on peut certainement s'attendre encore \u00e0 d'autres mesures, ce que je voudrais quand m\u00eame souligner c'est qu'\u00e0 partir de cette 1\u00e8re \u00e9tape de ce qu'on a appris aujourd'hui des d\u00e9cisions importantes ont \u00e9t\u00e9 prises et \u00e7a je crois qu'il faut aussi souligner aujourd'hui, on a clairement toute une direction qui est suspendu ou qui a d\u00e9missionn\u00e9 pour la direction g\u00e9n\u00e9rale et dans ce sens -l\u00e0, je crois que c'est quelque chose qui montre bien la volont\u00e9 maintenant assainir la situation, mais ce n'est qu'un d\u00e9but, effectivement c'est aussi int\u00e9ressant de relever que Doris White Hart veut auditer non seulement la Poste mais l'ensemble des entreprises publiques et je crois que c'est un travail absolument n\u00e9cessaire, il faut aujourd'hui qu'on analyse ce qui se passe dans ces entreprises qui ont \u00e9t\u00e9 autonomiser y a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [89%] :\r\nOlivier Feller est -ce que c'est un chantier sur lequel vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 vous engager pas c'est vrai qu'aujourd'hui qu'on parle de Swisscom, de RUAG, on a cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la Poste, on a des entreprises qui sont mammouth pour la Suisse en terme d'emplois, en terme de budget pour la Conf\u00e9d\u00e9ration il faut aujourd'hui aller voir en d\u00e9tail ce qui s'y passe, c'est important, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [91%] :\r\nIl y a des questions de gouvernance qui doivent se se poser et je partage l'avis de de Jacques-Andr\u00e9 Maire il est judicieux de faire un audit concernant la la gouvernance et l'organisation de ces entreprises publiques, ce que je regrette, c'est que cet audit ne soit pas \u00e9tendue au r\u00f4le du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui repr\u00e9sente le propri\u00e9taire de la de la Poste, \u00e7a c'est beaucoup de commissions de gestion peut-\u00eatre je devais propri\u00e9taire est repr\u00e9sent\u00e9e par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant tout et j'ai le sentiment que d\u00e8s entreprises comme Nestl\u00e9 Roche UPS ou Novartis sont mieux surveill\u00e9s par leurs actionnaires que ne l'est la Poste par son actionnaire unique, la la Conf\u00e9d\u00e9ration, au fond, le mot d'ordre au sein de la Conf\u00e9d\u00e9ration et au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est qu'il faut faire confiance, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore a eu connaissance des malversations commises chez CarPostal le 14 novembre 2017, l'affaire a \u00e9clat\u00e9 par une communication de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports le 6 f\u00e9vrier 2018 en pr\u00e8s de 3 mois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a rien dit et n'a rien fait, donc j'estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'exerce pas correctement son r\u00f4le de propri\u00e9taires et j'esp\u00e8re que l'audit concernera \u00e9galement la responsabilit\u00e9 de l'actionnaire unique qu'est la Conf\u00e9d\u00e9ration repr\u00e9sent\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [85%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait pas l'air tout \u00e0 fait d'accord, je crois qu'elle a Jacques-Andr\u00e9 merci \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:42) [87%] :\r\nNon, je revenais sur la la foi Marc vous dire posant la question sa on a effectivement au niveau du Parlement des organes de contr\u00f4le, on a le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, on a la commission de gestion et c'est \u00e0 mon avis \u00e0 ses organes de poursuivre aussi la Vastic Haas les investigations, mais c'est vrai que, il faut les g\u00e9n\u00e9raliser et que les questions de gouvernance doivent \u00eatre analys\u00e9es, parce qu'il y a aussi, \u00e0 mon avis, des probl\u00e8mes qu'on doit des questions en tout cas qu'on doit se poser c\u00f4te \u00e0 l'os, statut de ces entreprises au Cadre surtout dans lequel elles peuvent agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [91%] :\r\nManfred B\u00fchler c'est pas finalement toute la question de ces entreprises qui \u00e9taient des r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales qu'on a, en partie, enfin qui sont toujours sous sous toujours sous un droit public mais \u00e0 qui on a, on demande des objectifs financiers, on donne des objectifs, elles sont g\u00e9r\u00e9es comme des entreprises priv\u00e9es, mais sous dans sous sous sous une l\u00e9gislation publiques est -ce que c'est pas ce mandat un peu schizophr\u00e8ne qu'il faudrait revoir parce que \u00e7a pousse \u00e0 devoir faire des b\u00e9n\u00e9fices dans un mandat de service public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas que ce soit la structure actuelle, qui doivent \u00eatre remises en question lorsqu'on me dit c'est la pression de faire des b\u00e9n\u00e9fices qui a pouss\u00e9 \u00e0 ces malversations je souriant, tout petit peu parce que si vous prenez sur une ann\u00e9e de b\u00e9n\u00e9fice de la Poste 7 ou 800 millions on parle de 5 ou 10 millions par ann\u00e9e, je crois que \u00e7a serait un tout petit peu gagne-petit que de justifier l'attitude des personnes qui ont commis ces malversations en disant c'est la pression des b\u00e9n\u00e9fices qui pousse \u00e0 \u00e7a, je pense \u00eatre une excuse un peu facile et je crois que la structure actuelle, elle est bonne, simplement des gens n'ont pas respect\u00e9 la loi et si quelqu'un ne respecte pas la loi, on le d\u00e9couvre, on le punit, mais on ne change pas forc\u00e9ment le syst\u00e8me qui va autour, des moments o\u00f9 on estime qu'ils remplissent \u00e0 sa fonction et aujourd'hui, la Poste a effectivement une structure, une entreprise priv\u00e9e, c'est une SA avec un conseil d'administration, avec un propri\u00e9taire qui se trouve \u00eatre la conf\u00e9d\u00e9ration qui lui assigne des objectifs strat\u00e9giques d\u00e9finis par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui dit : nous voulons un b\u00e9n\u00e9fice r\u00e9gulier, nous voulons une entreprise qui ne fasse pas de d\u00e9ficit, parce que l'\u00c9tat ne doit pas injecter de l'argent pour faire tourner la Poste \u00e7a me para\u00eet la moindre des choses, or \u00e9videmment les domaines subventionn\u00e9 et ses objectifs il me convainquit je pense qu'ils sont positifs, l\u00e0 o\u00f9 on peut \u00e9videmment discuter cette l'opportunit\u00e9 peut-\u00eatre de r\u00e9affecter certains b\u00e9n\u00e9fices diff\u00e9remment mais \u00e7a, c'est une discussion politique, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit doit mener pour savoir ce que La Poste doit vraiment avoir tant et tant de b\u00e9n\u00e9fices ou est -ce qu'on pourrait pas dire finalement une partie, petite partie de b\u00e9n\u00e9fice au lieu de partir en dividendes dans la caisse g\u00e9n\u00e9rale la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait peut-\u00eatre \u00eatre investi dans des projets ou La Poste renforce le service public, par exemple dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:09) [95%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire c'est un signal d'alarme pour le service public, cette affaire de la pointe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:12) [91%] :\r\nAlors, absolument, et \u00e0 mon avis, il faudra que les enqu\u00eates montrent aussi quelles \u00e9taient les motivations des personnes parce que je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec mon coll\u00e8gue B\u00fchler pour moi, il y a quand m\u00eame clairement un app\u00e2t du gain, peut-\u00eatre pas directement, parce que semble -t-il il y a pas eu d\u00e9tournement \u00e0 des fins personnelles, mais indirectement, parce que les objectifs qu'on a fix\u00e9, sont des objectifs de rentabilit\u00e9, on leur n'arrivent \u00e0 les atteindre et sur les atteint, on a droit \u00e0 des bonus donc indirectement, il y a quand m\u00eame ce genre de motivation et pour moi, alors, pour revenir au service public, c'est bien dans ce sens -l\u00e0 qu'il faut revoir les objectifs strat\u00e9giques, Manfred B\u00fchler, l'dit c'est le le la t\u00e2che du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais on doit vraiment demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de les revoir dans le sens de mettre en priorit\u00e9 absolue, la r\u00e9ponse aux besoins du public, le service public, c'est \u00e0 \u00e7a qu'il s'est alors je suis tout \u00e0 fait d'accord qu'il ne faut pas creus\u00e9 des d\u00e9ficits dans le service public, on va pas jusque -l\u00e0 dans son cela le fait d'avoir une entreprise autonome peut \u00eatre tout \u00e0 fait stimulant mais le service public, le service au public doit rester la priorit\u00e9 absolue, les objectifs ensuite de rentabilit\u00e9 financi\u00e8re et doivent couvrir les besoins mais ne doivent pas \u00eatre un objectif en soi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [89%] :\r\nQu'est ce qu'il en dit le le PLR Olivier Feller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [91%] :\r\nIl y a j'\u00e0 la Poste, des activit\u00e9s qui ne font pas l'objet d'une r\u00e9glementation particuli\u00e8re pouvait constituer un pilier 3 a chez PostFinance comme vous pouvez le constituer chez un assureur ou une banque commerciale, par contre, il y a des activit\u00e9s qui sont r\u00e9glement\u00e9s de fa\u00e7on sp\u00e9cifique par la loi sur la Poste et je pense que la Poste doit commencer par respecter scrupuleusement l'int\u00e9gralit\u00e9 de la loi et je consid\u00e8re que sur certains points aujourd'hui, La Poste ne le fait pas, je je je prends 2 exemples qui n'ont pas de lien Direct avec CarPostal il y a un conflit depuis plusieurs ann\u00e9es entre les \u00e9diteurs de journaux et la Poste concernant les tarifs d'acheminement des journaux p\u00e9riodiques, or la Poste refuse de communiquer au Parlement, la mani\u00e8re dont elle met en oeuvre les dispositions l\u00e9gales adopt\u00e9es par le Parlement concernant les tarifs d'acheminement des journaux, ce n'est pas acceptable 2\u00e8me exemple : La Poste, d'apr\u00e8s la loi doit respecter l'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre tous ses clients en mati\u00e8re de distribution des colis, on ne sait toujours pas, aujourd'hui, si l'accord conclu entre la Poste et Amazone respecter d'\u00e9galit\u00e9 de traitement, l\u00e0 aussi il y a des clarifications apport\u00e9es, on peut parler du service public ou non ce qui compte avant tout c'est que la Poste se mettent \u00e0 respecter l'int\u00e9gralit\u00e9 de la loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:34) [90%] :\r\nDes clarifications, vous n'allez pas ce qu'il ce ce d\u00e9bat vient r\u00e9guli\u00e8rement sur la lib\u00e9ralisation, c'est qu'il y a un certain nombre de parlementaires ici qui r\u00eave de lib\u00e9raliser un peu plus les les services publics, on parle souvent de la lib\u00e9ralisation de Swisscom est ce que cette affaire l\u00e0, pourrait relancer ce d\u00e9bat sur une lib\u00e9ralisation plus grande des anciennes r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales peut-\u00eatre go\u00fbt d'abord et ensuite Manfred B\u00fchler Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [93%] :\r\n\u00e0 mon avis, ce n'est, ce n'est pas la priorit\u00e9, la priorit\u00e9 c'est la gouvernance, quel est le r\u00f4le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en tant que propri\u00e9taire, quel est le r\u00f4le du conseil d'administration, qui n'est pas du tout, interrog\u00e9 dans l'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aujourd'hui et l'enjeu, c'est aussi que la Poste respecte l'int\u00e9gralit\u00e9 de la loi, y compris d'ailleurs en ce qui concerne la fermeture des offices postaux, \u00e7a c'est le 1er but : il s'agit pas de r\u00e9am\u00e9nager les textes de refaire des lois mais de respecter et d'appliquer clairement les lois existantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:24) [91%] :\r\nAu fond, on change rien Manfred B\u00fchler et puis on met, on se, on se contente de de faire en sorte que tout fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [91%] :\r\nEt que ce soir je ne sais pas besoin dans les clous, je rejoins largement la vie de de mon coll\u00e8gue Olivier Feller, effectivement, je crois que \u00e7a serait de mauvaise augure que de vouloir jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain aujourd'hui sous pr\u00e9texte que des gens ont failli chez CarPostal et de remettre en question tout ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9, je crois que c'est quand m\u00eame une histoire \u00e0 succ\u00e8s, l'autonomisation les anciennes r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales qui se sont transform\u00e9s, que ce soit Swisscom ou La Poste, ce sont quand m\u00eame des institutions dont nous pouvons \u00eatre fiers aujourd'hui dans notre pays qui, globalement, en font un travail extraordinaire au quotidien au front tous les jours, que ce soit des gens qui distribue le courrier ou que sais -je, au niveau de la poche, je crois que \u00e7a, il faut le voir et on a quand m\u00eame une des postes publiques les les plus les plus rentables de, de, de, d'Europe, j'imagine, voir du monde, c'est, c'est c'est aussi un motif de fiert\u00e9 mais il faut effectivement respecter la loi, \u00e7a c'est une \u00e9vidence, et je crois qu'il faudrait travailler avec ardeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [93%] :\r\nQuel sera votre plan de bataille Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:23) [91%] :\r\nAlors, au vu des d\u00e9rapages d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9, il faut imp\u00e9rativement revoir les objectifs strat\u00e9giques dans le sens de cette priorisation du service public, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, il faut ensuite renforcer les 7, les syst\u00e8mes de contr\u00f4le, \u00e0 commencer par le contr\u00f4leur externe, on peut comme source des questions sur ce qu'il a fait pendant des ann\u00e9es et sera chang\u00e9e, h\u00e9 oui, heureusement, y compris le contr\u00f4le interne \u00e9galement puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, je crois, des cantons ont alert\u00e9 en 2012, d\u00e9j\u00e0 qu'il y avait des soup\u00e7ons et rien n'a \u00e9t\u00e9 entrepris \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, donc, le syst\u00e8me de contr\u00f4le doit \u00eatre revu et puis dans la nouvelle direction qui sera mis en place, nous appelons de nos voeux, un recrutement de personnes qui ont le sens du service public qui ne viennent pas l\u00e0 pour chercher le salaire mirobolant qu'il faudra d'ailleurs revoir \u00e0 la baisse, c'est en tout cas une demande que nous avons et pour avoir une sorte de mise \u00e0 l'\u00e9preuve des motivations, des gens qui s'engageront dans cette direction, le service public, rien que le service public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:18) [94%] :\r\nLe service public, rien que le service public et des salaires revus \u00e0 la baisse, ce sera la conclusion de ce de ce d\u00e9bat, on va voir si \u00e7a motive beaucoup de gens qui nous ont \u00e9cout\u00e9 ce soir, merci beaucoup, messieurs Jacques-Andr\u00e9 Maire conseiller national socialiste neuch\u00e2telois, Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC du Bernois et Olivier PLR, conseiller national PLR Vaudois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci votre soir\u00e9e merci mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:39) [90%] :\r\nThibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique, vous avez \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'attention ce d\u00e9bat, vous obtenez quoi vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:44) [93%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'il faut retenir c'est c'est le doute le doute qui subsiste sur la comptabilit\u00e9 de la Poste dans son entier, on parle l\u00e0 aussi et de la probl\u00e9matique de la fermeture des offices, mais aussi de la comptabilit\u00e9 de toutes les ex- r\u00e9gies de toutes ces entreprises priv\u00e9es en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9sormais qui seront audit\u00e9s le doute \u00e9galement sur la surveillance du propri\u00e9taire, \u00e7a c'est ce que disait Olivier Feller du patron du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en la mati\u00e8re et puis retenir aussi la d\u00e9mission un v\u00e9ritable nettoyage dans cette Suisse qui n'a pas l'habitude de couper des t\u00eates, \u00e7a c'est assez inhabituel et enfin, on retient le fait que l'affaire n'est pas termin\u00e9e, m\u00eame si quelques \u00e9lus estime ici sous la Coupole, que oui, les enqu\u00eates se poursuivent, le r\u00f4le du conseil d'administration doit \u00eatre clarifi\u00e9e encore pas mal de grain \u00e0 moudre sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:26) [90%] :\r\nOui, on a compris dans l'\u00e9change de tout \u00e0 l'heure, il y aura des suites politiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:28) [90%] :\r\nOui, il y aura un d\u00e9bat au fond assez fondamentale entre \u00e9tatistes et lib\u00e9raux, la Poste est, elle, on en \u00e9tait l\u00e0, dans cette situation, \u00e0 cause du trop peu ou du trop plein d'\u00c9tat ind\u00e9pendant un d\u00e9bat dans lequel la gauche semble \u00eatre en p\u00f4le position \u00e0 la suite de cette affaire, d'ailleurs, le PS est le seul parti \u00e0 avoir communiqu\u00e9 \u00e0 ce stade, aujourd'hui sur cette sur cette affaire, la Poste et puis la gauche peut compter sur une alliance avec les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, on a entendu le le soutien de de quelques \u00e9lus de ces r\u00e9gions qui ne qui ne voit dans, dans, qui voit d'un tr\u00e8s mauvais oeil la fermeture d'offices postaux \u00e0 droite, on pense que le priv\u00e9 parfois ferait mieux, dans certains cas, toujours cet argument que l'\u00e9tat dilapide l'argent du contribuable \u00e0 suivre \u00e9galement, c'est cet auditeur g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s int\u00e9ressant, on l'a dit hier sur les autres entreprises en Emma de la Conf\u00e9d\u00e9ration, m\u00eame si un \u00e9lu, me disait tout \u00e0 l'heure, il s'agit surtout de rassurer peut-\u00eatre aussi pour la conf\u00e9d\u00e9ration de se rassurer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:20) [83%] :\r\nAuditeur lanc\u00e9 annonc\u00e9e par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui, en charge de la Poste, qui s'occupe de la place, Doris Leuthard justement dans dans cette affaire son son r\u00f4le et et puis c'est la question que tout le monde se pose est -ce que c'est en lien avec sa d\u00e9mission fin, voil\u00e0 la r\u00e9ponse tr\u00e8s clairement ce que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:36) [90%] :\r\nSi on alors Christian Levrat, me disait tout \u00e0 l'heure qu'elle a agi en patronne aujourd'hui donc, elle a repris la main avec cet audit g\u00e9n\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, mais malgr\u00e9 tout, peu d'\u00e9lus pensent qu'elle va partir maintenant, c'est trop proche de la d\u00e9mission de la directrice de la Poste Susanne rue of Doris Leuthard pourrait donner l'impression de reconna\u00eetre une forme de, de responsabilit\u00e9, alors certes, il y a bien quelques parlementaires qui juge que, apr\u00e8s avoir fait le m\u00e9nage, Doris Leuthard, peut s'en aller en patronne profiter d'une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9, offrir \u00e0 son parti une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et une certaine visibilit\u00e9 durant tout l'\u00e9t\u00e9, mais \u00e0 vrai dire, c'est elle qui a la r\u00e9ponse : on verra vendredi ce qu'elle nous dira oui \u00e0 cette question, il y a des il y a d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ponse qui a \u00e9t\u00e9 esquiss\u00e9e en conf\u00e9rence de presse, elle a r\u00e9pondu : vous me voyez d\u00e9j\u00e0 partante en mars, maintenant je lis que ce serait cette semaine, ce ne sera pas le cas, a -t-elle dit en riant, avant d'ajouter, vous pourrez continuer de sp\u00e9culer, donc ici vendredi encore quelques \u00e9missions de forum je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:28) [91%] :\r\nUne voiture \u00e9lectrique dont on dira pas la marque qui va continuer de circuler dans les rues de Berne ces prochaines semaines, ces prochains mois, sans doute, merci beaucoup, Thibaut Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-11T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national bernois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "conseiller national vaudois PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1679790", "internalArchiveId": "AA1805680102", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "R\u00e9sultats et commentaires", "publicationDate": "2018-06-10T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets f\u00e9d\u00e9raux soumis en votation \u00e9taient l'initiative populaire intitul\u00e9e \"\"Pour une monnaie \u00e0 l'abri des crises : \u00e9mission mon\u00e9taire uniquement par la Banque nationale\" ou initiative \"Monnaie pleine\" ainsi que la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les jeux d'argent. Figurait \u00e9galement comme votation populaire dans le canton du Valais la question du soutien financier cantonal pour la candidature de Sion pour l'organisation des Jeux Olympiques d'hiver Sion 2026.", "durationSec": 10587, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9636131", "imageURL": "http://www.rts.ch/9636120.image", "backgrounds": ["1\u00e8re \u00e9mission Journ\u00e9e votations pr\u00e9par\u00e9es par les \u00e9quipes r\u00e9unies de la Radio et de la T\u00e9l\u00e9vision de la RTS."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEU DE HASARD", "SYST\u00c8ME MON\u00c9TAIRE", "VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e votations", "Journ\u00e9e Votations"], "alternativeSummary": ["R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-10632175", "ece-9636131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T14:17:41Z", "webPublicationDate": "2018-06-10T19:19:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806687856", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, et Jacques Gerber, ministre jurassien des Finances.", "id": "1687545", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687861", "summary": "Duplex Berne-ville : itw Jean-Luc Moner-Banet, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Loterie Romande.", "id": "1687550", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MONER-BANET, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687862", "summary": "Duplex Sion : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, humoriste.", "id": "1687551", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["RECROSIO, FREDERIC", "RECROSIO, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687863", "summary": "Duplex Sion : d\u00e9bat entre  Vincent Riesen, directeur Chambre valaisanne de commerce et d'industrie, et Cyrille Fauch\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan.", "id": "1687552", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687904", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise,  Philippe Nanterrmod, conseiller national PLR valaisan,  Jacques Gerber, ministre jurassien Economie.", "id": "1687593", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687905", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats PDC valaisan et pr\u00e9sident de la Loterie romande.", "id": "1687594", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687907", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Thomas Juch, vice-pr\u00e9sident Jeunes PLR genevois.", "id": "1687596", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687909", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident PDC Valais romand, et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale WWF Valais.", "id": "1687598", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687912", "summary": "Plateau : itw  Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1687601", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687914", "summary": "Plateau, et Berne-ville en duplex : d\u00e9bat entre Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions, et Beat Vonlanthen, conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "1687603", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["VONLANTHEN, BEAT", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687915", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Marc Heim, coordinateur romand comit\u00e9 d'intiative \"Monnaie pleine\".", "id": "1687604", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687916", "summary": "Plateau : itw Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1687605", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687917", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Hans Stoeckli, conseiller aux Etats PS bernois, et Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan.", "id": "1687606", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687919", "summary": "Plateau,  et en duplex de Lausanne :  d\u00e9bat entre Nicolas Jutzet,  pr\u00e9sident Jeunes PLR neuch\u00e2telois,  Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois, S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 cantonal valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es.", "id": "1687608", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["FANTI, S\u00c9BASTIEN", "SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE", "FANTI, SEBASTIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687920", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Luzian Franzini, copr\u00e9sident Jeunes Verts suisses.", "id": "1687609", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687921", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Matthias Aebischer, conseiller national PS bernois.", "id": "1687610", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687922", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, G\u00e9rard Ruey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Cin\u00e9from, Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident Jeunes PLR neuch\u00e2telois.", "id": "1687611", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "AMAUDRUZ, CELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687923", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Thierry Largey, d\u00e9put\u00e9 Parti \u00e9cologiste Les Verts au Grand Conseil valaisan, et David Crettenand, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan.", "id": "1687612", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687926", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Sophie Lamon, ex-escrimeuse, et Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente PS Valais romand.", "id": "1687615", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["LAMON, SOPHIE", "LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687927", "summary": "Plateau : itw C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente UDC suisse.", "id": "1687616", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "AMAUDRUZ, CELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687928", "summary": "Plateau, et en duplex de Lausanne : d\u00e9bat entre Jean-Pierre Danthine, ex-vice-pr\u00e9sident de la BNS,  Kevin Morisod, copr\u00e9sident Jeunes Verts suisses.", "id": "1687617", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["DANTHINE, JEAN-PIERRE", "AMAUDRUZ, CELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687929", "summary": "Sion, en duplex : itw Jean-Marie Bornet, ex-porte-parole police cantonale valaisanne.", "id": "1687618", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687930", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Laurent Tissot, profeseur histoire  \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1687619", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687931", "summary": "Sion : durant conf\u00e9rence presse du Conseil d'Etat valaisan, d\u00e9claration Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan.", "id": "1687620", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687932", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, en duplex : itw Denis Oswald,  membre du CIO.", "id": "1687621", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["OSWALD, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687933", "summary": "Plateau : itw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise.", "id": "1687622", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687934", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise, et Kevin Morisod, copr\u00e9sident Jeunes Verts suisses.", "id": "1687623", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687935", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, en duplex : itw Pascal Passarelli, directeur du Casino de Neuch\u00e2tel.", "id": "1687624", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687936", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise, et Kevin Morisod, copr\u00e9sident Jeunes Verts.", "id": "1687625", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687938", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois, et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan.", "id": "1687627", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE", "FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "LEUBA, PHILIPPE"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MARCHETTI, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BELZER, Sylvie", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BALLAMAN, Muriel", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "JEQUIER, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1741483", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039261", "position": "1"}}]}]}