{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=600&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=625&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1517&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=575&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-AF341F6C-6496-41E7-9B99-17230FAAE6AC", "internalArchiveId": "AF341F6C-6496-41E7-9B99-17230FAAE6AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil d'Etat genevois tr\u00e8s divis\u00e9 sur la confiance \u00e0 Pierre Maudet", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement genevois s'est \u00e0 nouveau r\u00e9uni jeudi pour discuter de l'affaire Pierre Maudet et devrait communiquer officiellement en d\u00e9but de l'apr\u00e8s-midi. Les ministres \u00e9taient tr\u00e8s divis\u00e9s sur la confiance \u00e0 accorder encore \u00e0 leur coll\u00e8gue, selon les informations de la RTS.\r\n\r\n* * Le Conseil d'Etat genevois tr\u00e8s divis\u00e9 sur la confiance \u00e0 Pierre Maudet 12h30: Le PLR sur Maudet BALLAMAN\r\nLe PLR suisse... prend \"l'affaire Maudet\" en main. \r\nCe matin... la pr\u00e9sidente... du parti national.... Petra G\u00f6ssi... a reuni... les caciques.. du PLR genevois... pour une rencontre... informelle. \r\nObjectif: \r\ncoordonner.... la suite... de l'affaire Maudet. \r\nMuriel Ballaman.... vous \u00eates en direct... du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAvec cette intervention... du \"PLR Suisse\".... l'affaire Maudet... devient.... une affaire.... nationale. \r\nCe qui n'\u00e9tait en d\u00e9but de semaine encore qu'une toute grosse Genferei devient aujourd'hui un probl\u00e8me pour le parti national. \r\nDu coup, la pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi a pris une d\u00e9cision plut\u00f4t rare: intervenir dans cette affaire principalement cantonale. Elle a donc r\u00e9uni t\u00f4t ce matin des membres genevois du comit\u00e9 directeur du PLR: le vice pr\u00e9sident du parti national Christian L\u00fcscher et le vice pr\u00e9sident du groupe aux chambres f\u00e9d\u00e9rales Hugues Hiltpold. Ils ont joint par t\u00e9l\u00e9phone  le pr\u00e9sident du parti genevois Alexandre de Senarclens. Ensemble, ils ont tent\u00e9 de prendre la ma\u00eetrise de la suite des \u00e9v\u00e9nements. Pierre Maudet, lui, n'\u00e9tait pas convi\u00e9 \u00e0 cette petite r\u00e9union. Un signal qui illustre bien que d\u00e9sormais, le PLR aborde l'affaire sans lui. \r\nQu'est-ce qui a fait ...monter la moutarde... au nez... du PLR suisse?\r\nPrincipalement une chronique de Pierre Maudet, parue hier dans le Blick. Son titre: in vino veritas. \u00e7a a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u par le PLR comme un v\u00e9ritable doigt d'honneur au parti. Autant dire que \u00e7a a tr\u00e8s mal pass\u00e9 dans secteur lib\u00e9ral radical des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nC'est qu'aujourd'hui.... le parti national... se sent... atteint. \r\nLe PLR travaille fort \u00e0 se d\u00e9tacher des milieux affairistes - ce qu'il a plut\u00f4t bien r\u00e9ussi ses derni\u00e8res ann\u00e9es. Et avec Pierre Maudet, le PLR retombe sans m\u00e9nagement dans cette image dont il veut se d\u00e9barrasser. Tous ses efforts se retrouvent an\u00e9hantis en quelques semaines, d'o\u00f9 le courroux de certains parlementaires du parti ici \u00e0 Berne. Et puisque nous sommes en pleine session , l'effet haut parleur n'en est que plus fort.", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823559", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat genevois tr\u00e8s divis\u00e9 sur la confiance \u00e0 Pierre Maudet / 12H30_2018-09-13T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 13.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement genevois s'est \u00e0 nouveau r\u00e9uni jeudi pour discuter de l'affaire Pierre Maudet et devrait communiquer officiellement en d\u00e9but de l\u2019apr\u00e8s-midi. Les ministres \u00e9taient tr\u00e8s divis\u00e9s sur la confiance \u00e0 accorder encore \u00e0 leur coll\u00e8gue, selon les informations de la RTS."], "variantIds": ["ece-9823559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-19T16:54:19Z", "speechToTexts": ["19.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral et du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve cette affaire suscite \u00e9galement l'effervescence, le Conseil d'\u00c9tat s'est \u00e0 nouveau r\u00e9uni tout \u00e0 l'heure, il devrait communiquer officiellement au tout d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, La\u00ebtitia Guinand, selon vos informations, les ministres \u00e9taient tr\u00e8s divis\u00e9s sur la confiance accord\u00e9e encore \u00e0 Perm Odette oui quel d\u00e9cid\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat r\u00e9unis en conclave jusqu'\u00e0 10 heures environ ce matin apr\u00e8s une interminable s\u00e9ance qui a dur\u00e9 toute la journ\u00e9e hier, r\u00e9ponse normalement ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi avec l'annonce, peut-\u00eatre, d'un nouvel effeuillage on parle a parl\u00e9 hier de retirer \u00e0 Pierre Maudet, les pr\u00e9rogatives de la pr\u00e9sidence avec l'a\u00e9roport notamment pourrait -il m\u00eame annoncer sa d\u00e9mission d'apr\u00e8s nous avons nos informations en effet, le coll\u00e8ge des magistrats seraient aujourd'hui unanime \u00e0 l'exception d'une voix nous dit -on, a estim\u00e9 que son maintien n'est plus possible, mais de l\u00e0 \u00e0 convaincre celui qui, m\u00eame tr\u00e8s affaibli, reste tout de m\u00eame, l'homme fort de ce coll\u00e8ge de partir, c'est une ou toute autre paire de manches, or tous les regards sont d\u00e9sormais braqu\u00e9s sur l'action et les d\u00e9cisions du Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 commencer par celui du PLR suisse et du parti Genevois qui mettra fin au chaos, le 1er, tout comme le coll\u00e8ge \u00e0 des magistrats, le PLR, notamment le PLR Genevois joue en effet aujourd'hui sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et pour une grande part son avenir mais Fabienne en Direct de Gen\u00e8ve et donc l'avenir de Pierre Maudet se jouera ou non cet apr\u00e8s- midi, conf\u00e9rence de presse du Conseil d'\u00c9tat, annonc\u00e9 pour l'apr\u00e8s- midi, pour l'instant, on n'a pas encore l'heure, il est \u00e9vident que l'\u00e9mission Forum, il reviendra largement. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T10:42:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A84EED56-56A8-4DA2-8539-2EE5957967CF", "internalArchiveId": "A84EED56-56A8-4DA2-8539-2EE5957967CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire Pierre Maudet prend une tournure politique nationale au PLR", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "L'affaire du voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi prend une nouvelle tournure politique, \u00e0 l'\u00e9chelon national. Une r\u00e9union d'urgence du PLR Suisse a eu lieu t\u00f4t jeudi matin \u00e0 Berne, a appris la RTS.\r\n\r\n* * L'affaire Pierre Maudet prend une tournure politique nationale au PLR 12h30: Le PLR sur Maudet BALLAMAN\r\nLe PLR suisse... prend \"l'affaire Maudet\" en main. \r\nCe matin... la pr\u00e9sidente... du parti national.... Petra G\u00f6ssi... a reuni... les caciques.. du PLR genevois... pour une rencontre... informelle. \r\nObjectif: \r\ncoordonner.... la suite... de l'affaire Maudet. \r\nMuriel Ballaman.... vous \u00eates en direct... du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAvec cette intervention... du \"PLR Suisse\".... l'affaire Maudet... devient.... une affaire.... nationale. \r\nCe qui n'\u00e9tait en d\u00e9but de semaine encore qu'une toute grosse Genferei devient aujourd'hui un probl\u00e8me pour le parti national. \r\nDu coup, la pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi a pris une d\u00e9cision plut\u00f4t rare: intervenir dans cette affaire principalement cantonale. Elle a donc r\u00e9uni t\u00f4t ce matin des membres genevois du comit\u00e9 directeur du PLR: le vice pr\u00e9sident du parti national Christian L\u00fcscher et le vice pr\u00e9sident du groupe aux chambres f\u00e9d\u00e9rales Hugues Hiltpold. Ils ont joint par t\u00e9l\u00e9phone  le pr\u00e9sident du parti genevois Alexandre de Senarclens. Ensemble, ils ont tent\u00e9 de prendre la ma\u00eetrise de la suite des \u00e9v\u00e9nements. Pierre Maudet, lui, n'\u00e9tait pas convi\u00e9 \u00e0 cette petite r\u00e9union. Un signal qui illustre bien que d\u00e9sormais, le PLR aborde l'affaire sans lui. \r\nQu'est-ce qui a fait ...monter la moutarde... au nez... du PLR suisse?\r\nPrincipalement une chronique de Pierre Maudet, parue hier dans le Blick. Son titre: in vino veritas. \u00e7a a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u par le PLR comme un v\u00e9ritable doigt d'honneur au parti. Autant dire que \u00e7a a tr\u00e8s mal pass\u00e9 dans secteur lib\u00e9ral radical des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nC'est qu'aujourd'hui.... le parti national... se sent... atteint. \r\nLe PLR travaille fort \u00e0 se d\u00e9tacher des milieux affairistes - ce qu'il a plut\u00f4t bien r\u00e9ussi ses derni\u00e8res ann\u00e9es. Et avec Pierre Maudet, le PLR retombe sans m\u00e9nagement dans cette image dont il veut se d\u00e9barrasser. Tous ses efforts se retrouvent an\u00e9hantis en quelques semaines, d'o\u00f9 le courroux de certains parlementaires du parti ici \u00e0 Berne. Et puisque nous sommes en pleine session , l'effet haut parleur n'en est que plus fort.", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823558", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'affaire Pierre Maudet prend une tournure politique nationale au PLR / 12H30_2018-09-13T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 13.09.2018"], "alternativeSummary": ["L'affaire du voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi prend une nouvelle tournure politique, \u00e0 l'\u00e9chelon national. Une r\u00e9union d'urgence du PLR Suisse a eu lieu t\u00f4t jeudi matin \u00e0 Berne, a appris la RTS."], "variantIds": ["ece-9823558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-19T16:51:57Z", "speechToTexts": ["19.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe PLR suisse prend l'affaire Maudet en main ce matin la pr\u00e9sidente du parti national P\u00e9tra G\u00f6ssi a r\u00e9uni les caciques du PLR Genevois pour une rencontre informelle, objectif : coordonner la suite de l'affaire Maudet amant, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec cette intervention du PLR Suisse Muriel l'affaire Maudet prend d\u00e9sormais devient d\u00e9sormais une affaire nationale, mais ce qui n'\u00e9tait au d\u00e9but de semaine, encore qu'une toute grosse tourmente genevoise devient aujourd'hui un probl\u00e8me pour le parti national, du coup, la pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi a pris une d\u00e9cision plut\u00f4t rare intervenir dans cette affaire, principalement cantonale, elle a donc r\u00e9uni t\u00f4t ce matin des membres Genevois du comit\u00e9 directeur du PLR, le vice- pr\u00e9sident du parti national Christian L\u00fcscher et le vice- pr\u00e9sident du groupe aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales Hugues Hiltpold ils ont joint par t\u00e9l\u00e9phone, le pr\u00e9sident du parti, Genevois, Alexandre de Senarclens ensemble, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre la ma\u00eetrise de la suite des \u00e9v\u00e9nements Pierre Maudet, lui, n'\u00e9tait pas convi\u00e9 \u00e0 cette petite r\u00e9union, un signal qui illustre bien que d\u00e9sormais le PLR aborde l'affaire sans lui, alors qu'est -ce qui a fait monter la moutarde au nez du PLR Suisse principalement une chronique une chronique \u00e9crite par Pierre Maudet parue hier dans le Blick son titre in vino Veritas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u par le PLR comme un v\u00e9ritable doigt d'honneur au parti ajouter si les r\u00e9v\u00e9lations de la TV al\u00e9manique SRF hier soir au sujet d'un d\u00e9zonage pr\u00e8s de Cointrin au profit de Libanais, cit\u00e9 dans l'affaire Maudet, trop c'est trop, le PLR suisse va d\u00e9sormais s'en m\u00ealer, c'est qu'aujourd'hui, Muriel, le parti national se sent atteint le PLR travaille fort \u00e0 se d\u00e9tacher des milieux affairistes, ce qu'il a plut\u00f4t bien r\u00e9ussi ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec Pierre Maudet le PLR retombe sans m\u00e9nagement dans cette image dont il veut se d\u00e9barrasser, tous les efforts se retrouvent an\u00e9anti en quelques semaines, d'o\u00f9 le courroux de certains parlementaires de du parti ici \u00e0 Berne et puisque nous sommes en pleine session l'effet haut parleur n'en est que plus fort mais Al-Balah m'en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T10:40:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5DEC854-E071-4F2F-92EC-F0797C67AD4C", "internalArchiveId": "E5DEC854-E071-4F2F-92EC-F0797C67AD4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Pierre Maudet. Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR Suisse, invite pas le conseiller d'Etat genevois \u00e0 la d\u00e9mission, mais se demande s'il peut encore gouverner : interviews des pr\u00e9sidents de partis Alexandre de Senarclens et Carole-Anne Kast", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "L'affaire Pierre Maudet prend une tournure nationale, avec l'intervention de la pr\u00e9sidente du PLR Suisse. Petra G\u00f6ssi n'invite pas le conseiller d'Etat genevois \u00e0 la d\u00e9mission, mais se demande s'il peut encore gouverner.\r\nEt l'affaire prend une tournure nationale, avec l'intervention de la pr\u00e9sidente du PLR Suisse. \r\nApr\u00e8s une rencontre ce matin avec ses vice pr\u00e9sidents genevois et le pr\u00e9sident du parti genevois, la patronne du PLR a r\u00e9pondu tout \u00e0 l'heure \u00e0 la presse. Petra G\u00f6ssi. \r\nSON 55\"\r\nPetra G\u00f6ssi r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard.\r\nMuriel Ballaman, on vous retrouve en direct de nos studios du Palais f\u00e9d\u00e9ral. On vient d'entendre Petra G\u00f6ssi... c'est une prise de position s\u00e9v\u00e8re. \r\nTr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re oui... en fait, difficile d'imaginer plus s\u00e9v\u00e8re. Car ce n'est pas \u00e0 une pr\u00e9sidente de parti national de demander \u00e0 un conseiller d'\u00e9tat de d\u00e9missionner. C'est \u00e0 la section cantonale de le faire. Petra G\u00f6ssi est all\u00e9e aujourd'hui aussi loin que ses fonctions le lui permettaient. C'est qu'elle a bien compris que l'affaire Maudet est devenue un probl\u00e8me embarassant non seulement pour Gen\u00e8ve, mais aussi pour le PLR Suisse. Et \u00e7a, c'est la limite: les coll\u00e8gues, on les soutient s'ils ne nuisent pas au parti. La ligne rouge est d\u00e9pass\u00e9e concernant Pierre Maudet. L'ancien golden boy du PLR, candidat au conseil f\u00e9d\u00e9ral il y encore moins d'une ann\u00e9e, est l\u00e2ch\u00e9 par le PLR suisse. \r\nEt dans les pas perdus ce matin, il n'y avait pas grand monde pour le soutenir... \r\nm\u00eame au sein de son propre parti, non. Certains PLR lui donnent quelques jours avant de d\u00e9missionner, d'autres un mois maximum. Personne ne le voit rester. \"La dent n'est pas tomb\u00e9e, nous dit un \u00e9lu PLR... c'est que personne n'a voulu l'arracher. Mais elle branle tellement qu'on ne peut plus manger un steak\". \r\nUne affaire qui tombe mal pour le PLR: dans un peu plus d'un an, il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nLe PLR flambait pourtant dans les sondages. Et si le PLR trouvait un peu ambitieux de d\u00e9crocher un 4\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve il y a quelques semaines encore, aujourd'hui, \u00e7a semble totalement impossible.", "durationSec": 427, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823544", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique", "fonction politique", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre", "PLR", "PS"], "alternativeTitle": ["La pr\u00e9sidente du PLR Suisse Petra G\u00f6ssi s\u00e9v\u00e8re avec Pierre Maudet / FOR_2018-09-13T18:04:00_developpement-3", "Forum du 13.09.2018"], "alternativeSummary": ["L'affaire Pierre Maudet prend une tournure nationale, avec l'intervention de la pr\u00e9sidente du PLR Suisse. Petra G\u00f6ssi n'invite pas le conseiller d'Etat genevois \u00e0 la d\u00e9mission, mais se demande s'il peut encore gouverner."], "variantIds": ["ece-9823544"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:22Z", "speechToTexts": ["19.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors le PLR justement, on a discut\u00e9 aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de Berne, on parle ici des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, il y a eu une intervention int\u00e9ressante cet apr\u00e8s- midi, c'est celle de la pr\u00e9sidente du pas de parti P\u00e9tra G\u00f6ssi apr\u00e8s la rencontre de ce matin avec les vice- pr\u00e9sidents Genevois et le pr\u00e9sident du parti, Genevois, c'est-\u00e0-dire vous, la patronne du PLR a eu des mots forts \u00e0 l'encontre de Pierre Maudet en tant P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [62%] :\r\nIl fait \u00e7a une touriste fonde Pierre Montanay. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [94%] :\r\nJe suis personnellement d\u00e9\u00e7u de Pierre Maudet et je crois qu'une pens\u00e9e lib\u00e9rale implique de dire la v\u00e9rit\u00e9, nous avons aussi beaucoup oeuvr\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons mis beaucoup d'\u00e9nergie pour montrer que le PLR est un parti proche de la population qui s'engage pour la Suisse pour ses citoyens et qui ne cherche pas \u00e0 tirer des avantages personnels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [71%] :\r\nPersonne qui une forte \u00e0 la hausse est on dit Catherine reprenne son chaos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [91%] :\r\nMoi, je rappelle aussi que le pouvoir de d\u00e9cision appartient au PLR Genevois et \u00e0 Pierre Maudet lui- m\u00eame maintenant, reste la question de savoir si avec cette perte de confiance surtout dans son d\u00e9partement, Pierre Maudet est encore capable de mener les affaires ou s'il ne faudrait pas plut\u00f4t tir\u00e9 les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [63%] :\r\nAutre roman FT prennent je voulais laisse une des comptes secrets, Henson n'qui nous le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [90%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, qui r\u00e9pondait et qui \u00e9tait traduite par Alexandra Richard avant de vous faire r\u00e9agir, Muriel Bolle amant, on revient vers vous, depuis notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on vient d'entendre donc P\u00e9tra G\u00f6ssi c'est une prise de position, on peut le dire franchement s\u00e9v\u00e8re oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [91%] :\r\nFranchement s\u00e9v\u00e8re, en fait, difficile d'imaginer plus s\u00e9v\u00e8re, car ce n'est pas une pr\u00e9sidente de parti national de demander \u00e0 un conseiller d'\u00c9tat de d\u00e9missionner, c'est \u00e0 la section cantonale de le faire, P\u00e9tra G\u00f6ssi est elle, aujourd'hui finalement aussi loin que ses fonctions le lui permettaient et on l'a entendu, elle invite Pierre Maudet a tir\u00e9 les cons\u00e9quences de ses actes, c'est qu'elle a bien compris que l'affaire Maudet, devenue un probl\u00e8me embarrassant, non seulement pour Gen\u00e8ve mais aussi pour le PLR, Suisse et \u00e7a, c'est la limite, les coll\u00e8gues, on les soutient, s'ils ne nuisent pas au parti la ligne rouge est d\u00e9pass\u00e9e concernant Pierre Maudet l'ancien Golden boy du PLR, candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a encore moins d'une ann\u00e9e est l\u00e2ch\u00e9 par le PLR Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [89%] :\r\nMuriel les pas perdus, ce matin, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, il y avait pas grand monde pour 2 sous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [91%] :\r\nDire non, non, m\u00eame au sein de son propre parti, certains PLR lui donnent quelques jours avant de d\u00e9missionner, d'autres un mois maximum, personne ne le voit le reste de le voir rester la dent n'est pas tomb\u00e9e, nous dit un \u00e9lu PLR, c'est que personne n'a voulu l'arracher mais elle branle tellement qu'on ne peut plus manger un steak 9 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [94%] :\r\nQui tombe mal pour le PLR on l'a compris, dans un peu plus d'un an, en plus, il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [92%] :\r\nOui, le PLR a jusqu'\u00e0 aujourd'hui le vent en poupe dans les sondages et si les lib\u00e9raux- radicaux Genevois trouv\u00e9 finalement un peu ambitieux de d\u00e9crocher un 4\u00e8me si\u00e8ge au conseil national, il y a encore quelques semaines, aujourd'hui \u00e7a semble totalement hors de port\u00e9e et ce n'est peut-\u00eatre pas le seul canton Romand, dans lequel le PLR pourrait subir un d\u00e9g\u00e2t d'image aujourd'hui le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud annoncer que des investigations ont lieu en relation avec les voyages en Russie du conseiller d'\u00c9tat PLR Pascal Broulis d\u00e9cid\u00e9ment, c'est une dure journ\u00e9e pour le PLR, les manies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [90%] :\r\nEt on va y revenir dans quelques instants avec Tania Barril merci beaucoup Mireille Balin votre r\u00e9action Alexandre de son acte, je disais au d\u00e9part que vous \u00e9tiez un peu le pompier du PLR vous n'avez pas fini de travailler avec une lance \u00e0 eau et un camion rouge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [89%] :\r\n\u00e9coutez je je nie, je nie pas que que la situation soit difficile, difficile pour le PLR Quilmes, cette situation met aussi \u00e0 rude \u00e9preuve no nos institutions je suis pas du tout, Annie, la probl\u00e9matique, je ne suis pas du tout \u00e0 nier le fait que c'est inacceptable de, de, de mentir, de mon mon propos et pas et pas celui -ci et mon propos est plus sur la question de la la pr\u00e9somption d'innocence et je souhaiterais mais c'est effectivement \u00e7a appartient \u00e0 \u00e0 Pierre Maudet, je souhaiterais qu'il qu'il trouve la force pour continuer \u00e0 se battre \u00e0 faire valoir ses comp\u00e9tences, son int\u00e9grit\u00e9 et \u00e0 \u00e0 se faire, j'allais dire, pardonnez de de cette faute qu'il a commise par rapport \u00e0 au mensonge que j'ai, que j'ai indiqu\u00e9 et pour conna\u00eetre le personnage et sentiment que c'est quelqu'un qui a cette force, donc on va, on va voir dans les semaines \u00e0 venir dans les mois \u00e0 venir, si cette situation est viable et si la justement ces ressources pour continuer \u00e0 se battre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [77%] :\r\nAlexandr de son art, l\u00e0 on vous les trouvez comment en tant que pr\u00e9sident Antonio Hodgers plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [89%] :\r\nAntonio Gers \u00e9coutez la la critique que je faisais du Conseil d'\u00c9tat, je pense en 1er lieu pour pour Monsieur Hodgers, le sentiment que de nouveaux, c'est aussi ce que souligne cette crise, c'est que finalement, avec Pierre Maudet il y avait un Capitaine quelqu'un qui cr\u00e9e de la coh\u00e9rence qui savait o\u00f9 il allait, qui donne un cadre pour Gen\u00e8ve et puis que la le, le Capitaine et est tomb\u00e9 \u00e0 l'eau et puis que les matelots ont un peu de de peine \u00e0 se d\u00e9brouiller tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [86%] :\r\nLe mot de la fin Karolinska s'il vous appartient, qu'est -ce que vous aimiez lui dire \u00e0 Antonio Hodgers, il doit faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [93%] :\r\nJe pense qu'Antonio Hodgers ce fait une tr\u00e8s bonne communication il a pas peur de montrer la difficult\u00e9 que \u00e7a montre et Louis c'est un Style compl\u00e8tement diff\u00e9rent de celui Pierre Maudet, maintenant je pense qu'il y a une chose que qu'il faut relever : nous ne voulons pas des hommes forts nous sommes pas dans un syst\u00e8me o\u00f9 on veut des hommes forts, on veut des gens qui sont capables de travailler ensemble dans l'int\u00e9r\u00eat commun et moi je ne suis pas du tout d'accord avec les propos de monsieur de Senarclens par rapport au fait que Monsieur Maudet, un Capitaine etc non, je pense que nos institutions doivent avoir des gens qui sont capables de travailler ensemble et quand on a quelqu'un qui m'11 autres qui viole les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques les plus clair, j'ai dite d\u00e9ontologique et bas salaires justice qui devra trancher, mais au niveau qui l'a admis, il a admis avoir accept\u00e9 ce cadeau, h\u00e9 bien l\u00e0 on a quelqu'un qui ne peut plus fonctionner dans notre syst\u00e8me de coll\u00e9gialit\u00e9, il ne faut pas renverser la vapeur en essayant de dire que finalement son mod\u00e8le \u00e9tait le bon, et que les autres en fonctionnant diff\u00e9remment, ne sont pas \u00e0 la hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [86%] :\r\nEncore un dernier mot avec vous classe et en conclut cette tr\u00e8s rapidement, quand on nous Antonio Hodgers, dit cet apr\u00e8s- midi, que c'\u00e9tait pas du r\u00f4le du Conseil d'\u00c9tat, de demander \u00e0 Pierre Maudet, de d\u00e9missionner, vous comprenez cette position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [89%] :\r\nJe la comprends, au niveau institutionnel, puisqu'effectivement il ne s'agit, mais je ne veux pas partie des des comp\u00e9tences du Conseil \u00e9tain de statuer sur la d\u00e9mission d'une d'une d'un de ses membres, ni m\u00eame de lancer une proc\u00e9dure puisque la proc\u00e9dure n'existe juste parce qu'il y a un autre probl\u00e8me de nos institutions, maintenant, je pense aussi qu'il faut la comprendre comme \u00e9tant le fait que on ne lorsqu'on travaille ensemble, dans un coll\u00e8ge, il y a les moments de l'institution et il y a des moments personnels et Monsieur Jones parlait du moment de l'institution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Caroline 15 devrait avec nous, pr\u00e9sidente du PS Genevois merci \u00e0 vous, Alexandre de son arc on Lampert r\u00e9sidents du PLR Genevois, on a envie de vous dire \u00e0 bient\u00f4t monsieur le sonar, ce sera sans doute le cas, on pr\u00e9cise qu'Antonio Hodgers, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois, sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz demain matin \u00e0 7 heures 32, on pourra le faire r\u00e9agir, notamment \u00e0 vos propos \u00e0 tous les 2 18 heures 22. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T16:27:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00f6ssi, Petra", "role": "pr\u00e9sidente du PLR Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Alexandre de", "role": "pr\u00e9sident du PLR Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kast, Carole-Anne", "role": "pr\u00e9sidente PS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-144CC6E1-322B-4B2C-8445-C9B156231166", "internalArchiveId": "144CC6E1-322B-4B2C-8445-C9B156231166", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Michel Joye, directeur des Transports publics de la r\u00e9gion lausannoise (TL) qui \u00e9voque le succ\u00e8s du M2. Le seul et unique m\u00e9tro en Suisse. Un privil\u00e8ge pour une ville de seulement 130'000 habitants ", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "Chaque jour \u00e0 Lausanne, 80'000 voyageurs utilisent le m\u00e9tro M2 qui f\u00eate ses dix ans. Avoir un m\u00e9tro reste un privil\u00e8ge pour une ville de seulement 130'000 habitants. Interview de Michel Joye, directeur des Transports lausannois (TL).\r\nVous l'entendez, beaucoup de passage, il y a 80 000 voyageurs qui passent chaque jour par ici...\r\nNous sommes l\u00e0 aujourd'hui \u00e0 l'occasion des 10 ans du M2, le m\u00e9tro lausannois...\r\nLe seul et unique m\u00e9tro en Suisse... Pour l'anecdote c'est aussi m\u00e9tro le plus pentu au monde, je  pense que tous ceux et toutes celles qui l'ont un jour pris s'en sont rendu compte...\r\nAvec nous quelques instants, il y a le directeur des transports publics lausannois, bonsoir Michel Joye!\r\nOn disait en 2008 que Lausanne \u00e9tait la plus petite ville au monde \u00e0 avoir son m\u00e9tro... Est-ce que c'est encore le cas aujourd'hui?\r\nAujoud'hui, prendre le M2, c'est devenu quelque chose d'assez banal... \u00e7a reste un privil\u00e8ge assez incroyable, pour une ville de 130 000 habitants, d'avoir son m\u00e9tro?\r\nUn m\u00e9tro sans conducteur, avec en plus cette topographie lausannoise tr\u00e8s particuli\u00e8re... \u00e7a reste un d\u00e9fi, encore aujourd'hui, sur le plan technique?\r\nPrendre le M2, parfois \u00e7a peut \u00eatre assez \u00e9prouvant.. Pas seulement parce que les d\u00e9marrages en cote peuvent \u00eatre assez secs... Mais aussi \u00e0 cause de la fr\u00e9quentation... Parfois quand on se retrouve l\u00e0-dedans serr\u00e9 comme une sardine en bo\u00eete, on se dit que le M2 est peut-\u00eatre un peu victime de son succ\u00e8s... C'est un peu vrai?\r\nMichel Joye, directeur des TL, on vous remercie d'avoir pris quelques minutes pour nous...\r\nOn va tout de suite accueillir d'autres invit\u00e9s qui nous ont rejoint dans notre studio \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de la gare du Flon...\r\nLa pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat Nurria Gorrite, l'ancien municipal PLR lausannois Olivier Fran\u00e7ais, le professeur de sociologie urbaine \u00e0 l'EPFL Vincent Kaufmann... et puis aussi une figure du Flon, le commer\u00e7ant et ex-candidat au conseil d'Etat Guillaume Morand, bonsoir, bienvenue \u00e0 tous!\r\n@olivier fran\u00e7ais, c'est un peu votre b\u00e9b\u00e9 le M2... Enfin c'est plut\u00f4t un pr\u00e9-adolescent puisqu'il a 10 ans... Quand vous le prenez, \u00e7a vous fait toujours un petit quelque chose? \r\n@nurria gorite, aujourd'hui, c'est plut\u00f4t votre dossier, les transports publics... Lausanne sans le M2 \u00e7a ressemblerait \u00e0 quoi?", "durationSec": 216, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823549", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["m\u00e9tro", "transport collectif"], "thematicPersons": ["TL"], "alternativeTitle": ["Michel Joye, directeur des Transports lausannois, \u00e9voque les dix ans du M2 / FOR_2018-09-13T18:14:00_developpement-8", "Forum du 13.09.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque jour \u00e0 Lausanne, 80'000 voyageurs utilisent le m\u00e9tro M2 qui f\u00eate ses dix ans. Avoir un m\u00e9tro reste un privil\u00e8ge pour une ville de seulement 130'000 habitants. Interview de Michel Joye, directeur des Transports lausannois (TL)."], "variantIds": ["ece-9823549"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:20Z", "speechToTexts": ["19.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nHier, forum et c'est l'heure d'ouvrir notre page sp\u00e9ciale sur les 10 ans du M2 Renaud Malik on revote, on vous retrouve, vous \u00eates en Direct de la gare du Flon \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [88%] :\r\nOui, vous l'entendez peut-\u00eatre Christian, il y a du passage ici, \u00e0 80000 voyageurs passent chaque jour, parce, gare \u00e0 vous entendez peut-\u00eatre aussi annonce qui r\u00e9sonne derri\u00e8re moi, voyez, il y a eu un accident alors pas sur le M2 sur le l'herbe \u00e0 Lausanne Echallens Berchet, qui est l'autre, l'autre moyen de transport qui passent par la gare du Flon le M2 10 ans 10 ans d\u00e9j\u00e0 M2 qui est le seul et unique m\u00e9tro de Suisse, on le rappelle pour l'anecdote, c'est aussi le m\u00e9tro le plus pentu au monde avec nous quelques instants, il y a le directeur des transports publics lausannois bonsoir Michel Joye bonsoir alors puisqu'on est au chapitre des records, je me souviens d'avoir lu en 2008 que Lausanne \u00e9tait la plus petite ville au monde \u00e0 avoir son m\u00e9tro, est ce que c'est le cas encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nOui, c'est le cas encore aujourd'hui, il y a pas de d'autres villes de cette taille, qui a un m\u00e9tro dans le monde, je crois qu'on peut dire que quand on voit la carte d\u00e8s m\u00e9tro notamment des m\u00e9tro automatique du monde, on voit que lausannois fait bonne figure et \u00e7a fait tr\u00e8s plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [95%] :\r\nPrendre le m\u00e9tro, c'est devenu quelque chose de totalement banal aujourd'hui en m\u00eame temps pour une ville de 130000 habitants, avoir son m\u00e9tro, c'est quand m\u00eame un privil\u00e8ge assez incroyable quand on y songe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [89%] :\r\nOui, c'est un privil\u00e8ge important mais il faut voir que et des \u00e9tudes assez approfondie c\u00f4t\u00e9 fait \u00e0 l'\u00e9poque et qui ont montr\u00e9 que c'\u00e9tait la solution pour d\u00e9faire le noeud gordien la g\u00e9ographie lausannois sa pente ces collines qui sont difficiles \u00e0 \u00e0 gravir et je crois qu'aujourd'hui tout le monde s'en r\u00e9jouit : je me je me souviens encore au moment d'ouverture c'est ses clients qui nous disait qu'il disait sur vos ondes mais c'est magnifique, on endort 30 minutes de plus tous les matins, je crois que c'est pas simplement un m\u00e9tro mais c'est surtout beaucoup de qualit\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [91%] :\r\nMais justement du fait de cette topographie lausannoise assez particuli\u00e8re, et puis le fait aussi que c'est un m\u00e9tro, vous l'avez dit automatique, sans conducteur, \u00e7a reste un d\u00e9fi technique encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [88%] :\r\nAlors c'est un d\u00e9fi permanent, le m\u00e9tro, c'est pas simplement des trains qui sont pos\u00e9s sur sur surveille, c'est un syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 mis en service en 2008 sur un syst\u00e8me qu'on a d\u00fb concevoir ensuite qu'on a d\u00fb amadouer et et ensuite on a appris \u00e0 vivre \u00e0 avec ce syst\u00e8me, mais on le fait \u00e9voluer chaque ann\u00e9e on a am\u00e9lior\u00e9 les automatismes, gr\u00e2ce au soutien du canton n'a pu acqu\u00e9rir 3 rames suppl\u00e9mentaires, donc aujourd'hui on a 50 pourcent de de clients suppl\u00e9mentaires m\u00eame sur, sur l'ensemble du r\u00e9seau TL gr\u00e2ce \u00e0 ce \u00e0 ce catalyseur qu'a \u00e9t\u00e9 le le le m\u00e9tro pour les transports publics dans la r\u00e9gion lausannoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [93%] :\r\nAlors le m\u00e9tro il permettent dormir 30 minutes de plus le matin, c'est formidable, mais parfois il faut quand m\u00eame le dire, \u00e7a peut \u00eatre une exp\u00e9rience assez \u00e9prouvante, hein, pas seulement parce que les d\u00e9marrages en c\u00f4te sont parfois un peu sec mais aussi parce que la fr\u00e9quentation est quand m\u00eame assez importante des fois quand on se retrouve coinc\u00e9 comme une sardine dans le M2, on se dit que le m\u00e9tro est peut-\u00eatre un petit peu victime de son succ\u00e8s, est ce que c'est un peu vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [89%] :\r\nAlors, bien \u00e9videmment, en m\u00e9tro, \u00e7a reste un m\u00e9tro, donc c'est une installation qui co\u00fbte beaucoup d'argent qui a besoin chaque ann\u00e9e d'\u00e9norm\u00e9ment de soutien de la part du du canton, donc c'est \u00e0 peu pr\u00e8s normal qu'on qu'on soit un peu serr\u00e9, on le d\u00e9plore, on essaie de limiter la g\u00eane mais souvenons, donc on a ouvert le m\u00e9tro avec une une fr\u00e9quence de 3 minutes 15, maintenant on est en 2010 et puis on planifie avec le soutien du canton pour descendre \u00e0 90 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [94%] :\r\nMichel Joye, directeur des transports publics lausannois vous remercie d'avoir pris quelques minutes pour nous, bonne soir\u00e9e, merci bonne soir\u00e9e Pierre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Joye, Michel", "role": "directeur des Transports lausannois", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D053D1A-A7AA-4585-B9A7-AF294198026E", "internalArchiveId": "3D053D1A-A7AA-4585-B9A7-AF294198026E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Pierre Maudet. Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois, perd le D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel et la responsabilit\u00e9 de la police: interviews des pr\u00e9sidents de partis Alexandre de Senarclens et Carole-Anne Kast", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "Pierre Maudet l\u00e2che finalement la pr\u00e9sidence du gouvernement. D\u00e9cision prise aux forceps apr\u00e8s deux jours de tractations suppl\u00e9mentaires au sein du gouvernement genevois. Cette pr\u00e9sidence est reprise par Antonio Hodgers le temps de l'enqu\u00eate. Quant \u00e0 la responsabilit\u00e9 de la police, elle est d\u00e9sormais enti\u00e8rement confi\u00e9e \u00e0 Mauro Poggia. \r\nLe gouvernement aurait \u00e9t\u00e9 un peu pris de vitesse mercredi pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute de la confession de PIerre Maudet, a expliqu\u00e9 Antonio Hodgers. Mais il a repris la main cette semaine et estim\u00e9 que les mesurettes de la semaine derni\u00e8res n'\u00e9taient pas suffisantes pour apaiser la pol\u00e9mique. Notamment les aveux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de Pierre Maudet n'ont pas permis de calmer les tensions politiques.  Il aura donc encore fallu deux matin\u00e9es compl\u00e8tes, hier et aujourd'hui, sous la pression constante de ses coll\u00e8gues, selon nos informations, pour que PIerre Maudet accepte au final de l\u00e2cher la pr\u00e9sidence.. \r\n*** et c'est donc tout une r\u00e9organisation qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e aujourd'hui....\r\nEffectivement le vice-pr\u00e9sident Antonio Hodgers reprend la pr\u00e9sidence \u00e0 titre provoisre. Il a beaucoup insist\u00e9 sur le mot provisoire. R\u00e9versible si la situation le permet, mais qui pourrait tout aussi aussi bien devenir p\u00e9renne. Certaines t\u00e2ches qui imconbaient encore au pr\u00e9sident reviennent au D\u00e9aprtement de la S\u00e9curit\u00e9 donc celui que chapeaute toujours PIerre Maudet. La surveillance des commuens, ainsi que tout ce qui touche \u00e0 l'\u00e9conomie, d\u00e9veloppement et innovation.\r\nL'a\u00e9roport est repris par Serge Dal Busco au D\u00e9partement des infrastructures.\r\nEt la police dans son entier revient d\u00e9sormais \u00e0 Mauro Poggia.\r\nDes d\u00e9cisions importantes qui n\u00e9cessitent l'aval du Parlement,  une r\u00e9solution dans ce sens sera donc d\u00e9pos\u00e9e pour la session de la semaine prochaine.\r\n*** on revient avec l'\u00e9ternelle question, est-ce que c'est d\u00e9sormais \"tenable\" pour le gouvernement et pour Pierre Maudet?\r\nPour le gouvernement c'est en tout cas une fa\u00e7on d'asseoir une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9. c'\u00e9tait n\u00e9cessaire. Pour Pierre Maudet la situation est plus compliqu\u00e9e. Au niveau genevois, le PLR a d\u00e9j\u00e0 largement l\u00e2ch\u00e9 son magistrat, le communiqu\u00e9 \u00e0 l'acide envoy\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e9tait r\u00e9v\u00e9lateur. Au niveau suisse les discussions ont eu lieu et la pr\u00e9sidente au niveau national s'est d\u00e9clar\u00e9e tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue, se demandant s'il est encore capable de gouverner.\r\nA la question de savoir s'il fallait d\u00e9missionner, voici la r\u00e9ponse que Pierre Maudet a donn\u00e9e aux m\u00e9dias tout \u00e0 l'heure \" quand on fait une faute comme c'est mon cas, on ne pense pas imm\u00e9diatement \u00e0 d\u00e9clarer forfait, on pense plut\u00f4t \u00e0 voir comment on peut retrouver la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au sein des institutions\". Ces d\u00e9cisions permettront-elles de retrouver le s\u00e9r\u00e9nit\u00e9? Pierre Maudet est fermement convaincu qu'il peut encore rester en poste. Mais lla gauche de la gauche appelle plus que jamais \u00e0 la d\u00e9mission et le reste de la gauche estime que c'est insuffisant.", "durationSec": 562, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823543", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique", "conseiller d'Etat", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre", "PLR"], "alternativeTitle": ["Pierre Maudet perd le D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel et la responsabilit\u00e9 de la police: d\u00e9bat entre Alexandre de Sernarclens et Carole-Anne Kast / FOR_2018-09-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.09.2018"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi et une partie du comit\u00e9 directeur ont particip\u00e9 \u00e0 une s\u00e9ance afin de d\u00e9cider des mesures \u00e0 prendre concernant le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet. D\u00e9bat entre Alexandre de Sernarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois, et Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS genevois."], "variantIds": ["ece-9823543"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:21Z", "speechToTexts": ["19.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSi beaucoup 2 invit\u00e9s sont avec nous, Alexandre de Senarclens et Carole Anne Kast bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir Alexandre de Senarclens, vous \u00eates le pr\u00e9sident du PLR, Genevois, Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du Parti socialiste ou de \u00eatre d\u00e9put\u00e9 Alexandre de son arc, l\u00e0 on va commencer avec vous vous a presque pris un abonnement \u00e0 vous recevoir dans Forum, c'est un plaisir d\u00e9j\u00e0 jeudi pass\u00e9, vous \u00e9tiez avec nous, c'est un petit peu un r\u00f4le de pompier que vous jouez, qui doit \u00eatre assez particulier \u00e0 assumer, on a presque envie de vous, comment, de vous demander tout d'abord est -ce que vous avez encore un quelconque contr\u00f4le de la situation et du dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\n\u00e9coutez, oui, on a, on ne s'entretient r\u00e9guli\u00e8rement avec notre magistrat on a on s'est r\u00e9unis au sein du du du PLR maintenant c'est vrai qu'on subit un peu les d\u00e9cisions un peu erratique du du Conseil d'\u00c9tat, on a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 en tout cas sur la forme de cette communication du Conseil d'\u00c9tat faut rappeler que le le 5 septembre dernier donc il y a 8 jours, le Conseil d'\u00c9tat prenait des mesures organisationnelles et puis 8 jours apr\u00e8s on ne comprend pas tr\u00e8s bien pour quel motif, il consid\u00e8re que ces mesures organisationnelles ne sont pas les bonnes, ils en prennent d'autres et on a le sentiment d'un conseil d'\u00c9tat, qui subit la pression des partis politiques repr\u00e9sent\u00e9s au sein de ce conseil et qui n'est qui manque peut-\u00eatre un petit peu de de courage d'assumer sa premi\u00e8re d\u00e9cision d'assortiment d'un conseil d'\u00c9tat, que si on le si on le met sous pression, mais finalement il va, il va courber l'\u00e9chine et c'est pas tr\u00e8s satisfaisant pour nous, pour nos institutions, et c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que si vous r\u00e9sume que Pierre Maudet a r\u00e9ussi \u00e0 faire valoir sa position vis-\u00e0-vis du Conseil d'\u00c9tat que le Conseil d'\u00c9tat est faible ne r\u00e9siste pas Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [89%] :\r\nNon, je voyais plut\u00f4t l'inverse, c'est-\u00e0-dire que le le Conseil d'\u00c9tat, avec tout l'\u00e9tat de fait qu'il le connaissait d\u00e9j\u00e0 le mercredi 5 a pris des dispositions, pris ses responsabilit\u00e9s, \u00e0 enlever un certain nombre de dicast\u00e8re \u00e0 Pierre Maudet, qui pouvaient \u00e9ventuellement entrer en conflit d'int\u00e9r\u00eat par rapport \u00e0 cette proc\u00e9dure p\u00e9nale diligent\u00e9e par le minist\u00e8re public et puis l\u00e0, manifestement sous la pression des partis politiques de gauche et le MCG d\u00e9cide de revoir cette cette r\u00e9organisation et d'o\u00f9 l'oeuf, le sentiment que \u00e7a donne, c'est qui se ont \u00e9t\u00e9 mis sous pression, puis qui finalement il l\u00e2che la pression il donne plus pour essayer de faire baisser le la pression qu'ils ont sur les \u00e9paules et \u00e7a donne pas vraiment le sentiment d'avoir eu une \u00e9quipe unie, soud\u00e9e, qui sait o\u00f9 elle va et je pense que c'est, c'est c'est une mauvaise image que donne le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [92%] :\r\nCarole-Anne Kast un gouvernement qui navigue \u00e0 vue dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [91%] :\r\nUn gouvernement qui, qui est confront\u00e9 au fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [94%] :\r\nQue l'un des siens, son pr\u00e9sident leur a menti et c'est un fait sans pr\u00e9c\u00e9dent dans le fonctionnement des institutions, je ne vois c'est, je pense qu'il faut quand m\u00eame rappeler \u00e7a \u00e0 la base, c'est que je pense que n'importe qui \u00e0 la place des des 6 autres membres du coll\u00e8ge aurait \u00e9t\u00e9 fortement d\u00e9stabilis\u00e9 mercredi dernier je crois, c'est ce qu'ils ont admis, c'est que finalement, il n'avait pas pu se pr\u00e9parer \u00e0 ce qu'ils ont appris mercredi et que dans la situation qui \u00e9tait la leur, ils ont jug\u00e9 qu'il devait commencer par \u00e7a et puis continuer finalement cette r\u00e9flexion, je pense pour ma part, que les f\u00eates et qu'ils auraient pu prendre les mesures qui sont prises aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 la semaine derni\u00e8re, parce que l'image pour les institutions et la perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 de celle -ci avec les mesurettes de la semaine derni\u00e8re, ne sont pas tenables \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [87%] :\r\nMais avec ces mesures d'aujourd'hui qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es tout \u00e0 l'heure par Sylvie belles heures, est ce que c'est un gouvernement qui peut travailler et travailler dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [92%] :\r\nJe pense qu'ils ont pris le maximum des mesures qui pouvait prendre, je pense que ces mesures sont absolument indispensables et je regrette qu'il ne disait pas pris les gens la semaine derni\u00e8re, maintenant est -ce que \u00e7a suffira pour que ce gouvernement puisse travailler dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 j'avoue que j'ai les plus grands doutes j'ai plus grand doute parce que la tournure que prennent les \u00e9v\u00e9nements montre que finalement, contrairement \u00e0 ce que peut-\u00eatre croyaient encore est -ce que en tout cas manifestement Pierre Maudet croit la rupture de confiance, elle est totale, elle est totale, parce qu'\u00e0 partir du moment et et je parle pas de l'affaire p\u00e9nale mais je parle du fait que Pierre Maudet a admis avoir accept\u00e9 cet Avantage, ind\u00e9pendamment du fait de savoir si ces p\u00e9nale ou pas, l\u00e0, c'est, c'est vraiment le coeur des institutions qui est atteint, et \u00e7a montre \u00e0 quel point on ne doit pas accepter de cadeaux, car \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est l'ont -ils institutions c'est l'entier du fonctionnement qui va \u00eatre syst\u00e9matiquement questionn\u00e9 sur son impartialit\u00e9 et donc je pense que la situation n'est pas tenable et que Pierre Maudet, d'en tirer les conclusions qui s'imposent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [91%] :\r\nDonc d\u00e9missionner \u00e0 votre avis, Alexandre de Senarclens par rapport \u00e0 ce que dit Carole-Anne Kast, c'est un point qui est int\u00e9ressant, c'est le fait que Pierre Maudet garde le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, or pr\u00e9cis\u00e9ment dans cette affaire, on est face \u00e0 des soucis de conflit d'int\u00e9r\u00eat li\u00e9 justement \u00e0 des dossiers \u00e9conomiques, en l'occurrence Immobilier, pourquoi finalement d\u00fb laisser l'\u00e9conomie alors est -ce que c'est pas probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que le le choix du Conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait d'\u00e9viter toute friction avec la proc\u00e9dure p\u00e9nale qui est d'ores et d\u00e9j\u00e0 ouverte, nous le fait qu'une partie de des de dicast\u00e8res dicast\u00e8re police lui a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 il y a les soup\u00e7ons sur l'a\u00e9roport, donc on lui a retir\u00e9 \u00e7a et puis il y a la question de la de la pr\u00e9sidence donc d\u00e9j\u00e0, ils ont, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s loin dans ce qu'ils ont retir\u00e9es, moi je souhaite que cette solution, je pense qu'elle est pas, elle est pas viable \u00e0 long terme \u00e7a tout le monde en conviendra, mais je, je souhaite que cette solution soit viable \u00e0 moyen terme, le temps que Pierre Maudet puisse se d\u00e9fendre et faire valoir sa v\u00e9rit\u00e9 et et \u00e7a prendra quelques mois \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [92%] :\r\nQuelques mois c'est possible \u00e7a pour le gouvernement, Genevois de travailler avec quelques mois d'incertitudes et cette nouvelle r\u00e9partition ben c'est quand m\u00eame la question qu'on se pose aujourd'hui, Antonio Hodgers, qui devient pr\u00e9sident par la force des choses vraiment insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 pour les institutions de maintenir un syst\u00e8me de fonctionnement qui permettent au conseil d'\u00e9tat de fonctionner, de faire son travail, franchement est -ce que c'est possible, Alexandre de Sernarclens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [92%] :\r\nJe ne dis pas que c'est, c'est une situation facile mais, mais l'inverse serait de dire que finalement il y a plus de s\u00e9paration des pouvoirs et qu'une simple, un simple communiqu\u00e9 de presse du minist\u00e8re public, sans m\u00eame d'ailleurs attendre une quelconque mise en pr\u00e9vention serait de nature \u00e0 imposer une d\u00e9mission, un membre du gouvernement, et l\u00e0 je pense qu'en termes institutionnels, \u00e7a serait totalement faux et et \u00e0 ce titre, je je d\u00e9fend la position du Conseil d'\u00c9tat qui veut se r\u00e9organiser, justement pour maintenir ces institutions et pour que Pierre Maudet puisse demeurer conseiller d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [94%] :\r\nCaroline casse c'est vrai que, en soulignant cet apr\u00e8s- midi, le Conseil d'\u00c9tat, la n\u00e9cessit\u00e9 de garder la t\u00eate froide, de ne pas agir sous le coup de l'\u00e9motion, puis de laisser le temps \u00e0 la justice de faire son travail, c'est une d\u00e9cision qui tient la route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, elle tient la route, elle tient la route au niveau institutionnel, mais elle ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me parce que, contrairement \u00e0 ce qu'il lit monsieur de Senarclens aujourd'hui, l'enjeu n'est pas de savoir si les actes commis par Pierre Maudet sont p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensibles, l'enjeu est de savoir qu'on a un membre du gouvernement, qui reconna\u00eet avoir accept\u00e9 un Avantage et qui reconna\u00eet avoir menti pendant de nombreux mois, envers les institutions, que ce soit et les coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat, o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s ou la presse ou m\u00eame peut-\u00eatre la justice qui a, que sais je, et donc aujourd'hui la probl\u00e9matique de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du coll\u00e8ge gouvernemental, elle est pas tant de savoir si les actes sont p\u00e9no ou pas, elle est de savoir que comme mot de Simon en ayant admis avoir accept\u00e9 un cadeau de ses mots de cette ampleur -l\u00e0 qui est quand m\u00eame cons\u00e9quente et avoir menti \u00e0 ses coll\u00e8gues peut encore \u00eatre membre d'un coll\u00e8ge gouvernemental et garder et ne pas entacher finalement par ses actes l'entier de la confiance sur ce point Vert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [96%] :\r\nSur ce point pr\u00e9cis, Alexandre de Senarclens, puis ensuite on va partir du c\u00f4t\u00e9 de Berne pour voir comment r\u00e9agit le PLR au niveau suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [89%] :\r\n\u00e9coutez le, le PLR a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair et a condamn\u00e9 le le mensonge, a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait une une faute, une faute grave et s'est totalement d\u00e9solidaris\u00e9 de de ceux cela mais il estime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [98%] :\r\nMais il estime qu'il peut continuer de gouverner malgr\u00e9 tout y passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [90%] :\r\nOn pense qu'il faut mettre en regard de cette faute qui est de nouveau nous avons condamn\u00e9 contre on estime importantes : le bilan de Monsieur Pierre Maudet de ski des services qui a rendu \u00e0 la communaut\u00e9 je pense son travail comme conseil administratif de la ville de Gen\u00e8ve et puis c'est plus de 6 ans et demi pass\u00e9es comme conseiller d'\u00c9tat, on conna\u00eet sa force de travail, on connaissait ses comp\u00e9tences et je crois qu'il faut aussi \u00e9galement dans la vie politique, savoir aussi, pardonnez, savoir qu'on ne mette les choses en relief en perspective et et voir la photo globales et c'est cela que que l'on d\u00e9fend PL. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [88%] :\r\nAlors le PS. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Alexandre de", "role": "pr\u00e9sident du PLR Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kast, Carole-Anne", "role": "pr\u00e9sidente du PS Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04D4DAA2-D023-4A82-89AF-215E8A9AA7A4", "internalArchiveId": "04D4DAA2-D023-4A82-89AF-215E8A9AA7A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dix ans du M2 \u00e0 Lausanne. Alors que le projet du M2 suscitait des doutes dans les ann\u00e9es 2000, la ville travaille maintenant sur le M3 qui se fera en deux \u00e9tapes ", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "Alors que le projet du M2 suscitait des doutes dans les ann\u00e9es 2000, la ville travaille aujourd'hui sur le M3 qui va se faire en deux \u00e9tapes. D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR-VD), Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat socialiste vaudoise, Guillaume Morand, entrepreneur, et Vincent Kaufmann, sociologue.\r\nVous l'entendez, beaucoup de passage, il y a 80 000 voyageurs qui passent chaque jour par ici...\r\nNous sommes l\u00e0 aujourd'hui \u00e0 l'occasion des 10 ans du M2, le m\u00e9tro lausannois...\r\nLe seul et unique m\u00e9tro en Suisse... Pour l'anecdote c'est aussi m\u00e9tro le plus pentu au monde, je  pense que tous ceux et toutes celles qui l'ont un jour pris s'en sont rendu compte...\r\nAvec nous quelques instants, il y a le directeur des transports publics lausannois, bonsoir Michel Joye!\r\nOn disait en 2008 que Lausanne \u00e9tait la plus petite ville au monde \u00e0 avoir son m\u00e9tro... Est-ce que c'est encore le cas aujourd'hui?\r\nAujoud'hui, prendre le M2, c'est devenu quelque chose d'assez banal... \u00e7a reste un privil\u00e8ge assez incroyable, pour une ville de 130 000 habitants, d'avoir son m\u00e9tro?\r\nUn m\u00e9tro sans conducteur, avec en plus cette topographie lausannoise tr\u00e8s particuli\u00e8re... \u00e7a reste un d\u00e9fi, encore aujourd'hui, sur le plan technique?\r\nPrendre le M2, parfois \u00e7a peut \u00eatre assez \u00e9prouvant.. Pas seulement parce que les d\u00e9marrages en cote peuvent \u00eatre assez secs... Mais aussi \u00e0 cause de la fr\u00e9quentation... Parfois quand on se retrouve l\u00e0-dedans serr\u00e9 comme une sardine en bo\u00eete, on se dit que le M2 est peut-\u00eatre un peu victime de son succ\u00e8s... C'est un peu vrai?\r\nMichel Joye, directeur des TL, on vous remercie d'avoir pris quelques minutes pour nous...\r\nOn va tout de suite accueillir d'autres invit\u00e9s qui nous ont rejoint dans notre studio \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de la gare du Flon...\r\nLa pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat Nurria Gorrite, l'ancien municipal PLR lausannois Olivier Fran\u00e7ais, le professeur de sociologie urbaine \u00e0 l'EPFL Vincent Kaufmann... et puis aussi une figure du Flon, le commer\u00e7ant et ex-candidat au conseil d'Etat Guillaume Morand, bonsoir, bienvenue \u00e0 tous!\r\n@olivier fran\u00e7ais, c'est un peu votre b\u00e9b\u00e9 le M2... Enfin c'est plut\u00f4t un pr\u00e9-adolescent puisqu'il a 10 ans... Quand vous le prenez, \u00e7a vous fait toujours un petit quelque chose? \r\n@nurria gorite, aujourd'hui, c'est plut\u00f4t votre dossier, les transports publics... Lausanne sans le M2 \u00e7a ressemblerait \u00e0 quoi?", "durationSec": 1304, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823550", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Lausanne", "Suisse"], "thematicThemes": ["m\u00e9tro", "transport collectif"], "thematicPersons": ["M2"], "alternativeTitle": ["Dix ans du M2: les villes face aux d\u00e9fis de la mobilit\u00e9  / FOR_2018-09-13T18:16:00_developpement-9", "Forum du 13.09.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que le projet du M2 suscitait des doutes dans les ann\u00e9es 2000, la ville travaille aujourd'hui sur le M3 qui va se faire en deux \u00e9tapes. D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR-VD), Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat socialiste vaudoise, Guillaume Morand, entrepreneur, et Vincent Kaufmann, sociologue."], "variantIds": ["ece-9823550"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:20Z", "speechToTexts": ["19.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonne soir\u00e9e et puis on va tout de suite, accueillir d'autres invit\u00e9s qui nous ont rejoints autour de notre Studio \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de la gare du Flon, la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois Nuria Gorrite et l'ancien municipal PLR lausannois Olivier Fran\u00e7ais actuellement conseiller aux \u00c9tats, le professeur de sociologie urbaine \u00e0 les PFL Vincent Kaufmann et puis aussi une figure du Flon, le commer\u00e7ant et ex- candidat au Conseil d'\u00c9tat Guillaume Morand bonsoir, bienvenue \u00e0 tous, bonsoir, bonsoir Olivier Fran\u00e7ais comment ne pas commencer avec vous le M2, c'est un peu votre b\u00e9b\u00e9, enfin, on peut dire plut\u00f4t pr\u00e9- adolescents, puisque 10 ans c'est quand m\u00eame pas rien quand vous prenez \u00e7a vous fait encore un petit quelque chose Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [92%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, oui, \u00e7a rappelle plein de souvenirs, et puis j'aime bien me mettre \u00e0 la fen\u00eatre et puis regardez de 3 points qui m'avait troubl\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, voir des solutions qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es, je voudrais dire 2 mots sur Monsieur Joaquin parler juste, juste avant, parce qu'en fait c'est c'est la modestie des, des gens qui font tous les jours, fonctionner nos, nos syst\u00e8mes de transport et le M2 en particulier parce que dans l'\u00e9quipe de de Michel Joye, d'abord dans la p\u00e9riode de construction, c'\u00e9tait une rencontre toutes les semaines avec lui- m\u00eame et le directeur de projet Marc Badoux et puis dans le d\u00e9but d'exploitation il y a 10 ans, je peux vous dire que c'\u00e9tait pas simple, c'\u00e9tait pas simple, et aujourd'hui on oublie quand on prend le m\u00e9tro, c'est qu'il y a des hommes et des femmes qui entretiennent la nuit, le m\u00e9tro et puis le jour le font fonctionner et \u00e7a c'est, c'est un travail de longue, qui est un peu un peu m\u00e9connu, c'est pas si simple que \u00e7a, il y a beaucoup de modestie chez les exploitants, il y a beaucoup de travail \u00e0 beaucoup de comp\u00e9tences et on voit cette \u00e9volution qui a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e 3 minutes demain 2 minutes et peut-\u00eatre demain une minute 30, c'est assez exceptionnel, c'\u00e9tait des id\u00e9es de l'\u00e9poque et on voit que les gens des TL ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 l'adapter et comme a dit \u00e0 bien ma\u00eetriser cet outil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [89%] :\r\nNuria Gorrite et quelques secondes, Lausanne sans le M2, ce serait pas Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [89%] :\r\nAssur\u00e9ment non, en disant : on voit bien que l'arriv\u00e9e de de cette infrastructure a profond\u00e9ment modifi\u00e9 non seulement les habitudes de modale de de choix de transport des lausannois en tant que telle, puisque on on a observ\u00e9 un an une diminution du taux de motorisation tr\u00e8s importante en ville de Lausanne et manifestement cette tendance, elle a aussi affect\u00e9 l'ensemble des vaudoise des Vaudois, parce que je rappelle toujours que le m\u00e9tro M2 c'est une infrastructure cantonal, elle n'est pas utilis\u00e9 que par les lausannois on voit aussi une augmentation tr\u00e8s importante de la fr\u00e9quentation dans le RER, dans le RER Vaudois, la fr\u00e9quentation de la gare de Lausanne a \u00e9t\u00e9 boost\u00e9e et donc on voit que, effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un catalyseur, acteur, mais il a aussi profond\u00e9ment transform\u00e9 l'image urbaine il a requalifi\u00e9 la ville, il l'a recousue dans ce territoire si pentu, \u00e9videmment il a facilit\u00e9 Les les d\u00e9placements et c'est fondamental dans une ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [88%] :\r\nAlors bah on aura l'occasion, un de revenir sur justement les changements qui a entra\u00een\u00e9 ce M2, dans le quotidien des lausannois des habitants de l'arc l\u00e9manique, en g\u00e9n\u00e9ral, mais tout de suite \u00e0 18 heures 40 on va retrouver quelques instants notre journaliste Martine Clerc qui va nous rafra\u00eechir un petit peu la m\u00e9moire, vous allez nous ramener Martine au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ce projet de m\u00e9tro provoquer des doutes et des crispations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [94%] :\r\nOui, on est alors en pleine crise financi\u00e8re des ann\u00e9es noires pour les finances vaudoises dans ce contexte, le projet de M2 de viser \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 600 millions dont la moiti\u00e9 \u00e0 la charge du canton et plusieurs fois remis dans les tiroirs avec pour argument les risques financiers, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti radical de l'\u00e9poque, Nicolas Imhof, r\u00e9agissait dans un reportage de la t\u00e9l\u00e9vision en 2001. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [87%] :\r\nLes finances cantonales sont enceintes et \u00e9tape nous doit op\u00e9rer des choix, il nous appara\u00eet que par exemple des chantiers comme les \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux o\u00f9 la seule la petite enfance au plus urgent que le m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [78%] :\r\nLes priorit\u00e9s financi\u00e8res mais aussi le drogue diffuse contre Lausanne s'\u00e9l\u00e8vent des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, on \u00e9coute Jeanine Bernay alors municipal de l'abeille \u00e0 la vall\u00e9e de jeu sur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:48) [78%] :\r\nDonc on est r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques service routier il est des fois d\u00e9sirer, surtout l'hiver, alors on aimerait plut\u00f4t am\u00e9liorer ces points l\u00e0 que m\u00e9tro vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [85%] :\r\nCar, et la seule toujours \u00e0 quelques jours de la votation en novembre 2002 Martine un \u00e9v\u00e9nement va venir chambouler la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [93%] :\r\nOui, un v\u00e9ritable coup de tonnerre, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Charles-Louis Rochat rompt la coll\u00e9gialit\u00e9, il d\u00e9clare dans 24 heures que la construction du m\u00e9tro provoquera fatalement une hausse d'imp\u00f4ts pour son coll\u00e8gue Philippe Bi\u00e9ler grand d\u00e9fenseur du projet, c'est une trahison, il r\u00e9agit sur les ondes de la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [91%] :\r\nC'est un coup de poignard de de votre coll\u00e8gue Monsieur Rochat contre vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:23) [94%] :\r\nOui, je crois qu'on peut l'appeler comme \u00e7a, effectivement en tout cas c'est une tr\u00e8s grande d\u00e9ception pour moi et pour l'ensemble du gouvernement, que cette mani\u00e8re peu loyal je dois dire honn\u00eatement en 9 ans de gouvernement, je n'ai rarement vu pour pas dire jamais une prise de position aussi peu loyale de la part d'un coll\u00e8gue sur un projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:43) [91%] :\r\nEt le 24 novembre 2002 62 pourcent des Vaudois disent finalement oui au M2, le lib\u00e9ral Philippe Lebas qui aura incarn\u00e9 l'opposition r\u00e9agit sur notre antenne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:53) [91%] :\r\nLe projet du m\u00e9tro \u00e9tait un beau projet, il s'inscrivait dans une r\u00e9alit\u00e9 financi\u00e8re qui le rendait insupportable les questions financi\u00e8res sont ce soir absolument pas r\u00e9gl\u00e9, nous attendons du Conseil d'\u00c9tat, les promesses qu'il a fait pendant la campagne qu'ils d\u00e9tiennent soit paradoxe d'imp\u00f4t d'une part et d'autre part des \u00e9conomies sur les d\u00e9penses de fonctionnement de l'\u00c9tat, l\u00e0, nous attendons que ces promesses faites devienne r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [95%] :\r\n10 ans plus tard, les finances cantonales sont r\u00e9tablis et les autorit\u00e9s multiplient les grands projets de transports dans la capitale Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [88%] :\r\nIl faut Olivier Fran\u00e7ais \u00e7a doit vous rappeler quelques souvenirs tout \u00e7a, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 quand m\u00eame c'\u00e9tait dr\u00f4lement tendu au au final bon voil\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le contexte financier qui \u00e9tait pas du tout le m\u00eame qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:35) [88%] :\r\nBon, on a beaucoup entendu que ce projet arrivera au milliard entre autres dans mon parti, je rappelle aussi que le Parti lib\u00e9ral n'\u00e9tait pas li\u00e9 avec le Parti radical, donc juste pour pr\u00e9ciser, mais on a entendu, on a entendu comme dans dans le d\u00e9bat au sein du du congr\u00e8s de l'\u00e9poque pour soutenir ce projet c'\u00e9tait c'\u00e9tait complexe, il y avait vraiment un manque de confiance de la la part d\u00e8s les proches tard parce qu'il faut appeler un chat un chat et c'est vrai qu'on est plusieurs, on avait la chance : \u00eatre dans le dossier de de conna\u00eetre ce dossier- l\u00e0, et puis d'un d'avoir une certaine confiance de la part de de notre parti pour nous soutenir, mais vous avez oubli\u00e9 quelque chose, parce que c'est aussi un peu une promesse politique qui a \u00e9t\u00e9 fait entre autre par mon parti, le Parti radical de de l'\u00e9poque, \u00e7a c'\u00e9tait bien jou\u00e9 de la part de la gauche qui a pos\u00e9 la question clairement \u00e0 la droite finalement qu'est -ce que vous faites l\u00e0, vous allez accepter pas accept\u00e9e et et Charles Favre en particulier a a soutenu ce projet alors qu'il \u00e9tait argentier de l'\u00e9poque et il avait, il avait aussi mis des doutes, mais il a aussi ses rassur\u00e9 et il faisait partie de groupements avec Monsieur Haberer parce que c'\u00e9tait les 2 conseillers d'\u00c9tat, qui \u00e9tait pr\u00e9sent dans toute la pr\u00e9paration du dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [89%] :\r\nEt parmi les voix critiques by avez -vous Vincent Kaufmann, ma foi, Vincent, vous \u00eates professeur, on le rappelle, allez PFL, sociologue sp\u00e9cialiste de des transports je crois savoir que vous avez \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9poque un texte o\u00f9 vous \u00e9mettez quelques doutes sur ce projet, oui tout \u00e0 fait, alors \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait je pense en. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:57) [86%] :\r\nL\u00e0 avant la votation, \u00e7a devait \u00eatre \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 et cette tribune l'avaient cosign\u00e9 avec Christophe, je me l'un qui est maintenant au autre c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la Lilia Lydia Ben anomie qui \u00e9tait chercheuse \u00e0 \u00e0 l'EPFL, \u00e0 l'\u00e9poque et finalement alors d'autres argument \u00e9tait \u00e0 un autre niveau, c'est-\u00e0-dire mais dans le fond, est ce qu'on est s\u00fbr qu'on va investir autant d'argent sur une seule ligne alors que finalement peut-\u00eatre avec la le m\u00eame montant financier, on pourrait peut-\u00eatre d\u00e9velopper un r\u00e9seau de tram beaucoup plus important en volume etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [91%] :\r\nEt \u00e7a, pas beaucoup plu au directeur de TL pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:29) [89%] :\r\nNon, alors pour la petite histoire, on s'\u00e9tait on s'\u00e9tait retrouv\u00e9s alors si je me souviens bien, c'\u00e9tait dans un journal, le journal publics interne des TL o\u00f9 iront NAVY avait un \u00e9ditorial sign\u00e9 du directeur des TL de l'\u00e9poque qui \u00e9tait intitul\u00e9 : je m'en souviens tr\u00e8s bien les cacato\u00e8s de Dorigny et voil\u00e0, bon ben \u00e7a \u00e7a fait partie un peu du d\u00e9bat et moi ce que j'ai envie de vous dire ce soir, c'est que je pense qu'on s'est tromp\u00e9, voil\u00e0, c'est des choses qui arrivent, c'est tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant de l'Europe, je pense que comme chercheur, il faut aussi leur reconna\u00eetre, je pense qu'il y a, il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui nous avait peut-\u00eatre un peu \u00e9chapp\u00e9, on \u00e9tait dans un peut-\u00eatre dans un dans un raisonnement qui \u00e9tait urbanistique \u00e9tait bas\u00e9 sur les, les, les comportements des placements tels qu'on les tels qu'on les conna\u00eet, il y a, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qui, \u00e0 mon avis, \u00e0 l'\u00e9poque nous ont \u00e9chapp\u00e9, c'est d'une part le formidables \u00e9lan que \u00e7a a donn\u00e9 \u00e0 Lausanne il y avait un effet d'image \u00e9norme qui fait que ce m\u00e9tro a v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s je crois que c'est ce qu'il fallait faire, on disait que Lausanne tout \u00e0 l'heure, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 Lausanne fait 130000 habitants, une ville de 130000 habitants avec un m\u00e9tro prend \u00e9videmment d'autres dimensions, y compris sur le plan symbolique et donc c'est quelque chose, quoi, qui est, qui est qu'on avait sous- estim\u00e9 dans nos analyses et qui sont, qui est vraiment quelque chose d'important et puis l'autre chose qu'on a sous- estim\u00e9 et qui est aussi tr\u00e8s peut-\u00eatre \u00e0 la \u00e0 la taille de Lausanne c'est Lausanne est pris dans un r\u00e9seau urbain beaucoup plus large qui est maintenant tr\u00e8s bien desservi par par le train et finalement c'est c'est le maillon d'une d'une cha\u00eene beaucoup plus vaste, il faut voir Lausanne dans un dans un raid villes qui est celui de de tout l'Arc l\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [89%] :\r\nParmi les voix critiques, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait aussi la v\u00f4tre Guillaume Morand, on se souvient qu'en 2008 au moment o\u00f9 on a inaugur\u00e9 ce M2, vous vous \u00e9tiez mobilisez -vous mais alors sur un aspect qui peut para\u00eetre un d\u00e9tail, mais qui n'est pas tant que \u00e7a, c'\u00e9tait l'esth\u00e9tique des stations, vous les aviez que assez, je me souviens bien \u00e0 des bunkers, oui, vous \u00eates toujours du m\u00eame \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:17) [86%] :\r\nDonc je voudrais rappeler que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 pour le m\u00e9tro et que j'\u00e9tais, je trouvais que m\u00eame le projet \u00e9tait un peu frileux, parce que je, j'avais dit pendant ma copains 2012, que j'avais toujours \u00e9t\u00e9 pour que le m\u00e9tro et jusqu'au Chalet-\u00e0-Gobet et qu'on r\u00e9solve aussi le qui a sous la gare qui qui permet, ne permet pas absurde a actuellement d'avoir une fr\u00e9quence plus rapide donc, alors le probl\u00e8me, c'\u00e9tait l'esth\u00e9tique le probl\u00e8me c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas sur le fond, ben moi j'ai habit\u00e9 pendant, je prends tout le temps, c'est cinq Louvre-Lens, un vrai succ\u00e8s, je rejoins tout m\u00e9pris opinons c'\u00e9tait ben on est la seule petite ville \u00e0 avoir un m\u00e9tro, comme l'a dit le pr\u00e9sident de TL mais on est aussi la seule \u00e0 avoir fait des des abris en b\u00e9ton sur des autres entr\u00e9es qui vont sous terre, dont on voit \u00e0 Paris, ces quelques escaliers en joli panneau marqu\u00e9 m\u00e9tro donc je trouve que c'est un peu excessif et puis Monsieur fran\u00e7ais avait accept\u00e9 la critique a dit : la prochaine fois faudra dire avant donc maintenant aussi question forme je trouve qu'il manque une certaine des des commerces dans dans dans les stations de m\u00e9tro, l\u00e0 on a l'arriv\u00e9e du LEB il y a pas un caf\u00e9, il y avait \u00e0 l'\u00e9poque, le caf\u00e9 du m\u00e9tro qui marche \u00e0 fond \u00e0 l'\u00e9tage, elle le seul endroit pour boire un verre, c'est un automate ses Lecteurs avec un choix qui est quand m\u00eame assez modeste n'est, je trouve que c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [90%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais c'est vrai que, ne serait -ce que sur le plan esth\u00e9tique, il n'y a pas eu de grand geste architectural au moment de la construction de son m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:32) [86%] :\r\nJe partage pas votre avis, alors pas du tout la critique, je l'ai entendu, nous l'avons entendu parce qu'il c'est pas tout \u00e7a rien rappelle et on l'a entendu, et l\u00e0 on a relev\u00e9 le niveau de responsabilit\u00e9 des architectes et on a eu un pot de l'architecte les plus tout le monde oublie tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:47) [85%] :\r\nQuelles mutations importantes qui ont \u00e9t\u00e9 faits en terme d'architecture, c'est la coul\u00e9e verte \u00e9tait pas pr\u00e9vu, c'est l'espace o\u00f9 on a ici avec un programme d'architecture avec un toit v\u00e9g\u00e9tal et l\u00e0 je me rappelle, tout s'est bien battu pour le, pour le faire, ce toit v\u00e9g\u00e9tal, vous allez \u00e0 la \u00e0 la place de la Riponne, ces modifications structurelles compl\u00e8tement chamboul\u00e9e par rapport au projet de base et une participation de l'\u00e9conomie priv\u00e9e, une grande cha\u00eene de distribution qui nous a pay\u00e9 les escalators et le plus le plus gros changement d'architecture, c'est le pont, le fameux pont Bessi\u00e8res, si vous prenez images l\u00e0 Monsieur Morand avait raison : il \u00e9tait moche, lui, \u00e9tait catastrophique et c'est le responsable de la ville, Lausanne, adjoint au chef du service qui me dit : on a la r\u00e8gle d'or, sur ce plan- l\u00e0, et on peut mieux faire, mais les 2 piles, faut les chez les priv\u00e9s, moi je dis on, aller voir les priv\u00e9s, j'ai vu la patronne, propri\u00e9taire du grand b\u00e2timent \u00e0 gauche, hein, parce que oui, \u00e0 l'\u00c9tat et j'ai vu, je me rappelle \u00e0 6 heures du matin, 4 jours apr\u00e8s, elle me donne la r\u00e9ponse positive donc un m\u00e9diateur tr\u00e8s et vous montez la ligne, vous avez la l\u00e0 vous avez le CHUV et vous avez entre autres la couverture aussi sur sur Ben, donc il y a des modifications tr\u00e8s importantes avaient achet\u00e9 et moi j'ai eu des doutes parce que je ne cache pas que L\u00e9on, c'est souvent rencontr\u00e9 avec Monsieur Mauroy, parce qu'il y avait d'autres probl\u00e8mes aussi dans, dans le quartier, donc on a pu d\u00e9battre et \u00e0 un moment donn\u00e9, je suis all\u00e9 aupr\u00e8s de Daniel Br\u00e9laz, jeudi, je pense qu'il y a 2 stations, faut qu'on les d\u00e9monte, elles sont moches, je regarde Michel Joye, il doit sourire quand on je suis arriv\u00e9 en s\u00e9ance de projets agit voil\u00e0, on va les d\u00e9monter et apr\u00e8s les architectes nous nos lectures et ils ont fait quelque chose d'assez extraordinaire, c'est l'image, c'est la couleur, et ils ont mari\u00e9 7 c'est, c'est c'est c'est ce b\u00e9ton Guimet avait avec de la de la couleur et qui donne, c'est tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [91%] :\r\nNuria Gorrite vous l'avez dit, d'autres l'ont dit aussi le m\u00e9tro, il a chang\u00e9 le visage de Lausanne, il y avait quelque chose qu'on disait en 2008, je me souviens, c'\u00e9tait cette id\u00e9e que peut-\u00eatre le m\u00e9tro, allez, allez, allez, on a entra\u00een\u00e9 l'embourgeoisement de certains quartiers, certaines parties Lausanne au final c'est pas, on a l'impression que \u00e7a, c'est pas tellement qu'il y a pas eu ce qu'on appelle cette gentrification et une d\u00e9veloppement de certains quartiers, mais pas forc\u00e9ment embourgeoisement, vous avez partag\u00e9 ce constat -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:52) [92%] :\r\nDisons la la crainte qu'on pouvait nourrir \u00e0 l'\u00e9poque, disons, elle est, elle est pas d\u00e9nu\u00e9e de fondement, il faut bien quand m\u00eame voir qu'aujourd'hui et puis, mais c'est le cas de toutes les villes de toutes les villes qui se d\u00e9veloppe, qui accueille de l'habitation de l'emploi et donc qui ont une forme d'attractivit\u00e9 forc\u00e9ment que l'arriv\u00e9e d'une infrastructure de transport publics tels que le m\u00e9tro L \u00e0 renforcer l'attractivit\u00e9 et on ne peut pas exclure aujourd'hui que dans certains quartiers, en effet, le prix des logements et pris l'ascenseur le long du trac\u00e9 du du M2 c'est une des critiques que l'on peut d'ailleurs adress\u00e9 \u00e0 ce type d'infrastructure, cela \u00e9tant, j'aimerais quand m\u00eame revenir sur le fait que la construction de ce M2, vous me demandiez tout \u00e0 l'heure, ce qu'elle a chang\u00e9, elle a renou\u00e9, elle nous a permis de nous le canton de Vaud de renouer avec l'esprit d'entreprendre, c'est la premi\u00e8re infrastructure qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 d'envergure visionnaire Aude apr\u00e8s les ann\u00e9es difficiles apr\u00e8s les ann\u00e9es 90 apr\u00e8s ces ann\u00e9es compliqu\u00e9es pour le canton de Vaud o\u00f9 et effectivement il \u00e9tait plong\u00e9 dans dans des d\u00e9ficits structurels importants en ce qui concerne les collectivit\u00e9s publiques ou l'\u00e9conomie avait eu de grandes difficult\u00e9s, il y avait une p\u00e9riode de ch\u00f4mage historique et donc l'arriv\u00e9e de ce M2, elle a aussi symbolis\u00e9 cette capacit\u00e9 que le canton de Vaud a eu de renouer avec sa capacit\u00e9 d'envisager l'avenir avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 : nous on regarde o\u00f9 on en est aujourd'hui, aujourd'hui, 10 ans apr\u00e8s cette eau, 10 ans apr\u00e8s, h\u00e9 bien nous sommes dans ce moment o\u00f9 le canton de Vaud, au fond, il a un grand projet de finalement de d\u00e9veloppement des infrastructures sur tout le territoire Vaudois, c'est \u00e7a que j'aimerais aussi dire \u00e0 l'\u00e9poque on avait beaucoup entendu j'ai appr\u00e9ci\u00e9 la le le t\u00e9moignage, cette dame de la vall\u00e9e de Joux, au fond, c'est vraiment de \u00e7a dont il est question, je crois qu'il faut ni opposer les r\u00e9gions entre elles parce qu'il faut desservir chacune d'entre elle et le canton de Vaud \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 socio- culturelles, g\u00e9ographiques tr\u00e8s contrast\u00e9es dans ces raids diff\u00e9rentes je r\u00e9gion il faut offrir \u00e0 chacune d'entre elles une desserte et puis d'autre part, il faut surtout ne plus opposer les modes de transport entre et \u00e7a c'est vraiment un message fondamental que ce m\u00e9tro a permis d'amener. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:57) [92%] :\r\nAlors, justement, va un peu se tourner vers l'avenir et voir un petit peu quels sont les grands projets en mati\u00e8re de de mobilit\u00e9 pour Lausanne pour l'agglom\u00e9ration elle Olivier Fran\u00e7ais on est oblig\u00e9 de parler du M3, le petit fr\u00e8re du M2 qui n'existe pas encore, sinon \u00e0 l'\u00e9tat de projet \u00e7a pourrait voir le jour \u00e0 l'horizon 2030 et l\u00e0 bizarrement on a l'impression que \u00e7a fait beaucoup moins d\u00e9barque le M2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:20) [85%] :\r\nBon, heureusement, mais bon c'le projet de la d\u00e9but\u00e9 en 2006 pendant le porno, le M2, parce qu'il faut jamais arr\u00eater un train qui avance, il faut continuer la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:28) [86%] :\r\nProjet messieurs il faut il faut il faut pas avoir de rupture dans dans le d\u00e9veloppement, ce qui se passe combien de temps l'extr\u00eamement bien dire Madame Madame Gorrite et et patient quand il y a eu la la 2\u00e8me \u00e9tape, plus de la 2\u00e8me \u00e9tape de retard il y avait le tram qui s'opposaient \u00e0 nouveau au M3. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:43) [89%] :\r\nPourquoi \u00e0 notre syst\u00e8me de transport et l\u00e0 on a fait une \u00e9tude comparative et aujourd'hui, m\u00eame les gens qui avaient un doute sur le M3 aujourd'hui sont tous favorables, c'est-\u00e0-dire assez int\u00e9ressant, je ne veux pas donner des noms, mais il s'en activit\u00e9, donc je me tairai mais aujourd'hui ils sont tous derri\u00e8re parce que justement le le succ\u00e8s qu'il a eu dans dans le M2 permet aujourd'hui de croire que le M3 sera une plus- Value et surtout \u00e9conomiquement, il est tout \u00e0 fait comparables par rapport \u00e0 d'autres syst\u00e8mes de transport bien s\u00fbr il s'appelait pas partout, dans n'importe quelle topographie mais, mais, voil\u00e0, donc on a cet axe central, non c'est trop long, oui, trop long, c'est un projet, un projet, il faut en tout cas, disons 10 ans pour le d\u00e9velopper, maintenant \u00e7a fait bient\u00f4t 5 ans que la Berne f\u00e9d\u00e9rale a donn\u00e9 son OK pour le mettre en route, il faut rentrer dans la gamme des projets de du canton et la Madame Gorrite est \u00e0 m\u00eame de vous donner et les priorit\u00e9s qui se d\u00e9veloppe et on ne peut pas tout faire pour Lausanne non plus parce qu'il y avait quand m\u00eame un d\u00e9ficit de transport pris quand m\u00eame relativement important dans le canton et il faut garder raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:34) [90%] :\r\nVincent Kaufmann l'utilit\u00e9 de ce M3 de cette nouvelle ligne de m\u00e9tro qui devrait permettre d'aller de la gare au quartier de La Blache Red, l\u00e0 o\u00f9 il y a le futur stade mais aussi l'a\u00e9rodrome et le futur quartier de on Direct le projet M\u00e9tamorphose \u00e7a l'utilit\u00e9 de ce M3, \u00e7a se discute pas, mais je ne crois pas, en fait, ce qui ce ce qui s'est pass\u00e9, c'est c'est 10. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:56) [91%] :\r\n15 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Lausanne et on pourrait prendre l'exemple d'autres agglom\u00e9rations en Suisse et m\u00eame, plus particuli\u00e8rement en Suisse romande, c'est que l'am\u00e9lioration du syst\u00e8me de transport collectif et pas seulement le m\u00e9tro parce que le m\u00e9tro M2 c'est un ingr\u00e9dient d'un syst\u00e8me plus vaste, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a le il y a le RER Vaudois, il y a, il y a Loft grandes lignes des CFF, il a l'am\u00e9lioration du r\u00e9seau des TL, par ailleurs, il y a le il y a leM. un qui dessert l'EPFL, enfin, c'est tout un tout un ensemble et \u00e7a fait que dans dans les \u00eele la mani\u00e8re dont les habitants de la r\u00e9gion, choisissent la localisation de leur logement, la mani\u00e8re dont ils choisissent de se d\u00e9placer, le fait m'autorise ou pas, finalement, \u00e7a devient, \u00e7a devient essentiel ce syst\u00e8me de transport et \u00e7a permet, \u00e7a a permis vraiment d'embrayer dans une dynamique o\u00f9 les modes de vie se construisent beaucoup moins autour de l'automobile et donc pas pour vous r\u00e9pondent par rapport au M3, je pense que le m\u00eame M3 c'est c'est une pi\u00e8ce suppl\u00e9mentaire qui va dans cette, dans cette direction, manifestement quand on habite la commune de Lausanne au jour d'aujourd'hui, il est assez facile de se passer d'automobile et je rejoins ce que disait madame la la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire qu'on est pass\u00e9, avec ces ph\u00e9nom\u00e8nes en une quinzaine d'ann\u00e9es d'un d'une situation o\u00f9 il y a encore 15 ans \u00e0 Lausanne, on pouvait identifier d\u00e8s des automobilistes qui n'utilisent que la voiture dans leur vie quotidienne des utilisateurs des transports publics qui souvent avait pas le choix de faire autrement au jour d'aujourd'hui, les choses sont beaucoup plus m\u00e9lang\u00e9, on est tous utilisateurs pratiquement tous les habitants sont utilisateurs de diff\u00e9rents syst\u00e8mes de la marche, du v\u00e9lo, etc, \u00e9galement, naturellement, et donc \u00e7a, c'est un changement vraiment important et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 permis par ces grandes infrastructures structurantes de du syst\u00e8me de mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:39) [92%] :\r\nGuillaume Morand Lausanne \u00e0 l'OM, hein, le M2, elle aura bient\u00f4t le M3, elle aura aussi bient\u00f4t un tram, on sait que vous faites partie des voix critiques vis-\u00e0-vis de ce tram, alors il y a la question du trac\u00e9, on va pas y revenir maintenant mais aussi la question de la de la de la multiplicit\u00e9 des modes de transport vous j'ai cru comprendre que vous \u00e9tiez un petit peu critique, vous aviez l'impression en gros qu'on voulait miser sur trop de mal de transport. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:01) [86%] :\r\nJe pense qu'on est une petite ville de 130000 habitants qui \u00e0 un moment donn\u00e9, il faudra choisir comme l'ont fait beaucoup d'autres villes en Suisse, comme l'ont fait durer, comme l'ont fait, B\u00e2le, Berne, qui ont choisi pour le tout tram ici il faudra choisir un moment donn\u00e9, si on veut faire du m\u00e9tro ou du tram, mais je pense pas, je pense que le m\u00e9tro se se mettre il se Marie tr\u00e8s bien avec les bus, les bus a obtenu mon niveau de vitesse et les CFF maintenant \u00e0 c'est ce qu'on va pouvoir faire les 2, avec toutes les \u00e9conomies d'\u00e9chelle qu'on pourrait avoir si on n'avec un syst\u00e8me o\u00f9 le m\u00e9tro ou le tram, et \u00e7a je ne sais pas monsieur fran\u00e7ais pour Renault nous renseigner, c'est s'il trouve que c'est logique d'avoir 2 pour une petite ville d'avoir est en train et en mai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:35) [81%] :\r\nOu Madame Gorrite \u00e9cologie d'intervenir, on se disperse un peu trop, non, non, la Gorrite gravit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:40) [90%] :\r\nVous savez, il y a, il y a toujours dans l'le d\u00e9bat sur les transports publics, on part \u00e0 mon sens toujours mal quand on d\u00e9cide d'abord de choisir le mode de transport et apr\u00e8s se demander o\u00f9 il va, qu'il dessert, il y a eu tout ce d\u00e9bat sur le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique urbain et tout \u00e0 coup, il y avait une grande mode, il fallait faire des t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques urbains et on sait pas demand\u00e9 finalement pour r\u00e9pondre \u00e0 quel besoin de mobilit\u00e9 le choix modal cette piste, il est toujours la cons\u00e9quence d'une d'une r\u00e9flexion de savoir qui on dessert et et de o\u00f9 on part et on va le tram tr\u00e8s typiquement et a un niveau de desserte beaucoup plus fine, beaucoup plus fins parce qu'il les arr\u00eats sont plus fr\u00e9quents et il ne l'objectif ici clairement dans le tram qui reliera Lausanne \u00e0 l'Ouest lausannois c'est de desservir tous les quartiers qui sont non non seulement d\u00e9j\u00e0 construit, mais surtout en voie de construction cet ouest lausannois rec\u00e8le un potentiel d'emplois en potentiel d'habitants extraordinairement dense et le tram est v\u00e9ritablement le mode de transport qui permettra de desservir ce quartier avec une vitesse commerciale tout \u00e0 fait int\u00e9ressante en site propre et je dois dire avec et il faut quand m\u00eame dire que nous sommes ambitieux dans le canton de Vaud mais nous avons aussi une responsabilit\u00e9 eu abus vie des deniers publics et donc le tram est un mode de transport plus \u00e9conomique qu'un m\u00e9tro si Lausanne avait \u00e9t\u00e9 une ville compl\u00e8tement \u00e0 plat, je doute que nous aurions fait le choix de r\u00e9aliser un m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:00) [85%] :\r\nMais qu'est -ce qu'on soit alors quand on aura fait le tram et le m\u00e9tro continuera avec des trains dont il est m\u00e9tro cela la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:06) [94%] :\r\nAlors le d\u00e9bat est int\u00e9ressant Guillaume Morand, malheureusement, il va nous falloir conclure on va rester en tout cas sur cette id\u00e9e que, effectivement, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'ambition ici dans ce canton et la volont\u00e9 de Moby de, de, de miser sur des grands projets en terme de mobilit\u00e9 Nuria Gorrite et pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR ancien municipal lausannois Vincent Kaufmann, professeur de sociologie urbaine \u00e0 l'EPFL et Guillaume Morand entrepreneur du quartier du Flon, merci \u00e0 vous tous et \u00e0 vous tous de nous avoir accompagn\u00e9s pendant cette demi- heure pour parler des 10 ans du M2 en Direct de la gare du Flon, \u00e0 Lausanne, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous Christian cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "conseiller aux Etats vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berney, Janine", "role": "conseill\u00e8re municipale \u00e0 L'Abbaye [archive TSR 2001]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morand, Guillaume", "role": "entrepreneur, fondateur des boutiques Pump it up et Pompes fun\u00e8bres", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois [archive RSR, novembre 2002]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaufmann, Vincent", "role": "sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bi\u00e9ler, Philippe", "role": "ancien conseiller d'Etat [archive RSR, novembre 2002]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Imhof, Nicolas", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR vaudois [archive TSR, 2001]", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Joye, Michel", "role": "directeur des Transports publics de la r\u00e9gion lausannoise (TL)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3A8D457-B486-4CD0-A560-2D7E408F78C2", "internalArchiveId": "E3A8D457-B486-4CD0-A560-2D7E408F78C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Pierre Maudet. Le Conseil d'Etat genevois prend de nouvelles mesures contre Pierre Maudet qui doit lacher la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat, reprise par Antonio Hodgers le temps de l'enqu\u00eate. La responsabilit\u00e9 de la police, est d\u00e9sormais enti\u00e8rement confi\u00e9e \u00e0 Mauro Poggia ", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "Pierre Maudet l\u00e2che finalement la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat genevois, reprise par Antonio Hodgers le temps de l'enqu\u00eate. Quant \u00e0 la responsabilit\u00e9 de la police, elle est d\u00e9sormais enti\u00e8rement confi\u00e9e \u00e0 Mauro Poggia.\r\n\r\nPierre Maudet l\u00e2che finalement la pr\u00e9sidence du gouvernement. D\u00e9cision prise aux forceps apr\u00e8s deux jours de tractations suppl\u00e9mentaires au sein du gouvernement genevois. Cette pr\u00e9sidence est reprise par Antonio Hodgers le temps de l'enqu\u00eate. Quant \u00e0 la responsabilit\u00e9 de la police, elle est d\u00e9sormais enti\u00e8rement confi\u00e9e \u00e0 Mauro Poggia. Le gouvernement a donc pris de v\u00e9ritables mesures de r\u00e9organisation pour assurer la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des institutions, allant bien au-del\u00e0 des mesures minimales prises la semaine derni\u00e8re, Sylvie Belzer:\r\nLes mesures prises la semaine derni\u00e8re \u00e9taient bel et bien des mesures minimalistes. Antonio Hodgers lui-m\u00eame a repris ce terme. Des conseillers d'Etat qui avaient la mine d\u00e9confite cet apr\u00e8s-midi de ceux qui viennent annoncer des mauvaises nouvelles, mais qui ont pris la mesure de la gravit\u00e9 de la sitaution.  Ils entouraient un Pierre Maudet tr\u00e8s silencieux et obstin\u00e9ment occup\u00e9 \u00e0 prendre des notes.\r\nMais vous me direz  pourquoi ce revirement?\r\nLe gouvernement aurait \u00e9t\u00e9 un peu pris de vitesse mercredi pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute de la confession de PIerre Maudet, a expliqu\u00e9 Antonio Hodgers. Mais il a repris la main cette semaine et estim\u00e9 que les mesurettes de la semaine derni\u00e8res n'\u00e9taient pas suffisantes pour apaiser la pol\u00e9mique. Notamment les aveux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de Pierre Maudet n'ont pas permis de calmer les tensions politiques.  Il aura donc encore fallu deux matin\u00e9es compl\u00e8tes, hier et aujourd'hui, sous la pression constante de ses coll\u00e8gues, selon nos informations, pour que PIerre Maudet accepte au final de l\u00e2cher la pr\u00e9sidence.. \r\n*** et c'est donc tout une r\u00e9organisation qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e aujourd'hui....\r\nEffectivement le vice-pr\u00e9sident Antonio Hodgers reprend la pr\u00e9sidence \u00e0 titre provoisre. Il a beaucoup insist\u00e9 sur le mot provisoire. R\u00e9versible si la situation le permet, mais qui pourrait tout aussi aussi bien devenir p\u00e9renne. Certaines t\u00e2ches qui imconbaient encore au pr\u00e9sident reviennent au D\u00e9aprtement de la S\u00e9curit\u00e9 donc celui que chapeaute toujours PIerre Maudet. La surveillance des commuens, ainsi que tout ce qui touche \u00e0 l'\u00e9conomie, d\u00e9veloppement et innovation.\r\nL'a\u00e9roport est repris par Serge Dal Busco au D\u00e9partement des infrastructures.\r\nEt la police dans son entier revient d\u00e9sormais \u00e0 Mauro Poggia.\r\nDes d\u00e9cisions importantes qui n\u00e9cessitent l'aval du Parlement,  une r\u00e9solution dans ce sens sera donc d\u00e9pos\u00e9e pour la session de la semaine prochaine.\r\n*** on revient avec l'\u00e9ternelle question, est-ce que c'est d\u00e9sormais \"tenable\" pour le gouvernement et pour Pierre Maudet?\r\nPour le gouvernement c'est en tout cas une fa\u00e7on d'asseoir une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9. c'\u00e9tait n\u00e9cessaire. Pour Pierre Maudet la situation est plus compliqu\u00e9e. Au niveau genevois, le PLR a d\u00e9j\u00e0 largement l\u00e2ch\u00e9 son magistrat, le communiqu\u00e9 \u00e0 l'acide envoy\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e9tait r\u00e9v\u00e9lateur. Au niveau suisse les discussions ont eu lieu et la pr\u00e9sidente au niveau national s'est d\u00e9clar\u00e9e tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue, se demandant s'il est encore capable de gouverner.\r\nA la question de savoir s'il fallait d\u00e9missionner, voici la r\u00e9ponse que Pierre Maudet a donn\u00e9e aux m\u00e9dias tout \u00e0 l'heure \" quand on fait une faute comme c'est mon cas, on ne pense pas imm\u00e9diatement \u00e0 d\u00e9clarer forfait, on pense plut\u00f4t \u00e0 voir comment on peut retrouver la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au sein des institutions\". Ces d\u00e9cisions permettront-elles de retrouver le s\u00e9r\u00e9nit\u00e9? Pierre Maudet est fermement convaincu qu'il peut encore rester en poste. Mais lla gauche de la gauche appelle plus que jamais \u00e0 la d\u00e9mission et le reste de la gauche estime que c'est insuffisant.", "durationSec": 179, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823542", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["PLR", "Maudet, Pierre"], "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat genevois prend de nouvelles mesures contre Pierre Maudet  / FOR_2018-09-13T18:00:00_developpement-1", "Forum du 13.09.2018"], "alternativeSummary": ["Pierre Maudet l\u00e2che finalement la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat genevois, reprise par Antonio Hodgers le temps de l'enqu\u00eate. Quant \u00e0 la responsabilit\u00e9 de la police, elle est d\u00e9sormais enti\u00e8rement confi\u00e9e \u00e0 Mauro Poggia."], "variantIds": ["ece-9823542"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:22Z", "speechToTexts": ["19.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nM\u00eame avec Pierre Maudet, qui l\u00e2che finalement la pr\u00e9sidence du gouvernement, d\u00e9cision prise aux forceps apr\u00e8s 2 jours de tractations suppl\u00e9mentaires au sein du gouvernement Genevois cette pr\u00e9sidence est reprise par Antonio Hodgers, le temps de l'enqu\u00eate, quant \u00e0 la responsabilit\u00e9 de la police, elle est d\u00e9sormais enti\u00e8rement confi\u00e9e \u00e0 un autre magistrat, Mauro Poggia, le gouvernement a donc pris, a donc pris des mesures v\u00e9ritables de r\u00e9organisation et cela pour assurer la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des institutions allant bien au-del\u00e0 des mesures minimales qui avaient \u00e9t\u00e9 prises la semaine derni\u00e8re, Sylvie Melzer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [96%] :\r\nOui, les mesures prises la semaine derni\u00e8re \u00e9taient bel et bien des mesures minimalistes, Antonio Hodgers, lui- m\u00eame a repris ce terme des conseillers d'\u00c9tat qui avait cet apr\u00e8s- midi, la mine d\u00e9confite de ceux qui viennent annoncer de mauvaises nouvelles, mais qui ont pris toute la mesure de la gravit\u00e9 de la situation, ils entouraient un Pierre Maudet tr\u00e8s silencieux et obstin\u00e9ment occup\u00e9 \u00e0 prendre des notes, mais vous me direz, pourquoi ce revirement, le gouvernement aurait \u00e9t\u00e9 un peu pris de vitesse mercredi pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute de la confession de Pierre Maudet, a expliqu\u00e9 Antonio Hodgers mais il a repris la main cette semaine et estim\u00e9 que les mesurettes de la semaine derni\u00e8re n'\u00e9taient pas suffisantes pour apaiser la pol\u00e9mique, notamment les aveux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de Pierre Maudet n'ont pas permis de calmer les tensions politiques, il aura donc fallu encore deux matin\u00e9es compl\u00e8tes, hier et aujourd'hui sous la pression constante de ses coll\u00e8gues, selon nos informations pour que Pierre Maudet accepte au final de l\u00e2cher la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [87%] :\r\nC'est lui, c'est donc toute une r\u00e9organisation qui \u00e9tait annonc\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [95%] :\r\nEffectivement, le vice- pr\u00e9sident Antonio Hodgers reprend la pr\u00e9sidence \u00e0 titre provisoire, il a beaucoup insist\u00e9 sur le mot provisoire r\u00e9versible si la situation le permet, mais qui pourrait tout aussi bien devenir p\u00e9renne certaines t\u00e2ches qui incombaient encore au pr\u00e9sident reviennent au d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, donc celui que chapeaute toujours Pierre Maudet, la surveillance des communes ainsi que tout ce qui touche \u00e0 l'\u00e9conomie, d\u00e9veloppement et innovation, l'a\u00e9roport est repris par Serge Dal Busco au D\u00e9partement des infrastructures et la police dans son entier, revient d\u00e9sormais \u00e0 Mauro plagiat, vous l'avez dit des d\u00e9cisions importantes qui n\u00e9cessitent l'aval du Parlement une r\u00e9solution dans ce sens sera donc d\u00e9pos\u00e9e pour la session la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [91%] :\r\nSylvie, on revient avec la m\u00eame question, pratiquement toujours la m\u00eame, mais quand m\u00eame, elle est importante, ce que d\u00e9sormais c'est tenable pour le gouvernement mais aussi pour Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [95%] :\r\nPour le gouvernement, c'est en tout cas, une fa\u00e7on d'asseoir une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9, c'\u00e9tait n\u00e9cessaire pour Pierre Maudet, la situation est plus compliqu\u00e9e au niveau Genevois, le PLR a d\u00e9j\u00e0 largement l\u00e2ch\u00e9 son magistrat le communiqu\u00e9 \u00e0 l'acide, envoy\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e9tait r\u00e9v\u00e9lateur au niveau suisse, les discussions ont eu lieu et la pr\u00e9sidente au niveau national, s'est d\u00e9clar\u00e9e tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue cet apr\u00e8s- midi, se demandant s'il est encore capable de gouverner, mais \u00e0 la question de savoir s'il fallait d\u00e9missionner, voici la r\u00e9ponse que Pierre Maudet a donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure aux m\u00e9dias, quand on fait une faute, comme c'est mon cas, on ne pense pas imm\u00e9diatement \u00e0 d\u00e9clarer forfait, on pense plut\u00f4t \u00e0 voir comment on peut retrouver la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au sein des institutions Pierre Maudet et donc fermement convaincu qu'il peut encore rester en poste, mais la gauche de la gauche appelle plus que jamais \u00e0 la d\u00e9mission et le reste de la gauche estime que ces mesures sont insuffisants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [99%] :\r\nSylvie belles heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T16:14:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-698E23B8-232D-4E14-8541-61FC116DA3F4", "internalArchiveId": "698E23B8-232D-4E14-8541-61FC116DA3F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La justice lance des investigations sur les voyages russes de Pascal Broulis", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "A l'issue d'un premier examen, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud a annonc\u00e9 jeudi que des \"investigations sont entreprises\" sous son autorit\u00e9 en relation avec les voyages en Russie du conseiller d'Etat Pascal Broulis.\r\n\r\n* * La justice lance des investigations sur les voyages russes de Pascal Broulis  \r\nLe Minist\u00e8re public vaudois va enqu\u00eater sur les relations entre le conseiller d'\u00e9tat Pascal Broulis et l'entrepreneur Frederik Paulsen. Le cosneiller d'Etat vaudois en charge des finances est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir accpet\u00e9 un avantage. L'affaire avait \u00e9clat\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations du TagesAnzeiger. Aujourd'hui, des \u00e9lus lausannois de la gauche radicale estiment que dans ce dossier se cache potentiellement une affaire Maudet. Et, Tania Barril, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 leur requ\u00eate...\r\nLe minist\u00e8re public va mener des investigations pr\u00e9liminaires pour en savoir plus. Mais il ne s'agit donc pas pour l'instant d'une instruction p\u00e9nale, comme c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve dans l'affaire Maudet. C'est dans un 2\u00e8me temps, que le procureur d\u00e9cidera d'ouvrir une instruction ou non.\r\nOn va rappeler le contexte, Pascal Broulis est suspect\u00e9 de n'avoir pas pay\u00e9 la totalit\u00e9 de ses voyages en Russie qu'il a fait notamment avec Frederik Paulsen. Frederik Paulsen, lui, patron de la soci\u00e9t\u00e9 Ferring \u00e0 Saint-Prex, aurait en parall\u00e8le b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de forfaits fiscaux.\r\nCe sont ces \u00e9l\u00e9ments qui  pourraient constituer une infraction au code p\u00e9nal relatif \u00e0 ce qu'on appelle l'acceptation d'un avantage. Par ailleurs, on le pr\u00e9cise, d'autres personnalit\u00e9s pourraient \u00eatre concern\u00e9es par ces investigations, notamment la conseill\u00e8re aux \u00e9tats G\u00e9raldine Savary, qui avait d\u00e9clar\u00e9 avoir particip\u00e9 \u00e0 ces voyages en Russie. \r\n***Comment r\u00e9agit Pascal Broulis \u00e0 cette d\u00e9cision du minist\u00e8re public\r\nAlors on a pu le joindre par t\u00e9l\u00e9phone et il dit se tenir \u00e0 disposition du parquet. Il a une fois de plus r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il n'avait pas acc\u00e8s aux dossiers fiscaux des contribuables vaudois, qu'il n'avait rien \u00e0 se reprocher. Concernant les voyages en Russie, il a rappel\u00e9 qu'ils \u00e9taient d'ordre priv\u00e9, que c'\u00e9taient des voyages qu'il faisait avec un groupe d'amis amoureux de la Russie organis\u00e9s par Eric Hoesli, ancien membre de Tamedia et journaliste. \"Chacun a pay\u00e9 sa partie\" se sont ses mots. Il n'a par contre pas souhait\u00e9 rentrer dans les d\u00e9tails quand on lui a demand\u00e9 comment se passaient les payements sur place. \r\nQuant \u00e0 Frederik Paulsen, il avait d\u00e9j\u00e0 vivement r\u00e9agit cet \u00e9t\u00e9 par voie de communiqu\u00e9. Il r\u00e9futait ces accusations affirmant qu'elles portaient atteinte \u00e0 son honneur et sa r\u00e9putation.\r\n***Alors, nouvelle affaire Maudet ou pas? \r\nPour l'instant c'est donc trop t\u00f4t pour le dire, mais ce qui est s\u00fbr c'est qu'il s'agit l\u00e0 d'un nouveau coup dur pour Pascal Broulis apr\u00e8s l'affaire de son dossier fiscal o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 d'optimisation. Un coup dur aussi pour son parti, sachant qu'il y aura probablement une ou des compl\u00e9mentaires au conseil d'\u00e9tat l'ann\u00e9e prochaine suivies par des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Bref, si la confiance des \u00e9lecteurs est mise \u00e0 mal, le PLR pourrait en p\u00e2tir.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823545", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La justice lance des investigations sur les voyages russes de Pascal Broulis  / FOR_2018-09-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.09.2018"], "alternativeSummary": ["A l'issue d'un premier examen, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud a annonc\u00e9 jeudi que des \"investigations sont entreprises\" sous son autorit\u00e9 en relation avec les voyages en Russie du conseiller d'Etat Pascal Broulis."], "variantIds": ["ece-9823545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:21Z", "speechToTexts": ["19.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn l'a dit, l'affaire Maudet, c'est pas le seul souci du PLR en Suisse romande puisque le minist\u00e8re public Vaudois va enqu\u00eater sur les relations entre le conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis aussi PLR et l'entrepreneur Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge des finances est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir accept\u00e9 un Avantage, l'affaire avait \u00e9clat\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations du TagesAnzeiger aujourd'hui des \u00e9lus lausannois de la gauche radicale estiment que dans ce dossier, h\u00e9 bien se cache potentiellement ici aussi une affaire Maudet et Tania Barril, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton a accepter leur requ\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [92%] :\r\nOui, alors que l'affaire est sorti cet \u00e9t\u00e9, vous l'avez dit, le minist\u00e8re public d\u00e9cide aujourd'hui de mener des investigations pr\u00e9liminaires pour en savoir plus, mais il ne s'agit donc pas pour l'instant d'une instruction p\u00e9nale comme c'est le cas en dans l'affaire Maudet, c'est dans un 2\u00e8me temps que le procureur d\u00e9cidera d'ouvrir une instruction ou non, on va rappeler le contexte : Pascal Broulis est suspect\u00e9 de n'avoir pas pay\u00e9 la totalit\u00e9 de ses voyages en Russie, qu'il a fait notamment avec Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, lui, patron de la soci\u00e9t\u00e9 Ferring sans prix aurait en parall\u00e8le b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de forfaits fiscaux, ce sont ces \u00e9l\u00e9ments qui pourraient constituer une infraction au code p\u00e9nal, par ailleurs, on le pr\u00e9cise, d'autres personnalit\u00e9s pourraient \u00eatre concern\u00e9es par ces investigations, notamment la conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary socialiste qui avait d\u00e9clar\u00e9 avoir particip\u00e9 \u00e0 ces voyages en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [96%] :\r\nDites -nous comment r\u00e9agit Pascal Broulis \u00e0 cette d\u00e9cision du minist\u00e8re public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [94%] :\r\nAlors, on a pu le joindre par t\u00e9l\u00e9phone et il dit se tenir \u00e0 disposition du parquet, il a une fois de plus, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il n'avait pas acc\u00e8s aux dossiers fiscaux des contribuables Vaudois concernant les voyages en Russie, il a rappel\u00e9 qu'ils \u00e9taient d'ordre priv\u00e9, que c'\u00e9tait des voyages qu'il faisait avec un groupe d'amis, amoureux de la Russie, organis\u00e9s par Eric Hoesli, ancien membre de Tamedia et journaliste chacun a pay\u00e9 sa partie ce sont ses mots, il n'a par contre pas souhait\u00e9 rentrer dans les d\u00e9tails quand on lui a demand\u00e9 comment se passaient les paiements sur place alors nouvelle affaire Maudet ou pas, pour l'instant, c'est donc trop t\u00f4t pour le dire mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il s'agit l\u00e0 d'un nouveau coup dur pour Pascal Broulis, apr\u00e8s l'affaire de son dossier fiscal o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 d'optimisation un coup dur aussi pour son parti, on l'a entendu, sachant qu'il y aura probablement une ou des compl\u00e9mentaires au Conseil d'\u00c9tat, l'ann\u00e9e prochaine, suivies par des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, bref, si la confiance des \u00e9lecteurs est mise \u00e0 mal, le PLR pourrait en p\u00e2tir, mais vous avez pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T16:36:14Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1708155", "internalArchiveId": "AA1808708249", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 1958, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9841861", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9841861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-19T16:30:49Z", "subTitles": ["00:02:01:00  00:02:16:11\r\n...\r\n\r\n00:02:16:12  00:02:19:17\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:02:19:19  00:02:24:02\r\nPierre Maudet perd la pr\u00e9sidence\r\ndu Conseil d'Etat genevois,\r\n\r\n00:02:24:04  00:02:32:08\r\nla responsabilit\u00e9 de la police\r\net le dossier de l'A\u00e9roport.\r\n\r\n00:02:32:10  00:02:37:20\r\nLa pr\u00e9sidente du PLR se demande\r\ns'il peut rester en fonction.\r\n\r\n00:02:37:22  00:02:44:05\r\nAntonio Hodgers nous dira pourquoi la\r\nd\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 prise plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:02:44:15  00:02:49:18\r\nDans l'affaire des voyages\r\nd'\u00e9lus vaudois en Russie,\r\n\r\n00:02:49:20  00:02:52:06\r\nle procureur g\u00e9n\u00e9ral veut enqu\u00eater\r\n\r\n00:02:52:08  00:02:57:20\r\nsur d'\u00e9ventuels avantages per\u00e7us par\r\nPascal Broulis et G\u00e9raldine Savary.\r\n\r\n00:02:58:04  00:03:01:02\r\nFace \u00e0 la menace\r\nqui p\u00e8se sur les glaciers,\r\n\r\n00:03:01:04  00:03:04:17\r\ndes chercheurs\r\nveulent cr\u00e9er une biobanque.\r\n\r\n00:03:04:19  00:03:11:09\r\nElle contiendra des \u00e9chantillons\r\ndes ruisseaux glaciaires.\r\n\r\n00:03:11:15  00:03:15:19\r\nMoins d'\u00e9ducateurs par enfants\r\ndans le parascolaire vaudois.\r\n\r\n00:03:15:21  00:03:20:03\r\nLe nouveau syst\u00e8me f\u00e2che\r\nles parents et les professionnels.\r\n\r\n00:03:20:05  00:03:23:10\r\nUne p\u00e9tition est lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:03:23:16  00:03:27:02\r\nNous rejoindrons P.Revaz\r\nen Caroline du Nord.\r\n\r\n00:03:27:04  00:03:30:21\r\nOn s'y pr\u00e9pare \u00e0 l'arriv\u00e9e\r\nde l'ouragan Florence.\r\n\r\n00:03:30:23  00:03:36:09\r\nMalgr\u00e9 les catastrophes,\r\nle pr\u00e9sident reste climato-sceptique.\r\n\r\n00:03:37:16  00:03:41:23\r\nPierre Maudet n'est plus pr\u00e9sident\r\ndu Conseil d'Etat genevois.\r\n\r\n00:03:42:01  00:03:48:22\r\nIl perd \u00e9galement la police\r\net le dossier de l'A\u00e9roport.\r\n\r\n00:03:49:00  00:03:52:17\r\nP.Maudet a menti \u00e0 plusieurs reprises\r\n\u00e0 ses coll\u00e8gues,\r\n\r\n00:03:52:19  00:03:58:12\r\nexplique Antonio Hodgers, le nouveau\r\npr\u00e9sident du Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:03:59:21  00:04:03:15\r\n-Habituellement, en tant\r\nque pr\u00e9sident du gouvernement,\r\n\r\n00:04:03:17  00:04:06:10\r\nPierre Maudet\r\nouvre toujours la marche.\r\n\r\n00:04:06:12  00:04:09:17\r\nAujourd'hui,\r\nc'est en simple conseiller d'Etat\r\n\r\n00:04:09:19  00:04:12:15\r\nqu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse.\r\n\r\n00:04:12:19  00:04:15:07\r\n-Ces derniers jours, il m'est apparu\r\n\r\n00:04:15:09  00:04:17:19\r\nque pour pr\u00e9server les institutions,\r\n\r\n00:04:17:21  00:04:22:02\r\nje devais proposer de quitter\r\nprovisoirement la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n00:04:22:06  00:04:26:03\r\n-Il renonce aussi la gestion\r\nde la police et de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:04:26:05  00:04:30:07\r\nNouvelle salve de restrictions\r\ndes pr\u00e9rogatives de P.Maudet,\r\n\r\n00:04:30:09  00:04:34:12\r\napr\u00e8s les premiers all\u00e8gements.\r\n\r\n00:04:34:14  00:04:38:23\r\nLe 30 ao\u00fbt, l'affaire explose\r\navec l'annonce du Minist\u00e8re public\r\n\r\n00:04:39:01  00:04:43:05\r\nde vouloir poursuivre P.Maudet\r\npour acceptation d'un avantage\r\n\r\n00:04:43:07  00:04:45:13\r\nsuite \u00e0 son voyage \u00e0 Abu Dhabi.\r\n\r\n00:04:45:15  00:04:48:10\r\nUne semaine plus tard,\r\nle Conseil d'Etat\r\n\r\n00:04:48:12  00:04:50:20\r\nveut annoncer une s\u00e9rie de mesures\r\n\r\n00:04:50:22  00:04:54:09\r\npour restreindre les pr\u00e9rogatives\r\nde son pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:04:54:11  00:04:57:15\r\nLe matin, avant l'annonce publique,\r\npour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n00:04:57:17  00:05:00:11\r\nP.Maudet confesse\r\n\u00e0 ses coll\u00e8gues avoir menti.\r\n\r\n00:05:00:12  00:05:03:09\r\nMais il est trop tard\r\npour modifier les mesures\r\n\r\n00:05:03:10  00:05:05:17\r\nqui sont annonc\u00e9es telles quelles.\r\n\r\n00:05:05:19  00:05:09:12\r\nLe soir-m\u00eame, P.Maudet fait des\r\nexcuses publiques sur L\u00e9man Bleu.\r\n\r\n00:05:09:13  00:05:12:01\r\nD\u00e8s le lendemain,\r\nle gouvernement se remet \u00e0 l'ouvrage\r\n\r\n00:05:12:03  00:05:14:19\r\net pr\u00e9sente aujourd'hui\r\nun ton durcit.\r\n\r\n00:05:15:04  00:05:18:12\r\n-P.Maudet a donn\u00e9 des infos erron\u00e9es\r\n\r\n00:05:18:13  00:05:21:22\r\nplusieurs fois au Conseil d'Etat,\r\n\r\n00:05:22:00  00:05:25:13\r\nsous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature\r\net l'actuelle.\r\n\r\n00:05:25:21  00:05:28:07\r\n-Un changement de discours\r\n\r\n00:05:28:09  00:05:31:14\r\nqui \u00e9tonne le pr\u00e9sident\r\ndu parti de P.Maudet.\r\n\r\n00:05:31:21  00:05:34:02\r\n-Le Conseil d'Etat r\u00e9organise\r\n\r\n00:05:34:04  00:05:36:18\r\npour la deuxi\u00e8me fois en huit jours.\r\n\r\n00:05:36:20  00:05:39:17\r\nCa donne un sentiment de f\u00e9brilit\u00e9\r\n\r\n00:05:39:19  00:05:43:01\r\net que le Conseil d'Etat\r\nr\u00e9agit \u00e0 la pression.\r\n\r\n00:05:43:09  00:05:47:10\r\n-Pour d'autres partis, ces\r\nrestrictions sont un nouveau pas\r\n\r\n00:05:47:12  00:05:50:04\r\nvers une d\u00e9mission de Pierre Maudet.\r\n\r\n00:05:50:11  00:05:52:08\r\n-Il faut tourner la page.\r\n\r\n00:05:52:10  00:05:53:20\r\nLa seule solution,\r\n\r\n00:05:53:22  00:05:55:17\r\nc'est qu'il d\u00e9missionne.\r\n\r\n00:05:56:00  00:05:57:14\r\n-Le Conseil d'Etat\r\n\r\n00:05:57:16  00:05:59:21\r\nne peut pas vraiment faire plus.\r\n\r\n00:05:59:23  00:06:02:16\r\nSi M. Maudet a le souci\r\ndes institutions,\r\n\r\n00:06:02:18  00:06:06:06\r\nil devrait en tirer les conclusions\r\nqui s'imposent.\r\n\r\n00:06:06:13  00:06:08:19\r\n-Ce soir,\r\nPierre Maudet se dit serein.\r\n\r\n00:06:08:21  00:06:11:13\r\nReste \u00e0 savoir si les pressions\r\npolitiques et judiciaires\r\n\r\n00:06:11:15  00:06:13:05\r\nfiniront par le rattraper.\r\n\r\n00:06:14:05  00:06:16:11\r\n-Antonio Hodgers, bonsoir.\r\n\r\n00:06:16:12  00:06:22:04\r\nPierre Maudet se voit retirer\r\npresque toutes ses pr\u00e9rogatives.\r\n\r\n00:06:22:09  00:06:27:08\r\nPourquoi ne pas avoir\r\npris la d\u00e9cision le 5 septembre ?\r\n\r\n00:06:36:05  00:06:38:22\r\n-Comme votre sujet l'indique,\r\n\r\n00:06:39:03  00:06:43:12\r\nMonsieur Maudet avait tenu un\r\ndiscours jusqu'au 5 septembre\r\n\r\n00:06:43:17  00:06:47:13\r\nqui contestait les all\u00e9gations\r\ndu procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:06:47:17  00:06:53:15\r\nSur le principe\r\nde la pr\u00e9somption de d'innocence,\r\n\r\n00:06:57:23  00:07:02:03\r\nnous avons pas souhait\u00e9 prendre\r\nune d\u00e9cision \u00e0 chaud.\r\n\r\n00:07:02:08  00:07:06:10\r\nLa presse \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 convoqu\u00e9e\r\nquelques heures apr\u00e8s.\r\n\r\n00:07:06:14  00:07:11:19\r\nUn gouvernement doit prendre le\r\ntemps de faire m\u00fbrir ses d\u00e9cisions.\r\n\r\n00:07:11:23  00:07:15:20\r\nIl y a des actes juridiques\r\n\u00e0 r\u00e9diger.\r\n\r\n00:07:16:01  00:07:18:19\r\nAu-del\u00e0 de l'aspect formel,\r\n\r\n00:07:19:00  00:07:23:21\r\nil fallait aller au-del\u00e0 de l'\u00e9motion\r\nque cet aveu a provoqu\u00e9.\r\n\r\n00:07:24:02  00:07:27:21\r\nIl n'y avait pas d'urgence\r\n\u00e0 prendre des mesures.\r\n\r\n00:07:28:02  00:07:33:21\r\nContrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit\r\npar le pr\u00e9sident du PLR,\r\n\r\n00:07:34:02  00:07:38:17\r\nnous avions anticip\u00e9 la possibilit\u00e9\r\nd'aller plus loin.\r\n\r\n00:07:38:22  00:07:45:01\r\nLes mesures vont plus loin que celles\r\nqu'on a prises la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n00:07:45:05  00:07:49:11\r\n-Pierre Maudet\r\nest toujours conseiller d'Etat.\r\n\r\n00:07:49:15  00:07:51:22\r\nIl garde quelques t\u00e2ches.\r\n\r\n00:07:52:02  00:07:57:17\r\nPourquoi ne pas lui avoir retir\u00e9\r\ntoutes ses pr\u00e9rogatives ?\r\n\r\n00:07:57:21  00:08:02:17\r\n-Le conseil ne souhaite pas\r\nse retrouver \u00e0 g\u00e9rer \u00e0 six.\r\n\r\n00:08:02:22  00:08:08:07\r\nIl y a une proc\u00e9dure p\u00e9nale,\r\non verra ce que dira la justice.\r\n\r\n00:08:08:11  00:08:12:19\r\nM\u00eame si on voulait\r\nrentrer en mati\u00e8re\r\n\r\n00:08:12:23  00:08:17:23\r\nsur l'id\u00e9e de retirer\r\ntoutes les pr\u00e9rogatives,\r\n\r\n00:08:18:03  00:08:23:07\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, il a \u00e9t\u00e9 dit\r\nque \u00e7a peut se comprendre\r\n\r\n00:08:23:12  00:08:27:06\r\nqu'on ne peut pas retirer\r\ntoutes les pr\u00e9rogatives.\r\n\r\n00:08:27:11  00:08:32:07\r\nLe conseil d'\u00c9tat ne souhaite pas\r\naller plus loin pour le moment,\r\n\r\n00:08:32:12  00:08:37:12\r\nmais il ne pourrait pas aller plus\r\nloin juridiquement pour le moment\r\n\r\n00:08:37:16  00:08:39:19\r\ns'il le souhaitait.\r\n\r\n00:08:39:23  00:08:43:08\r\n-Vous vous sentez trahis,\r\npersonnellement ?\r\n\r\n00:08:43:12  00:08:51:13\r\n-Cette affaire rel\u00e8ve\r\ndes relations interpersonnelles.\r\n\r\n00:08:51:18  00:08:58:14\r\nLes r\u00e9v\u00e9lations de Monsieur Maudet\r\nont \u00e9branl\u00e9 la confiance.\r\n\r\n00:08:58:19  00:09:03:06\r\n-Vous lui avez demand\u00e9\r\nde d\u00e9missionner ?\r\n\r\n00:09:03:10  00:09:05:12\r\n-Non.\r\n\r\n00:09:05:16  00:09:08:02\r\nOn n'avait pas \u00e0 le faire.\r\n\r\n00:09:08:07  00:09:11:02\r\nC'est une d\u00e9cision\r\nqui lui appartient.\r\n\r\n00:09:11:07  00:09:16:15\r\nLe Conseil d'\u00c9tat \u00e9tait soucieux de\r\ndire comment est-ce qu'on s'organise\r\n\r\n00:09:16:20  00:09:21:01\r\npour faire avancer les dossiers.\r\n\r\n00:09:21:06  00:09:25:16\r\n-Merci.\r\n\r\n00:09:25:18  00:09:31:03\r\nP.Maudet avait \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9\r\npour un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:09:31:05  00:09:34:12\r\nAujourd'hui, son parti est d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:09:34:13  00:09:38:19\r\nPlusieurs responsables du PLR\r\nse sont r\u00e9unis dans l'urgence.\r\n\r\n00:09:38:21  00:09:44:07\r\nPetra G\u00f6ssi se demande\r\nsi P.Maudet peut encore gouverner.\r\n\r\n00:09:45:10  00:09:50:10\r\n-L'affaire Maudet\r\nest entr\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:09:50:12  00:09:53:02\r\nQuatre cadres\r\ndu Parti lib\u00e9ral radical\r\n\r\n00:09:53:04  00:09:55:18\r\nse sont entretenus\r\nce matin, \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:09:55:20  00:09:57:08\r\nEn fin de journ\u00e9e,\r\n\r\n00:09:57:10  00:10:01:00\r\nla pr\u00e9sidente du PLR suisse\r\nne m\u00e2che pas ses mots.\r\n\r\n00:10:01:08  00:10:03:13\r\n-Je suis d\u00e9\u00e7ue.\r\n\r\n00:10:03:15  00:10:06:01\r\nUn homme \u00e0 l'esprit lib\u00e9ral\r\n\r\n00:10:06:03  00:10:09:13\r\nest soumis \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9,\r\nsurtout si cette personne\r\n\r\n00:10:09:15  00:10:15:09\r\na une fonction d'exemplarit\u00e9\r\nvia sa fonction politique.\r\n\r\n00:10:15:15  00:10:19:13\r\n-Pour elle,\r\nl'image du parti est en jeu.\r\n\r\n00:10:19:23  00:10:26:00\r\n-La d\u00e9cision appartient\r\nau PLR genevois et \u00e0 P.Maudet.\r\n\r\n00:10:26:02  00:10:28:09\r\nIls peuvent se demander\r\n\r\n00:10:28:11  00:10:33:01\r\ns'il peut encore rester en place\r\napr\u00e8s cette perte de confiance,\r\n\r\n00:10:33:03  00:10:40:06\r\nou s'il doit en tirer\r\nles cons\u00e9quences qui s'imposent.\r\n\r\n00:10:40:12  00:10:45:12\r\n-Ce soir,\r\nle malaise est bien palpable.\r\n\r\n00:10:45:14  00:10:47:19\r\n-La pr\u00e9sidente du PLR suisse\r\n\r\n00:10:47:21  00:10:50:01\r\nn'appelle pas \u00e0 la d\u00e9mission\r\n\r\n00:10:50:03  00:10:52:10\r\nde P.Maudet, mais \u00e7a y ressemble.\r\n\r\n00:10:52:12  00:10:54:12\r\nElle demande au PLR genevois\r\n\r\n00:10:54:13  00:10:59:05\r\nde trouver une solution\r\nsans concessions.\r\n\r\n00:10:59:07  00:11:02:17\r\n-Les m\u00e9dias al\u00e9maniques ont\r\nmultipli\u00e9 enqu\u00eates et \u00e9ditoriaux.\r\n\r\n00:11:02:19  00:11:05:13\r\nUn appel \u00e0 la d\u00e9mission\r\ndans la NZZ am Sonntag,\r\n\r\n00:11:05:15  00:11:09:01\r\nun reportage\r\nde la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique.\r\n\r\n00:11:09:03  00:11:11:13\r\nLes \u00e9lus du PLR sont \u00e9branl\u00e9s.\r\n\r\n00:11:11:20  00:11:13:11\r\n-C'est un pr\u00e9sident\r\n\r\n00:11:13:12  00:11:15:19\r\nde Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:11:15:21  00:11:19:20\r\nLa Suisse allemande en parle,\r\ntout le pays en parle.\r\n\r\n00:11:20:04  00:11:24:13\r\n-A Berne, les regards\r\nsont d\u00e9sormais tourn\u00e9s vers Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:25:09  00:11:28:05\r\n-Jo\u00ebl Boissard, bonsoir.\r\n\r\n00:11:28:05  00:11:35:13\r\nP.Maudet d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de sa pr\u00e9sidence\r\net de ses dossiers ne d\u00e9mission pas.\r\n\r\n00:11:35:18  00:11:37:12\r\nPourquoi ?\r\n\r\n00:11:37:16  00:11:41:18\r\n-Non, la d\u00e9mission\r\nne semble pas toujours inscrite\r\n\r\n00:11:41:23  00:11:44:13\r\ndans l'agenda de Pierre Maudet.\r\n\r\n00:11:44:18  00:11:49:03\r\nIl l'a redit cet apr\u00e8s-midi\r\nen r\u00e9pondant en allemand\r\n\r\n00:11:49:08  00:11:53:00\r\n\u00e0 nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques\r\n\"je suis un combattant\".\r\n\r\n00:11:53:05  00:11:55:15\r\nIl veut combattre pour son honneur.\r\n\r\n00:11:55:20  00:11:58:07\r\nIl fait un pas en arri\u00e8re.\r\n\r\n00:11:58:12  00:12:01:20\r\nOn est loin\r\nd'un discours d\u00e9faitiste.\r\n\r\n00:12:02:01  00:12:07:22\r\nPourtant, les pressions cantonales\r\ndeviennent nationales maintenant.\r\n\r\n00:12:08:03  00:12:12:10\r\nPierre Maudet\r\ndevient le boulet du parti,\r\n\r\n00:12:12:14  00:12:15:18\r\nselon un parlementaire radical.\r\n\r\n00:12:15:22  00:12:20:11\r\nOn voit mal comment il peut\r\nse relever de cette situation.\r\n\r\n00:12:20:15  00:12:23:12\r\nEn revanche,\r\nsur le terrain juridique,\r\n\r\n00:12:23:16  00:12:26:06\r\nle combat est loin d'\u00eatre termin\u00e9.\r\n\r\n00:12:26:11  00:12:29:21\r\nIl se r\u00e9jouit de prendre\r\nconnaissance des accusations\r\n\r\n00:12:30:02  00:12:32:06\r\nd\u00e8s que son immunit\u00e9 sera lev\u00e9e.\r\n\r\n00:12:32:11  00:12:35:08\r\nLes pressions politiques\r\nne faiblissent pas.\r\n\r\n00:12:35:12  00:12:38:12\r\nJuridiquement,\r\nc'est encore l'inconnu.\r\n\r\n00:12:38:16  00:12:42:22\r\nQuand il d\u00e9couvrira les \u00e9l\u00e9ments\r\n\u00e0 charge dans son dossier,\r\n\r\n00:12:43:03  00:12:47:16\r\nil aura une vue compl\u00e8te sur le champ\r\nde bataille qui s'ouvre \u00e0 lui:\r\n\r\n00:12:47:21  00:12:51:08\r\nchoisir entre rendre les armes\r\nou viser la victoire.\r\n\r\n00:12:51:08  00:12:52:12\r\n-Merci.\r\n\r\n00:12:52:13  00:12:55:21\r\nAutre affaire: celle\r\ndes voyages d'\u00e9lus vaudois en Russie.\r\n\r\n00:12:55:23  00:13:00:06\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral vaudois\r\nveut investiguer.\r\n\r\n00:13:00:08  00:13:03:11\r\nUne proc\u00e9dure qui concerne\r\naussi d'autres \u00e9lus,\r\n\r\n00:13:03:12  00:13:06:09\r\ncomme la conseill\u00e8re nationale,\r\nG.Savary.\r\n\r\n00:13:07:08  00:13:11:01\r\n-Une nouvelle temp\u00eate\r\ns'abat sur Pascal Broulis.\r\n\r\n00:13:11:03  00:13:15:12\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\ns'int\u00e9resse \u00e0 ses voyages en Russie.\r\n\r\n00:13:15:14  00:13:21:01\r\nIl veut savoir si le milliardaire\r\nF.Paulsen a financ\u00e9 les frais.\r\n\r\n00:13:33:20  00:13:37:04\r\n-Au coeur de l'affaire:\r\ndes voyages en Sib\u00e9rie.\r\n\r\n00:13:37:06  00:13:45:06\r\nPlusieurs personnalit\u00e9s\r\ny ont particip\u00e9.\r\n\r\n00:13:45:08  00:13:50:22\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 de F.Paulsen,\r\na b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un arrangement fiscal.\r\n\r\n00:13:51:00  00:13:56:01\r\nLe Su\u00e9dois\r\nb\u00e9n\u00e9ficierait d'un forfait.\r\n\r\n00:13:56:03  00:14:03:16\r\nTrois \u00e9lus soup\u00e7onnent P.Broulis\r\nd'avoir renvoy\u00e9 l'ascenseur.\r\n\r\n00:14:04:02  00:14:06:02\r\n-C'est bien qu'il y ait\r\n\r\n00:14:06:04  00:14:08:07\r\nune efficacit\u00e9 de la justice\r\n\r\n00:14:08:09  00:14:09:23\r\ndans cette affaire,\r\n\r\n00:14:10:01  00:14:14:16\r\ncar il s'agit de l'int\u00e9grit\u00e9\r\ndans l'exercice du pouvoir.\r\n\r\n00:14:14:18  00:14:20:05\r\nIl faut faire la lumi\u00e8re\r\nsur cette situation.\r\n\r\n00:14:20:12  00:14:24:09\r\n-G\u00e9raldine Savary\r\nest aussi mentionn\u00e9e.\r\n\r\n00:14:24:11  00:14:30:01\r\nElle dit prendre acte et se tenir\r\n\u00e0 disposition du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:14:30:03  00:14:31:20\r\n-Joint par t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n00:14:31:22  00:14:34:01\r\nP.Broulis assure avoir pay\u00e9\r\n\r\n00:14:34:03  00:14:36:15\r\nla part priv\u00e9e de ses voyages.\r\n\r\n00:14:36:17  00:14:41:04\r\nIl n'aurait pas trait\u00e9 lui-m\u00eame\r\nle dossier fiscal de F.Paulsen.\r\n\r\n00:14:41:06  00:14:45:17\r\n-Il affirme poursuivre \"dans\r\nla totale s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 son travail\".\r\n\r\n00:14:45:19  00:14:49:08\r\nC'est sans doute\r\nmoins le cas aujourd'hui.\r\n\r\n00:14:50:12  00:14:59:00\r\n-Qui devra payer pour le mat\u00e9riel\r\nutilis\u00e9 par les r\u00e9sidents des EMS ?\r\n\r\n00:14:59:02  00:15:06:12\r\nLa justice estime que sont aux EMS\r\nde passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n00:15:06:14  00:15:09:08\r\nD\u00e9cision contest\u00e9e par les Cantons.\r\n\r\n00:15:10:09  00:15:13:21\r\n-La facture est sal\u00e9e\r\npour le home de Cottens (FR).\r\n\r\n00:15:13:23  00:15:16:09\r\nSon directeur\r\ndevrait payer aux assureurs\r\n\r\n00:15:16:11  00:15:18:18\r\nplus de 85'000 frs r\u00e9troactivement\r\n\r\n00:15:18:20  00:15:22:14\r\npour du mat\u00e9riel de soins\r\nutilis\u00e9s par les r\u00e9sidents.\r\n\r\n00:15:22:22  00:15:25:04\r\n-Nous avons re\u00e7u un courrier\r\n\r\n00:15:25:06  00:15:28:08\r\nde Tarifsuisse en juillet\r\n\r\n00:15:28:10  00:15:34:01\r\nse r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 un arr\u00eat\u00e9\r\ndu Tribunal administratif\r\n\r\n00:15:34:03  00:15:42:16\r\net nous r\u00e9clamant 85'216 frs.\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:46:04\r\n-Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:15:46:06  00:15:49:20\r\na donn\u00e9 raison aux assureurs\r\nqui r\u00e9clament ce montant.\r\n\r\n00:15:50:04  00:15:52:15\r\n-Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:15:52:17  00:15:55:09\r\na pr\u00e9cis\u00e9 que dans la contribution\r\n\r\n00:15:55:11  00:15:57:22\r\npay\u00e9e par les assurances maladie,\r\n\r\n00:15:58:00  00:16:00:17\r\nle mat\u00e9riel des soins\r\n\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inclus.\r\n\r\n00:16:00:19  00:16:04:04\r\nLes homes ne devaient pas\r\nfacturer cela en plus.\r\n\r\n00:16:04:11  00:16:07:12\r\n-Les montant r\u00e9clam\u00e9s\r\npar Tarifsuisse aux EMS,\r\n\r\n00:16:07:14  00:16:11:12\r\npour les ann\u00e9es 2015 \u00e0 2017,\r\nse chiffrent en millions.\r\n\r\n00:16:20:19  00:16:23:12\r\nSi le canton de Vaud\r\nn'est pas concern\u00e9,\r\n\r\n00:16:23:13  00:16:25:23\r\nles autres se refusent de payer.\r\n\r\n00:16:26:08  00:16:28:03\r\n-Les cantons consid\u00e8rent\r\n\r\n00:16:28:05  00:16:31:00\r\nque ces \u00e9l\u00e9ments ne doivent pas\r\n\r\n00:16:31:02  00:16:33:18\r\n\u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par les assurances.\r\n\r\n00:16:33:20  00:16:38:09\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique\r\nne revient pas sur le pass\u00e9.\r\n\r\n00:16:38:11  00:16:41:21\r\nLes assureurs\r\nessaient de faire le forcing.\r\n\r\n00:16:42:03  00:16:46:06\r\n-Le match assurances\u2015cantons\r\nse poursuit pour r\u00e9gler le pass\u00e9.\r\n\r\n00:16:46:08  00:16:50:12\r\nPour 2018, en revanche, les cantons\r\ndevraient passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n00:16:51:13  00:16:54:14\r\nL'accueil parascolaire\r\ndans le canton de Vaud\r\n\r\n00:16:54:16  00:16:57:02\r\nfait bondir\r\nparents et professionnels.\r\n\r\n00:16:57:04  00:17:00:11\r\nLes nouvelles normes pr\u00e9voient\r\nmoins d'\u00e9ducateurs.\r\n\r\n00:17:00:12  00:17:06:06\r\nLes opposants d\u00e9noncent\r\nun bradage du secteur parascolaire.\r\n\r\n00:17:07:12  00:17:10:15\r\n-Un coup de cloche\r\net c'est le coup de feu.\r\n\r\n00:17:10:17  00:17:13:03\r\nA Rolle, ils sont quatre encadrants\r\n\r\n00:17:13:05  00:17:16:23\r\net ils ont 1 h 30\r\npour faire manger 48 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:17:17:01  00:17:20:02\r\nAvec les nouvelles normes\r\npr\u00e9vues pour 2019,\r\n\r\n00:17:20:04  00:17:23:07\r\nils pourraient accueillir\r\njusqu'\u00e0 60 enfants.\r\n\r\n00:17:23:14  00:17:25:12\r\n-C'est un lieu de vie,\r\n\r\n00:17:25:14  00:17:28:12\r\ndonc on n'est pas comme \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n00:17:28:14  00:17:32:17\r\no\u00f9 ils sont assis\r\navec une activit\u00e9 structur\u00e9e, cadr\u00e9e.\r\n\r\n00:17:32:19  00:17:36:14\r\nIci, ils sont libres\r\nde se mouvoir, de se d\u00e9fouler,\r\n\r\n00:17:36:16  00:17:39:09\r\nde vivre pleinement\r\nleur d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:17:39:16  00:17:42:21\r\n-Jusqu'ici,\r\npour une professionnelle dipl\u00f4m\u00e9e,\r\n\r\n00:17:42:23  00:17:45:19\r\non comptait douze enfants\r\nde six \u00e0 dix ans.\r\n\r\n00:17:45:21  00:17:49:10\r\nA l'avenir, ils seront 15\r\net 18 pour les 10-12 ans,\r\n\r\n00:17:49:12  00:17:52:04\r\nle quota maximum\r\npratiqu\u00e9 en Romandie.\r\n\r\n00:17:52:06  00:17:59:10\r\nLe canton de Vaud, bonnet d'\u00e2ne\r\ndu parascolaire, n'est pas d'accord.\r\n\r\n00:17:59:16  00:18:04:20\r\n-Des communes doivent cr\u00e9er\r\nmassivement des places d'accueil.\r\n\r\n00:18:04:22  00:18:08:01\r\nSi simultan\u00e9ment \u00e0 leur cr\u00e9ation,\r\n\r\n00:18:08:03  00:18:12:17\r\non augmente le co\u00fbt par \u00e9l\u00e8ve,\r\n\r\n00:18:12:19  00:18:15:18\r\nce sont les parents et les communes\r\n\r\n00:18:15:20  00:18:20:13\r\nqui devront supporter\r\nl'essentiel du co\u00fbt.\r\n\r\n00:18:24:03  00:18:28:07\r\n-Pour tous, il n'est pas question\r\nde brader le parascolaire.\r\n\r\n00:18:28:13  00:18:30:17\r\n-Des enfants passent \u00e9norm\u00e9ment\r\n\r\n00:18:30:20  00:18:33:09\r\nd'heures dans le parascolaire.\r\n\r\n00:18:33:11  00:18:38:06\r\nIls passent parfois plus de temps\r\ndans le parascolaire qu'\u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:18:38:08  00:18:41:19\r\nSi on est exigeant\r\nsur les qualit\u00e9s d'enseignement,\r\n\r\n00:18:41:21  00:18:44:21\r\nde bienveillance\r\net d'\u00e9ducation au niveau scolaire,\r\n\r\n00:18:44:23  00:18:47:18\r\non l'est tout autant\r\ndans le parascolaire.\r\n\r\n00:18:48:03  00:18:52:08\r\n-Une p\u00e9tition de 16'000 signatures\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n00:18:52:10  00:18:55:07\r\nElle demande\r\nde rouvrir les n\u00e9gociations.\r\n\r\n00:18:56:09  00:19:00:19\r\n-Les USA se pr\u00e9parent\r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e de l'ouragan Florence.\r\n\r\n00:19:00:21  00:19:04:11\r\nIl pourrait provoquer\r\ndes inondations catastrophiques.\r\n\r\n00:19:04:12  00:19:08:20\r\nDes centaines de milliers\r\nde personnes doivent \u00e9vacuer.\r\n\r\n00:19:08:22  00:19:12:18\r\nC'est le cas \u00e0 Wilmington,\r\nen Caroline du Nord.\r\n\r\n00:19:13:17  00:19:16:16\r\n-C'est \u00e0 Wilmington\r\nque l'oeil de l'ouragan\r\n\r\n00:19:16:18  00:19:19:01\r\ntouchera le continent am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:19:19:03  00:19:21:17\r\nLes habitants\r\nont fui la mont\u00e9e des eaux\r\n\r\n00:19:21:19  00:19:25:09\r\nqu'on annonce d\u00e9vastatrice\r\nsur une r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 victime\r\n\r\n00:19:25:11  00:19:28:13\r\nde pluies exceptionnelles\r\ndepuis cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:19:29:01  00:19:31:09\r\n-On est arriv\u00e9s ici, hier soir.\r\n\r\n00:19:31:11  00:19:37:14\r\nOn a aussi amen\u00e9 nos trois chiens.\r\n\r\n00:19:38:00  00:19:41:12\r\n-Le quartier r\u00e9sidentiel\r\nde Wrightville sur la plage\r\n\r\n00:19:41:13  00:19:47:23\r\nressemble a un d\u00e9cor\r\nde cin\u00e9ma abandonn\u00e9.\r\n\r\n00:19:48:13  00:19:51:21\r\n-Je vis ici depuis 20 ans.\r\n\r\n00:19:51:23  00:19:56:07\r\nJ'ai vu pas mal d'ouragans,\r\ndonc je connais les signaux.\r\n\r\n00:19:56:09  00:19:58:04\r\nOui, c'est du s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:19:58:11  00:20:01:23\r\n-Matt a peu d'espoir\r\nque ses guitares et ses affaires\r\n\r\n00:20:02:01  00:20:06:09\r\nrestent s\u00e8ches sur la structure\r\nde fortune qu'il a construite.\r\n\r\n00:20:06:16  00:20:09:14\r\n-J'esp\u00e8re avoir de la chance.\r\n\r\n00:20:09:16  00:20:13:17\r\nPar contre,\r\npour le piano, c'est fichu.\r\n\r\n00:20:14:15  00:20:17:19\r\n-A Wilmington,\r\nla plupart des stations-services\r\n\r\n00:20:17:21  00:20:19:23\r\nsont en rupture de stock.\r\n\r\n00:20:20:01  00:20:24:01\r\nOn se ravitaille encore\r\ndans ce rare magasin encore ouvert.\r\n\r\n00:20:24:03  00:20:28:02\r\nCertains s'en prennent aussi\r\naux m\u00e9dias.\r\n\r\n00:20:28:18  00:20:35:01\r\n-Les m\u00e9dias ont compar\u00e9 cet ouragan\r\n\u00e0 ceux de Floyd ou Hugo.\r\n\r\n00:20:35:03  00:20:37:16\r\nPour moi,\r\n\u00e7a ressemble plus \u00e0 Matthew,\r\n\r\n00:20:37:18  00:20:40:04\r\nmais les gens\r\nn'\u00e9taient pas pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n00:20:40:06  00:20:43:13\r\nCette fois, tout le monde\r\nsait \u00e0 quoi s'attendre.\r\n\r\n00:20:43:20  00:20:45:17\r\n-Mais sur toute la c\u00f4te Est,\r\n\r\n00:20:45:19  00:20:48:23\r\nles autorit\u00e9s r\u00e9p\u00e8tent aux habitants\r\nde quitter les lieux\r\n\r\n00:20:49:01  00:20:51:20\r\navant l'impact de l'ouragan\r\nqui frappera ici demain matin.\r\n\r\n00:20:51:20  00:20:54:17\r\n-Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n00:20:54:17  00:20:56:17\r\nLes ouragans se r\u00e9p\u00e8tent.\r\n\r\n00:20:56:19  00:21:00:01\r\nLa fr\u00e9quence\r\net l'intensit\u00e9 inqui\u00e8tent.\r\n\r\n00:21:00:03  00:21:03:14\r\nUn nouveau test pour Donald Trump,\r\n\r\n00:21:03:19  00:21:09:17\r\ntr\u00e8s contest\u00e9 pour sa gestion\r\ndes catastrophes climatiques.\r\n\r\n00:21:09:22  00:21:14:08\r\n-Il est sur la d\u00e9fensive\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:21:14:12  00:21:19:03\r\nIl a contest\u00e9\r\n\r\n00:21:19:07  00:21:23:02\r\nle bilan du pr\u00e9c\u00e9dent ouragan,\r\n3'000 morts.\r\n\r\n00:21:23:07  00:21:26:23\r\nIl y a les \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nbient\u00f4t.\r\n\r\n00:21:27:08  00:21:29:23\r\nC'est un test politique pour lui.\r\n\r\n00:21:30:04  00:21:33:08\r\nIl y a un probl\u00e8me\r\nplus g\u00e9n\u00e9ral pour lui\r\n\r\n00:21:33:12  00:21:36:01\r\nsur le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:21:36:06  00:21:39:02\r\nCes ouragans\r\nne surviennent pas aussi au nord.\r\n\r\n00:21:39:07  00:21:44:18\r\nC'est possible qu'il y a un impact\r\ndu r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n00:21:44:23  00:21:46:21\r\nmais il nie cet impact.\r\n\r\n00:21:47:02  00:21:51:12\r\nIl y a un aspect\r\nplus pragmatique \u00e0 cette question.\r\n\r\n00:21:51:15  00:21:57:07\r\nCette c\u00f4te, jusqu'en Floride,\r\non a \u00e9norm\u00e9ment construit\r\n\r\n00:21:57:12  00:22:00:15\r\nsous l'autorit\u00e9\r\nde juridiction r\u00e9publicaine\r\n\r\n00:22:00:20  00:22:06:15\r\nmalgr\u00e9 les conseils des scientifiques\r\nqui craignaient la mont\u00e9e des eaux.\r\n\r\n00:22:06:20  00:22:11:09\r\nIl y a une question de politique\r\nglobale environnementale.\r\n\r\n00:22:11:09  00:22:12:15\r\n-Merci.\r\n\r\n00:22:12:17  00:22:15:19\r\nJean-Claude Junker\r\nva bient\u00f4t finir son mandat.\r\n\r\n00:22:15:21  00:22:19:15\r\nIl a prononc\u00e9 son dernier discours\r\nsur l'\u00e9tat de l'Union.\r\n\r\n00:22:19:17  00:22:23:19\r\nDans un entretien, il \u00e9voque\r\nla relation de l'UE avec la Suisse.\r\n\r\n00:22:23:21  00:22:26:14\r\nNous l'entendrons\r\ndans quelques instants.\r\n\r\n00:22:26:16  00:22:30:23\r\nMais d'abord, retour sur ses rapports\r\ncompliqu\u00e9s avec la Suisse.\r\n\r\n00:22:31:23  00:22:34:14\r\n-Un ciel variable\r\nplane sur les relations\r\n\r\n00:22:34:16  00:22:36:18\r\nentre J-C.Juncker et la Suisse.\r\n\r\n00:22:36:20  00:22:40:10\r\nIl la porte dans son coeur,\r\nmais elle le d\u00e9\u00e7oit parfois.\r\n\r\n00:22:40:15  00:22:42:21\r\n-Je me consid\u00e8re ami de la Suisse.\r\n\r\n00:22:43:04  00:22:45:01\r\n-Aussi loin que l'on remonte,\r\n\r\n00:22:45:03  00:22:48:16\r\nJ-C.Juncker\r\nse montre protecteur avec la Suisse.\r\n\r\n00:22:48:23  00:22:53:10\r\n-La Suisse ne doit pas \u00eatre trait\u00e9e\r\ncomme l'Irak.\r\n\r\n00:22:53:16  00:22:56:08\r\n-En 2014,\r\nil s'empare de la Commission.\r\n\r\n00:22:56:10  00:23:02:04\r\nQuelques mois apr\u00e8s, il fait la bise\r\n\u00e0 S.Sommaruga, mais met la pression.\r\n\r\n00:23:02:12  00:23:04:20\r\n-Je ne suis pas trop optimiste.\r\n\r\n00:23:05:03  00:23:09:10\r\n-La conclusion d'un nouvel accord\r\navec la Suisse se fait attendre.\r\n\r\n00:23:09:12  00:23:11:12\r\nTensions... 18 mois passent.\r\n\r\n00:23:11:18  00:23:13:13\r\n-Nous avons progress\u00e9.\r\n\r\n00:23:13:20  00:23:18:01\r\n-De promesses en tergiversations,\r\nla situation finit par se d\u00e9tendre\r\n\r\n00:23:18:03  00:23:21:03\r\nquand D.Leuthard\r\nva \u00e0 Bruxelles en avril 2017.\r\n\r\n00:23:21:05  00:23:24:10\r\nL'embellie est confirm\u00e9e\r\nen novembre \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:23:24:15  00:23:30:03\r\n-Je suis 100 % d'accord avec\r\nla pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:23:30:09  00:23:33:20\r\n-Pourtant, un mois plus tard,\r\nl'UE humilie la Suisse:\r\n\r\n00:23:33:22  00:23:36:18\r\npas de reconnaissance\r\nboursi\u00e8re illimit\u00e9e.\r\n\r\n00:23:37:01  00:23:39:09\r\n-Nous n'avons rien promis \u00e0 l'UE.\r\n\r\n00:23:39:14  00:23:43:10\r\n-Depuis, une certaine m\u00e9fiance\r\nr\u00e8gne \u00e0 nouveau.\r\n\r\n00:23:44:23  00:23:48:19\r\n-L'espoir d'une solution par \u00e9tape\r\navait germ\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:23:48:21  00:23:51:19\r\nJ-C.Junker balaie ce projet\r\nd'un accord light.\r\n\r\n00:23:51:21  00:23:59:06\r\nC'est tout ou rien, et tout de suite.\r\n\r\n00:24:00:12  00:24:03:00\r\n-Nous sommes en train de n\u00e9gocier.\r\n\r\n00:24:03:02  00:24:04:11\r\nLe temps presse,\r\n\r\n00:24:04:12  00:24:07:19\r\nmais je ne d\u00e9sesp\u00e8re pas\r\nde trouver un accord.\r\n\r\n00:24:07:21  00:24:11:06\r\n-Pourquoi le temps presse-t-il ?\r\n\r\n00:24:11:08  00:24:14:01\r\n-Le temps presse, car il presse,\r\n\r\n00:24:14:03  00:24:23:04\r\net car nous n\u00e9gocions avec\r\nle Royaume-Uni une nouvelle relation.\r\n\r\n00:24:23:06  00:24:29:03\r\nLa n\u00e9gociation 1\r\npeut empi\u00e9ter sur la n\u00e9gociation 2\r\n\r\n00:24:29:05  00:24:33:16\r\net je ne veux pas que \u00e7a se fasse.\r\n\r\n00:24:33:18  00:24:37:19\r\n-Les Suisses\r\nont int\u00e9r\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier maintenant,\r\n\r\n00:24:37:21  00:24:40:12\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre\r\nplus compliqu\u00e9 apr\u00e8s ?\r\n\r\n00:24:40:13  00:24:42:07\r\n-N\u00e9gociez avec moi,\r\n\r\n00:24:42:09  00:24:46:15\r\ncar dans un an, je ne serai plus l\u00e0\r\net vous allez voir...\r\n\r\n00:24:46:17  00:24:54:23\r\nCa pourrait \u00eatre franchement mauvais.\r\n\r\n00:24:55:01  00:24:57:15\r\n-Vous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 tendre.\r\n\r\n00:24:57:17  00:25:01:07\r\nVous avez fait des bisous\r\n\u00e0 certaines conseill\u00e8res,\r\n\r\n00:25:01:09  00:25:03:22\r\nmais vous avez aussi poignard\u00e9:\r\n\r\n00:25:04:00  00:25:08:08\r\nsur les \u00e9quivalences boursi\u00e8res,\r\nsur la liste grise.\r\n\r\n00:25:08:10  00:25:14:19\r\n-La liste grise, ce n'\u00e9tait pas moi.\r\n\r\n00:25:14:21  00:25:23:04\r\nSur l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re,\r\nje leur avais dit que \u00e7a arriverait\r\n\r\n00:25:23:06  00:25:28:07\r\nsi on ne trouvait pas\r\nun terrain d'entente.\r\n\r\n00:25:28:09  00:25:31:12\r\n-Est-ce qu'un accord provisoire\r\nest possible ?\r\n\r\n00:25:31:13  00:25:37:03\r\nOn signe pour les choses o\u00f9 l'on\r\nest d'accord, et la suite on verra.\r\n\r\n00:25:37:05  00:25:40:11\r\nUn accord par \u00e9tapes, saucissonner !\r\n\r\n00:25:40:12  00:25:43:08\r\n-Je suis contre le saucissonnage,\r\n\r\n00:25:43:10  00:25:46:19\r\ncar il y a ceux qui coupent\r\net ceux qui mangent.\r\n\r\n00:25:46:21  00:25:49:06\r\n-C'est tout ou rien ?\r\n\r\n00:25:49:08  00:25:53:15\r\n-Il faut un accord d'ensemble.\r\n\r\n00:25:53:17  00:26:00:23\r\nLes Etats membres\r\nont des id\u00e9es arr\u00eat\u00e9es sur le sujet.\r\n\r\n00:26:01:01  00:26:04:12\r\n-Sur le tribunal arbitral,\r\nil y a un d\u00e9but d'accord,\r\n\r\n00:26:04:14  00:26:07:09\r\nmais sur d'autres sujets, non.\r\n\r\n00:26:07:11  00:26:09:19\r\nIl faudra que tout soit dedans !\r\n\r\n00:26:09:21  00:26:12:17\r\n-Il faut r\u00e9gler,\r\nune fois pour toutes,\r\n\r\n00:26:12:19  00:26:18:01\r\nles relations entre la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\net l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:26:19:19  00:26:24:21\r\n-Dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie\r\nsur la crise financi\u00e8re de 2008.\r\n\r\n00:26:24:23  00:26:30:00\r\nComment cette crise a-t-elle provoqu\u00e9\r\nla chute du secret bancaire ?\r\n\r\n00:26:30:02  00:26:33:03\r\nMais aussi de nouvelles perspectives\r\n\r\n00:26:33:05  00:26:36:18\r\npour un secteur bancaire\r\ncontraint \u00e0 la transparence.\r\n\r\n00:26:37:20  00:26:44:23\r\n-Le quartier des banques\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve a connu une r\u00e9volution\r\n\r\n00:26:45:01  00:26:48:19\r\nqui a d\u00e9but\u00e9 aux USA.\r\n\r\n00:26:50:20  00:26:54:00\r\n-En 2008, apr\u00e8s la faillite\r\nde Lehman Brothers,\r\n\r\n00:26:54:02  00:26:59:02\r\nles USA s'endettent pour sauver leur\r\n\u00e9conomie; ils cherchent de l'argent.\r\n\r\n00:26:59:13  00:27:01:19\r\n-On \u00e9tait dans un contexte\r\n\r\n00:27:01:21  00:27:03:19\r\nde transparence fiscale,\r\n\r\n00:27:03:21  00:27:08:10\r\nde recherche de fonds de la part\r\ndes Etats face \u00e0 la crise financi\u00e8re.\r\n\r\n00:27:08:12  00:27:10:06\r\nOn avait besoin d'argent.\r\n\r\n00:27:10:12  00:27:15:13\r\n-Les Am\u00e9ricains trouveront\r\nde l'argent avec Bradley Birkenfeld.\r\n\r\n00:27:15:15  00:27:18:01\r\nIl d\u00e9nonce les pratiques d'UBS:\r\n\r\n00:27:18:03  00:27:21:10\r\nle rabattage des clients,\r\nl'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n00:27:24:10  00:27:27:04\r\n-Une liste\r\nde clients am\u00e9ricains circule,\r\n\r\n00:27:27:06  00:27:30:11\r\nla licence bancaire d'UBS\r\nest menac\u00e9e.\r\n\r\n00:27:30:17  00:27:32:13\r\n-Je ne sentais pas \u00e7a\r\n\r\n00:27:32:15  00:27:35:16\r\ncomme une guerre \u00e9conomique.\r\n\r\n00:27:35:18  00:27:40:09\r\nMais si vous dites que vous n'\u00eates\r\npas d'accord avec les Am\u00e9ricains,\r\n\r\n00:27:40:11  00:27:43:01\r\nquels moyens de contrainte\r\navons-nous ?\r\n\r\n00:27:43:03  00:27:44:08\r\nPas grand-chose.\r\n\r\n00:27:44:14  00:27:47:14\r\n-Il fallait \u00e9viter le clash\r\navec les USA.\r\n\r\n00:27:47:20  00:27:51:22\r\n-En juillet 2009, Micheline\r\nCalmy-Rey n\u00e9gocie un accord.\r\n\r\n00:27:52:00  00:27:57:13\r\nUBS doit payer une amende\r\net coop\u00e9rer avec les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:27:57:15  00:28:03:20\r\nL'OCDE met la Suisse\r\nsur une liste de paradis fiscaux.\r\n\r\n00:28:04:03  00:28:08:17\r\n-Le temps du secret bancaire\r\nest r\u00e9volu.\r\n\r\n00:28:08:23  00:28:14:19\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral convoque\r\ndes experts du secret bancaire.\r\n\r\n00:28:15:03  00:28:16:23\r\n-Le moment \u00e9tait fort.\r\n\r\n00:28:17:01  00:28:20:12\r\nOn s'est r\u00e9uni \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:28:20:14  00:28:24:03\r\nOn sentait l'importance du moment,\r\n\r\n00:28:24:05  00:28:26:20\r\nl'urgence de prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n00:28:27:03  00:28:29:18\r\n-On a v\u00e9cu le \"Big Bang\".\r\n\r\n00:28:29:20  00:28:32:12\r\nLa Suisse a voulu se conformer\r\n\r\n00:28:32:13  00:28:36:14\r\naux standards de l'OCDE\r\nen mati\u00e8re d'informations fiscales.\r\n\r\n00:28:36:21  00:28:41:05\r\n-On a pris la bonne d\u00e9cision,\r\non ne pouvait pas faire autrement.\r\n\r\n00:28:41:12  00:28:43:00\r\n-Le secret bancaire\r\n\r\n00:28:43:02  00:28:45:01\r\nn'\u00e9tait plus accept\u00e9.\r\n\r\n00:28:45:03  00:28:48:12\r\nC'est un r\u00e9sultat\r\nde la crise financi\u00e8re de 2008.\r\n\r\n00:28:48:17  00:28:52:14\r\n-Les banques adoptent l'\u00e9change\r\nautomatique d'informations.\r\n\r\n00:28:52:16  00:28:55:23\r\nLes ann\u00e9es de l'argent facile\r\nsemblent r\u00e9volues.\r\n\r\n00:28:56:05  00:28:58:16\r\nDepuis 2008, le nombre de banquiers\r\n\r\n00:28:58:18  00:29:01:17\r\nest pass\u00e9 de 110'000 \u00e0 93'000.\r\n\r\n00:29:01:19  00:29:06:19\r\nLe secteur essaie de se r\u00e9inventer.\r\n\r\n00:29:06:21  00:29:11:16\r\nNouvelles technologies,\r\ncryptomonnaies, finance \u00e9thique,\r\n\r\n00:29:11:18  00:29:15:18\r\nautant de pistes \u00e0 explorer.\r\n\r\n00:29:17:02  00:29:18:19\r\n-Angela de Wolff, bonsoir.\r\n\r\n00:29:19:00  00:29:24:11\r\nVous avez anticip\u00e9 le \"Big Bang\" qui\r\na fait exploser le secret bancaire.\r\n\r\n00:29:24:15  00:29:29:05\r\nEn 2008, vous aviez d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9\r\nle secteur bancaire classique\r\n\r\n00:29:29:10  00:29:34:09\r\npour fonder votre cabinet\r\nd'expertise en finance durable.\r\n\r\n00:29:34:13  00:29:39:09\r\nAviez-vous pressenti\r\nla fin de ce mod\u00e8le ?\r\n\r\n00:29:39:13  00:29:41:20\r\n-Non, ce serait pr\u00e9tentieux.\r\n\r\n00:29:42:01  00:29:46:04\r\nCe qui \u00e9tait s\u00fbr,\r\nc'est qu'il y avait la conviction\r\n\r\n00:29:46:09  00:29:48:12\r\nque pour bien faire un m\u00e9tier\r\n\r\n00:29:48:16  00:29:51:12\r\net faire de bons choix\r\nd'investissement,\r\n\r\n00:29:51:17  00:29:55:00\r\nil fallait choisir\r\ndes dimensions financi\u00e8res.\r\n\r\n00:29:55:04  00:29:57:07\r\nLa notion de transparence\r\nen fait partie.\r\n\r\n00:29:57:09  00:29:58:13\r\n-Vous conseillez les investisseurs,\r\nbanques et fondations\r\n\r\n00:29:58:15  00:30:03:06\r\nen mati\u00e8re de finance durable.\r\n\r\n00:30:03:08  00:30:06:15\r\nPeut-on concilier\r\nrentabilit\u00e9 et durabilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:30:06:19  00:30:10:18\r\n-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:30:10:22  00:30:14:00\r\nL'important de comprendre\r\nen finance durable,\r\n\r\n00:30:14:05  00:30:17:17\r\nc'est l'\u00e9volution\r\nde ce qu'est la finance classique.\r\n\r\n00:30:17:21  00:30:21:02\r\nPour choisir les investissements,\r\n\r\n00:30:21:06  00:30:27:05\r\non se base\r\nsur des questions financi\u00e8res,\r\n\r\n00:30:27:17  00:30:33:06\r\nmais on va \u00e9valuer la qualit\u00e9\r\nde l'entreprise\r\n\r\n00:30:33:11  00:30:39:11\r\nde r\u00e9pondre aux enjeux du climat\r\net \u00e0 la gouvernance.\r\n\r\n00:30:39:15  00:30:42:11\r\n-Vous faites le parall\u00e8le\r\n\r\n00:30:42:15  00:30:46:09\r\navec la tra\u00e7abilit\u00e9\r\nen mati\u00e8re de consommation.\r\n\r\n00:30:46:13  00:30:47:20\r\n-C'est une envie.\r\n\r\n00:30:48:01  00:30:50:19\r\nC'est ce qui se met en place.\r\n\r\n00:30:50:23  00:30:53:22\r\n-\u00c7a marche ?\r\n\r\n00:30:54:02  00:30:57:12\r\n-Oui, aupr\u00e8s des investisseurs.\r\n\r\n00:30:57:15  00:31:04:04\r\nLes gens veulent savoir\r\nd'o\u00f9 vient l'argent\r\n\r\n00:31:04:09  00:31:07:05\r\net savoir dans quoi on investit.\r\n\r\n00:31:07:10  00:31:15:11\r\nC'est cette tra\u00e7abilit\u00e9 et comprendre\r\nquelle est l'empreinte carbone.\r\n\r\n00:31:15:15  00:31:20:05\r\nSavoir s'il investit\r\ndans des entreprises\r\n\r\n00:31:20:10  00:31:26:12\r\nqui font du gaz de schiste\r\nou des entreprises propres.\r\n\r\n00:31:26:16  00:31:32:16\r\n-Est-ce que cette finance durable\r\ng\u00e9n\u00e8re des emplois ?\r\n\r\n00:31:32:20  00:31:38:21\r\n-Certainement que c'est une nouvelle\r\nmani\u00e8re d'\u00eatre comp\u00e9titif\r\n\r\n00:31:39:02  00:31:44:08\r\net de maintenir et d'am\u00e9liorer\r\npar rapport aux emplois.\r\n\r\n00:31:44:08  00:31:47:04\r\n-Merci.\r\n\r\n00:31:47:06  00:31:53:11\r\nUne recherche scientifique d\u00e9bute\r\npour garder une trace des glaciers.\r\n\r\n00:31:53:12  00:32:01:12\r\nSept chercheurs veulent percer\r\nle myst\u00e8re des micro-organismes\r\n\r\n00:32:01:14  00:32:05:19\r\net cr\u00e9er une banque \u00e0 disposition\r\ndes g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n00:32:07:04  00:32:10:12\r\n-Fascin\u00e9 par les microbes\r\ndepuis son adolescence,\r\n\r\n00:32:10:13  00:32:12:19\r\ncet \u00e9cologue vit un r\u00eave \u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n00:32:12:21  00:32:17:03\r\nIl s'appr\u00eate \u00e0 percer les secrets\r\ndes milliers de micro-organismes\r\n\r\n00:32:17:05  00:32:21:12\r\nqui peuplent ce torrent glaciaire\r\nen \u00e9tudiant leur respiration.\r\n\r\n00:32:21:19  00:32:25:12\r\n-Dans ces s\u00e9diments,\r\n\r\n00:32:25:13  00:32:33:16\r\ndes milliers de cellules respirent.\r\n\r\n00:32:34:02  00:32:37:22\r\n-Au pied du glacier du Rh\u00f4ne,\r\ndans une eau \u00e0 deux degr\u00e9s,\r\n\r\n00:32:38:00  00:32:42:19\r\nles microbes ont d\u00e9velopp\u00e9 des\r\nstrat\u00e9gies d'adaptation fascinantes.\r\n\r\n00:32:43:02  00:32:45:23\r\n-Ce sont des bact\u00e9ries qui vivent\r\n\r\n00:32:46:01  00:32:48:18\r\ndans des conditions extr\u00eames.\r\n\r\n00:32:48:20  00:32:51:16\r\nFroid, peu de nourriture,\r\n\r\n00:32:51:18  00:32:54:08\r\nsurtout de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:32:54:10  00:32:57:16\r\nCa nous permet de revenir\r\naux origines de la vie.\r\n\r\n00:32:57:18  00:33:01:22\r\nCertains disent que la vie a \u00e9merg\u00e9\r\ndans des zones tr\u00e8s chaudes,\r\n\r\n00:33:01:23  00:33:06:07\r\nd'autres dans des zones tr\u00e8s froides.\r\n\r\n00:33:06:15  00:33:10:21\r\n-Pour cette recherche, financ\u00e9e\r\nuniquement par des fonds priv\u00e9s,\r\n\r\n00:33:10:23  00:33:14:03\r\nune dizaine de sites\r\nchoisis \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n00:33:14:05  00:33:18:21\r\nLes m\u00eames pr\u00e9l\u00e8vements\r\net mesures y seront effectu\u00e9s.\r\n\r\n00:33:19:08  00:33:21:16\r\n-Le glacier du Rh\u00f4ne\r\n\r\n00:33:21:18  00:33:24:01\r\nest un exemple type de l'effet\r\n\r\n00:33:24:03  00:33:26:11\r\ndu r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n00:33:26:12  00:33:33:23\r\net cet immense glacier a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9\r\npar le pass\u00e9 \u00e9galement.\r\n\r\n00:33:34:09  00:33:39:02\r\n-Tous les \u00e9chantillons r\u00e9colt\u00e9s\r\nseront analys\u00e9s dans ce laboratoire.\r\n\r\n00:33:39:04  00:33:43:20\r\nLes chercheurs esp\u00e8rent faire parler\r\nl'ADN de ces micro-organismes.\r\n\r\n00:33:44:04  00:33:46:17\r\n-En \u00e9tudiant les micro-organismes\r\n\r\n00:33:46:19  00:33:48:03\r\nqui se retrouvent\r\n\r\n00:33:48:04  00:33:50:03\r\ndans toutes les r\u00e9gions\r\n\r\n00:33:50:05  00:33:54:18\r\non peut expliquer le d\u00e9veloppement\r\npass\u00e9 et extrapoler sur le futur,\r\n\r\n00:33:54:20  00:33:57:19\r\nune fois que les glaciers\r\nauront disparus.\r\n\r\n00:33:58:02  00:34:02:07\r\n-Bient\u00f4t, l'habitat de ces milliers\r\nde bact\u00e9ries aura disparu.\r\n\r\n00:34:02:09  00:34:06:14\r\nLes scientifiques esp\u00e8rent cr\u00e9er\r\nune biobanque avec les milliers\r\n\r\n00:34:06:16  00:34:10:09\r\nd'\u00e9chantillons r\u00e9colt\u00e9s pour\r\npermettre aux g\u00e9n\u00e9rations futures\r\n\r\n00:34:10:11  00:34:12:17\r\nde faire de nouvelles d\u00e9couvertes.\r\n\r\n00:34:14:00  00:34:16:05\r\n-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:34:16:07  00:34:21:11\r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Temps pr\u00e9sent\".\r\n\r\n00:34:21:12  00:34:23:21\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:34:23:23  00:34:29:13\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, M.Cuendet, M.De Piante,\r\nJ.Durussel, E.Payot\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041962\r\nDate de transcription : 19-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:31) [83%] : \r\nNon, non, je crois que pour rester un dont il doit partir, pardon, ah oui, \u00e0 cause du duplex oui oui tu fais sortir Monsieur Hodgers moi, me semble \u00e0 moi qu'il est on content du p\u00e9ch\u00e9 juste non non non non non non non non non non, vous restez, vous restez, vous restez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:31 > 0:00:38) [68%] : \r\nOui, il y a un alors il se pr\u00e9tend Masure, on se voyait aussi parce que, quelqu'il s'agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:44 > 0:00:46) [91%] : \r\nDonc on d\u00e9marre sur la 2 apr\u00e8s les titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:46 > 0:00:48) [100%] : \r\nExactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:51 > 0:00:57) [74%] : \r\nDeux 3 je peux prochain sujet qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:04 > 0:01:05) [60%] : \r\nPuis ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:06 > 0:01:10) [91%] : \r\nDes probl\u00e8mes qu'on peut nous ici \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:11 > 0:01:12) [97%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:03:36) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, Pierre Maudet n'est plus pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois, il perd aussi la police et le dossier de l'a\u00e9roport apr\u00e8s une nouvelle r\u00e9organisation de l'ex\u00e9cutif Pierre Maudet amput\u00e9 de ses fonctions et l\u00e2ch\u00e9 par son parti \u00e0 Berne, la pr\u00e9sidente du PLR, se dit d\u00e9\u00e7u et se demande s'il peut rester en fonction, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois Antonio Hodgers nous dira pourquoi il n'a pas pris cette d\u00e9cision plut\u00f4t autre rebondissement dans l'affaire des voyages d'\u00e9lus Vaudois en Russie, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud veut enqu\u00eater sur d'\u00e9ventuels avantages per\u00e7us par Pascal Broulis, lors de d\u00e9placements effectu\u00e9s avec le milliardaire Fr\u00e9d\u00e9ric Paulson face \u00e0 la menace qui p\u00e8se sur les glaciers des chercheurs se lancent dans la cr\u00e9ation d'une bio- banques destin\u00e9 aux g\u00e9n\u00e9rations futures, elle contiendra des \u00e9chantillons pr\u00e9lev\u00e9s dans les ruisseaux glaciaire de la plan\u00e8te, reportage au glacier du Rh\u00f4ne moins d'\u00e9ducateur par enfant dans le parascolaire Vaudois, le nouveau syst\u00e8me mis en place par les communes f\u00e2che, parents et professionnels, une p\u00e9tition demande aux autorit\u00e9s de ne pas brader l'encadrement des \u00e9coliers et nous rejoindrons notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Philippe revoit en Caroline du Nord, o\u00f9 les habitants se pr\u00e9parent \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'ouragan Florence des catastrophes qui se r\u00e9p\u00e8te, mais un pr\u00e9sident Donald Trump toujours aussi sceptiques face aux changements climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:38 > 0:03:58) [93%] : \r\nPierre Maudet n'est plus pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois, il se voit aussi retirer la responsabilit\u00e9 de la police et de l'a\u00e9roport, d\u00e9cision annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif du canton lors d'une conf\u00e9rence de presse Pierre Maudet a menti \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 ses coll\u00e8gues, explique aujourd'hui, Antonio Hodgers, nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, le r\u00e9cit de la journ\u00e9e avec Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:59 > 0:04:10) [90%] : \r\nHabituellement, Pierre Maudet en tant que pr\u00e9sident du gouvernement ouvre toujours la marche aujourd'hui il passe au second plan, c'est en simple conseiller d'\u00c9tat qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:10 > 0:04:19) [96%] : \r\nIl m'est apparu ces derniers jours que pour pr\u00e9server l'institution je devais proposer \u00e0 mes coll\u00e8gues de quitter provisoirement la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:19 > 0:05:11) [93%] : \r\nEn plus de la pr\u00e9sidence, il renonce aussi \u00e0 la gestion de la police et de l'a\u00e9roport, nouvelle salve de restriction des pr\u00e9rogatives de Pierre Maudet, une semaine apr\u00e8s de premiers all\u00e9gements alors pourquoi ce nouveau changement pour comprendre il faut remonter le temps, le 30 ao\u00fbt l'affaire explose avec l'annonce du minist\u00e8re public de vouloir poursuivre Pierre Maudet pour acceptation d'un Avantage suite \u00e0 son voyage \u00e0 Abou Dhabi une semaine plus tard, le Conseil d'\u00c9tat veut enfin annonc\u00e9 une s\u00e9rie de mesures pour restreindre les pr\u00e9rogatives de son pr\u00e9sident, mais surprise, le matin, juste avant l'annonce publique Pierre Maudet confesse pour la premi\u00e8re fois, ses coll\u00e8gues avoir menti, la donne a chang\u00e9, mais trop tard pour modifier les mesures elles sont annonc\u00e9s telle quels et le soir m\u00eame, Pierre Maudet fait des excuses publiques sur les en bleu d\u00e8s le lendemain, le gouvernement se remet donc \u00e0 l'ouvrage et pr\u00e9sente aujourd'hui un tout durci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:11 > 0:05:16) [84%] : \r\nMonsieur Maudet \u00e0 donner des informations erron\u00e9es au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:17 > 0:05:25) [92%] : \r\n\u00e0 plusieurs reprises, ceci \u00e9tant sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature que sur la l\u00e9gislation actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:25 > 0:05:29) [93%] : \r\nUn changement de discours qui \u00e9tonne le pr\u00e9sident du parti de Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:29 > 0:05:42) [89%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat r\u00e9organise \u00e0 nouveau pour le 2\u00e8me fois en 8 jours, \u00e7a donne justement ce sentiment de de f\u00e9brilit\u00e9 et d'un, et que le Conseil d'\u00c9tat a r\u00e9agi \u00e0 la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:42 > 0:05:48) [96%] : \r\nPour les autres partis gouvernementaux, \u00e7a ne fait pas de doute : ces restrictions sont un nouveau pas vers une d\u00e9mission de Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:48 > 0:05:54) [83%] : \r\nOr, actuellement, il faut tourner la page, il y a que monsieur Maudet, que la solution, \u00e7a veut dire que pour moi il n'y a qu'une solution : c'est qui, d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:54 > 0:06:03) [92%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat ne peut pas vraiment faire plus si Monsieur Maudet, comme le dit a le souci des institutions, h\u00e9 bien, il devrait en tirer les conclusions qui s'imposent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:03 > 0:06:11) [98%] : \r\n\u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence Pierre Maudet s'est dit serein, reste \u00e0 savoir si les pressions politiques et judiciaires finiront par le rattraper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:12 > 0:06:28) [88%] : \r\nEt on accueille le nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois, Antonio Hodgers, bonsoir, bonsoir Pierre Maudet se voit retirer aujourd'hui presque toutes ses pr\u00e9rogatives Pr\u00e9sidence police, a\u00e9roports, pourquoi n'avoir pas pris cette d\u00e9cision, le 5 septembre d\u00e9j\u00e0, lors de votre premi\u00e8re annonces de r\u00e9organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:28 > 0:06:52) [87%] : \r\nComme \u00e0 votre sujet lundi car Monsieur Maudet avait tenu un discours au Conseil d'\u00c9tat jusqu'au 5 septembre qui contestait finalement les all\u00e9gations du procureur g\u00e9n\u00e9ral, donc sur le principe de la pr\u00e9somption d'innocence, le Conseil d'\u00c9tat avait pr\u00e9vu des mesures qu'on peut qualifier de minimale, bien qu'il ait \u00e9t\u00e9 nanti de ces nouvelles sans formation ces aveux du 5 septembre je n'ai pas souhait\u00e9 le mes coll\u00e8gues avec moi, une d\u00e9cision \u00e0 chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:52 > 0:06:56) [95%] : \r\nPourquoi vous avez \u00e9t\u00e9 pris de court, ce jour- l\u00e0 par les aveux tardifs le matin m\u00eame de Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:56 > 0:07:38) [93%] : \r\nLa s\u00e9quence a \u00e9t\u00e9 courte, effectivement, puisque la presse \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 convoqu\u00e9 quelques heures apr\u00e8s, mais vous savez, un gouvernement doit prendre le temps de faire m\u00fbrir cette d\u00e9cision il y a des actes juridiques a r\u00e9dig\u00e9 et par cons\u00e9quent, au-del\u00e0 de l'aspect formel, il fallait aussi aller au-del\u00e0 de l'\u00e9motion que finalement cet aveu a provoqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de ses coll\u00e8gues, d'une part, et plus tard dans la soir\u00e9e \u00e0 la population, donc il n'y avait pas d'urgence non plus \u00e0 prendre des mesures, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par le pr\u00e9sident du PLR, nous avions anticip\u00e9 la possibilit\u00e9 d'aller plus loin, nous l'avons dit la semaine pr\u00e9c\u00e9dente, que nous pouvons Lyon des mesures imm\u00e9diates, mais que celle-ci pouvait \u00e9voluer en fonction de la situation, c'est ce que nous avons fait une semaine plus tard, ces mesures vont simplement plus loin que celle qu'on appris la semaine pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:38 > 0:07:48) [88%] : \r\nAlors elles vont \u00e0 chaque fois un peu plus loin mais Pierre Maudet toujours conseiller d'\u00c9tat, il garde quelques t\u00e2ches aujourd'hui au centre de son d\u00e9partement, pourquoi ne lui avoir pas retirer toutes ses pr\u00e9rogatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:48 > 0:08:01) [87%] : \r\nAlors tout d'abord parce que le Conseil ne souhaite pas, aujourd'hui, se retrouver \u00e0 g\u00e9rer, \u00e0 6 Monsieur Maudet, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le p\u00f4le Pierre certes le mensonge qui est aujourd'hui av\u00e9r\u00e9, il y a une proc\u00e9dure p\u00e9nale, on verra ce que dit la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:01 > 0:08:04) [76%] : \r\nPress\u00e9 dans l'affaire Legrix aussi, vous avez dit Free 10 a inspir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:04 > 0:08:28) [88%] : \r\nM\u00eame si on voulait rentrer en mati\u00e8re sur l'id\u00e9e de retirer toutes c'est \u00e0 activit\u00e9s d\u00e9partementale une jurisprudence Neuch\u00e2telois sur l'affaire de monsieur Legris au Locle, a dit tr\u00e8s clairement et on \u00e7a peut se comprendre qu'un \u00e9lu du peuple et aussi en vertu de la coll\u00e9gialit\u00e9 ne peut pas se voir retirer toutes ses produits, a-t-il donc aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat ne souhaite pas aller plus loin mais si, m\u00eame s'ils le souhaitait, il ne pourrait juridiquement pas les plus long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:28 > 0:08:37) [93%] : \r\nVous avez eu des mots assez durs en conf\u00e9rence de presse Pierre Maudet nous a menti \u00e0 plusieurs reprises, vous vous sentez trahi personnellement et outils de conseiller d'\u00c9tat \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:38 > 0:08:56) [93%] : \r\n\u00e9videmment que cette affaire rel\u00e8ve des relations interpersonnelles, la confiance dans un coll\u00e8ge consubstantiel \u00e0 l'id\u00e9e m\u00eame de la coll\u00e9gialit\u00e9 et du travail en commun ces r\u00e9v\u00e9lations de Monsieur Maudet ont \u00e9branl\u00e9 cette confiance de bon nombre de de personnes viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:56 > 0:08:58) [76%] : \r\nVous lui avez demand\u00e9 de d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:58 > 0:09:15) [91%] : \r\nNon, le Conseil d'\u00c9tat n'avait pas lui demander finalement de d\u00e9missionner, ce n'est pas une pr\u00e9rogative du Conseil d'\u00c9tat, c'est une d\u00e9cision qui appartient \u00e0 monsieur Maudet, le Conseil d'\u00c9tat \u00e9tait aujourd'hui, comme la semaine pass\u00e9e plut\u00f4t soucieux de dire comment est-ce qu'on s'organise pour faire avancer le dossier dont Gen\u00e8ve attend des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:16 > 0:09:24) [96%] : \r\nAntonio Hodgers merci et on attendra donc peut-\u00eatre une nouvelle salve de mesures que vous annoncerez peut-\u00eatre prochainement, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 pas avec merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:25 > 0:09:44) [91%] : \r\nIl y a un an jour pour jour, Pierre Maudet, a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par les groupes politiques \u00e0 Berne pour un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui, ce qui le soutenaient dans son parti se disent d\u00e9\u00e7us, plusieurs responsables du PLR se sont r\u00e9unis en urgence ce matin la pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi se demande si Pierre Maudet peut encore gouverner Lo\u00efs Siggen Lopez et Gady.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:45 > 0:10:10) [90%] : \r\nL'affaire Maudet est entr\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral la situation d\u00e9range dans sa famille politique, 4 cadres du Parti lib\u00e9ral radical, se sont entretenus, t\u00f4t ce matin \u00e0 Berne et, en fin de journ\u00e9e, la pr\u00e9sidente du PLR suisse ne m\u00e2chait pas ses mots et que c'est un de Pinault-Printemps, personnellement, je suis d\u00e9\u00e7u de Pierre Maudet, un homme \u00e0 l'esprit lib\u00e9ral et soumis \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, surtout si cette personne a une fonction d'exemplarit\u00e9, \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:10 > 0:10:15) [67%] : \r\nFonction politique politichiens Nantes Sedan qu'Alain Jupp\u00e9 reste une des fraudes le font, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:15 > 0:10:34) [92%] : \r\nElle affirme que c'est l'image du parti qui est en jeu et rench\u00e9rit Thyssen Jadot, hop, la d\u00e9cision appartient maintenant au PLR Genevois et \u00e0 Pierre Maudet : nous ne pouvons pas d\u00e9cider \u00e0 leur place, mais il leur appartient de se demander s'il peut encore rester en place apr\u00e8s cette perte de confiance ou s'il doit en tirer les cons\u00e9quences qui s'imposent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:34 > 0:10:40) [66%] : \r\nIl \u00e0 pourfendre longue fait Christine certainement d'autres tr\u00e8s, je dirais, qui ne compte que Clinton est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:40 > 0:11:11) [94%] : \r\nCe soir, le malaise est bien palpable aujourd'hui la pr\u00e9sidente du PLR suisse n'appelle pas explicitement \u00e0 la d\u00e9mission de Pierre Maudet, mais \u00e7a y ressemble beaucoup, elle demande au PLR Genevois de trouver une solution sans concession, il faut dire que ces derniers jours, les m\u00e9dias al\u00e9maniques ont multipli\u00e9 enqu\u00eates \u00e9ditoriaux sur Pierre Maudet en appel \u00e0 la d\u00e9mission dans la NZZ AM Sonntag, un reportage de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique au sujet d'un possible conflit d'int\u00e9r\u00eats sur un projet immobilier, les \u00e9lus du PLR sont \u00e9branl\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:11 > 0:11:19) [88%] : \r\nC'est un pr\u00e9sident de conseil d'\u00c9tat, par d\u00e9finition, la Suisse allemande en parle le tout le pays, on parle de cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:19 > 0:11:23) [95%] : \r\nLa pression monte, les regards \u00e0 Berne sont d\u00e9sormais tourn\u00e9s vers Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:24 > 0:11:33) [91%] : \r\nJo\u00ebl Boissard, la pression monte Pierre Maudet, l\u00e2ch\u00e9 par son parti, d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de sa pr\u00e9sidence, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais il ne d\u00e9missionne toujours pas pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:34 > 0:12:43) [93%] : \r\nEh bien non, la d\u00e9mission ne sommes vraiment pas toujours inscrite dans l'agenda de Pierre Maudet il a redit cet apr\u00e8s- midi en conf\u00e9rence en r\u00e9pondant en allemand \u00e0 nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique ich bin Heineken faire : je suis un combattant, il a ajout\u00e9 qu'il voulait combattre pour son honneur et pour l'id\u00e9e qu'il pouvait continuer de gouverner et que dans ce but, il faisait un pas en arri\u00e8re, vous le voyez, on est loin d'un discours d\u00e9faitiste pourtant et on l'a vu dans dans les sujets diffus\u00e9s les pressions cantonal deviennent maintenant national de locomotives du Parti radical avec une aura internationale Pierre Maudet devient le boulet du parti selon un parlementaire radical, il semble de plus en plus seul aujourd'hui politiquement, on voit mal comment il peut se relever de cette situation en revanche sur le terrain juridique, le combat est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, il a encore dit cet apr\u00e8s- midi, il se r\u00e9jouit de prendre connaissance des accusations port\u00e9es par le minist\u00e8re public, une fois que son immunit\u00e9 parlementaire sera lev\u00e9, \u00e7a devrait se faire la semaine prochaine, il veut donc se battre sur ce terrain, jusqu'\u00e0 quand, c'est la question, les pressions politiques ne faiblissent pas, au point de vue juridique, c'est encore l'inconnue, c'est peut-\u00eatre au moment o\u00f9 Pierre Maudet d\u00e9couvrira les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge du minist\u00e8re public dans son dossier qu'il aura une vue compl\u00e8te sur le Champ de bataille qui s'ouvre devant lui, et c'est sans doute l\u00e0 qu'il choisira entre rendre les armes ou viser la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:44 > 0:12:45) [90%] : \r\nJo\u00ebl Boissard, merci pour cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:46 > 0:13:05) [94%] : \r\nEt une autre affaire rebondit aujourd'hui celle des voyages d'\u00e9lus Vaudois en Russie, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud veut investiguer sur les d\u00e9placements du conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis, \u00e0 l'invitation de l'homme d'affaires Fr\u00e9d\u00e9ric Paulson, une proc\u00e9dure qui concerne aussi d'autres \u00e9lus comme la conseill\u00e8re nationale G\u00e9raldine Savary Patrick Le Fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:06 > 0:14:03) [93%] : \r\nC'est une nouvelle temp\u00eate qui s'abat sur le Conseil d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis, le procureur g\u00e9n\u00e9ral s'int\u00e9resse \u00e0 ces voyages en Russie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il veut enqu\u00eater pour savoir si le milliardaire Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen \u00e0 financer une partie des frais et s'il y a eu acceptation d'un Avantage en l'\u00e9tat de son analyse, le procureur g\u00e9n\u00e9ral estime que les investigations pr\u00e9liminaires doivent \u00eatre effectu\u00e9es dans le but de d\u00e9terminer si une instruction au sens formel et proc\u00e9dural du terme, se justifie au coeur de l'affaire des voyages collectifs en Sib\u00e9rie, plusieurs personnalit\u00e9s romandes y ont particip\u00e9, dont Pascal Broulis et la conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary et bien s\u00fbr Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen, consul honoraire de Russie, or Ferring la soci\u00e9t\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un arrangement fiscal, le milliardaire su\u00e9dois lui- m\u00eame disposerait d'un forfait \u00e0 la d\u00e9pense, Pascal Broulis a-t-il renvoy\u00e9 un ascenseur 3 \u00e9lus communaux de la gauche radicale le soup\u00e7onne, ils ont \u00e9crit hier au minist\u00e8re public qui n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:03 > 0:14:20) [95%] : \r\nJe pense que c'est bien qu'il y ait une certaine efficacit\u00e9 de la justice dans cette affaire puisqu'il s'agit au fond de la transparence et de l'int\u00e9grit\u00e9 dans l'exercice du pouvoir, qui concerne en l'occurrence Monsieur Broulis et qu'il y a vraiment mati\u00e8re \u00e0 mettre la lumi\u00e8re sur cette situation, c'est au fond une question de d\u00e9mocratie derri\u00e8re ce qui est soulev\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:20 > 0:14:48) [92%] : \r\nG\u00e9raldine Savary est elle aussi mentionn\u00e9 dans le communiqu\u00e9 du procureur g\u00e9n\u00e9ral, elle dit prendre acte et se tenir \u00e0 disposition du minist\u00e8re public, joint par t\u00e9l\u00e9phone, Pascal Broulis tient les m\u00eames arguments, le Conseil d'\u00c9tat assure lui aussi avoir pay\u00e9 la part priv\u00e9e de ses voyages, et il ajoute qu'il n'a pas g\u00e9r\u00e9 lui- m\u00eame le dossier fiscal de Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen, le grand argentier Vaudois a affirm\u00e9, hier, par communiqu\u00e9, poursuivre dans la plus totale s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 son travail au service du canton, ce qui est sans doute un peu moins le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:49 > 0:15:07) [86%] : \r\nLe d\u00e9but d'un bras de fer entre caisses maladie et cantons qui devra payer pour le mat\u00e9riel utilis\u00e9 par les r\u00e9sidents dans les MS couche pansements ou d\u00e9ambulateur question soulev\u00e9e par le quotidien La Libert\u00e9, alors que la justice estime que ce sont tous MS de passer \u00e0 la caisse, Karine r\u00e9gie or et Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:09 > 0:15:22) [88%] : \r\nLa facture est sal\u00e9e pour l'homme de Coutances dans le canton de Fribourg, son directeur devrait payer aux assureurs, plus de 8 ans 5000 francs r\u00e9troactivement pour du mat\u00e9riel de soin tels que d\u00e9ambulateur ou encore couches utilis\u00e9s par les r\u00e9sidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:22 > 0:15:42) [94%] : \r\nVous avons re\u00e7u un courrier de tarifs suisse en date du 25 juillet 2018, se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 un arr\u00eat\u00e9 du tribunal administratif du 1er d\u00e9cembre 2017, nous r\u00e9clamons pour la p\u00e9riode 2015 \u00e0 2017 un montant de 8 ans de 5200 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:43 > 0:15:47) [95%] : \r\nLe Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 en effet raison aux assureurs qui r\u00e9clame ce montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:48 > 0:16:04) [90%] : \r\nLe Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a bien pr\u00e9cis\u00e9 en Automne dernier que dont la contribution pay\u00e9e par les assurances maladie le mat\u00e9riel des soins \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 inclus donc Les hommes n'avaient pas \u00e0 facturer en Suisse, du mat\u00e9riel de soin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:04 > 0:16:24) [92%] : \r\nLes montants r\u00e9clam\u00e9s par tarif 800 MS ce chiffre pour les ann\u00e9es 2015 \u00e0 2000 17 ans millions Gen\u00e8ve montant estim\u00e9 \u00e0 10 millions et demi de francs Fribourg 6 millions en Valais 3 millions pour le canton du Jura le montant \u00e9valu\u00e9 de 1 1000000 et pour Neuch\u00e2tel 4 millions si le canton de Vaud, lui, n'est pas concern\u00e9, les autres se refusent \u00e0 payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:25 > 0:16:41) [92%] : \r\nLes cantons sont d'accord pour consid\u00e9rer que ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 ne doivent pas \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les assurances, m\u00eame l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique \u00e0 donner une position qui \u00e9tait dire on ne revient pas sur, sur le pass\u00e9, donc les assureurs essayent de faire le forcing aujourd'hui de fa\u00e7on encore une fois un peu incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:41 > 0:16:48) [91%] : \r\nLe match assurance on se poursuit pour r\u00e9gler le pass\u00e9 pour 2018, en revanche, les cantons devraient passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:49 > 0:17:05) [88%] : \r\nL'accueil parascolaire dans le canton de Vaud fait bondir, parents et professionnels, les nouvelles normes pr\u00e9voient moins d'\u00e9ducateur par enfant les opposants d\u00e9noncent un bradage du secteur parascolaire, il d\u00e9pose une p\u00e9tition munie de plus de 16000 signatures, il vante Rimbert et Anna Schlapfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:08 > 0:17:22) [90%] : \r\nEt c'est le coup de feu aujourd'hui Harold, ils sont 4 encadrants et ont une heure et demie pour faire manger 48 t\u00eates blondes au ventre vide avant qu'ils ne regagnent les bancs d'\u00e9cole, mais avec les nouvelles normes pr\u00e9vues pour 2019, il pourra accueillir jusqu'\u00e0 60 enfants bien trop pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:22 > 0:17:39) [86%] : \r\nC'est un lieu de vie qui on n'est pas comme \u00e0 l'\u00e9cole, o\u00f9 ils sont assis avec un une activit\u00e9 structur\u00e9e et cadr\u00e9e, il y a surtout, il faut pas le m\u00eame exercice ici, ils sont libres de se mouvoir, de se d\u00e9fouler, de, de, de, de vivre, finalement pleinement leur d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:39 > 0:17:59) [92%] : \r\nCar jusqu'ici pour un professionnel dipl\u00f4m\u00e9, on comptait 12 enfants de 6 \u00e0 10 ans \u00e0 l'avenir, ils s'15 et m\u00eame 18 pour les enfants de 10 \u00e0 12 ans le quota maximum pratiqu\u00e9e en Suisse romande, alors le canton de Vaud bonnet d'\u00e2ne du parascolaire, pas d'accord, r\u00e9pond Christian Kuntz et repr\u00e9sentants des communes vaudoises, \u00e0 l'initiative de ces nouvelles normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:59 > 0:18:20) [87%] : \r\nN\u00e9 communes doivent cr\u00e9er massivement des places d'accueil ainsi en m\u00eame temps qu'on cr\u00e9e des places d'accueil, on augmente encore le code par par enfant par \u00e9l\u00e8ve h\u00e9 bien c'est les parents, elle est commune qui vont supporter la essentiel du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:20 > 0:18:26) [92%] : \r\nDes assur\u00e9 \u00e0 40 pourcent par les communes et \u00e0 40 pourcent par les parents, mais pour eux, pas question de brader le parascolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:26 > 0:18:45) [93%] : \r\nIl y a des enfants qui passent \u00e9norm\u00e9ment d'heures dans le parascolaire, le matin, le midi, l'apr\u00e8s- midi, il passe parfois selon leurs \u00e2ges plus de temps dans le parascolaire qu'\u00e0 l'\u00e9cole, donc si on est exigeant sur les qualit\u00e9s d'enseignement et de bienveillance et d'\u00e9ducation au niveau scolaire, on l'est tout autant dans le parascolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:46 > 0:18:53) [88%] : \r\nEt ses exigences, parents et professionnels, les ont formul\u00e9es via une p\u00e9tition de 16000 signatures d\u00e9pos\u00e9es aujourd'hui il demande de rouvrir les n\u00e9gociants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:55 > 0:19:11) [93%] : \r\nLa c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis se pr\u00e9pare \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'ouragan Florence m\u00eame r\u00e9trograd\u00e9 ce soir au niveau 2 il pourrait provoquer des inondations catastrophiques, des centaines de milliers de personnes ont re\u00e7u l'appel d'\u00e9vacuer le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Caroline du Nord, Philippe Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:13 > 0:19:27) [96%] : \r\nC'est ici \u00e0 Wilmington que l'oeil de l'ouragan va toucher le continent am\u00e9ricain, les habitants ont fui la mont\u00e9e des eaux qu'on annonce d\u00e9vastatrice sur une r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 victime de pluies exceptionnelles depuis cet \u00e9t\u00e9, beaucoup de familles dormiront dans des \u00e9coles transform\u00e9es en refuge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:27 > 0:19:37) [83%] : \r\nVous pouvez venir ici \u00e0 cela, on est arriv\u00e9 ici, hier soir, on a aussi amen\u00e9 nos 3 chiens qu'on ne voulait pas laisser seuls \u00e0 la maison, \u00e7a nous irons \u00e0 l'envoy\u00e9 de marrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:38 > 0:19:48) [94%] : \r\nLe quartier r\u00e9sidentiel de Wrightsville, sur la plage ressemble \u00e0 un d\u00e9cor de cin\u00e9ma abandonn\u00e9 les maisons sont vides et les panneaux de bois auront du mal \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la vague qui approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:48 > 0:19:57) [90%] : \r\nEt c'est, c'est du s\u00e9rieux, je vis ici depuis 20 ans, j'ai vu pas mal d'ouragan, donc je connais cin\u00e9mas \u00e0 surveiller, oui, c'est du s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:57 > 0:20:05) [93%] : \r\nMatt n'a que peu d'espoir que ses guitares et ses affaires puisse rester au sec sur la structure de fortune qu'il vient de construire dans son salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:05 > 0:20:13) [85%] : \r\nOn est, j'ai mis \u00e7a l\u00e0- haut et j'esp\u00e8re avoir de la chance, par contre avec de Pierre halte pour le piano, c'est fichu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:15 > 0:20:26) [95%] : \r\n\u00e0 Wilmington, la plupart des stations-service sont en rupture de stock dans l'un des rares magasins encore ouverts, on se ravitailler en eau et en provision, certains s'en prennent aussi aux m\u00e9dias avec un vocabulaire devenu familier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:26 > 0:20:40) [86%] : \r\nAvec sa loi m\u00eame sur mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 exag\u00e9r\u00e9 par les m\u00e9dias mainstream, ils ont compar\u00e9 \u00e7a avec l'ouragan Floyd ou Hugo, pour moi, \u00e7a ressemble plus \u00e0 Matthew, mais les gens n'\u00e9taient pas pr\u00e9par\u00e9s cette fois tout le monde sait \u00e0 quoi s'attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:41 > 0:20:50) [96%] : \r\nMais sur cette c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, les autorit\u00e9s r\u00e9p\u00e8tent aux habitants qu'il faut \u00e0 tout prix quitter les lieux avant l'impact de l'ouragan il frappera ici demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:51 > 0:21:05) [92%] : \r\nEt on retrouve Philippe revoit \u00e0 Wilmington, en Caroline du Nord, Philippe les ouragans se r\u00e9p\u00e8te \u00e0 une fr\u00e9quence et une intensit\u00e9 qui inqui\u00e8te les climatologues, c'est un nouveau test pour Donald Trump, tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour sa gestion des catastrophes climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:07 > 0:22:07) [92%] : \r\nOui, c'est vrai, il est d'ailleurs sur la d\u00e9fensive aujourd'hui la contest\u00e9 dans un tweet le bilan du pr\u00e9c\u00e9dent ouragan \u00e0 Porto Rico, 3000 morts o\u00f9 il est accus\u00e9 d'avoir r\u00e9agi avec avec trop de lenteur, donc il y a les \u00e9lections l\u00e9gislatives aussi en Am\u00e9rique bient\u00f4t donc c'est un test politique pour lui et puis il y a aussi un probl\u00e8me plus g\u00e9n\u00e9ral de politique climatique parce que ce genre d'ouragans aux \u00c9tats-Unis ne surviennent pas aussi au nord, en g\u00e9n\u00e9ral, donc c'est possible qu'il y ait un impact du r\u00e9chauffement climatique mais son administration \u00e0 Donald Trump en g\u00e9n\u00e9ral ni cet impact ou alors d\u00e9fait une \u00e0 une toutes les r\u00e9gulations environnementales de Barack Obama l'fait encore ces derniers jours, donc on y a aussi un aspect aussi plus pragmatique \u00e0 cette, \u00e0 cette question, c'est derri\u00e8re moi cette c\u00f4te, Caroline du Nord, Caroline du Sud, plus au sud, jusqu'en Floride on a beaucoup construit \u00e9norm\u00e9ment construit souvent sous l'autorit\u00e9 de de de juridiction r\u00e9publicaine malgr\u00e9 les les conseils des scientifiques qui craignaient la mont\u00e9e des eaux, donc un il y a une question de de politique globale d'environnementale qui a soulev\u00e9 aussi par cette temp\u00eate qui va arriver dans les prochaines heures ici \u00e0 Wilmington.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:07 > 0:22:08) [86%] : \r\nPhilippe Robin merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:10 > 0:22:33) [95%] : \r\nJean-Claude Junker quittera l'an prochain la pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne, hier il pronon\u00e7ait son dernier discours sur l'\u00e9tat de l'Union, il accorde ce soir un entretien \u00e0 la RTS dans lequel il \u00e9voque la relation de l'Union europ\u00e9enne avec la Suisse, nous l'entendrons dans un instant, mais d'abord retour sur les rapports compliqu\u00e9s entre Jean-Claude Juncker \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique David Berger, un ciel variable plane sur les relations entre Jean-Claude Juncker et la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:34 > 0:22:37) [89%] : \r\nIl la porte dans son coeur, mais Dieu qu'elle le d\u00e9\u00e7oit parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:39 > 0:22:42) [87%] : \r\nJe me consid\u00e8re \u00eatre \u00e0 l'envie de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:42 > 0:22:48) [92%] : \r\nAussi loin que l'on remonte Jean-Claude Juncker ici 1er ministre du Luxembourg se montre protecteur avec la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:48 > 0:22:53) [90%] : \r\nNe faudrait pas que la Commission traite la Suisse comme l'Irak des Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:53 > 0:23:22) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014, il s'empare de la Commission, quelques mois plus tard, il claque une bise \u00e0 Simonetta Sommaruga mais ils mettent aussi tout de suite la pression, moi je ne me suis pas outre mesure, optimiste, la conclusion d'un nouvel accord avec la Suisse se fait attendre, tension 18 mois passent, merci, nous avons progress\u00e9 de promesses en tergiversations, la situation finit par se d\u00e9tendre au moment o\u00f9 Doris Leuthard, tu vas \u00e0 Bruxelles en avril 2017 une embellie confirm\u00e9e en novembre \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:22 > 0:23:24) [58%] : \r\nAlain et puis une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:25 > 0:23:29) [97%] : \r\nJe suis 100 pourcent d'accord avec ce qu'a dit la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Al-Ferjan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:29 > 0:23:42) [90%] : \r\nPourtant, un mois plus tard, l'Union europ\u00e9enne humilie la Suisse, pas de reconnaissance boursi\u00e8re illimit\u00e9, nous avons rien promis \u00e0 l'Union europ\u00e9enne depuis une certaine m\u00e9fiance r\u00e8gne \u00e0 nouveau compliqu\u00e9 cette relation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:44 > 0:23:58) [91%] : \r\nCes derni\u00e8res semaines, l'espoir d'une solution par \u00e9tapes a germ\u00e9 en Suisse, Jean-Claude Juncker, balaie ce projet d'un accord Light c'est tout ou rien et tout de suite, r\u00e9v\u00e8le le pr\u00e9sident de la Commission, dans un entretien exclusif accord\u00e9 \u00e0 Darius Rochebin \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:59 > 0:24:07) [89%] : \r\nNous sommes en train de n\u00e9gocier le temps presse, mais je ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de pouvoir trouver avec nos \u00e2mes et celui d'un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:07 > 0:24:11) [85%] : \r\nLe temps presse, pourquoi, parce qu'il y a maintenant une fen\u00eatre de Tir qui faut saisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:11 > 0:24:21) [84%] : \r\nOui, le presse hein parce qu'elles prennent et 2 parce que nous sommes en train de n\u00e9gocier avec le Royaume-Uni, une nouvelle relation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:22 > 0:24:34) [91%] : \r\nLa n\u00e9gociation, n\u00e9gociation \u00e0 peu empi\u00e9t\u00e9 sur la n\u00e9gociation de et moi, je ne voudrais pas que cela se fasse, parce que \u00e7a va compliquer notre d\u00e9marche des 2 c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:34 > 0:24:38) [89%] : \r\n\u00e7a veut dire que nous et les Suisses ont int\u00e9r\u00eat aussi \u00e0 n\u00e9gocier avec vous, \u00e7a peut \u00eatre plus compliqu\u00e9 apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:38 > 0:24:45) [92%] : \r\nN\u00e9gocier avec moi, conclut avec moi parce que d'ici une ann\u00e9e, je ne serai plus l\u00e0 et vous allez voir, \u00e7a peut \u00eatre pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:47 > 0:24:55) [89%] : \r\nNon, non, \u00e7a pourrait \u00eatre franchement mauvais, parce que si vous dites pire c'est un comparatif, moi je suis sobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:55 > 0:25:08) [86%] : \r\nVous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 tendre parce qu'alors, vous avez fait des bisous \u00e0 Madame Sommaruga, \u00e0 Madame, oui, mais vous avez quand vous le vouliez poignard\u00e9 sur les \u00e9quivalences boursi\u00e8re sur la liste grise et pas \u00e9t\u00e9 tendre avec la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:08 > 0:25:21) [81%] : \r\nNon, non, la liste Chris exceptionnellement ces d\u00e9parts moi mais en la rouant mais oui, voil\u00e0, il faut pas confondre les gens et sur l'\u00e9quivalent de faire l'\u00e9quivalent boursi\u00e8re, je leur avais dit que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:22 > 0:25:28) [89%] : \r\nCela arriverait si on ne trouve pas un terrain d'entente plus plus me pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:28 > 0:25:40) [88%] : \r\nEst ce qu'un accord est possible, m\u00eame provisoire, voil\u00e0 on signe, on dit voil\u00e0 ce l\u00e0- dessus on est d'accord, la suite, on discutera plus tard une sorte d'accord institutionnel par \u00e9tape puisque \u00e7a vous \u00eates d'accord saucissonn\u00e9e comme on peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:40 > 0:26:01) [84%] : \r\nJe suis contre, de source c'est son argent parce qu'il y a ceux qui coupent il y a ceux qui mangent des saucisses, \u00e7a veut dire c'est tout oui rien mais je, je crois qu'il faut un accord dans ce mais je crois toujours qu'on qu'on peut la voir et d'ailleurs, les \u00c9tats membres on on d\u00e9cale je n\u00e9gocie en des id\u00e9es arr\u00eat\u00e9es sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:01 > 0:26:08) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire sur le Tribunal arbitral, y a un d\u00e9but d'accord mais sur d'autres sujets comme les mesures d'accompagnement non, il faudra que tout soit dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:08 > 0:26:18) [86%] : \r\nJe ne veux vois qu'il faut r\u00e9gler une fois pour toutes les relations entre la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique et l'Union europ\u00e9enne, je voudrais redis la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:19 > 0:26:36) [96%] : \r\nLe dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur la crise financi\u00e8re de 2008 et ses r\u00e9percussions, on va voir ce soir, comment cette crise a provoqu\u00e9 la chute du secret bancaire en Suisse avec des effets sur l'emploi, mais aussi de nouvelles perspectives pour un secteur financier contraint \u00e0 la transparence, Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:36 > 0:26:57) [94%] : \r\nNous sommes en plein quartier des banques \u00e0 Gen\u00e8ve et malgr\u00e9 le calme apparent, ce quartier a connu une petite r\u00e9volution ces derni\u00e8res ann\u00e9es une r\u00e9volution qui a d\u00e9but\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, retour en 2008 apr\u00e8s la faillite de Lehman Brothers, les \u00c9tats-Unis s'endettent pour sauver leur \u00e9conomie et leur banque, ils cherchent de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:59 > 0:27:08) [94%] : \r\nIl faut voir qu'on \u00e9tait dans un contexte transparence fiscale de recherche de fonds de la part des \u00c9tats qui \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cette crise financi\u00e8re extr\u00eamement difficile, donc on avait besoin d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:08 > 0:27:30) [85%] : \r\nDe l'argent, les Am\u00e9ricains vont en trouver avec cet homme, Bradley Birkenfeld ce lanceur d'alerte controvers\u00e9, d\u00e9nonce les pratiques d'UBS le rabattage des clients l'\u00e9vasion fiscale et amer, qu'il taxe Chebbi ah ouais, toute une liste de clients am\u00e9ricains circulent la licence bancaire d'UBS est menac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:30 > 0:27:43) [90%] : \r\nJe sentais pas \u00e7a comme une guerre \u00e9conomique, mais c'est clair que, \u00e0 des moments si vous dites : \u00e9coutez, nous ne sommes pas d'accord avec les Am\u00e9ricains, bon voil\u00e0 qu'est-ce qu'on peut faire, quels moyens de contrainte est-ce qu'on a, on n'a pas grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:43 > 0:27:46) [99%] : \r\nIl fallait \u00e9viter le clash avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:47 > 0:28:04) [92%] : \r\nEn juillet 2009, Micheline Calmy-Rey par n\u00e9gocient un accord \u00e0 Washington UBS doit payer une amende et coop\u00e9rer avec les autorit\u00e9s, une premi\u00e8re br\u00e8che en parall\u00e8le, l'OCDE met la Suisse sur une liste de paradis fiscaux, la pression monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:04 > 0:28:08) [98%] : \r\nLe temps du secret bancaire est r\u00e9volu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:09 > 0:28:14) [93%] : \r\nDans l'urgence, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral convoque des experts, une task force du secret bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:14 > 0:28:26) [91%] : \r\n2 doit dire que c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s tr\u00e8s fort parce qu'on s'est r\u00e9uni l'apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, on eu toute une s\u00e9rie de pr\u00e9paration et autres et on sentait vraiment le, l'importance du moment et l'urgence de prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:26 > 0:28:35) [93%] : \r\nCe qu'on appelait le Big Bang on a v\u00e9cu le Big bang, c'est-\u00e0-dire que la Suisse a d\u00e9clar\u00e9 vouloir se conformer aux standards de l'OCDE en mati\u00e8re d'informations fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:35 > 0:28:40) [97%] : \r\nEt je pense qu'avec le recul, on a pris la bonne d\u00e9cision, on voit tr\u00e8s bien aujourd'hui qu'on pouvait pas faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:40 > 0:28:46) [90%] : \r\nMod\u00e8le d'affaires secret bancaire n'\u00e9tait plus accept\u00e9 et \u00e7a, c'est un r\u00e9sultat de la crise financi\u00e8re de 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:47 > 0:29:15) [91%] : \r\nLes banques adoptent aujourd'hui l'\u00e9change automatique d'informations, les ann\u00e9es de l'argent facile, semble r\u00e9volue depuis 2008 le nombre de banquiers suisses est pass\u00e9 de 110000 \u00e0 93000 soit une baisse de 15 pourcent des effectifs, mais le secteur bancaire suisse essaient de se r\u00e9inventer par l'innovation, nouvelles technologies cryptomonnaie finance \u00e9thique autant de pistes \u00e0 explorer pour une place financi\u00e8re \u00e9branl\u00e9e mais encore debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:16 > 0:29:33) [93%] : \r\nAngela de Wolff, bonsoir, bonsoir, vous aviez anticip\u00e9 ce Big- bang dont parle Micheline Calmy-Rey, qui a fait exploser le secret bancaire en 2008, vous avez quitt\u00e9 le secteur bancaire classique pour fonder votre propre cabinet de conseil en en finance durable, vous aviez pressenti la fin d'un mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:33 > 0:29:54) [90%] : \r\nJe crois que ce serait pr\u00e9tentieux de dire que j'avais pressenti la la fin d'un mod\u00e8le, en tout cas, ce qui \u00e9tait sur ce qu'il avait la conviction que pour bien faire un m\u00e9tier et pour faire des bons choix d'investissement, il \u00e9tait important, non seulement de prendre des d'une dimension financi\u00e8re mais \u00e9galement de prendre en consid\u00e9ration ces facteurs de durabilit\u00e9 et c'est vrai que la notion de transparence et en fait partie, alors on va voir ce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:54 > 0:30:04) [84%] : \r\nSignifie la finance durable vous conseiller les investisseurs, banques, caisses de pension Fondation pour des, des, des investissements qui combine durabilit\u00e9 et rentabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:05 > 0:30:31) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, en fait, ce qui est important de comprendre finance durable, c'est que c'est pas une r\u00e9volution, c'est simplement l'\u00e9volution de ce qu'est la finance classique qui, en fait pour choisir des investissements pour investir dans des entreprises non seulement se base sur des questions financi\u00e8res des ratios financiers mais va \u00e9valuer la qualit\u00e9 ou la capacit\u00e9 de l'entreprise \u00e0 r\u00e9pondre aux enjeux de de du climat \u00e0 l'environnement aux aspects de soci\u00e9t\u00e9, alors c'est partie prenante et \u00e0 la gouvernance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:31 > 0:30:40) [93%] : \r\nVous parlez de tra\u00e7abilit\u00e9 financi\u00e8re au m\u00eame titre qu'on parle de tra\u00e7abilit\u00e9, en mati\u00e8re de nourriture ou des v\u00eatements, il existe un \u00e9tiquetage financier des investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:40 > 0:31:18) [90%] : \r\nAlors, en tout cas c'est une c'est une envie, c'\u00e9tait une possibilit\u00e9 et c'est ce qui est en train de se mettre en place tout \u00e0 fait et \u00e7a marche aupr\u00e8s des investisseurs, \u00e7a marche aupr\u00e8s des investisseurs, c'est une mani\u00e8re de mieux lire et de comprendre en fait comme vous le dites tr\u00e8s justement les gens veulent savoir, aujourd'hui, d'o\u00f9 vient l'argent, d'o\u00f9 la nation peut-\u00eatre du secret bancaire qui n'est, qui n'peu plus de raison d'\u00eatre et puis \u00e9videmment o\u00f9 dans quoi est-ce qu'on investit et finalement, c'est cette tra\u00e7abilit\u00e9 et de comprendre quel est l'empreinte carbone par exemple de mon portefeuille o\u00f9 finalement est-ce que j'investis dans des soci\u00e9t\u00e9s qui sont plut\u00f4t de la technologie propre ou est-ce qu'au contraire, je suis investi dans des entreprises qui font du gaz de schiste et c'est cette information qui doit \u00eatre donn\u00e9e et qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:18 > 0:31:25) [94%] : \r\nOui, derni\u00e8re question rapidement, on sent que c'est une tendance en plein d\u00e9veloppement mais est-ce que \u00e7a cr\u00e9e des emplois, la Suisse, on avait beaucoup perdu lors de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:25 > 0:31:40) [89%] : \r\nEn tout cas certainement que c'est une, c'est une nouvelle mani\u00e8re d'attirer d'et d'\u00eatre comp\u00e9titif et de pouvoir accueillir de nouvelles masse sous gestion et donc, naturellement, en tout cas de maintenir, si ce n'est d'am\u00e9liorer et d'aller vers l'innovation par rapport aux employes et par rapport \u00e0 la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:40 > 0:32:05) [87%] : \r\nAngela de Wolff, merci d'\u00eatre venu nous expliquer ces nouvelles pistes de finance durable pour soir, merci \u00e0 vous, merci, c'est une recherche scientifique unique qui d\u00e9bute pour conserver une trace des glaciers menac\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique, une \u00e9quipe de 7 chercheurs va pr\u00e9lever des \u00e9chantillons dans les ruisseaux glaciaire de la plan\u00e8te pour percer le myst\u00e8re des micro- organismes qui les peuplent un sujet d'Erwan Jacques Guyon et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:06 > 0:32:21) [94%] : \r\nFascin\u00e9 par les microbes depuis son adolescence, cette \u00e9cologue vit un r\u00eave \u00e9veill\u00e9, il s'appr\u00eate \u00e0 percer les secrets des milliers de micro- organismes qui peuplent ce Torrent glaciaire pour cela, il \u00e9tudie leur respiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:21 > 0:32:32) [84%] : \r\nOn vient juste de pr\u00e9lever \u00e9l\u00e9ments du ruisseau, alors il faut se rendre compte que dans ces s\u00e9diments, l\u00e0 il y a des millions de salut la microbienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:35 > 0:32:42) [94%] : \r\nQui est du glacier du Rh\u00f4ne dans une eau \u00e0 2 degr\u00e9s les microbes ont d\u00e9velopp\u00e9 des strat\u00e9gies d'adaptation qui fascine les scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:42 > 0:33:04) [88%] : \r\nCes des bact\u00e9ries qui vivent dans des conditions extr\u00eames, donc le froid peu de nourriture et surtout de la lumi\u00e8re et donc \u00e7a nous permet peut-\u00eatre de revenir aux origines de la vie, parce qu'il y en a qui disent que la vie elle a \u00e9merg\u00e9 dans des zones tr\u00e8s chaude a aussi qui disent qu'elle a \u00e9merg\u00e9 dans des zones tr\u00e8s froide, donc peut-\u00eatre qu'il y a les d\u00e9couvertes int\u00e9ressantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:06 > 0:33:19) [89%] : \r\nPour cette recherche financ\u00e9e uniquement par des fonds priv\u00e9s, une dizaine de sites soigneusement choisis \u00e0 travers le monde les m\u00eames pr\u00e9l\u00e8vements et mesure, ils seront effectu\u00e9s pour les Alpes, le glacier du Rh\u00f4ne s'est impos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:19 > 0:33:34) [85%] : \r\nApr\u00e8s de longues la et \u00e7a vols le glacier du Rh\u00f4ne est vraiment un exemple typique de l'effet du r\u00e9chauffement climatique et surtout cette immense glacier qui \u00e9t\u00e9 attentivement observ\u00e9 pas seulement maintenant mais aussi dans le pass\u00e9 pour des causes par kilo de Provence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:34 > 0:33:43) [97%] : \r\nTous les \u00e9chantillons r\u00e9colt\u00e9s seront analys\u00e9s dans ce laboratoire que les chercheurs esp\u00e8rent faire parler l'ADN de ces micro- organismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:43 > 0:33:57) [91%] : \r\nPassing coup en \u00e9tudiant les micro- organismes qui se retrouve dans toutes les r\u00e9gions, on peut expliquer le d\u00e9veloppement pass\u00e9 et en regardant leur \u00e9tat actuel, on peut extrapoler sur le futur, une fois que les glaciers auront disparu tweet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:57 > 0:34:10) [93%] : \r\nBient\u00f4t l'habitat de ces milliers de bact\u00e9ries aura disparu et elles aussi les scientifiques esp\u00e8rent donc cr\u00e9er une bio- banque avec les milliers d'\u00e9chantillons r\u00e9colt\u00e9s et ainsi permettre aux g\u00e9n\u00e9rations futures, de faire de nouvelles d\u00e9couvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:12 > 0:34:23) [88%] : \r\nAu nom toute la r\u00e9daction, merci de nous avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis Temps pr\u00e9sent sur le divorce, cause de paup\u00e9risation, demain, vous retrouverez Jennifer Covo tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:07 > 0:35:18) [76%] : \r\nMerci, merci porte parfaitement ma ch\u00e8re bonne rentr\u00e9e, c'est lieux de faire le bien une moyenne prime du t\u00e9l\u00e9journal quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:21 > 0:35:26) [94%] : \r\nAlors on allume le moniteur esp\u00e8re que Claudia va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:30 > 0:35:35) [79%] : \r\nC'est Toubon et puis alors, et c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:36 > 0:35:43) [91%] : \r\nAvec un petit voil\u00e0 c'est Claudia s'amuse \u00e0 faire un petit pla\u00eet elle verra que j'ai utilis\u00e9 la fonction vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:53 > 0:35:58) [74%] : \r\nTout va bien, oui il plastronne me soit oui je je parle pas de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:01 > 0:36:02) [87%] : \r\nC'est-\u00e0-dire l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:02 > 0:36:07) [88%] : \r\nAlors on se retrouve tout \u00e0 l'heure parce qu'on m'a dit si Miley alors on va se prendre un petit caf\u00e9 mais puis \u00e0 tout-\u00e0-l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:08 > 0:36:12) [88%] : \r\nAh, Pierre Gattaz pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:12 > 0:36:20) [83%] : \r\nOuais presque l'\u00e9tendard d'aller chercher de revenir pour moi de le boire mais \u00e9coute, je j'ai essay\u00e9 de garder la bonne \u00e9nergie puis de rester concentr\u00e9 parce que c'est, c'est le pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:20 > 0:36:22) [86%] : \r\nQuand, quand on a du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:27 > 0:36:29) [88%] : \r\nJe peux r\u00e9p\u00e9ter une fois le texte en maths.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:58 > 0:36:59) [87%] : \r\nNon c'est pas aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:59 > 0:37:02) [91%] : \r\nMaria demain, je pars \u00e0 Marseille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:02 > 0:37:02) [99%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:04 > 0:37:05) [85%] : \r\nAvec mon fiston.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:07 > 0:37:14) [60%] : \r\nQui est ou qui restent toujours \u00e0 6 \u00e0 peu cher sympa, chercheurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:14 > 0:37:18) [88%] : \r\nOui bah \u00e9coute cela on on sera sur un bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:18 > 0:37:22) [74%] : \r\n\u00e0 tuer des calembours depuis la mer, oui je fais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:22 > 0:37:26) [89%] : \r\nC'est des copains qui fait faire un anniversaire de mariage piquant lou\u00e9 un bateau pour les copains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:28 > 0:37:32) [95%] : \r\nGrande id\u00e9e alors voil\u00e0, je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:38 > 0:37:39) [92%] : \r\nC'est un coup de soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:40 > 0:37:47) [86%] : \r\nOui, ben ouais, ben j'ai pas la cr\u00e8me solaire, merci de me le rappeler parce que si je ram\u00e8ne mon fils \u00e0 sa maman, avec un coup de soleil, j'aurai droit au peloton d\u00e9guis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:47 > 0:37:49) [83%] : \r\nQuestion et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:54 > 0:37:58) [73%] : \r\nEnfin, cette pas action indispensable mais je suis pas s\u00fbr que Claudia et en ville reprendre tous mes jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:07 > 0:38:08) [94%] : \r\nCombien de temps de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:09 > 0:38:10) [97%] : \r\nUn peu plus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:40:51 > 0:43:53) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, nous \u00e9tions dans l'air tr\u00e8s instable, cet apr\u00e8s- midi, les orages se sont parfois accompagn\u00e9s de fortes quantit\u00e9s de pluie comme dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 Boudry tout \u00e0 l'heure ou plus de 55 millim\u00e8tres ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9s en 2 heures seulement, c'est beaucoup, nous \u00e9tions aujourd'hui \u00e0 l'avant de ce front froid et les orages se sont rapidement d\u00e9velopp\u00e9es d'abord le long du Jura, dans les Alpes, puis sur les r\u00e9gions de plaine, ils ont finalement \u00e9t\u00e9 assez fr\u00e9quents, l'activit\u00e9 va donc se poursuivre ce soir et cette nuit \u00e0 cause de notre front froid qui va glisser sur le nord de la Suisse, le gros des pr\u00e9cipitations devraient donc se concentrer sur le quart Nord-Est dans les heures qui viennent sur les Grisons au Tessin l'ouest devraient \u00eatre un peu en marge des \u00e9v\u00e9nements sur l'ouest, donc h\u00e9 bien les pr\u00e9cipitations devraient s'espacer au fil des heures demain, h\u00e9 bien notre perturbation va progressivement s'\u00e9vacuer vers l'Est \u00e0 l'arri\u00e8re, L\u00e9o pression vont montrer des vell\u00e9it\u00e9s de retour sur pression devrait s'installer sur la Suisse pendant la journ\u00e9e de samedi, demain matin, les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers sur le quart Nord-Est quelques averses pourront se produire le long des Pr\u00e9alpes, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, ailleurs, les \u00e9claircies seront de retour, notamment sur l'ouest en Valais ou bien encore sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, le soleil devrait gagner du terrain sur les r\u00e9gions de plaine, il pourra m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux sur l'ouest du Plateau en r\u00e9gion l\u00e9manique ou bien encore sur le Tessin dans les Alpes, le long des Pr\u00e9alpes, la situation sera diff\u00e9rente, la pr\u00e9sence d'air instable seront encore favorable aux averses ces derniers arrivent dans le voudrait garder un caract\u00e8re isol\u00e9 et elles pourront se poursuivre pendant une partie de la soir\u00e9e, mais essentiellement sur l'Est, ailleurs on devrait retrouver un temps sec, les temp\u00e9ratures demain seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, mais toujours de saison, voire l\u00e9g\u00e8rement au-dessus de la norme, il devrait faire encore entre 22 et 24 l'apr\u00e8s- midi au nord 25 ans valait 27 au Tessin, les ventes de leur c\u00f4t\u00e9, seront de secteur ouest ouest et s'accompagneront d'une tendance \u00e0 la bise sur le plateau, mais cette derni\u00e8re sera g\u00e9n\u00e9ralement faibles 7bis devra encore nous accompagner par endroits pendant la journ\u00e9e de samedi toujours, samedi, le soleil sera assez g\u00e9n\u00e9reux sur l'ouest les nuages s'attarderont encore sur le quart Nord-Est, dans les Grisons ou bien encore au Tessin mais peu ou pas de pr\u00e9cipitations en vue pour ces r\u00e9gions pendant la journ\u00e9e de dimanche, l'ambiance devrait \u00eatre assez estival, on va passer la barre des 25 degr\u00e9s pratiquement partout, mais des orages ouvre bien des averses pourront \u00e0 nouveau se d\u00e9velopper en montagne il y aura un l\u00e9ger risque \u00e0 cause des temp\u00e9ratures qui sont assez \u00e9lev\u00e9s, m\u00eame chose pour la journ\u00e9e de lundi, peut-\u00eatre ce risque de pr\u00e9cipitations va diminuer sur les versants sud des Alpes, ils pourront encore faire 25 26 au nord enfin pendant la journ\u00e9e de mardi, la tendance orageuse pourrait bien \u00e0 nouveau, que ce soit sur les r\u00e9gions de plaine que celle de montagne temp\u00e9ratures atteindront encore entre 26 et 27 degr\u00e9s dans la mesure, donc o\u00f9 nous serons \u00e0 proximit\u00e9 d'une d\u00e9pression assez active, il s'agira carr\u00e9ment d'un reste d'ouragan qui va circuler sur le proche Atlantique voici donc l'\u00e9volution pour ces prochains jours et on le pr\u00e9cise donc \u00e9volution incertaine encore pour la journ\u00e9e de mardi, voici pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e au divorce, est ce que le droit arrive encore \u00e0 suivre l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s aujourd'hui c'est toute la question demain \u00e0 cette place, vous retrouverez Maria Metral tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:47:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809711046", "durationSec": 162, "title": "FRIGO PLACE FIN SUISSE V2_RTS000001588909", "excerpt": "L'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey et le professeur de droit Xavier Oberson reviennent sur les cons\u00e9quences de la faillite de la banque Lehman Brothers sur le syst\u00e8me bancaire suisse. La crise financi\u00e8re de 2008 aura provoqu\u00e9 la fin du secret bancaire et une r\u00e9organisation du secteur financier.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "SUISSE"], "thematicThemes": ["SYST\u00c8ME FINANCIER", "BANQUE", "SECRET BANCAIRE"], "thematicPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711047", "durationSec": 106, "title": "SO AFFAIRE BROULIS VD_RTS000001589482", "excerpt": "Le procureur g\u00e9n\u00e9ral lance des investigations pour d\u00e9terminer si il faut poursuivre le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis et la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary. Ils ont particip\u00e9 \u00e0 des voyages en Russie financ\u00e9s par le consul honoraires de Russie Frederik Paulsen. Ce dernier b\u00e9n\u00e9ficiant d'avantages fiscaux, il pourrait donc y avoir des risques de collusion.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "RUSSIE"], "thematicThemes": ["VOYAGE", "FONCTION POLITIQUE", "FINANCEMENT"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL", "SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711048", "durationSec": 103, "title": "SO EMS REMBOURSEMENT V2_RTS000001589514", "excerpt": "Tarifsuisse r\u00e9clame, r\u00e9troactivement, plusieurs millions des francs aux \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux de Suisse Romande. Ce montant fait partie de cotisations d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9es, entre 2015 et 2017, pour l'achat de d\u00e9ambulateurs ou de couche-culottes. Le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 raison aux assurances, mais les cantons refusent de payer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "\u00c9QUIPEMENT M\u00c9DICAL", "FINANCEMENT", "ASSURANCE MALADIE", "CANTON"], "sequenceIds": ["1712225"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711049", "durationSec": 112, "title": "SO ENCADREMENT PARASCOLAIRE_RTS000001589325", "excerpt": "L'\u00c9tablissement intercommunal vaudois pour l'accueil parascolaire (EIAP) a confirm\u00e9, pour l'ann\u00e9e 2019, la prise en charge de 18 enfants pour un professionnel au lieu des 12 enfants actuellement. Cette nouvelle norme signifie une baisse de la qualit\u00e9 jug\u00e9e inacceptable pour les parents d'\u00e9l\u00e8ves qui ont d\u00e9pos\u00e9 une p\u00e9tition", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROLLE"], "thematicThemes": ["GARDE D'ENFANTS", "ACCUEIL PARASCOLAIRE", "PARENT D'\u00c9L\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1712280"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711050", "durationSec": 101, "title": "SO FLORENCE OURAGAN_RTS000001589537", "excerpt": "La majorit\u00e9 des habitants de Wilmington en Caroline du Nord ont quitt\u00e9 la ville avant  l'arriv\u00e9e de l'ouragan Florence qui pourrait provoquer des inondations catastrophiques. Ceux qui sont rest\u00e9s dormiront dans des \u00e9coles transform\u00e9s en refuge ou se ravitaillent dans l'un des rares magasins encore ouvert.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"], "thematicThemes": ["POPULATION", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "OURAGAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711051", "durationSec": 127, "title": "SO GLACIERS CONSERVATION_RTS000001589555", "excerpt": "Une \u00e9quipe de scientifiques a pr\u00e9lev\u00e9 des \u00e9chantillons de s\u00e9diments et de micro-organismes dans un torrent au pied du glacier du Rh\u00f4ne avec pour objectif de conserver une trace des glaciers, menac\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique. D'autres sites dans le monde seront analys\u00e9s afin de cr\u00e9er une bio banque pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "RHONE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TORRENT", "GLACIOLOGIE", "MICROBIOLOGIE", "ADN"], "sequenceIds": ["1712316"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711052", "durationSec": 140, "title": "SO ITW JUNCKER V2_RTS000001589539", "excerpt": "Entretien entre le journaliste Darius Rochebin et le pr\u00e9sident de la Commission Europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Pour ce dernier, il est urgent que la Suisse conclue un accord d'ensemble qui r\u00e8gle ses relations avec l'Union Europ\u00e9enne. Ils \u00e9voquent le dossier de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "POLITIQUE"], "thematicPersons": ["JUNCKER, JEAN-CLAUDE", "ROCHEBIN, DARIUS"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711053", "durationSec": 135, "title": "SO MAUDET REAX GE V2_RTS000001589570", "excerpt": "Le nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois Antonio Hodgers a annonc\u00e9 que le conseiller d'Etat PLR Pierre Maudet a renonc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement. Il se voit retirer la responsabilit\u00e9 de la police et de l'a\u00e9roport. Plusieurs personnalit\u00e9s politiques genevoises estiment qu'il devrait d\u00e9missionner.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE", "HODGERS, ANTONIO", "POGGIA, MAURO"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1712204"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711054", "durationSec": 75, "title": "SO RAPPEL JUNCKER_RTS000001589523", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les relations diplomatiques et politiques entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne au travers du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Ce dernier quittera son poste en 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "thematicPersons": ["JUNCKER, JEAN-CLAUDE"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711055", "durationSec": 101, "title": "SO REAX POLITIQUES MAUDET_RTS000001589578", "excerpt": "Plusieurs responsables du parti PLR se sont r\u00e9unis en urgence pour discuter de l'affaire du conseiller d'Etat PLR genevois Pierre Maudet. La pr\u00e9sidente du parti politique Petra Goessi se dit tr\u00e8s d\u00e9cue et elle se demande si il peut encore occuper une fonction politique apr\u00e8s cette perte de confiance.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["GOESSI, PETRA"], "thematicCorporations": ["PLR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809712247", "summary": "Gen\u00e8ve-ville :\nNouveau pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Antonio Hodgers, suivi du conseiller d'Etat Pierre Maudet descendant un escalier, puis p\u00e9n\u00e9trant dans une salle. Conf\u00e9rence de presse du Conseil d'Etat genevois. D\u00e9claration de Pierre Maudet. \nPr\u00e9prod \u00e0 base d'archives depuis le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re public du 30.08.2018 jusqu'au 13.09.2018 sur l'affaire Pierre Maudet qui a reconnu avoir menti sur l'acceptation d'avantages lors de son voyage \u00e0 Abou Dhabi.\nConf\u00e9rence de presse du nouveau du gouvernement Antonio Hodgers.\nItw d'Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du parti PLR genevois.\nItw de Bertrand Buchs, pr\u00e9sident PDC genevois.\nItw de Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS genevois.\nPierre Maudet quittant la conf\u00e9rence de presse et marchant dans la rue.", "id": "1712204", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["DE SENARCLENS, ALEXANDRE", "MAUDET, PIERRE", "HODGERS, ANTONIO", "POGGIA, MAURO", "BUCHS, BERTRAND"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1809712254", "summary": "Plateau :\nItw d'Antonio Hodgers, nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois.", "id": "1712211", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1809712268", "summary": "Cottens : \nR\u00e9sidents du home de Saint-Martin \u00e0 table. Gros plan sur des chaises roulantes et un d\u00e9ambulateur dans un bureau. Paquets de couche-culotte sur des \u00e9tag\u00e8res. Itw de Christophe Auguste, directeur R\u00e9sidence Saint-Martin. Bo\u00eetes de pansements sur \u00e9tag\u00e8res. \nExt de la r\u00e9sidence Saint-Martin. \nBerne-ville :\nItw de Christophe Kaempf, porte-parole de Tarifsuisse, filiale de l'association des assureurs-maladie Sant\u00e9suisse. \nInfographie sur les montants r\u00e9clam\u00e9s par Tarifsuisse aux EMS dans diff\u00e9rents cantons romands.\nItw de Laurent Kurt, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1712225", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "\u00c9QUIPEMENT M\u00c9DICAL", "COUCHE-CULOTTE", "FINANCEMENT", "ASSURANCE MALADIE", "CANTON"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE", "FRIBOURG"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1809712323", "summary": "Rolle :\n\u00c9ducatrice sonnant une cloche. Responsables d'un \u00e9tablissement d'accueil parascolaire pr\u00e9parant des assiettes. Enfants mangeant leur repas. Itw d'Ang\u00e9lique Thillier, \u00e9ducatrice en formation.\nDans le jardin, Ang\u00e9lique Thillier entour\u00e9e de 12, de 15, puis de 18 enfants.\nPancarte avec l'inscription \"Vaud, cancre du parascolaire ?\". \nDans une salle de classe : itw de Christian Kunze, pr\u00e9sident Etablissement intercommunal accueil parascolaire. Infographie sur le financement de l'accueil parascolaire dans le canton de Vaud.\nItw de Marie-Pierre Van Mullem, pr\u00e9sidente de l'Association vaudoise des parents d'\u00e9l\u00e8ves. \nGroupe d'enfants quittant l'\u00e9tablissement d'accueil parascolaire.", "id": "1712280", "visualThemes": ["ACCUEIL PARASCOLAIRE", "GARDE D'ENFANTS", "COMMUNE", "PARENT D'\u00c9L\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["ROLLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809712349", "summary": "Plateau :\nItw d'Angela de Wolff, co-fondatrice du cabinet \"Conser Invest\" et experte en finance durable.", "id": "1712306", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1809712359", "summary": "A la base du glacier du Rh\u00f4ne :\nTom Battin, chef de projet, pr\u00e9levant des s\u00e9diments d'un torrent glaciaire \u00e0 l'aide d'une seringue et d'une \u00e9prouvette en plastique. Itw Tom Battin. \nTorrent et glacier du Rh\u00f4ne film\u00e9 avec un drone. Gros plan du torrent, puis plan d'ensemble du torrent et des montagnes en arri\u00e8re-plan. Itw de Vincent de Staercke, biologiste de l'environnement. Tom Battin ramassant un caillou dans le torrent. Gros plan sur le caillou. \nPlan d'ensemble d'une vall\u00e9e au pied du glacier. \nCarte de g\u00e9ographie du monde avec les sites s\u00e9lectionn\u00e9s pour r\u00e9aliser les m\u00eames pr\u00e9l\u00e8vements et mesures scientifiques. Travelling sur le glacier du Rh\u00f4ne. Itw de Michael Zemp, glaciologue.\nDans un laboratoire scientifique, Lausanne : \nItw de Peter Hannes, sp\u00e9cialiste d'\u00e9cologie microbienne aquatique.", "id": "1712316", "visualThemes": ["TORRENT", "GLACIOLOGIE", "MICROBIOLOGIE", "ADN"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "RHONE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Wilmington, Caroline du Nord, USA", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve-ville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754677", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041962", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-20D6CDB7-B771-485A-BB35-F77E27C969AE", "internalArchiveId": "20D6CDB7-B771-485A-BB35-F77E27C969AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFF;REVOIN\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/GFS PA (6H)) Les initiatives agricoles ont perdu leur capital sympathie\r\nA deux semaines des votations f\u00e9d\u00e9rales... le texte pour des aliments \u00e9quitables recueille enccore 53% de oui... selon le second sondage SSR\r\nEn revanche... l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire n'a plus que 49% d'intentions favorables\r\nLes deux textes \u00e9taient pourtant partis avec plus de 70% de oui... il y a un mois...\r\nAlexandra Richard... c'est une chute pour le moins vertigineuse....\r\n  1'04\r\n((25% en un mois, oui. Perdre du terrain, c'est l'\u00e9volution naturelle des initiatives. Mais rarement aussi vite et aussi fort. La tendance vers le non est telle que l'institut GFS serait \u00e9tonn\u00e9 que les deux initiatives ne soient pas rejet\u00e9es le 23 septembre. L'arriv\u00e9e des adversaires dans la campagne, qui n'avait pas vraiment commenc\u00e9 au premier sondage, explique en grande partie ce basculement. Apr\u00e8s les vacances, ils ont communiqu\u00e9 activement. Avec un argument qui a particuli\u00e8rement bien fonctionn\u00e9: le prix des aliments. La crainte d'une hausse, peu cit\u00e9e au premier sondage, est devenue prioritaire dans l'opinion. Plus que le contenu de nos assiettes, argument qui s\u00e9duisait une nette majorit\u00e9 il y a un mois encore.Et il y a eu un alignement sur les mots d'ordre des partis politiques. C'est surtout dans le camp bourgeois que les \u00e9lus ont chang\u00e9 d'avis. A l'UDC par exemple, ils \u00e9taient 78% \u00e0 soutenir l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire en ao\u00fbt. Aujourd'hui, ils ne sont plus que 44%. A moins d'un \u00e9v\u00e9nement marquant, un scandale alimentaire ou un nouvel argument fort, les experts de GFS ne s'attendent pas \u00e0 une inversion de la tendance d'ici au 23 septembre.))\r\nL'autre objet en votation le 23 septembre, le contre-projet \u00e0 l'initiative v\u00e9lo... obtient lui 69% de oui.... \r\nCe second sondage GFS a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 29 ao\u00fbt au 5 septembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1400 citoyens. \r\nLa marge d'erreur est de plus ou moins 2,7%.\r\n(USS Reynard) **** C'est officiel... Matthias Reynard se retire de la course pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse.\r\nLe conseiller national socialiste valaisan l'a annonc\u00e9 hier soir sur cette antenne... dans l'\u00e9mission Forum\r\nIl assure que ses convictions syndicales restent au beau fixe... \r\nMais Matthias Reynard ne voulait pas entrer dans une \"situation conflictuelle\" en maintenant sa canditature... \r\nIl ne souhaite pas apporter son soutien \u00e0 l'un des autres candidats encore en lice...\r\nLa pr\u00e9sidence se l'USS se jouera entre la tessinoise Marina Carobbio, la saint-galloise barbara Gysy et le Vaudois Pierre-Yves Maillard.\r\n(TF4/MAURER INSTABILITE JURIDIQUE PF17 PI) **** Le grand test pour le projet fiscal 17, c'est aujourd'hui... \u00e0 Berne!\r\nLe Conseil national va consacrer sa journ\u00e9e \u00e0 d\u00e9battre de la r\u00e9forme fiscale des entreprises..\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances... Ueli Maurer... apporte son soutien sans r\u00e9serve \u00e0 ce projet du COnseil des Etats... qui lie l'imposition des soci\u00e9t\u00e9s au financement des retraites...\r\nDans une interview qu'il nous a accord\u00e9e, il souligne l'importance d'obtenir - enfin -  des r\u00e8gles claires pour les multinationales en Suisse. \r\nMuriel Ballaman.\r\n  1'23\r\n((Et \u00e7a passe par ce compromis: pour chaque franc que ne vont pas payer les entreprises en impots, un franc sera vers\u00e9 dans la caisse des retraites. Apr\u00e8s le non \u00e0 la RIE3, c'est l'arrangerment qui a mis d'accord une partie de la classe politique. Un arrangement \u00e0 2 milliards de francs, sans compter les pertes fiscales que va engendrer la nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9. Mais pour Ueli Maurer, la Suisse peut - et doit - se le permettre. \r\nSON 19\"\r\n\"Pour une fois\"... r\u00e9f\u00e9rence au vote de f\u00e9vrier dernier sur RIE3. Et si ce compromis obtient l'approbation du conseil national, reste encore l'\u00e9tape du referendum - et du vote populaire s'il aboutit. Ueli Maurer. \r\nSON 20\"\r\nDes multinationales qui pourraient d\u00e9localiser leur si\u00e8ge ailleurs, au Luxembourg, \u00e0 Londres ou encore Singapour... ces places \u00e9conomiques ont l'avantage de proposer une m\u00e9t\u00e9o fiscale plus fiable que la Suisse aujourd'hui. ))\r\n(Lula) Cette fois, c'est certain: Lula ne sera pas le prochain pr\u00e9sident du Br\u00e9sil\r\nL'ancien dirigeant de gauche a jet\u00e9 l'\u00e9ponge... hier... 10 jours apr\u00e8s un nouveau revers judiciaire\r\nDepuis sa prison, il a appel\u00e9 ses militants \u00e0 voter pour l'ancien maire de Sao Paulo... Fernando Haddad\r\nLula purge depuis avril une peine de 12 ans d'enfermement pour corruption passive et blanchiment d'argent\r\nD\u00e9clar\u00e9 in\u00e9ligible... il a tout tent\u00e9 pour contourner ce verdict judiciaire... sans succ\u00e8s\r\nA 4 semaines du premier tour... Fernando Haddad peut d\u00e9sormais se lancer pleinement dans la campagne \u00e9lectorale.\r\n(12/PEKIN-MOSCOU: MANOEUVRES POUTINE PA) **** 300 000 hommes... 36 000 v\u00e9hicules... et 80 navires... r\u00e9partis sur 7000 km: D'importantes manoeuvres militaires sont en cours dans l'Extr\u00eame -Orient russe\r\nCe sont m\u00eame les plus importantes organis\u00e9es par Moscou depuis mille neuf cent quatre vingt un.\r\nElles ont commenc\u00e9 hier et vont durer jusqu'\u00e0 samedi...\r\nJean-Didier Revoin... la Russie montre les muscles... pour asseoir sa pr\u00e9sence sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n  50'' \r\n((Ces manoeuvres d'une rare ampleur sont avant tout une r\u00e9ponse au rapport am\u00e9ricain sur la strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 nationale qui place la Russie parmi les principales menaces des Etats-Unis. Cela permet \u00e9galement \u00e0 l'arm\u00e9e russe de tester la coordination des diff\u00e9rents corps d'arm\u00e9e \u00e0 une \u00e9chelle aussi importante, tout en int\u00e9grant les nouvelles armes d\u00e9velopp\u00e9es par la Russie \u00e0 l'arsenal existant. C'est aussi l'occasion de montrer que Moscou n'est pas rest\u00e9 les bras crois\u00e9s face \u00e0 l'\u00e9largissement de l'OTAN aux anciens satellites de l'Union sovi\u00e9tique que la Russie a toujours d\u00e9cri\u00e9. En int\u00e9grant quelque 3500 soldats chinois, Moscou d\u00e9montre encore que contrairement \u00e0 ce que Washington veut faire croire en multipliant les sanctions, la Russie n'est pas totalement isol\u00e9e sur la sc\u00e8ne internationale et qu'au moment o\u00f9 la politique am\u00e9ricaine en Asie-Pacifique est difficile \u00e0 d\u00e9crypter, s'agissant notamment de la Cor\u00e9e du Nord, la Russie reste un acteur avec lequel il faut compter. M\u00eame si bien s\u00fbr, de sources russes, ces manoeuvres ont une vocation d\u00e9fensive.Jean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(Corruption) Les pays industrialis\u00e9s ne font pas assez d'efforts pour lutter contre les pots-de-vins vers\u00e9s \u00e0 des agents publics \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nConstat de l'ONG Transparency International dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui\r\nL'ONG point particuli\u00e8rement du doigt la Chine \r\nMais sur 22 pays qui totalisent pr\u00e8s de 40% des exportations dans le monde... seuls sept seraient r\u00e9ellement diligents pour punir la corruption...\r\nLa Suissse en fait partie... avec les Etats-Unis, l'Allemagne ou encore Isra\u00ebl.\r\n(08/JU/FETE DU PEUPLE PA) **** La pr\u00e9sence de Carles Puigdemont \u00e0 Del\u00e9mont le week-end dernier n'a pas plus du tout aux milieux pro-bernois\r\nL'ancien dirigeant ind\u00e9pendantiste catalan \u00e9tait l'invit\u00e9 d'honneur de la f\u00eate du peuple jurassien\r\nLes partisans du maintien de la ville de Moutier dans le canton de Berne... eux... d\u00e9noncent une d\u00e9marche propre \u00e0 attiser les tensions...\r\nIls d\u00e9plorent aussi le soutien que lui a apport\u00e9 le gouvernement jurassien Alain Arnaud. \r\n  55''\r\n((Les activistes jurassiens mettent-ils en p\u00e9ril l'amiti\u00e9 hispano-suisse ? La pr\u00e9sence \u00e0 Del\u00e9mont de Carles Puigdemont est-elle un affront jurassien \u00e0 Mme Sommaruga ? C'est le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler qui pose ces questions, dans deux interventions d\u00e9pos\u00e9es cette semaine au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Pour sa part, le comit\u00e9 Moutier Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 s'est fendu d'un communiqu\u00e9 pour condamner la d\u00e9marche du Mouvement Autonomiste Jurassien, qui - dit-il - proc\u00e8de du combat identitaire et du repli sur soi. Mais si le MAJ ne conna\u00eet qu'une loi, la sienne, sa position n'est pas fondamentalement probl\u00e9matique, poursuit le comit\u00e9 des Pr\u00e9v\u00f4tois fid\u00e8les \u00e0 Berne. Ce qui pour lui est inacceptable, c'est bien le soutien que lui accorde le gouvernement jurassien, et sa fa\u00e7on d'aborder les institutions judiciaires et politiques, une attitude tax\u00e9e de conqu\u00e9rante, unilat\u00e9rale, ill\u00e9gale et irrespectueuse. Alors m\u00eame que Simonetta Sommaruga vient d'appeler toutes les parties \u00e0 davantage de retenue.))\r\n(Fribourg ouverture bars) Bonne nouvelle pour les noctambules fribourgeois...\r\nLe Grand conseil a largement accept\u00e9 hier d'\u00e9tendre les horaires d'ouverture des bars et des discoth\u00e8que du canton\r\nLa proposition \u00e9manait des rangs du PLR... qui esp\u00e8re que la mesure redonnera une certaine attractivit\u00e9 au centre ville. \r\nActuellement, seul 4 \u00e9tablsisements du canton ont le droit d'ouvrir jusqu'\u00e0 6h du matin.\r\nLe dossier est maintenant entre les mains du conseil d'Etat: il ua un an pour plancher sur des propositions concr\u00e8tes\r\n(16/FOOT PA) Apr\u00e8s la victoire 6-0... une d\u00e9faite 1 \u00e0 0\r\nL'\u00e9quipe suisse de football s'est inclin\u00e9e hier soir devant l'Angleterre... en match amical... \u00e0 Leicester\r\nC'est Marcus Rashford qui a tromp\u00e9 la d\u00e9fense helv\u00e9tique...en d\u00e9but de deuxi\u00e8me mi-temps\r\nJo\u00ebl Robert... un constat \u00e0 l'issue de ce match:\r\nTrois jours apr\u00e8s sa large victoire contre l'Islande... la Suisse s'est montr\u00e9 moins percutante...\r\n  56''\r\n... La Belgique et l'Islande qui se son affront\u00e9es hier (MAR) soir, avec une victoire des Belges 3 \u00e0 0 \u00e0 Reykjavik.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) ((Les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens qui doivent aussi se prononcer sur un autre sujet sensible: faut-il priver la Hongrie de Viktor Orban de son droit de vote... pour ses violations de la d\u00e9mocratie et des droits de l'homme? Le verdict s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9. ))", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821257", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-09-12T06:00:40_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-09-12T06:00:40_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9821264", "ece-9821257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:13Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nL'heure du journal avec vous Marielle Savoie bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, les initiatives pour une alimentation plus saine et plus durable ont du plomb dans l'aile, parti avec plus de 70 pourcent de oui dans les premiers sondages, elles ont perdu un quart de leur soutien \u00e0 10 jours des votations mais comment expliquer tels revirements r\u00e9ponse dans un instant, dans ce journal, \u00e9galement les manoeuvres militaires qui sont en cours en Russie cette semaine le d\u00e9ploiement est d'une rare ampleur il implique 300000 hommes, une op\u00e9ration \u00e0 vocation d\u00e9fensive, mais aussi un message \u00e0 la communaut\u00e9 internationale et puis d\u00e9ception pour l'\u00e9quipe de Suisse de football, elle avait r\u00e9ussi \u00e0 humilier l'Islande samedi soir, mais hier elle a pli\u00e9 face \u00e0 l'Angleterre en match amical, une d\u00e9faite 1 \u00e0 0 pour des Suisses qui ont tout de m\u00eame montr\u00e9 un jeu int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [94%] :\r\nLes initiatives agricoles ont perdu leur capital sympathie \u00e0 10 jours des votations f\u00e9d\u00e9rales, le texte pour des aliments \u00e9quitables recueille encore 53 pourcent de oui, selon le second sondage SSR, en revanche, l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire n'a plus que 49 pourcent d'intentions favorables, les 2 textes \u00e9taient pourtant partis avec plus de 70 pourcent de oui, il y a un mois, Alexandra Richard c'est une chute pour le moins vertigineuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [93%] :\r\n25 pourcent en un mois, o\u00f9 ils perdent du terrain, c'est l'\u00e9volution naturelle des initiatives mais rarement aussi vite et aussi fort la tendance vers le nom est telle que l'institut gfs, tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 que les 2 initiatives ne soit pas rejet\u00e9 le 23 septembre l'arriv\u00e9e des adversaires dans la campagne, qui n'avait pas vraiment commenc\u00e9 au 1er sondage explique en grande partie ce basculement apr\u00e8s les vacances, ils ont communiqu\u00e9 activement avec un argument qui a particuli\u00e8rement bien fonctionn\u00e9 : le prix des aliments, la crainte d'une hausse peut citer au 1er sondage est devenu prioritaire dans l'opinion, plus que le contenu de nos assiettes arguments qui s\u00e9duisait une nette majorit\u00e9 il y a un mois encore, et puis il y a eu un alignement sur les mots d'ordre des partis politiques, c'est surtout dans le camp bourgeois que les \u00e9lus ont chang\u00e9 d'avis \u00e0 l'UDC, par exemple, ils \u00e9taient 78 pourcent \u00e0 soutenir l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire en ao\u00fbt, aujourd'hui ils ne sont plus que 44 pourcent alors \u00e0 moins d'un \u00e9v\u00e9nement marquant un scandale alimentaire ou un nouvel argument tr\u00e8s fort, les experts de GFS ne s'attendent pas \u00e0 une inversion de la tendance d'ici au 23 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [94%] :\r\nDans l'autre objet en votation le 23 septembre le contre- projet \u00e0 l'initiative pro- v\u00e9lo obtient lui 69 pourcent de oui ce second sondage GFS a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 29 ao\u00fbt au 5 septembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1400 citoyens la marge d'erreur est de plus ou moins2,7 pourcent c'est officiel : Matthias Reynard se retire de la course pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse, le conseiller national socialiste valaisan l'a annonc\u00e9 hier soir sur cette antenne dans l'\u00e9mission Forum, il assure que ses convictions syndicales restent au beau fixe mais Matthias Reynard ne voulait pas entrer dans une situation conflictuelle en maintenant sa candidature, il ne souhaite pas apporter un son soutien \u00e0 et des autres candidats encore en lice, la pr\u00e9sidence de l'USS se jouera donc entre la tessinoise, Marina Carobbio, la saint-galloise Barbara Guisi ou encore le Vaudois Pierre-Yves Maillard, le grand test pour le projet fiscal 17 c'est aujourd'hui \u00e0 Berne, le Conseil national va consacrer sa journ\u00e9e \u00e0 d\u00e9battre de la r\u00e9forme fiscale des entreprises, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances Ueli Maurer apporte son soutien sans r\u00e9serve \u00e0 ce projet du Conseil des \u00c9tats qui lie l'imposition des soci\u00e9t\u00e9s au financement des retraites dans une interview qu'il nous a accord\u00e9, il souligne l'importance d'obtenir enfin des r\u00e8gles claires pour les multinationales en Suisse Muriel madame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [94%] :\r\nEt \u00e7a passe par ce compromis pour chaque franc que ne vont pas payer les entreprises en imp\u00f4ts, un franc sera vers\u00e9 dans la caisse des retraites apr\u00e8s le non \u00e0 la RIE3, c'est l'arrangement qui a mis d'accord, une partie de la classe politique, un arrangement \u00e0 2 milliards de francs, sans compter les pertes fiscales que va engendrer la nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, mais pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lit Maurer la Suisse peut et doit se le permettre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:50) [82%] :\r\nJ'ai pens\u00e9 les plus ch\u00e8res que faire vient parce que c'est \u00e7a le cas, on perd des entreprises au niveau entre national et \u00e7a, c'est : c'est trop cher pour la Suisse, alors que je pense qu'on a une mais \u00e7a, ce qui est pas lanc\u00e9 qui accept\u00e9 par les partis plus ou moins, j'esp\u00e8re, pour une fois qu'on a oui apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:09) [96%] :\r\nPour une fois, r\u00e9f\u00e9rence au 22 f\u00e9vrier dernier sur RIE3 et si ce compromis obtient l'approbation du conseil national reste encore l'\u00e9tape du r\u00e9f\u00e9rendum et du vote populaire s'il aboutit, Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [86%] :\r\nJe pense \u00e7a, c'est toujours possible, vous savez, gauche, peut-\u00eatre de la Suisse romande mais je pense cette fois fait gagner la votation, parce que le nom est trop dangereux pour la Suisse, on a accept\u00e9, maintenant le 1er non mais un 2\u00e8me non, \u00e7a c'est quelque chose qui est massacre c'est que tape pour pour ces entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:41) [94%] :\r\nDes multinationales qui pourraient d\u00e9localiser leur si\u00e8ge ailleurs au Luxembourg, \u00e0 Londres, encore \u00e0 Singapour, ces places \u00e9conomiques ont l'Avantage de proposer une m\u00e9t\u00e9o fiscale plus fiable que la Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [96%] :\r\nCette fois c'est certain Lula ne sera pas le prochain pr\u00e9sident du Br\u00e9sil, l'ancien dirigeant de gauche a jet\u00e9 l'\u00e9ponge hier, 10 jours apr\u00e8s un nouveau revers judiciaire depuis sa prison, il a appel\u00e9 ses militants \u00e0 voter pour l'ancien maire de Sao Paolo, Fernando Haddad Lula la purge depuis avril, une peine de 12 ans d'enfermement pour corruption passive et blanchiment d'argent, d\u00e9clar\u00e9 in\u00e9ligible, il a tout tent\u00e9 pour contourner ce verdict judiciaire sans succ\u00e8s \u00e0 4 semaines du 1er tour Fernando Haddad peut donc d\u00e9sormais se lancer pleinement dans la campagne \u00e9lectorale 300000 hommes 36000 v\u00e9hicules et 80 navires r\u00e9partis sur 7000 kilom\u00e8tres d'importantes manoeuvres militaires sont en cours dans l'Extr\u00eame- Orient russe, ce sont m\u00eame les plus importantes organis\u00e9es par Moscou depuis 1981 elles ont commenc\u00e9 hier et vont durer jusqu'\u00e0 samedi, Jean-Didier revoit la Russie montre les muscles pour asseoir sa pr\u00e9sence sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:42) [93%] :\r\nCes manoeuvres d'une rare ampleur sont avant tout une r\u00e9ponse au rapport am\u00e9ricain sur la strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 nationale qui place la Russie parmi les principales menaces des \u00c9tats-Unis, cela permet \u00e9galement \u00e0 l'arm\u00e9e russe de tester la coordination des diff\u00e9rents corps d'arm\u00e9e \u00e0 une \u00e9chelle aussi importante, tout en int\u00e9grant les nouvelles armes d\u00e9velopp\u00e9 par la Russie \u00e0 l'arsenal existant, c'est aussi l'occasion de montrer que Moscou n'est pas rest\u00e9 les bras crois\u00e9s face \u00e0 l'\u00e9largissement de l'Otan aux anciens satellites de l'Union sovi\u00e9tique, la Russie a toujours d\u00e9cri\u00e9 en int\u00e9grant quelque 3500 soldats chinois Moscou d\u00e9montre encore que, contrairement \u00e0 ce que Washington veut faire croire en multipliant les sanctions, h\u00e9 bien, la Russie n'est pas totalement isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale et qu'au moment o\u00f9 la politique am\u00e9ricaine en Asie- Pacifique et difficiles \u00e0 d\u00e9crypter, s'agissant notamment de la Cor\u00e9e du Nord, la Russie est un acteur avec lequel il faut compter, m\u00eame si bien s\u00fbr 2 sources russes, ces manoeuvres ont une vocation d\u00e9fensive Jean-Didier revoit pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [94%] :\r\nLes pays industrialis\u00e9s ne font pas assez d'efforts pour lutter contre les pots-de-vins vers\u00e9s \u00e0 des agents publics \u00e0 l'\u00e9tranger, constat de l'ONG Transparency International dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui, la Chine est particuli\u00e8rement mis en cause, mais sur 22 pays qui totalisent pr\u00e8s de 40 pourcent des exportations dans le monde, seuls sept seraient r\u00e9ellement diligents pour punir la corruption, la Suisse en fait partie, avec les \u00c9tats-Unis, l'Allemagne ou encore Isra\u00ebl, la pr\u00e9sence de Carles \u00e0 Del\u00e9mont ce week- end, le week- end dernier, n'a pas plu du tout aux milieux pro- bernois, l'ancien dirigeant ind\u00e9pendantiste catalan \u00e9tait l'invit\u00e9 d'honneur de la F\u00eate du Peuple jurassien, les partisans du maintien de la ville de Moutier dans le canton de Berne, eux, d\u00e9noncent une d\u00e9marche propre \u00e0 attiser les tensions, ils d\u00e9plorent aussi le soutien que lui a apport\u00e9 le gouvernement jurassien Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [89%] :\r\nLes activistes jurassiens, met -il en p\u00e9ril l'amiti\u00e9 hispano- suisse, la pr\u00e9sence \u00e0 Del\u00e9mont de car l'esprit je demande est -elle un affront jurassien Madame Sommaruga, c'est le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler, qui pose ces questions dans 2 interventions d\u00e9pos\u00e9 cette semaine au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, pour sa part, le comit\u00e9 Moutier Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 s'est fendu d'un communiqu\u00e9 pour condamner la d\u00e9marche du Mouvement autonomiste jurassien qui, dit -il, proc\u00e8de du combat identitaire et du repli sur soi, mais si le hommage ne conna\u00eet qu'une loi, la sienne, sa position n'est pas fondamentalement probl\u00e9matique, poursuit le comit\u00e9 des Pr\u00e9v\u00f4tois fid\u00e8le \u00e0 Berne, ce qui pour lui est inacceptable, c'est bien le soutien que lui accorde le gouvernement jurassien et sa fa\u00e7on d'aborder les institutions judiciaires et politiques une attitude tax\u00e9 de conqu\u00e9rante unilat\u00e9rale ill\u00e9gale et irrespectueuse, alors m\u00eame que Simonetta Sommaruga vient d'appeler toutes les parties \u00e0 davantage de retenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [95%] :\r\nBonne nouvelle pour les noctambules fribourgeois le Grand Conseil a largement accept\u00e9 hier d'\u00e9tendre les horaires d'ouverture des bars et des discoth\u00e8ques du canton, la proposition \u00e9manait des rangs du PLR qui esp\u00e8rent que la mesure redonnera une certaine attractivit\u00e9 au centre- ville, le dossier est maintenant entre les mains du Conseil d'\u00c9tat, il a un nom pour plancher sur des propositions concr\u00e8tes, apr\u00e8s la victoire 6 0 la d\u00e9faite 1 \u00e0 0, l'\u00e9quipe de Suisse de football s'est inclin\u00e9 hier soir devant l'Angleterre en match amical \u00e0 Leicester Jo\u00ebl Robert, un constat \u00e0 l'issue de ce match 3 jours apr\u00e8s sa large victoire contre l'Islande, la Suisse s'est montr\u00e9 mon percutante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [92%] :\r\nLe r\u00e9sultat reste d\u00e9cevant pour l'\u00e9quipe de Suisse, qui a propos\u00e9 un football int\u00e9ressant durant une heure, mais malheureusement st\u00e9rile s'phase offensive digne de ce nom sans vraies chances de but non plus et pourtant les Anglais \u00e9taient bonnes \u00e0 prendre, dans la premi\u00e8re partie de ce match, l'\u00e9quipe r\u00e9serve propos\u00e9e par Garay Southgate ne s'est pas montr\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite, ni tr\u00e8s habile mais par contre, elle a fait preuve d'un grand r\u00e9alisme et inscrit le but, le seul but de la partie apr\u00e8s une \u00e9norme erreur de marquage de la d\u00e9fense helv\u00e9tique \u00e0 1 0 Southgate a fait entrer ses titulaires et les Suisses ne sont plus montr\u00e9 aussi performant Petkovic s\u00e9lectionneur a test\u00e9 une d\u00e9fense \u00e0 3, il n'est pas certain qu'il renouvelle l'exp\u00e9rience, il va sans doute se r\u00e9f\u00e9rer aux 6 \u00e0 0 qui avait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant autant au plan comptable, que dans la mani\u00e8re contre l'Islande samedi dernier pour pr\u00e9parer au mieux ses 2 prochains matches qui eux seront importants pour la Ligue des nations, ce sera en Belgique et en Islande, en octobre prochain, Jo\u00ebl Robert rtssport Leinster. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [91%] :\r\nLa Belgique et l'Islande, qui se sont affront\u00e9s hier soir justement avec une victoire des belges 3 \u00e0 0 \u00e0 Reykjav\u00edk merci beaucoup Marielle sa voix donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31330130-B78B-4E0D-9B8D-BF9AC489BA62", "internalArchiveId": "31330130-B78B-4E0D-9B8D-BF9AC489BA62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Widmer, pr\u00e9sident du groupe PDC au parlement cantonal, SG;Max Lemmenmaier, pr\u00e9sident du PS SG;Benoit Flamand, Responsable digital chez Finaltis;Johan Djourou, Joueur de football, d\u00e9fenseur \u00e9quipe suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:14:43-07:15:00 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/USA/PREPARATIFS OURAGAN DI (7H)) De longues files de voitures...s'accumulent...depuis hier sur le littoral-est des  Etats-Unis...\r\nDes centaines de milliers d'habitants fuient vers... l'int\u00e9rieur des terres...avant l'arriv\u00e9e de l'Ouragan Florence.\r\nLes autorit\u00e9s s'attendent \u00e0 des vents de 215 km/heure...et de possibles inondations...pricnipalement....en Caroline du Nord...et Caroline du Sud...et en Viriginie.\r\nPlusieurs Etats am\u00e9ricains, ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 d'urgence, Rapha\u00ebl Grand...\r\n---- \r\n((((Les images de Florence tournent en boucle sur les t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine. Cet amas nuaguex tourbillonant qu is'appr\u00e8che de la c\u00f4te Est des Etats-Unis, L'impact est pr\u00e9vu e nCaroline du Nord.. Cela fait plsu de 30 ans qu'un ouragan de cette amplitude ne s'est pas abattu sur cette r\u00e9gion. Les \u00e9vacuation ont d\u00e9but\u00e9, Plus de deux millions de peresonnes vont devoir quitter leur maison et ce que redoutent les autoreit\u00e9. C'est surtout la pluie. dEs pluies diluviennet qui pourraient s'abattre pendant plusioeur sjours sur une c\u00f4te am\u00e9rciane d\u00e9j\u00e0 gorg\u00e9e d'eau\r\nEcoutez Roy Cooper, gouverneur de Caroline du Nord:\r\n TRAD : L'ouragan Florence affectera chacun d'entre vous. Cette temp\u00eate est un monstre. Elle est grosse et vicieuse. C'est un ouragan extr\u00eamement dangereux, historique et qui peut faire des victimes.\r\n Le danger de cet ouragan est pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les autorit\u00e9s. Florence, c'est aussi un test politique pour Donald Trump\r\n Effectivement, Lors de catastrophes naturelles ,mla nation serre les rangs derri\u00e8re le pr\u00e9sident. Alors Ce n'est pas la premire fois que Trump doitr g\u00e9rer un ouragan. Masi l'an pass\u00e9 il y a eu Maria \u00e0 Porto Rico.  Et des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Washington.  pour d\u00e9noncer un pr\u00e9sident d\u00e9sinvoilte qui avait tent\u00e9 de minimiser la catastrophe. On se rappelle aussi de Melania, la first lady perch\u00e9es sur des talon haut pour rendre visdite \u00e0 de sinistr\u00e9s.\r\nUn ouragtan comme Florence, c'est  un risque politioque pour un pr\u00e9sident- Trump le siat. Il va peut-\u00eatre temporairement abandonn\u00e9 les intrigues, les enqu\u00eates et elos scandales qui rythement ses journ\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche pour g\u00e9rer Florence. un ouragan, actuellentn de cat\u00e9gorie 4 sur 5, et qui s'approche d'heures en heure des c\u00f4tes  am\u00e9raines.))))\r\nEXTRO : impact de l'ouragan pr\u00e9vu jeudi aux Etats-Unis. Bla bla ? R\u00e9ponse aussi de Trump sur le scritiques de Porto Rico ? (Trump fier de sa gestion de crise apr\u00e8s l'ouragan Maria \u00e0 Porto Rico)\r\n(TF2/GFS INITIATIVES 23.09 REJETEES DI (7H)) DIRECT STUDIO NEUCHATEL (+ SECOURS +41 79 **)\r\n*** Une chute vertigineuse... Les deux initiatives agricoles, sur lesquelles le peuple suisse vote  le 23 septembre...connaissent un tr\u00e8s fort recul...\r\nLe deuxi\u00e8me sondage SSR donne....53% de oui \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables...et 49% au texte pour la souverainet\u00e9 alimentaire.\r\nLes deux intiaitives \u00e9taient pourtant parties avec plus de 70% de soutien. \r\nAujourd'hui, la tendance au non se dessine...au pointque l'institut GFS serait \u00e9tonn\u00e9 que les deux initiatives ne soient pas rejet\u00e9es le 23 septembre.\r\nBonjour Alexandre Richard...\r\n(...)\r\nVous \u00eates l'une de nos correspondantes \u00e0 Berne...Comment expliquer un tel revirement?\r\nC'est l'\u00e9volution naturelle des initiatives. Elles g\u00e9n\u00e8rent de l'enthousiasme au d\u00e9part et perdent du terrain par la suite. Mais rarement aussi vite et aussi fort. Une chute de 25%, en un mois. \r\nIl faut dire que le premier sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pendant les vacances d'\u00e9t\u00e9. La campagne n'avait pas vraiment commenc\u00e9. Et surtout, entre-temps, les adversaires ont communiqu\u00e9 activement. Avec un argument qui a particuli\u00e8rement bien fonctionn\u00e9: le prix des aliments. La crainte d'une hausse, peu cit\u00e9e au premier sondage, est devenu prioritaire dans l'opinion. Plus que le contenu de nos assiettes, argument qui s\u00e9duisait une nette majorit\u00e9 il y a un mois encore.\r\n*** Qui sont ces \u00e9lecteurs qui ont chang\u00e9 d'avis? \r\nIls viennent surtout du camp bourgeois. A l'UDC par exemple - on sait les paysans sensibles \u00e0 ces questions - le revirement est net. Ils \u00e9taient 78% \u00e0 soutenir l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire en ao\u00fbt. Aujourd'hui, ils ne sont plus que 44%. Il y a eu un alignement sur les mots d'ordre des partis politiques. \r\nAujourd'hui, le soutien vient surtout de la gauche et ... des v\u00e9g\u00e9tariens... \r\n*** Les v\u00e9g\u00e9tariens...car La consommation de viande a un impact sur l'intention de vote?\r\nOui, plus il en consomme, plus le citoyen serait oppos\u00e9 aux deux initiatives. Et invers\u00e9ment. \r\n*** Alexandra, un mot encore de l'autre objet en votation: l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables. L\u00e0, le oui devrait l'emporter?\r\nIl a m\u00eame progress\u00e9 un peu. A 69% de oui. Et l\u00e0 encore, on observe l'impact des habitudes quotidiennes. Plus il se d\u00e9place \u00e0 v\u00e9lo et plus le citoyen soutient le projet. \r\nEt, comme leur parti, seuls les \u00e9lecteurs UDC s'y opposent, avec un l\u00e9ger recul aussi parmi les PLR peu cyclophiles.\r\nEXTRO :\r\nCe second sondage GFS a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 29 ao\u00fbt au 5 septembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1400 citoyens.  La marge d'erreur est de plus ou moins 2,7%.\r\n(PF 17) Le parlement...o\u00f9 la journ\u00e9e s'annonce cruciale...pour la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\nUn des casses-t\u00eates... de la l\u00e9gislature...d\u00e9sormais baptis\u00e9...PF 17...\r\nLe Conseil des Etat veut lier...cette r\u00e9forme...\u00e0 un coup de pouce financier...de deux milliards en faveur de l'AVS.\r\nCe sera aujourd'hui...au tour du Conseil national...de se prononcer sur ce compromis...\r\nEt cette variante pourrait \u00eatre fortement contest\u00e9e...L'UDC...d\u00e9nonce ...\"un marchandage inacceptable\".\r\n(01/VISITE BERSET-MACRON PA (7H)) ***Alain Berset...lui...ne sera pas \u00e0 Berne...aujourd'hui...puisqu'il va rencontrer...Emannuel Macron \u00e0 Paris...\r\nDeux pr\u00e9sidents...\u00e0 l'Elys\u00e9e...ceui de la R\u00e9poublique fran\u00e7ise...et celui de la conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nIls devraient s'entretenir...pendant environ une heure...\r\nAu coeur de leur discussion: les relations bilat\u00e9rales entre la France et la Suisse mais aussi, Marc Menichini, la question europ\u00e9enne. \r\n  56''\r\n((Alain Berset s'efforcera d'expliquer \u00e0 son homologue fran\u00e7ais la position complexe de la Suisse dans ses n\u00e9gociations avec Bruxelles, en vue de la signature du fameux accord cadre. Les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir, des pistes de compromis. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration observera avec attention comment Emmanuel Macron r\u00e9agit \u00e0 ses propos. Il \u00e9coutera les r\u00e9flexions du pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur le sujet, peut-\u00eatre m\u00eame des conseils pour avancer dans les discussions. \r\nMais Paris ne devrait pas en faire davantage. Pas question de devenir un alli\u00e9 de la Suisse. Emmanuel Macron l'a dit en janvier dernier: pas de cherry picking, la Suisse ne \"peut pas choisir ce qu'elle veut\" dans l'UE. Pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, la Suisse ne devrait b\u00e9n\u00e9ficer d'aucune faveur, d'autant plus dans le contexte actuel de post brexit et de monter des eurosceptiques. \r\nAu del\u00e0 de ce dossier europ\u00e9en, les deux chefs d'Etats pourraient aussi aborder l'achat du nouvel avion de combat. La France est en lisse pour vendre ses Rafales.))\r\nEt cette visite d'Alain Berset \u00e0 l'Elys\u00e9e...on en parle juse apr\u00e8s ce journal, Romaine...\r\n(Zurich Rickli) C'est une femmes UDC les plus en vues ...\u00e0 Berne...\r\nNatalie Rickli...sera bien candidate...au gouvernement zurichois...lors des \u00e9lections cantonales de mars prochain.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9sign\u00e9 hier soir par une large majorit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s...\r\nSa mission...d\u00e9sormais...d\u00e9fendre l'un des deux si\u00e8ges UDC...au sein de l'ex\u00e9cutif zurichois...\r\n(TF5/ST-GALL/INTERDICTION BURQA PI) ***Apr\u00e8s le Tessin, St Gall pourrait devenir le 2e canton suisse \u00e0 interdire le port de la burqa.\r\nLes citoyens doivent se prononcer dans dix jours... sur une loi...qui interdit de se dissimuler le visage dans l'espace public.\r\nLe texte, soutenu par l'UDC et le PDC saint-gallois, avait d'abord \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 au parlement cantonal.\r\nMais les Jeunes socialistes et les Verts ont saisi le r\u00e9f\u00e9rendum pour s'opposer \u00e0 ce projet de loi, tr\u00e8s discut\u00e9 dans le canton.\r\nS\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'32 \r\n((Les partisans de ce projet de loi st galloise se d\u00e9fendent de toute  volont\u00e9 de cibler sp\u00e9cifiquement les femmes portant la burqa.\r\nL'interdiction de se dissimuler le visage dans l'espace public  toucherait tout autant par exemple les hooligan encagoul\u00e9s. Elle permettrait de mieux assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics mais aussi, en ce qui concerne cette fois sp\u00e9cifiquement le port de la burqa, de d\u00e9samorcer de potentiels conflits au sein de la soci\u00e9t\u00e9.\r\nAndreas Widmer, pr\u00e9sident du groupe PDC au parlement cantonal\r\nSON 1\r\nA gauche, par contre, on consid\u00e8re que cette loi est inutile et m\u00eame contreproductive.\r\nEcoutez Max Lemmenmaier, pr\u00e9sident du parti socialiste du canton de St Gall\r\nSON 2\r\nCe type de texte interdisant le port de la burqa, accept\u00e9 au Tessin en 2013, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 jusqu'ici par plusieurs cantons al\u00e9maniques.\r\nAu niveau f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement, une initiative pour \"l'interdiction de se dissimuler le visage\" pourrait \u00eatre soumise au peuple l'an prochain.))\r\n(Bresil - Lula ne sera pas candidat) Au Br\u00e9sil...l'ex-pr\u00e9sident Lula...doit officiellement capituler...face \u00e0 la justice....\r\nIl ne sera pas candidat...\u00e0 la pr\u00e9sidentielle d'octobre...\r\nSa formation...le parti du travail...a d\u00fb r\u00e9sign\u00e9 hier...soir \u00e0 lancer dans la course...Fernando Hadad.\r\nL'ex-maire  de Sao Paulo...est cr\u00e9dit\u00e9 d'environ 10% des intentions de vote...\r\nIl tentera donc...d'\u00eatre le repr\u00e9sentants de la  gauche...lors d'un deuxi\u00e8me tour...alors qu'une qualification du candidtat d'\u00eaxtreme droite..Jair Bolsonaro....semble de plus en plus probable.\r\n(14/TESLA SALON AUTO PARIS PI) ***C'est une premi\u00e8re pour un salon automobile en Europe. La mod\u00e8le 3 de Tesla sera pr\u00e9sent\u00e9e officiellement au Mondial de l'Automobile de Paris, d\u00e8s le 4 octobre.\r\nLe constructeur am\u00e9ricain a annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence en d\u00e9but de semaine...\r\nEt c'est un retournement pour le constructeur am\u00e9ricain qui a plut\u00f4t l'habitude,  d'entretenir un rapport ambigu avec les grandes foires de l'automobile...\r\nLe d\u00e9cryptage...de Cynthia Racine\r\n  1'11\r\n((La strat\u00e9gie de Tesla a presque toujours \u00e9t\u00e9 de ne pas participer aux rendez-vous classiques de l'automobile. Tesla boude, par exemple, le salon de Gen\u00e8ve depuis deux ans. Pour Benoit Flamand le constructeur am\u00e9ricain souhaite ainsi se distancer des autres constructeurs.\r\nSON 1\r\nMais c'est surtout le mod\u00e8le 3 qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Paris. Ce mod\u00e8le grand public, \u00e0 35'000 dollars, qui doit sortir le constructeur de ses difficult\u00e9s.... mais dont les retards de production n'ont cess\u00e9 de s'accumuler. Pour Benoit Flamand cette pr\u00e9sence \u00e0 Paris c'est peut-\u00eatre le signe que Tesla se porte mieux.\r\nSON 2\r\nTesla sur de bons rails ou simple op\u00e9ration de communication de Tesla \u00e0 Paris? Les prochains r\u00e9sultats trimestriels du groupe permettront d'y voir plus clair.))\r\n(17/FOOT ITV DJOUROU) ***7h...Malgr\u00e9 un nouveau syst\u00e8me de jeu, l'\u00e9qpuie de Suisse de football.... n'a pas cr\u00e9\u00e9 l'exploit...hier soir \u00e0 Leister....\r\nElle s'est inclin\u00e9e 1-0 face \u00e0 l'Angleterre...\r\nC'est le jeune et talentueux Marcus Rashford...qui a sign\u00e9 l'unique but...en d\u00e9but de seconde mi-temps...\u00e0 la suite d'un grossi\u00e8re erreur de marquage, c\u00f4t\u00e9 suisse...\r\nLe s\u00e9lecitonneur Vladimir Petkovic avait opt\u00e9 pour une d\u00e9fense \u00e0 trois...avec notamment le d\u00e9fenseur...Johan Djourou...\r\nLe Genevois....d\u00e9\u00e7u...\u00e0 l'issue de cette rencontre....\r\n  38''\r\nJohan Djourou..au. micro...de Christophe Cerfe.\r\nLa Suisse jouera ses prochains matchs les 12 et 15 octobre en Belgique et en Islande, pour le compte de la Ligue des Nations.\r\nHier soir, les Belges se sont d'ailleurs impos\u00e9s 3 \u00e0 0 \u00e0 Reykjavik.\r\nEt dans le choc de la soir\u00e9e..l'Espagne...a \u00e9cras\u00e9...la Croatie....6 \u00e0 0.\r\n(BREVE DE FIN CHAMPAGNE DANS ESPACE) BREVE DE FIN \r\nIl sera d\u00e9sormais \"techniquement\" possible de boire du champagne dans l'espace. Un jeune designer fran\u00e7ais a con\u00e7u une bouteille sp\u00e9ciale pour permettre \u00e0 cette boisson de s'accommoder de l'apesanteur. \r\nCette innovation ne devrait pas profiter aux astronautes professionnels, du moins pour le moment: l'alcool est officiellement interdit \u00e0 bord de la Station spatiale internationale.\r\n(Le prototype de cette bouteille sera pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui, \u00e0 Reims, lors d'un vol de l'Airbus \"Z\u00e9ro-G\" pour z\u00e9ro gravit\u00e9. Lors de ce vol, l'appareil sera bri\u00e8vement en apesanteur plusieurs fois de suite.)\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 887, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821285", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-12T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-12T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9821314", "ece-9821285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-18T16:15:21Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nC'est une visite de bon voisinage, une visite officielle Alain Berset rencontre son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, le dossier europ\u00e9en serait \u00e9videmment sur la table, m\u00eame si Emmanuel Macron s'est montr\u00e9 peu ouvert jusqu'ici aux revendications helv\u00e9tique alors la France amie ou ennemi dans ce dossier, et puis pour le reste, les relations entre Berne et Paris sont o\u00f9 il y a quelqu'un qui suit \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s ces Livia Leu toute nouvelle ambassadrice suisse \u00e0 Paris, on leur soit juste apr\u00e8s le journal, et puis on \u00e9voquera encore ce dossier europ\u00e9en avec notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Guillaume Meyer parce que ce matin, c'est le dernier discours devant le Parlement europ\u00e9en de Jean-Claude Juncker, celui qui se d\u00e9finit lui- m\u00eame comme un ami de la Suisse, alors on va faire le bilan de cette amiti\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 d'ici une vingtaine de minutes : elle est femme, elle est f\u00e9ministe et elle porte le voile, ce qui ne va pas forc\u00e9ment de soi pour tout le monde, mais pour elle, oui, et elle nous dira pourquoi Asma Lamrabet, m\u00e9decin et essayiste marocaine donne ce soir une conf\u00e9rence sur les femmes et le Coran, \u00e7a se passe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, elle sera avec nous d'ici une petite demi- heure, puisqu'elle est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz voil\u00e0 pour les titres, l\u00e0 c'est l'heure du journal. \r\nAvec Julien Baumgartner bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nBonjour les \u00c9tats-Unis s'appr\u00eatent \u00e0 affronter l'ouragan Florence et ses vents \u00e0 215 kilom\u00e8tres heure pr\u00e8s de 2 millions de personnes ont re\u00e7u l'ordre d'\u00e9vacuer leur domicile des mesures pr\u00e9ventives aux allures de test pour Donald Trump les initiatives agricoles du 23 septembre sur une mauvaise pente, le soutien aux 2 textes en votation chute aux environs de 50 pourcent et la perspective d'un double oui semble s'\u00e9loigner d\u00e9cryptage dans un instant, \u00e0 suivre les Saint-Gallois face \u00e0 un autre vote sur l'interdiction de porter la burqa en football, les regrets de l'\u00e9quipe de Suisse apr\u00e8s sa courte d\u00e9faite 1 0 en Angleterre et puis une petite r\u00e9volution de salon Tesla participera enfin au Mondial de l'automobile \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [96%] :\r\nDe longues files de voitures s'accumulent depuis hier sur le littoral Est des \u00c9tats-Unis, des centaines de milliers d'habitants fuient vers l'int\u00e9rieur des Terres avant l'arriv\u00e9e de l'ouragan Florence, les autorit\u00e9s s'attendent \u00e0 des vents de 215 kilom\u00e8tres heure et de possibles inondations principalement en Caroline du Nord, en Caroline du Sud et en Virginie, plusieurs \u00e9tats am\u00e9ricains ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [92%] :\r\nOui les les images de l'ouragan Florence tournent en boucle sur les t\u00e9l\u00e9visions am\u00e9ricaines cet amas nuageux tourbillonnant qui s'approche de la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, l'impact est pr\u00e9vu en Caroline du Nord, cela fait plus de 30 ans qu'un ouragan de cette amplitude ne s'est pas abattu sur cette r\u00e9gion alors les \u00e9vacuations ont d\u00e9but\u00e9 pr\u00e8s de 2 millions de personnes vont devoir quitter leur maison et ce que redoutent les autorit\u00e9s, c'est surtout la pluie, des pluies diluviennes qui pourraient s'abattre pendant plusieurs jours sur une c\u00f4te am\u00e9ricaine d\u00e9j\u00e0 gorg\u00e9e d'eau \u00e9coutez recouperont le gouverneur de Caroline du Nord est un sport pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [91%] :\r\nL'Florence affectera chacun d'entre vous, cette temp\u00eate est un monstre, elle est grosse et vicieuse VHS c'est un ouragan extr\u00eamement dangereux historique et qui peuvent faire des victimes Store requins le gouverneur de Caroline du Nord, en conf\u00e9rence de presse ont longtemps le danger de cet ouragan est pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les autorit\u00e9s, Florence, c'est aussi un test politique pour Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [93%] :\r\nEffectivement : Lors de catastrophes naturelles, la nation, serre les rangs derri\u00e8re le pr\u00e9sident, alors ce n'est pas la premi\u00e8re fois que Trump doit g\u00e9rer un ouragan, mais l'an pass\u00e9, il y a eu Maria \u00e0 Porto Rico, de 1975 morts, bilan officiel et des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Washington pour d\u00e9noncer un pr\u00e9sident d\u00e9sinvolte qui avait tent\u00e9 de minimiser la catastrophe, on se rappelle aussi de Melania la First Lady, perch\u00e9e sur ses talons hauts pour rendre visite \u00e0 des sinistr\u00e9s, un ouragan comme Florence, c'est effectivement un risque politique pour un pr\u00e9sident- Trump le sait : il va peut-\u00eatre devoir temporairement abandonn\u00e9 les intrigues, les enqu\u00eates, les scandales qui rythment ses journ\u00e9es \u00e0 la Maison Blanche pour g\u00e9rer Florence un ouragan actuellement de cat\u00e9gorie 4 sur 5 et qui s'approche d'heure en heure des c\u00f4tes am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [94%] :\r\nLe r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:09) [91%] :\r\nEt un autre r\u00e9cit, maintenant on est en politique suisse, celui d'une chute vertigineuse les deux initiatives agricoles sur lesquelles le peuple suisse vote le 23 septembre ces 2 initiatives connexes connaissent un tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [91%] :\r\nSur l'arr\u00eat Le 2\u00e8me sondage SSR donne 53 pourcent de oui \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables et 49 pourcent de oui au texte pour la souverainet\u00e9 alimentaire les deux initiatives \u00e9taient pourtant parti avec plus de 70 pourcent de soutien aujourd'hui la tendance au non se dessine, au point que l'institut GFS serait \u00e9tonn\u00e9 que les deux initiatives ne soient pas rejet\u00e9es le 23 septembre bonjour Alexandra Richard bonjour, vous \u00eates l'une, de notre correspondante \u00e0 Berne, comment expliquer un telle revirement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:50) [95%] :\r\nC'est l'\u00e9volution naturelle des initiatives, elle g\u00e9n\u00e8re de l'enthousiasme au d\u00e9part et perdent du terrain par la suite, mais rarement aussi vite et aussi fort, une chute de 25 pourcent en un mois, il faut dire que le 1er sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pendant les vacances d'\u00e9t\u00e9, la campagne n'avait pas vraiment commenc\u00e9 et, surtout, entre- temps, les adversaires ont communiqu\u00e9 activement avec un argument qui a particuli\u00e8rement bien fonctionn\u00e9 : le prix des aliments, la crainte d'une hausse peu cit\u00e9e au premier sondage est devenu prioritaire dans l'opinion, plus que le contenu de nos assiettes, argument qui s\u00e9duisait une nette majorit\u00e9 il y a un mois encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [99%] :\r\nAlors qui sont ces \u00e9lecteurs qui ont chang\u00e9 d'avis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:27) [96%] :\r\nIls viennent surtout du du camp bourgeois \u00e0 l'UDC par exemple on sait les paysans sensibles \u00e0 ces questions, le revirement est Net : ils \u00e9taient 78 pourcent \u00e0 soutenir l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire en ao\u00fbt, aujourd'hui ils ne sont plus que 44 pourcent il y a eu un alignement sur les modes de retrait des partis politiques et aujourd'hui le soutien vient surtout de la gauche et des v\u00e9g\u00e9tariens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [92%] :\r\nLes v\u00e9g\u00e9tariens, car la consommation de viande a un impact sur l'intention de vote. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:53) [91%] :\r\nOui, plus il en consomme plus, le citoyen serait oppos\u00e9 aux deux initiatives et inversement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [89%] :\r\nAlexandra, un mot encore sur l'autre objet en votation l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables \u00e0 le oui devrait l'emporter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:06) [93%] :\r\nIl a m\u00eame progress\u00e9 un peu oui \u00e0 69 pourcent et l\u00e0 encore on observe l'impact des habitudes quotidiennes, plus il se d\u00e9place \u00e0 v\u00e9lo et plus le citoyen soutient le projet et comme leur parti, seuls les \u00e9lecteurs UDC s'y opposent avec aussi un l\u00e9ger recul parmi les PLR peu fil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [92%] :\r\nC'est pour cette analyse Alexandra Richard ce second sondage GFS a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 29 ao\u00fbt au 5 septembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1400 citoyens la marge d'erreur de plus ou moins2,7 pourcent dans l'actualit\u00e9 politique \u00e9galement, le Parlement qui va vivre une journ\u00e9e cruciale pour la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, un des casse- t\u00eate de la l\u00e9gislature, d\u00e9sormais baptis\u00e9 PF 17, le Conseil des \u00c9tats veut lier cette r\u00e9forme, un coup de pouce financier de 2 milliards en faveur de l'AVS, ce sera aujourd'hui autour du Conseil national de se prononcer sur ce compromis et cette variante pourrait \u00eatre fortement contest\u00e9e, l'UDC d\u00e9nonce un marchandage et n'axe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:03) [98%] :\r\nAlain Berset est en visite officielle en France, il doit rencontrer Emmanuel Macron \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [90%] :\r\nLui de pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, celui de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et celui de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il devrait s'entretenir pendant environ une heure, au coeur de la discussion, les relations bilat\u00e9rales entre la France et la Suisse mais aussi Marc Meunier qui nie la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:21) [95%] :\r\nAlain Berset s'efforcera d'expliquer \u00e0 son homologue fran\u00e7ais, la position complexe de la Suisse dans ses n\u00e9gociations avec Bruxelles en vue de la signature du fameux accord cadre les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir des pistes de compromis, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration observera avec attention comment Emmanuel Macron r\u00e9agit \u00e0 ces propos, il \u00e9coutera les r\u00e9flexions du pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur le sujet, peut-\u00eatre m\u00eame ses conseils pour avancer dans les discussions, mais Paris ne devrait pas en faire davantage, pas question de devenir un alli\u00e9 de la Suisse, Emmanuel Macron, l'a dit en janvier dernier, pas de cherry P\u00e9kin, la Suisse ne peut pas choisir ce qu'elle veut dans l'UE pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, la Suisse ne devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'aucune faveur d'autant plus dans le contexte actuel de post- Brexit et de monter des eurosceptiques au-del\u00e0 de ce dossier europ\u00e9en, les 2 chefs d'\u00c9tat pourraient aussi aborder l'achat du nouvel avion de combat, la France est en lisse pour vendre son Rafale, produit par Dassault Aviation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [95%] :\r\nCette visite d'Alain Berset \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, on en parle juste apr\u00e8s ce journal, Romaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:22) [92%] :\r\nOui, puisqu'on re\u00e7oit l'ambassadrice, la nouvelle ambassadrice suisse \u00e0 Paris, Livia Leu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [96%] :\r\nC'est une des femmes UDC les plus en vue, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale Natalie Rickli sera bien candidate au gouvernement zurichois lors des \u00e9lections cantonales de mars prochain, elle a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9sign\u00e9 hier soir par une large majorit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sa mission d\u00e9sormais d\u00e9fendent l'un des 2 si\u00e8ges UDC au sein de l'ex\u00e9cutif d'zurichois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:44) [92%] :\r\nApr\u00e8s le Tessin St Gall pourrait devenir le 2\u00e8me canton suisse \u00e0 interdire le port de La Bourcart glisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [95%] :\r\nDoyen doivent se prononcer dans 10 jours sur une loi qui interdit de se dissimuler le visage dans l'espace public le texte soutenu par l'UDC, le PDC saint-gallois avait d'abord \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 au parlement cantonal mais les Jeunes socialistes et les Verts ont saisi le r\u00e9f\u00e9rendum pour s'opposer \u00e0 ce projet de loi tr\u00e8s discut\u00e9 dans le canton, S\u00e9verine Andrus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:09) [97%] :\r\nLes partisans de ce projet de loi saint-gallois se d\u00e9fend de toute volont\u00e9 de cibler sp\u00e9cifiquement les femmes portant la burqa, l'interdiction de se dissimuler le visage dans l'espace public toucherait tout autant par exemple Les hooligans encagoul\u00e9s, elle permettrait de mieux assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics, mais aussi en ce qui concerne cette fois sp\u00e9cifiquement le port de la burqa de d\u00e9samorcer de potentiels conflits au sein de la soci\u00e9t\u00e9 Andreas Widmer, pr\u00e9sident du groupe PDC au parlement du canton de Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:36) [92%] :\r\nPour qu'il n'y a pratiquement pas de femmes portant la burqa chez nous dans le canton de Saint-Gall, mais le fait est que nous n'avons pas envie d'\u00eatre confront\u00e9 un jour \u00e0 ce probl\u00e8me et je pense qu'avec cet article de loi, les forces de s\u00e9curit\u00e9 auront la possibilit\u00e9 d'\u00e9tablir clairement si la paix religieuse est avant tout, si la paix sociale sont menac\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que c'est elle s'est inspir\u00e9e qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:57) [90%] :\r\n\u00e0 gauche, par contre, on consid\u00e8re que cette loi est inutile et m\u00eame contreproductive \u00e9coutez Max les Lemmens Mayer, pr\u00e9sident du parti socialiste du canton de Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:07) [91%] :\r\nG\u00e9rard une jeune enfant sont pour nous avons d\u00e9j\u00e0 une interdiction de se dissimuler le visage dans le canton de Saint-Gall en ce qui concerne les supporters de foot et cette base l\u00e9gale suffisante, il est clair que ce projet de loi vise le port de la burqa et qu'il est motiv\u00e9 par des raisons religieuses, c'est un portrait sans doute pr\u00e9judice \u00e0 la bonne int\u00e9gration des musulmans TNT gratuit dans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:26) [95%] :\r\nCe type de texte interdisant le port de la burqa accept\u00e9 au Tessin en 2013, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 jusqu'ici par plusieurs cantons al\u00e9maniques au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9galement, une initiative pour l'interdiction de se dissimuler le visage pourrait \u00eatre soumise au peuple l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:41) [94%] :\r\nAu Br\u00e9sil, l'ex- pr\u00e9sident Lula doit officiellement capituler face \u00e0 la justice, il ne sera pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle d'octobre sa formation, le Parti du Travail a d\u00fb se r\u00e9signer, hier soir, \u00e0 lancer dans la course Fernando Hadad, l'ex- maire de Sao Paolo, est cr\u00e9dit\u00e9 d'environ 10 pourcent des intentions de vote, il tentera donc d'\u00eatre le repr\u00e9sentant de la gauche lors d'un 2\u00e8me tour alors qu'une qualification du candidat d'extr\u00eame droite Jair Bolsonaro semble de plus en plus probable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:08) [97%] :\r\nEt puis c'est une premi\u00e8re pour un salon automobile en Europe, le mod\u00e8le 3 de Tesla sera pr\u00e9sent\u00e9e officiellement au Mondial de l'automobile \u00e0 Paris d\u00e8s le 4 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [98%] :\r\nLe constructeur am\u00e9ricain a annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence en d\u00e9but de semaine et c'est un retournement pour le constructeur am\u00e9ricain qui a plut\u00f4t l'habitude d'entretenir un rapport ambigu avec les grandes foires de l'automobile, le d\u00e9cryptage de Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:29) [95%] :\r\nLa strat\u00e9gie de Tesla a presque toujours \u00e9t\u00e9 de ne pas participer au rendez- vous classiques de l'automobile Tesla boude, par exemple, le salon de Gen\u00e8ve depuis 2 ans pour Benoit Flamand Responsable digital chez final this le constructeur am\u00e9ricain souhaite ainsi se distancer des autres constructeurs. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:45) [84%] :\r\nC'est cela clairement tout sauf un constructeur classique, ils ont toujours voulu dire nous on est diff\u00e9rent sur un peu l'analogie avec Apple qui n'est jamais une seule fois, aller au Consumer Electronics Show pensent de m\u00eame donc d\u00eener, moi j'ai pas besoin d'y aller, moi je suis diff\u00e9rent je crains marketing un boeuf tout seul ce qui est vrai dans dans le cas Tesla. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:03) [95%] :\r\nMais c'est surtout le mod\u00e8le 3 qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Paris, ce mod\u00e8le grand public \u00e0 35000 dollars, qui doit sortir le constructeur de ces difficult\u00e9s, mais dont les retards de production n'ont cess\u00e9 de s'accumuler pour Benoit Flamand cette pr\u00e9sence \u00e0 Paris, c'est peut-\u00eatre le signe que Tesla se porte mieux. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:18) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'effectivement, et donc sans r\u00e9gler leurs probl\u00e8mes et que venir \u00e0 Paris et tr\u00e8s intelligent pour que le boeuf, ou peut-\u00eatre que c'est un peu une fuite en avant ce qui jusqu'\u00e0 maintenant et d'un point de vue factuel, a \u00e9t\u00e9 comment traiter \u00e7a donc, 2 solutions sont possibles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:32) [97%] :\r\nTesla sur de bons rails ou simple op\u00e9ration de communication du constructeur, les prochains r\u00e9sultats trimestriels du groupe permettront d'y voir plus clair 7 heures 13 pas d'exploit hier soir pour l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 Leicester. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:45) [93%] :\r\nOui, malgr\u00e9 un nouveau syst\u00e8me de Jo\u00ebl s'est inclin\u00e9e 1 0 face \u00e0 l'Angleterre, c'est le jeune et talentueux, Marcus Rashford, qui a sign\u00e9 l'unique but en d\u00e9but de seconde mi- temps, \u00e0 la suite d'une grossi\u00e8re erreur de marquage c\u00f4t\u00e9 suisse, le s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic avait opt\u00e9 pour une d\u00e9fense \u00e0 3, avec notamment le d\u00e9fenseur Johan Djourou le Genevois d\u00e9\u00e7u \u00e0 l'issue de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:05) [88%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a fait mal parce que je trouve qu'on a qu'on a vraiment fait un match s\u00e9rieux, le coach avait avait d\u00e9j\u00e0 un petit peu l'id\u00e9e d'essayer de de joie \u00e0 3 et je pense que \u00e7a a bien fonctionn\u00e9, on a vu de de bonnes choses, je pense que, au d\u00e9but, c'est vrai qu'on a eu un petit peu de peine \u00e0 peut-\u00eatre vraiment les dits pr\u00eats \u00e0 mettre \u00e0 rentrer dans le match, mais sur la chance, je pense que l'\u00e9quipe de Suisse a d\u00e9montr\u00e9 un un match de la personnalit\u00e9, et ce qui a manqu\u00e9 aujourd'hui, malheureusement, c'est un petit peu d'efficacit\u00e9 qui et qui nous avait fait Bonnart contre l'Islande, c'est vrai que, ben on est d\u00e9\u00e7u parce que je pense que de gagner contre une r\u00e9action comme \u00e7a aujourd'hui en Angleterre, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bon pour le moral, mais \u00e7a montre que, que l'\u00e9quipe de Suisse a vraiment une marge de progression, mais non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:44) [93%] :\r\nJohan Djourou au micro de Christophe Cerfe la Suisse jouera ses prochains matchs les 12 et 15 octobre en Belgique et en Islande pour le compte de la Ligue des nations, hier soir, les belges se sont d'ailleurs impos\u00e9s 3 0 \u00e0 Reykjav\u00edk et dans le choc de la soir\u00e9e, l'Espagne a \u00e9cras\u00e9 la Croatie 6 \u00e0 0 un score peut-\u00eatre \u00e0 f\u00eater, h\u00e9 bien sachez d'ailleurs qu'il sera d\u00e9sormais techniquement possible de boire du champagne dans l'espace et oui \u00e0 un jeune designer fran\u00e7ais a con\u00e7u une bouteille sp\u00e9ciale pour permettre \u00e0 cette boisson de s'accommoder \u00e0 l'apesanteur, cette innovation ne devrait pas profiter aux astronautes professionnels, du moins pour le moment, l'alcool est officiellement interdit \u00e0 bord de la Station Spatiale Internationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:24) [90%] :\r\nTellement mieux quand \u00e7a sert \u00e0 rien, on est ravi, merci pour votre journal Julien bancaire terre info trafic RTL si cette nouvelle si vous \u00eates sur la route, soyez vigilant si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des objets sur la chauss\u00e9e, entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges Est en direction de Gen\u00e8ve 7 heures et quart sur la premi\u00e8re, restez avec nous, la matinale, \u00e7a continue jusqu'\u00e0 8. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T05:34:35Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F78DE9B-45F2-4864-80F0-EA8EEDE7D8C5", "internalArchiveId": "6F78DE9B-45F2-4864-80F0-EA8EEDE7D8C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national refuse de renvoyer la r\u00e9forme fiscale 17 pour l'all\u00e9ger", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national a refus\u00e9 mercredi, par 119 voix contre 63 avec 15 abstentions, de renvoyer le Projet fiscal 17 (PF17) et de l'all\u00e9ger. Il discute de l'opportunit\u00e9 de lier la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises au financement des retraites.\r\n\r\n* * Le Conseil national refuse de renvoyer la r\u00e9forme fiscale 17 pour l'all\u00e9ger 12h30: PF 17 gros d\u00e9bat au Conseil National BALLAMAN\r\nOn reste... du c\u00f4t\u00e9.... du Palais f\u00e9d\u00e9ral... \r\nLe projet... de r\u00e9forme... de l'imposition des entreprises... \"le PF 17\"... a pass\u00e9 une premi\u00e8re \u00e9tape ce matin. \r\nLes salves... contre le compromis.... imagin\u00e9 par le conseil des Etats... ont \u00e9chou\u00e9. \r\nPar 119 voix... contre 63... et 15 abstentions.... le conseil national a refus\u00e9... de renvoyer le projet... pour l'all\u00e9ger. \r\nLe conseil national.... discute donc toujours... en ce moment... de l'opportunit\u00e9... de lier la r\u00e9forme... de l'imposition des entreprises.... au financement des retraites. \r\nMuriel Ballaman.... vous avez suivi le d\u00e9bat... \r\nUN mot .... est souvent revenu ce matin... dans la bouche... des opposants: ce mot... c'est marchandage. \r\nMarchandage, maquignonnage, oui. Les d\u00e9tracteurs de ce projet d\u00e9noncent une tentative de corruption: acheter une nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises \u00e0 coup de milliards dans l'AVS. C'est notamment le discours de l'UDC, ici avec son conseiller national Thomas Matter. \r\nSON 25\"\r\nMais le conseil national a refus\u00e9 ce matin de scinder le projet en deux. Il s'agit d'un deal, d'un compromis. L'un ne va pas sans l'autre. Olivier Feller, CN PLR. \r\nSON 13\"", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821336", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national refuse de renvoyer la r\u00e9forme fiscale 17 pour l'all\u00e9ger / 12H30_2018-09-12T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 12.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a refus\u00e9 mercredi, par 119 voix contre 63 avec 15 abstentions, de renvoyer le Projet fiscal 17 (PF17) et de l'all\u00e9ger. Il discute de l'opportunit\u00e9 de lier la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises au financement des retraites."], "variantIds": ["ece-9821336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-18T16:59:30Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on reste du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral, le projet de r\u00e9forme de l'imposition des entreprises le PF 17 a pass\u00e9 une premi\u00e8re \u00e9tape, ce matin, les salves contre le compromis imagin\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats ont \u00e9chou\u00e9 par 119 voix contre 63 et 15 abstentions, le Conseil national a refus\u00e9 de renvoyer le projet pour l'all\u00e9ger le Conseil national discute donc toujours en ce moment m\u00eame de l'opportunit\u00e9 de lier la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises au financement des retraites Murray bat amant, vous avez suivi le d\u00e9bat ce matin, un mot est souvent revenu dans la bouche des opposants, ce mot c'est marchandage oui marchandage maquignon nage les d\u00e9tracteurs de ce projet d\u00e9noncent une tentative de corruption acheter une nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises \u00e0 coup de milliards vers\u00e9s dans l'AVS, c'est notamment le discours de l'UDC, ici avec son conseiller national Thomas Mater, c'est une ville fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [88%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s peu Right sant\u00e9 pr\u00e9sents qu'est ce que nous, les repr\u00e9sentants du peuple, sommes tomb\u00e9s si bas que nous devions acheter les voix en faveur de la r\u00e9forme fiscale avec des milliards dans l'AVS et ensuite quoi, un bon Migros \u00e0 chaque oui pour des nouveaux avions de combat, ou une entr\u00e9e \u00e0 Europa Park pour chaque oui \u00e0 l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne louche Des anges c'est au rang, mais en fait 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [93%] :\r\nMais le Conseil national a refus\u00e9 ce matin de scinder le projet en 2, il s'agit d'un deal d'un compromis, l'un ne va pas sans l'autre, Olivier Feller, conseiller national PLR ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [94%] :\r\nC'est une sorte de pacte interg\u00e9n\u00e9rationnel Les jeunes g\u00e9n\u00e9rations ont besoin d'une \u00e9conomie florissante qui leur offre des places de travail, les seniors ont besoin d'un syst\u00e8me de retraite qui fonctionnent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [91%] :\r\nEt avec le refus d'all\u00e9ger le projet et le maintien du lien entre fiscalit\u00e9 des entreprises et retraites, ce sont 2 \u00e9cueils importants qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9es, ce matin, reste \u00e0 r\u00e9gler des points surtout de conna\u00eetre le v\u00f4tre sur l'entier du paquet et l'ampleur du soutien \u00e7a prendra l'apr\u00e8s- midi au Conseil national, mais mon directeur du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F102444-3D7F-4850-BC06-06BDE0546CEE", "internalArchiveId": "1F102444-3D7F-4850-BC06-06BDE0546CEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiatives alimentaires en chute dans les sondages: d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, Philippe Nantermod et Jean-Pierre Grin", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Partis tr\u00e8s forts en d\u00e9but de campagne, les partisans des deux initiatives alimentaires perdent du terrain, indique mercredi la deuxi\u00e8me enqu\u00eate SSR. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens, (Les Verts-VD), Philippe Nantermod (PLR-VS) et Jean-Pierre Grin, (UDC-VD).\r\n\r\n* * Initiatives alimentaires en chute dans les sondages: d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, Philippe Nantermod et Jean-Pierre Grin  \r\nIntro : \r\nLes deux initatives populaires soumises au vote du peuple et des cantons le 23 septembre 2019, ont perdu beaucoup de terrain. Notre sondage SSR r\u00e9alis\u00e9 l'institut Gfs.Bern donne 53 % de oui \u00e0 l'initative pour des aliments \u00e9quitables, mais elle a perdu \u00e9norm\u00e9ment de soutien. Tout comme l'initative.  pour la souverainet\u00e9 alimentaire qui affiche un recul de 26 points en 1 mois... St\u00e9phane Deleury, la sympathie de la population pour ces deux textes a fondu comme neige au soleil. \r\nPapier : \r\nLes Suisse votent avec leur porte-monnaie. Et ce sondage vient confirmer l'adage... Les m\u00e9nages en Suisse ont beau consacrer 7 % de leur budget \u00e0 l'alimentatation, la hausse de prix promise par les adversaires de l'iniative en cas de oui fait peur. Le texte obtient encore une courte majorit\u00e9 de oui, mais la tendance au rejet et si nette qu'elle prrait impossible \u00e0 inverser. Les Romands, les jeunes et les v\u00e9g\u00e9tariens sont les plus prompts \u00e0 soutenir le texte des verts qui veut encourager l'agriculture durable et am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des produits import\u00e9s. \r\n***L'autre initiative, sur la souverainet\u00e9 ne se porte pas beaucoup mieux. \r\nEn effet, le camp du oui est pass\u00e9 de 75 \u00e0 49 % en un mois. C'est un chute vertigineux. Le texte du syndicat Uniterre demande une augmentation du nombre d'actif dans l'agricuture, une protection des travailleurs \u00e0 l'\u00e9chelon nationale, des mesures protectionnistes pour pr\u00e9server la production indig\u00e8ne de qualit\u00e9 et l'interdiction des OGM \u00e0 l'\u00e9chelon constitutionnel. Notamment...  Le mot d'ordre n\u00e9gatif en particulier de l'UDC entre les deux sondages a passablement diminu\u00e9 les soutiens des \u00e9lecteurs de droite \u00e0 ce texte.  \r\n***Il y a eu le mot d'ordre de certains partis... et une campagne assez forte des opposants \u00e0 ces deux initiatives... \r\nVous avez raison... Economiesuisse a brandi le spectre d'une augmentation des prix et d'une diminution de l'offre dans les \u00e9talages des magasins. La Migros est entr\u00e9e dans la danse en pronant le double NON... c'est rare que la coop\u00e9rative s'imisce publiquement dans des campagnes politiques. Et puis il y a aussi eu l'engagement de Johann Schneider Ammann... le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'agriculture on le sait vit une relation pour le moins troubl\u00e9e avec les paysans... on se souvient du bras de fer du d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 et du boycott par l'Union suisse des paysans du voyage minist\u00e9riel en Am\u00e9rique du Sud, dans les pays du MERCOSUR. \r\n***Johann Schneider Ammann a-t-il r\u00e9ussi depuis a calmer un peu le monde agricole ?\r\nIl tente en tout cas de donner des gages... la semaine derni\u00e8re il a publi\u00e9 un rapport compl\u00e9mentaire au fameux rapport qui a mis le feu aux poudres avec les paysans. Et hier, lui l'industriel a emmen\u00e9 la presse dans une ferme de la campagne bernoise... il a d\u00e9fendu sa politique agricole et lou\u00e9 les exploitations innovantes...et profit\u00e9 pour dire le mal qu'il pense de ces initatives... Johann Schneidre Amman a tat\u00e9 du bovin un peu Comme Jacques Chirac aimait \u00e0 le faire au salon de l'agriculture... pas encore de quoi faire totalement a paix avec les agriculteurs. Le 23 juin une bonne partie d'entre eux soutiendront l'un ou l'autre des textes... voir m\u00eame les deux.", "durationSec": 786, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821355", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Initiatives alimentaires en chute dans les sondages: d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, Philippe Nantermod et Jean-Pierre Grin / FOR_2018-09-12T18:04:00_developpement-3", "Forum du 12.09.2018"], "alternativeSummary": ["Partis tr\u00e8s forts en d\u00e9but de campagne, les partisans des deux initiatives alimentaires perdent du terrain, indique mercredi la deuxi\u00e8me enqu\u00eate SSR. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens, (Les Verts-VD), Philippe Nantermod (PLR-VS) et Jean-Pierre Grin, (UDC-VD)."], "variantIds": ["ece-9821355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:18Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOui, les 2 initiatives populaires soumises au vote du peuple et des cantons, le 23 septembre prochain ont perdu beaucoup beaucoup de terrain nos sondages, notre sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern donne 53 pourcent de oui \u00e0 l'initiative pour des \u00e9l\u00e9ments et qui des aliments \u00e9quitables, mais elle a perdu \u00e9norm\u00e9ment de soutien, tout comme l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire qui affiche un recul de 26 points en un mois, St\u00e9phane Deleury, la sympathie de la population pour ces 2 textes a fondu fondu comme neige au soleil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nOui, on le sait, les Suisses votent avec leur porte- monnaie, souvent en tout cas, et ce sondage vient confirmer l'adage les m\u00e9nages en Suisse ont beau consacrer 7 pourcent seulement de leur budget \u00e0 l'alimentation, la hausse de prix, promise par les adversaires de l'initiative, en cas de oui a fait peur, le texte obtient encore une courte majorit\u00e9 de oui, mais la tendance au rejet et si nette qu'elle semble impossible \u00e0 inverser les Romands les jeunes et les v\u00e9g\u00e9tariens sont les plus prompts \u00e0 soutenir le texte des verts, texte qui veut encourager l'agriculture durable et am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des produits import\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [91%] :\r\nEt l'autre initiative, celle sur la souverainet\u00e9 ne se porte pas beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nNon, c'est vrai, le camp du oui est pass\u00e9 l\u00e0 de 75 \u00e0 49 pourcent en un mois, c'est une chute vertigineuse de du Syndicat unitaire demande une augmentation du nombre d'actifs dans l'agriculture, une protection des travailleurs \u00e0 l'\u00e9chelon national des mesures protectionnistes pour pr\u00e9server la production indig\u00e8ne de qualit\u00e9 et l'interdiction disons GM dans la Constitution, notamment le mot d'ordre : n\u00e9gatif, en particulier de de le de de l'UDC entre les 2 sondages a passablement diminu\u00e9 les soutiens des \u00e9lecteurs de droite \u00e0 ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [81%] :\r\nSt\u00e9phanie Le le mot d'ordre de certains partis \u00e0 une campagne assez forte, hein, il faut le dire des opposants \u00e0 ces 2 initiales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [96%] :\r\nOui vous avez raison, \u00c9conomie Suisse par exemple, a brandi le spectre d'une augmentation des prix et d'une diminution de l'offre dans les \u00e9talages des magasins la Migros est entr\u00e9 dans la danse en pronant le double non c'est rare que la coop\u00e9rative s'immisce publiquement dans des campagnes politiques et puis il y a aussi eu l'engagement de Johann Schneider- Ammann, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'agriculture, on le sait, vit une relation pour le moins troubl\u00e9e avec les paysans, on se souvient du bras de fer au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 et du boycott par l'Union suisse des paysans du voyage minist\u00e9riel en Am\u00e9rique du Sud, dans les pays du Mercosur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [93%] :\r\nAlors est -ce que Johann Schneider- Ammann a r\u00e9ussi depuis a calmer un peu le monde agricole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [93%] :\r\nAlors il tente en tout cas de donner quelques gages la semaine derni\u00e8re, il a publi\u00e9 un rapport compl\u00e9mentaire au fameux documents qui a mis le feu aux poudres avec les paysans hier hier, lui, l'industriel a emmen\u00e9 la presse dans une ferme de la campagne bernoise, il y a d\u00e9fendu sa politique agricole lib\u00e9rale, il a lou\u00e9 les exploitations innovantes et profit\u00e9 pour dire tout le mal qu'il pense de ces 2 initiatives Johann Schneider- Ammann a t\u00e2t\u00e9 du bovin, un peu comme Jacques Chirac aimait \u00e0 le faire au salon de l'agriculture, pas encore de quoi faire totalement la paix avec les agriculteurs, le 23 juin le 23 septembre par donc pas joint \u00e0 septembre, une bonne partie des paysans, surtout en Suisse romande soutiendront l'un ou l'autre des textes, voire m\u00eame les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [90%] :\r\nJohann Schneider- Ammann t\u00e2t\u00e9 du bovin, on retient l'expression merci vous croyez moi je trouve \u00e7a \u00eatre une autre expression la prononcera pas ici merci St\u00e9phane Deleury Ad\u00e8le Thorens Philippe Nantermod Jean-Pierre Grin nous ont rejoints dans notre petit Studio mobile des pas perdus, bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir \u00e7a Ad\u00e8le Thorens conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise Philippe Nantermod vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du PLR \u00e9galement Kouassi national valaisan Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC Vaudois on va traiter les 2 textes diff\u00e9remment : pourquoi tout m\u00e9langer, on va commencer par les aliments \u00e9quitables Ad\u00e8le Torrance votre initiative mais quel effondrement entre les 2 sondages, vous avez perdu plus de25,7, une vraie, une vraie chute aux enfers pour vous et votre texte avec un argument qu'on a beaucoup entendu durant cette campagne, qui s'est impos\u00e9, c'est la question du prix votre initiative va rench\u00e9rir le prix des aliments \u00e7a, honn\u00eatement, c'est difficile \u00e0 combattre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [92%] :\r\nNon je crois pas parce que justement l'objectif de l'initiative, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de rendre ces aliments de meilleure qualit\u00e9 produits dans des meilleures conditions sociales, \u00e9cologiques \u00e0 Doha bien- \u00eatre animal, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le but de l'initiative de les rendre plus accessible pour toutes et tous, puisqu'il devrait, gr\u00e2ce \u00e0 l'initiative favoriser plus de choix dans ce domaine -l\u00e0, des mesures de dons courage mon de ce type de produit, et puis surtout un point dans lequel on sur lequel on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 pendant la campagne, il y a donc notre texte \u00e9galement la volont\u00e9, l'exigence d'avoir des mesures pour lutter contre le gaspillage alimentaire et c'est l\u00e0 qu'il faut faire des \u00e9conomies, le gaspillage alimentaire c'est enti\u00e8re de ce qui est produit comme aliment qui finit \u00e0 la poubelle et \u00e7a co\u00fbte \u00e0 tous les m\u00e9nages \u00e0 chaque m\u00e9nage chaque ann\u00e9e 2000 francs c'est triomphe \u00e9conomiser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [97%] :\r\nFaire la police dans leur cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [92%] :\r\nAlors \u00e7a je maintenant la moiti\u00e9 chacun fait la moiti\u00e9, la moiti\u00e9 de ces aliments jet\u00e9s \u00e0 la poubelle, ils le sont, avant d'arriver dans votre frigo et ils le sont parce qu'il y a, dont le domaine agricole dans le commerce de d\u00e9tail des exigences tr\u00e8s strictes, tous les produits doivent ressemble \u00e0 une publicit\u00e9 \u00e0 ils doivent \u00eatre parfait et il y a toute une s\u00e9rie de produits qui sont malheureusement jet\u00e9 \u00e0 cause de de ces prescriptions qui sont tout \u00e0 fait absurde et contre- productif, c'est l\u00e0 qu'il faut \u00e9conomiser pas sur la qualit\u00e9, la qualit\u00e9, c'est important pour notre sant\u00e9, c'est important pour notre environnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [90%] :\r\nL'exemple du gaspillage, Philippe Nantermod est int\u00e9ressant parce qu'il montre que, certes, les citoyens sont libres de faire ce qu'ils veulent, mais parfois ils n'ont pas le choix, quand \u00e7a se d\u00e9cide avant avant leur propre d\u00e9cision, \u00e0 eux, c'est-\u00e0-dire quand les aliments arrivent sur les et les \u00e9tals des magasins et l\u00e0 on n'a pas de prise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [93%] :\r\nVous savez, il y a aucun distributeur au producteur qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9truire sa production avant qu'elle soit vendue, l'objectif c'est de pr\u00e9cis\u00e9ment r\u00e9pondre \u00e0 la demande des consommateurs, alors si les consommateurs sont d'accord de consommer des aliments qui ressent moins une publicit\u00e9 pour reprendre les mots d'Ad\u00e8le Torrance mais mais peut-\u00eatre des aliments aussi parfois de de moins bonne qualit\u00e9, alors on pourra lutter aussi contre ce gaspillage alimentaire avant la consommation mais je crois qu'il faut \u00eatre s\u00e9rieux, il n'y a personne en Suisse, personne au monde qui poss\u00e8de un bien qui le d\u00e9truit simplement pour le plaisir de perdent de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [91%] :\r\nSur le fond, sur le fond de ce que disait Abdel torrentielles la question du gaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [91%] :\r\nIl y a la question de la duperie, je crois qu'il faut \u00eatre coh\u00e9rent, soit on estime que cette initiative ne sert \u00e0 rien, elle ne qu'elle n'aura aucun effet, soit on veut vraiment augmenter les exigences en terme de production de qualit\u00e9 des produits et surtout des produits import\u00e9s et bien \u00e9videmment cela \u00e7a un co\u00fbt mais croire que la qualit\u00e9, une qualit\u00e9 extr\u00eame peut se faire sans aucun effet sur les prix, c'est prendre \u00e0 mon avis, les gens pour des pour des idiots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [92%] :\r\nAlors Jean-Pierre Grin, vous vous \u00eates un petit peu entre les 2, hein, vous \u00e9tiez pas tout \u00e0 fait s\u00fbr de plaider pour ce texte, ou pas, peut-\u00eatre encore un petit peu divis\u00e9, vous, vous allez nous dire vous \u00eates surtout l\u00e0 pour nous parler de la souverainet\u00e9 alimentaire, mais sur les aliments \u00e9quitables, on va vous utilisez un petit peu comme l'arbitre, il reste 10 jours de campagne pour vous, c'est important de se battre pour faire passer ce texte malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:25) [88%] :\r\nAlors concernant les aliments \u00e9quitables, c'est un titre qui est tr\u00e8s accrocheur, effectivement, mais au moment o\u00f9 on n'approfondit cette initiative moins qu'elle est aussi quand productive d'une part, elle va rench\u00e9rir les produits, la, la population est tr\u00e8s sensible, d'o\u00f9 les baisses des des sondages, d'autre part, avec cette initiative, on pourrait augmenter, on va rench\u00e9rir les prix on va augmenter le tourisme alimentaire qu'est d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me pour l'agriculture et pour les grands distributeurs, donc, pour ma part, cette initiative en fait d\u00e9j\u00e0 des aliments \u00e9quitables dans le cas de la Suisse, on met toutes les c\u00f4tes elle disant \u00e9cologique D\u00e9veloppement durable d'un autre agriculteur suisse vouloir les imposer \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a sera difficile, les contr\u00f4les et \u00e9galement effectivement les accords commerciaux que nous avons, \u00e7a sera difficile de la mettre en application \u00e0 l'\u00e9tranger, en m\u00eame temps l'autre initiative, celle sur la souverainet\u00e9 alimentaire qui est peut-\u00eatre un petit peu plus radicales que celles sur les aliments \u00e9quitables bah elle est rejet\u00e9e, elle aussi, de mani\u00e8re encore plus Net et avec toujours cet argument du rench\u00e9rissement du prix, alors je ne sais pas si a, il y aura un rench\u00e9rissement du prix concernant les uns, c'est c'est le c'est visiblement l'explication premi\u00e8res qui avan\u00e7ait dans le dans le cadre de l'or, c'est peut-\u00eatre cette explication l\u00e0 qu'est fait mais moi je vois cette initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire comme un contrepoint au projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a r\u00e9pondu dans sa politique agricole, quand on a qu'on a en ligne \u00e0 Areuse rejet\u00e9 qu'on a rejet\u00e9 au Conseil national une non application de la derni\u00e8re initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire, cette initiative, elle met en place une souverainet\u00e9 alimentaire suisse avec des taxes \u00e0 l'export, l'importation sur certains produits, je prends l'exemple du sucre, le sucre, actuellement c'est catastrophique, la betterave \u00e0 sucre en Suisse et on doit effectivement relever ces taxes -l\u00e0, c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit faire avec l'initiative parlementaire de monsieur Bourgeois et puis \u00e9galement, effectivement, on pourrait m\u00eame des taxes \u00e0 la provenance des produits selon les kilom\u00e8tres qu'ils font sur n'importe de la viande de Nouvelle-Z\u00e9lande en Am\u00e9rique du Sud, avoir une taxe plus importante que de la viande fran\u00e7aise par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [91%] :\r\nAd\u00e8le Thorens il a un \u00e9l\u00e9ment qui rejoint les 2 textes, autant celui sur les aliments \u00e9quitables que la souverainet\u00e9 alimentaire, c'est la crainte d'avoir l'immense bureaucratie pour r\u00e9ussir \u00e0 piloter la l'application de ces 2 initiatives, si elle devait \u00eatre accept\u00e9e, c'est pas vraiment le risque \u00e7a finalement, c'est que ce soit de v\u00e9ritables usines \u00e0 gaz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:43) [90%] :\r\nTout d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont on g\u00e8re l'application cette application, il sera r\u00e9alis\u00e9 par le Parlement d'ici, c'est un par le monde qui justement est tr\u00e8s attentif \u00e0 ne pas g\u00e9n\u00e9rer trop de bureaucratie, un parlement de droite et dont l'initiative pour des aliments \u00e9quitables, les mesures que nous proposons, d'une part, elles sont compatibles avec le droit international, d'autre part, elles sont simple et non bureaucratique qu'est ce qu'on peut faire, on peut jouer sur les la fiscalit\u00e9 \u00e0 la douane, nous, nous proposons plut\u00f4t une mesure positive, c'est-\u00e0-dire favoriser les aliments qui correspondent \u00e0 des standards internationalement reconnue comme le bio ou Fairtrade ni favoriser \u00e0 l'entr\u00e9e du pays, on les taxes sont moins donc, \u00e7a les rend pr\u00e9cis\u00e9ment plus attractifs \u00e9galement financi\u00e8rement, on peut aussi faire des conventions d'objectifs avec les grands distributeurs, \u00e7a c'est aussi on sait quoi, il y a pas franchement bien s\u00fbr que j'y crois, c'est une proposition qui figurait aussi dans le contre- projet \u00e0 l'initiative pour une \u00e9conomie verte c'est vraiment travailler avec la bronche, c'est une mani\u00e8re qui est extr\u00eamement efficace de de d'avoir d'avancer dans ce domaine -l\u00e0, ce d'autant plus que on a en Suisse une branche qui est \u00e0 l'\u00e9coute avec de grands d\u00e9taillants qui se font de la comp\u00e9tition sur celui qui sera le plus durable, donc je pense, c'est au contraire une bonne situation pour ce type d'instrument derni\u00e8re instrument, la transparence, simplement on en formant mieux les consommateurs, en particulier sur les produits transform\u00e9s, on parvient \u00e0 mieux valoriser les produits issus de modes de production, responsable et \u00e7a je pense que c'est vraiment des instruments tr\u00e8s importants qui sont pr\u00e9vues par notre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [90%] :\r\nPhilippe Nantermod quand on entend Ad\u00e8le Thorens, on se dit voil\u00e0 l\u00e0 on est face \u00e0 une forme d'\u00e9cologie qui assez positive finalement qui n'est pas punitif comme elle peut \u00eatre parfois vous \u00eates convaincus par ce discours l\u00e0, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:26) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait et d'ailleurs tout ce qu'a dit Madame Torrence pousse \u00e0 rejeter les textes initiatives parce qu'il n'y a pas besoin d'une initiative populaire, elle a pr\u00e9cis\u00e9 que nous avions de distributeurs qui \u00e9tait tr\u00e8s sensible aux questions \u00e9cologiques que le public \u00e9tait sensible \u00e0 ces questions- l\u00e0, en fin de compte, pourquoi est -ce qu'on veut imposer au consommateur final, un mode de consommation qui pla\u00eet \u00e0 une part importante de la population, je l'admets mais qui ne va pas aussi \u00e0 une part plus petite, peut-\u00eatre moins, mais malgr\u00e9 tout, dont on doit tenir compte pour qui par exemple le prix des aliments joue un r\u00f4le, monsieur Grin parlait tout \u00e0 l'heure du commerce d'achats \u00e0 l'\u00e9tranger si vous fait augmenter le prix des aliments en Suisse au nom d'une d'une qualit\u00e9 qu'on devrait atteindre pour tout le monde et malgr\u00e9 certains, h\u00e9 bien vous allez les pousser \u00e0 les consommer \u00e0 l'\u00e9tranger et par rapport aux arguments avanc\u00e9 notamment la la question du droit international, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s clair dans son message sur l'initiative sur des aliments \u00e9quitables, l'initiative est contraire aux accords internationaux et vous ne pouvez pas avoir une 10 une diff\u00e9renciation sur les produits en fonction de la qualit\u00e9 du produit lui- m\u00eame, c'est cette distinction -l\u00e0 sont ill\u00e9gales du point de vue des des engagements de la Suisse sur le plan international et les accords commenc\u00e9 sont tr\u00e8s claires \u00e0 sujet l\u00e0 enfin, peut-\u00eatre que les Verts ont une autre opinion mais en attendant, le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est quand m\u00eame support\u00e9 par un certain nombre de juristes assez aguerri et tr\u00e8s clairement, dans sa r\u00e9ponse \u00e0 l'auto. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:36) [92%] :\r\nIl y a une marge de manoeuvre et il y a en exemple, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par ce Parlement il y a pas si longtemps, qui fonctionnent d\u00e9j\u00e0 et c'est sur cet exemple que nous nous basons les biocarburants, alors on les mange pas, mais on en importe les biocarburants qui entrent en Suisse sont moins fiscaliser lorsqu'ils correspondent \u00e0 certains crit\u00e8res de durabilit\u00e9, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, il y a pas de bureaucratie personne nous attaquer \u00e0 l'OMC et \u00e7a permet d'exclure des biocarburants destructeur de l'environnement \u00e0 de l'importation Suisse parce que ceux qui sont d\u00e9fiscalis\u00e9s sont non plus concurrentiel, les autres ont simplement disparu du march\u00e9, \u00e7a signifie qu'on a cette marge de manoeuvre et je pense que pour les consommateurs, aujourd'hui, c'est tr\u00e8s important d'\u00eatre inform\u00e9, d'une part, et de pouvoir compter sur une offre en produits de qualit\u00e9 suffisante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:19) [90%] :\r\nJean-Pierre Grin, derni\u00e8re question avec vous parce qu'il y a un vote qui se pr\u00e9pare, vous allez devoir filer dans le sondage, c'est int\u00e9ressant de constater que sur la souverainet\u00e9 alimentaire, du c\u00f4t\u00e9 des agriculteurs \u00e0 l'UDC notamment, vous \u00e9tiez tr\u00e8s favorable au d\u00e9but, c'est en train de s'effondrer, vous avez pas \u00e0 convaincre vos coll\u00e8gues \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:32) [94%] :\r\nAlors on va essayer, on va essayer de les convaincre, leur dire qu'effectivement on doit effectivement mettent la souverainet\u00e9 alimentaire suisse concernant les aliments \u00e9quitables, on le fait d\u00e9j\u00e0 en Suisse c'est vrai l'impose \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a sera difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [83%] :\r\nMerci infiniment Jean-Pierre Grin, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour cette discussion que c'est national UDC Vaudois Ad\u00e8le Thorens vous \u00eates conscient nationale verte Vaudois c'est difficile qui marche dans tous les sens, on perd un peu son latin Philippe Nantermod Kouassi national PLR, vice- pr\u00e9sident du parti et valaisan, merci \u00e0 tous les 3, c'est pas vrai, avec bonne soir\u00e9e en vous dire, c'est merci Philippe bonsoir c'est parti L \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T16:40:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A7812B6-9275-49FB-A6E1-6E8D02727D6E", "internalArchiveId": "4A7812B6-9275-49FB-A6E1-6E8D02727D6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire kazakhe rattrape Christian Miesch et Thomas Borer", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 mercredi qu'il allait poursuivre non seulement l'ex-conseiller national Christian Miesch mais aussi l'ancien ambassadeur Thomas Borer, pour corruption dans le cadre de l'affaire kazakhe.\r\n\r\n* * L'affaire kazakhe rattrape Christian Miesch et Thomas Borer  \r\nEt l'on reparle d'une affaire qui avait mis en \u00e9moi les pas perdus, Christian\r\nOui Renaud. L'affaire kazakhe... vous vous en rappelez s\u00fbrement. Des lobbyistes travaillant pour le compte du gouvernement du Kazakhstan avaient tent\u00e9 d'influencer des parlementaires, ici, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Quelques-uns avaient c\u00e9d\u00e9 \u00e0 leurs charmes, des interventions parlementaires avaient \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9guid\u00e9es... eh bien cette affaire sera trait\u00e9e par la justice: le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration poursuit l'ancien conseiller national Christian Miesch... et l'ancien ambassadeur Thomas Borer. Thibaut Schaller tout cela a \u00e9t\u00e9 rendu possible gr\u00e2ce \u00e0 une premi\u00e8re...\r\nOui: une lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire. La premi\u00e8re de l'histoire. Celle de l'UDC Christian Miesch. L'ancien conseiller national UDC b\u00e2lois a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par ses pairs. Il est suspect\u00e9 d'avoir re\u00e7u de l'argent pour d\u00e9poser une intervention au sujet du Kazakhstan. L'id\u00e9e \u00e9tait de pousser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir contre un richissime opposant au pouvoir qui se r\u00e9fugie en Suisse... Ce matin la commission du national qui traite de ses questions a estim\u00e9 que ces soup\u00e7ons de corruption passive et d'acceptation d'avantages \u00e9taient trop importants pour ne pas \u00eatre clarifi\u00e9s par la justice. C'\u00e9tait une petite surprise... la m\u00eame commisssion avait dans un premier temps jug\u00e9 que les faits n'\u00e9taient pas suffisamment graves... Une d\u00e9cision qui avait suscit\u00e9 un toll\u00e9, ce qui a peut-\u00eatre chang\u00e9 les choses.\r\n***RELANCE: Le MPC poursuivra Christian Miesch... mais aussi Thomas Borer...\r\nOui vous vous rappelez du flamboyant ambassadeur de Suisse en Allemagne. Il aimait la lumi\u00e8re... il agit d\u00e9sormais un peu plus dans l'ombre. L'homme s'est reconverti dans le lobbyisme. Il repr\u00e9sente toutes sortes d'int\u00e9r\u00eats, allant des investisseurs en gaz de schiste aux int\u00e9r\u00eats du pouvoir kazakhe. Il est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption active et d'octroi d'avantages. En cause un versement de 4'635 francs \u00e0 Christian Miesch, connu gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9nonciation anonyme. Christian Miesch, depuis, aurait rembours\u00e9 l'argent, une somme ayant pr\u00e9tend\u00fbment servi \u00e0 acheter un abonnement g\u00e9n\u00e9ral 1\u00e8re classe. Du c\u00f4t\u00e9 de Thomas Borer on plaide l'erreur comptable. Ce sera au Minist\u00e8re public de faire la lumi\u00e8re sur cette affaire.\r\n***RELANCE: Cette premi\u00e8re lev\u00e9e d'immunit\u00e9, le signe que les temps changent \u00e0 Berne?\r\nPeut-\u00eatre... bien qu'on puisse en douter. D'autres politiciens, soup\u00e7onn\u00e9s eux aussi d'avoir \u00e9t\u00e9 sous influence kazakhe, ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s par les commissions d'immunit\u00e9. Deux PLR. Ce qui fait dire \u00e0 l'UDC Christian Miesch que la d\u00e9cision de ce matin le concernant est politique... Il faudra voir si cette premi\u00e8re sera suivie d'autres cas... Jusqu'ici le Parlement avait \u00e9t\u00e9 assez corporatiste. Depuis 2011, ces discussion ne se passent plus en pl\u00e9ni\u00e8re, devant tous les \u00e9lus, mais dans en commission. C'est peut-\u00eatre plus facile de prendre ces d\u00e9cisions. Ce d'autant plus que la protection ne vaut plus que pour les infractions commises en rapport direct avec la fonction de parlementaire... vous demanderez \u00e0 vos invit\u00e9s s'ils se sentent moins bien prot\u00e9g\u00e9s... :)", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821354", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'affaire kazakhe rattrape Christian Miesch et Thomas Borer  / FOR_2018-09-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 mercredi qu'il allait poursuivre non seulement l'ex-conseiller national Christian Miesch mais aussi l'ancien ambassadeur Thomas Borer, pour corruption dans le cadre de l'affaire kazakhe."], "variantIds": ["ece-9821354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:19Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn parle d'une affaire qui avait mis en \u00e9moi les pas perdus, c'est l'affaire kazakhe vous en rappelez s\u00fbrement des lobbyistes travaillant pour le compte du gouvernement du Kazakhstan avaient tent\u00e9 d'influencer des parlementaires ici sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 on se trouve actuellement quelques-uns avaient c\u00e9d\u00e9 \u00e0 leurs charmes des interventions parlementaires avaient \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9guid\u00e9es, h\u00e9 bien, cette affaire sera trait\u00e9e par la justice, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration poursuit l'ancien conseiller national, Christian Miesch, l'ancien ambassadeur Thomas Borer \u00e9galement sera poursuivi par la justice, Thibaut Schaller, tout cela a \u00e9t\u00e9 rendu possible gr\u00e2ce \u00e0 une 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nOui, une premi\u00e8re, une lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire, la premi\u00e8re de l'histoire, celle de l'UDC, Christian Miesch, l'ancien conseiller national b\u00e2lois a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par ses pairs, il est suspect\u00e9 d'avoir re\u00e7u de l'argent pour d\u00e9poser une intervention au sujet du Kazakhstan, l'id\u00e9e \u00e9tait alors de pousser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir contre un richissime opposant au pouvoir qui se r\u00e9fugie en Suisse, ce matin, la commission du National qui traite de ces questions, a estim\u00e9 que ces soup\u00e7ons de corruption passive et d'acceptation davantage \u00e9tait trop important pour ne pas \u00eatre clarifi\u00e9s par la justice, c'\u00e9tait une petite surprise, la m\u00eame commission avait, dans un 1er temps jug\u00e9 que les faits n'\u00e9taient pas suffisamment graves, une d\u00e9cision qui avait suscit\u00e9 un toll\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et ce qui a peut-\u00eatre chang\u00e9 les choses entre temps Thibaut Le MPC poursuivra Christian Miesch mais aussi Thomas Borer oui vous vous rappelez du flamboyant ambassadeur de Suisse, en Allemagne, il aimait la lumi\u00e8re, il agit d\u00e9sormais un peu plus dans l'ombre, l'homme s'est reconverti dans le lobbyisme il repr\u00e9sente toutes sortes d'int\u00e9r\u00eats allant des investisseurs en gaz de schiste aux int\u00e9r\u00eats du pouvoir kazakhe, il est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption active d'octroi d'avantages en cause un versement de 4635 francs \u00e0 Christian Miesch, connu gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9nonciation anonyme Christian Miesch depuis, aurait rembours\u00e9 l'argent une somme ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9tendument utilis\u00e9 pour acheter un abonnement g\u00e9n\u00e9ral premi\u00e8re classe du c\u00f4t\u00e9 de Thomas Borer, on plaide l'erreur comptable, ce sera au Minist\u00e8re public de faire la lumi\u00e8re sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [87%] :\r\nThibault, cette premi\u00e8re lev\u00e9e d'immunit\u00e9, est ce qu'on peut dire que c'est le signe que les temps sont en train de changer \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [93%] :\r\nEh bien peut-\u00eatre difficile \u00e0 dire, bien qu'on puisse avoir quelques doutes d'autres politiciens soup\u00e7onn\u00e9s eux aussi dans la m\u00eame affaire, d'avoir \u00e9t\u00e9 sous influence kazakhe avait \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s par les commissions du minute d'immunit\u00e9 deux PLR ce qui fait dire \u00e0 l'UDC Christian Miesch que la d\u00e9cision de ce matin, le concernant et politique, il faudra voir si cette premi\u00e8re sera suivie d'autres cas jusqu'ici, le Parlement avait \u00e9t\u00e9 assez corporatiste, dira -t-on, depuis 2011, ces discussions ne se passent plus en pl\u00e9ni\u00e8re devant tous les \u00e9lus, mais en commission, c'est peut-\u00eatre plus facile d\u00e9sormais de de prendre ce genre de d\u00e9cision, ce d'autant plus que la protection ne vaut plus que pour les infractions commises en rapport Direct avec la fonction de parlementaire vous demanderez vos invit\u00e9s s'ils se sentent peut-\u00eatre un peu moins prot\u00e9g\u00e9 d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [83%] :\r\nEh ben, on va leur poser la question \u00e0 nos invit\u00e9s, merci beaucoup, Thibaut Schaller Ada Marra, vous \u00eates moins port\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [90%] :\r\nPersonnellement, je ne me suis jamais sentie g\u00e9rer ou prot\u00e9ger non je pense qu'effectivement, aujourd'hui, il est inacceptable l'id\u00e9e de dire qu'on nous paie 4000 francs vous fait une interpellation non pay\u00e9 8000 francs, on vous fait un postulat et puis nous payer 50000 francs, puis on fait toutes un Pack quoi, donc il est absolument incroyable cette histoire d\u00e9montre que certains n'ont pas encore compris que l'influence des lobbies n'est impossible dans ce palais ne devraient pas exister, elle existe de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, \u00e7a c'est la phase iceberg qui existe, il y en a d'autres mani\u00e8res de le faire, donc voil\u00e0, moi je pense que c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle pour tous les d\u00e9put\u00e9s et pour tous les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [83%] :\r\nIl n'y gu\u00e8re et la vente d\u00e9mocratie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [91%] :\r\nEst ce qu'elle est avant la d\u00e9mocratie sur le fait qu'il y a une interface plut\u00f4t large entre les parlementaires et la soci\u00e9t\u00e9 dite civile est plut\u00f4t une bonne chose, il vient d'\u00eatre dit que il y avait une influence et c'est vrai, elle est souvent bien pire que celle -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que vous avez dans les commissions des \u00e9lus qui roule ouvertement pour des lobbies, celui des locataires se certains syndicats et qui proposent des amendements en commission des affaires juridiques par exemple sur le droit du bail sur le le droit du travail et donc l'influence, elle est \u00e9vidente, \u00e0 travers des \u00e9lus et puis, lorsque de mani\u00e8re anecdotique quelqu'un commet une bourde parce que, manifestement, sont t\u00e9nues en s'en est une de de se faire payer pour une intervention, on verra ce que la justice, on dira jusqu'\u00e0 maintenant, il y a quand m\u00eame la pr\u00e9somption d'innocence, l\u00e0 \u00e9videmment, haro sur le baudet et si possible sur le baudet UDC avec autant d'\u00e9nergie qu'on n'en a pas mise \u00e0 frapper d'autres choses qui \u00e9taient plus choquante, donc l\u00e0 l'indignation \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, je n'aime pas trop le les temps changent, il y a aujourd'hui une exigence de transparence beaucoup plus forte qu'elle \u00e9tait dans le pass\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment une mauvaise chose, il ne faut pas non plus en abuser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [93%] :\r\nYves Nidegger, merci infiniment, conseiller national UDC Genevois d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci aussi avoue Ada Marra conscient national socialiste vaudoise tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 et on va parler. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3BBAFE9-B0A4-4759-97BF-DCD83EAEF651", "internalArchiveId": "A3BBAFE9-B0A4-4759-97BF-DCD83EAEF651", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre entre Alain Berset et Emmanuel Marcon \u00e0 Paris", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset s'est rendu mercredi \u00e0 Paris pour rencontrer son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Les relations bilat\u00e9rales et le dossier europ\u00e9en ont notamment \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s lors de cette entrevue.\r\n\r\n* * Rencontre entre Alain Berset et Emmanuel Marcon \u00e0 Paris  \r\nEt l'on reparle d'une affaire qui avait mis en \u00e9moi les pas perdus, Christian\r\nOui Renaud. L'affaire kazakhe... vous vous en rappelez s\u00fbrement. Des lobbyistes travaillant pour le compte du gouvernement du Kazakhstan avaient tent\u00e9 d'influencer des parlementaires, ici, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Quelques-uns avaient c\u00e9d\u00e9 \u00e0 leurs charmes, des interventions parlementaires avaient \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9guid\u00e9es... eh bien cette affaire sera trait\u00e9e par la justice: le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration poursuit l'ancien conseiller national Christian Miesch... et l'ancien ambassadeur Thomas Borer. Thibaut Schaller tout cela a \u00e9t\u00e9 rendu possible gr\u00e2ce \u00e0 une premi\u00e8re...\r\nOui: une lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire. La premi\u00e8re de l'histoire. Celle de l'UDC Christian Miesch. L'ancien conseiller national UDC b\u00e2lois a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par ses pairs. Il est suspect\u00e9 d'avoir re\u00e7u de l'argent pour d\u00e9poser une intervention au sujet du Kazakhstan. L'id\u00e9e \u00e9tait de pousser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir contre un richissime opposant au pouvoir qui se r\u00e9fugie en Suisse... Ce matin la commission du national qui traite de ses questions a estim\u00e9 que ces soup\u00e7ons de corruption passive et d'acceptation d'avantages \u00e9taient trop importants pour ne pas \u00eatre clarifi\u00e9s par la justice. C'\u00e9tait une petite surprise... la m\u00eame commisssion avait dans un premier temps jug\u00e9 que les faits n'\u00e9taient pas suffisamment graves... Une d\u00e9cision qui avait suscit\u00e9 un toll\u00e9, ce qui a peut-\u00eatre chang\u00e9 les choses.\r\n***RELANCE: Le MPC poursuivra Christian Miesch... mais aussi Thomas Borer...\r\nOui vous vous rappelez du flamboyant ambassadeur de Suisse en Allemagne. Il aimait la lumi\u00e8re... il agit d\u00e9sormais un peu plus dans l'ombre. L'homme s'est reconverti dans le lobbyisme. Il repr\u00e9sente toutes sortes d'int\u00e9r\u00eats, allant des investisseurs en gaz de schiste aux int\u00e9r\u00eats du pouvoir kazakhe. Il est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption active et d'octroi d'avantages. En cause un versement de 4'635 francs \u00e0 Christian Miesch, connu gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9nonciation anonyme. Christian Miesch, depuis, aurait rembours\u00e9 l'argent, une somme ayant pr\u00e9tend\u00fbment servi \u00e0 acheter un abonnement g\u00e9n\u00e9ral 1\u00e8re classe. Du c\u00f4t\u00e9 de Thomas Borer on plaide l'erreur comptable. Ce sera au Minist\u00e8re public de faire la lumi\u00e8re sur cette affaire.\r\n***RELANCE: Cette premi\u00e8re lev\u00e9e d'immunit\u00e9, le signe que les temps changent \u00e0 Berne?\r\nPeut-\u00eatre... bien qu'on puisse en douter. D'autres politiciens, soup\u00e7onn\u00e9s eux aussi d'avoir \u00e9t\u00e9 sous influence kazakhe, ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s par les commissions d'immunit\u00e9. Deux PLR. Ce qui fait dire \u00e0 l'UDC Christian Miesch que la d\u00e9cision de ce matin le concernant est politique... Il faudra voir si cette premi\u00e8re sera suivie d'autres cas... Jusqu'ici le Parlement avait \u00e9t\u00e9 assez corporatiste. Depuis 2011, ces discussion ne se passent plus en pl\u00e9ni\u00e8re, devant tous les \u00e9lus, mais dans en commission. C'est peut-\u00eatre plus facile de prendre ces d\u00e9cisions. Ce d'autant plus que la protection ne vaut plus que pour les infractions commises en rapport direct avec la fonction de parlementaire... vous demanderez \u00e0 vos invit\u00e9s s'ils se sentent moins bien prot\u00e9g\u00e9s... :)", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821356", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Rencontre entre Alain Berset et Emmanuel Marcon \u00e0 Paris / FOR_2018-09-12T18:06:00_developpement-4", "Forum du 12.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset s'est rendu mercredi \u00e0 Paris pour rencontrer son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Les relations bilat\u00e9rales et le dossier europ\u00e9en ont notamment \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s lors de cette entrevue."], "variantIds": ["ece-9821356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:19Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 33 ans va poursuivre en parlant de la rencontre du jour, la rencontre pr\u00e9sidentielle, 2 jours apr\u00e8s, Doris Leuthard l'an pass\u00e9, c'est au tour d'Alembert, ce pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'\u00eatre re\u00e7u \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e par Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, cet apr\u00e8s- midi, les 2 chefs d'\u00c9tat se sont entretenus pendant une heure, au coeur de leurs discussions le dossier europ\u00e9en, mais aussi les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et la France Marc Medichini on vous retrouve en Direct de Paris plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans les bureaux de la d\u00e9l\u00e9gation suisse de l'OCDE, c'est l\u00e0 qu'allant Berset vient de donner une conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a tir\u00e9 un bilan positif de ses \u00e9changes avec Emmanuel Macron, il les a qualifi\u00e9s de francs honn\u00eates tr\u00e8s constructif, les 2 chefs d'\u00c9tat ont abord\u00e9 de nombreux sujets, et un des plus importants, vous l'avez dit le dossier europ\u00e9en Alain Berset, a expliqu\u00e9 l'\u00e9tat des discussions entre Berne et Bruxelles le besoin de temps en Suisse pour trouver un \u00e9quilibre des compromis Alain Berset estime sur ce sujet, avoir \u00e9t\u00e9 entendu et compris par Emmanuel Macron, selon le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, la France voit aussi l'int\u00e9r\u00eat que la Suisse stabilise ses relations avec l'Europe, Paris en tirera aussi des avantages, a expliqu\u00e9 Alain Berset le socialiste en a aussi profit\u00e9 pour rappeler les contributions de la Suisse au projet europ\u00e9en, une fa\u00e7on peut-\u00eatre de corriger en toute diplomatie Emmanuel Macron qui voyait la Suisse comme un \u00c9tat qui faisait du cherry picking, comprenez par l\u00e0 qu'elle choisirait ce qu'elle veut dans le march\u00e9 unique, Alain Berset en a aussi profit\u00e9 pour parler des d\u00e9bats de ce jour, au Parlement, montrer que la Suisse avance sur le volet de ces r\u00e9formes fiscales, une fa\u00e7on de casser l'image de paradis fiscal que la Suisse a encore parfois dans les discours du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [95%] :\r\nMarc est -ce qu'on peut dire qu'\u00e0 l'issue de la rencontre Alain Berset a trouv\u00e9 un alli\u00e9 en la personne d'Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [92%] :\r\nAlors, pour Alain Berset, la question ne se pose pas en ces termes : Berne n\u00e9gocie avec Bruxelles et non avec Paris, donc inutile de savoir si Paris est l'alli\u00e9 de Berne ou pas, selon le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration il est avant tout important que les relations interpersonnelles entre chefs d'\u00c9tat soit bonne, ce qui serait le cas avec Emmanuel Macron, que les informations entre les 2 pays, circule \u00e0 diff\u00e9rents niveaux et sur de nombreux dossiers qu'il soit bilat\u00e9raux ou multilat\u00e9raux et d'ailleurs, sur les questions internationales, les 2 chefs d'\u00c9tat ont parl\u00e9 du Brexit de la situation au Moyen-Orient Alain Berset a insist\u00e9 plusieurs fois durant la conf\u00e9rence de presse sur les r\u00f4les diff\u00e9rents mais compl\u00e9mentaires de la Suisse et de la France dans cette r\u00e9gion du monde Alain Berset a rappel\u00e9 notamment les bons offices de la diplomatie helv\u00e9tique et aussi la tradition humanitaire de la Suisse, et d'ailleurs, c'est \u00e0 ce titre, un, que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration vient d'accepter l'invitation du pr\u00e9sident Macron repr\u00e9senter la Suisse aux comm\u00e9morations, le 11 novembre prochain de l'anniversaire de la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, Marc Meunier qui, en Direct de Paris Forum et tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7298625-1B3E-45E5-8D2C-723CB46F2EF6", "internalArchiveId": "F7298625-1B3E-45E5-8D2C-723CB46F2EF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - La vie de Pierre Maudet", "publicationDate": "2018-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Maudet, conseiller d'\u00e9tat genevois, PLR\r\nAu moment o\u00f9 Pierre Maudet est sur le point, peut-\u00eatre, de terminer sa vie politique, remontons aux origines. On est au 20e si\u00e8cle, Pierre Maudet porte des lunettes. Il a encore des boutons, mais Gen\u00e8ve est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa botte.\r\n\r\n* * La chronique politique - La vie de Pierre Maudet  STEPHANE DELEURY, direct studio Lausanne + 2 sons\r\n((Chronique :  La vie de Pierre Maudet))\r\n***7h55.. La chronique politique de St\u00e9phane Deleury. \r\nCe matin vous avez choisi d'aborder la vie et l'oeuvre de Pierre Maudet. \r\nAu moment o\u00f9 Pierre Maudet est sur le point, peut-\u00eatre, de terminer sa vie politique. je vous propose de remonter aux origines. au d\u00e9but de sa carri\u00e8re. On est au 20e si\u00e8cle, Pierre Maudet porte des lunettes. Il a encore des boutons mais Gen\u00e8ve est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa botte.\r\n  1/2 SON : 20'' ((illustrer avec image archives Maudet jeune))\r\nNous sommes en 1993. la voix de Pierre Maudet est entrain de muer et l'adolescent dit encore la v\u00e9rit\u00e9 lorsqu'il passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. c'\u00e9tait une autre \u00e9poque. Mais d\u00e9j\u00e0 en 1993, quand Pierre Maudet se f\u00e2che,  Pierre Maudet obtient une rencontre avec deux conseillers d'Etat et son parlement des jeunes. \r\n***Et Pierre Maudet s'est souvent f\u00e2ch\u00e9 durant sa carri\u00e8re. \r\nDepuis le coll\u00e8ge, il a fait du chemin. Voil\u00e0 10 ans qu'il si\u00e8ge dans un ex\u00e9cutif... ou il s'est r\u00e9guli\u00e8rement f\u00e2ch\u00e9. Il a plusieurs fois sanctionn\u00e9 son personnel qui a selon lui commis des fautes. \r\nIl y a eu les sanctions prises contre la directrice du service des peines et mesures, dans le cadre du meurtre d'Adeline. Sanction annul\u00e9e ensuite par la justice. \r\nEt puis Il y a eu le chef des op\u00e9rations de la police Christian Cudr\u00e9-Mauroux. \u00e0 qui il reprochait d'avoir sous-estim\u00e9 en connaissance de cause l'ampleur d'une manifestation. Il a d\u00e9grad\u00e9 le Lieutenant-Colonel avant que la justice encore elle, ne corrige cette d\u00e9cision. Tout \u00e7a \u00e9videmment \u00e9tal\u00e9 sur la place publique avec les cons\u00e9quences qu'on peut imaginer pour le policier et sa famille. Et c'est ce qui me frappe dans toute cette affaire. ce d\u00e9calage entre l'intransigeance de Pierre Maudet envers les autres, et la tol\u00e9rance qu'il s'accorde \u00e0 lui-m\u00eame depuis quelques mois.\r\n***St\u00e9phane on commence \u00e0 le savoir, l'incoh\u00e9rence en politique, \u00e7a vous rend chafouin..   \r\nOui... surtout que les propos du Magistrat sont tr\u00e8s troublants. Confront\u00e9 par Pascal Decaillet sur Leman Bleu, \u00e0 cette apparente contradiction, Pierre Maudet r\u00e9pond ceci. \r\n  2/2 SON : 6''\r\nDonc j'essaie de comprendre...  le constat est l\u00e0, il juge lui-meme qu'accepter des cadeaux et mentir est intol\u00e9rable. Mais Pierre Maudet se montre incapable d'aller au bout de son raisonnement et de quitter son poste. Il a tant \u00e0 donner \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nCorrigez-moi, Jean Romain, si je me trompe... je suis un manche en p\u00e9dagogie. mais \u00e7a ne se fait pas trop de punir un \u00e9l\u00e8ve qui m\u00e2che un chewing gum en classe, alors qu'on est  soi-m\u00eame entrain de mastiquer ostensiblement. \r\n***On ne parle pas de chewing gum ici, mais de cadeau et de mensonge. \r\nDe dissimulation de la v\u00e9rit\u00e9... Mais puisque vous parlez cadeaux. \u00e7a me rappelle que Pierre Maudet durant sa campagne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est lui-m\u00eame inspir\u00e9 des m\u00e9thodes du Cheik Mohamed Bin Zayed Al Nahyan... il a offerts des pr\u00e9sents aux parlementaires pour tenter d'obtenir des voix suppl\u00e9mentaires. Ces faits apparaissent dans le grand reportage que consacrent le photographe Niels Ackermann et la journaliste Laure Lugon du Temps sur les coulisses de l'op\u00e9ration Valmy. Op\u00e9ration qui devait apporter \u00e0 Pierre Maudet la cons\u00e9cration de sa carri\u00e8re \u00e0 savoir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. A l'\u00e9vidence, le genevois s'est montr\u00e9 trop peu g\u00e9n\u00e9reux. il s'est content\u00e9 d'offrir de la saucisse, des cardons, de la confiture, et du vin. Reste cette question qui me turlupine. Pierre Maudet serait-il Conseiller f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui s'il avait offert la Business classe, l'h\u00f4tel 5 \u00e9toile et la formule 1 \u00e0 Andreas Glarner ou Luzi Stamm ?", "durationSec": 291, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9835761", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - La vie de Pierre Maudet", "La chronique politique (vid\u00e9o) - La vie de Pierre Maudet", "La chronique politique - La vie de Pierre Maudet / LME_2018-09-11T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - La vie de Pierre Maudet / LME_2018-09-11T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Au moment o\u00f9 Pierre Maudet est sur le point, peut-\u00eatre, de terminer sa vie politique, remontons aux origines. On est au 20e si\u00e8cle, Pierre Maudet porte des lunettes. Il a encore des boutons, mais Gen\u00e8ve est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa botte.", "Au moment o\u00f9 Pierre Maudet est sur le point, peut-\u00eatre, de terminer sa vie politique, remontons aux origines. On est au 20e si\u00e8cle, Pierre Maudet porte des lunettes. Il a encore des boutons, mais Gen\u00e8ve est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa botte.", "Au moment o\u00f9 Pierre Maudet est sur le point, peut-\u00eatre, de terminer sa vie politique, remontons aux origines. On est au 20e si\u00e8cle, Pierre Maudet porte des lunettes. Il a encore des boutons, mais Gen\u00e8ve est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa botte."], "variantIds": ["ece-9827487", "ece-9827485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-17T16:15:36Z", "speechToTexts": ["17.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nJean Romain, c'est l'heure de la chronique politique de St\u00e9phane Deleury ce matin, St\u00e9phane, vous avez choisi d'aborder la vie et l'oeuvre de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nOui, parce qu'au moment o\u00f9 Pierre Maudet est sur le point, peut-\u00eatre, de terminer sa vie politique, h\u00e9 bien je vous propose de remonter aux origines, au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, on est au 20\u00e8me si\u00e8cle, Pierre Maudet, porte des lunettes, il a encore des boutons mais Gen\u00e8ve est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa botte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [87%] :\r\nBah, en fait, \u00e7a fait 4 ans que je suis dans le cours, j'ai \u00e9crit plusieurs lettres au Conseil administratif depuis 1989 et puis petit-\u00e0-petit bon d\u00e9but on prenait pas tellement compte et puis un beau jour, je me suis f\u00e2ch\u00e9 et puis l\u00e0, ben, monsieur Rossetti il a r\u00e9uni une commission de personnes concernant le parlement des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [93%] :\r\nVoil\u00e0, nous sommes en 1993 dans le journal Romand, la voix de Pierre Maudet, on l'entend est entrain de muer et l'adolescent de 15 ans dit encore peut-\u00eatre la v\u00e9rit\u00e9 lorsqu'il passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, c'\u00e9tait une autre \u00e9poque, mais d\u00e9j\u00e0 en 1993 quand Pierre Maudet se f\u00e2che h\u00e9 bien Pierre Maudet obtient ce qu'il veut, soit une rencontre pour l'occasion avec 2 conseillers d'\u00c9tat et \u00e0 la cl\u00e9, son parlement des jeunes, un vrai patron. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [91%] :\r\nEt Pierre Maudet, c'est assez r\u00e9guli\u00e8rement f\u00e2ch\u00e9 durant sa carri\u00e8re Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [96%] :\r\nDepuis, le coll\u00e8ge Pierre Maudet a fait du chemin, il a m\u00fbri, il a connu connu les joies de l'accouplement de la popularit\u00e9 est du pouvoir ex\u00e9cutif et au pouvoir ex\u00e9cutif, il s'est r\u00e9guli\u00e8rement f\u00e2ch\u00e9 tout rouge, il a, par exemple, plusieurs fois sanctionn\u00e9 son personnel qui avait selon lui commis des fautes, il y a eu la directrice du service des peines et des mesures dans le cadre du meurtre d'Adeline sanction annul\u00e9e ensuite par la justice et puis il y a eu le chef des op\u00e9rations de la police, Christian Cudr\u00e9-Mauroux, \u00e0 qui il reprochait d'avoir sous- estim\u00e9 en connaissance de cause l'ampleur d'une manifestation, alors il a d\u00e9grad\u00e9 le Lieutenant-Colonel avant que la justice encore elle ne corrige cette d\u00e9cision, tout \u00e7a \u00e9videmment \u00e9tal\u00e9 sur la place publique, avec les cons\u00e9quences qu'on peut imaginer pour les principaux concern\u00e9s et c'est ce qui me frappe dans toute cette affaire Maudet c'est ce d\u00e9calage entre l'intransigeance de Pierre Maudet envers les autres et la tol\u00e9rance qu'il s'accorde \u00e0 lui- m\u00eame depuis quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [94%] :\r\nOn va commencer \u00e0 le savoir St\u00e9phane vous l'incoh\u00e9rence en politique, savourant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [90%] :\r\nChafouin oui, surtout que les propos du Magistrat Genevois sont tr\u00e8s troublants confront\u00e9 par Pascal D\u00e9caillet sur les monts \u00e0 cette apparente contradiction Pierre Maudet r\u00e9pond ceci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [92%] :\r\nComme homme public effectivement si je m'applique la m\u00eame grille de lecture, je ne peux pas tol\u00e9rer ce que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [92%] :\r\nDonc essayons de comprendre le constat est l\u00e0, il juge lui- m\u00eame qu'accepter des cadeaux de plusieurs dizaines de milliers de francs et mentir, \u00eatre intol\u00e9rable, alors il a fait le plus dur, hein, mais Pierre Maudet se monte, incapable d'aller au bout de son raisonnement et de quitter par exemple son poste, il attend \u00e0 donner, \u00e0 Gen\u00e8ve, dit -il, c'est un peu l'attaquant qui dribble 5 d\u00e9fenseurs qui la met \u00e0 c\u00f4t\u00e9, seul face au but vide : un, il avait fait le plus dur alors corrigez -moi je remercie, je me trompe, je suis un peu un manche en p\u00e9dagogie, mais \u00e7a ne se fait pas trop de punir un \u00e9l\u00e8ve qui m\u00e2che une chic est en classe alors qu'on est soi -m\u00eame entrain de mastiquer ostensiblement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [90%] :\r\nSauf qu'ici on ne parle pas d'chewing gum, St\u00e9phane Deleury, mais bien d'autres cadeaux et de mensonge votations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [92%] :\r\nParle pas de mensonge dit cach\u00e9 une partie de la v\u00e9rit\u00e9 et simuler dissimuler voil\u00e0 et puisque vous parlez cadeaux romaine, \u00e7a me rappelle que Pierre Maudet durant sa campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est lui- m\u00eame inspir\u00e9 des m\u00e9thodes du Cheik Mohammed Bin Zayed Al Nahyane, il a lui aussi offert des cadeaux parlementaires pour tenter d'obtenir des voix suppl\u00e9mentaires si ces faits apparaissent dans le grand reportage du photographe Niels Ackermann et de la journaliste Laure du temps sur les coulisses de la fameuse op\u00e9ration Valmy, op\u00e9ration qui devait apporter \u00e0 Pierre Maudet la cons\u00e9cration de sa carri\u00e8re, \u00e0 savoir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sauf que, \u00e0 l'\u00e9vidence, le Genevois s'est montr\u00e9 un peu trop bavard, il s'est content\u00e9 d'offrir de la saucisse des cardons de la confiture et du vin, voil\u00e0 Pierre Maudet, s'il avait offert la Business classe l'h\u00f4tel 5 \u00e9toiles et la Formule 1, plut\u00f4t qu'un panier du petit chaperon rouge \u00e0 Andreas Glarner ou Luzi Stamm peut-\u00eatre, peut-\u00eatre serait -il aujourd'hui conseiller f\u00e9d\u00e9ral en tout cas la question me turc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [89%] :\r\nEt puis la question de St\u00e9phane Deleury, c'est vrai, vous parlez de d\u00e9pe\u00e7age tout \u00e0 l'heure Jean Romain en parlant de cette affaire Maudet, est ce que quand on se pose ou qu'on ait vu comme le chevalier blanc, il y a pas une certaine coh\u00e9rence \u00e0 appliquer \u00e0 soi -m\u00eame ce qu'on a appliqu\u00e9 aux autres ce qu'on a dit \u00eatre pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, sur ce point- l\u00e0, on ne peut \u00eatre que d'accord, il y a une coh\u00e9rence, on ne peut pas dire certaines choses et faire le contraire, mais cependant ce n'\u00e9tait pas tellement habitu\u00e9 entendent Pierre Maudet sur cette zone- l\u00e0 en revanche d'autres magistrats de la ville qui sont connus pour \u00eatre peut-\u00eatre au fond des gens qui prennent de la distance avec la v\u00e9rit\u00e9 d'une mani\u00e8re assez g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 ces gens -l\u00e0, on leur dit rien parce que leur pardonne leur pardonnent plus parce que finalement, h\u00e9 ben, c'est dans la mani\u00e8re dont les, je parle de personne en particulier et de d'un magistrat de la Ville de Gen\u00e8ve aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [94%] :\r\nAllez on va dire que c'est un peu facile, mais merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin Jean Romain, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident du Grand Conseil Genevois et que c'est un job pas de tout repos, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [99%] :\r\nJe vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-11T09:40:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B6D7B74-3A36-4D48-ABCB-AE31CF6D1BCE", "internalArchiveId": "1B6D7B74-3A36-4D48-ABCB-AE31CF6D1BCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Jean Romain, pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois", "publicationDate": "2018-09-11T00:00:00Z", "summary": "Jean Romain, pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois, \u00e9voquera les relations Valais-Gen\u00e8ve, puisque les terres valaisannes ont beaucoup apport\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Mais c'est \u00e9galement l'occasion d'aborder l'affaire Pierre Maudet.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Jean Romain, pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois  JEAN ROMAIN, en direct du studio de Lausanne / mobile +41 79 **\r\nJean Romain, pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois; son parlement se rend en fin de semaine en Valais, cette terre de talents qui en a tant fourni \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nL'occasion de papoter relation Valais-Gen\u00e8ve, Maudet et son rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et autres \u00e9ventuels sujet rhodaniens \r\n))\r\nJEAN ROMAIN / PRESIDENT DU GRAND CONSEIL/PLR/CHRONIQUEUR/ECRIVAIN/ENSEIGNANT A LA RETRAITE\r\n\"Un grand conseil apais\u00e9 place le PLR Jean Romain \u00e0 sa t\u00eate\"...c'\u00e9tait le monde d'hier, un titre de la tribune de Gen\u00e8ve de la mi-mai.\r\nl'espoir de construire des ponts,  d'une harmonie entre le conseil d'Etat, l'ex\u00e9cutif, harmonie, en juin vous rencontriez le pape... et l\u00e0 vous \u00eates en plein temp\u00eate institutionnelle...\r\nPour le retour \u00e0 la normale il faudra repasser :) \r\nHier la commission de contr\u00f4le de gestion a accept\u00e9 une r\u00e9solution d'ensemble \u00e0 gauche. Un texte non contraignant mais qui va plus loin que le conseil d'Etat... Pierre Maudet doit \u00eatre d\u00e9sasi de la police et de l'a\u00e9roport durant l'enqu\u00eate...La session du 20 septembre aura lieu \u00e0 huis clos : \r\nEst-ce que les citoyens ne seraient pas en droit d'avoir autre chose qu'un huis clos ? On parle d'un conseiller d'Etat \u00e9lu par le peuple. L\u00e9gitim\u00e9 par le peuple. Est-ce que son sort ne devrait pas se jouer devant les citoyens.\r\nVous \u00eates  entre deux feux...Pierre Maudet, votre leader incontest\u00e9 au PLR. Elu au premier tour, et vous comme pr\u00e9sident du Grand Conseil, pr\u00e9sident d'une institution qui est forc\u00e9ment un contre-pouvoir... Comment g\u00e9rer cette double loyaut\u00e9.\r\nCA COMMENCE A RESSEMBLER A UN EMPLOI FICTIF.\r\nIl a beaucoup \u00e9t\u00e9 question, dans la communication du Conseil d'Etat , d'assurer le bon fonctionnement des institutions et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 indispensable \u00e0 l'action gouvernementale. \r\nLa semaine derni\u00e8re, est-ce que le d\u00e9lestage partiel du dicast\u00e8re de Pierre Maudet vous a convaincu? \r\nEntre les \u00ab mesures organisationnelles \u00bb du Conseil d'Etat la semaine derni\u00e8re, et ce qu'exige maintenant la commission de contr\u00f4le de gestion, \u00e7a devient compliqu\u00e9. Si le Conseil d'Etat met en ouvre cette r\u00e9soltion, le cahier des charges de Pierre Maudet commence \u00e0 ressembler \u00e0 un emploi fictif.\r\nLa proc\u00e9dure durera plusieurs mois, apr\u00e8s le lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 du conseilerer d'Etat. La proc\u00e9dure pour \u00ab acceptation d'un avantage \u00bb fera peser le soup\u00e7on sur toute l'action d'un membre du gouvernement.\r\nLe plus simple, pour els bien de la r\u00e9publique, ce ne serait pas de se mettre en marge de la R\u00e9publique. D\u00e9missionner. Se d\u00e9fendre. Et ensuite se relancer. Changer d'orientation. Un nouveau d\u00e9part dans le priv\u00e9. Il a 40 ans.\r\nLE CAS MAUDET \r\nVous \u00eates d\u00e9\u00e7u par l'homme ?\r\nComme radical Montesquieu fait partie de vos classiques.\r\n\u00ab Pour qu'on ne puisse abuser du pouvoir, il faut que par la disposition des choses le pouvoir arr\u00eate le pouvoir. \u00bb C'est ce qui a manqu\u00e9 \u00e0 Pierre Maudet ? \r\nCette affaire pose une question d'oral de philo \u00e0 la matu : la place du mensonge en politique ? Quel type de r\u00e9ponse est-ce que vous attendriez de vos \u00e9l\u00e8ves ?\r\nCONCLUSION DE CETTE AFFAIRE : Une vraie proc\u00e9dure de destitution, formalis\u00e9e ?\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel sera d\u00e9sormais arm\u00e9 pour pr\u00e9venir une nouvelle affaire Hainard. Pas moins de 90% des \u00e9lecteurs neuch\u00e2telois ont accept\u00e9 ce dimanche de modifier la Constitution cantonale et de permettre ainsi au Grand Conseil de destituer un conseiller d'Etat condamn\u00e9 pour une infraction p\u00e9nale incompatible avec l'exercice de son mandat. \r\nD\u00e9g\u00e2ts d'image pour Gen\u00e8ve ? \r\nPas tr\u00e8s bon ce qui se passe pour l'image du canton.\r\n04\r\nIl y a eu l'affaire M\u00fcller il y a quelques ann\u00e9es : le conseiller d'Etat avait fini pas d\u00e9missionner. \r\nPRENDRE L'AIR EN VALAIS\r\nUN AUTRE ACTUALITE UN PEU PLUS LEGERE POUR VOUS...VOUS LE VALAISAN DE GENEVE AVEZ ORGANISE LA SORTIE DU GRAND CONSEIL...DANS VOTRE CANTON D'ORIGINE...\r\nD\u00e8s qu'il y plus de deux valaisan dans une organisation, \u00ab La mafia \u00bb valaisanne\r\nEst-ce que vraiment la diaspora est  aussi organis\u00e9e ?\r\nQuel programme ? \r\nMichlein Clamy-rey, Carlo Lamprecht, Martine Brunschig Graf / Fribourg et bien d'autres a conseil d'etta : Gen\u00e8ve est aussi une machin \u00e0 int\u00e9grer les conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s.\r\nPas le deuxi\u00e8me ville\r\nIl arrive que l'on moque Gen\u00e8ve, avec des Genfereien, ces Genevoiseries...", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9835273", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Jean Romain, pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Jean Romain, pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Jean Romain, pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois / LME_2018-09-11T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Jean Romain, pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois / LME_2018-09-11T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Jean Romain, pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois, \u00e9voquera les relations Valais-Gen\u00e8ve, puisque les terres valaisannes ont beaucoup apport\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Mais c'est \u00e9galement l'occasion d'aborder l'affaire Pierre Maudet.", "Jean Romain, pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois, \u00e9voquera les relations Valais-Gen\u00e8ve, puisque les terres valaisannes ont beaucoup apport\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Mais c'est \u00e9galement l'occasion d'aborder l'affaire Pierre Maudet.", "Jean Romain, pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois, \u00e9voquera les relations Valais-Gen\u00e8ve, puisque les terres valaisannes ont beaucoup apport\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Mais c'est \u00e9galement l'occasion d'aborder l'affaire Pierre Maudet."], "variantIds": ["ece-9827500", "ece-9827482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-17T16:13:18Z", "speechToTexts": ["17.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n7 heures 32 Jean Romain, pr\u00e9sident du Grand Conseil Genevois et notre invit\u00e9, c'est vous, Romain Jean Romain bonjour bonjour Jean Romain, pr\u00e9sident du Grand Conseil Genevois, on a trouv\u00e9 une petite coupure de presse du mois de mai, un grand conseil apais\u00e9 place le PLR Jean Romain \u00e0 sa t\u00eate, c'est un peu le monde d'hier, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [82%] :\r\nBah, c'est un petit peu le monde hier, \u00e9videmment, mais quand tu la coupure de presse \u00e9tait sorti ce qui \u00e9tait apais\u00e9, c'\u00e9tait en d\u00e9finitive, ce qui \u00e9tait \u00e9lu, les gens qui avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lus qui \u00e9taient des trouble-f\u00eate pendant des ann\u00e9es et bah para\u00eet donc pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu et sans que ces gens -l\u00e0 en tout cas une partie soit parti en Valais, j'imagine que c'est pour ranimer la flamme du JEM inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [91%] :\r\nVous pensez donc Monsieur Stauffer mais il n'y a pas que Monsieur Stauffer au Conseil aura des grands d\u00e9bats, des grandes discussions ces prochaines semaines, hier, c'est la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil qui estime qu'il faut encore retirer une partie de son dicast\u00e8re \u00e0 monsieur Maudet, le temps de l'enqu\u00eate p\u00e9nale, la police l'a\u00e9roport, c'est un nouveau coup de pression, quel type de d\u00e9bat vous attendent \u00e0 quel type de d\u00e9bat, le 20 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nProchain d'abord il faut se dire que c'est une r\u00e9solution, donc c'est pas un projet de loi la r\u00e9solution \u00e0 une force d\u00e9clamatoire d\u00e9clare quelque chose mais \u00e7a n'a aucune forme de Givors, signal d'accord, donc au fond cette cette r\u00e9solution vient de l'extr\u00eame gauche Ensemble \u00e0 gauche et elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au mois de mai, au mois de juin, si j'ai bon souvenir, elle arrive maintenant \u00e0 la commission de contr\u00f4le de gestion et une large majorit\u00e9 a vot\u00e9 cela au fond pour l'envoyer les prix faut au pl\u00e9num le pl\u00e9num va certainement aussi la voter, \u00e9tant donn\u00e9 les gens qui ont vot\u00e9 ceux -l\u00e0 et puis h\u00e9 ben elle ira au Conseil d'\u00c9tat, mais je vous rappelle Monsieur que les voix que le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9j\u00e0 fait quelque chose, a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit une partie des pr\u00e9rogatives de monsieur Maudet le temps en tout cas de voir ce qui se passe, c'est un pas de plus, c'est un pas de plus que que l'on enregistre, j'imagine qu'on en parlera, la prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [91%] :\r\nCe ce sont ces fameuses mesures organisationnelles, c'est le titre du du comit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, quand on voit cette r\u00e9solution et qu'on voit les \u00e9v\u00e9nements qui se sont pass\u00e9s r\u00e9cemment, on dit qu'il y a un peu de bon sens dans ce dans ce texte et que peut-\u00eatre le Conseil d'\u00c9tat, il s'est un peu trop \u00e0 l'entre soi, \u00e7a leur fait du bien d'avoir ce regard ext\u00e9rieur du Grand Conseil comme contre- pouvoir qui dit attention, la police s'empare de la police de l'a\u00e9roport, il y a des dossiers li\u00e9s \u00e0 la police \u00e0 l'a\u00e9roport, Finlande, la police qui enqu\u00eate l'a\u00e9roport qui est au centre aussi de cette discussion, c'est assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [91%] :\r\nBah, c'est peut-\u00eatre assez logique dans la mesure o\u00f9 vous savez tous les partis jouent leur partition ces partitions sont relativement connu et on conna\u00eet la partition du Parti socialiste ou du parti Ensemble \u00e0 gauche, h\u00e9 bien ils font leur travail, personne ne peut leur reprocher maintenant c'est pas \u00e0 nous \u00e0 \u00e0 dire quel quel est le le travail du Conseil d'\u00c9tat, il y a une s\u00e9paration des pouvoirs, mais on peut, et d'apr\u00e8s ce que je comprends de cette r\u00e9solution, on peut faire pression sur le Conseil d'\u00c9tat pour qu'ils aient un tout petit peu plus loin dans les mesures qu'ils entendent prendre mais d'ailleurs, ils ont annonc\u00e9 que ces mesures et brasse provisoire et que s'il fallait, h\u00e9 bien il est r\u00e9viserait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [93%] :\r\nCette discussion du du du mois de septembre du 20 septembre elle aura lieu \u00e0 huis clos, on est en train de parler d'un ministre \u00e9lu par le peuple, est ce que les citoyens ne serait pas en droit d'attendre un d\u00e9bat public et pas un huis clos un entre soi, entre formations politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [93%] :\r\nBen \u00e9coutez, c'est la loi et on applique la loi, vous pouvez pas reprocher au grand conseil \u00e0 son pr\u00e9sident de ne pas appliquer la loi, la loi dit que c'est un huis clos, c'est-\u00e0-dire que l'on la fera \u00e0 la fin d'une session ordinaire et puis que les micros seront coup\u00e9es, nous serons entre nous, il y aura \u00e9videmment pas le Conseil d'\u00c9tat, mais il y aura pas non plus les journalistes et il y aura pas non plus tout le personnel du secr\u00e9tariat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [91%] :\r\nSur le fond, vous l'auriez souhait\u00e9 tout de m\u00eame peut-\u00eatre public ce d\u00e9bat comme comme r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [92%] :\r\nNon je pense pas, et je crois comme r\u00e9publicain, il faut respecter la loi, la loi dit que c'est un huis clos, h\u00e9 bien on fera huis clos il y a aucune raison de changer pour Monsieur Maudet, alors que nous avons d\u00e9j\u00e0 eu d\u00e8s huis clos pour d'autres affaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [87%] :\r\nOn vous conna\u00eet comme philosophe ancien enseignant, l\u00e0 vous vous D\u00e9couvrez un peu comme contorsionniste non comme pr\u00e9sident du Grand Conseil, membre du m\u00eame parti que Monsieur Maudet, c'est compliqu\u00e9, c'est de cesser d'un induire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je suis surtout ici en tant que pr\u00e9sident du Grand Conseil, beaucoup plus que membre du PLR, bien s\u00fbr, monsieur Maudet vient aussi de du m\u00eame parti mais c'est pas en tant que tels que je m'exprime ici je m'exprime tout simplement en garant de cette institution et vous m'avez pos\u00e9 la question, ou tout comme vous avez \u00e9voqu\u00e9 le fait que est -ce que les institutions fonctionnent bien, alors je vous rassure, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [88%] :\r\nAlors, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien maintenant, mais on le voit en partie d'un d\u00e9partement et coup\u00e9e de certaines de ses pr\u00e9rogatives en tout cas un membre du Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a pourrait peut-\u00eatre la facture pourrait encore s'alourdir, il y a une proc\u00e9dure en cours qui va se probablement durer des mois pour obtention d'davantage la est ce que vraiment \u00e7a peut fonctionner sur le plus long terme, vous fixez quel d\u00e9lai vous dites si \u00e7a dure 6 mois, \u00e7a devient quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez, le temps de politique n'est pas le m\u00eame que le temps m\u00e9diatique, vous \u00eates press\u00e9, l\u00e0, c'est la justice dont on parle, on est d'accord, h\u00e9 ben, le temps de la justice, a encore une autre temporalit\u00e9 je crois qu'il faut respecter ces temporalit\u00e9s si on veut la justice si on veut l'\u00e9quit\u00e9 et si on veut aussi l'information, il est certain qu'il y a une surench\u00e8re, une effervescence m\u00e9diatique que je d\u00e9plore un tout petit peu, mais enfin, comme je vous dis, chaque parti joue sa partition et les m\u00e9dias ont suivie maintenant et ce n'est pas du tout le temps du ping politique a quand m\u00eame un respect et puis alors le temps de de la justice et ben je j'en sais pas j'en sais rien du tout, je crois que c'est au au au minist\u00e8re public de de le faire avec les auditions qui conviendront maintenant \u00e7a risque, \u00e9videmment, vous avez raison de durer un petit peu longtemps, mais tant pis, je crois qu'il vaut la peine d'augmenter le temps pour augmenter la capacit\u00e9 justement de juger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [90%] :\r\nC'est pas plus simple que le la personne incrimin\u00e9e, qui une proc\u00e9dure en cours, elle d\u00e9missionne des institutions reprennent et puis une fois que la justice a pris sa d\u00e9cision \u00e0 juger, elle peut se relancer cette personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [93%] :\r\nPuis -je vous sugg\u00e9rer de demander \u00e7a \u00e0 monsieur Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, mais pour le sur son les institutions, c'est peut-\u00eatre plus simple je pense pas n\u00e9cessairement non pour savent donc cette c'est tenable pour l'Europe, on entendait je pense oui on va \u00e9voquer peut-\u00eatre une une question plus institutionnel, vous vous dites parfois, ils ont vot\u00e9 pour une proc\u00e9dure de destitution le du l\u00e9gislatif, vous pr\u00e9sidez l\u00e9gislatif, ce serait pas parfois plus vous dites voil\u00e0, on a, on est un contre- pouvoir et on voudrait pouvoir un moment dire Stop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [93%] :\r\nJe crois qu'on peut dire Stop, mais c'est pas pr\u00e9vu, on ne peut pas le faire et c'est Monsieur Maudet, ce que le peuple fait, seul le peuple peut le d\u00e9faire et pas une institution \u00e9videmment pas non plus le le Grand Conseil et je crois que c'est une bonne chose, mais enfin, c'est la loi qui veut cela, peut-\u00eatre qu'elle est diff\u00e9rente dans un autre canton et puis surtout les affaires trait\u00e9es sont de nature diff\u00e9rente, il y a eu une faute de monsieur Maudet, qui la qui l'a admise cette faute, h\u00e9 bien voil\u00e0, il est en train de la payer, je me demande si pour la payer, on peut le d\u00e9shabiller un petit peu mais nous sommes plus en pr\u00e9sence d'un d\u00e9shabillage, nous sommes en pr\u00e9sence maintenant d'un d\u00e9pe\u00e7age que je condamne personnellement parce que \u00e7a va trop vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [89%] :\r\nMais vous vous \u00eates d\u00e9\u00e7u m\u00eame pas la personne de monsieur Maudet, l\u00e0 c'est une question plus personnelle, vous le connaissez, vous l'avez pratiqu\u00e9e, c'\u00e9tait comme le lit le leader naturel de votre de votre parti, il a menti, vous \u00eates prof de philosophie, ce serait presque un sujet de d'Oral de philo, \u00e7a non, le mensonge en politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [91%] :\r\nLe mensonge en politique est un Oral de philosophie politique \u00e9videmment alors, en tant que pr\u00e9sident de l'institution, il est \u00e9vident qu'on ne peut pas admettre qu'un qu'un magistrat monte \u00e0 une commission \u00e0 une de nos commissions, on est en tout cas, oblig\u00e9 de de peut-\u00eatre pas dire toute la v\u00e9rit\u00e9, mais celle que l'on dit il faut qu'elle soit v\u00e9rifiable et que dit le prof de philo, alors le prof de philo trouve que finalement il y a, il y a des nuances \u00e0 ma\u00eetre il y a des raisons ce mensonge, il est pas admissible en tout cas pour le prof de philo, mais il y a une peut-\u00eatre une volont\u00e9 et c'est ce qu'a dit Monsieur Maudet, de prot\u00e9ger sa famille puisque ce voyage s'il avait \u00e9t\u00e9 priv\u00e9, h\u00e9 bien, et s'il avait \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatis\u00e9e sa famille aurait \u00e9t\u00e9 comme lui, livr\u00e9 en p\u00e2ture \u00e0 aux m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [88%] :\r\nJean Romain on va \u00e9voquer une actualit\u00e9 plus l\u00e9g\u00e8re, c'est celle du Grand Conseil valaisan Genevois qui feront Valais, pardon, vous \u00eates valaisan d'origine Jean Romain, on entend souvent \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton, quand il y a plus de valaisan c'est une mafia qui s'organise la mafia valaisanne, la fameuse est ce que vous vous sentez encore cette date diaspora organis\u00e9 o\u00f9 \u00e7a, c'est vraiment du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [87%] :\r\nNon \u00e7a \u00e9coutez, \u00e7a c'est du pass\u00e9, les gens que je fr\u00e9quente, ne sont pas si valaisan en soit en tant que telle, si je les fr\u00e9quente, c'est pas parce qu'ils sont valaisan mais parce qu'ils ont quelque chose \u00e0 partager et moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un adversaire de cette c'est que de ce c\u00f4t\u00e9 clanique, mais il reste quand Valais nous sommes amateurs de ces clans, nous sommes amateurs de de de r\u00e9seaux et nous sommes amateurs souvent de pas mal de contrebande n'est -ce pas Farinet vous vous rappelez au fond aux une fille de lune, bois de lune et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s valaisan mais je crois pas que que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [86%] :\r\nPour cette raison -l\u00e0 on moque souvent Gen\u00e8ve pour ces communes de ces fera un Laurent, certains diront que l'affaire moderne est une, qu'il y a eu l'affaire Mark M\u00fcller diff\u00e9rentes choses mais ce qui est assez extraordinaire, c'est ce canton de Gen\u00e8ve, cette machine \u00e0 int\u00e9grer, on voit le conseil d'\u00e9tat, il y a eu Madame Brooks graves qui venait de Fribourg, Micheline Calmy-Rey, qui \u00e9tait, qui \u00e9tait conseill\u00e8re d'\u00c9tat genevoise mais originaire du Valais le Carlo Lamprecht Tessinois italophones qui arrivait est -ce que c'est une particularit\u00e9 du contentieux cette capacit\u00e9 pas seulement int\u00e9grer des gens de l'\u00e9tranger, mais surtout des conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [91%] :\r\nJe crois que oui il Gen\u00e8ve \u00e0 une attraction pour plusieurs \u00e0 plusieurs niveaux, c'est une ville internationale, c'est une ville ouverte, c'est une ville qui a cass\u00e9 les bastions les Remparts pour s'ouvrir vers l'ext\u00e9rieur c'est une ville qui d'une certaine mani\u00e8re regardent vers la France avec les mauvaises habitudes fran\u00e7aises aussi, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que j'ai essay\u00e9 de voir hier, s'il y avait des expatri\u00e9s Genevois qui en Valais aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du coup Grand Conseil valaisan et je j'en ai pas trouv\u00e9, il se trouve que le le le contraire existe, je suis d'origine valaisanne, mais j'ai v\u00e9cu quand m\u00eame 40 ans \u00e0 Gen\u00e8ve et de ce point de vue -l\u00e0, moi je suis reconnaissant \u00e0 une ville, un canton qui lorsque je suis arriv\u00e9, a ouvert les portes, nous a dit : bienvenue nous c'parce que c'est ma femme et moi \u00e0 l'\u00e9poque nous a dit : bienvenue et de ce point de vue l\u00e0 il y a quelque chose de tout \u00e0 fait pr\u00e9cieux que nous comptons en tout cas, maintenir \u00e0 Gen\u00e8ve Jean Romain, merci, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-11T07:07:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romain, Jean", "role": "Philosophe, d\u00e9put\u00e9 PLR, Gd conseil GE ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F04B70F9-4B11-4DCE-B5D6-7241B9A48D72", "internalArchiveId": "F04B70F9-4B11-4DCE-B5D6-7241B9A48D72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Album Suisse : Jo Mettraux", "publicationDate": "2018-09-11T00:00:00Z", "summary": "l'auteur-compositeur-interpr\u00e8te fribourgeois Jo Mettraux vient nous pr\u00e9senter, son quatri\u00e8me album \"Des r\u00eaves par palettes\" ! 11 titres majoritairement l\u00e9gers et festifs mais \u00e9galement quelques surprises avec des messages plus denses et charg\u00e9s d'\u00e9motion.\r\n\r\nJo Mettraux 17h l'heure du journal pr\u00e9sent\u00e9 ce soir par Natacha Van Cutsem... \r\nLe premier ministre hongrois Viktor Orban s'est exprim\u00e9 cet apr\u00e8s-midi devant le Parlement Europ\u00e9en. Dans une ambiance \u00e9lectrique, le populiste a d\u00e9fendu le droit de son pays \u00e0 se prot\u00e9ger. Il s'exprimait en personne afin d'emp\u00eacher le parlement de voter demain le lancement d'une proc\u00e9dure de sanction contre la Hongrie, proc\u00e9dure lanc\u00e9e au titre de \"risque de violation grave de ses valeurs\". Ecoutez Victor Orban... \r\n  SON DIGAS \r\nVitkor Orban devant le parlement europ\u00e9en aujourd'hui... \r\nCe compromis maintenant en Suisse, \u00e0 Berne, un compromis accept\u00e9 ce matin par le Conseil des Etats, il concerne la modification de la loi sur les armes \u00e0 feu... \r\nLa Suisse doit se conformer aux directives de l'Union Europ\u00e9enne d'ici mai 2019. Objectif de Bruxelles : lutter contre le terrorisme. Par 34 voix contre 6, le Conseil des Etats a vot\u00e9 un texte \u00e0 mi-chemin entre cette directive et les revendications des tireurs. Un choix pragmatique salu\u00e9 par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga. Le risque est ici de taille: mettre en p\u00e9ril les accors de Schengen... Simonetta Sommaruga... \r\nSON DIGAS  \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard. La loi repart maintenant au conseil national. \r\nToujours sous la coupole, le peuple ne devrait pas se prononcer sur les grosses d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le Conseil national a refus\u00e9 ce matin de donner suite \u00e0 deux initiatives parlementaires qui demandaient un r\u00e9f\u00e9rendum financier au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLa faim dans le monde a augment\u00e9 en 2017 pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive... \r\nC'est ce qu'indique un rapport publi\u00e9 aujourd'hui par les Nations unies. Quelque 821 millions de personnes souffrent de la faim dans le monde cela repr\u00e9sente une personne sur neuf. A l'oppos\u00e9, 672 millions d'adultes, plus d'un sur huit sont ob\u00e8ses, notamment en Am\u00e9rique du Nord. C'est 72 millions de plus qu'en 2014.\r\nDu changement du c\u00f4t\u00e9 de la vie nocturne Fribourgeoise... \r\nLe Grand Conseil fribourgeois a accept\u00e9 cet apr\u00e8s-midi de faire un pas vers un assouplissement de la r\u00e8glementation sur les bars et discoth\u00e8ques. Les parlementaires ont donn\u00e9 leur aval \u00e0 un lifting afin de donner un second souffle \u00e0 la vie nocturne. Co-auteur de la motion intitul\u00e9e \"Fribourg aussi by night\", le d\u00e9put\u00e9 PLR Romain Collaud est satisfait de l'accueil qu'a recueilli sa proposition...\r\n  SON DIGAS \r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nL'ouragna Florence approche des Etats-Unis, les autorit\u00e9s m\u00e9t\u00e9orologiques am\u00e9ricaines ont \u00e9mis une alerte \u00e0 la mont\u00e9e des eaux sur une vaste partie de la c\u00f4te Est ... \r\nLe cyclone s'annonce potentiellement d\u00e9vastateur. Plus de 1 million de personnes ont re\u00e7u l'ordre d'\u00e9vacuer le rivage, dans les Etats de Virginie, Caroline du Nord et Caroline du Sud. Avec des vents de 220 kilom\u00e8tres heure, Florence devrait toucher le sol am\u00e9ricain jeudi. \r\nLa d\u00e9pouille de l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Kofi Annan a quitt\u00e9 Gen\u00e8ve pour Accra, la capitale du Ghana aujourd'hui. Des fun\u00e9railles nationales pour celui qui a dirig\u00e9 l'ONU de 1997 \u00e0 2006 sont pr\u00e9vues ce jeudi. Des c\u00e9r\u00e9monies suivront comme \u00e0 Gen\u00e8ve, le 27 septembre. La pr\u00e9sence d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'est pas exclue.\r\nLe metteur en sc\u00e8ne bernois Milo Rau figure parmi les laur\u00e9ats du \"Prix Europe Nouvelles r\u00e9alit\u00e9s th\u00e9\u00e2trales\"...\r\nUn prix de 34.000 francs qui sera remis mi-novembre \u00e0 St-P\u00e9tersbourg. La nouvelle a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e sur Twitter par le Prix Europe pour le th\u00e9\u00e2tre. La pr\u00e9sence de Milo Rau en Russie n'est toutefois pas certaine. Le Bernois s'\u00e9tait attir\u00e9 les foudres des autorit\u00e9s russes en 2013 pour sa pi\u00e8ce \"Les proc\u00e8s de Moscou\", qui mettait en sc\u00e8ne une membre des Pussy Riot.\r\nCin\u00e9ma ou quand un drame se transforme en film, celui des douze enfants et de leur entra\u00eeneur de football, extraits apr\u00e8s deux semaines pass\u00e9s dans une grotte inond\u00e9e, cet \u00e9t\u00e9 en Tha\u00eflande. Le tournage est pr\u00e9vu en novembre. Le r\u00e9alisateur Tom Waller, vient de pr\u00e9senter son projet de film au festival de Toronto. Nom de son long-m\u00e9trage : la grotte... Simple et efficace ... (ou pas) \r\nLa m\u00e9t\u00e9o, du soleil demain matin encore, puis le ciel va se charger peu \u00e0 peu de nuages... quelques averses et orages sont possibles l'apr\u00e8s-midi, Les temp\u00e9ratures de ce mercredi:  13 degr\u00e9s le matin, 27 en journ\u00e9e. Jeudi : temps pluvieux maximum 25 degr\u00e9s.", "durationSec": 367, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9803753", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Jo Mettraux", "Jo Mettraux / 16-20_2018-09-11T18:32:15_album-suisse", "Jo Mettraux / 16-20_2018-09-11T18:32:15_album-suisse"], "alternativeSummary": ["l'auteur-compositeur-interpr\u00e8te fribourgeois Jo Mettraux vient nous pr\u00e9senter, son quatri\u00e8me album \"Des r\u00eaves par palettes\" ! 11 titres majoritairement l\u00e9gers et festifs mais \u00e9galement quelques surprises avec des messages plus denses et charg\u00e9s d'\u00e9motion.", "l'auteur-compositeur-interpr\u00e8te fribourgeois Jo Mettraux vient nous pr\u00e9senter, son quatri\u00e8me album \"Des r\u00eaves par palettes\" ! 11 titres majoritairement l\u00e9gers et festifs mais \u00e9galement quelques surprises avec des messages plus denses et charg\u00e9s d'\u00e9motion.", "l'auteur-compositeur-interpr\u00e8te fribourgeois Jo Mettraux vient nous pr\u00e9senter, son quatri\u00e8me album \"Des r\u00eaves par palettes\" ! 11 titres majoritairement l\u00e9gers et festifs mais \u00e9galement quelques surprises avec des messages plus denses et charg\u00e9s d'\u00e9motion."], "variantIds": ["ece-9803754", "ece-9803753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-18T14:12:01Z", "webPublicationDate": "2018-09-11T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A09C4B85-BECC-437F-BC3C-5A16970C171B", "internalArchiveId": "A09C4B85-BECC-437F-BC3C-5A16970C171B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9bastien Fanti reconduit en tant que pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es", "publicationDate": "2018-09-11T00:00:00Z", "summary": "L'avocat s\u00e9dunois S\u00e9bastien Fanti a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tacitement par le Grand Conseil valaisan au poste de pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. Deux autres candidats s'\u00e9taient retir\u00e9s de la course ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n* * S\u00e9bastien Fanti reconduit en tant que pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es ***S\u00e9bastien Fanti a \u00e9t\u00e9 reconduit aujourd'hui pour 4 ans dans ses fonctions de pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. Le bouillonnant avocat s\u00e9dunois a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tacitement par le parlement cantonal, faute de combattant...deux autres candidats s'\u00e9tant retir\u00e9s de la course ces derni\u00e8res semaines. Marie Giovanola on vous retrouve en direct de Sion... Si les comp\u00e9tences de S\u00e9bastien Fanti ont \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9es ce matin, les d\u00e9put\u00e9s ont profit\u00e9 de la tribune pour lui ass\u00e9ner quelques critiques...\r\nUn allemand insuffisant, des conflits d'int\u00e9r\u00eat entre son \u00e9tude d'avocat et sa fonction de pr\u00e9pos\u00e9, un manque de collaboration avec les autorit\u00e9s, des dossiers trait\u00e9s plus rapidement selon leur importance m\u00e9diatique...ce sont les critiques principales \u00e9mises ce matin \u00e0 l'encontre de Ma\u00eetre Fanti par divers groupes politiques...Autre reproche souvent entendu: une trop grande pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux...plusieurs d\u00e9put\u00e9s appellent le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 davantage de retenue...Certains ont estim\u00e9 qu'un cahier des charges plus pr\u00e9cis devait \u00eatre \u00e9labor\u00e9 pour le cadrer .\r\n***Davantage de retenue....Cadrer le pr\u00e9pos\u00e9...car c'est au fond \u00e7a...S\u00e9bastien Fanti c'est un sacr\u00e9 personnage... parfois difficile \u00e0 g\u00e9rer ce qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde?\r\n\"Indocile\", c'est ainsi que l'\u00e9crivain et ancien conseiller d'Oskar Freysinger Slobodan Despot, qualifiait r\u00e9cemment S\u00e9bastien Fanti..  \r\nHyperactif, press\u00e9, bavard, l'omnipr\u00e9sent pr\u00e9pos\u00e9 est connu comme le loup blanc en Valais et ne laisse personne indiff\u00e9rent...\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, lui aussi conna\u00eet tout le monde, il est au courant de tout...Une vraie comm\u00e8re. S'il est survolt\u00e9 et excessif - il pr\u00e9dit souvent \" bombes\" en parlant de dossiers politiques - il a aussi le sens de l'autod\u00e9rision...il a accept\u00e9 de jouer une caricature de lui-m\u00eame dans la derni\u00e8re revue de l'humoriste Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio.\r\n***Ce p\u00e8re de 4 enfants, \u00e2g\u00e9 de 47 ans, n'h\u00e9site pas non plus \u00e0 mettre en avant sa r\u00e9ussite...?\r\nCharg\u00e9 de cours \u00e0 la Sorbonne \u00e0 Paris, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, des conf\u00e9rences dans le monde entier...Il est fier de son parcours et le montre. \r\nFan de basket, fan de star wars, il affiche volontiers aussi des go\u00fbts de luxe sur la toile: belles montres, restaurants gastronomiques, voyages jet set \u00e0 Duba\u00ef, Monaco, St-Tropez...ou \u00e9venements select \u00e0 Crans-Montana.\r\nC'est que le gamin de Savi\u00e8se avait une revanche \u00e0 prendre sur la vie: pour s'en rappeler, un document encadr\u00e9 sur le mur de son bureau datant de son inscription \u00e0 l'\u00e9cole secondaire. Le pr\u00e9avis donn\u00e9 par le directeur au petit S\u00e9bastien:  \"\u00e0 la limite\". Son commentaire qui va avec quand il en parle, l'expression en patois savi\u00e9san \"Pa Capona\"..ne baisse jamais les bras...\r\n***Et sur l'\u00e9chiquier politique, o\u00f9 se situe S\u00e9bastien Fanti? \r\nIl est membre du PLR, globalement appr\u00e9ci\u00e9 par la gauche et l'UDC, beaucoup moins par le PDC. C'est qu'il ne craint pas de secouer le landerneau politique.\r\nC'est lui qui a permis la transparence dans le dossier des constructions illicites de Verbier, de la pollution au mercure dans le Haut-Valais et lui encore qui a fait stopper net le projet de dossier \u00e9lectronique du patient pour des raisons de protection des donn\u00e9es insuffisante. Des coups d'\u00e9clat fortement m\u00e9diatis\u00e9s qui en ont exasp\u00e9r\u00e9 plus d'un. Mais nombreux sont ceux aussi en Valais qui salue son ind\u00e9pendance et sa t\u00e9nacit\u00e9, son r\u00f4le d'aiguillon face \u00e0 un gouvernement accus\u00e9 parfois de manquer de transparence. Le ton est d'ailleurs mont\u00e9 avec plusieurs Conseillers d'Etat.\r\nMais S\u00e9bastien Fanti n'a pas peur des coups...pour le prouver, il s'est d'ailleurs mis \u00e0 la boxe il y a quelques mois...Selon ses dires, il montera sur un ring dans un mois...\u00e0 Dubai...excessif vous avez dit?\r\n***Merci MArie Giovanola... en direct de Sion.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9827405", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9bastien Fanti reconduit en tant que pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es  / FOR_2018-09-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.09.2018"], "alternativeSummary": ["L'avocat s\u00e9dunois S\u00e9bastien Fanti a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tacitement par le Grand Conseil valaisan au poste de pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. Deux autres candidats s'\u00e9taient retir\u00e9s de la course ces derni\u00e8res semaines."], "variantIds": ["ece-9827405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:17Z", "speechToTexts": ["17.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n41 direction le Valais S\u00e9bastien Fanti a \u00e9t\u00e9 reconduit aujourd'hui pour 4 ans dans ses fonctions de pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, le bouillonnant avocat s\u00e9dunois a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tacitement par le parlement cantonal, faute de combattants, 2 autres candidats s'\u00e9tant retir\u00e9 de la course, ces derni\u00e8res semaines, Mohamed d'Giovanola, on vous retrouve en Direct de Sion, alors si les comp\u00e9tences de S\u00e9bastien Fanti ont \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9es ce matin, les d\u00e9put\u00e9s ont profit\u00e9 de la tribune pour lui ass\u00e9ner quelques critiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [97%] :\r\nUn allemand insuffisant des conflits d'int\u00e9r\u00eat entre son \u00e9tude d'avocat et sa fonction de pr\u00e9pos\u00e9 un manque de collaboration avec les autorit\u00e9s des dossiers trait\u00e9s plus rapidement selon leur importance m\u00e9diatique, ce sont quelques-unes des critiques \u00e9mises ce matin \u00e0 l'encontre de Ma\u00eetre Fanti par divers groupes politiques autre reproche souvent entendu une trop grande pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux, plusieurs d\u00e9put\u00e9s appellent le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 davantage de retenue, certains ont estim\u00e9 qu'un cahier des charges plus pr\u00e9cis devait \u00eatre \u00e9labor\u00e9 pour le cadrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nDavantage de retenue cadrer le pr\u00e9pos\u00e9 car c'est au fond \u00e7a S\u00e9bastien Fanti c'est un sacr\u00e9 personnage, parfois difficile \u00e0 g\u00e9rer, ce qui ne peut pas, ce qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [93%] :\r\nIndocile, c'est ainsi que l'\u00e9crivain et ancien conseiller d'Oskar Freysinger Slobodan Despot qualifiait r\u00e9cemment S\u00e9bastien Fanti hyperactif press\u00e9 bavard, l'omnipr\u00e9sent pr\u00e9pos\u00e9 est connu comme le loup blanc en Valais et ne laisse personne indiff\u00e9rent, de son c\u00f4t\u00e9, lui aussi, conna\u00eet tout le monde, il est au courant de tout, une vraie comm\u00e8re, s'il est survolt\u00e9 et excessif, il a aussi le sens de l'autod\u00e9rision, il a accept\u00e9 de jouer une caricature de lui- m\u00eame dans la derni\u00e8re revue de l'humoriste Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio alors ce p\u00e8re de 4 enfants, \u00e2g\u00e9 de 47 ans, n'h\u00e9site pas non plus \u00e0 mettre en avant sa r\u00e9ussite Marie, charg\u00e9 de cours \u00e0 la Sorbonne \u00e0 Paris \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel des conf\u00e9rences dans le monde entier, il est fier de son parcours et le montre, fan de basket, fan de Star Wars, s'il affiche volontiers aussi des go\u00fbts de luxe sur la toile, belles montres restaurants gastronomiques, voyages jet- set \u00e0 Duba\u00ef Monaco Saint-Tropez ou \u00e9v\u00e9nements select \u00e0 Crans-Montana, c'est que le gamin de Savi\u00e8se avait une revanche \u00e0 prendre sur la vie, pour s'en rappeler un document encadr\u00e9 sur le mur de son bureau datant de son inscription \u00e0 l'\u00e9cole secondaire le pr\u00e9avis donn\u00e9 par le directeur de l'\u00e9poque au petit S\u00e9bastien \u00e0 la limite son commentaire qui va avec, quand il en parle, l'expression en patois saviez sans pas Cappone \u00e0 ne baisse jamais les bras. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [89%] :\r\nMais sur l'\u00e9chiquier politique Marie o\u00f9 se situe, S\u00e9bastien Fanti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [94%] :\r\nIl est membre du PLR globalement appr\u00e9ci\u00e9 par la gauche et l'UDC beaucoup moins par le PDC, c'est qu'il ne craint pas de secouer le landerneau politique, c'est lui qui a permis la transparence dans le dossier des constructions illicites de Verbier de la pollution au mercure dans le Haut-Valais et lui encore qui a fait stopper Net le projet de dossier \u00e9lectronique du patient en Valais, pour des raisons de protection des donn\u00e9es insuffisante des coups d'\u00e9clat fortement m\u00e9diatis\u00e9s qui en ont exasp\u00e9r\u00e9 plus d'un, mais nombreux sont ceux aussi en Valais, qui salue son ind\u00e9pendance et sa t\u00e9nacit\u00e9, son r\u00f4le d'aiguillon face \u00e0 un gouvernement accus\u00e9 parfois de manquer de transparence, le temps est d'ailleurs mont\u00e9 avec plusieurs conseillers d'\u00c9tat mais S\u00e9bastien Fanti n'a pas peur des coups pour le prouver, il s'est d'ailleurs mis \u00e0 la boxe, il y a quelques mois avec un coach professionnel et, selon ses dires, il montera sur un ring, dans un mois, ce sera \u00e0 Duba\u00ef excessif, vous avez dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-11T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D824FA64-0C6B-4F0D-96DE-F3018C2D3B0C", "internalArchiveId": "D824FA64-0C6B-4F0D-96DE-F3018C2D3B0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les groupes parlementaires clarifient leurs positions sur le Projet fiscal 17", "publicationDate": "2018-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian;Nordmann, Roger\r\nLes groupes parlementaires ont d\u00e9fini mardi leurs mots d'ordre pour le Projet fiscal 17. Ce projet pr\u00e9voit que pour chaque franc que les entreprises ne paieront plus en imp\u00f4t, un franc sera vers\u00e9 dans la caisse des retraites.\r\n\r\n* * Les groupes parlementaires clarifient leurs positions sur le Projet fiscal 17  \r\nRoger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe PS aux chambres, CN VD\r\n-\tOn a fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe en 2008 ?\r\n-\tLa prise de conscience politique a pris du temps\r\n-\tUne sorte de reprise de contr\u00f4le de la politique sur la finances, alors toute puissante. Vraiment ?\r\n-\tFinalement la suisse s'en est bien sorti, quasi pas de casse, et des banques cantonales qui ont limit\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts\r\n-\tB\u00e2le III, fonds propres, contr\u00f4les, etc., est-on d\u00e9sormais \u00e0 l'abri ?\r\n- La BNS a fait des milliards de b\u00e9n\u00e9fices... \r\nChristian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, CN GE\r\n-\tDes ann\u00e9es difficiles pour le PLR, pas de mal de couleuvres \u00e0 avaler\r\n-\tOn entend souvent les banques se plaindre de la r\u00e9gulation. Trop importante. Est-ce qu'elles ont raison aujourd'hui de demander un assouplissement des contraintes ?\r\n-\tApr\u00e8s l'\u00e9clatement de la crise, les Etats Unis ont \u00e9galement fait la chasse aux \u00ab mauvaises banques \u00bb qui ont aid\u00e9 les contribuables \u00e0 \u00e9chapper au fisc. Est-ce que Washington nous a forc\u00e9 la main dans bien des aspects ?\r\n-\tImpact pour la place financi\u00e8re . renforcement de la concurrence \u00e9trang\u00e8re ?\r\n-\tUSA : attention, tentation de d\u00e9r\u00e9guler \u00e0 nouveau, danger ? \r\n- Aujourd'hui: les FINTECHS, la blockchain, les monnaies virtuelles... la sp\u00e9culation \u00e0 haute-fr\u00e9quence... \"La prochaine crise \u00e9conomique mondiale qui nous guette sera provoqu\u00e9e par le \"shadow banking\", la finance de l'ombre. C'est l'avis de Jean-Pierre Danthine, ancien vice-pr\u00e9sident de la BNS.\" Toujours une longueur d'avance?\r\n- Au PLR votre pr\u00e9sident traitait m\u00eame les banquiers - en tout cas un - de Arschloch... il y a eu une r\u00e9volution au PLR?\r\n- Garantie d'absence de crise?\r\n- En juin la BNS a estim\u00e9 que la UBS et Cr\u00e9dit Suisse \"cherchent de nouveau \u00e0 faire cro\u00eetre leurs activit\u00e9s et \u00e0 prendre plus de risques\". (les deux grandes banques repr\u00e9sentent chacune une exposition \u00e9quivalent \u00e0 130% du produit int\u00e9rieur brut (PIB) de la Suisse, a rappel\u00e9 la BNS.) UBS et Credit Suisse doivent notamment faire plus d'efforts en mati\u00e8re de levier d'endettement et de maintien de leurs activit\u00e9s en cas de crise.", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9827402", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les groupes parlementaires clarifient leurs positions sur le Projet fiscal 17  / FOR_2018-09-11T18:04:00_developpement-3", "Forum du 11.09.2018"], "alternativeSummary": ["Les groupes parlementaires ont d\u00e9fini mardi leurs mots d'ordre pour le Projet fiscal 17. Ce projet pr\u00e9voit que pour chaque franc que les entreprises ne paieront plus en imp\u00f4t, un franc sera vers\u00e9 dans la caisse des retraites."], "variantIds": ["ece-9827402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:18Z", "speechToTexts": ["17.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn reste sur le terrain de la politique f\u00e9d\u00e9rale, ils ont pris l'apr\u00e8s- midi pour aiguiser leurs armes en vue de la grande bataille de demain sur la nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises ils, ce sont les groupes parlementaires, ils ont d\u00e9fini cet apr\u00e8s- midi leur moteur pour le Projet fiscal 17 on le rappelle, c'est un projet qui pr\u00e9voit que, pour chaque franc que les entreprises ne paieront plus en imp\u00f4t, un franc sera vers\u00e9 dans la caisse des retraites, au total, \u00e7a devrait faire \u00e0 peu pr\u00e8s 2 milliards de francs et m\u00eame si tout le Parlement reconna\u00eet qu'un nouveau projet est indispensable, ce m\u00e9lange des genres ne s\u00e9duit pas tous ses membres, Muriel Bolle amant, on vous retrouve en Direct du notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, la plupart des groupes parlementaires viennent de donner leur mot d'ordre : on commence par les plus partag\u00e9s et une fois n'est pas coutume les plus partag\u00e9s, c'est l'UDC oui alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [91%] :\r\nJe trouve tr\u00e8s clairement 2 ailes de l'UDC l'aile \u00e9conomique et l'aile conservatrice et on peut ce soir les chiffrer 33 parlementaires UDC sont contre cette r\u00e9forme, 13 sont pour, mais il manquait les parlementaires UDC z\u00fcrichois cet apr\u00e8s- midi des Z\u00fcrichois de l'aile \u00e9conomique, il devrait donc \u00eatre un peu plus \u00e0 voter en faveur de ce paquet, demain, on peut donc dire qu'un petit tiers de l'UDC y sera favorable et 2 tiers vont s'y opposer en cause : un, je cite, un petit paquet un marchandage pas question pour ces 2 tiers de soutenir sauf, sauf si le Parlement ne se contente pas de financer les retraites, avec 2 milliards par an, autrement dit s'il inscrit aussi le r\u00e9haussement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes dans le paquet, Muriel, que dit le parti qui se r\u00e9clame de l'\u00e9conomie PLR h\u00e9 bien PLR a choisi de ne pas communiquer sur la d\u00e9cision de son groupe mais selon nos informations, une grosse majorit\u00e9 va soutenir l'EPF 17 il y aura cependant quelques-uns de ses membres tr\u00e8s peu qui vont voter contre ce m\u00e9lange des genres, demain, le dossier n'a pas \u00e9t\u00e9 class\u00e9 dossiers strat\u00e9giques, c'est comme \u00e7a qu'on PLR, on nomme les votes o\u00f9 il est interdit de d\u00e9roger au mot d'ordre alors demain, il devrait y avoir quelques oppositions PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [83%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste, Muriel, on sait que les cadres du parti, soutiennent le projet, quelle r\u00e9sistance ont, elles, vont -ils trouver au sein de de leurs troupes demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [94%] :\r\nElle devrait \u00eatre tr\u00e8s petite se comptaient sur les doigts d'une main, nous dit le pr\u00e9sident du groupe socialiste Roger Nordmann, que vous avez re\u00e7u tout \u00e0 l'heure, mais c'est un oui conditionn\u00e9 notamment \u00e0 la garantie de soutien des villes et des communes qui vont subir subir de s\u00e9rieuses pertes avec ce nouveau projet de la fiscalit\u00e9 des entreprises une condition qui semble aujourd'hui acquise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [95%] :\r\nIl nous reste \u00e0 parler des partis du centre droit, que vont -ils faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [91%] :\r\nLe PDC soutient \u00e0 l'unanimit\u00e9, les Verts lib\u00e9raux s'y oppose, \u00e0 l'unanimit\u00e9 quant au B pour PBD, il ne veut pas \u00eatre le fossoyeur du projet, bien qu'il s'oppose \u00e0 ce lien entre fiscalit\u00e9, retraites, il votera donc contre le fait de lier les 2 s'ils n'obtiennent pas une s\u00e9paration, h\u00e9 bien ils soutiendront le projet sorti de l'imagination du Conseil des \u00c9tats alors Muriel, au final, \u00e7a passe ou \u00e7a casse, \u00e7a passe, h\u00e9 ben c'est largement Silencio d\u00e9claration des groupes aujourd'hui mais on peut exclure les strat\u00e9gies de derni\u00e8re minute qui consiste \u00e0 montrer les muscles et \u00e0 tirer la couverture la couverture \u00e0 soi, r\u00e9ponse demain \u00e0 la m\u00eame heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [84%] :\r\nMurielle Bolle amant, merci beaucoup, rendez- vous \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-11T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-914EFAA3-06A6-4F8A-A35F-E6D3DE2BE726", "internalArchiveId": "914EFAA3-06A6-4F8A-A35F-E6D3DE2BE726", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse est-elle d\u00e9sormais \u00e0 l'abri du \"too big to fail\" et des exc\u00e8s de la finance?", "publicationDate": "2018-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian;Nordmann, Roger\r\nIl y a dix ans, le g\u00e9ant am\u00e9ricain Lehman Brothers d\u00e9posait le bilan. Quelques semaines plus tard, l'UBS a vacill\u00e9 sur ses fondations. Il s'en est suivi toute une s\u00e9rie de vastes r\u00e9gulations bancaires. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Roger Nordmann (PS/VD) et Christian L\u00fcscher (PLR/GE).\r\n\r\n* * La Suisse est-elle d\u00e9sormais \u00e0 l'abri du \"too big to fail\" et des exc\u00e8s de la finance?  \r\nRoger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe PS aux chambres, CN VD\r\n-\tOn a fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe en 2008 ?\r\n-\tLa prise de conscience politique a pris du temps\r\n-\tUne sorte de reprise de contr\u00f4le de la politique sur la finances, alors toute puissante. Vraiment ?\r\n-\tFinalement la suisse s'en est bien sorti, quasi pas de casse, et des banques cantonales qui ont limit\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts\r\n-\tB\u00e2le III, fonds propres, contr\u00f4les, etc., est-on d\u00e9sormais \u00e0 l'abri ?\r\n- La BNS a fait des milliards de b\u00e9n\u00e9fices... \r\nChristian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, CN GE\r\n-\tDes ann\u00e9es difficiles pour le PLR, pas de mal de couleuvres \u00e0 avaler\r\n-\tOn entend souvent les banques se plaindre de la r\u00e9gulation. Trop importante. Est-ce qu'elles ont raison aujourd'hui de demander un assouplissement des contraintes ?\r\n-\tApr\u00e8s l'\u00e9clatement de la crise, les Etats Unis ont \u00e9galement fait la chasse aux \u00ab mauvaises banques \u00bb qui ont aid\u00e9 les contribuables \u00e0 \u00e9chapper au fisc. Est-ce que Washington nous a forc\u00e9 la main dans bien des aspects ?\r\n-\tImpact pour la place financi\u00e8re . renforcement de la concurrence \u00e9trang\u00e8re ?\r\n-\tUSA : attention, tentation de d\u00e9r\u00e9guler \u00e0 nouveau, danger ? \r\n- Aujourd'hui: les FINTECHS, la blockchain, les monnaies virtuelles... la sp\u00e9culation \u00e0 haute-fr\u00e9quence... \"La prochaine crise \u00e9conomique mondiale qui nous guette sera provoqu\u00e9e par le \"shadow banking\", la finance de l'ombre. C'est l'avis de Jean-Pierre Danthine, ancien vice-pr\u00e9sident de la BNS.\" Toujours une longueur d'avance?\r\n- Au PLR votre pr\u00e9sident traitait m\u00eame les banquiers - en tout cas un - de Arschloch... il y a eu une r\u00e9volution au PLR?\r\n- Garantie d'absence de crise?\r\n- En juin la BNS a estim\u00e9 que la UBS et Cr\u00e9dit Suisse \"cherchent de nouveau \u00e0 faire cro\u00eetre leurs activit\u00e9s et \u00e0 prendre plus de risques\". (les deux grandes banques repr\u00e9sentent chacune une exposition \u00e9quivalent \u00e0 130% du produit int\u00e9rieur brut (PIB) de la Suisse, a rappel\u00e9 la BNS.) UBS et Credit Suisse doivent notamment faire plus d'efforts en mati\u00e8re de levier d'endettement et de maintien de leurs activit\u00e9s en cas de crise.", "durationSec": 841, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9827400", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse est-elle d\u00e9sormais \u00e0 l'abri du \"too big to fail\" et des exc\u00e8s de la finance?  / FOR_2018-09-11T18:00:00_developpement-1", "Forum du 11.09.2018"], "alternativeSummary": ["Il y a dix ans, le g\u00e9ant am\u00e9ricain Lehman Brothers d\u00e9posait le bilan. Quelques semaines plus tard, l'UBS a vacill\u00e9 sur ses fondations. Il s'en est suivi toute une s\u00e9rie de vastes r\u00e9gulations bancaires. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Roger Nordmann (PS/VD) et Christian L\u00fcscher (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9827400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:17Z", "speechToTexts": ["17.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [95%] :\r\nMais Christian commence avec un coup de tonnerre oui c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nAu-dessus du ciel de New York, il y a presque 10 ans, le 15 septembre 2008 Lehman Brothers, l'une des plus grandes banques d'investissement am\u00e9ricaines faisait faillite en pleine crise des subprime aux \u00c9tats-Unis, les images des employ\u00e9es carton \u00e0 la main, quittant leurs bureaux de Manhattan, on fait le tour du monde, la crise aussi elle a fait vaciller le syst\u00e8me bancaire mondial et l'a remis en cause, elle a permis la la la remise en cause de nombreuses pratiques y revenir avec 2 parlementaires qui vont nous rejoint dans un instant mais tout d'abord avec vous Romain Bardet en Suisse, une date \u00e0 marquer les esprits, on va l'\u00e9voquer, c'est celle du jeudi 16 octobre 2008. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nOui, le sauvetage d'UBS, hein, comme on l'a appel\u00e9 le bilan du num\u00e9ro un bancaire suisse est alors rempli d'actifs toxiques et la vague Lehman Brothers d\u00e9faire la Conf\u00e9d\u00e9ration et la Banque Nationale Suisse vole donc au secours d'UBS 6 milliards de francs sont inject\u00e9s UBS une banque dont le poids sur l'\u00e9conomie est telle qu'on la consid\u00e8re comme trop grosses pour faire faillite to be. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [94%] :\r\nRomain, l'Automne 2008, il marque le d\u00e9but d'un v\u00e9ritable changement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [93%] :\r\nMais il faut souvenir la pression politique, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la col\u00e8re de l'opinion publique \u00e9galement, on plaide alors pour plus de contr\u00f4les, les salaires, les bonus, mais aussi les fameux fonds propres ces coussins de protection sur lesquelles sont assises les banques l'autor\u00e9gulation fait place \u00e0 la r\u00e9gulation \u00e9tatique rajouter par dessus cela les exigences de transparence fiscale qui se sont impos\u00e9s au fil des ann\u00e9es sous la pression des \u00c9tats-Unis et de l'OCDE, le monde bancaire, avec une vraie r\u00e9volution et justement Suisse quelles ont \u00e9t\u00e9 les grandes lignes, les grandes mesures adopt\u00e9es depuis 2008, alors les exigences de liquidit\u00e9s de fonds propres ont \u00e9t\u00e9 durcies, avec des r\u00e8gles au niveau national et international, citons le comit\u00e9 de B\u00e2le sur le contr\u00f4le bancaire avec les accords de B\u00e2le III en 2010 ou encore la cr\u00e9ation du Conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re lors du G20 de Londres en 2009, la Suisse a d'ailleurs rapidement pousser pour des r\u00e8gles plus strictes, allant m\u00eame au-del\u00e0 des exigences internationales davantage de fonds propres, voil\u00e0 qui a oblig\u00e9 des banques comme UBS ou Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 se restructure et \u00e0 se d\u00e9sengager de leurs activit\u00e9s plus risqu\u00e9es de banques d'affaires, mais en juin dernier, la Banque nationale suisse rappeler les 2 \u00e9tablissements \u00e0 l'ordre, UBS et Cr\u00e9dit Suisse renoue avec le risque, les efforts doivent se poursuivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [88%] :\r\nRomain revenons aux \u00c9tats-Unis il y a aussi les r\u00e8gles se sont durcies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [92%] :\r\nOui, avec la loi Dodd-Frank sign\u00e9 en 2010 par Barack Obama, une loi qui encadrait bien plus qu'on Suisse les activit\u00e9s des banques d'investissement, une loi que Donald Trump rapidement d\u00e9mantel\u00e9 apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir, sous les applaudissements de Wall Street. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [91%] :\r\nRomain Bardet dans notre rubrique \u00e9conomique de parlementaires sont avec nous, on va dire de vieux crocodile puisqu'ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 les de ces d\u00e9bats, c'est vous, Roger Nordmann et Christian L\u00fcscher bonsoir \u00e0 tous les 2, Brother bonsoir Roger Nordmann, vous \u00eates le pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres \u00e9galement conseiller national Vaudois, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR consigne nationale Genevois, on a l'impression que c'\u00e9tait il y a 10 ans, c'\u00e9tait assez loin d'une certaine mani\u00e8re, c'\u00e9tait hier, tellement l'impact de ces \u00e9v\u00e9nements, a \u00e9t\u00e9 important, Roger Nordmann en quelques mots, on peut le dire, on a fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe en 2008. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [90%] :\r\nOui, on a fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe, de leur point de vue globale la r\u00e9action \u00e9tait beaucoup meilleur que dans les ann\u00e9es 30, puisqu'on a \u00e9vit\u00e9 des faillites en cha\u00eene des banques, \u00e7a c'\u00e9tait juste mais alors \u00e7a a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Lise immense probl\u00e8me qui avait sous- jacent avant, c'est-\u00e0-dire que les banques \u00e9taient absolument pas suffisamment r\u00e9gulier, elles avaient pris des risques, compl\u00e8tement inconsid\u00e9r\u00e9es, elles avaient vers\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices compl\u00e8tement au lieu d'avoir des fonds propres et r\u00e9sultat, c'est quand m\u00eame l'\u00c9lys\u00e9e ont du les sauver et donc au fond la classe moyenne qui l'a pay\u00e9, mais avec ce avec ses imp\u00f4ts, donc ce qui s'est pass\u00e9 tr\u00e8s n\u00e9gatif mais, au fond, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la cons\u00e9quence des erreurs ant\u00e9rieures, l'aspect positif, c'est que depuis, on a quand m\u00eame beaucoup mieux r\u00e9guler les banques, on a beaucoup on lutte mieux contre la trouve la fraude fiscale, en tout cas avant l'arriv\u00e9e, Donald Trump il y avait une meilleure coop\u00e9ration internationale mais \u00e7a montre qu'il faut faire attention que les erreurs du pass\u00e9 se r\u00e9p\u00e8te pas, pas seulement dans les banques mais aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur des banques \u00e0 toute la finance sur Internet, c'est une bombe \u00e0 retardement qui pourrait nous amener les m\u00eames probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [90%] :\r\nOn va y revenir sur ces questions- l\u00e0, Roger Nordmann m\u00e9thode avoir Christian L\u00fcscher votre vision de l'histoire est un petit peu diff\u00e9rente si j'interpr\u00e8te la mani\u00e8re dont vous venez de secouer la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [92%] :\r\nOui, c'est un tout petit peu diff\u00e9rent effectivement mais vous parliez d'un d'un d'un \u00e9norme coup de tonnerre qui a lieu presque jour pour jour, il y a 10 ans, je parviens \u00e0 verser dans le pathos, mais il s'est pass\u00e9 quelque chose de beaucoup plus grave, le 11 septembre c'\u00e9tait en 2001 et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un drame humain mondial plus vaste, me semble -t-il, que la crise qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu, m\u00eame si elle a co\u00fbt\u00e9 de tr\u00e8s longs bleu de tr\u00e8s nombreux emplois il est vrai qu'il y a eu une \u00e9norme crise bancaire cette crise bancaire juste rappeler tout de m\u00eame qu'il n'est pas n\u00e9 en Suisse, elle est n\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, avec la faillite gigantesque de Lehman Brothers qui a effectivement des r\u00e9percussions jusque chez nous, \u00e7a veut pas dire chez nous on a un effet tout juste puisque les banques suisses probablement mal avis\u00e9s avaient investi dans les subprimes et croyez avoir des titres solide alors qu'elles avaient Days, titre d'hypoth\u00e8ques sur des cabanons en Alabama, enfin on va pas refaire l'histoire et donc \u00e7a c'\u00e9tait une grave erreur et je crois que c'est bien qu'on a tir\u00e9 les le\u00e7ons, cela \u00e9tant, mais vraiment cliquable, aujourd'hui il y a des garanties que ce genre de crise ne se reproduise plus, alors oui, il y a des garanties mais juste encore sur l'histoire, cette, cette crise, il faut quand m\u00eame bien dire n'a pas co\u00fbt\u00e9 un centime aux citoyens suisses d'abord parce que on n'a pas d\u00fb augmenter les imp\u00f4ts, et ensuite parce que l'argent qui a \u00e9t\u00e9 investi par les pouvoirs publics et c'est vrai qu'il le fallait \u00e0 l'\u00e9poque, l'argent qui a \u00e9t\u00e9 investi par les pouvoirs publics a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement rembours\u00e9 avec des int\u00e9r\u00eats et donc en ce qui concerne UBS le pr\u00eat convertible qui avait \u00e9t\u00e9 fait par la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9poque, a rapport\u00e91,2 milliard la Conf\u00e9d\u00e9ration et et les vieux crocodile que que nous sommes sort s'en r\u00e9jouir, puisque il \u00e9tait effectivement risqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque mais avions- nous vraiment le choix, il \u00e9tait risqu\u00e9 de pr\u00eater de l'argent \u00e0 une banque qui \u00e9tait qui vacillait et les r\u00e9formes structurelles qui ont \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre gr\u00e2ce aussi \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, il faut le dire, ont permis \u00e0 cette derni\u00e8re de gagner de l'argent sur le pr\u00eat qui a \u00e9t\u00e9 fait, UBS, depuis lors, vous l'a dit, il dit vous- m\u00eame chose de r\u00e9p\u00e9ter, de nombreuses r\u00e9gulations ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es et se sont impos\u00e9s aux banques qui, il faut bien reconna\u00eetre ont r\u00e9ussi, gr\u00e2ce aussi \u00e0 leur r\u00e9silience \u00e0 revenir sur le march\u00e9 avec des b\u00e9n\u00e9fices op\u00e9rationnels extr\u00eamement grand, m\u00eame si les marges ont fondu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [88%] :\r\nRoger Nordmann, un mal pour un bien, comme on dit parfois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [90%] :\r\nOui, bah cette heureusement qu'on a r\u00e9guler les banques \u00e7a montre aussi que la r\u00e9gulation finalement pas du tout \u00e9t\u00e9 n\u00e9gatif pour les banques, c'est m\u00eame un facteur de s\u00e9curit\u00e9 s'est m\u00eame entre temps un Avantage concurrentiel des banques par rapport \u00e0 toute la paraffine, les banques, on sait qu'elles sont solides, on sait qu'elles sont r\u00e9gul\u00e9s, contrairement \u00e0 beaucoup d'autres institutions et petites et grandes qui tournent autour, mais j'aimerais dire 2 choses : c'est vrai qu'\u00e0 la fin dans le sauvetage de l'UBS, on a finalement \u00e9vit\u00e9 de perdre un centime, comme a dit Christian L\u00fcscher, mais on n'a pas risquer, seulement 6 milliards en r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 environ 45 milliards puisqu'il y a presque 40 milliards qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9s par la Banque nationale, enfin de d'actifs pourris qui ont \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9s par la Banque nationale, donc on a pris un risque consid\u00e9rable, je vais juste prendre mais mais il faut quand m\u00eame se rappeler proportions et puis, globalement, la crise a eu des des cons\u00e9quences terribles dans tous les pays du sud de l'Europe des cons\u00e9quences sociales \u00e9normes, alors on peut pas dire que on peut pas dire que c'\u00e9tait compl\u00e8tement anodin et alors c'est pas, c'est pas que la responsabilit\u00e9 de la Suisse, \u00e9videmment, il y a d\u00e9lit d\u00e9fauts de construction dans l'Euro, qui ont partiellement \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9e depuis, mais pas compl\u00e8tement, mais les banques suisses ont quand m\u00eame eu \u00e0 l'\u00e9poque, avant 2008 une une croissance compl\u00e8tement d\u00e9mentiel, une m\u00e9galomanie qui qui a contribu\u00e9 \u00e0 ce qui a contribu\u00e9 \u00e0 ces probl\u00e8mes et l\u00e0 je crois qu'on peut pas \u00eatre fier de l'\u00e9poque, on peut \u00eatre content de les avoir r\u00e9guler maintenant Christian Duch\u00eane ou alors je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:34) [91%] :\r\nPartager \u00e9videmment pas cette vision des choses, qui consiste \u00e0 qui consiste \u00e0 taper sur ce que les banques ont fait avant, m\u00eame s'il y avait une certaine forme m\u00eame si aujourd'hui on doit r\u00e9trospectivement le critiquer effectivement il faut quand m\u00eame juste rappeler que la place financi\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque repr\u00e9sentait environ 20 \u00e0 25 pourcent du produit national brut et que donc les b\u00e9n\u00e9fices des banques et les salaires assez \u00e9norme de certains employ\u00e9 qui g\u00e9n\u00e8re de l'imp\u00f4t, ont permis de maintenir c'\u00e9tait \u00e7a se c'\u00e9tait sociales auxquelles les socialistes tiennent tellement nous aussi d'ailleurs, on peut pas simplement voir le revers de la m\u00e9daille en doit aussi voir que cette place financi\u00e8re qui a grossi, qui a cr\u00e9\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices qui a cr\u00e9\u00e9 les emplois, a permis aussi pendant de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, pour ne pas dire des d\u00e9cennies \u00e0 l'\u00c9tat d'assurer toutes les prestations sociales au plus faible notamment, mais j'ai Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [90%] :\r\nEn d\u00e9fenseur L\u00fcscher peut-\u00eatre que ce cette question parce que vous \u00eates, on aurait pu convoquer des banquiers, on aurait pu convoquer des \u00e9conomistes, ce soir, on a pris de politique : 2 parlementaires et je vous pose la question \u00e0 tous les 2, on commence par vous, Christian L\u00fcscher est -ce qu'on peut dire qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, la politique a d'une certaine mani\u00e8re un peu repris le contr\u00f4le sur la finances ses exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [90%] :\r\nAbsolument, je le confirme, j'ai \u00e9t\u00e9 le 1er en 2008 a critiqu\u00e9 tr\u00e8s fortement, ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait par UBS, j'ai \u00e9t\u00e9 de ceux qui consid\u00e9raient qu'il fallait le ruiner, Marcel Ospel, on parlait du c\u00f4t\u00e9 des socialistes de poursuites p\u00e9nales, je suis pas tr\u00e8s adeptes de poursuites p\u00e9nales, qui en g\u00e9n\u00e9ral ne donnent rien et frustrant r\u00e9alit\u00e9 la population parce que les r\u00e9sultats sont jamais \u00e0 la hauteur des attentes, en revanche, je, je l'avais dit je le r\u00e9p\u00e8te, que certains dirigeants de l'\u00e9poque ont pris des risques consid\u00e9rables et qu'on qui ont pris des risques pour notre pays, devait \u00eatre effectivement financi\u00e8rement jug\u00e9e au civil et et ruin\u00e9, donc je, je suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec avec tout cela, effectivement, les banques \u00e0 l'\u00e9poque ont pris des risques, elle ne pourrait plus prendre aujourd'hui ou alors si elle les prenait aujourd'hui, elles ont, sous l'oeil du r\u00e9gulateur pris un certain nombre de dispositions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [86%] :\r\nR\u00e9gulateur, Christian Luescher, pardon, vous allez passer pour un r\u00e9gulateur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:35) [94%] :\r\nMais le l\u00e9gislateur est un r\u00e9gulateur nous avons impos\u00e9 un certain nombre de choses aux banques, notamment en mati\u00e8re de fonds propres, je vous rappelle qu'on a \u00e9galement vot\u00e9 et les socialistes ont vot\u00e9 comme nous la loi sur les services financiers qui prot\u00e8ge les clients, la loi sur les \u00e9tablissements financiers qui permettent effectivement de surveiller que les banques ne fassent pas apporte quoi et puis \u00e0 tous ces processus effectivement d'augmentation de fonds propres qui ont permis que les banques sont aujourd'hui bien plus transparente et saine qu'elle ne l'\u00e9tait l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [90%] :\r\nRoger Nordmann, tout va pour le mieux dans le meilleur des mondes, nous dit Christian Luescher vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [88%] :\r\nNon, alors c'est clair que la r\u00e9gulation, c'est am\u00e9liorer et c'est surtout am\u00e9liorer pour les banques, l\u00e0 je suis d'accord avec Christian L\u00fcscher, elle est parfois un peu complexe et je soup\u00e7onne, je les soup\u00e7onne d'utiliser la complexit\u00e9 pour faire des affaires, moi il y a des domaines comme o\u00f9 je o\u00f9 je pr\u00e9f\u00e9rerais une r\u00e9gulation des fois plus simple et plus robuste, on peut discuter l\u00e0 dessus, par contre, alors dans le domaine la paraffine et de l'apparat finance de aubaine des bureaux de conseil des bureaux de de optimisation fiscale et autres de d\u00e9placements sur internet etc l\u00e0 alors on se pr\u00e9pare la prochaine bulle le prochain probl\u00e8me, donc on a encore beaucoup de soucis, on peut aussi avoir un souci, si les taux d'int\u00e9r\u00eat remontent beaucoup qui remontent un peu, ce serait plut\u00f4t souhaitable si remonte beaucoup, je crains que le le l'endettement hypoth\u00e9caire et le bilan des banques soit soit tr\u00e8s expos\u00e9es, donc on est loin d'\u00eatre sorti on est, on n'est pas tir\u00e9 d'affaire un aspect que a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s positif c'est trop niveau international, la lutte contre la fraude fiscale, a beaucoup progress\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, Hans Rudolf maire conseiller f\u00e9d\u00e9ral radical disait que l'\u00e9tranger se casserait les dents sur le secret bancaire au fond de secret bancaire ignorait s'quasiment plus rien et elle a su se porte tout aussi bien LHC fier qu'on ait progress\u00e9 dans ce domaine qu'on arr\u00eate de d'avoir comme mod\u00e8le d'affaire d'organiser l'\u00e9vasion fiscale des pays voisins, \u00e7a je crois que \u00e7a, je crois qu'on a bien progress\u00e9 la dessus, c'\u00e9tait le moment, mais il faut \u00eatre tr\u00e8s vigilant parce que il y en a qui aimeraient retourner \u00e0 ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [87%] :\r\nChristian Luescher on entendait votre \u00e9loge de la r\u00e9gulation de du contr\u00f4le du du politique sur sur la la finance en quelque sorte ce qu'il faut \u00e9tendre ce contr\u00f4le aux Fintech \u00e0 la blockchain aux monnaies virtuelles au shadow banking, la sp\u00e9culation \u00e0 haute- fr\u00e9quence vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 la faire un geste ce soir dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:41) [93%] :\r\nMoi, je suis pr\u00eat \u00e0 une c'est : je suis pr\u00eat \u00e0 r\u00e9gulation tant qu'elle est dans l'int\u00e9r\u00eat du public et et des cr\u00e9anciers, je pense pas qu'il faille \u00eatre loin parce que de toute fa\u00e7on, on peut pas pr\u00e9venir tous les risques, chaque entreprise en r\u00e9alit\u00e9 doit prendre des risques, la seule question qui se pose ici, c'est de savoir si, lorsque le risque s'av\u00e8re l'\u00e9tablissement bancaire est capable de faire, de faire face et \u00e7a de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je crois qu'on a vraiment pris les mesures n\u00e9cessaires, je partage ce que dit Roger Nordmann s'agissant de la r\u00e9gulation qui est probablement cas du cadrage n\u00e9cessaire d'un certain nombre d'op\u00e9rations sur Internet, j'aimerais dire aussi que les banques aujourd'hui sont sont sont ont cette probl\u00e9matique d'Internet et de la cybercriminalit\u00e9 aujourd'hui le grand souci en 2018, des banques, c'est la lutte contre la cybercriminalit\u00e9, c'est vous dire que les banques ont pris absolument toute la mesure de l'environnement dans lequel vivent sans compter du fait qu'elle se d\u00e9veloppe dans l'innovation et la croissance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher Roger Nordmann toute derni\u00e8re question avec vous de tr\u00e8s rapidement si vous \u00eates d'accord, on parle de r\u00e9gulation et de ses succ\u00e8s, mais on voit aussi qu'aux \u00c9tats-Unis le le climat est en train de changer que Donald Trump souhaite revenir sur tout un tas d'\u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s par l'administration Obama le fameux Dodd-Frank Act notamment est -ce que \u00e7a c'est une actualit\u00e9 que vous observez avec inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:52) [86%] :\r\nOui, avec beaucoup d'inqui\u00e9tude parce que \u00e7a va \u00eatre de nouveau la fuite en avant, la sp\u00e9culation et \u00e7a va se finir comme comme Lehman Bros d'\u00eatre Gilbert 7 7 E c'est r\u00e9gulations aggraver leur sens, elles avaient \u00e9t\u00e9 malheureusement partiellement sous Clinton \u00e7a apport\u00e9 une quinzaine d'ann\u00e9es, les probl\u00e8mes de les probl\u00e8mes qu'on a vu, et maintenant c'est vraiment Barack Obama r\u00e9tablissez r\u00e9gulation et maintenant plusieurs mois, et maintenant, le fait que les Holef, c'est la garantie d'un nouveau crash, il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 mon avis avec avec le march\u00e9 am\u00e9ricain, mais enfin, c'est dans la logique de Donald Trump de de la loi du plus fort, Christian L\u00fcscher en tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:30) [86%] :\r\nJe trouve nous disant non, surtout pendant 10 ans, en tout cas pas en ce qui concerne les banques suisses qui ne seront monde qui sont compl\u00e8tement \u00e9tanche aux probl\u00e8mes que soul\u00e8ve Roger normal qu'ils soient r\u00e9els ou non ce la r\u00e9gulation oui mais j'insiste sur ce point par le l\u00e9gislateur, c'est-\u00e0-dire que c'est le l\u00e9gislateur qui fixe fixe le cr\u00e2ne Lecadre pardon, il faut faire tr\u00e8s attention de ne pas faire ce qu'on appelle la soft, c'est-\u00e0-dire de mettre en place des autorit\u00e9s qui font la loi \u00e0 la place du parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:55) [88%] :\r\nCe sera le mot de la fin, merci infiniment Christian L\u00fcscher Roger leur main d'oeuvre est avec nous ce soir, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-11T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1708153", "internalArchiveId": "AA1808708247", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 1947, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9843712", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "backgrounds": ["Requins citrons et requins marteaux en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise", "Lagon et \u00eele de Moorea"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9843712", "ece-9836902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-17T02:10:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:03\r\n...\r\n\r\n00:00:16:05  00:00:19:04\r\n-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:06  00:00:22:22\r\nLes arbitres de football\r\nne veulent plus subir de violence.\r\n\r\n00:00:23:00  00:00:25:10\r\nIls feront gr\u00e8ve\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve ce week-end.\r\n\r\n00:00:25:12  00:00:28:05\r\nL'un des leurs a \u00e9t\u00e9 rou\u00e9 de coups\r\ndimanche.\r\n\r\n00:00:28:07  00:00:32:18\r\nGabriel Pinson, \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9,\r\nest avec nous.\r\n\r\n00:00:33:01  00:00:33:01\r\nLes CFF poseront des barri\u00e8res\r\n\r\n00:00:33:03  00:00:35:19\r\npour emp\u00eacher des suicides\r\nle long des voies.\r\n\r\n00:00:35:21  00:00:37:10\r\nLes CFF poseront des barri\u00e8res\r\n\r\n00:00:37:12  00:00:39:20\r\npour emp\u00eacher des suicides\r\nle long des voies.\r\n\r\n00:00:39:22  00:00:43:15\r\nUne telle mesure\r\nsera-t-elle efficace ?\r\n\r\n00:00:43:20  00:00:49:12\r\nViktor Orban \u00e9tait mis en accusation\r\ndevant le Parlement europ\u00e9en\r\n\r\n00:00:49:14  00:00:52:23\r\npour sa politique antimigrants.\r\n\r\n00:00:53:06  00:00:58:02\r\nUn bistrot d'Yverdon-les-Bains\r\npropose des lasagnes maison.\r\n\r\n00:00:58:04  00:01:03:04\r\nEn fait,\r\nil s'agit de lasagne M-Budget.\r\n\r\n00:01:03:06  00:01:05:12\r\nLes contr\u00f4les sont-ils suffisants ?\r\n\r\n00:01:05:17  00:01:09:20\r\nViviane Gabriel donnera\r\ndes conseils pr\u00e9cieux:\r\n\r\n00:01:09:22  00:01:14:10\r\ncomment \u00eatre s\u00fbr de conserver les\r\nphotos qui sont sur votre smartphone.\r\n\r\n00:01:14:12  00:01:20:12\r\nCertains ont perdu des souvenirs,\r\nphotos d'une naissance,\r\n\r\n00:01:20:13  00:01:23:18\r\nd'un voyage de noce\r\nou des derni\u00e8res vacances.\r\n\r\n00:01:24:01  00:01:29:08\r\nEnfin, nous faisons m\u00e9moire\r\ndu 11 septembre 2001.\r\n\r\n00:01:29:10  00:01:31:23\r\nDes images in\u00e9dites\r\ndonnent la pleine mesure\r\n\r\n00:01:32:01  00:01:33:23\r\nde la trag\u00e9die\r\nv\u00e9cue par New York.\r\n\r\n00:01:35:01  00:01:39:07\r\nLes arbitres de football\r\nferont gr\u00e8ve ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:39:09  00:01:42:20\r\nPlus de 200 matches amateurs\r\nseront concern\u00e9s.\r\n\r\n00:01:42:22  00:01:49:10\r\nUn arbitre a \u00e9t\u00e9 rou\u00e9 de coups\r\npar des joueurs.\r\n\r\n00:01:51:05  00:01:53:19\r\n-Un terrain\r\nqui risque de rester vide.\r\n\r\n00:01:53:21  00:01:58:03\r\nUn arbitre amateur a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9\r\npar des joueurs.\r\n\r\n00:01:58:05  00:02:02:09\r\nDes insultes,\r\npuis des coups d'une rare violence.\r\n\r\n00:02:02:11  00:02:04:20\r\nIl t\u00e9moigne anonymement.\r\n\r\n00:02:05:12  00:02:14:12\r\n-En voyant ces trois gaillards\r\n\r\n00:02:14:13  00:02:23:12\r\nIls m'ont donn\u00e9 des coups\r\njusqu'\u00e0 ce que je perde connaissance.\r\n\r\n00:02:24:01  00:02:28:19\r\n-Ce n'est pas la premi\u00e8re agression\r\nqui secoue le foot amateur genevois.\r\n\r\n00:02:28:21  00:02:32:05\r\nEn juin, une bagarre avait\r\nfait plusieurs bless\u00e9s \u00e0 Versoix.\r\n\r\n00:02:32:07  00:02:35:19\r\nDes \u00e9pisodes qui ont amen\u00e9 l'Union\r\ngenevoise des arbitres de football\r\n\r\n00:02:35:21  00:02:37:15\r\n\u00e0 prendre une d\u00e9cision in\u00e9dite:\r\n\r\n00:02:37:17  00:02:41:16\r\nses membres feront gr\u00e8ve\r\nle week-end prochain.\r\n\r\n00:02:42:19  00:02:45:05\r\n-On est choqu\u00e9s, en col\u00e8re,\r\n\r\n00:02:45:07  00:02:51:02\r\nces \u00e9pisodes se r\u00e9p\u00e8tent\r\n\r\n00:02:51:04  00:02:58:14\r\net \u00e0 chaque fois ils font\r\nles gros titres, mais rien ne change.\r\n\r\n00:02:58:22  00:03:01:04\r\n-L'Association\r\ngenevoise de football\r\n\r\n00:03:01:06  00:03:04:09\r\ndit n'avoir pas attendu cette gr\u00e8ve\r\npour agir.\r\n\r\n00:03:04:22  00:03:07:13\r\n-On le fait en permanence.\r\n\r\n00:03:07:15  00:03:09:21\r\nOn travaille avec la police.\r\n\r\n00:03:09:23  00:03:12:09\r\nJ'ai contact\u00e9 le Minist\u00e8re public,\r\n\r\n00:03:12:11  00:03:16:14\r\non doit initier un travail\r\n\r\n00:03:16:16  00:03:19:17\r\navec la Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:03:19:19  00:03:28:13\r\nLes pistes sont diverses\r\net on va les poursuivre.\r\n\r\n00:03:28:20  00:03:32:09\r\n-Les autorit\u00e9s cantonales\r\nvont organiser\r\n\r\n00:03:32:11  00:03:35:12\r\nune r\u00e9union de tous les acteurs\r\ndu foot genevois\r\n\r\n00:03:35:13  00:03:38:13\r\npour mettre en place des actions\r\nde lutte contre la violence.\r\n\r\n00:03:38:13  00:03:45:05\r\n-Gabriel Pinson, bonsoir.\r\n\r\n00:03:45:09  00:03:48:00\r\nVous \u00eates \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n00:03:48:04  00:03:50:18\r\nVous formez des entra\u00eeneurs.\r\n\r\n00:03:50:22  00:03:54:12\r\nEst-ce que les sanctions\r\nsont suffisantes ?\r\n\r\n00:03:54:15  00:03:56:18\r\n-D\u00e9j\u00e0, il faut dire que les arbitres\r\n\r\n00:03:56:22  00:04:01:05\r\nne sont pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n00:04:01:09  00:04:06:08\r\nEffectivement,\r\nil y a maintenant 25 ans,\r\n\r\n00:04:06:12  00:04:09:17\r\nquand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler\r\navec l'association cantonale\r\n\r\n00:04:09:21  00:04:12:00\r\nvaudoise de foot, je leur ai dit;\r\n\r\n00:04:12:04  00:04:14:16\r\npour certains faits de violence\r\nsur les terrains,\r\n\r\n00:04:14:20  00:04:17:11\r\nun ou 2 matches de suspension,\r\nc'est insuffisant.\r\n\r\n00:04:17:13  00:04:20:16\r\nIl faut suspendre les joueurs\r\npendant 6 mois ou une ann\u00e9e.\r\n\r\n00:04:20:20  00:04:22:23\r\n-\u00c7a touche souvent\r\nles jeunes joueurs.\r\n\r\n00:04:23:03  00:04:24:11\r\nLes parents jouent un r\u00f4le.\r\n\r\n00:04:24:14  00:04:26:18\r\nVous dites qu'ils incitent\r\n\u00e0 la violence.\r\n\r\n00:04:26:22  00:04:29:22\r\n-Oui.\r\n\r\n00:04:30:03  00:04:36:00\r\nQuand on parle de match junior,\r\n\r\n00:04:36:14  00:04:39:11\r\nqui sont souvent\r\ndes matchs sans enjeu,\r\n\r\n00:04:39:15  00:04:42:02\r\ncar il n'y a pas de classement...\r\n\r\n00:04:42:06  00:04:44:19\r\nQuand on voit le comportement\r\nde certains parents,\r\n\r\n00:04:44:23  00:04:49:07\r\nm\u00eame s'il faut relativiser,\r\nc'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n00:04:49:11  00:04:52:12\r\n\u00c7a am\u00e8ne \u00e0 interrompre\r\ndes matchs sans enjeu.\r\n\r\n00:04:52:17  00:04:56:22\r\nLes parents ne pensent pas que pour\r\nun enfant de 12 ou 13 ans\r\n\r\n00:04:57:02  00:04:59:05\r\nqui a du plaisir \u00e0 jouer,\r\n\r\n00:04:59:09  00:05:03:02\r\nquand un match est interrompu pour\r\nun fait de violence,\r\n\r\n00:05:03:07  00:05:04:12\r\nc'est traumatisant.\r\n\r\n00:05:04:15  00:05:06:15\r\n-C'est un grand probl\u00e8me.\r\n\r\n00:05:06:19  00:05:10:16\r\nS'il fallait imaginer des solutions,\r\n\u00e7a serait quoi ?\r\n\r\n00:05:10:20  00:05:12:23\r\n-Il y a de nombreuses pistes \u00e0\r\nexplorer.\r\n\r\n00:05:13:03  00:05:18:07\r\nD'une part, prot\u00e9ger les arbitres.\r\n\r\n00:05:18:11  00:05:24:05\r\nLes associations cantonales devraient\r\navoir une commission sur place\r\n\r\n00:05:24:10  00:05:26:15\r\npendant les matchs de foot,\r\n\r\n00:05:26:20  00:05:31:12\r\nqui pourrait prendre des sanctions\r\nimm\u00e9diates pour interrompre le match.\r\n\r\n00:05:31:16  00:05:34:18\r\nDans le Canton de Vaud,\r\nnous faisons de longues suspensions.\r\n\r\n00:05:34:22  00:05:38:16\r\nLe retour d'auteurs\r\nde faits de violence,\r\n\r\n00:05:38:20  00:05:44:12\r\nest soumis \u00e0 des entretiens\r\npour prouver qu'ils ont chang\u00e9.\r\n\r\n00:05:44:12  00:05:45:18\r\n-Merci.\r\n\r\n00:05:45:20  00:05:49:23\r\nIl faut pr\u00e9venir les suicides\r\nsur les voies ferroviaires.\r\n\r\n00:05:50:01  00:05:55:17\r\nLes CFF veulent r\u00e9agir et projettent\r\ndes barri\u00e8res le long des rails.\r\n\r\n00:05:57:21  00:06:01:20\r\n-Encore un accident de personne\r\nsur les voies: un suicide.\r\n\r\n00:06:01:22  00:06:04:07\r\nChaque ann\u00e9e, pr\u00e8s de 140 personnes\r\n\r\n00:06:04:09  00:06:07:10\r\nmettent fin \u00e0 leurs jours\r\nsur le r\u00e9seau suisse,\r\n\r\n00:06:07:12  00:06:09:23\r\ndont 20 entre Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n00:06:10:01  00:06:14:07\r\nLe suicide, une r\u00e9alit\u00e9\r\ntraumatisante pour les CFF,\r\n\r\n00:06:14:09  00:06:18:12\r\nlongtemps taboue.\r\n\r\n00:06:19:02  00:06:21:02\r\n-Il y avait un certain fatalisme\r\n\r\n00:06:21:04  00:06:23:11\r\ndevant ces accidents de personne.\r\n\r\n00:06:23:12  00:06:28:05\r\nMaintenant, on aborde le probl\u00e8me\r\ndiff\u00e9remment, en se demandant\r\n\r\n00:06:28:07  00:06:34:02\r\nquelles mesures prendre,\r\ncomme les grillages par exemple.\r\n\r\n00:06:34:17  00:06:38:06\r\n-Les CFF ont identifi\u00e9\r\nsept endroits \u00e0 risque\r\n\r\n00:06:38:08  00:06:41:12\r\nentre Gen\u00e8ve et Lausanne,\r\nqui vont \u00eatre s\u00e9curis\u00e9s\r\n\r\n00:06:41:14  00:06:46:12\r\npar des barri\u00e8res le long des voies,\r\nhautes de 2 m.\r\n\r\n00:06:46:13  00:06:50:00\r\nLes travaux seront termin\u00e9s\r\nau printemps prochain.\r\n\r\n00:06:50:02  00:06:54:11\r\nLa Ville de Lausanne a eu une\r\nr\u00e9flexion identique il y a 15 ans,\r\n\r\n00:06:54:12  00:06:57:23\r\npour lutter contre les suicides\r\nau pont Bessi\u00e8res.\r\n\r\n00:06:58:01  00:07:00:22\r\nDes barri\u00e8res de 1m70\r\nont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es,\r\n\r\n00:07:01:00  00:07:05:10\r\nen plus d'une pr\u00e9sence\r\npendant les p\u00e9riodes sensibles.\r\n\r\n00:07:06:01  00:07:07:18\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 efficace.\r\n\r\n00:07:07:20  00:07:09:16\r\nDepuis quinze ans,\r\n\r\n00:07:09:18  00:07:12:19\r\nle nombre de suicides par ann\u00e9e\r\na diminu\u00e9 de moiti\u00e9.\r\n\r\n00:07:12:21  00:07:15:09\r\nCes chiffres se v\u00e9rifient\r\ndans la dur\u00e9e.\r\n\r\n00:07:15:11  00:07:18:17\r\nOn assure une pr\u00e9sence humaine\r\nsur le pont Bessi\u00e8res\r\n\r\n00:07:18:19  00:07:20:09\r\nentre No\u00ebl et Nouvel-An.\r\n\r\n00:07:20:11  00:07:26:10\r\nElles sont ponctuellement efficaces.\r\n\r\n00:07:27:12  00:07:31:12\r\n-S\u00e9curiser des kilom\u00e8tres de voies\r\nest bien plus difficile.\r\n\r\n00:07:31:14  00:07:33:12\r\nLes CFF restent prudents:\r\n\r\n00:07:33:14  00:07:38:00\r\nils ne se sont pas fix\u00e9s d'objectif\r\navec les futures barri\u00e8res.\r\n\r\n00:07:38:06  00:07:41:12\r\n-Si un seul accident est \u00e9vit\u00e9,\r\n\r\n00:07:41:14  00:07:43:06\r\nc'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a de gagn\u00e9.\r\n\r\n00:07:43:12  00:07:45:18\r\n-La d\u00e9marche n'est pas isol\u00e9e.\r\n\r\n00:07:45:20  00:07:48:18\r\nA Gen\u00e8ve, le pont Butin\r\nest actuellement \u00e9quip\u00e9.\r\n\r\n00:07:48:20  00:07:50:12\r\nDes barri\u00e8res de plus de 2 m,\r\n\r\n00:07:50:13  00:07:53:03\r\npour tenter d'emp\u00eacher\r\ndes actes d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:07:53:23  00:07:57:13\r\n-Rendez-vous politique majeur\r\ndemain au Conseil national.\r\n\r\n00:07:57:15  00:08:01:08\r\nLe paquet fiscal lie l'imposition\r\ndes entreprises \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n00:08:01:10  00:08:04:21\r\nIl est n\u00e9 des cendres de la RIE 3\r\net de la Pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n00:08:05:20  00:08:08:11\r\n-La r\u00e9forme des retraites,\r\n\r\n00:08:08:12  00:08:11:05\r\net celle\r\nde l'imposition des entreprises:\r\n\r\n00:08:11:07  00:08:15:01\r\ntoutes deux ont \u00e9chou\u00e9\r\nl'ann\u00e9e pass\u00e9e aux votations.\r\n\r\n00:08:15:03  00:08:18:22\r\nPour sauver les deux r\u00e9formes,\r\nle Parlement pense \u00e0 les fusionner.\r\n\r\n00:08:19:04  00:08:21:22\r\n-C'est un compromis qui permettrait\r\n\r\n00:08:22:00  00:08:24:07\r\nde r\u00e9soudre ces deux probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:08:24:09  00:08:24:11\r\n-La droite et la gauche ont d\u00fb c\u00e9der\r\n\r\n00:08:24:12  00:08:26:21\r\nquelque chose,\r\n\r\n00:08:26:23  00:08:28:19\r\n-La droite et la gauche ont d\u00fb c\u00e9der\r\n\r\n00:08:28:21  00:08:30:04\r\nquelque chose,\r\n\r\n00:08:30:06  00:08:32:18\r\nmais c'est ce qui fait marcher\r\nle pays.\r\n\r\n00:08:33:01  00:08:36:16\r\n-Le Projet fiscal 17,\r\nun paquet avec un principe simple:\r\n\r\n00:08:36:18  00:08:40:08\r\npour 1 fr d'all\u00e8gement fiscal\r\naccord\u00e9 aux multinationales,\r\n\r\n00:08:40:10  00:08:43:00\r\n1 fr sera vers\u00e9 \u00e0 l'AVS,\r\npour compenser.\r\n\r\n00:08:43:02  00:08:46:00\r\nCes r\u00e9formes sont urgentes,\r\ncar en cas d'\u00e9chec,\r\n\r\n00:08:46:02  00:08:47:22\r\nla Suisse pourrait se retrouver\r\n\r\n00:08:48:00  00:08:50:08\r\nsur une liste noire\r\ndes paradis fiscaux.\r\n\r\n00:08:50:10  00:08:54:05\r\nLe d\u00e9ficit de l'assurance vieillesse\r\npourrait se creuser rapidement.\r\n\r\n00:08:54:11  00:08:56:00\r\n-Avec cette r\u00e9forme,\r\n\r\n00:08:56:02  00:08:58:12\r\non couvre 40 % des co\u00fbts additionnels\r\n\r\n00:08:58:13  00:09:01:11\r\ndus aux d\u00e9parts \u00e0 la retraite\r\ndes baby-boomers.\r\n\r\n00:09:01:12  00:09:04:07\r\nC'est une consolidation importante\r\nde l'AVS.\r\n\r\n00:09:04:15  00:09:07:18\r\n-Les retraites, pr\u00e9occupation\r\nprincipale \u00e0 gauche,\r\n\r\n00:09:07:20  00:09:11:16\r\ntandis qu'\u00e0 droite, on s'inqui\u00e8te\r\nde l'avenir de la place \u00e9conomique.\r\n\r\n00:09:12:09  00:09:13:21\r\n-Etre sur une liste noire,\r\n\r\n00:09:13:23  00:09:15:11\r\nc'est pas gravissime.\r\n\r\n00:09:15:12  00:09:19:07\r\nMais pour les emplois et l'\u00e9conomie,\r\nce serait une catastrophe.\r\n\r\n00:09:19:13  00:09:23:08\r\n-Le projet fiscal a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9\r\nde justesse en commission.\r\n\r\n00:09:23:10  00:09:26:10\r\nDemain au National,\r\nil sera combattu par l'UDC,\r\n\r\n00:09:26:12  00:09:28:23\r\net une partie du centre\r\net de la gauche.\r\n\r\n00:09:29:01  00:09:34:08\r\nCertains consid\u00e8rent ce projet comme\r\nle plus important de la l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:09:35:19  00:09:41:09\r\n-M.Reynard renonce \u00e0 \u00eatre candidat \u00e0\r\nla t\u00eate de l'Union syndicale suisse.\r\n\r\n00:09:41:11  00:09:46:00\r\nLe conseiller national valaisan\r\nl'a annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:09:46:02  00:09:49:12\r\nIl se dit \u00e9mu des soutiens\r\nre\u00e7us lors de sa campagne.\r\n\r\n00:09:50:17  00:09:54:17\r\nLa semaine est marqu\u00e9e par\r\nla pouss\u00e9e nationaliste en Europe.\r\n\r\n00:09:54:19  00:09:58:07\r\nLe dirigeant hongrois Viktor Orban\r\n\u00e9tait mis en cause\r\n\r\n00:09:58:09  00:10:03:03\r\ndevant le Parlement europ\u00e9en\r\npour sa politique antimigrants.\r\n\r\n00:10:04:02  00:10:08:20\r\n-A 15h00, le d\u00e9bat s'annonce \u00e2pre\r\nentre V.Orban et les eurod\u00e9put\u00e9s,\r\n\r\n00:10:08:22  00:10:13:04\r\nqui doivent, pour la premi\u00e8re fois,\r\nd\u00e9cider de sanctionner un Etat\r\n\r\n00:10:13:06  00:10:16:13\r\npour \"violation grave\r\ndes valeurs qui fondent l'UE\".\r\n\r\n00:10:16:15  00:10:19:20\r\nEn signe de d\u00e9fi,\r\nV.Orban arrive en retard.\r\n\r\n00:10:19:22  00:10:22:19\r\nLa d\u00e9put\u00e9e\r\na d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 son rapport.\r\n\r\n00:10:23:10  00:10:25:05\r\n-Bienvenue \u00e0 M. Orban.\r\n\r\n00:10:25:07  00:10:27:05\r\nJ'aurais voulu lui serrer la main,\r\n\r\n00:10:27:07  00:10:29:01\r\nmais il est arriv\u00e9 en retard.\r\n\r\n00:10:29:11  00:10:33:14\r\n-Suit un r\u00e9quisitoire\r\ncontre la Hongrie de V.Orban.\r\n\r\n00:10:33:16  00:10:37:14\r\nAtteintes \u00e0 l'ind\u00e9pendance\r\nde la justice, des m\u00e9dias;\r\n\r\n00:10:37:16  00:10:40:15\r\npolitique migratoire\r\ncontraire au droit europ\u00e9en...\r\n\r\n00:10:40:17  00:10:42:22\r\nDes accusations rejet\u00e9es.\r\n\r\n00:10:43:07  00:10:45:11\r\n-Nous ne c\u00e9derons pas au chantage.\r\n\r\n00:10:45:12  00:10:48:01\r\nLa Hongrie d\u00e9fendra ses fronti\u00e8res,\r\n\r\n00:10:48:03  00:10:54:11\r\net d\u00e9fendra ses droits,\r\ny compris contre vous, s'il le faut !\r\n\r\n00:10:54:20  00:10:57:12\r\n-Cette d\u00e9rive autoritaire\r\nest sanctionn\u00e9e\r\n\r\n00:10:57:13  00:11:00:13\r\npar les sociaux-d\u00e9mocrates,\r\nVerts et lib\u00e9raux.\r\n\r\n00:11:00:20  00:11:03:15\r\n-La v\u00e9rit\u00e9, m\u00eame si elle d\u00e9pla\u00eet,\r\n\r\n00:11:03:17  00:11:06:01\r\nc'est qu'il serait impossible\r\n\r\n00:11:06:03  00:11:10:06\r\npour la Hongrie de M. Orban\r\nd'adh\u00e9rer \u00e0 l'UE aujourd'hui.\r\n\r\n00:11:10:12  00:11:12:19\r\n-Le fait de d\u00e9tenir la majorit\u00e9\r\n\r\n00:11:12:21  00:11:14:22\r\nen d\u00e9mocratie, ne l\u00e9gitime pas\r\n\r\n00:11:15:00  00:11:17:18\r\nn'importe quelle action.\r\n\r\n00:11:17:20  00:11:22:07\r\nNi le n\u00e9potisme,\r\nni l'abus des fonds europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:11:22:09  00:11:26:12\r\nni les violations des libert\u00e9s\r\nacad\u00e9miques et religieuses\r\n\r\n00:11:26:14  00:11:29:18\r\nni l'asphyxie des m\u00e9dias et des ONG\r\n\r\n00:11:29:20  00:11:34:19\r\nne sont compatibles\r\navec les valeurs europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:11:35:04  00:11:39:21\r\n-V.Orban compte aussi des partisans\r\nconservateurs et nationalistes.\r\n\r\n00:11:40:09  00:11:43:03\r\n-Si vous ne l'aimez pas,\r\n\r\n00:11:43:05  00:11:45:18\r\nabolissez les \u00e9lections\r\n\r\n00:11:45:20  00:11:52:15\r\net nommez quelqu'un de l'ext\u00e9rieur\r\ncomme vice-roi de Hongrie.\r\n\r\n00:11:53:02  00:11:57:14\r\n-Les eurod\u00e9put\u00e9s trancheront demain.\r\n\r\n00:11:58:14  00:12:03:20\r\n-Nous continuons notre s\u00e9rie sur 2008,\r\nl'ann\u00e9e de la crise financi\u00e8re.\r\n\r\n00:12:03:22  00:12:08:20\r\nBeaucoup avaient d\u00e9nonc\u00e9 l'avidit\u00e9\r\ncomme une cause majeure.\r\n\r\n00:12:08:22  00:12:12:11\r\nC'\u00e9tait la course \u00e0 l'argent facile.\r\n\r\n00:12:12:12  00:12:19:19\r\nDix ans apr\u00e8s,\r\nqu'en est-il \u00e0 Wall Street ?\r\n\r\n00:12:21:02  00:12:25:05\r\n-James conna\u00eet bien Wall Street\r\n\r\n00:12:25:07  00:12:29:15\r\npour y avoir pass\u00e9 des d\u00e9cennies\r\ndans ses institutions financi\u00e8res.\r\n\r\n00:12:29:17  00:12:33:12\r\nIl est guide touristique,\r\nsp\u00e9cialis\u00e9 dans la crise de 2008.\r\n\r\n00:12:33:17  00:12:35:18\r\n-Pourquoi parler\r\n\r\n00:12:35:20  00:12:38:13\r\nde ce qui s'est pass\u00e9 il y a 10 ans ?\r\n\r\n00:12:38:15  00:12:42:12\r\nCes crises se r\u00e9p\u00e8tent.\r\n\r\n00:12:42:18  00:12:47:19\r\n-Le krach de 2008 est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0\r\nWall Street comme le plus ravageur.\r\n\r\n00:12:47:21  00:12:51:23\r\nLes banques avaient atteint\r\nun niveau d'avidit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n00:12:52:01  00:12:54:07\r\nJames \u00e9tait aux premiers rangs.\r\n\r\n00:12:54:13  00:12:57:05\r\n-Si je faisais 100 mios de dollars,\r\n\r\n00:12:57:07  00:13:01:02\r\nce que mon chef voulait savoir\r\n\r\n00:13:01:04  00:13:07:13\r\n\u00e9tait comment gagner plus\r\nle lendemain.\r\n\r\n00:13:07:20  00:13:10:08\r\n-La crise\r\na \u00e9t\u00e9 suivie de r\u00e9gulations\r\n\r\n00:13:10:10  00:13:15:09\r\ncens\u00e9es assagir\r\nle monde de la finance.\r\n\r\n00:13:16:05  00:13:18:19\r\n-Il y a eu un changement culturel\r\n\r\n00:13:18:21  00:13:20:14\r\n\u00e0 Wall Street:\r\n\r\n00:13:20:16  00:13:24:12\r\ndans les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nles gens ne parlent plus d'argent,\r\n\r\n00:13:24:13  00:13:26:19\r\nou ne le montrent plus comme avant.\r\n\r\n00:13:27:02  00:13:31:16\r\n-Malgr\u00e9 ces r\u00e9gulations, les banques\r\nn'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi puissantes.\r\n\r\n00:13:31:18  00:13:35:13\r\nDe quoi faire relativiser le poids\r\nde la politique sur la finance.\r\n\r\n00:13:35:19  00:13:37:23\r\n-M\u00eame ce que d\u00e9cide le pr\u00e9sident\r\n\r\n00:13:38:01  00:13:40:03\r\nn'a qu'un effet \u00e0 court terme.\r\n\r\n00:13:40:05  00:13:47:12\r\nL'effet \u00e0 long terme est d\u00e9cid\u00e9 par\r\nles profits: c'est du capitalisme.\r\n\r\n00:13:48:05  00:13:49:14\r\n-Pour cet historien,\r\n\r\n00:13:49:16  00:13:56:00\r\nWall Street n'a pas pour nature\r\nd'\u00eatre un lieu de vertu.\r\n\r\n00:13:56:12  00:13:58:14\r\n-L'enjeu \u00e0 Wall Street\r\n\r\n00:13:58:16  00:14:01:05\r\nse r\u00e9sume \u00e0 une question:\r\n\r\n00:14:01:07  00:14:03:12\r\ncombien de profit pouvez-vous faire\r\n\r\n00:14:03:14  00:14:06:12\r\nsans prendre le risque\r\nde faire couler la banque ?\r\n\r\n00:14:06:14  00:14:09:21\r\nLa crise de 2008 montre\r\nque l'on peut d\u00e9passer ce risque\r\n\r\n00:14:09:23  00:14:13:06\r\net d\u00e9truire son propre business.\r\n\r\n00:14:13:20  00:14:19:10\r\n-James sait \u00e0 quel point il est dur\r\nde quitter cet univers addictif.\r\n\r\n00:14:21:03  00:14:23:07\r\n-C'est formidable de pouvoir dire:\r\n\r\n00:14:23:09  00:14:25:19\r\n\"J'ai achet\u00e9 ces actions \u00e0 3 cts, et\r\n\r\n00:14:25:21  00:14:30:15\r\nelles valent 70 dollars maintenant !\"\r\n\r\n00:14:30:17  00:14:38:04\r\nC'est vous le h\u00e9ros,\r\nvous vous sentez le roi du monde.\r\n\r\n00:14:38:15  00:14:41:14\r\n-Le comportement des financiers\r\na peu chang\u00e9,\r\n\r\n00:14:41:16  00:14:48:15\r\nmais Wall Street vit le plus long\r\ncycle de hausse de son histoire.\r\n\r\n00:14:49:02  00:14:51:08\r\n-M.Mangot, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:14:51:09  00:14:53:09\r\n-Vous analysez la finance.\r\n\r\n00:14:53:11  00:14:58:16\r\nLes financiers et traders\r\nont-ils chang\u00e9 depuis 2008 ?\r\n\r\n00:14:58:18  00:15:01:18\r\n-Ils ont chang\u00e9 car certains\r\n\r\n00:15:01:20  00:15:04:15\r\nne sont plus sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:15:04:17  00:15:07:00\r\nCertains ont \u00e9t\u00e9 vir\u00e9s\r\n\r\n00:15:07:05  00:15:09:19\r\nou sont partis, \u00e9chaud\u00e9s.\r\n\r\n00:15:09:21  00:15:14:02\r\n-La rage de gagner toujours plus,\r\nc'est rest\u00e9 ?\r\n\r\n00:15:14:04  00:15:17:17\r\n-Tout le monde ne l'a pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n00:15:17:19  00:15:24:00\r\nL'aversion au risque a augment\u00e9.\r\n\r\n00:15:24:02  00:15:29:04\r\nLa pond\u00e9ration du risque n'est\r\nplus la m\u00eame, on en prend moins.\r\n\r\n00:15:29:06  00:15:33:19\r\nMais dix ans apr\u00e8s,\r\navec le cycle boursier positif,\r\n\r\n00:15:33:21  00:15:36:12\r\non peut retrouver ces comportements.\r\n\r\n00:15:36:14  00:15:40:03\r\n-On se rappelle l'affaire Madoff.\r\n\r\n00:15:40:05  00:15:43:18\r\nDes banquiers, ici en Suisse,\r\n\r\n00:15:43:20  00:15:46:21\r\ndisaient avoir des mod\u00e8les\r\nmath\u00e9matiques compliqu\u00e9s.\r\n\r\n00:15:46:23  00:15:51:00\r\nIls se sont quand m\u00eame fait berner;\r\n\u00e7a r\u00e9v\u00e8le quoi ?\r\n\r\n00:15:51:02  00:15:54:15\r\n-Ca r\u00e9v\u00e8le\r\nqu'on aime faire confiance.\r\n\r\n00:15:54:17  00:16:01:00\r\nL'individu ne prend pas\r\nses d\u00e9cisions de mani\u00e8re mod\u00e9lis\u00e9e.\r\n\r\n00:16:01:02  00:16:05:21\r\nOn utilise des automatismes.\r\n\r\n00:16:05:23  00:16:09:14\r\n-Ca ne r\u00e9v\u00e8le pas\r\nque sous les discours,\r\n\r\n00:16:09:16  00:16:13:10\r\nla logique\r\nest de gagner le plus possible ?\r\n\r\n00:16:13:12  00:16:15:21\r\n-Non, c'est caricatural.\r\n\r\n00:16:15:23  00:16:19:02\r\n-De grands banquiers\r\nse sont fait avoir.\r\n\r\n00:16:19:04  00:16:21:06\r\n-Il \u00e9tait tr\u00e8s convaincant.\r\n\r\n00:16:21:08  00:16:28:12\r\nLa confiance n'est pas rationnelle,\r\nle charisme joue.\r\n\r\n00:16:28:14  00:16:33:15\r\nLes recommandations d'amis jouent.\r\n\r\n00:16:33:17  00:16:39:08\r\n-Mais \u00e0 chaque crise,\r\non se plaint de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n00:16:39:10  00:16:46:07\r\nMais est-ce que \u00e7a ne fera pas\r\ntoujours partie de la finance ?\r\n\r\n00:16:46:09  00:16:58:01\r\n-La sp\u00e9culation est la continuation\r\ndes fa\u00e7ons de d\u00e9cider des humains.\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:00:13\r\nOn a des biais\r\npsychologiques naturels\r\n\r\n00:17:00:15  00:17:04:20\r\nqui convergent\r\npour qu'il y ait des krachs.\r\n\r\n00:17:04:22  00:17:10:11\r\n-L'amour de l'argent\r\nreste un moteur pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:17:10:12  00:17:14:02\r\nVous avez des \u00e9tudiants,\r\nest-ce que \u00e7a change ?\r\n\r\n00:17:14:04  00:17:17:10\r\n-Oui, les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations,\r\nY et Z,\r\n\r\n00:17:17:12  00:17:25:19\r\nne mettent plus la r\u00e9ussite\r\n\u00e9conomique au centre.\r\n\r\n00:17:25:21  00:17:28:08\r\n-Ca aura des effets ?\r\n\r\n00:17:28:10  00:17:32:23\r\n-Oui, maintenant on demande\r\naux conseillers de faire\r\n\r\n00:17:33:01  00:17:37:07\r\nune analyse des placements\r\nmais aussi une extra-financi\u00e8re.\r\n\r\n00:17:37:09  00:17:41:10\r\n-Les petits actionnaires,\r\nnombreux en Suisse, vont changer ?\r\n\r\n00:17:41:12  00:17:45:14\r\n-Oui, avec les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:17:48:16  00:17:52:07\r\nFribourg\r\nveut une vie nocturne plus intense.\r\n\r\n00:17:52:08  00:17:55:15\r\nDes d\u00e9put\u00e9s\r\nveulent modifier l'heure d'ouverture\r\n\r\n00:17:55:17  00:17:59:04\r\ndes bars et des discoth\u00e8ques.\r\n\r\n00:17:59:06  00:18:01:17\r\nL'enjeu est aussi \u00e9conomique.\r\n\r\n00:18:04:02  00:18:08:08\r\n-R.Collaud et J.Gapany,\r\ntrentenaires et d\u00e9put\u00e9s radicaux.\r\n\r\n00:18:08:10  00:18:12:12\r\nIls veulent \u00e9tendre les heures\r\nd'ouverture des bars et discoth\u00e8ques\r\n\r\n00:18:12:13  00:18:14:12\r\ndans la cit\u00e9 des Zaehringen.\r\n\r\n00:18:15:01  00:18:17:09\r\n-On a besoin de se d\u00e9velopper\r\n\r\n00:18:17:11  00:18:20:05\r\nencore plus au niveau culturel,\r\n\r\n00:18:20:07  00:18:23:16\r\npour permettre\r\n\u00e0 ceux qui aiment sortir\r\n\r\n00:18:23:18  00:18:28:13\r\nde ne pas devoir aller\r\n\u00e0 Berne ou \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:18:28:19  00:18:30:14\r\n-Il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n00:18:30:16  00:18:34:00\r\nFribourg vivait tr\u00e8s bien la nuit.\r\n\r\n00:18:34:02  00:18:36:12\r\nCette ville compte 10'000 \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:18:36:13  00:18:42:14\r\nLes bars ferment\r\nles uns apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n00:18:42:16  00:18:47:12\r\nOn doit redynamiser \u00e7a.\r\n\r\n00:18:47:18  00:18:50:21\r\n-Leur premier obstacle:\r\nle Grand Conseil.\r\n\r\n00:18:50:23  00:18:55:12\r\nIls ont convaincu le monde politique\r\nfribourgeois \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9\r\n\r\n00:18:55:13  00:18:58:15\r\nde lib\u00e9raliser\r\nles ouvertures nocturnes des bars,\r\n\r\n00:18:58:17  00:19:01:10\r\nrestaurants ou discoth\u00e8ques.\r\n\r\n00:19:01:12  00:19:04:06\r\nReste \u00e0 s'entendre\r\nsur les heures pr\u00e9cises.\r\n\r\n00:19:04:08  00:19:06:15\r\nNos jeunes radicaux ont des id\u00e9es.\r\n\r\n00:19:06:22  00:19:11:10\r\n-Comme lib\u00e9ral, je pr\u00f4nerais\r\nune lib\u00e9ralisation compl\u00e8te\r\n\r\n00:19:11:12  00:19:13:13\r\npour les discoth\u00e8ques jusqu'\u00e0 06h00.\r\n\r\n00:19:13:19  00:19:16:10\r\n-Les d\u00e9put\u00e9s\r\navaient une alli\u00e9e de poids:\r\n\r\n00:19:16:12  00:19:18:12\r\nla patronne des restaurateurs.\r\n\r\n00:19:18:18  00:19:20:07\r\n-Il y a un cr\u00e9neau\r\n\r\n00:19:20:09  00:19:23:09\r\npour une lib\u00e9ralisation des horaires.\r\n\r\n00:19:23:11  00:19:25:21\r\nLe sondage GastroFribourg\r\n\r\n00:19:25:23  00:19:29:13\r\nva nous \u00e9clairer\r\nsur la d\u00e9cision \u00e0 prendre.\r\n\r\n00:19:29:18  00:19:32:02\r\n-En termes d'animation nocturne,\r\n\r\n00:19:32:04  00:19:35:08\r\nFribourg veut rivaliser\r\navec Lausanne ou Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:19:35:10  00:19:37:16\r\nqui ont une longueur d'avance.\r\n\r\n00:19:38:15  00:19:43:06\r\n-A l'heure des r\u00e9seaux sociaux,\r\nl'affaire r\u00e9sonne beaucoup plus vite:\r\n\r\n00:19:43:08  00:19:47:06\r\nune lasagne maison \u00e9tait \u00e0 la carte\r\nd'un restaurant yverdonnois.\r\n\r\n00:19:47:08  00:19:52:01\r\nIl s'agissait en fait de M-Budget,\r\nvendu 7 fois plus cher qu'en magasin.\r\n\r\n00:19:52:03  00:19:57:07\r\nLes contr\u00f4les sont-ils suffisants\r\npour \u00e9viter ces pratiques ?\r\n\r\n00:19:58:20  00:20:02:23\r\n-Avant, c'\u00e9tait \u00e9crit\r\n\"mets fait maison\",\r\n\r\n00:20:03:01  00:20:06:20\r\net maintenant il n'y a plus que\r\n\"fait maison\".\r\n\r\n00:20:07:07  00:20:11:19\r\n-Depuis quelques jours,\r\ncette pizzeria essuie les critiques.\r\n\r\n00:20:11:21  00:20:15:17\r\nA l'origine: une publication\r\nFacebook de cette cliente.\r\n\r\n00:20:16:04  00:20:18:03\r\n-Ce qui m'a choqu\u00e9e,\r\n\r\n00:20:18:05  00:20:21:01\r\nc'est que ce soit marqu\u00e9\r\n\r\n00:20:21:03  00:20:23:13\r\n\"lasagnes au four fait maison\".\r\n\r\n00:20:23:15  00:20:27:01\r\nDans le cong\u00e9lateur, on y voit\r\ndes lasagnes surgel\u00e9es M-Budget.\r\n\r\n00:20:27:07  00:20:29:04\r\n-N'importe qui peut rentrer\r\n\r\n00:20:29:06  00:20:31:04\r\ndans le restaurant,\r\n\r\n00:20:31:06  00:20:32:23\r\net regarder dans le cong\u00e9lateur.\r\n\r\n00:20:33:01  00:20:34:12\r\nOn ne veut rien cacher.\r\n\r\n00:20:34:17  00:20:38:11\r\n-A Lausanne, ce restaurateur\r\njoue la carte du \"fait maison\".\r\n\r\n00:20:38:12  00:20:42:05\r\nIl est quand m\u00eame d\u00e9march\u00e9\r\npar des fournisseurs industriels.\r\n\r\n00:20:42:11  00:20:45:17\r\n-Ces entreprises ont parfois\r\nde tr\u00e8s bons produits,\r\n\r\n00:20:45:19  00:20:47:07\r\nqui servent \u00e0 faire\r\n\r\n00:20:47:09  00:20:49:14\r\ndes produits \"fait maison\".\r\n\r\n00:20:49:16  00:20:52:03\r\nElles vendent aussi des desserts.\r\n\r\n00:20:52:05  00:20:55:22\r\nNotre fournisseur m'a propos\u00e9\r\ndes desserts pr\u00e9cuisin\u00e9s,\r\n\r\n00:20:56:00  00:21:00:20\r\nmais ce n'est pas ce que je cherche.\r\n\r\n00:21:01:08  00:21:06:01\r\n-Le restaurateur doit \u00eatre\r\ntransparent avec ses clients.\r\n\r\n00:21:06:19  00:21:10:23\r\n-Les malhonn\u00eates jouent avec les mots\r\n\r\n00:21:11:01  00:21:15:10\r\nau contraire des gens honn\u00eates.\r\n\r\n00:21:15:12  00:21:20:12\r\nLe terme \"fait maison\" n'est pas\r\nd\u00e9fini dans un r\u00e8glement.\r\n\r\n00:21:20:18  00:21:24:12\r\n-Pourtant, les contr\u00f4les\r\npeuvent aboutir \u00e0 des sanctions.\r\n\r\n00:21:24:13  00:21:27:05\r\nLes chimistes cantonaux\r\nles effectuent.\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:29:06\r\n-La notion de tromperie\r\n\r\n00:21:29:08  00:21:31:07\r\nest clairement d\u00e9finie.\r\n\r\n00:21:31:09  00:21:34:14\r\nLes all\u00e9gations faites sur les menus,\r\net la publicit\u00e9\r\n\r\n00:21:34:16  00:21:36:17\r\ndoivent correspondre \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:21:36:19  00:21:39:06\r\nLes inspecteurs le v\u00e9rifient.\r\n\r\n00:21:39:12  00:21:42:00\r\n-Il n'y a pas\r\nde statistiques pr\u00e9cises,\r\n\r\n00:21:42:02  00:21:45:19\r\nmais les restaurateurs fautifs\r\nrisquent une d\u00e9nonciation p\u00e9nale.\r\n\r\n00:21:46:18  00:21:50:14\r\n-Arr\u00eatons-nous \u00e0 un probl\u00e8me pratique\r\nqui nous touche tous:\r\n\r\n00:21:50:16  00:21:54:12\r\ncomment \u00eatre s\u00fbr de garder\r\nles photos les plus pr\u00e9cieuses\r\n\r\n00:21:54:13  00:21:57:22\r\nqui sont prises\r\ndans nos smartphones ?\r\n\r\n00:21:58:00  00:22:04:06\r\nCe sont nos souvenirs pr\u00e9cieux,\r\net terriblement fragiles.\r\n\r\n00:22:05:12  00:22:10:04\r\n-Nous gardons tous dans\r\nnos appareils des souvenirs\r\n\r\n00:22:10:06  00:22:13:11\r\nchers \u00e0 notre coeur.\r\n\r\n00:22:13:12  00:22:15:15\r\nH\u00e9las, ils ne sont pas \u00e9ternels.\r\n\r\n00:22:15:17  00:22:17:18\r\nM.Garda l'apprend \u00e0 ses d\u00e9pens\r\n\r\n00:22:17:20  00:22:20:17\r\nlorsque son ordinateur\r\nrefuse de s'allumer.\r\n\r\n00:22:21:00  00:22:23:08\r\n-Le disque dur avait l\u00e2ch\u00e9,\r\n\r\n00:22:23:10  00:22:25:21\r\net on n'avait jamais fait\r\n\r\n00:22:25:23  00:22:28:09\r\nde sauvegarde...\r\n\r\n00:22:28:11  00:22:32:12\r\nOn a perdu toutes nos donn\u00e9es\r\net nos photos,\r\n\r\n00:22:32:14  00:22:39:16\r\nm\u00eame celles de la naissance\r\nde nos enfants.\r\n\r\n00:22:39:22  00:22:43:08\r\n-L'espoir rena\u00eet\r\nlorsqu'un ami l'oriente\r\n\r\n00:22:43:10  00:22:47:00\r\nvers un laboratoire sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n00:22:47:13  00:22:51:10\r\n-Ca nous a co\u00fbt\u00e9 plus de 2'000 frs,\r\n\r\n00:22:51:12  00:22:54:18\r\nmais on a d\u00e9cid\u00e9 de payer,\r\n\r\n00:22:54:20  00:23:09:01\r\ncar on voulait avoir des souvenirs\r\ndes premi\u00e8res fois de nos enfants.\r\n\r\n00:23:09:08  00:23:13:13\r\n-Son ordinateur arrive dans\r\nune salle comme celle-ci.\r\n\r\n00:23:13:15  00:23:19:13\r\nLes photos que l'on pense disparues\r\npeuvent subsister\r\n\r\n00:23:19:15  00:23:23:14\r\nl\u00e0 o\u00f9 des sp\u00e9cialistes\r\npeuvent les retrouver,\r\n\r\n00:23:23:16  00:23:27:14\r\navec un taux de r\u00e9ussite\r\nentre 40 et 80 %.\r\n\r\n00:23:29:03  00:23:32:12\r\n-Ca d\u00e9pend de la situation,\r\n\r\n00:23:32:13  00:23:34:14\r\nde la marque,\r\n\r\n00:23:34:16  00:23:38:00\r\net de l'\u00e9tat du disque dur\r\n\u00e0 sa r\u00e9ception.\r\n\r\n00:23:38:02  00:23:42:15\r\nCertaines marques mettent en place\r\ndes cryptages, et d'autres non.\r\n\r\n00:23:42:17  00:23:45:12\r\nCela nous permet de lire le contenu\r\nde la puce m\u00e9moire\r\n\r\n00:23:45:14  00:23:47:06\r\npour en extraire les donn\u00e9es.\r\n\r\n00:23:47:12  00:23:49:15\r\n-Avec Apple, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:23:49:17  00:23:52:10\r\nSinon, inondations,\r\nchutes ou incendies:\r\n\r\n00:23:52:12  00:23:54:12\r\nil n'y a ni r\u00e8gle, ni garantie.\r\n\r\n00:23:54:13  00:23:59:02\r\nM.Garda fait d\u00e9sormais plusieurs\r\ncopies de ses photos,\r\n\r\n00:23:59:04  00:24:03:18\r\net des albums papier.\r\n\r\n00:24:05:12  00:24:13:08\r\n-Viviane Gabriel,\r\n\r\n00:24:13:12  00:24:15:13\r\nj'ai 16'082 photos.\r\n\r\n00:24:15:17  00:24:18:22\r\nVous me faites peur !\r\n\r\n00:24:19:02  00:24:21:09\r\nComment les garder ?\r\n\r\n00:24:21:10  00:24:23:19\r\nest-ce que la solution\r\nest de revenir \u00e0 l'album papier ?\r\n\r\n00:24:23:21  00:24:26:11\r\n-C'est une des solutions;\r\n\r\n00:24:26:12  00:24:28:23\r\nelle a peu de succ\u00e8s.\r\n\r\n00:24:29:01  00:24:32:13\r\n79 % des gens ne d\u00e9veloppent que\r\nrarement leurs photos num\u00e9riques.\r\n\r\n00:24:32:17  00:24:36:12\r\nLa r\u00e8gle de base est simple:\r\nenregistrer sur votre ordinateur\r\n\r\n00:24:36:13  00:24:39:17\r\nles images stock\u00e9es\r\nsur vos appareils.\r\n\r\n00:24:39:19  00:24:42:10\r\nVous pouvez vous simplifier la vie\r\n\r\n00:24:42:12  00:24:48:10\r\nen programmant une sauvegarde\r\nautomatique pour votre t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:24:48:12  00:24:52:10\r\nPlus les photos s'accumulent,\r\nmoins on a envie de s'y mettre.\r\n\r\n00:24:52:12  00:24:57:01\r\nDeuxi\u00e8me r\u00e8gle: copier le contenu\r\nde votre ordinateur sur un disque dur\r\n\r\n00:24:57:03  00:25:08:08\r\nexterne ou sur un cloud,\r\ndonc espace de stockage sur Internet.\r\n\r\n00:25:08:10  00:25:12:04\r\nCertains sont payants,\r\nd'autres gratuits.\r\n\r\n00:25:12:06  00:25:18:21\r\nM\u00eame si on peut les pirater.\r\n\r\n00:25:19:01  00:25:22:00\r\nBref, le plus simple,\r\n\r\n00:25:22:04  00:25:23:00\r\nc'est peut-\u00eatre de faire moins de\r\nphotos ?\r\n\r\n00:25:24:06  00:25:25:21\r\n-Merci.\r\n\r\n00:25:25:23  00:25:28:15\r\nOn a vu dimanche\r\nle premier volet des reportages\r\n\r\n00:25:28:17  00:25:30:08\r\nsur la barri\u00e8re de corail.\r\n\r\n00:25:30:10  00:25:34:15\r\nL'exp\u00e9dition scientifique a pour but\r\nd'observer ces milieux marins.\r\n\r\n00:25:34:17  00:25:39:07\r\nCe soir, il s'agit des requins\r\nen Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:25:39:09  00:25:45:09\r\nOn mesure le r\u00f4le irrempla\u00e7able\r\ndu requin dans la cha\u00eene alimentaire.\r\n\r\n00:25:49:08  00:25:53:16\r\n-Under The Pole sillonne les oc\u00e9ans\r\nde l'Arctique \u00e0 l'Antarctique.\r\n\r\n00:25:53:18  00:25:56:15\r\nL'exp\u00e9dition\r\nfait escale en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise\r\n\r\n00:25:56:17  00:25:58:12\r\npour y \u00e9tudier les requins.\r\n\r\n00:25:58:14  00:26:02:06\r\nCes derni\u00e8res d\u00e9cennies,\r\n90 % des requins ont disparu.\r\n\r\n00:26:02:08  00:26:05:06\r\n100 mios de requins\r\nsont tu\u00e9s par an.\r\n\r\n00:26:05:08  00:26:08:07\r\nGhislain Bardout,\r\nfondateur de l'exp\u00e9dition\r\n\r\n00:26:08:09  00:26:13:02\r\nfinanc\u00e9e par des firmes suisses,\r\n\u00e9tudie ces pr\u00e9dateurs m\u00e9connus.\r\n\r\n00:26:14:21  00:26:16:12\r\n-On se focalise\r\n\r\n00:26:16:17  00:26:19:18\r\nsur le grand requin-marteau,\r\n\r\n00:26:19:23  00:26:21:09\r\nle requin-bouledogue,\r\n\r\n00:26:21:11  00:26:26:13\r\nqu'on observe en profondeur.\r\n\r\n00:26:26:15  00:26:29:12\r\nIls sont durs \u00e0 observer\r\n\r\n00:26:29:16  00:26:31:03\r\ncar profonds.\r\n\r\n00:26:31:05  00:26:34:04\r\nOn les identifie\r\net on fait des analyses g\u00e9n\u00e9tiques,\r\n\r\n00:26:34:06  00:26:38:23\r\npour suivre des populations et voir\r\nsi des individus se d\u00e9placent.\r\n\r\n00:26:39:08  00:26:42:19\r\n-Fondateur de l'Observatoire\r\ndes requins de Polyn\u00e9sie,\r\n\r\n00:26:42:21  00:26:49:04\r\nNicolas Buray forme Ghislain,\r\n\u00e0 commencer par le requin-citron.\r\n\r\n00:26:50:09  00:26:51:22\r\n-Ceux qu'on va observer\r\n\r\n00:26:52:00  00:26:56:01\r\nfont entre 2,30 et 3 m.\r\n\r\n00:26:56:03  00:26:58:15\r\n250 kg \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n00:26:58:17  00:27:01:11\r\nIls sont dans le lagon\r\nentre 7 et 10 ans,\r\n\r\n00:27:01:12  00:27:05:16\r\net \u00e0 partir de 2 m,\r\nils sortent du r\u00e9cif.\r\n\r\n00:27:05:18  00:27:08:12\r\n-On est au large du lagon de Moorea.\r\n\r\n00:27:08:14  00:27:11:06\r\nL'eau transparente en fait\r\n\r\n00:27:11:08  00:27:14:10\r\nun site id\u00e9al pour observer\r\nles requins-citrons.\r\n\r\n00:27:14:12  00:27:18:10\r\nOn va les voir de plus pr\u00e8s\r\navec un peu d'appr\u00e9hension.\r\n\r\n00:27:18:12  00:27:22:11\r\nCe sont quand m\u00eame des pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n00:27:26:04  00:27:30:05\r\nLes requins-citrons s'approchent\r\nde Ghislain et Nicolas.\r\n\r\n00:27:30:07  00:27:34:06\r\nComme beaucoup d'autres esp\u00e8ces,\r\nces requins sont en danger.\r\n\r\n00:27:34:08  00:27:38:11\r\nLa p\u00eache aux ailerons, pris\u00e9e\r\nen Asie, est une cause principale.\r\n\r\n00:27:38:12  00:27:40:18\r\nLes cons\u00e9quences sont graves.\r\n\r\n00:27:40:20  00:27:45:12\r\nAu sommet de la cha\u00eene alimentaire,\r\nles requins jouent un r\u00f4le capital\r\n\r\n00:27:45:13  00:27:48:02\r\ndans l'\u00e9quilibre\r\ndes \u00e9cosyst\u00e8mes marins.\r\n\r\n00:27:48:04  00:27:52:03\r\nS'ils disparaissent, toute la vie\r\noc\u00e9anique sera perturb\u00e9e.\r\n\r\n00:27:54:19  00:27:57:01\r\n-Sur 540 esp\u00e8ces au monde,\r\n\r\n00:27:57:03  00:28:00:02\r\non en a 20 en Polyn\u00e9sie.\r\n\r\n00:28:00:04  00:28:06:07\r\nIl y en a partout: dans les lagons,\r\ndans les r\u00e9cifs ou au large.\r\n\r\n00:28:06:09  00:28:10:11\r\nC'est important de pr\u00e9server\r\ntoute cette richesse.\r\n\r\n00:28:10:12  00:28:15:16\r\nL'\u00e9cosyst\u00e8me est li\u00e9,\r\ndu fond du lagon au large.\r\n\r\n00:28:16:16  00:28:21:00\r\n-Durant 9 mois, l'exp\u00e9dition\r\nva observer les grands requins.\r\n\r\n00:28:21:02  00:28:25:10\r\nEn connaissant leur habitat,\r\nleur migration ou leur reproduction,\r\n\r\n00:28:25:12  00:28:28:10\r\nil sera plus facile de les prot\u00e9ger.\r\n\r\n00:28:32:14  00:28:37:02\r\n-Nous faisons m\u00e9moire de l'\u00e9v\u00e9nement\r\nqui a marqu\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:28:37:04  00:28:40:15\r\nNous savons tous ce que nous faisions\r\nle 11 septembre 2001.\r\n\r\n00:28:40:17  00:28:45:00\r\nCela fait 17 ans, et pourtant de\r\nnouvelles images en rendent compte.\r\n\r\n00:28:45:02  00:28:47:06\r\nNous vous les pr\u00e9sentons ce soir.\r\n\r\n00:28:47:08  00:28:52:03\r\nLa qualit\u00e9 de l'image et de la prise\r\nde son sont l\u00e0 pour en rendre compte.\r\n\r\n00:28:52:05  00:28:55:18\r\nC'est une mani\u00e8re\r\nde rappeler l'importance\r\n\r\n00:28:55:20  00:29:00:04\r\ndes professionnels\r\nde l'image et du son.\r\n\r\n00:29:00:04  00:29:02:11\r\n-Oui, c'est quasiment\r\n\r\n00:29:02:12  00:29:04:12\r\ndu reportage de guerre.\r\n\r\n00:29:04:13  00:29:07:07\r\nUn ancien cameraman de la cha\u00eene CBS,\r\n\r\n00:29:07:09  00:29:12:16\r\nMark LaGanga, a film\u00e9 et publi\u00e9\r\nces images sur YouTube.\r\n\r\n00:29:12:18  00:29:18:12\r\nTrente minutes qui commencent apr\u00e8s\r\nl'effondrement de la premi\u00e8re tour.\r\n\r\n00:29:18:13  00:29:21:16\r\nCes images\r\napparaissent seulement maintenant,\r\n\r\n00:29:21:18  00:29:28:12\r\ncar Mark LaGanga\r\nvient de les restaurer.\r\n\r\n00:29:28:14  00:29:33:03\r\nIl y a surtout eu un travail\r\nde r\u00e9cup\u00e9ration du son.\r\n\r\n00:29:33:05  00:29:37:08\r\nNous avons ainsi d\u00e9cid\u00e9\r\nde les diffuser sans commentaire.\r\n\r\n00:29:37:10  00:29:43:01\r\n17 ans apr\u00e8s,\r\nelles r\u00e9activent le traumatisme.\r\n\r\n00:29:43:03  00:29:55:15\r\nElles ont d\u00e9j\u00e0 10 mios de vues;\r\nregardez ce montage de T.Cascioli.\r\n\r\n00:32:00:17  00:32:05:08\r\n-Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n00:32:05:10  00:32:09:21\r\npuis \"A Bon Entendeur\" qui montrera\r\nque le solaire a le vent en poupe.\r\n\r\n00:32:09:23  00:32:11:22\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:32:12:00  00:32:16:08\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, J.Godinat, E.Payot\r\nR.Katiyunguruza, Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041960\r\nDate de transcription : 17-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:07) [78%] : \r\nSur le cas de la oui, j'aurais tout fait, aujourd'hui, je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:07 > 0:00:10) [78%] : \r\nJe suis pas s\u00fbr que sur l'\u00e9v\u00e9nement, c'est le saillant que les gens verront mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:10 > 0:00:11) [99%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:13 > 0:00:15) [79%] : \r\nAh oui, je la avoir merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:21 > 0:00:26) [82%] : \r\nNon, non, je crois que oui ok on n'est pas en gros plan, je dormais lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:49 > 0:00:49) [100%] : \r\nLaquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:51 > 0:00:58) [82%] : \r\nBen non c'est pas faire la forme soit plus rien, j'essaierai d'\u00eatre intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:13 > 0:01:14) [79%] : \r\nEst ce que tu as perdu des photos et bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:01:18 > 0:01:22) [94%] : \r\nEt en plus on a de la peine \u00e0 les classer en fait sur l'iPhone, toi tu sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:22 > 0:01:30) [72%] : \r\nIl y a des trucs un par IG ah oui c'est \u00e7a parce l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:30 > 0:01:30) [93%] : \r\n\u00e7a tu le dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:32 > 0:01:35) [67%] : \r\nD'ailleurs, s'accorde donc 53.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT36 (0:01:43 > 0:01:43) [65%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:05) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir les arbitres de football ne veulent plus subir la violence dans les stades, ils feront gr\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve ce week- end, selon des murailles Pirou et de dimanche avec nous en Direct Gabriel Pinson, \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9, il forme les entra\u00eeneurs mais CFF proposeront Bill barri\u00e8re pour emp\u00eacher des suicides, le long des voies ces 24 heures qu'il r\u00e9v\u00e8le question ce soir, une telle mesure sera-t-elle efficace, le Hongrois Viktor Orb\u00e1n \u00e9tait mise en accusation devant le Parlement europ\u00e9en pour sa politique antimigrants on verra comment il faut se dessine au bistrot d'Yverdon-les-Bains proposer des lasagne dites maison pour 17 francs en fait il s'agit de M-Budget \u00e0 2 francs 50 l'affaire pose la question des contr\u00f4les sont-ils suffisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:06 > 0:03:33) [92%] : \r\nEnfin, Viviane Gabriel donnera des conseils \u00e0 \u00e9couter soigneusement comment \u00eatre s\u00fbr de conserver les photos pr\u00e9cieuses qui sont dans notre smartphone t\u00e9moignage le rappel, certaines familles ont tout perdu ou perdu dans ce les souvenirs des photos d'une naissance d'en voyage de noces derni\u00e8res vacances, enfin les images in\u00e9dites du 11 septembre 2001, elle donne la pleine mesure de la trag\u00e9die v\u00e9cue par New York, voil\u00e0 17 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:03:50) [93%] : \r\nLa d\u00e9marche est faite pour frapper les esprits, les arbitres de football feront gr\u00e8ve ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 200 matchs amateurs seront concern\u00e9s, c'est un sursaut contre la violence, l'un d'entre eux a \u00e9t\u00e9 rou\u00e9 de coups par des joueurs Roland Joseph Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:52 > 0:04:05) [90%] : \r\nUn terrain vide qui risque bien de le rester, ce week- end, c'est ici justement qu'un arbitre amateur a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 dimanche par plusieurs joueurs lors d'un match de 5\u00e8me Ligue des insultes, puis des coups d'une rare violence, choqu\u00e9, il t\u00e9moigne aujourd'hui anonymement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:06 > 0:04:24) [81%] : \r\nEn voyant ces 3 grands gaillards vous frapper comme \u00e7a, j'ai m\u00eame pas le temps de penser \u00e0 mes enfants, ma famille, je pensais moi 30 et je suis li\u00e9 \u00e0 ce que je vais rester vivant, puis ils m'ont donn\u00e9 encore et, du coup, froid et de coups de pied et partout jusqu'\u00e0 autre un certain moment, je me rappelle plus, j'ai perdu connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:24 > 0:04:42) [94%] : \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re agression qui secoue le foot amateur Genevois en juin, une bagarre entre joueurs avaient fait plusieurs bless\u00e9s \u00e0 Versoix, des \u00e9pisodes de violence qui ont amen\u00e9 l'Union genevoise des arbitres de football \u00e0 prendre une d\u00e9cision in\u00e9dite pour le canton, ses membres ont d\u00e9cid\u00e9 de se mettre en gr\u00e8ve le week- end prochain, alors que plus de 200 matchs amateurs sont pr\u00e9vues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:43 > 0:04:59) [89%] : \r\nOn est choqu\u00e9 d\u00e9pit\u00e9 en col\u00e8re par rapport \u00e0 tant de violence ces \u00e9pisodes malheureusement se r\u00e9p\u00e8te de saison 16 ans, \u00e0 chaque fois \u00e7a fait les gros titres, mais \u00e0 chaque fois il y a rien qui est clairement fait pour juguler cette violence-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:59 > 0:05:05) [95%] : \r\nUne critique qui agace l'association genevoise de football qui souligne n'avoir pas attendu cette gr\u00e8ve pour agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:05 > 0:05:29) [94%] : \r\nOn le faire en permanence, on travaille depuis des ann\u00e9es avec la police ont j'ai \u00e9crit au minist\u00e8re public cet apr\u00e8s- midi pour voir s'il y avait des pistes aussi \u00e0 explorer avec eux on doit initier un travail avec la Ville de Gen\u00e8ve, donc les pistes, elles sont, elles sont diverses, il y en a pas qu'une, on va les poursuivre toute de mani\u00e8re \u00e0 essayer d'apporter la meilleure r\u00e9ponse possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:29 > 0:05:38) [97%] : \r\nLes autorit\u00e9s cantonales disent aussi prendre la mesure des \u00e9v\u00e9nements, elles vont organiser une r\u00e9union de tous les acteurs du football Genevois pour mettre en place des actions communes de lutte contre la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:39 > 0:05:48) [88%] : \r\nGabriel Pinson, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9, vous vous former des entra\u00eeneurs est ce que les sanctions sont suffisantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:50 > 0:06:13) [91%] : \r\nBen d\u00e9j\u00e0 il faut dire que les arbitres ne sont pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9s et effectivement il y a maintenant 25 ans, comme j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec l'Association cantonale vaudoise de foot, je leur ai dit pour certains faits de violence qui sont commis sur les terrains un 2 matchs de suspension, c'est largement insuffisant, donc il faut suspendre les joueurs 6 mois une ann\u00e9e si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:13 > 0:06:24) [93%] : \r\nAlors c'est une violence qui touche souvent les tr\u00e8s jeunes joueurs les parents jouent un r\u00f4le, vous dites souvent, ce sont les parents qui incitent \u00e0 la violence, c'est terrible \u00e0 dire mais c'est une r\u00e9alit\u00e9 dans beaucoup de terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:24 > 0:06:57) [89%] : \r\nOui, alors quand on marche, on parle de match de juniors qui sont, il faut le rappeler pour un certain nombre d'entre eux des matchs sont absolument sans enjeu, il y a m\u00eame pas classement et puis quand on voit le comportement de certains parents, faut relativiser qui de loin pas tout le monde, mais quand on voit le comportement de certains parents au bord des terrains, c'est inqui\u00e9tant, \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 interrompre les matches encore une fa\u00e7on donc je et ce \u00e0 quoi les parents ne pense pas, c'est que pour un gamin de 12 13 ans qui a du plaisir \u00e0 jouer avec ses copains quand un match est interrompue pour un fait de violence ce traumatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:57 > 0:07:02) [90%] : \r\nD'un mot encore \u00e0 ce grand probl\u00e8me hein, s'il fallait imaginer une piste de solution c'est quoi prioritairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:03 > 0:07:36) [90%] : \r\nOui, il y a de nombreuses pistes qu'il faut explorer mais d'une part, prot\u00e9ger les arbitres, \u00e7a veut dire que les actions sociales, les associations pardon cantonal devrait avoir une commission sur place pendant les matchs de foot qui pourrait prendre des sanctions imm\u00e9diates qui pourrait interrompre le match si n\u00e9cessaire et puis ce que nous faisons ici \u00e0 la Vaudoise, c'est que non seulement il y a des longues suspensions mais disons les auteurs de faits de violence, leur retour, il est soumis \u00e0 un certain nombre d'entretiens pour prouver qu'ils ont chang\u00e9 de comportement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:36 > 0:07:37) [68%] : \r\nGary L. passons merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:38 > 0:07:56) [95%] : \r\nMerci \u00e0 vous, on reparle des suicides sur les voies ferroviaires, c'est \u00e0 chaque fois un probl\u00e8me moral trop en parler, peut causer une incitation, c'est ce qu'on appelle l'effet Werther en m\u00eame temps il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9vention, les CFF veulent r\u00e9agir comme le r\u00e9v\u00e8le 24 heures il projette des barri\u00e8res le long des rails, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:58 > 0:08:19) [93%] : \r\nEncore un accident de personne sur les voies, un suicide chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 140 personnes mettent fin \u00e0 leurs jours sur le r\u00e9seau ferroviaire suisse dont 20 entre Gen\u00e8ve et Lausanne, un des tron\u00e7ons les plus touch\u00e9s, le suicide, une r\u00e9alit\u00e9 traumatisante pour les CFF longtemps quasi tabou au sein de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:19 > 0:08:35) [92%] : \r\nC'est vrai qu'il y avait un certain fatalisme devant ces accidents de personnes et puis maintenant, on a vraiment pris aussi ce probl\u00e8me d'une mani\u00e8re un petit peu diff\u00e9rente de l'aborder diff\u00e9remment, on se dit : qu'est ce qu'on peut aussi faire l\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'on a d\u00e9termin\u00e9 un certain nombre de mesures de protection avec des grillages par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:35 > 0:09:06) [93%] : \r\nLes CFF ont identifi\u00e9 cet endroit risque entre Gen\u00e8ve et Lausanne qui vont \u00eatre s\u00e9curis\u00e9s par 5 kilom\u00e8tres de barri\u00e8res et le long des voies, des barri\u00e8res hautes de 2 m\u00e8tres, les travaux seront termin\u00e9s au printemps prochain, la ville de Lausanne a fait une r\u00e9flexion identique il y a 15 ans pour lutter contre les suicides au pont Bessi\u00e8res, des barri\u00e8res de un m\u00e8tre 70 ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s en plus d'une pr\u00e9sence pendant des p\u00e9riodes sensibles, le syndic de Lausanne, constate que ces mesures ont port\u00e9 leurs fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:06 > 0:09:26) [93%] : \r\nLa mesure a \u00e9t\u00e9 efficace puisque, depuis une quinzaine d'ann\u00e9es environ le nombre de suicides par ann\u00e9e, a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 et c'est des chiffres qui se v\u00e9rifie \u00e9galement dans la dur\u00e9e, par ailleurs, on assure aussi une pr\u00e9sence humaine entre No\u00ebl et Nouvel sur le le pont Bessi\u00e8res, donc effectivement c'est des mesures qui sont en tout cas ponctuellement efficace, pas pour r\u00e9soudre l'ensemble des probl\u00e8mes de suicides, mais pour pouvoir agir sur un espace public en tant que telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:27 > 0:09:38) [82%] : \r\nMais s\u00e9curis\u00e9 des kilom\u00e8tres de voie et bien plus difficile, les CFF reste prudent, il ne se sont pas fix\u00e9 d'objectifs avec les futurs barri\u00e8res et le long des rails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:38 > 0:09:42) [82%] : \r\nMerci, un seul accident personne est \u00e9vit\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a de gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:42 > 0:09:52) [94%] : \r\nLa d\u00e9marche n'est pas isol\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le pont Butin est actuellement \u00e9quip\u00e9s des barri\u00e8res de plus de 2 m\u00e8tres pour essayer d'emp\u00eacher des actes d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:53 > 0:10:05) [92%] : \r\nLe rendez- vous politique est majeure, demain au Conseil national, le paquet fiscal Lee l'imposition des entreprises \u00e0 l'AVS, il est n\u00e9 des cendres de la RIE III et de la pr\u00e9voyance 2020 Guessard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:06 > 0:10:18) [90%] : \r\nLa r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020 et celle de l'imposition des entreprises la RIE III, toutes 2 ont \u00e9chou\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e en votation pour sauver les 2 r\u00e9formes en m\u00eame temps, le Parlement songe \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 les fusionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:19 > 0:10:31) [92%] : \r\nC'est la qu\u00eate d'un \u00e9quilibre, alors \u00e9videmment c'est un compromis de part et d'autre, mais \u00e7a permet de r\u00e9soudre ces 2 probl\u00e8mes dans un package, chacun a effectivement d\u00fb c\u00e9der quelque chose, la droite et la gauche, mais finalement, c'est ce qui fait marcher ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:31 > 0:10:53) [92%] : \r\nLe projet fiscal 17 un grand paquet avec un principe simple : pour un franc d'all\u00e9gement fiscal accord\u00e9 aux multinationales 1 francs sera vers\u00e9e \u00e0 l'AVS pour compenser les 2 r\u00e9formes sont urgentes car, en cas d'\u00e9chec la Suisse pourrait se retrouver rapidement sur une liste noire des paradis fiscaux et le d\u00e9ficit de l'assurance vieillesse pourrait se creuser plus rapidement que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:54 > 0:11:04) [93%] : \r\nAvec cette r\u00e9forme on ouvre quand m\u00eame 40 pourcent des co\u00fbts additionnels qui sont dus au d\u00e9part \u00e0 la retraite des baby- boomer, donc c'est quand m\u00eame une consolidation tr\u00e8s importante des finances de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:04 > 0:11:10) [96%] : \r\nLes retraites principale priorit\u00e9 \u00e0 gauche, \u00e0 droite, on s'inqui\u00e8te surtout de l'avenir de la place \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:11 > 0:11:19) [90%] : \r\n\u00eatre sur une liste noire en soi, ce n'est pas gravissime, mais en revanche pour les employes pour l'\u00e9conomie pour la presse de la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays, ce serait une v\u00e9ritable catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:20 > 0:11:35) [91%] : \r\nLe projet fiscal a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 de justesse en commission demande nationale, il sera combattue par la majorit\u00e9 de l'UDC, ainsi que par une partie du centre- et de la gauche, un 1er test pour ce projet, que d'aucuns consid\u00e8rent comme le dossier le plus important de la l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:36 > 0:12:03) [92%] : \r\nMatthias Reynard renonce \u00e0 \u00eatre candidat \u00e0 la t\u00eate de l'Union syndicale suisse, le conseiller national valaisan l'a annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, il le confirmait tout \u00e0 l'heure sur la RTS, il se dit-il des soutiens qu'il a re\u00e7u, d'aller voir \u00e0 l'\u00e9tranger, la semaine est marqu\u00e9e par la pouss\u00e9e nationaliste en Europe hier, on \u00e9voquait la Su\u00e8de aujourd'hui le dirigeant hongrois, Viktor Orb\u00e1n \u00e9tait mise en cause devant le Parlement europ\u00e9en en raison de sa politique antimigrants Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:04 > 0:12:42) [95%] : \r\nIl est 15 heures le d\u00e9bat s'annonce \u00e2pre entre Viktor Orb\u00e1n et les eurod\u00e9put\u00e9s qui doivent pour la premi\u00e8re fois d\u00e9cid\u00e9 de sanctionner un \u00c9tat pour violation grave des valeurs qui fondent l'Union europ\u00e9enne en signe de d\u00e9fi, l'homme du jour arrive apr\u00e8s le d\u00e9but de la s\u00e9ance alors que l'auteur du rapport, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 son discours : je souhaite la bienvenue \u00e0 Monsieur Orb\u00e1n, j'aurais bien aim\u00e9 lui serrer la main mais il est arriv\u00e9 en retard suite un r\u00e9quisitoire contre la Hongrie de Viktor Orb\u00e1n, atteinte \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la justice, des m\u00e9dias et des universit\u00e9s politique migratoire contraires au droit europ\u00e9en, des accusations rejet\u00e9es par le chantre de l'Europe des nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:43 > 0:12:55) [85%] : \r\nNous ne c\u00e9derons pas au chantage, la Hongrie, d\u00e9fendra ses fronti\u00e8res stoppera l'immigration clandestine et d\u00e9fendra ses droits, y compris contre vous, s'il le faut, le Nokia Kassam-je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:55 > 0:13:01) [98%] : \r\nUne d\u00e9rive autoritaire et populiste que veulent sanctionner les sociaux- d\u00e9mocrates, Verts et lib\u00e9raux du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:01 > 0:13:10) [84%] : \r\nUne comme Wengen il y a une chose est-ce la v\u00e9rit\u00e9 m\u00eame si elle vous d\u00e9pla\u00eet c'est qu'aujourd'hui, il serait impossible pour la Hongrie de Monsieur Orb\u00e1n d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:10 > 0:13:35) [94%] : \r\nLe fait de d\u00e9tenir en d\u00e9mocratie, la majorit\u00e9 ne l\u00e9gitime pas automatiquement n'importe quelle action non Monsieur non, monsieur Orb\u00e1n ni le n\u00e9potisme et l'abus des fonds europ\u00e9ens ni les violations des libert\u00e9s acad\u00e9miques et religieuse ni l'asphyxie des m\u00e9dias et des ONG, mais la mise au pas du pouvoir judiciaire ne sont compatibles avec les valeurs europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:36 > 0:13:40) [96%] : \r\nMais Viktor Orb\u00e1n compte aussi des partisans dans les rangs conservateurs et nationalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:40 > 0:13:53) [80%] : \r\nMonsieur John non, si vous ne l'aimez pas abolissez les \u00e9lections et nommer quelqu'un de l'ext\u00e9rieur qui serait vice- roi de Hongrie Weissler Franck Buray.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:53 > 0:13:58) [89%] : \r\nDe un d\u00e9bat sur les valeurs europ\u00e9ennes que les euro- eurod\u00e9put\u00e9s trancheront demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:59 > 0:14:21) [92%] : \r\nNous continuons notre s\u00e9rie sur 2008, l'ann\u00e9e o\u00f9 le monde a vacill\u00e9 en raison de la crise financi\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque beaucoup d\u00e9nonc\u00e9 l'avidit\u00e9 comme une cause premi\u00e8res c'\u00e9tait la course \u00e0 l'argent facile, la folie sp\u00e9culative, les mod\u00e8les math\u00e9matiques, 10 ans plus tard, qu'en est-il \u00e0 Wall Street, on va le voir avec ce reportage sign\u00e9 Renaud Dum\u00e9nil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:22 > 0:14:33) [93%] : \r\nJames conna\u00eet Wall Street sur le bout des doigts, tant et si bien qu'apr\u00e8s des d\u00e9cennies pass\u00e9es dans ces institutions financi\u00e8res, il en est devenu le guide touristique, sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans la crise de 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:34 > 0:14:43) [89%] : \r\nMoyenne Howard, pourquoi parler de ce qui s'est pass\u00e9 il y a 10 ans, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que, c'est qu'ils ont tendance \u00e0 se r\u00e9p\u00e9ter et \u00e0 se ressembler comme \u00e7a en reprenant vogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:43 > 0:14:54) [95%] : \r\nLe krach de 2008 est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Wall Street comme beaucoup plus ravageurs que les crises pr\u00e9c\u00e9dentes, il y a 10 ans, les banques ont atteint un niveau d'avidit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent James \u00e9tait alors au 1er rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:55 > 0:15:08) [91%] : \r\nOuais, ouais, si un jour je faisais 100 millions $ tout ce que mon boss, vous voulez savoir, c'est ce que je pouvais gagner le lendemain, comment faire encore mieux maintenant 100 millions c'est notre base pour \u00eatre bon, il faut faire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:09 > 0:15:15) [91%] : \r\nLa crise a \u00e9t\u00e9 suivi de r\u00e9gulation cens\u00e9es assagir le monde de la finance certains \u00e0 Wall Street ont compris que les ann\u00e9es folles \u00e9tait errements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:16 > 0:15:26) [88%] : \r\nVous avez urbaine et du World 30 juin il y a eu un v\u00e9ritable changement culturel \u00e0 Wall Street dans les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, les gens ne parlent plus d'argent bien ne le monde plus comme il le faisait avant le crash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:15:26 > 0:15:27) [75%] : \r\nC'\u00e9tait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:28 > 0:15:35) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 ces r\u00e9gulations, les grandes banques n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi puissante qu'aujourd'hui, de quoi faire relativiser le poids de la politique sur la finance aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:36 > 0:15:47) [92%] : \r\nEt m\u00eame ce que d\u00e9cide le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a qu'un effet \u00e0 court terme : l'effet \u00e0 long terme est d\u00e9cid\u00e9e par les acteurs ici et les profits, c'est du capitalisme, c'est ici le capitalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:49 > 0:15:57) [96%] : \r\nPour cet historien de la finance Wall Street n'a pas pour nature ni pour fonction d'\u00eatre un lieu de vertu, seul compte la maximisation des profits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:57 > 0:16:13) [85%] : \r\nBen moi et steaks l'enjeu \u00e0 Wall Street, se r\u00e9sume \u00e0 une question : combien de profits, pouvez-vous faire sans vous expos\u00e9s au risque de faire couler la banque et ce que nous montre la crise de 2008, ce que vous pouvez d\u00e9passer ce risque est all\u00e9 jusqu'\u00e0 d\u00e9truire le Business, donc vous faites partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:14 > 0:16:19) [92%] : \r\nJames Connell les travers de Wall Street, il sait aussi \u00e0 quel point il est difficile de quitter cet univers addictif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:20 > 0:16:39) [87%] : \r\nEt c'\u00e9tait un exemple qui est formidable, c'est de pouvoir diriger achet\u00e9 ces actions \u00e0 3 sc\u00e8nes et le valent 70 dollars aujourd'hui, apr\u00e8s seulement 2 ans tout le monde aurait pu les acheter, mais personne ne l'a fait et c'est vous, le h\u00e9ros, c'est incroyable, vous vous sentez le roi du monde, c'est comme \u00eatre sous drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:40 > 0:16:47) [93%] : \r\nSi le comportement des financiers a peu chang\u00e9, comment le leur reprocher, alors que Wall Street vit le plus long cycle de hausse de son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:49 > 0:16:59) [92%] : \r\nMichael Mango bonsoir, bonsoir, vous analysez la finance sous le point de vue du comportement, les financiers et les investisseurs, les traders et ce qu'ils ont chang\u00e9 depuis 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:59 > 0:17:10) [90%] : \r\nS'il est d\u00e9j\u00e0, ils ont chang\u00e9 parce que certains ne sont plus sur le march\u00e9, certains ont \u00e9t\u00e9 vir\u00e9s parmi les professionnels et certains investisseurs individuels sont partis d'eux- m\u00eames \u00e9tant ayant \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9chaud\u00e9s par ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:10 > 0:17:14) [92%] : \r\nCeux qui sont rest\u00e9s la rage de gagner toujours plus \u00e0 tous moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:14 > 0:17:37) [91%] : \r\n\u00e7a, c'est rest\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tout le monde n'a pas forc\u00e9ment cette rage de gagner \u00e0 tout prix ce qui est s\u00fbr, c'est que l'aversion au risque et sans doute augmenter depuis, c'est-\u00e0-dire que cette cette pond\u00e9ration du risque n'est plus la m\u00eame, on va peut-\u00eatre prendre un peu moins de risques, mais l\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 10 ans apr\u00e8s on a eu un cycle boursier tellement positif qu'on peut retrouver le m\u00eame comportement qu'en 2007 ans Sa\u00efd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:37 > 0:17:51) [89%] : \r\nC'est un r\u00e9v\u00e9lateur extraordinaire de l'\u00e2me humaine, l'affaire Madoff tellement de banquiers, il y en avait, ici, en Suisse, l'air tr\u00e8s s\u00e9rieux qui disait : on a des mod\u00e8les math\u00e9matiques tr\u00e8s compliqu\u00e9es, etc et qui en fait se sont laiss\u00e9s berner par un vulgaire joug de l'avion, qu'est ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:52 > 0:18:06) [87%] : \r\n\u00e7a r\u00e9v\u00e8le qu'on aime faire confiance, \u00e7a r\u00e9v\u00e8le que l'individu ne prend pas ses d\u00e9cisions de mani\u00e8re toujours tr\u00e8s mod\u00e9liser tr\u00e8s substantielles en en faisant des analyses tr\u00e8s profonde, non on utilise certains automatismes et la confiance est un de ses automatismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:06 > 0:18:19) [87%] : \r\nEst ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le pas pire que \u00e7a, que sous tous les blablas tous les discours, la seule logique, c'est de gagner un max le plus vite possible non non non c'est caricatural, \u00e7a non non je pense pas, je de fait les personnes grands banquiers qui se sont fait avoir oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:19 > 0:18:35) [88%] : \r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s convaincant et vous, on sait comment fonctionne la confiance et \u00e7a passe pas toujours par des choses rationnelles le charisme joue les dipl\u00f4mes affich\u00e9s joue les recommandations d'amis d'amis d'amis d'amis joue aussi, quand et \u00e7a peut fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:35 > 0:18:46) [90%] : \r\nQuand m\u00eame, \u00e0 chaque crise, on a l'impression, vous avez m\u00eame chose, voil\u00e0 la sp\u00e9culation, on dit c'est mal, c'est pas bien, etc, et en m\u00eame temps, \u00e7a fait partie de la vie et c'est pas un degr\u00e9 virtuel qui fera toujours partie de la finance, on a besoin de sp\u00e9culation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:46 > 0:19:05) [89%] : \r\nJe pense que surtout la sp\u00e9culation fait partie en fait et la continuation des des fa\u00e7ons de prendre prendre des d\u00e9cisions des \u00eatres humains, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un certain nombre de biais psychologique naturel profond\u00e9ment ancr\u00e9 chez l'humain qui convergent pour qu'il y ait des bulles sur les march\u00e9s et des krach sur les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:05 > 0:19:14) [94%] : \r\nPar certains c\u00f4t\u00e9s, rien ne change quand m\u00eame d'autres choses changent, l'amour de l'argent en bien ou en mal, c'est un moteur extraire pour l'\u00e9conomie dans les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, vous avez des \u00e9tudiants, \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:14 > 0:19:26) [90%] : \r\nOui, oui, on voit que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations les Les Y et les aides ont tendance \u00e0 ne plus mettent la r\u00e9ussite \u00e9conomique ou statutaire au centre de leurs aspirations, il y a plut\u00f4t une envie de, de, de changer le monde, je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:26 > 0:19:29) [86%] : \r\nCe changement culturel, l\u00e0, il aura des effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:29 > 0:19:37) [93%] : \r\nOui, oui, mais d\u00e9j\u00e0 dans la fa\u00e7on d'\u00e9pargner, c'est-\u00e0-dire que maintenant on demande aux conseillers financiers de nous faire une analyse financi\u00e8re d\u00e9placements mais aussi une analyse extra- financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:37 > 0:19:42) [86%] : \r\nLes petits actionnaires, il y en a beaucoup en Suisse notamment un proportionnellement, eux aussi, petit \u00e0 petit vont changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:42 > 0:19:44) [89%] : \r\nOui, avec le renouvellement de g\u00e9n\u00e9rations tr\u00e8s clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:45 > 0:20:02) [90%] : \r\nMichel Mango, merci, merci, voil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 retour en Suisse Fribourg veut avoir une vie nocturne plus intense, c'est le voeu en tout cas des d\u00e9put\u00e9s qui lancent leur projet de modifier l'ouverture des bars et des discoth\u00e8ques, \u00e0 leurs yeux, l'enjeu est aussi \u00e9conomique : Alain Hertig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:04 > 0:20:15) [89%] : \r\nRomain Collaud et Johanna Gapany, tous de jeunes trentenaires et d\u00e9put\u00e9s radicaux, c'est eux qui veulent \u00e9tendre les heures d'ouverture des bars et discoth\u00e8ques dans la cit\u00e9 de Z\u00e4hringen, une \u00e9vidence, \u00e0 leurs yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:15 > 0:20:29) [93%] : \r\nOn a besoin de d\u00e9velopper encore plus le monde, surtout au niveau culturel, pour pouvoir permettre \u00e0 ceux qui aiment sortir et \u00e0 ceux qui sortent dans notre canton, de le faire et pas certainement d'aller vers Berne vers Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:29 > 0:20:48) [87%] : \r\nOn a vu que Fribourg il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, extr\u00eamement bien la nuit, notamment la semaine avec une ville \u00e9tudiante, quand m\u00eame, qui compte 10000 personnes, hein, dont 40000 pour la ville et 10000 \u00e9tudiants plus pendant les le, l'universit\u00e9, c'est vrai que on voit gentiment les bars qui ferme les uns apr\u00e8s les autres, c'est un petit peu tout le monde, qui tient les m\u00eames qui aura notre bas donc je crois qu'on doit redynamiser \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:48 > 0:21:06) [91%] : \r\nLe 1er obstacle le Grand Conseil, h\u00e9 bien c'est \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 qu'ils ont convaincu le monde politique fribourgeois de lib\u00e9raliser les ouvertures nocturnes des bars, restaurants ou discoth\u00e8ques, une premi\u00e8re \u00e9tape de franchie mais une premi\u00e8re seulement reste \u00e0 s'entendent sur les heures pr\u00e9cises et l\u00e0 nos jeunes radicaux ont quelques id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:06 > 0:21:13) [92%] : \r\nMoi comme lib\u00e9ral, bien s\u00fbr, je prendrai plut\u00f4t une lib\u00e9ralisation compl\u00e8te en tout cas au niveau des discoth\u00e8ques jusqu'\u00e0 6 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:13 > 0:21:18) [88%] : \r\nIl faut dire que les 2 d\u00e9put\u00e9s avaient une alli\u00e9e de poids dans leur manche : la patronne des restaurateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:18 > 0:21:30) [83%] : \r\nJe pense qu'il a, qu'il y a un cr\u00e9neau pour Lib\u00e9, l'air lib\u00e9ralisation d\u00e8s des horaires et quand je dis le sondage que que qui Moorea a mis en place, va, va nous \u00e9clairer sur la direction \u00e0 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:30 > 0:21:38) [93%] : \r\nEn terme d'animation nocturne Fribourg la catholique veut donc rivaliser avec Lausanne Neuch\u00e2tel qui ont pris une petite longueur d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:39 > 0:21:58) [89%] : \r\n24 heures le r\u00e9v\u00e8lent une lasagne dites maison \u00e9tait \u00e0 la carte de restaurant yverdonnois en fait il s'agissait de M-Budget 2 francs 50 en magasin, vendu 17 francs presque 7 fois plus cher, et cette question, les contr\u00f4les sont-ils suffisants pour \u00e9viter de telles pratiques Manon Germont Virginie Patrick le four.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:00 > 0:22:07) [75%] : \r\nAvant c'\u00e9tait \u00e9crit bah mais mais fait maison et maintenant par la tout trac\u00e9 pour que \u00e7a s'appelait \u00e9crit ces maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:07 > 0:22:16) [96%] : \r\nDepuis quelques jours dans la presse r\u00e9gionale et sur les r\u00e9seaux sociaux cette pizzeria essuie une vol\u00e9e de critiques, \u00e0 l'origine une publication Facebook de cette cliente m\u00e9contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:16 > 0:22:26) [84%] : \r\nCe qui m'a choqu\u00e9, c'est que le le fait que sur leur carte, et sur leur menu ce soit mentionn\u00e9 lasagnes au four fait maison et puis pour quand on regarde le cong\u00e9lateur, mais on se rend clairement compte que c'est des lasagnes surgel\u00e9es un budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:26 > 0:22:33) [81%] : \r\nEntend ce qui, pour entrer dans le restaurant et puis regardez dans le beau gosse de la Terre et puis ben on n'est pas la volont\u00e9 de cacher quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:34 > 0:22:41) [91%] : \r\nAutre pizzeria, mais cette fois \u00e0 Lausanne ce restaurateur joue la carte du fait maison, ce qui ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre d\u00e9march\u00e9s par ses fournisseurs industriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:41 > 0:22:46) [95%] : \r\nDes fois, c'est des entreprises qui ont aussi des tr\u00e8s bons produits qu'on utilise pour faire des produits faits maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:48 > 0:23:01) [91%] : \r\nEt qui vendent aussi bas des desserts \u00e0 c\u00f4t\u00e9, notre fournisseur italien, il va aussi avoir plein de desserts qui sont pr\u00e9cuisin\u00e9s qui nous les a propos\u00e9es, c'est pas m\u00e9chant de leur part, c'est juste parce que ce que cherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:01 > 0:23:45) [92%] : \r\nLe restaurateur a la responsabilit\u00e9 d'\u00eatre transparent avec ses clients, ce qui signifie ne pas qualifier de fait maison, un produit pr\u00e9cuisin\u00e9s malhonn\u00eates joueront avec les mots et la grande majorit\u00e9 qui est honn\u00eate ne joueront pas avec ce cette indication fait maison, c'est vrai que, aujourd'hui, fait maison en tant que telle n'est pas d\u00e9fini dans un r\u00e8glement ou 2 une loi, ce qui n'emp\u00eache pas les contr\u00f4les pouvant aboutir \u00e0 des sanctions, ces contr\u00f4les sont effectu\u00e9s par les chimistes cantonaux la notion de tromperie par clairement d\u00e9fini et toutes les all\u00e9gations qui sont faites sur le les menus la publicit\u00e9 doivent correspondre \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et \u00e7a c'est quelque chose que les inspecteurs v\u00e9rifient lors de leurs contr\u00f4les vont v\u00e9rifier que ces all\u00e9gations sont r\u00e9els, pas de statistiques pr\u00e9cises sur le nombre de cas, mais les restaurateurs fautifs risquent une d\u00e9nonciation p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:46 > 0:24:05) [91%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant un probl\u00e8me tr\u00e8s concret qui nous touche tous, comment \u00eatre s\u00fbr de garder pour la vie, les photos les plus pr\u00e9cieuses qui sont prises dans nos smartphones, ce sont les souvenirs terriblement fragile, on va entendre des conseils pratiques dans un instant d'abord ce reportage sign\u00e9 \u00c9lodie Botero Jo\u00ebl hernie et Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:07 > 0:24:21) [88%] : \r\nNew York, Venise \u00e0 San Francisco, nous gardons tous dans nos appareils et des souvenirs chers \u00e0 notre coeur, h\u00e9las, ils ne sont pas \u00e9ternels Marine Garda l'apprend \u00e0 ses d\u00e9pens en soir quand son ordinateur refusent de s'allumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:21 > 0:24:39) [86%] : \r\n\u00e0 la disque dur avait avait l\u00e2ch\u00e9 et, malheureusement, on n'avait jamais fait sauvegarde de nos photos de famille, donc on a perdu l'antenne r\u00e9alit\u00e9 de nous donner, y compris toutes les photos de la naissance de nos enfants et et toutes les photos de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:40 > 0:24:47) [97%] : \r\nC'est la douche froide, mais l'espoir rena\u00eet gr\u00e2ce \u00e0 un ami informaticien qui l'oriente vers un laboratoire sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:47 > 0:25:09) [88%] : \r\n\u00e7a nous a dans mon souvenir co\u00fbter au-del\u00e0 de 1000 francs, mais c'est vrai que \u00e7a, c'est une sacr\u00e9e somme mais tr\u00e8s vite, on a pris la d\u00e9cision de demain, cet argent, parce qu'on joue, on se voyait pas dire \u00e0 nos enfants qu'on n'avait aucune, aucun souvenir physique d'avoir leur premi\u00e8re fois importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:10 > 0:25:28) [91%] : \r\nSon ordinateur prend la direction d'une salle comme celle-ci, v\u00e9ritable bloc op\u00e9ratoire pour disque dur \u00e0 la d\u00e9rive, les photos, qui nous paraissent perdus \u00e0 tout jamais subsiste parfois quelque part o\u00f9 les sp\u00e9cialistes peuvent les retrouver avec un taux de r\u00e9ussite qui varie entre 40 et 80 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:28 > 0:25:46) [85%] : \r\n\u00e7a va d\u00e9pendre de la situation de la marque et l'\u00e9tat du t\u00e9l\u00e9phone ou du disque dur \u00e0 sa r\u00e9ception certaines marques mettent en place, d\u00e9cryptage et d'autres morts, ils ne mettent pas en place et cryptage et nous au fait d'acc\u00e9der \u00e0 la puce m\u00e9moire et de lire le contenu de la plus savoir pour extraire les donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:46 > 0:26:04) [88%] : \r\nEn clair, avec Apple, c'est plus compliqu\u00e9, mais sinon inondations chutes ou incendie, il n'y a pas de r\u00e8gles, pas de garantie, sinon celle de d\u00e9velopper une forme de parano\u00efa apr\u00e8s une telle m\u00e9saventure Marine Garda fait d\u00e9sormais 3 \u00e0 4 copies de ces photos et des albums papier comme on bon vieux temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:06 > 0:26:14) [88%] : \r\nViviane Gabriel moi il fait peur \u00e0 l'instant, comme beaucoup de gens, je viens de v\u00e9rifier ai 16422 photos quels conseils tr\u00e8s pratiques pour \u00eatre s\u00fbr de les garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:14 > 0:27:19) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez vient d'arriver, \u00e7a on peut revenir \u00e0 un album traditionnel papier, mais c'est une solution qui a tr\u00e8s peu la c\u00f4te, regardez ce chiffre en France, 79 pourcent des gens n'imprime jamais ou rarement leurs photos num\u00e9riques \u00e0 partir de l\u00e0, la r\u00e8gle de base est simple enregistr\u00e9s sur votre ordinateur les images que vous stockez sur vos appareils : t\u00e9l\u00e9phones ou appareils photo, alors \u00e7a peut para\u00eetre une \u00e9vidence mais c'est d\u00e9j\u00e0 assez contraignant pour vous simplifier la vie, vous pourrez programmer une sauvegarde automatique de votre t\u00e9l\u00e9phone et surtout transf\u00e9rer r\u00e9guli\u00e8rement vos photos car plus il y en a, et moi, on a envie de s'y mettre la 2\u00e8me r\u00e8gle c'est de sauver le contenu de votre ordinateur ailleurs soit sur un disque dur externe, en gardant \u00e0 l'id\u00e9e que leur dur\u00e9e de vie n'est pas \u00e9ternelle, ou alors sur un Cloud un nuage, un espace de stockage \u00e0 distance auquel vous \u00eates reli\u00e9 via Internet, alors certains sont gratuits, d'autres sont payantes, vous avez le risque de vous faire pirater vos photos alors, bref, tout \u00e7a est un roman et le plus simple est peut-\u00eatre encore de faire moins de photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:19 > 0:27:20) [96%] : \r\nMerci Viviane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:21 > 0:27:46) [94%] : \r\nOn a vu, dimanche 2 septembre le 1er volet des reportages de Bastien Confino sur la barri\u00e8re de corail, il suit cette exp\u00e9dition scientifique qui a pour but d'observer les milieux marins si essentielle \u00e0 l'\u00e9quilibre naturel 2\u00e8me volet ce soir, il s'agit des requins, nous sommes en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, et on mesure le r\u00f4le irrempla\u00e7able du requin dans la cha\u00eene alimentaire, c'est le grand format du jour avec Bastien Confino.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:49 > 0:28:14) [88%] : \r\nDans ce p\u00f4le sillonnent les oc\u00e9ans de l'Arctique \u00e0 l'Antarctique, cet Automne, l'exp\u00e9dition fait escale en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise pour y \u00e9tudier les requins, cette derni\u00e8re d\u00e9cennie 90 pourcent des populations mondiales ont disparu 100 millions de requins sont tu\u00e9s chaque ann\u00e9e Guillain Bardout, fondateur de cette exp\u00e9dition financ\u00e9e par plusieurs entreprises suisses va \u00e9tudier ces pr\u00e9dateurs menac\u00e9s et souvent m\u00e9connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:14 > 0:28:38) [91%] : \r\nOn va se focaliser sur le grand requin-marteau, le requin bouledogue, on va essayer de les observer en profondeur parce que si les requins qui sont rares en observation souvent profond et \u00e7a, \u00e7a va nous permet de faire des observations qui permettent d'identifier les animaux, de faire des analyses g\u00e9n\u00e9tiques avec des pr\u00e9l\u00e8vements, cela va nous permettent par exemple de suivre des populations et voir citer l'individu ou parce qu'on ne va pas le retrouver aussi dans une autre r\u00e9gion du Pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:39 > 0:28:49) [93%] : \r\nAfin de mieux les appr\u00e9hender, Nicolas Buray, le fondateur de l'Observatoire des requins de Polyn\u00e9sie forme Ghislain au contact avec ces grands pr\u00e9dateurs, il commence par les requins citrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:50 > 0:29:04) [82%] : \r\nCe qu'on a observer l\u00e0 sur un compte externe, il faut en g\u00e9n\u00e9ral entre 2 m\u00e8tres 3 et 3 m\u00e8tres pour les plus grands, \u00e7a fait quand m\u00eame 250 kilos \u00e0 peu pr\u00e8s, ils sont dans l'lagon entre 7 et 10 ans, et apr\u00e8s \u00e0 partir de mai tu comment \u00e0 aller se fait \u00e0 l'ext\u00e9rieur du r\u00e9cif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:06 > 0:29:19) [92%] : \r\nOn est au large du lagon de Moorea, l'eau et d'une transparence incroyable ce qui en fait un site id\u00e9al pour observer les requins citrons il y en a 4 ou 5, qui tournent autour de nous, on va aller les voir d'un petit peu plus pr\u00e8s avec \u00e9videmment un peu d'appr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:21 > 0:29:23) [98%] : \r\nCe sont quand m\u00eame des pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:26 > 0:29:28) [83%] : \r\nLes requins citrons s'approche de Guilin et Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:30 > 0:29:51) [92%] : \r\nComme beaucoup d'autres esp\u00e8ces c'est requins sont en danger, la p\u00eache aux ailerons tr\u00e8s pris\u00e9s en Asie, en est l'une des principales causes les cons\u00e9quences environnementales de cette sur p\u00eache sont graves en tant que super- pr\u00e9dateur au sommet de la cha\u00eene alimentaire les requins joue un r\u00f4le capital dans l'\u00e9quilibre des \u00e9cosyst\u00e8mes marins ces disparaissent, c'est toute la vie oc\u00e9anique qui sera perturb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:55 > 0:30:16) [86%] : \r\nSur 540 esp\u00e8ces ont dans le monde et ici, elle a une vingtaine et en Polyn\u00e9sie et donc la vingtaine sur partie tous les espaces tous les habitats, c'est-\u00e0-dire aussi bien au fond d'une baie que de lagon que les r\u00e9cifs et au large et donc ce qui est important, c'est de pr\u00e9server toute cette richesse, parce que c'est tout un \u00e9cosyst\u00e8me qui est li\u00e9e aussi bien du fond du des, des requins du fond du lagons que des requins du large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:17 > 0:30:30) [93%] : \r\nDurant 9 mois, l'exp\u00e9dition Under de Paul va observer les grands requins en connaissant mieux leur habitat, leur migration ou encore leur reproduction, il sera plus facile de l\u00e9gif\u00e9rer, et donc de les prot\u00e9ger, il en va de leur survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:34 > 0:31:00) [94%] : \r\nNous faisons m\u00e9moire de l'\u00e9v\u00e9nement qui a marqu\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration, nous savons tous, en principe, ce que nous faisions le 11 septembre \u00e7a fait 17 ans et pourtant des images in\u00e9dites en rende compte de mani\u00e8re saisissante, nous vous les pr\u00e9sentons ce soir c'est un document, la qualit\u00e9 de l'image, la qualit\u00e9 aussi de la prise de son est l\u00e0 pour rendre compte \u00e0 l'heure o\u00f9 tout le monde prend des photos au smartphone, c'est une mani\u00e8re de rappeler l'importance des professionnels de l'image et du son, c'est le cas ici Martinache Iban.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:31:00 > 0:31:56) [88%] : \r\nOui, Darius, c'est quasiment un reportage de guerre, c'est un ancien cameraman de la cha\u00eene CB S. Marc la Ganga, qui a film\u00e9 ces images \u00e0 l'\u00e9poque et qui les a diffus\u00e9 il y a quelques jours, sur une cha\u00eene YouTube une demi- heure de sc\u00e8nes apocalyptiques qui commence apr\u00e8s l'effondrement de la premi\u00e8re tour alors pourquoi est-ce que ces images apparaissent maintenant h\u00e9 bien parce que Marc la gang les a compl\u00e8tement restaur\u00e9e avec les technologies d'aujourd'hui, elles sont en haute d\u00e9finition et surtout il y a eu un extraordinaire travail de restauration du son, c'est pour \u00e7a que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de vous voulez diffuser sans aucun commentaire, sans musique juste brute et brutale, 17 ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, elles r\u00e9activent le traumatisme, mais elles provoquent encore et toujours le vertige, elles ont \u00e9t\u00e9 vues 10 millions de fois, vous pouvez les visionn\u00e9 int\u00e9gralement sur rtsinfo mais en attendant, regardez le montage de Thibault cach\u00e9 au lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:31:58 > 0:32:02) [93%] : \r\nEnfin football Henri Crohas pour la Dordogne qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:32:59 > 0:33:07) [56%] : \r\nPour une voix, mais seulement Val\u00e9rie Sedan on est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:01 > 0:34:11) [94%] : \r\nVoil\u00e0, ce document, je vous rappelle la version int\u00e9grale sur rtsinfo Point CH tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:19 > 0:34:22) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:34:58 > 0:34:59) [70%] : \r\nC'est beau, c'est requins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:00 > 0:35:01) [93%] : \r\nDonc, \u00e0 travers la lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:35:10 > 0:35:18) [85%] : \r\nC'est en train de que au bon Dieu qu'est ce que c'est que ce machin Froehlich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:30 > 0:35:37) [86%] : \r\nJe lis le moyen demain et puis voil\u00e0, un petit peu, un petit peu de flotte mais dimanche, grand, beau, tu vois donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:39 > 0:35:44) [81%] : \r\n\u00e7a \u00e7a m\u00eame pas descendre tellement maximum 23 c'est pas en franchement il fait sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:44 > 0:35:49) [69%] : \r\nBen je sais pas moi des semences France pas \u00eatre avec l'administration \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:35:50 > 0:35:59) [81%] : \r\nAlors peut-\u00eatre pas non mais Crotte de bique, va-t-il se j'arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:00 > 0:36:01) [98%] : \r\nJe me bats avec mon micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:01 > 0:36:02) [81%] : \r\nDans le monde, \u00e0 \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:03 > 0:36:24) [83%] : \r\nNon, \u00e7a va, c'est qu'en fait tu vois comme comme c'est c'est \u00e9pais j'ai j'ai peur que l\u00e0 je l'ai mise en dessous, mais j'ai peur que qui reviennent, mais je ne crois pas, parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 mise plein de fois sketch non non non, \u00e7a va tr\u00e8s bien, je, je peux me voir dans le contre- suivent vous pla\u00eet faute au sant\u00e9 tant que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:36:29 > 0:36:40) [92%] : \r\nAlors j'ai ce soir j'ai droit \u00e0 une photo un peu particuli\u00e8re parce que c'est le village de nerfs rue o\u00f9 est enterr\u00e9 Tinguely et o\u00f9 a v\u00e9cu Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:36:44 > 0:36:50) [91%] : \r\nDonc notre cher ami le photographe l\u00e0 Marc Brodard il m'a dit : si vous avez besoin encore d'autres secrets comme \u00e7a, vous me dites, je vous en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:36:53 > 0:36:58) [81%] : \r\nMoi j'ai pas mis la photo de la tombe de Tinguely, parce qu'il n'y mal \u00e0 envoyer aussi, je veux dire quand m\u00eame pas aller jusque-l\u00e0, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:37:00 > 0:37:02) [94%] : \r\nC'est mignon 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:11 > 0:37:18) [82%] : \r\nC'est d\u00e9gueu, ces histoires de lasagne hein, franchement, ce fut par non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:37:19 > 0:37:30) [80%] : \r\nFranchement, cette petite envie de dire : mais attendez, c'est \u00e0 chaque fois on a, on a un truc, je me fasse de la viande de cheval dans les lasagnes \u00e0 proc\u00e9d\u00e9 ce lasagne artisanal bon, je sais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:30 > 0:37:30) [72%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:37:42 > 0:37:43) [81%] : \r\nPourquoi dites marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:37:48 > 0:37:49) [93%] : \r\nQui fait l'article aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:37:56 > 0:37:57) [85%] : \r\nDans la t\u00eate d'un touriste c'est quoi stalinisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:59 > 0:38:01) [91%] : \r\nTu connais \u00e7a s'\u00e9tait mis dans la t\u00eate d'un touriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:38:14 > 0:38:35) [78%] : \r\nComme c'est mais c'est m\u00eame une aussi c'est cool, hein, je m'int\u00e9resse, c'est ce que rempo ouvrage garder c'est c'est c'est c'est \u00e7a remplace son \u00e9mission sp\u00e9cimens ok que j'aimais beaucoup, d'ailleurs, bah c'est au m\u00eame s'il va changer d'un coup, il y une bien ce qui fait 30, j'aime bien ce qui fait 30 secondes \u00e0 aller en diamants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:39:03 > 0:41:19) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, tr\u00e8s belle et chaude, tr\u00e8s chaude journ\u00e9e ce mardi, on a tutoy\u00e9 dans bon nombre de localit\u00e9s, les 30 degr\u00e9s et vraiment pas un nuage \u00e0 l'horizon, alors demain, des changements de programme, l\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 se de se d\u00e9stabiliser alors on voyait aujourd'hui on \u00e9tait encore sous l'influence de pression \u00e9lev\u00e9e mais voil\u00e0 ce qui tournoient ici sur l'est de l'Espagne, ce sont des remont\u00e9es humide et qui vont arriver gentiment en direction de nos r\u00e9gions, demain nous apporter quelques averses quelques orages avant le passage du front lui- m\u00eame, ce sera dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi donc pour demain matin encore aux premi\u00e8res heures, grand beau temps sur l'ensemble du pays, mais d\u00e9j\u00e0 quelques voiles d'altitude qui arrivent par le sud et qui vont concerner surtout la c\u00f4te sud des Alpes valaisannes l'arc l\u00e9manique dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, c'est cette n\u00e9bulosit\u00e9 va augmenter progresser en direction de l'Est et on pourrait d\u00e9j\u00e0 voir donc l\u00e0 aussi quelques averses quelques orages en soir\u00e9e, \u00e7a va se poursuivre et \u00e7a, \u00e7a va surtout \u00eatre localis\u00e9s le long des Pr\u00e9alpes orientale ainsi que du c\u00f4t\u00e9 du Gothard de Saint-Gall et la Cr\u00e8te sud des Alpes valaisannes au lever du jour, comptez entre 11 et 15 degr\u00e9s et puis au meilleur de la journ\u00e9e malgr\u00e9 la n\u00e9bulosit\u00e9, on devrait avoir quand m\u00eame encore de belles temp\u00e9ratures comprises entre 26 et 30 degr\u00e9s sur le plateau \u00e7a grimpera jusqu'\u00e0 27 en Valais 28 ao\u00fbt et 122 \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 plafonnant \u00e0 4000 m\u00e8tres d'altitude, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame \u00e9lev\u00e9es pour la saison et puis du c\u00f4t\u00e9 des vents, c'est un petit Sud-Ouest vraiment \u00e7a ne d\u00e9passe pas les 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura et puis les Pr\u00e9alpes alors pour la journ\u00e9e de jeudi, c'est un temps changeant lourd a v\u00e9cu des averses des orages qui pourraient d'ailleurs s'\u00e9tendre un petit peu partout vous voyez que, au niveau des temp\u00e9ratures, on est entre 22 et 25 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, la m\u00eame chose pour la journ\u00e9e de vendredi, \u00e0 cela pr\u00e8s que l\u00e0 \u00e7a \u00e7a devrait concerner le front lui devrait concerner le Nord-Est du pays, et \u00e7a s'am\u00e9liorera \u00e0 partir de l'Ouest et samedi la une franche am\u00e9lioration d\u00e9j\u00e0 surtout \u00e0 partir de l'Ouest et puis les derniers r\u00e9sidus pour l'est du pays, et dimanche apparemment une tr\u00e8s belle journ\u00e9e et une bonne fiabilit\u00e9 5 sur 10 et on tournera autour de 23 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, c'est pas \u00e9norme, la descente s'est m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement au-dessus des normes de saison, h\u00e9 bien voil\u00e0, sur ces mots : je vous laisse encore relever l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour : belle soir\u00e9e \u00e0 vous tous, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:47:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809710498", "durationSec": 122, "title": "FRIGO PHOTOS VACANCES_RTS000001580771", "excerpt": "La perte de donn\u00e9es ou de photographies peut arriver \u00e0 chacun. Il est parfois possible de r\u00e9cup\u00e9rer des donn\u00e9es suite \u00e0 un crash d'un disque dur ou de t\u00e9l\u00e9phone portable, mais cela a un co\u00fbt.", "remarks": "Images Victor Raoult, Under The Pole", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "AERNI, Marianne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["INFORMATIQUE", "PHOTOGRAPHIE"], "sequenceIds": ["1710818"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710497", "durationSec": 117, "title": "SO BARRIERES SUICIDE_RTS000001587402", "excerpt": "Les CFF vont \u00e9riger des barri\u00e8res le long de certains tron\u00e7ons de voie ferr\u00e9e. Les CFF souhaitent ainsi prot\u00e9ger les secteurs o\u00f9 se produisent le plus d'accident de personnes, pour la majorit\u00e9 des cas, de suicides.", "remarks": "Images Mark LaGanga Youtube", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SHABANI, Ardite", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUICIDE", "VOIE FERR\u00c9E", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1710735"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710496", "durationSec": 91, "title": "SO ENJEUX PF 17_RTS000001587312", "excerpt": "Le projet fiscal 17 (PJ 17)est en cours de d\u00e9lib\u00e9ration au parlement. Il s'agit de reprendre les projets refus\u00e9s en votation sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) et de l'AVS en un seul projet.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "AVS", "FINANCEMENT"], "sequenceIds": ["1710737"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710495", "durationSec": 167, "title": "SO GF ETUDE REQUINS_RTS000001586179", "excerpt": "L'exp\u00e9dition Under the Pole m\u00e8ne une campagne de recherche sur les requins en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. Victimes des activit\u00e9s humaines et cibles de l'\u00e9cotourisme, ces animaux sont menac\u00e9s d'extinction.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CONFINO, Bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["POLYN\u00c9SIE FRAN\u00c7AISE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "REQUIN", "EXP\u00c9DITION SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1710876"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710494", "durationSec": 109, "title": "SO GREVE ARBITRES GE V2_RTS000001587408", "excerpt": "Les arbitres genevois feront gr\u00e8ve le week-end du 15.09.2018 suite a des violences commises \u00e0 leur encontre durant des matches de football. \nT\u00e9moignage anonyme de l'arbitre agress\u00e9 par des joueurs du FC Tordoya lors d'un match de 5e ligue.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ARBITRE", "GR\u00c8VE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "VIOLENCE DANS LE SPORT"], "sequenceIds": ["1710726"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710493", "durationSec": 96, "title": "SO HORAIRE BARS_RTS000001587338", "excerpt": "Les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois ont largement accept\u00e9 mardi une motion de Johanna Gapany  et Romain Collaud, d\u00e9put\u00e9s PLR, visant \u00e0 \u00e9tendre les horaires d'ouverture des bars et des discoth\u00e8ques du canton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1710757"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710492", "durationSec": 125, "title": "SO IMAGES 11 SEPTEMBRE_RTS000001586847", "excerpt": "Extraits d'une vid\u00e9o restaur\u00e9e et in\u00e9dite de l'\u00e9croulement des tours du World Trade Center de New York suite aux attentats du 11 septembre, film\u00e9e parMark LaGanga, journaliste et cameraman pour CBS News.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "ANN\u00c9ES 2010"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710491", "durationSec": 108, "title": "SO LASAGNES M BUDGET CONTROLE v3_RTS000001587378", "excerpt": "une cliente a d\u00e9nonc\u00e9 dans les m\u00e9dias sociaux une pizzeria d'Yverdon. Cette derni\u00e8re servait des lasagne M-Budget comme \u00e9tant \"Fait maison\". Si ni les r\u00e8glements ni la loi ne d\u00e9finissent le \"Fait maison\", la notion de tromperie est punie pas la loi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "TROYON, Louis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "YVERDON-LES-BAINS", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRODUIT CUISIN\u00c9", "ART CULINAIRE", "RESTAURATION COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1710784"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710490", "durationSec": 115, "title": "SO NEWS ORBAN PARLEMENT UE V2_RTS000001587387", "excerpt": "Mathias Reynard a annonc\u00e9 le retrait de sa candidature \u00e0 la t\u00eate de l'Union Syndicale Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1809710489", "durationSec": 21, "title": "SO PC REYNARD RETRAIT V2_RTS000001587403", "excerpt": "Des changements culturels ont eu lieu \u00e0 Wall Street apr\u00e8s la chute de la banque am\u00e9ricaine Lehman Brothers en 2008. Cependant, le but du syst\u00e8me financier reste de faire toujours plus de profit.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT"], "thematicCorporations": ["USS"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710488", "durationSec": 148, "title": "SO RETOUR A WALL STREET_RTS000001587182", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUMESNIL, Renaud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["SYST\u00c8ME FINANCIER"], "sequenceIds": ["1710739"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809710769", "summary": "Terrains de football des Evaux avec panneau indiquant \"Terrain ferm\u00e9\".\nItw arbitre violent\u00e9 anonyme.\nItw Skander Chahlaoui, pr\u00e9sident Union genevoise des arbitres.\nItw Pascal Chobaz, pr\u00e9sident Association cantonale genevoise de football.", "id": "1710726", "visualThemes": ["VIOLENCE DANS LE SPORT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710777", "summary": "Duplex Lausanne : \nGabriel Pinson, \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9", "id": "1710734"}, {"internalArchiveId": "AA1809710778", "summary": "Animation graphique sur nombre de suicides sur les voies CFF.\nItw Jan-Philippe Schmidt, porte-parole CFF.\nItw Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne.\nInt gare CFF Cornavin, panneau indicateur anon\u00e7ant Accident de personne, retards, suppressions de trains.\nNombreux passagers attendant trains.\nHautes barri\u00e8res anti-scuicide en cours d'installation sur le pont Butin.", "id": "1710735", "visualThemes": ["SUICIDE", "VOIE FERR\u00c9E", "PONT", "GARE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710780", "summary": "Itw Roger Nordman, conseiller national PS vaudois.\nItw Christian Luescher, conseiller national PLR genevois.\nAnimation graphique sur Projet fiscal 17.", "id": "1710737", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710782", "summary": "Puvieux, James Foytlin, guide The Wall Street Experience faisant visiter Wall Street.\nItw James Foytlin.\nSc\u00e8nes de rue \u00e0 Wall Street.\nItw Scott Peltz, collaborateur RMS Finance.\nItw Tim Cashman, collaborateur Banque Wells Cargo.\nItw Adam Tooze, historien de la finance, Collumbia University.", "id": "1710739", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710797", "summary": "Plateau : \nItw Micka\u00ebl Mangot, \u00e9conomiste finance comportementale.", "id": "1710754"}, {"internalArchiveId": "AA1809710800", "summary": "Itw Johanna Gapany  et Romain Collaud, d\u00e9put\u00e9s PLR fribourgeois.\nGrand conseil fribourgeois si\u00e9geant.\nItw Muriel Hauser, pr\u00e9sidente Grastrofribourg.", "id": "1710757"}, {"internalArchiveId": "AA1809710827", "summary": "Itw Boitch Harry Abraham, tenancier de pizzeria Big Pizza Yverdon.\nExt pizzeria Big Pizza Yverdon.\nItw Malika Ajlani, cliente.\nPeter Whitehead-Girona, patron Slice pizza Lausanne, pr\u00e9parant pizza.\nItw Peter Whitehead-Girona.\nClientes attabl\u00e9s mangeant pizzas.\nItw Gilles Meystre, pr\u00e9sident Gastrovaud.\nItw Patrick Edder, chimiste cantonal Gen\u00e8ve.", "id": "1710784", "visualThemes": ["RESTAURATION COMMERCIALE", "PRODUIT CUISIN\u00c9", "ART CULINAIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "YVERDON-LES-BAINS", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710861", "summary": "Itw Marine Garda, m\u00e8re de famille.\nInt salle blanche, informaticien r\u00e9parant disque dur. \nGros plan mains d\u00e9montant disque dur.\nItw St\u00e9phane Chapuis, directeur SOS Data recovery.\nR\u00e9parateur d\u00e9montant t\u00e9l\u00e9phone portable.", "id": "1710818", "visualThemes": ["INFORMATIQUE", "PHOTOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710919", "summary": "Voilier Why naviguant dans les eaux limpides du lagon de Moorea.\nVues sous-marines, requins, requins marteaux\nItw Ghislain Bardout, initiateur et directeur des exp\u00e9ditions Under The Pole.\nNicolas Buray, fondateur de l\u00bfObservatoire des requins de Polyn\u00e9sie, d\u00e9crivant requin citron \u00e0 Ghislain Bardout.\nVues a\u00e9riennes par drone, lagon et \u00eele de Moorea.\nItw Nicolas Buray nageant en combinaison de plong\u00e9e.\nImages sous-marines Nicolas Buray et Ghislain Bardout nageant \u00e0 proximit\u00e9 de requins citrons.", "id": "1710876", "visualThemes": ["PLONG\u00c9E TECHNIQUE ET SCIENTIFIQUE", "REQUIN", "LAGUNE", "\u00ceLE", "VUE A\u00c9RIENNE", "VUE SUBAQUATIQUE"], "visualGeographicals": ["POLYN\u00c9SIE FRAN\u00c7AISE", "OCEAN PACIFIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GABRIEL, Viviane", "role": "Didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754675", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041960", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1708167", "internalArchiveId": "AA1808708261", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 1815, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9836036", "imageURL": "http://www.rts.ch/9836035.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627784", "ece-9836036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-17T02:10:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041974\r\nDate de transcription : 17-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:02) [72%] : \r\nBient\u00f4t fera les maquillages sur \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:05 > 0:00:08) [94%] : \r\nOui, oui, oui, bon alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:08 > 0:00:11) [90%] : \r\nCeci dit, il y a, il avait des d\u00e9bats Arnaud qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:12 > 0:00:20) [86%] : \r\nOui, mais il savait qu'il devait \u00eatre fait avant midi 30, donc c'est c'est oui, oui, c'est quand m\u00eame emb\u00eatant, j'ai peur qu'il ait oubli\u00e9, j'aurais peut-\u00eatre d\u00fb le rappeler celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:20 > 0:00:30) [71%] : \r\nLa plus la semaine pass\u00e9e, si je t'ai donn\u00e9 avant juin telles donn\u00e9es cette Masters si c'est un peu chaud, excellent super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:34 > 0:00:34) [82%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:35 > 0:00:45) [84%] : \r\nIl arrive pas mieux, il y aura le le prompteur \u00e0 remettre au d\u00e9but, \u00e0 l'occasion, Jean-Paul plein oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:49 > 0:00:54) [88%] : \r\nAcheteur, je me suis pas m\u00e9fi\u00e9e, j'ai regard\u00e9, il avait l'air normal, son texte dans le le l'e-mail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:56 > 0:01:04) [93%] : \r\nOn a un souci extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able, c'est qu'on a un logiciel extr\u00eamement chatouilleux et aux moindres signes qui comprend pas le prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:04 > 0:01:06) [73%] : \r\nHeure du sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:06 > 0:01:21) [89%] : \r\nS'arr\u00eate, il y a plus rien d\u00e8s qu'on introduit un texte \u00e9trangers, il faut se m\u00e9fier qui est pas ne serait-ce qu'un espace bizarre c'est quand m\u00eame le comble parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:03:03) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, le bras de fer aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales autour des prestations compl\u00e9mentaires, le Conseil national a refus\u00e9 hier soir de suivre les \u00c9tats notamment sur la couverture des besoins vitaux des enfants une prestation que la majorit\u00e9 de la Chambre du peuple voudrait r\u00e9duire Del\u00e9mont d\u00e9bord\u00e9s par les t\u00e2ches d'administrative, cons\u00e9quence du d\u00e9veloppement du chef- lieu jurassien ces derni\u00e8res ann\u00e9es et pourrait faire face, la ville s'appr\u00eate \u00e0 engager une vingtaine de fonctionnaires suppl\u00e9mentaires, une situation loin d'\u00eatre unique en Suisse romande, la col\u00e8re des arbitres Genevois apr\u00e8s l'agression subie par l'un d'entre eux leur d'un match de 5\u00e8me dimanche dernier, ils menacent de faire gr\u00e8ve durant tout le week- end prochain, une mesure rare leur pr\u00e9sident Darche Allaoui est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:04 > 0:03:29) [93%] : \r\nEt \u00e0 propos de football nous ferons le point \u00e0 quelques heures de la rencontre Angleterre- Suisse en match amical, l'occasion pour les hommes de Petkovic de confirmer leur grande forme apr\u00e8s leur succ\u00e8s remarqu\u00e9 contre l'Islande et pour St\u00e9phan Lichtsteiner de faire son retour sur la pelouse et nous recevrons Nicolas feuilleton le procureur du canton de Neuch\u00e2tel vient nous parler de son 9\u00e8me, polar Le Miroir des \u00e2mes, publi\u00e9 par la filiale parisienne de l'\u00e9diteur Romand Slatkine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:31 > 0:03:49) [93%] : \r\nLe Conseil national persiste et signe dans le dossier des prestations compl\u00e9mentaires, hier soir, la majorit\u00e9 de la Chambre du peuple, a refus\u00e9 de suivre les \u00c9tats notamment sur la couverture des besoins vitaux des enfants, elle a en revanche l\u00e2ch\u00e9 du lest sur l'aide au logement, mais la perspective d'un compromis s'\u00e9loigne de plus en plus signe a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:50 > 0:04:05) [92%] : \r\nEn Suisse, 320000 personnes touchent des prestations compl\u00e9mentaires qui couvrent les besoins vitaux quand les rentes AVS et AI ne suffisent pas, seulement voil\u00e0, face aux co\u00fbts qui augmentent les 2 Chambres f\u00e9d\u00e9rales n'arrivent pas \u00e0 se mettre d'accord sur une r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:05 > 0:04:14) [94%] : \r\nOr on voit bien que les divergences portent sur les montants \u00e9conomis\u00e9s dans le total passe du simple au double, si l'on prend les versions du Conseil aux \u00c9tats ou celle du Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:14 > 0:05:02) [91%] : \r\n1er chapitre de d\u00e9saccord, les enfants tels lentement si les \u00e9conomies \u00e0 l'\u00e2ge que propose la majorit\u00e9 pour les enfants sont incompatibles avec une strat\u00e9gie de lutte contre la pauvret\u00e9, indiqu\u00e9 que sa voix ne convainc pas la majorit\u00e9, campe sur ses positions contre l'avis du Conseil des \u00c9tats, les montants pr\u00e9vus pour couvrir les besoins vitaux des enfants de moins de 11 ans sont donc revus \u00e0 la baisse, divergence aussi entre les chambres concernant la fortune ceux qui disposent d'au moins 100000 francs ne toucheront pas de prestations compl\u00e9mentaires, enfin les personnes qui retirent leur 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital seront sanctionn\u00e9es par une r\u00e9duction de 10 pourcent des prestations compl\u00e9mentaires compromis trouv\u00e9 en revanche sur la question du logement : les aides seront revaloris\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:02 > 0:05:17) [89%] : \r\n43000 foyers qui qui dans notre pays des prestations compl\u00e9mentaires et pour lesquels le montant touch\u00e9 pour pouvoir payer leur loyer est largement insuffisant, donc l\u00e0 le le Conseil national a enfin corrig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:17 > 0:05:22) [96%] : \r\nLe dossier retourne au Conseil des \u00c9tats pour traiter les divergences, une fois encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:24 > 0:06:03) [90%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats justement qui a adopt\u00e9 lui ce matin par 34 voix contre 6 un compromis entre la directive europ\u00e9enne et le lobby des tireurs concernant la r\u00e9vision de la loi sur les armes r\u00e9vision n\u00e9cessaire si la Suisse veut rester dans Schengen, mais rien n'est encore jou\u00e9 le dossier retourne au National et un r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas exclu la Cour p\u00e9nale internationale dans le viseur des \u00c9tats-Unis, hier, le conseiller de Donald Trump John Bolton s'en est pris violemment \u00e0 l'institution de La Haye, qu'il voudrait, dit-il, laisser mourir toute seule, il menace la CPI de sanctions si elle d\u00e9cide d'ouvrir une enqu\u00eate sur d'\u00e9ventuels crimes de guerre commis par les forces am\u00e9ricaines en Afghanistan, Steven \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:04 > 0:06:19) [91%] : \r\nInefficace, irresponsable et carr\u00e9ment dangereuse hier devant la Federalist Society, organisation conservatrice de Washington, John Bolton, conseiller de Donald Trump tire \u00e0 boulets rouges sur la Cour p\u00e9nale internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:19 > 0:06:39) [87%] : \r\nIl y en a, elle est tout \u00e0 Aix, les \u00c9tats-Unis utiliseront tous les moyens n\u00e9cessaires pour prot\u00e9ger nos citoyens et ceux de nos alli\u00e9s contre toutes poursuites injuste de cette cour ill\u00e9gitimes, nous ne coop\u00e9rerons pas avec la Cour p\u00e9nale internationale, nous ne lui fournirons pas d'assistance et nous n'int\u00e9greront certainement pas la CPI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:40 > 0:06:55) [98%] : \r\nDes menaces de r\u00e9torsion sans pr\u00e9c\u00e9dent contre cette juridiction au cas o\u00f9 elle d\u00e9cide d'enqu\u00eater sur des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s commis par des militaires am\u00e9ricains en Afghanistan et aussi en cas d'ouverture d'une enqu\u00eate contre Isra\u00ebl, \u00e0 la demande de l'Autorit\u00e9 palestinienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:56 > 0:07:11) [90%] : \r\nOui, bon p\u00e8re, curieuse, nous allons interdire \u00e0 ses juges et procureurs l'entr\u00e9e aux \u00c9tats-Unis nous allons prendre des sanctions contre leurs avoirs dans le syst\u00e8me financier am\u00e9ricain, et nous allons engager des poursuites contre eux dans notre syst\u00e8me judiciaire, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:12 > 0:07:45) [91%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis ont toujours refus\u00e9 d'adh\u00e9rer \u00e0 cette cour qui si\u00e8ge \u00e0 La Haye aux Pays-Bas face \u00e0 ces menaces, la CPI r\u00e9pond est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'exercice ind\u00e9pendant et un pas celle de son mandat et agir strictement dans le cadre l\u00e9gal d\u00e9fini par le statut de Rome son trait\u00e9 fondateur, entr\u00e9 en vigueur en 2002 et ratifi\u00e9e par 123 pays 4 types de crimes rel\u00e8vent de la comp\u00e9tence de cette cour, le g\u00e9nocide, les crimes conte l'humanit\u00e9, les crimes de guerre et le Crime d'agression et depuis sa cr\u00e9ation, la cour a ouvert 26 affaires et d\u00e9livr\u00e9 32 mandats d'arr\u00eat, fils de chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:45 > 0:08:04) [94%] : \r\nOn revient en Suisse romande l'annonce fait grand bruit \u00e0 Del\u00e9mont afin de faire face \u00e0 son d\u00e9veloppement fulgurant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la ville veut engager une vingtaine de fonctionnaires, soit une hausse de 8 pourcent de ses effectifs, car certains services sont litt\u00e9ralement d\u00e9bord\u00e9s par le surplus de travail, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Mathieu Robert sont Dimitri Zufferey et Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:05 > 0:08:15) [94%] : \r\nServices de l'urbanisme, ici on croule sous le travail, la situation est telle qu'un employ\u00e9 totalise l'\u00e9quivalent de 2 mois d'heures suppl\u00e9mentaires depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:15 > 0:08:24) [87%] : \r\nOn a atteint, en quelque sorte la barri\u00e8re qui ne devrait pas \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s et n\u00e9cessaire d'adapter ces diff\u00e9rentes dispositions pour remplir ses exigences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:24 > 0:08:37) [98%] : \r\nPour l'ex\u00e9cutif, il est aujourd'hui n\u00e9cessaire de renforcer l'administration objectif cr\u00e9er 18,6 postes de travail pour faire face au d\u00e9veloppement de la ville, soit une augmentation de 8 pourcent des effectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:37 > 0:08:48) [94%] : \r\nJe crois qu'on a regard\u00e9 comment Del\u00e9mont pouvait se d\u00e9velopper nous fallait aussi avoir de des indicateurs, on parle d'emplois suppl\u00e9mentaires en zone industrielle effectivement un fort d\u00e9veloppement, mais il fallait d'abord qu'on puisse avoir ce d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:48 > 0:08:54) [88%] : \r\n\u00e9galement, l'\u00e9volution d\u00e9mographique, plus 1000 habitants, une dizaine d'ann\u00e9es \u00e0 Del\u00e9mont, c'est assez gigantesque pour l'art et la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:54 > 0:09:03) [94%] : \r\nEngager du personnel cela en co\u00fbterait 1,4 millions de francs suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e, un montant qui ne laisse pas de marbre, les partis de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:03 > 0:09:13) [90%] : \r\nOn nous met devant le faute accompli, on aurait d\u00fb g\u00e9rer \u00e7a un petit peu mieux un petit peu plus rapidement et puis nous tenir inform\u00e9s avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:13 > 0:09:23) [92%] : \r\nEn Suisse romande dans des villes de taille \u00e9gale \u00e0 Del\u00e9mont, le nombre de fonctionnaires pour 1000 habitants varient fortement le plus petit, se trouve \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne et \u00e7a s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:23 > 0:09:38) [88%] : \r\nTout d\u00e9pend comment la, la, la commune est organis\u00e9e il y a des communes comme nous par exemple, qui sonne pas en sur- dotation elle- m\u00eame, loin de l\u00e0, qui devront donner pas mal de monde \u00e0 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, peut-\u00eatre que Del\u00e9mont maintenant veut concentrer tous dans son administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:38 > 0:09:48) [93%] : \r\nC'est un fait, les villes et qui sont des capitales cantonales ont une proportion plus importante de fonctionnaires par le fait qu'elles doivent assumer davantage de charges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:49 > 0:10:01) [94%] : \r\nOn doit offrir certaines prestations \u00e0 l'ensemble de la population jurassienne voire avoisinantes qui vient r\u00e9guli\u00e8rement dans la capitale, et on a des charges qui sont \u00e0 prendre uniquement par la la ville de Del\u00e9mont pour offrir ses diff\u00e9rentes prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:01 > 0:10:07) [95%] : \r\nDel\u00e9mont qui veut gonfler ses effectifs demain d'autres communes pourraient tr\u00e8s bien suivre l'exemple jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:07 > 0:10:23) [93%] : \r\nIl y a eu pendant une quinzaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s dans toutes les communes suisses un gel des effectifs et on peut imaginer qu'effectivement \u00e7a c'est c'est des des mesures de rattrapage ou de consolidation fait de d'emploi qui qui ont \u00e9t\u00e9 souvent externalis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:23 > 0:10:29) [92%] : \r\nAu final, c'est le Conseil de ville qui aura le dernier mot, seule certitude, les d\u00e9bats s'annoncent muscl\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:30 > 0:11:27) [94%] : \r\nDans le canton de Vaud un important accord financier a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre l'\u00c9tat et les communes, le canton s'engage \u00e0 leur verser 50 millions de francs l'an prochain et d\u00e8s 2020, il prendra totalement en charge les frais des soins \u00e0 domicile, c'est la contrepartie pour les pertes fiscales \u00e0 venir pour les communes des pertes li\u00e9es \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur d\u00e8s l'an prochain du vol Vaudois de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les Suisses se prononceront le 23 septembre sur la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'inscrire le v\u00e9lo dans la Constitution, au m\u00eame titre que la randonn\u00e9e p\u00e9destre, c'est un contre- projet \u00e0 une initiative populaire qui a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 depuis les cantons et les communes resteraient les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en la mati\u00e8re, mais pourrait s'appuyer, donc sur la Constitution pour promouvoir le v\u00e9lo, la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle pourrait jouer un r\u00f4le de coordination, la plupart des partis politiques soutiennent ce projet, on entendait hier la concert national \u00e9cologiste Lisa Mazzone ses adversaires se trouvent essentiellement du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC parmi eux Amman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:27 > 0:11:39) [92%] : \r\nCette Blair bonjour, vous \u00eates conseiller national UDC bernois, on vous a beaucoup vu durant cette campagne en tenue de cycliste, est ce que vous pensez qu'aujourd'hui la Suisse en fait assez pour promouvoir la mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:40 > 0:12:07) [93%] : \r\nBonjour, madame Wuthrich oui, alors je pense que beaucoup de choses se font d\u00e9j\u00e0, effectivement, je crois que beaucoup de communes, notamment des villes mais aussi les cantons sont extr\u00eamement actifs dans chaque chantier pratiquement qui s'ouvre, on voit \u00e0 l'intervention des diff\u00e9rents d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui existe pour le v\u00e9lo qui qui prennent en compte aussi les besoins, que ce soit dans les centres urbains ou m\u00eame \u00e0 la campagne et je pense que beaucoup d'argent s'investit, on parle de plusieurs centaines de millions de francs d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:07 > 0:12:11) [85%] : \r\nMais justement : mieux coordonner avec ce texte, c'est aussi \u00e9conomiser peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:12 > 0:12:43) [89%] : \r\nNon, je ne pense pas le le v\u00e9lo typiquement les infrastructure d\u00e9di\u00e9e au v\u00e9lo sont des infrastructures locales, voire \u00e9ventuellement r\u00e9gionale, mais en tout cas des infrastructures nationales, tout le monde comprend que les autoroutes soient g\u00e9r\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration lorsqu'il faut relier Gen\u00e8ve \u00e0 urique ou B\u00e2le acte Chiasso par contre les les besoins pour les v\u00e9los sont beaucoup plus r\u00e9gionaux sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, que ce soit dans les cantons de montagne ou les cantons plus urbanis\u00e9es comme \u00e0 Gen\u00e8ve, il n'y a pas les m\u00eames d\u00e9fis et ce sont les autorit\u00e9s locales, cantonales et surtout communale qui peuvent r\u00e9pondre \u00e0 ces besoins de mani\u00e8re correcte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:43 > 0:12:50) [93%] : \r\nMais reste que l'enjeu est majeur, on parle de notre sant\u00e9 et de celle de la plan\u00e8te est-ce que \u00e7a ne vaut pas une place dans la Constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:51 > 0:13:21) [94%] : \r\nJe ne pense pas, je crois que les citoyennes et les citoyens de ce pays sont suffisamment intelligents lorsqu'ils ont la possibilit\u00e9 par exemple de se rendre au travail en v\u00e9lo de d\u00e9j\u00e0 le faire aujourd'hui, je crois que ce n'est pas le fait de coordonner davantage les pistes cyclables, au niveau de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui va faire changer cette r\u00e9alit\u00e9, on a souvent des je dirais contrainte physique des contraintes de distance des contraintes de m\u00e9t\u00e9o, des contraintes de transport de mat\u00e9riel qui font que l'on prend sa voiture ou son v\u00e9lo ce genre de contrainte, elles ne sont pas influen\u00e7able par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:21 > 0:14:04) [94%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Monsieur Blair, merci le nombre de demandeurs d'asile a baiss\u00e9 au mois d'ao\u00fbt 1000 100 93 demandes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es en Suisse, soit 13 pourcent de moins qu'en juillet, selon les chiffres du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations sur un an, la baisse est encore plus marqu\u00e9e par rapport au mois d'ao\u00fbt 2017, les demandes d'asile ont diminu\u00e9 de pr\u00e8s d'un tiers, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2015, une partie de la population de Chevrilles dans le canton de Fribourg manifestaient justement son opposition \u00e0 la cr\u00e9ation d'un centre destin\u00e9 aux demandeurs d'asile dans la commune depuis 5 mois l'\u00e9tablissement est op\u00e9rationnel, mais dans le village, la pr\u00e9sence de ces r\u00e9sidents est \u00e0 peine perceptible, beaucoup d'entre eux ont m\u00eame disparu des radars de la Conf\u00e9d\u00e9ration Fanny Z\u00fcrcher avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:05 > 0:14:30) [88%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 3 ans et demi avec des feux de protestation et des cloches de vaches, certains habitants de Chevrilles crier haut et fort leurs craintes face \u00e0 la cr\u00e9ation d'un Centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile dans la commune, 5 chinoise oui nous donc ce Land peut-\u00eatre 300 demandeurs d'asile dans un petit village comme Chevry, cela repr\u00e9sente 20 pourcent de la population, et \u00e7a, moi j'appelle cela un tsunami de demandeurs d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:35 > 0:14:52) [92%] : \r\nPourtant, dans les rues de Chevrilles aujourd'hui, aucune trace de demandeurs d'asile, alors que le Centre de la Gougler \u00e0 est ouvert depuis 5 mois, c'est ici que la Conf\u00e9d\u00e9ration veut tester sa nouvelle loi sur l'asile en accueillant les requ\u00e9rants qui doivent quitter la Suisse, les femmes renvois Dublin mais 60 pourcent d'entre eux manquent aujourd'hui \u00e0 l'appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:53 > 0:15:06) [94%] : \r\nLes demandeurs d'asile savent aujourd'hui assez vite si leur leur demande, a des chances ou pas d'aboutir et si pourront avoir l'asile et c'est peut-\u00eatre certaines personnes veulent peut-\u00eatre tenter leur chance ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:07 > 0:15:17) [97%] : \r\nAujourd'hui le centre accueille une trentaine de requ\u00e9rants d'Europe de l'Est, d'Asie et d'Afrique, 10 fois moins que sa capacit\u00e9 totale, les opposants au projet d\u00e9noncent un mauvais investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:19 > 0:15:21) [63%] : \r\nAlbum et passera mutins ruraux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:22 > 0:15:38) [82%] : \r\nOn en attendait 300 d'un coup, et l\u00e0, plus de 3 ans plus tard, il n'y en a que quelques-uns qui commence \u00e0 venir dans ce b\u00e2timent que la Conf\u00e9d\u00e9ration a achet\u00e9 pour 30 millions on a vraiment jeter de l'argent par les choses, il y a ou cause et sentent que cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:38 > 0:15:51) [87%] : \r\nOn peut pas parce qu'il y en a moins ferm\u00e9 en centre- d\u00e9mantel\u00e9 un Centre, \u00e7a co\u00fbte cher, \u00e7a prend du temps, donc voil\u00e0, non, on est pr\u00eat pour faire face \u00e0 des fluctuations Basile entre 19000 29000 demandes par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:52 > 0:15:58) [94%] : \r\nPour l'heure, la police n'a pas retrouv\u00e9 les demandeurs d'asile qui ont disparu dans la nature, un signe qu'ils ont certainement quitter le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:00 > 0:16:25) [93%] : \r\nJe vous le disais ligne aura vraisemblablement pas de matches de football sur les terrains Genevois en fin de semaine, les arbitres du bout du lac ont d\u00e9cid\u00e9 de faire gr\u00e8ve \u00e0 partir de vendredi et jusqu'\u00e0 dimanche, il d\u00e9nonce la violence dont ils sont les victimes r\u00e9guli\u00e8rement distille ce boycott est une premi\u00e8re dans le canton, il fait suite aux incidents survenus dimanche lors d'une rencontre de 5\u00e8me Ligue un arbitre a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 par 3 joueurs au point de se retrouver en arr\u00eat de travail, cela s'est pass\u00e9 \u00e0 sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:25 > 0:16:39) [88%] : \r\nTerrain des vous o\u00f9 vous vous trouvez monsieur oui bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'Union des arbitres je dois alors on a compris que c'\u00e9tait une forme de carton rouge, hein, que vous vouliez indiqu\u00e9 avec cette gr\u00e8ve, mais un carton rouge qui s'adresse \u00e0 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:42 > 0:17:31) [94%] : \r\nAlors tout d'abord 5 carton rouge qui s'adresse \u00e0 tous les joueurs qui ont particip\u00e9 d'une fa\u00e7on d'une autre \u00e0 la violence qui a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 mon compte de notre coll\u00e8gue et en plus un carton rouge pour tous les partenaires du football Genevois qui malheureusement semble ne pas prendre la mesure de la violence qui gangr\u00e8ne notre football, nous avons tous en t\u00eate les horribles images du mois de juin dernier, qui se sont produits \u00e0 Versoix o\u00f9 il y a eu une bagarre g\u00e9n\u00e9rale qui a failli co\u00fbter la vie \u00e0 un joueur \u00e0 l'\u00e9poque nous avions adress\u00e9 un communiqu\u00e9 \u00e0 tous les partenaires club assez GF et autorit\u00e9s publiques pour dire Stop, maintenant il faut qu'on se mette tous autour d'une table qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 des solutions communes \u00e0 long terme et je et cela implique qu'on puisse discuter tous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:31 > 0:17:42) [94%] : \r\nVous parlez de cet incident enfin cet accident plut\u00f4t assez grave \u00e0 Versoix au mois de juin, c'est le signe vraiment d'une d\u00e9t\u00e9rioration de la, de ces 2 \u00e9v\u00e9nements m\u00e9diatis\u00e9s il y a vraiment une d\u00e9t\u00e9rioration du climat sur le terrain de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:44 > 0:18:17) [90%] : \r\nAlors malheureusement oui, les arbitres, je ne vois sont aux avant- postes pour sentir cette violence, \u00e7a fait maintenant des ann\u00e9es qu'on tire la sonnette d'alarme qu'on interpelle les autorit\u00e9s footballistique genevoise en disant il faut faire un travail de fond, il faut qu'on puisse travailler main dans la main avec les clubs, les clubs seule n'y arriveront pas la Segev seul n'y arrivera pas, et les arbitres en ont assez de super cette violence, il faut maintenant trouver des solutions communes et cela passe par un projet commun pour aller dans le sens d'un d'un football, je ne vois pacifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:17 > 0:18:19) [98%] : \r\nC'est quoi le projet commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:21 > 0:18:52) [89%] : \r\nLe projet commun, nous on pose en pose le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est que il y a beaucoup trop de violence que ce soit physique, verbale autour et sur les terrains de football vois maintenant il faut qu'on puisse r\u00e9fl\u00e9chir tous ensembles \u00e0 des solutions, c'est les clubs qui doivent s'investir, c'est la CGE, qui doit promouvoir le fair-play et c'est aussi \u00e0 aussi \u00e0 nous autres arbitres de, de, d'aller \u00e0 la rencontre des joueurs et de vulgariser notre fonction pour que c'est, c'est c'est c'est ces soucis de violence ne se reproduisent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:52 > 0:18:54) [89%] : \r\nMonsieur Challe oui merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:56 > 0:18:57) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:58 > 0:19:14) [89%] : \r\nEt Angleterre- Suisse c'est ce soir en match amical \u00e0 Leipzig, Leicester, pardon, une rencontre qui doit permettre \u00e0 notre \u00e9quipe nationale de confirmer son succ\u00e8s a remarqu\u00e9 contre l'Islande, elle devrait aussi marquer le retour sur le terrain de St\u00e9phan Lichsteiner, explications avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Marc tout dit et Christophe \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:15 > 0:19:33) [93%] : \r\nL'image a surpris samedi Lichtsteiner en tribunes pour le 1er match apr\u00e8s la Coupe du monde, m\u00eame si le s\u00e9lectionneur avait annonc\u00e9 un renouvellement d'effectif l'\u00e9viction du Capitaine a fait parler 2 jours plus tard, c'est le joueur qui s'exprime sans rancoeur apparente est conscient de sa nouvelle situation dans l'\u00e9quipe, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:33 > 0:19:44) [85%] : \r\nJe crois pas que aussi au respect pour les autres, il faut faire la t\u00eate, haut et fort, il faut avoir peur non, mais je sais pas du tout peur et au \u00e9tais con vers une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:44 > 0:19:59) [91%] : \r\nQui, qui qui joue bien, l'absence de Lichtsteiner, l'autre jour, n'a pas pes\u00e9 sur le rendement collectif, elle n'a pas non plus cr\u00e9er de malaise, tout \u00e9tait pr\u00e9vu depuis plusieurs jours, d'un commun accord avec le joueur dont le parcours et l'attitude ont valeur d'exemple dans d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:59 > 0:20:11) [87%] : \r\nEt je revenais devrait aberrant une parade, beaucoup de jeunes devraient apprendre suivre son exemple, cherche \u00e0 le copier lui voler son exp\u00e9rience \u00e0 tous les niveaux, c'est un bonus de l'avoir, il l'a encore d\u00e9montr\u00e9 cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:11 > 0:20:26) [92%] : \r\nBonsoir d\u00e9monstrateur enqu\u00eate parce mal \u00e0 34 ans, Lichtsteiner a derri\u00e8re lui 103 matches en s\u00e9lection, il affiche 7 titres de champion avec la Juventus, il porte d\u00e9sormais le maillot d'Arsenal, \u00e7a ne lui garantit pas une place de titulaire, mais il est pr\u00eat \u00e0 relever le d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:26 > 0:20:43) [85%] : \r\nLa qu'on coince, \u00e7a fait partie du jeu, c'\u00e9tait pas d'habitude \u00e9tape par les cas pas qualit\u00e9 pour passer contre la concurrence, \u00e7a veut dire qu'on va voir, voil\u00e0, tu joues pas \u00e7a c'est maintenant douce, presque 12 ou plusieurs ann\u00e9es que je suis en train de faire \u00e7a et voil\u00e0, c'est une autre en courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:44 > 0:20:57) [92%] : \r\nLe choix de confier le brassard de Capitaine \u00e0 Jacques \u00e0 la pr\u00e9sence de Mbabu \u00e0 sa place sur le terrain, c'est l'avenir de l'\u00e9quipe de Suisse Lichtsteiner le sait mais il veut prouver contre l'Angleterre qui n'appartient pas encore au pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:59 > 0:21:03) [84%] : \r\nEt Angleterre sur c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 35 sur RTS 2 et puis en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:03 > 0:21:07) [94%] : \r\nFormule 1 Kim Ra\u00efkk\u00f6nen va quitter Ferrari pour revenir chez Sauber de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:07 > 0:21:21) [95%] : \r\nSaison prochaine \u00e0 38 ans, le Finlandais terminera sa carri\u00e8re dans l'\u00e9curie qui lui avait offert son 1er volant de Formule 1 Ra\u00efkk\u00f6nen 700 podium 20 victoires en Grand Prix, le week- end dernier \u00e0 Monza, il a termin\u00e9 2\u00e8me derri\u00e8re Lewis Hamilton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:22 > 0:21:37) [93%] : \r\nIl est procureur du canton de Neuch\u00e2tel, il s'est lanc\u00e9 dans l'\u00e9criture en 2010 pour 100 9\u00e8me polar qui vient de sortir il s'offrent les services d'un \u00e9diteur parisien plut\u00f4t d'une filiale d'un \u00e9diteur Romand Slatkine et cie Nikola\u00efs feuilles et votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:37 > 0:22:05) [90%] : \r\nJulien Var bonjour Juan, bonjour alors dans le miroir des id\u00e9es, des \u00e2mes sont son dernier roman, il est question d'un donne un attentat \u00e0 la bombe en plein Neuch\u00e2tel d'un tueur en s\u00e9rie d'un r\u00e9seau albanais de prostitution et d'un procureur et de le h\u00e9ros de l'histoire, pardon, je vais y arriver, d\u00e9cid\u00e9ment aujourd'hui c'est compliqu\u00e9 et le h\u00e9ros de l'histoire est un procureur du canton de Neuch\u00e2tel comme vous Nicolas Feuz bonjour, bonjour, bon alors ce ce procureur IMC vous on est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:06 > 0:22:16) [91%] : \r\nEn partie, en partie non oui forc\u00e9ment que que je me suis un petit peu inspir\u00e9 de moi- m\u00eame, je me suis aussi un petit peu inspir\u00e9s de coll\u00e8gues ou de diff\u00e9rents cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:16 > 0:22:21) [86%] : \r\nMais soyez franc \u00e0 la base, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de votre \u00e9diteur fran\u00e7ais justement c'\u00e9tait procureur procureur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:22 > 0:22:42) [92%] : \r\nAlors, c'\u00e9tait l'id\u00e9e dans l'\u00e9diteur fran\u00e7ais d'un \u00e9diteur parisien qui m'avait demand\u00e9 de de choisir un duo d'enqu\u00eateurs et puis de sortir de ce canevas de policiers et puis ils m'ont dit : mais comme vous \u00eates procureur h\u00e9 bien prenez un des personnages est un procureur et pour le personnage, on vous laisse libre choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:42 > 0:22:50) [88%] : \r\nEt donc mettre en sc\u00e8ne un procureur, \u00e7a vous a fait peur parce que c'est, j'\u00e9tais, je me disais que vous aviez eu un peu des r\u00e9ticences \u00e0 la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:51 > 0:23:19) [89%] : \r\nAlors, la premi\u00e8re r\u00e9action que j'ai eu que l'\u00e9diteur m'a demand\u00e9 \u00e7a cette comme il \u00e9tait parisien, je m'attendais \u00e0 ce qu'il me demande de coucher sur le papier, un procureur fran\u00e7ais et ma grande crainte, c'\u00e9tait que je ne connais pas la proc\u00e9dure p\u00e9nale fran\u00e7aise que je la connais, mais \u00e0 80 pourcent j'allais \u00e9crit un 1er livre qui allait sortir dans toute la francophonie et puis comme procureur, le public fran\u00e7ais ne m'aurait pas pardonn\u00e9, des erreurs de proc\u00e9dure donc j'aurais d\u00fb faire d'immenses recherche en proc\u00e9dure fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:19 > 0:23:30) [92%] : \r\nAlors Nicolas fait je vous propose d'entrer un peu dans le vif du sujet d'\u00e9couter quelques bribes de fin de lecture de du prologue de votre \u00e9quipe, alors les \u00e2mes sensibles peuvent baisser le son, un petit instant, \u00e7a dure 50 secondes revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:33 > 0:23:37) [94%] : \r\nVisqueux le verre en fusion coula lentement au fond de la gorge ouverte en entonnoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:38 > 0:24:17) [89%] : \r\nLa styliste fondu \u00e0 1500 degr\u00e9s br\u00fbla tout sur son passage les l\u00e8vres les dans la langue, le palais la trach\u00e9e, les Crazy hier une odeur de viande carbonis\u00e9e s'installe \u00e0 la fum\u00e9e \u00e9manait de l'orifice buccal comme du crat\u00e8re d'un volcan humain le V\u00e9nitien regarda \u00e0 sa victime dans les yeux, c'\u00e9tait son habitude et son plaisir, il avait not\u00e9 que les plus faibles, succomb\u00e9 \u00e0 un arr\u00eat du coeur caus\u00e9e par la douleur, les plus r\u00e9sistants mourait \u00e9touff\u00e9e par l'obstruction des voies respiratoires, des petites taches de sang dans le blanc des yeux du mouron des PT dans la scl\u00e9rose le signe de la suffocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:17 > 0:24:23) [83%] : \r\nCe dont faisait partie des b\u00e2tons, le tueur n'en fut pas \u00e9tonn\u00e9 l'honneur de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:26 > 0:24:48) [87%] : \r\nBon alors, on n'avait pas menti hein un chat vous appeler un chat un chat, comme dans votre m\u00e9tier, me disiez-vous en coulisses cette histoire, je voulais savoir, moi je voulais percer ce myst\u00e8re, donc le le le tueur en s\u00e9rie, fait couler du verre de Murano dans les otages notamment 2 de ses victimes, cette id\u00e9e assez particuli\u00e8re est venue d'o\u00f9 d'un d'un voyage \u00e0 Venise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:48 > 0:25:13) [88%] : \r\nJe pense que tout autre polar essayent d'effrayer s\u00e9lect par des des m\u00e9thodes atroces, je crois qu'on peut aussi tuer quelqu'un avec un coup de feu, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s banal, je le vois dans mon travail bien h\u00e9las et et l\u00e0 o\u00f9 il s'\u00e9tait partiellement un voyage \u00e0 Venise, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par par ses sculptures envers ses petits chevaux qu'on voit l\u00e0- bas et parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, ma belle-maman fait des perles en verre de Murano et je la regardais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:15 > 0:25:21) [81%] : \r\nCette coul\u00e9e ce vers le travail, h\u00e9las, l\u00e0 j'ai eu l'id\u00e9e en fait sont la regardant travail c'est que j'ai eu cette id\u00e9e-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:21 > 0:25:34) [88%] : \r\nDonc, vous allez bien au-del\u00e0 de ce que vous voyez-vous passer parce que, \u00e9videmment, vous vous inspirez aussi de ce que vous pouvez passer dans les affaires, mais c'est vraiment en plus en compte, Neuch\u00e2tel, enfin en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, on n'a pas d'et des histoires incroyables de 2 meurtres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:34 > 0:26:00) [88%] : \r\nNon, mais j'ai une double double source d'inspiration, hein, \u00e0 la fois mon travail ou ou je suis tenu par le secret de fonction mais je peux, je peux d\u00e9crire les m\u00e9thodes de travail avec la police, la police scientifique, les m\u00e9decins l\u00e9gistes l'ambiance sur une sc\u00e8ne de Crime, par exemple, et apr\u00e8s je suis tr\u00e8s friands aussi de tout ce qui est litt\u00e9rature noire, film noir, que ce soit, que ce soit, cin\u00e9ma, que ce soit, t\u00e9l\u00e9vision et donc aussi les tueurs en s\u00e9rie qu'on voit dans les dans certaines s\u00e9ries ou certains films, \u00e7a \u00e7a me passionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:00 > 0:26:08) [90%] : \r\nJe vous propose de regarder un portrait de vous qui revient sur votre carri\u00e8re Vaud carri\u00e8re, on devrait dire un portrait concoct\u00e9 par Julie Conti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:10 > 0:26:25) [92%] : \r\nIl a fallu attendre son 9\u00e8me roman mais \u00e7a a quand m\u00eame fini par arriver le procureur neuch\u00e2telois Nicolas Feuz X a fini par faire de son personnage principal, un procureur neuch\u00e2telois avec un quotidien un peu plus palpitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:25 > 0:26:32) [81%] : \r\nTant que le sien, promet-il, car les enqu\u00eates de Nicolas feuilles, c'est plus souvent le gang des heures que les c\u00e9r\u00e9ales serial-killer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:33 > 0:26:50) [89%] : \r\nCe sont des des ouvriers, des ouvriers anglais, irlandais qui se pr\u00e9sentent chez des particuliers qui proposent souvent sous pr\u00e9texte d'un d'un solde de goudron, un surplus de goudron de poser un enrob\u00e9 sur des routes sur des surfaces et au passage du 1er v\u00e9hicule \u00e7a ne tient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:52 > 0:27:17) [87%] : \r\nPassionn\u00e9 de polar depuis l'enfance, Nicolas Feuz UdeS \u00e7a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire pour tromper l'ennui pendant un voyage baln\u00e9aire au Kenya depuis il sort un livre par an leur point commun : un d\u00e9cor Romain et des crimes Go avec luxe de d\u00e9tails, s'il se d\u00e9lecte \u00e0 d\u00e9crire la moindre goutte de sang, c'est peut-\u00eatre parce qu'en tant que procureur Nicolas feuilles est beaucoup moins prolixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:17 > 0:27:29) [93%] : \r\nEn l'\u00e9tat actuel de l'enqu\u00eate, on ne peut affirmer ni l'existence de Liens ni l'absence de lien il est aussi clair que si on savait quelque chose \u00e0 ce niveau-l\u00e0, on ne serait pas autoris\u00e9 \u00e0 le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:29 > 0:27:35) [90%] : \r\nJusqu'\u00e0 aujourd'hui, l'\u00e9crivain feuilles tournait comme une petite PME locales en rentrant du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:35 > 0:28:06) [89%] : \r\nIl \u00e9crivait ses livres les auto- \u00e9dit\u00e9 en assurer le marketing et la distribution un fonctionnement qui lui a plut\u00f4t r\u00e9ussi puisqu'il en a d\u00e9j\u00e0 vendu plus de 60000 exemplaires mais le neuch\u00e2telois vise aujourd'hui le grand march\u00e9 francophone Le Miroir des \u00e2mes est \u00e9dit\u00e9 par le Fran\u00e7ais Slatkine tandis que son ouvrage pr\u00e9c\u00e9dent Aurora bord et Alice sort en Poche \u00e0 30000 exemplaires tout pourrait donc s'acc\u00e9l\u00e9rer pour le procureur \u00e9crivain ou doit-on d\u00e9sormais dire l'\u00e9crivain procureur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:07 > 0:28:15) [92%] : \r\nAlors Nicolas Feuz et c'est ce que vous songez \u00e0 abandonner la robe de procureur pour pour vous, pour devenir un auteur de polars \u00e0 plat \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:15 > 0:28:44) [90%] : \r\nAlors c'est une question qu'on pose \u00e9videmment tr\u00e8s souvent, et d'autant plus maintenant que que tout \u00e7a sort en France et dans toute la francophonie c'est beaucoup trop t\u00f4t pour le dire, \u00e7a fait 15 jours que les 2 livres sont sortis dans dans la francophonie et je vais devoir attendent d'avoir du recul probablement je dirais encore plein encore 2, 3 ans, je pense qu'on va me voir comme procure mais c'est votre m\u00e8re, mon r\u00eave, je ne sais pas, je me suis d\u00e9couvert un hobby qui est qui est passionnant, qui me permet de voir une autre population qui me permet de oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:45 > 0:28:52) [90%] : \r\nVous avez commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire pour pour tromper l'ennui justement en vacances, l\u00e0 aujourd'hui, vous \u00e9crivez un livre par ann\u00e9e, ce que \u00e7a veut dire que vous vous ennuyez dans votre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:54 > 0:29:22) [85%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a pas des singes je un travail qui est passionnant, alors qu'il n'est pas forc\u00e9ment passionnant dans tous les dossiers, hein, contrainte, je crois que comme dans toute profession il y a 7 des dossiers qu'on a envie de laisser sous la pile, mais \u00e0 \u00e7a fait quand m\u00eame 19 ans que je fais ce travail, je viens de me rend compte qu'il y a quelques jours, et, et, l\u00e0, oui peut-\u00eatre r\u00e9orienter la carri\u00e8re changer mais pour \u00e7a il faut faut assurer maintenant financi\u00e8rement, d\u00e9j\u00e0 je ne sais pas ces choses possible a tr\u00e8s peu d'\u00e9crivains qui vivent de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:22 > 0:29:30) [88%] : \r\n\u00eatre chez un \u00e9diteur maintenant pour ce 9\u00e8me, roman, \u00e7a change quoi pour vous, concr\u00e8tement, hormis le fait que vous \u00eates justement maintenant, publiant dans la francophonie mais pour vous, votre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:31 > 0:29:54) [92%] : \r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 une relecture qui est professionnel, ce que je n'avais pas avant, donc si je pense que le texte, il gagne peut-\u00eatre en fluidit\u00e9 et puis apr\u00e8s, encore une fois sans \u00e9diteur, j'aurais jamais pu atteindre le reste de la francophonie, je compte aussi un petit peu sur Slatkine compagnie pour pour conclure \u00e9ventuellement des traductions, on est en train d'en parler, mais c'est un petit peu t\u00f4t pour donner des informations \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:54 > 0:30:03) [81%] : \r\nMais ce qui peut \u00eatre t\u00f4t par contre de dire qu'il y aura une s\u00e9rie, je veux je pas d\u00e9voil\u00e9 la femme, on comprend que mmh bah veillera, Unsa et puis en fait d\u00e9j\u00e0 en train d'\u00e9crire la 2\u00e8me voire m\u00eame la 3\u00e8me journ\u00e9e tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:03 > 0:30:22) [90%] : \r\nAlors, l'\u00e9diteur fran\u00e7ais m'avait demand\u00e9 \u00e0 la base un duo d'enqu\u00eateurs, finalement j'ai fait un trio et donc ce ce ce trio reviendra dans un num\u00e9ro de que je, je suis en train d'\u00e9crire, actuellement on \u00e9crit les 3, donc il est presque \u00e0 \u00e0 bout touchant, et j'ai effectivement des id\u00e9es qui se d\u00e9veloppe pour un 3\u00e8me, donc je, je, je compte en tout cas continuer sur un rythme d'un paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:22 > 0:30:33) [92%] : \r\nVous nous faites lire des enqu\u00eates, moi j'ai quand m\u00eame une question qui me turlupine, vous me dites que vous \u00eates \u00e0 100 pourcent dans votre travail de procureur, que vous ne vous n'\u00e9crivez pas au travail, donc vous \u00e9crivez quand exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:33 > 0:30:59) [91%] : \r\nJ'\u00e9cris beaucoup le soir, j'\u00e9cris beaucoup le week- end en vacances va typiquement le le la suite entre guillemets du Miroir des \u00e2mes, je l'ai \u00e9crite ces 6 derni\u00e8res semaines o\u00f9 c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une p\u00e9riode d\u00e9j\u00e0 de vacances, de vraies vacances et puis une p\u00e9riode aussi o\u00f9 le monde judiciaire travailler un petit peu plus au ralenti, parce qu'il y a des ferries judiciaire, les avocats, les policiers sont aussi en vacances, donc \u00e7a permet d'\u00eatre d'\u00eatre moins fatigu\u00e9s le soir par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:59 > 0:31:08) [87%] : \r\nEt puis je reviens un peu sur ma question du d\u00e9but, si c'est pas vous, ce procureur est ce que vous aurez envie de vivre des m\u00eame enqu\u00eates des m\u00eames histoires que ce qu'il vit lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:09 > 0:31:24) [91%] : \r\nJ'aurais pas trop envie de me retrouver \u00e0 l'h\u00f4pital de Neuch\u00e2tel avec des billes de verre dans le corps mais je vais lui faire vivre des choses qui seront pas triste aussi dans le num\u00e9ro de probablement dans le num\u00e9ro 3 je crois que c'est bien \u00e0 ma place et c'est de l'imagination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:25 > 0:32:00) [89%] : \r\nMais que la fesse, merci beaucoup, merci, merci de la visite, vous dire encore que couleur locale sera ce soir sur le site naturel du creux, du vent, au coeur du la de l'Arc jurassien, \u00e0 cheval entre les cantons de Vaud \u00e9tait Neuch\u00e2tel justement un petit coin de paradis pris\u00e9e des randonneurs, cyclistes et autres grains grimpeurs que les autorit\u00e9s cantonales voudrait rendre partiellement \u00e0 la nature et mieux prot\u00e9ger contre les assauts des visiteurs mais les oppositions fusent, le point \u00e0 19 heures sur RTS Un donc et puis \u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:08 > 0:32:11) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:20 > 0:32:24) [80%] : \r\nDans le conducteur et puis tu as de la famille, mais c'\u00e9tait par vous parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:24 > 0:32:28) [77%] : \r\nBon, non, mais j'ai pass\u00e9 des doutes sur les longueurs des phrases, donc aujourd'hui je parle trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:28 > 0:32:30) [82%] : \r\nNon mais c'est vrai que \u00e7a tourne, mais en probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:30 > 0:32:43) [73%] : \r\nDonc il fait parfait, et puis alors j'\u00e9tais un fou mais \u00e7a vous merci 1000 fois comme de m\u00e9decins vous c'est l'fa\u00e7on super cool quoi produire certains ont d\u00e9j\u00e0 pour divulgation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:43 > 0:32:48) [85%] : \r\nMais alors on se d\u00e9charge en contrepartie, la prochaine fois qu'on vous invite pour parler du site a parl\u00e9 un peu mieux que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:49 > 0:32:53) [74%] : \r\n\u00eatre un peu plus prolixes hein, parce que ce cas c'\u00e9tait digne du v\u00eatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:05 > 0:33:13) [77%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, alors bonjour, je suis un peu parce que la fille, le nom des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:15 > 0:33:16) [69%] : \r\nCavani \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:18 > 0:33:24) [82%] : \r\nAdieu toi \u00e7a va para\u00eetre c'est bien alors c'est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:25 > 0:33:27) [87%] : \r\nMoi, j'ai vu ces bouquins, c'est vachement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:28 > 0:33:36) [83%] : \r\nAh ouais, ah oui, je garde d'arbre s'appelle un signal et moi c'est moi, c'est l'inverse bien ce qui est assez affreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:38 > 0:33:45) [75%] : \r\nIl y a, Virginia ah ouais, d'accord, moins couru hein comme non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:51 > 0:33:55) [89%] : \r\nAu 3 3 3 minutes et demie \u00e0 lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:59 > 0:34:05) [68%] : \r\nPour la Chine, pas trop l'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:08 > 0:34:14) [85%] : \r\nBon je, je, j'ai fait du Genevois, aujourd'hui j'ai mis du jet d'eau, voil\u00e0, j'\u00e9vite de \u00eatre tous les jours, mais de temps en temps, j'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:18 > 0:34:19) [86%] : \r\nTr\u00e8s constructive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:34 > 0:34:55) [85%] : \r\nMais tu sais c'est pas si Gore que \u00e7a c'est, c'est c'est roman peut-\u00eatre le dernier les davantage mais j'ai dit c'est pas si Gore que \u00e7a en tout cas moi ce que j'ai lu, j'ai pas lu celui-l\u00e0, mais les 2 autres que j'ai lu, j'y vois c'est c'est bien quoi, hein, j'en ai lu des beaucoup plus trash, ce que je vois et j'aime bien les polars, enfin pas que les polars, mais j'aime bien les polars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:59 > 0:35:06) [88%] : \r\nNotamment les polars du Nord les nordiques, les Su\u00e9dois, les Finlandais sont mais alors je suis fan total.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:08 > 0:35:10) [77%] : \r\nDans mon histoire d'amour m'emmerder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:10 > 0:35:15) [69%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui fait que j'aimais pas plonger dedans je touchais m\u00eame sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:16 > 0:35:17) [88%] : \r\nAu Cut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:23 > 0:35:54) [86%] : \r\nIl y a un auteur italien que j'adore, qui est d'origine d'origine, je crois qu'il est d'origine serbe s'appelle cher quoi c'est au \u00e0 lui mais lui c'est noir, c'est dans les bas-fonds sur dans des, dans la r\u00e9gion milanaise, \u00e7a se passe, mais toujours dans des dandys les zones une turpitude mais rarement assez, assez incroyable oui Sherman, un cancer de la chaire Banet quand \u00e7a s'\u00e9crit S. C. R. B. A. N. non B A M O N C O N N C ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:57 > 0:36:05) [83%] : \r\nMais il est traduit en fran\u00e7ais, donc je d'alerte \u00e0 bah voil\u00e0 ben parce que moi je le dis en Italie, je pr\u00e9f\u00e8re en en italien, c'est top ouais c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:35 > 0:38:37) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, encore une tr\u00e8s belle journ\u00e9e estivale \u00e0 tous points de vue, aussi bien c\u00f4t\u00e9 ciel, c'est carr\u00e9ment bleu de partout, aussi bien en r\u00e9gion de plaine qu'en montagne, et puis les temp\u00e9ratures qui vont flirter avec les 30 degr\u00e9s alors c'est assez clair sur l'animation satellite, nous sommes encore sous l'influence de haute pression, mais voil\u00e0 m\u00e9t\u00e9osuisse nous dit que \u00e7a va se d\u00e9grader, \u00e7a va se d\u00e9stabilise un petit peu plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, c'est-\u00e0-dire demain, mais pour cet apr\u00e8s- midi, soleil g\u00e9n\u00e9reux radieux sur l'ensemble du pays et au niveau des temp\u00e9ratures, comme je vous le disais on va grimper jusqu'\u00e0 28 degr\u00e9s sur le plateau 28 degr\u00e9s \u00e9galement au 129 en Valais 24 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 degr\u00e9 suisse \u00e0 4600 m\u00e8tres d'altitude quand m\u00eame \u00e0 cette p\u00e9riode c'est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des ventes, c'est le calme plat, on a vraiment des brises locales \u00e0 toutes les altitudes pour la journ\u00e9e de demain \u00e0 le d\u00e9but de la journ\u00e9e, c'est assez bien soliste m\u00eame bien ensoleill\u00e9 de partout, mais d\u00e9j\u00e0 la pr\u00e9sence de quelques voiles d'altitude qui arrivent par le sud et qui vont avant tout touch\u00e9 la Cr\u00e8te sud des Alpes valaisannes la r\u00e9gion genevoise \u00e7a progresse dans le courant de la, de l'apr\u00e8s- midi n\u00e9bulosit\u00e9 qui ira en augmentant avec d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre quelques orages ou quelques averses, le long des Pr\u00e9alpes, le long du Jura, dans un 1er temps et puis dans le courant de la soir\u00e9e, \u00e7a devrait se poursuivre et c'est plut\u00f4t la r\u00e9gion du Gothard ou de Saint-Gall qui sera soumise \u00e0 \u00e0 ce risque orageux ce risque d'averses et il en aura aussi toujours peut-\u00eatre ponctuellement sur le plateau, le Jura et les Pr\u00e9alpes au lever du jour, compter entre 11 et 15 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e, \u00e7a reste quand m\u00eame tr\u00e8s chaud, vous pouvez le constater on grimpera jusqu'\u00e0 27 m\u00eame localement 29 degr\u00e9s sur le plateau 26 degr\u00e9s 27 pour le Valais 28 au Tessin 22 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, si ph\u00e9notype moins chaud, c'est surtout par manque de soleil 0 vers 4000 m\u00e8tres et le vent va pivoter au sud- ouest, mais vous le voyez, ce sont que des vents tr\u00e8s faibles soufflant jusqu'\u00e0 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura et dans les Pr\u00e9alpes on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:37 > 0:38:38) [99%] : \r\nJe crois.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-09-11T12:14:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809710383", "durationSec": 20, "title": "MI RAIKKONEN F1_RTS000001586794", "excerpt": "Poursuite des d\u00e9bats entre le Conseil des Etats et le Conseil national sur les prestations compl\u00e9mentaires."}, {"internalArchiveId": "AA1809710384", "durationSec": 96, "title": "MI PRESTATIONS COMPLEMENTAIRES_RTS000001586919", "excerpt": "Nicolas Feuz est procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel. Par ailleurs, il est \u00e9galement auteur de romans policiers. Il publie son 9e roman, \"Le Miroir des \u00e2mes\", \u00e9dit\u00e9 par la filiale fran\u00e7aise de Slatkine, alors que son pr\u00e9c\u00e9dent polar \"Horrora Borealis\" sort en Livre de poche \u00e0 30000 exemplaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ASSURANCE SOCIALE"], "sequenceIds": ["1710365"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710385", "durationSec": 119, "title": "MI PORTRAIT NICOLAS FEUZ V2_RTS000001586940", "excerpt": "En contrepartie aux pertes fiscales li\u00e9es \u00e0 la R\u00e9forme des entreprises (RIE III), le canton de Vaud versera 50 millions de francs aux communes en 2019 et prendra en charge les frais de soins \u00e0 domicile.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["ROMAN POLICIER"], "thematicPersons": ["FEUZ, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710386", "durationSec": 21, "title": "MI PC RIE III VD_RTS000001586834", "excerpt": "Le capitaine de l'\u00e9quipe nationale de football Stephan Lichtsteiner n'a pas \u00e9t\u00e9 titulaire lors du match r\u00e9cent de l'\u00e9quipe contre l'Islande. Ag\u00e9 de 34 ans, le joueur al\u00e9manique esp\u00e8re toujours reprendre sa place m\u00eame si le s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic souhaite que d'autres footballeurs suisses plus jeunes puissent \u00e0 leur tour pr\u00e9tendre \u00e0 ce poste.\nItw de Vladimir Petkovic et de Stephan Lichtsteiner.", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710387", "durationSec": 105, "title": "MI LICHSTEINER_RTS000001586704", "excerpt": "Le Centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile de Chevrilles ne compte que quelques requ\u00e9rants, alors qu'il devait en accueillir 300. Nombre d'entre eux ont disparu, sans doute pour tenter leur chance dans un autre pays, sachant que leur demande d'asile ne pourrait aboutir.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["LICHTSTEINER, STEPHAN", "PETKOVIC, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710388", "durationSec": 35, "title": "MI EVAUX PC_RTS000001586855", "excerpt": "La ville de Del\u00e9mont souhaite augmenter de 8% ses effectifs de personnel administratif communal. Cette derni\u00e8re justifie cette augmentation par le d\u00e9veloppement de la ville."}, {"internalArchiveId": "AA1809710389", "durationSec": 103, "title": "MI BOLTON COUR PENALE NEWS_RTS000001586934", "excerpt": "Lecture d'un extrait du roman policier \"Le Miroir des \u00e2mes\" de Nicolas Feuz.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1809710390", "durationSec": 21, "title": "MI ARMES A FEU_RTS000001586898"}, {"internalArchiveId": "AA1809710391", "durationSec": 116, "title": "FRIGO REQUERANTS CHEVRILLES FR V2_RTS000001582704", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Correspondant", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1710375"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710392", "durationSec": 146, "title": "FRIGO PERSONNEL ADMINISTRATION COMMUNALE_RTS000001585714", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["ADMINISTRATION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1710367"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710393", "durationSec": 55, "title": "FRIGO LECTURE FEUZ 1009 PAD_RTS000001586153", "thematicThemes": ["ROMAN POLICIER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809710419", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national :\nIntervention Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan.\nIntervention Yvonne Feri, conseill\u00e8re nationale PS argovienne.\nAnimation graphique sur D\u00e9cisions du Conseil national en mati\u00e8re de prestations compl\u00e9mentaires.\nItw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.\nVue d'ensemble Conseil national en s\u00e9ance.", "id": "1710365", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710421", "summary": "Int Service de l'urbanisme de la ville de Del\u00e9mont, employ\u00e9s de l'administration communale travaillant.\nItw Damien Chappuis, maire de Del\u00e9mont.\nEx\u00e9cutif de Del\u00e9mont si\u00e9geant.\nSc\u00e8ne de rue.\nItw Pierre Ch\u00e9telat, conseiller de ville PLR.\nAnimation graphique sur nombre de fonctionnaires communaux dans diverses communes de Suisse romande.\nItw Erika Schnyder, syndique de Villars-sur-Gl\u00e2ne.\nItw Christophe Koller, responsable Portail statistique des cantons et des villes suisses.", "id": "1710367", "visualThemes": ["ADMINISTRATION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT", "VILLARS-SUR-GLANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710428", "summary": "Duplex Berne : \nItw Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois.", "id": "1710374"}, {"internalArchiveId": "AA1809710429", "summary": "Archives opposition au Centre de requ\u00e9rants d'asile de Chevrilles.\nVillage de Chevrilles.\nExt Centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile\nItw Emmanuelle Jaquet von Sury, porte-parole Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.\nInt Centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile.\nItw Ruedi Vonlanthen, d\u00e9put\u00e9 PLR fribourgeois.", "id": "1710375", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710440", "summary": "Duplex Onex : \nItw Skander Chahlaoui, pr\u00e9sident Union genevoise des arbitres.", "id": "1710386"}, {"internalArchiveId": "AA1809710443", "summary": "Plateau : \nItw Nicolas Feuz, procureur et romancier neuch\u00e2telois.", "id": "1710389"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754689", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041974", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F374D0D9-F144-4A69-B0DE-B51C56CE5D4D", "internalArchiveId": "F374D0D9-F144-4A69-B0DE-B51C56CE5D4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \u00c5sa Ekman, une militante par les Sociaux-D\u00e9mocrates su\u00e9doise;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00e9tats PLR vaudois;Fr\u00e9d\u00e9ric Brand, chef de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'agriculture;Docteur St\u00e9phane Saillant, psychiatre et vice-pr\u00e9sident du groupe romand de pr\u00e9vention au suicide;Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement Autonomiste Jurassien;Abdul,  un membre de la minorit\u00e9 Ou\u00efghoure;Ren\u00e9 Pr\u00eatre, chirurgien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SUEDE ELECTIONS 7H) Les Su\u00e9dois se r\u00e9veillent donc ce matin...dans une situation de blocage politique.\r\nOn conna\u00eet d\u00e9sormais les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs des \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\nL'extr\u00eame droite progresse, mais ne fait pas la perc\u00e9e... que laissaient pr\u00e9sager les sondages. \r\nEt surtout, les blocs de gauche et du centre-droit se retrouvent dans une \u00e9galit\u00e9 presque parfaite, en terme de si\u00e8ges au Parlement. \r\nLe Reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, notre correspondant \u00e0 Stockholm.\r\n--- \r\n(((\u00ab ambiance \u00bb\r\nCette r\u00e9action d\u00e9sabus\u00e9e, enregistr\u00e9e avec des sociaux-d\u00e9mocrates de Stockholm, \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats, aurait pu \u00eatre la m\u00eame dans d'autres partis. Car personne, vraiment, ne sort vainqueur de ces \u00e9lections en Su\u00e8de. \r\nLes Mod\u00e9r\u00e9s, \u00e0 droite, font grise mine, en perdant trois points et demi avec seulement 20%.\r\nLes D\u00e9mocrates de Su\u00e8de, l'extr\u00eame-droite locale, progresse encore, \u00e0 presque 18%. Elle est cependant loin des 25% promis par certains sondages, et de l'espoir de devenir le premier parti du pays. \r\nCette position, comme depuis z'un si\u00e8cle, est d\u00e9tenue par les Sociaux-D\u00e9mocrates. Mais cette \u00ab victoire \u00bb , entre guille-mets, a aussi un go\u00fbt amer : le principal parti de gauche passe en effet de 31 \u00e0 28%, ce qui constitue le plus mauvais r\u00e9sultat de son histoire. \u00c5sa Ekman, une militante, a du mal \u00e0 l'accepter : \r\n12s : \u00ab C'est vraiment d\u00e9cevant. Maintenant la course s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9e. La grande question est de savoir si c'est la droite ou l'union de la gauche et des verts qui aura l'avantage. On va voir dans les prochains jours. \u00bb\r\nCe sont en effet donc de longues n\u00e9gociations, notamment avec les petits partis, qui vont se d\u00e9rouler toute cette semaine. en Su\u00e8de.\r\nFrederic Faux, POUR rts info- Stockholm)))\r\n(France - Attaque au couteau \u00e0 Paris) Des passants agress\u00e9s \u00e0 l'arme blanche..tard...hier..soir dans les rues de Paris...\r\nUne attaque au couteau...qui a a fait 7 bless\u00e9s...dont quatre personnes griv\u00e8ement touch\u00e9es.\r\nL'assaillant...d'origine afghane...a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9.\r\nMuni d'une barre de fer...il a d'abord agress\u00e9 des passants..pr\u00e8s d'un cin\u00e9ma...du 19e arondissement... avant de prendre de la fuite...et d'attaquer plusieurs autres personnes...dont des touristes britanniques.\r\nSelon des sources proches de l'enqu\u00eate, rien n'indique...\u00e0 ce stade...qu'il s'agit d'une attaque terroriste.\r\n(01/PRIVATISATION AUTOROUTE ITV FRANCAIS) ***Des autoroutes priv\u00e9es en Suisse!  Le d\u00e9partement des transports de Doris Leuthard \u00e9tudie la question..\r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration resterait actionnaire \u00e0 100%...mais une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e pourrait s'occuper...de la construction...et de l'exploitation des autoroutes...\r\nLe sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier...dans la presse dominicale..\r\nLe Conseiller aux Etats PLR...Olivier Fran\u00e7ais se dit plut\u00f4t surpris...mais la piste...m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9tudie\u00e9...\r\n   0'48''\r\nOlivier Fran\u00e7ais avec Sandra Zimmerli.  \r\nA gauche, cette possible privatisation... passe mal, tr\u00e8s mal m\u00eame....\r\nSi le sc\u00e9nario se conct\u00e9rise....C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien annonce d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n(TF4/PREVENTION SUICIDE PAYSANS PI 7h) **7h...on  se penche...sur un sujet encore souvent tabou: le suicide dans le milieu agricole. \r\nPlusieurs \u00e9tudes, en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger l'attestent....Les paysans repr\u00e9sentent une population particuli\u00e8rement \u00e0 risque. \r\nA l'occasion de la journ\u00e9e mondiale de pr\u00e9vention du suicide, des acteurs des milieux agricoles et des administrations cantonales se r\u00e9unissent aujourd'hui....\u00e0 Zollikofen dans le canton de Berne. \r\nIls veulent lancer un plan d'action national...et prennent exemple sur le canton de Vaud, Delphine Gendre.\r\n  1'36''\r\n((Depuis maintenant 3 ans, le canton de Vaud forme des personnes qui c\u00f4toient r\u00e9guli\u00e8rement les paysans. des v\u00e9t\u00e9rinaires, des laitiers.. 150 \"sentinelles\" comme on les appelle, jouent le r\u00f4le de relais entre les agriculteurs et les professionnels de la sant\u00e9.  Fr\u00e9d\u00e9ric Brand chef de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'agriculture \r\n18'\r\nPourquoi cette profession est-elle plus \u00e0 risque? Selon Fr\u00e9d\u00e9ric Brand, les remises en question du mod\u00e8le agricole, p\u00e8sent sur le moral: \r\n17'\r\nUn constat partag\u00e9 par le docteur St\u00e9phane Saillant, psychiatre et vice-pr\u00e9sident du groupe romand de pr\u00e9vention au suicide:\r\n27'\r\nMais les mentalit\u00e9s doivent aussi \u00e9voluer. Et cette premi\u00e8re journ\u00e9e de sensibilisation au suicide dans le monde agricole doit surtout montrer une chose: que des solutions existent pour s'en sortir. ))\r\n(05/FETE PEUPLE JU ITV COMTE 2) Un invit\u00e9 de marque ce week-end.. \u00e0 Del\u00e9mont....lors de la f\u00eate du peuple jurassien...\r\nCarles Puidj-demont...l'ex pr\u00e9sident ind\u00e9pendantistes de la Catalogne...a plaid\u00e9...pour le dialogue et le respect...\r\nIl \u00e9tait l'invit\u00e9...du Mouvement autominsite jurassien...\r\nLe MAJ...qui a tr\u00e8s fermement critiqu\u00e9 l'attitude du canton de Berne...accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine des blocages...\u00e0 Moutier.\r\nMais est-ce que le ton hargneux de certains militants...ne contribue pas...\u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration deu climat?\r\nQuestion pos\u00e9e...au secr\u00e9taire...g\u00e9n\u00e9ral...du MAJ..Pierre-Andr\u00e9 Comte?\r\n  0'35''\r\nInterview de Piere-Andr\u00e9 Comte..sign\u00e9e Alain Arnaud.\r\n(Proc\u00e8s VW) **Le premier proc\u00e8s majeur contre Volkswagen...s'ouvre ce matin en Allemagne...\r\nTrois ans apr\u00e8s le scandale du Dieselgate...une question principale...pour les juges du Tribunal de Brunswick...\r\nLa tricherie...aurait-elle d\u00fb elle signaler plus t\u00f4t...aux march\u00e9s finacniers?\r\nLes actionnaires..accusent VW...d'avoir subi de lourdes pertes...et r\u00e9clamme au groupe...9 milliards d'euros..d'indemnit\u00e9s.\r\nL'audience s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0...tr\u00e8s longue...Elle devrait durer...au moins jusqu'en 2019....\r\n(06/CHINE OUIGHOURS  ITV TEMOIGNAGE) ***La Chine...d\u00e9tiendrait plus d'un million de personnes issues de minorit\u00e9s ethniques...dans des camps de r\u00e9\u00e9ducation\r\nApr\u00e8s les d\u00e9nonciations \u00e0  l'ONU, les inqui\u00e9tudes de nombreux gouvernements...c'est au tour de l'ONG....Human Rights Watch de publier un rapport \u00e0 ce sujet\r\nDes membres de la minorit\u00e9s turcophone...seraient d\u00e9tenus...dans des camps...du Sine-Dziang...pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l'Asie centrale.\r\nLe gouvernement chinois nie l'existence de ces camps.\r\nNotre correspondant....Michael Peuker s'est rendu sur place.... o\u00f9 il a recueilli le t\u00e9moignage d'Abdul,  un membre de la minorit\u00e9 Ou\u00efghoure.\r\n  0'31''\r\n((Traduction Homme (A BIEN COUVRIR SVP)\u00a0:\r\nLes Ou\u00efghours sont envoy\u00e9s en prison, la population locale diminue. Les chinois viennent ensuite au Xinjiang et les remplacent. \r\nIl y a encore deux ans, on pouvait prier tous les jours. Sous le pr\u00e9sident Hu Jintao, juste avant Xi Jinping, c'\u00e9tait mieux. On vivait notre religion, on allait \u00e0 la mosqu\u00e9e quand on voulait. Mais depuis Xi Jinping tout s'est compliqu\u00e9. Aujourd'hui on nous emp\u00eache de pratiquer notre religion, on ne peut plus porter l'habit traditionnel, on ne peut pas parler notre langue. On doit tous apprendre et savoir parler mandarin.))\r\nVoil\u00e0 pour cet extrait de t\u00e9moignage...\r\nLe reportage complet de Micha\u00ebl Peuker...ce sera tout \u00e0 l'heure...\u00e0 8h10...dans l'\u00e9mission Tout un Monde.\r\n(SER-Kosovo) Des Barrages...sur la route...du pr\u00e9sident Serbe...Aleskandar Vucic...\r\nDes Albanais du Kosovo...ont emp\u00each\u00e9...sa visite pr\u00e9vue hier...\u00e0 Bany\u00e9...un village kosovar...\u00e0 majorit\u00e9 serbe.\r\nAleksandar Vucic...souhaiter appeler ses compatriotes...\u00e0 chercher un compromis...avec le Kosovo...\r\nMais de fa\u00e7on bien plus controvers\u00e9e... il avait aussi rendu..hommage...\u00e0 l'ex-pr\u00e9sident...serbe...Slobodan Milosevic...\r\n(15/DECES BEAT RICHNER ITV RENE PRETRE) *** Il avait ouvert 5 h\u00f4pitaux au Combodge et sauv\u00e9 la vie de dizaines de milliers d'enfants: le p\u00e9diatre z\u00fcrichois Beat Richner est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 71 ans des suites d'une grave maladie. \r\nBeat Richner...c'\u00e9tait aussi  Beato-tch\u00e9oo....llo \r\nSon nom de sc\u00e8ne....lorsqu'il donnait des concerts de violoncelle... pour financer ses actions. \r\nLe chirurgien Ren\u00e9 Pr\u00eatre a particip\u00e9 au d\u00e9veloppement de la chirurgie cardiaque dans les h\u00f4pitaux de Beat Richner.\r\nIl se souvient d'un homme qui savait se battre pour ses convictions.\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril\r\n(12/US OPEN FINALE MASCULINE PA) ***Cette fois c'est s\u00fbr...il est de retour au sommet du tennis Mondial : NOvak Djokovic rempote l'US OPEN...\r\nLe Serbe s'est impos\u00e9 en trois set...cette nuit...face \u00e0 l'Argnetin Juan Martin del Potro : 6-3 7-6 6-3.\r\nUn deuxi\u00e8me grand chelem...conc\u00e9cutif..donc apr\u00e8s Wimbledon...et surtout apr\u00e8s une tr\u00e8s longues pause et de nombreux doutes...\r\nLe r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New-York, Herv\u00e9 Borsier...\r\nNovak Djokovic qui sera ce matin...3e mondial....derri\u00e8re Rafael Nadal et Roger Federer.\r\n(Livre Hulot) Et puis 15 jours apr\u00e8s sa d\u00e9mission, Nicolas Hulot sort un livre, selon Franceinfo... \r\nIntitul\u00e9 \"Ne plus me mentir\", l'ouvrage de moins de 100 pages se contente ni plus ni moins de retranscrire en int\u00e9gralit\u00e9 deux interviews donn\u00e9es alors qu'il \u00e9tait encore ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire. \r\nPas moins de 20 000 exemplaires seront mis en rayons d\u00e9s vendredi prochain. Le prix : 9,90 euros. \r\nUn premier tirage tr\u00e8s important pour un livre politique.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9815618", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-10T07:00:11_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-10T07:00:11_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9815638", "ece-9815618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-16T16:21:48Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\n\u00e0 la une ce matin de l'extr\u00eame droite su\u00e9doise progresse mais beaucoup moins que pr\u00e9vu, les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de parti anti- immigration et nationaliste perd son pari de devenir la premi\u00e8re ou la 2\u00e8me force politique du pays, mais il faudra dor\u00e9navant compter avec ce parti jusqu'ici totalement ostracis\u00e9 par le reste de la classe politique su\u00e9doise d\u00e9cryptage de ce r\u00e9sultat tr\u00e8s observ\u00e9 en Europe avec Erwan Lecoeur il est sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite, politologue, ce sera juste apr\u00e8s le journal dans cette matinale encore cette question : les tensions commerciales entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, ces tensions ont -elles une influence sur l'\u00e9conomie suisse Johann Schneider- Ammann est all\u00e9 chercher la r\u00e9ponse sur place, il rentre d'un voyage de 5 jours entre P\u00e9kin et Shanghai il y accompagn\u00e9s de repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie suisse, un voyage tent\u00e9 d'une certaine inqui\u00e9tude et d'une bonne dose de r\u00e9alisme nous dira tout \u00e0 l'heure, Olivier Schorderet, \u00e9tait l'invit\u00e9 de Romain qui va ce matin 7 Ad\u00e8le Torrent conseill\u00e8re nationale verte, elle viendra d\u00e9fendre l'initiative pour des aliments \u00e9quitables texte qualifi\u00e9 d'inutile par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset la semaine derni\u00e8re, avenir de l'agriculture, qualit\u00e9 des produits est libre \u00e9change, ce sont les th\u00e8mes politiques de cet Automne, on en parle de 7 heures et demie, voil\u00e0 pour le sommaire, l\u00e0 ce journal. \r\nAvec Julien Beauregard bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [93%] :\r\nBonjour la Su\u00e8de r\u00e9sister \u00e0 la pression nationaliste, l'extr\u00eame droite progresse ne fait pas la perc\u00e9e annonc\u00e9e, reportage dans un instant, chez les sociaux- d\u00e9mocrates qui enregistrent le pire score de leur histoire, comment pr\u00e9venir le suicide des agriculteurs, un plan d'action national sera lanc\u00e9 aujourd'hui avec peut-\u00eatre un exemple \u00e0 suivre, le canton de Vaud et c'est sentinelles aupr\u00e8s du monde agricole, plus d'un 1000000 de personnes sont d\u00e9tenues dans des camps au nord de la Chine Youmanoua et Swatch d\u00e9nonce cette pratique dans un rapport, ce matin, vous entendrez le t\u00e9moignage d'un membre de la minorit\u00e9 Ungur et dans ce journal \u00e9galement le triomphe de Novak Djokovic cette nuit \u00e0 l'US Open et Ren\u00e9 Pr\u00eatre rend hommage \u00e0 B\u00e9atrice Schneider un autre p\u00e9diatre au grand coeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [96%] :\r\nLes Su\u00e9dois se r\u00e9veillent donc ce matin dans une situation de blocage politique, on conna\u00eet d\u00e9sormais les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'extr\u00eame droite progresse mais ne fait pas la perc\u00e9e que laissaient pr\u00e9sager les sondages et surtout les blocs de gauche et du centre droit, se retrouvent dans une \u00e9galit\u00e9 presque parfaite en terme de si\u00e8ges au Parlement, le reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, notre correspondant \u00e0 Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [95%] :\r\nC'est de r\u00e9action d\u00e9sabus\u00e9e enregistr\u00e9e avec des sociaux- d\u00e9mocrates de Stockholm \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats, aurait pu \u00eatre la m\u00eame dans d'autres partis car personne vraiment ne sort vainqueur de ces \u00e9lections en Su\u00e8de les Mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 droite font grise mine en perdant 3 points et demi avec seulement 20 pourcent les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de : l'extr\u00eame droite locale progresse encore \u00e0 presque 18 pourcent elle est cependant loin des 25 pourcent promis par certains sondages et de l'espoir de devenir le 1er parti du pays, cette position comme depuis un si\u00e8cle est d\u00e9tenue par les Sociaux-d\u00e9mocrates mais cette victoire, entre guillemets, a aussi un go\u00fbt amer, le principal parti de gauche passe en effet de 31 \u00e0 28 pourcent, ce qui constitue le plus mauvais r\u00e9sultat de son histoire aux Ekman une militante a du mal \u00e0 l'accepter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [95%] :\r\nVoil\u00e0 vers c'est vraiment d\u00e9cevant maintenant la course s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9, la grande question est de savoir si c'est la droite ou l'union de la gauche et des Verts qui aurait l'Avantage, on va voir dans les prochains jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [92%] :\r\nCe sont en effet de longues n\u00e9gociations, notamment avec les petits partis qui vont se d\u00e9rouler toute cette semaine, en Su\u00e8de, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux pour rtsinfo Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [95%] :\r\nDes passants agress\u00e9s \u00e0 l'arme blanche, tard hier soir dans les rues de Paris, une attaque au couteau qui a fait 7 bless\u00e9s, dont 4 personnes gri\u00e8vement touch\u00e9s, l'assaillant d'origine afghane a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, muni d'une barre de fer, il a d'abord agress\u00e9 des passants pr\u00e8s d'un cin\u00e9ma du 19\u00e8me arrondissement avant de prendre la fuite et d'attaquer plusieurs autres personnes, dont des touristes britanniques, selon des sources proches de l'enqu\u00eate, rien n'indique \u00e0 ce stade qu'il s'agit d'une attaque terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:07) [89%] :\r\nDes autoroutes priv\u00e9es en Suisse, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports de Doris \u00e9carte en tout cas \u00e9tudi\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [96%] :\r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration resterait actionnaire \u00e0 100 pourcent mais une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e pourrait s'occuper de la construction de l'exploitation des autoroutes, le sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier dans la presse dominicale, le conseiller aux \u00c9tats PLR Olivier Fran\u00e7ais se dit plut\u00f4t surpris, mais la piste m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:30) [84%] :\r\nC'\u00e9tait certaines surprise pour un dimanche, mais avec une r\u00e9flexion et suite \u00e0 un accident qui a eu sur l'autoroute A1, G\u00eanes, on peut poser la question, c'est la responsabilit\u00e9 que peut avoir l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes par rapport au Patrimoine qui qui doit g\u00e9rer donc \u00e0 pas cet argument -l\u00e0, je vois pas d'autres si c'est purement juridique, pourquoi pas, si c'est pour transf\u00e9rer des moyens financiers acquiert \u00e7a s'est su je d\u00e9c\u00e8le pas en tout cas de fraude grave aujourd'hui, la part des des fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux dans la gestion, ce Patrimoine, donc je vois pas vraiment l'utilit\u00e9 \u00e0 \u00e0 court terme, n\u00e9anmoins, peut-\u00eatre que sur le plan purement juridique, il a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire cette soci\u00e9t\u00e9 qui serait bien s\u00fbr et puis donc je resterai certes un peu dubitatif, mais je pense qu'elle est tr\u00e8s bons arguments pour cette r\u00e9flexion, \u00e7a s'au niveau du service de Madame Rita. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:18) [94%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais avec Sandra Timor \u00e0 gauche cette possible privatisation passe mal, tr\u00e8s mal m\u00eame si le sc\u00e9nario se concr\u00e9tise, C\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste argovien annonce d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [94%] :\r\n7 heures 57 Automne on parle beaucoup en Suisse d'agriculture, on va se pencher sur un sujet encore souvent tabou, celui du suicide dans le milieu paysan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [94%] :\r\nPlusieurs \u00e9tudes en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger l'attestent les paysans repr\u00e9sentent une population particuli\u00e8rement \u00e0 risque, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale de pr\u00e9vention du suicide des acteurs des milieux agricoles et des administrations cantonales se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Soli femmes dans le canton de Berne : ils veulent lancer un plan d'action national et prennent exemple sur le canton de Vaud Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:59) [96%] :\r\nDepuis maintenant 3 ans, le canton de Vaud forme des personnes qui c\u00f4toient r\u00e9guli\u00e8rement les paysans des v\u00e9t\u00e9rinaires ou des laitiers par exemple, on les appelle des sentinelles et elle joue le r\u00f4le de relais entre les agriculteurs et les professionnels de la sant\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric, chef de la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:17) [95%] :\r\nLa mort est quelque chose dont on parle extr\u00eamement peu de notre soci\u00e9t\u00e9 et c'est bien la raison pour laquelle on a mis en place un syst\u00e8me qui permet d'avoir des r\u00e9ponses et savoir quoi faire lorsqu'un agriculteur \u00e9met des signaux de d\u00e9tresse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [90%] :\r\nAlors pourquoi cette profession est -elle plus \u00e0 risque, selon Fr\u00e9d\u00e9ric les remises en question du mod\u00e8le agricole notamment, p\u00e8se sur le moral. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:38) [83%] :\r\nActuellement avec les la pression \u00e9conomique, humain, beaucoup d'agriculteurs plus donc voyez donc tout ce contexte avec encore une couche de formulaires d'indiscr\u00e9tions, fait que pour certains agriculteurs seuls et isol\u00e9s, la situation devient difficilement tenable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:52) [98%] :\r\nUn constat partag\u00e9 par le Docteur St\u00e9phane Saillant, psychiatre et vice- pr\u00e9sident du groupe Romand de pr\u00e9vention du suicide. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:58) [91%] :\r\nOn n'est clairement pas en train d'en faire trop, je pense, pour sa population, on sait que les professionnels du monde agricole ont de la peine \u00e0 pouvoir avoir acc\u00e8s aux soins, alors c'est pas de leur faute, hein, c'est c'est li\u00e9 au fait aussi que dans les zones rurales, il y a moins de services de soins, il y a moins de psychiatrie \u00e0 moins de psychologues la 2\u00e8me chose c'est la stigmatisation de la chose psychique, entre guillemets, parler de d\u00e9pression parler ses \u00e9motions et quelque chose qui est pas forc\u00e9ment naturel dans le monde agricole. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:26) [97%] :\r\nMais les mentalit\u00e9s \u00e9voluent et cette premi\u00e8re journ\u00e9e de pr\u00e9vention du suicide dans le monde agricole doit surtout montrer une chose que des solutions existent pour s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:34) [94%] :\r\nUn invit\u00e9 de marque ce week- end \u00e0 Del\u00e9mont lors de la F\u00eate du peuple jurassien car les esprit d\u00e9ment l'ex- pr\u00e9sident ind\u00e9pendantiste de la Catalogne a plaid\u00e9 pour le dialogue et le respect, il \u00e9tait l'invit\u00e9 du Mouvement autonomiste jurassien le MAJ qui a tr\u00e8s fermement critiqu\u00e9 l'attitude du canton de Berne, accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine des blocages \u00e0 Moutier mais est -ce que le ton hargneux de certains militants ne contribue pas \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration du climat, question pos\u00e9e au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du MAJ Pierre-Andr\u00e9 Comte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:01) [92%] :\r\n\u00e9coutez ce qu'ils pr\u00e9tendent qu'\u00e0 Moutier il y a des tensions actuellement qu'il y a une mauvaise ambiance qu'il y a des rapports d\u00e9l\u00e9t\u00e8res entre les gens mentent \u00e0 Moutier, la situation est parfaitement calme, selon les autorit\u00e9s municipales manifestent une certaine impatience et \u00e0 juste titre, face \u00e0 la campagne de d\u00e9nigrement qui leur est adress\u00e9, donc il faut pas pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui la c'est la dissuasion Moutier comme \u00e9tant dangereuse, elle ne l'est pas, mais il faut que Madame Sommaruga, en particulier, se rendent compte qu'on ne vient pas dans cette ville pour faire des remontrances au conseil municipal, tout en ne visant pas les vrais responsables de la future \u00e9ventuelle tension qui pourraient na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:37) [90%] :\r\nInterview de Pierre-Andr\u00e9 Comte sign\u00e9e Alain Arnaud le 1er proc\u00e8s marge hors contre volkswagen s'ouvrent ce matin en Allemagne et 3 ans apr\u00e8s le scandale du Diesel guette une question principale pour les juges du Tribunal de Brunswick la tricherie aurait -elle d\u00fb \u00eatre signal\u00e9 plut\u00f4t aux march\u00e9s financiers, les actionnaires accusent d'avoir subi de lourdes pertes, r\u00e9clame au groupe 9 milliards d'euros d'indemnit\u00e9s, l'audience s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s longue, elle devrait durer au moins jusqu'en 2019. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:03) [97%] :\r\nEt toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, la Chine d\u00e9tiendrait plus d'un 1000000 de personnes issues de minorit\u00e9s ethniques dans des camps de r\u00e9\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:09) [94%] :\r\nApr\u00e8s les d\u00e9nonciations \u00e0 l'ONU les inqui\u00e9tudes de nombreux gouvernements, c'est au tour de l'ONG Human Wright Watch de publier un rapport \u00e0 ce sujet ce matin, des membres de la minorit\u00e9 turcophone seraient d\u00e9tenus dans des camps du Sinn Xinjiang pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l'Asie centrale, le gouvernement chinois nie l'existence de ces camps, notre correspondant, Mickael Peuker s'est rendu sur place, o\u00f9 il a recueilli le t\u00e9moignage d'Abdoul, un membre de la minorit\u00e9 Ungur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:35) [91%] :\r\nIl ou\u00efghoure sont envoy\u00e9s en prison, la population locale diminue les Chinois viennent ensuite au cimeti\u00e8re et les remplacent, il y a encore 2 ans, on pouvait prier tous les jours sous le pr\u00e9sident Hu Jintao juste avant, Xi Jinping, c'\u00e9tait mieux, on vivait notre religion, on allait \u00e0 la mosqu\u00e9e, quand on voulait, mais depuis, Xi Jinping, tout s'est compliqu\u00e9 aujourd'hui on nous emp\u00eache de pratiquer notre religion, on ne peut plus porter l'habit traditionnel, un peu plus parler notre langue, on doit tous apprendre et savoir parler mandarin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:05) [95%] :\r\nVoil\u00e0 pour cet extrait de t\u00e9moignage, le reportage complet de Micha\u00ebl Peuker, ce sera tout \u00e0 l'heure dans tout un monde, rendez- vous \u00e0 8 heures 10 des barrages sur la route du pr\u00e9sident serbe Aleksandar Vucic des Albanais du Kosovo ont emp\u00each\u00e9 sa visite pr\u00e9vue hier \u00e0 Banier un village kosovar \u00e0 majorit\u00e9 serbe Aleksandar Vucic souhaiter appeler ses compatriotes \u00e0 chercher un compromis avec le Kosovo, mais de fa\u00e7on bien plus controvers\u00e9e, il avait aussi rendu hommage \u00e0 l'ex- pr\u00e9sident serbe Slobodan Milosevic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:33) [95%] :\r\nIl avait ouvert 5 h\u00f4pitaux au Cambodge et sauv\u00e9 la vie de dizaines de milliers d'enfants le p\u00e9diatre z\u00fcrichois b\u00e9ate Richner est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 71 ans, ont des suites d'une maladie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:43) [93%] :\r\nB\u00e9ate Richner s'\u00e9tait aussi Beato son nom de sc\u00e8ne lorsqu'il donnait des concerts de violoncelle pour financer ses actions, le chirurgien Ren\u00e9 Pr\u00eatre a particip\u00e9 au d\u00e9veloppement de la chirurgie cardiaque dans les h\u00f4pitaux de b\u00e9ate Richner il se souvient d'un homme qui savait se battre pour ses convictions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:59) [88%] :\r\nC'est quelqu'un qui avait un id\u00e9alisme surdimensionn\u00e9 mais \u00e7a c'est une bonne chose pour une phrase et puis qui \u00e9tait capable aussi d\u00e9placer des montagnes, il avait une \u00e9nergie incroyable, et toujours bien entendu c'est beaucoup li\u00e9 le nerf de la guerre reste l'argent, il se battait beaucoup avec son fameux violoncelle, il disait \u00e7a c'est mon arme et puis pour pour justement lever des fonds, il avait r\u00e9ussi \u00e0 rendre son action extr\u00eamement populaire et c'est vrai que gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, il a pu construire ces h\u00f4pitaux p\u00e9diatriques l\u00e0- bas et aller mettre \u00e0 une modernit\u00e9 magnifique est quasiment parall\u00e8le \u00e0 la n\u00f4tre, moi je les ai toujours un moment donn\u00e9 jour apprendre qui le Nobel de la paix, l'Europe a \u00e9t\u00e9 mais l'aurait s\u00fbrement m\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:40) [91%] :\r\nRen\u00e9 Pr\u00eatre qui r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:42) [94%] :\r\nCette fois, c'est clair, il est de retour au sommet du tennis mondial, on parle bien s\u00fbr de Novak Djokovic, qui a remport\u00e9 cette nuit le sapin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:48) [96%] :\r\nLe serbe s'est impos\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro 6 3 7 6 6 3 un 2\u00e8me Grand Chelem cons\u00e9cutif donc apr\u00e8s Wimbledon et surtout apr\u00e8s une tr\u00e8s longue pause de nombreux doutes le r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:03) [89%] :\r\nNovak Djokovic a quasi toujours fait la course en t\u00eate dans cette partie, remportant la premi\u00e8re manche, r\u00e9sistant \u00e0 la patience et \u00e0 la volont\u00e9 de Juan Martin Del Potro combattants et \u00e9coeur\u00e9 en fin de match en pleurs sur sa chaise, pourtant, l'argentin men\u00e9e dans les 2 derniers sets \u00e0 recoller au score, mais \u00e0 chaque fois, Novak Djokovic, tels un m\u00e9tronome efficace dans les moments cl\u00e9s n'a pas v\u00e9ritablement douter ni baisser pavillon en confiance apr\u00e8s ses succ\u00e8s \u00e0 Wimbledon et ne si nati le serbe est redevenu une machine \u00e0 gagner, il s'impose en 3 manches et 3 heures 20 remporte son 3\u00e8me US Open ravit la 3\u00e8me place mondiale \u00e0 Del Potro et s'adjuge son 14\u00e8me Grand Chelem, rejoignant ainsi Pete Sampras, Novak Djokovic est le roi des Grands Chelem cette ann\u00e9e avec 2 tournois \u00e0 son actif, Djoko est d\u00e9cid\u00e9ment de retour, et encore plus fort, Herv\u00e9 Borsier RTL Sport, New-York. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:01) [93%] :\r\nNovak Djokovic, qui sera ce matin 3\u00e8me mondial au classement ATP derri\u00e8re Rafa\u00ebl Nadal et Roger Federer, et puis pour terminer un livre, un livre qui risque de faire beaucoup parler de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, 15 jours apr\u00e8s sa d\u00e9mission, Nicolas Hulot sort un livre, selon France Info a \u00e9t\u00e9 rapide fort a \u00e9t\u00e9 rapide, intitul\u00e9 : ne plus me mentir l'ouvrage de moins de 100 pages se contente ni plus ni moins de retranscrire en int\u00e9gralit\u00e9 deux interviews donn\u00e9es alors qu'il \u00e9tait encore ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, pas moins de 20000 exemplaires seront mis en rayons d\u00e9s vendredi prochain 1er tirage qu'on consid\u00e8re comme tr\u00e8s important pour un livre politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:37) [89%] :\r\nLe journal sign\u00e9 Julien Bangerter, vous avez un sourire Julien \u00e7a fait plaisir, il est 7 heures 14 sur la premi\u00e8re, la matinale, \u00e7a continue jusqu'\u00e0 8 heures avec nous ce matin beaucoup de monde dans ce Studio a comment. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T05:33:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACCBFAFB-79B7-4647-8F5C-BE7614E7DDA9", "internalArchiveId": "ACCBFAFB-79B7-4647-8F5C-BE7614E7DDA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nerbollier;Boukari, Fouad;Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois;Arnaud Marsollier, porte-parole du Cern\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:27-07:59:51 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(09/ALLEMAGNE DEBUT PROCES VW PA) C'est une \u00e9tape cruciale pour le constructeur automobile Volkswagen, avec l'ouverture ce lundi du premier grand proc\u00e8s sur le Dieselgate en Allemagne. \r\nLe proc\u00e8s se tient a Brunswick en Basse Saxe... plus de 3 mille investisseurs demandent des dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 Volkswagen qui selon eux aurait du communiquer plus t\u00f4t sur le scandale des moteurs truqu\u00e9s. Un proc\u00e8s technique mais qui pourrait avoir des cons\u00e9quences de taille. Delphine Nerbollier\r\n  0'52''\r\n((A l'origine de ce proc\u00e8s, se trouvent 3000 investisseurs qui se disent flou\u00e9s par Volkswagen... il y a exactement trois ans, en septembre 2015, lorsque le scandale du dieselgate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public, le cours de l'action Volkswagen a chute de 40% en deux jours. Les investisseurs estiment que le constructeur allemand aurait du les informer beaucoup plus t\u00f4t de ce sandale... pour \u00e9viter les pertes financi\u00e8res. En cas de condamnation, Volkswagen pourrait \u00eatre contraint \u00e0 verser 9,5 milliards d'euros de dommages et int\u00e9r\u00eats. \r\nMais au del\u00e0 des cons\u00e9quences financi\u00e8res, ce proc\u00e8s pourrait \u00eatre d'une importance capitale pour toutes les autres proc\u00e9dures... , car le tribunal devra r\u00e9pondre \u00e0 plus de 200 questions... parmi elles, qui au sein de la direction \u00e9tait au courant de ces manipulations et depuis quand ? Sur ce th\u00e8me, les versions divergent.\r\n D\u00e9sormais c'est donc \u00e0  la justice allemande de faire la lumi\u00e8re sur  la chronologie de ce scandale..DN, pour RTS info, Berlin))\r\n(Bve Syrie Russie US) La Russie accuse les Etats-Unis d'avoir men\u00e9 des bombardements au phosphore blanc dans la province de Da\u00efr az Zour, \u00e0 l'est de la Syrie...\r\nDes munitions incendiaires dont l'utilisation contre des cibles militaires au milieu des civils est interdite par le droit humanitaire international.\r\nLe Pentagone a d\u00e9menti ces accusations.\r\nAlors que les arm\u00e9es de l'air russe et syrienne ont repris hier leurs bombardements intensifs sur les secteurs d'Idlib et de Hama.\r\n(07/SUEDE ELECTIONS ANALYSE PA) *** Sans atteindre ses ambitions, l'extr\u00eame droite su\u00e9doise s'est impos\u00e9e en juge de paix hier, entre les deux blocs dominants, \u00e0 l'issue des l\u00e9gislatives...\r\nContraignant le Premier ministre social-d\u00e9mocrate \u00e0 tendre la main \u00e0 l'opposition de centre-droit pour la neutraliser. \r\nSelon des r\u00e9sultats quasi-d\u00e9finitifs, le parti des D\u00e9mocrates, formation anti-immigration, nationaliste et europhobe obtiendrait un peu plus de 17 % des votes, contre 13 %, il y a 4 ans.\r\nAlors que les coalitions de gauche et de droite sont au coude-\u00e0-coude... \r\nEt ce matin Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, personne encore ne peut dire \u00e0 quoi ressemblera le prochain gouvernement su\u00e9dois.\r\n(Bve UE Macron Verhofstadt) *** Bruxelles qui suit de pr\u00e8s le scrutin en Su\u00e8de, avec la crainte que l'euroscepticisme soit renforc\u00e9 au sein de l'UE avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai prochain.\r\nEt c'est dans ce contexte que l'ancien premier ministre belge, Guy Verhofstadt, chef de file des lib\u00e9raux et centristes au Parlement europ\u00e9en a annonc\u00e9 hier sa volont\u00e9 de faire campagne au c\u00f4t\u00e9 d'Emmanuel Macron pour ces \u00e9lections europ\u00e9ennes...\r\nSouhaitant ainsi former un groupe politique avec La R\u00e9publique En Marche, le parti pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais.\r\nUn mouvement dont le nom provisoire \"G\u00e9n\u00e9ration Europe\" tient la corde.\r\n\"Une alternative pro-europ\u00e9enne aux nationalistes\", selon  Guy Verhofstadt qui s'est exprim\u00e9 hier dans le journal Ouest-France.\r\n(Bve Livre Nicolas Hulot) \"Ne plus me mentir\" : c'est le titre du livre que l'ancien ministre francais de la Transition \u00e9cologique et solidaire, Nicolas Hulot, s'appr\u00eate, selon nos franceinfo, \u00e0 publier aux \u00e9ditions de l'Aube...  quinze jours apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le gouvernement. La sortie de l'ouvrage est pr\u00e9vue vendredi.\r\nCe livre de moins de 100 pages se contente de retranscrire en int\u00e9gralit\u00e9 deux interviews donn\u00e9es alors qu'il \u00e9tait encore en poste. La premi\u00e8re est un entretien fleuve accord\u00e9 fin juin \u00e0 l'hebdomadaire Le 1, la seconde est celle diffus\u00e9e sur France inter le 28 ao\u00fbt, au cours de laquelle Nicolas Hulot a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\n(Bve agression paris) Toujours en France, sept personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es tard hier soir \u00e0 Paris, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es par un homme, muni d'une arme blanche et d'une barre de fer. Il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. \r\nLe caract\u00e8re terroriste n'est, \u00e0 ce stade, pas retenu.\r\n(TF3/DEMISSION LEUTHARD, ANNEE DE TROP ? PA) *** En Suisse, Doris Leuthard va-t-elle d\u00e9missionner lors de la session parlementaire qui d\u00e9bute aujourd'hui?\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale  l'avait annonc\u00e9 il y a plus d'un an: cette l\u00e9gislature sera la derni\u00e8re. \r\nMais partira-t-elle \u00e0 la fin 2019, ou avant? \r\nTous les sc\u00e9narios sont possibles, alors que l'\u00e9toile de la ministre la plus populaire du gouvernement semble p\u00e2lir. Muriel Ballaman. \r\n  1'09''\r\n((\u00e9t\u00e9 2017: une Doris Leuthard au sommet de son pouvoir politique, pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, ministre pivot qui pouvait faire basculer une d\u00e9cision d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, annon\u00e7ait qu'elle ne se repr\u00e9senterait pas. Au gouvernement depuis 2006, elle a align\u00e9 les victoires dans sa carri\u00e8re: en 12 ans, elle n'a perdu que 2 votations sur 16. \r\nMais les n\u00e9gociations avec l'EUrope sur l'accord cadre viennent plomber la fin de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle. Ajoutez y la perte de son r\u00f4le pivot au gouvernement avec l'\u00e9lection du tr\u00e8s lib\u00e9ral Ignazio Cassis, le scandale CarPostal et dans une moindre mesure celui sur la police ferroviaire, et vous aurez les \u00e9tapes de l'annus horibilis de Doris Leuthard. \r\nCertains \u00e0 Berne ont d\u00e8s lors d\u00e9j\u00e0 fait des croix dans le calendrier: d\u00e9mission le dernier jour de session, le 28 septembre, ce qui permettrait de l'annoncer au parlement et au conseil f\u00e9d\u00e9ral en m\u00eame temps. Election du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral le 5 d\u00e9cembre, r\u00e9partition des d\u00e9partement le 6. \r\nMais d'autres acteurs de la vie politique bernoise ne voient pas Doris Leuthard partir avant la fin de la l\u00e9gislature, fin 2019. Il n'y a pas d'urgence: le si\u00e8ge PDC restant n'est pas menac\u00e9. Vous l'avez dit: tous les sc\u00e9narios sont ouverts. ))\r\n(03/CFF ET LES AUTOMATES ITV WEHRLI) Retirer des gares ferroviaire les automates \u00e0 billets qui ne sont pas rentables: les CFF y r\u00e9fl\u00e9chissent, selon la presse dominicale. \r\nLes Chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux analysent la quantit\u00e9 de tickets vendus par ses appareils pour in fine en retirer une partie. \r\nLes zones rurales pourraient \u00eatre les plus concern\u00e9es. \r\nUne strat\u00e9gie vivement critiqu\u00e9e par Laurent Wehrli. Le conseiller national PLR vaudois est aussi membre du Conseil de fondation de ProSenectute Suisse. \r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(TF6/10 ANS DU LHC CERN PI) *** Le plus puissant acc\u00e9l\u00e9rateur de particules au monde f\u00eate aujourd'hui ses 10 ans\r\nLe LHC, le grand collisionneur de hadrons du CERN, qui se situe entre Gen\u00e8ve et la France. \r\nUne puissante machine \u00e0 diss\u00e9quer la mati\u00e8re...\r\nUn voyage au coeur de la physique nucl\u00e9aire pour mieux comprendre notre monde. L'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules a notamment permis de sonder l'infiniment petit, Pierre-Etienne Joye. Mais pour quelles applications concr\u00e8tes?\r\n -------------------\r\nSans les recherches du Cern, pas de t\u00e9l\u00e9phone portable, encore moins d'internet et de r\u00e9seaux sociaux. Le plus puissant acc\u00e9l\u00e9rateur de particule du monde a permis en 2012 de confirmer l'existence du boson de Higgs, afin de percer les myst\u00e8res de l'infiniment petit. Les exp\u00e9riences se poursuivent pour tenter notamment  de conna\u00eetre les propri\u00e9t\u00e9s de l'anti mati\u00e8re, la fantasmagorique mati\u00e8re noire, autour des dimensions cach\u00e9es de l'Univers. Alors qu'est-ce qu'on cherche au fond au Cern et avec ce LHC d\u00e9sormais vieux d'une petite d\u00e9cennie? Le fonctionnement de la nature. Recherche fondamentale qui trouve aussi des applications disons... plus terre \u00e0 terre...Arnaud Marsollier, porte-parole du Cern.\r\nPour perrmettre ces recherches, le collisionneur tourne autour d'un anneau de 27 kilom\u00e8tres, enfoui 100 m\u00e8tres sous terre.  Il est pr\u00e9vu qu'il fonctionne encore plus de 20 ans. Ensuite? Le Cern pr\u00e9voit sa succession. Une machine encore plus grande, de l'ordre de 100 km de circonf\u00e9rence. Toujours \u00e0 cheval sous la fronti\u00e8re franco-suisse.\r\n-----------------------\r\nMerci Pierre-Etienne Joye\r\n(Bve US Open Djokovic) Cette fois, c'est s\u00fbr, Novak Djokovic est bien de retour au sommet du tennis mondial.\r\nApr\u00e8s Wimbledon, le Serbe vient d'inscrire un nouveau titre du Grand Chelem \u00e0 son palmar\u00e8s 2018 apr\u00e9s sa victoire cette nuit en finale de l'US Open.\r\nUn succ\u00e9s en 3 manches  face \u00e0 l'Argentin Juan Martin Del Potro : 6-3 / 7-6 / 6-3.\r\nAvec ce 14 titre en Grand Chelem Novak Djokovic revient \u00e0 la 3e place mondiale...\r\nEt n'est plus devanc\u00e9 en Grand Chelem que par Rafael Nadal (17 titres) et Roger Federer (20 titres).\r\n(13/US OPEN POLEMIQUE SERENA WILLIAMS PA) *** Toujours \u00e0 New-York, la WTA prend position et d\u00e9nonce un traitement sexiste contre Serena Williams.\r\nLa joueuse de tennis am\u00e9ricaine s'\u00e9tait fortement accroch\u00e9e avec l'arbitre de la finale de l'US Open, qui l'avait sanctionn\u00e9e. \r\nDans un communiqu\u00e9, l'association organisant les comp\u00e9titions des femmes \u00e9voque \"une diff\u00e9rence de degr\u00e9 dans la tol\u00e9rance face aux \u00e9motions exprim\u00e9es par les hommes et les femmes\".\r\nSerena Williams qui a \u00e9cop\u00e9e hier d'une amended'environ 17.000 francs suisse, pour ses trois avertissements re\u00e7us pour \"coaching\", \"bris de raquette\", puis \"insulte\". \r\nUne sanction financi\u00e8re Herv\u00e9 Borsier qui renforce le sentiment d'injustice de l'am\u00e9ricaine.\r\n  0'59''\r\n  ((Si cette amende ne repr\u00e9sente qu'une infime partie du prime touch\u00e9e par l'am\u00e9ricaine 0, 91 % pour sa place en finale, cela ne consolera pas la championne qui se dit victime d'une injustice. Pour elle il n'y avait pas de coaching de la part de son entra\u00eeneur, qui a pourtant fait son M\u00e9a Culpa. L'arbitre a appliqu\u00e9 le r\u00e8glement, mais il aurait d\u00fb se montrer moins p\u00e9remptoire et plus explicite. Cela dit Naomi Osaka l'aurais sans doute emport\u00e9 malgr\u00e9 ce probl\u00e8me important et cela \u00e0 totalement fait sortir l'am\u00e9ricaine du match. Reste que durant cet US Open a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par plusieurs affaires d'arbitrage et alimente le d\u00e9bat ce qui devrait alerter les instances dirigeantes du tennis de fa\u00e7on \u00e0 faciliter le travail des arbitres coinc\u00e9s entre le r\u00e8glement et son interpr\u00e9tation, mais aussi avec des joueurs et joueuses pris la pression mais aussi par  les enjeux sportifs et financiers \u00e9lev\u00e9s ))\r\n(Bve CBS) Une deuxi\u00e8me s\u00e9rie d'accusations d'abus sexuels aura eu raison du PDG de CBS.\r\nLa cha\u00eene am\u00e9ricaine a annonc\u00e9, hier soir, le d\u00e9part avec effet immediat de Leslie Moonves, apr\u00e8s 15 ans aux commandes...\r\nSelon des sources proches du dossier, CBS aurait trouv\u00e9 un accord en lui offrant l'\u00e9quivalent de 100 millions de dollars.\r\nCet ancien acteur de 68 ans, \u00e9taient l'un des personnages les plus puissants de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine. \r\nLa cha\u00eene a \u00e9galement annonc\u00e9 qu'elle allait donner 20 millions de dollars \u00e0 une ou plusieurs associations soutenant le mouvement MeToo et l'\u00e9galit\u00e9 des femmes au travail.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 815, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9815627", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-10T07:59:15_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-10T07:59:15_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9815636", "ece-9815627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-16T16:20:37Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS info en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nInfo trafic RTS avec la double cr\u00e8me de gruy\u00e8re de craies bon sur l'autoroute, Martigny, Sion, un accident provoque un bouchon entre Reed et comptait en direction de Sion, sinon la circulation est dense et fortement ralentie sur plusieurs tron\u00e7ons de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [90%] :\r\nFaut trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [91%] :\r\nIl va faire beau, il va faire tr\u00e8s chaud, c'est le menu m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s simple pour la journ\u00e9e 12 \u00e0 15 degr\u00e9s ce matin 27, voire un 29 en pleine cet apr\u00e8s- midi, demain et apr\u00e8s- demain, c'est exactement le m\u00eame programme, sauf qu'il va faire encore plus chaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [94%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [90%] :\r\nBonjour \u00c9ric Guevara Fremm bonjour m\u00eame tout un monde d'ici une dizaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [91%] :\r\nVous allez revenir sur les \u00e9lections Su\u00e8de je crois revenir sur les \u00e9lections en Su\u00e8de avec une revue de la presse europ\u00e9enne par Patrick Chaboud\u00e9, puis on voit surtout revenir dans le Sinn Diang cette province chinoise dans laquelle notre correspondant, Michael Peuker, un rapport de Human Rights Watch qui sort aujourd'hui un nouveau rapport sur le fait que la Chine d\u00e9tiendrait jusqu'\u00e0 un 1000000 de personnes des minorit\u00e9 turcophone la Chine dit non, circulez, il n'y a absolument rien \u00e0 voir, Michael Peuker a donc voulu aller voir et \u00e7a c'est pas tout \u00e0 fait bien parce \u00e7a c'est pas tout \u00e0 fait bien pass\u00e9, il a rencontr\u00e9 des gens terroris\u00e9s, on les entendra on entendra ce reportage qui est inqui\u00e9tant document bonne \u00e9mission \u00c9ric \u00e0 demain merci vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:43) [95%] :\r\nFoued Boukari Volkswagen face au juge ce lundi en Allemagne, la justice doit d\u00e9terminer notamment si le 1er constructeur mondial aurait d\u00fb informer plut\u00f4t les march\u00e9s de la tricherie, la session parlementaire qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Berne avec cette question : Doris Leuthard doit -elle d\u00e9missionner avant la fin de la l\u00e9gislature, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, dont la cote de popularit\u00e9 semble d\u00e9cliner et puis le LHC, le grand collisionneur de hadrons au CERN \u00e0 Gen\u00e8ve f\u00eate ses 10 ans, les physiciens se disent combl\u00e9s par cette machine \u00e0 diss\u00e9quer la mati\u00e8re mais pour quelles applications concr\u00e8tes, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:20) [93%] :\r\nC'est une \u00e9tape cruciale pour le constructeur automobile Volkswagen avec l'ouverture ce lundi, du 1er grand proc\u00e8s sur le disent Olga est en Allemagne, le proc\u00e8s se tient \u00e0 Brunswick en Basse-Saxe, plus de 3000 investisseurs demandent des dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 Volkswagen 3000 investisseurs qui, selon eux, aurait d\u00fb communiquer plus t\u00f4t sur le scandale des moteurs truqu\u00e9s, un proc\u00e8s technique mais qui pourrait avoir des cons\u00e9quences de taille : Delphine Nerbollier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [96%] :\r\n\u00e0 l'origine de ce proc\u00e8s se trouvent 3000 investisseurs qui se disent flou\u00e9s par Volkswagen il y a exactement 3 ans lorsque le scandale du dieselgate, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public, le cours de l'action a chut\u00e9 de 40 pourcent en 2 jours, les investisseurs estiment que le constructeur allemand aurait d\u00fb les informer beaucoup plus t\u00f4t de ce scandale pour \u00e9viter les pertes financi\u00e8res en cas de condamnation Volkswagen pourrait \u00eatre contraint \u00e0 verser9,5 milliards d'euros de dommages et int\u00e9r\u00eats, mais au-del\u00e0 des cons\u00e9quences financi\u00e8res, ce proc\u00e8s pourrait \u00eatre d'une importance capitale pour toutes les autres proc\u00e9dures car le tribunal devra r\u00e9pondre \u00e0 plus de 200 questions parmi elles qui, au sein de la direction \u00e9tait au courant de ces manipulations et depuis quand, sur ce th\u00e8me, les versions divergent d\u00e9sormais c'est donc \u00e0 la justice allemande de faire la lumi\u00e8re sur la chronologie de ce scandale, Delphine Nerbollier pour RTS Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [96%] :\r\nLa Russie accuse les \u00c9tats-Unis d'avoir men\u00e9 des bombardements au phosphore blanc dans la province de Deir et Zour \u00e0 l'Est de la Syrie des munitions incendiaires dont l'utilisation contre des cibles militaires au milieu des civils est interdite par le droit humanitaire international, le Pentagone a d\u00e9menti ces accusations, alors que dans le secteur d'Idlib et de Hama, l'arm\u00e9e de l'air russe et syrienne ont repris hier leurs bombardements intensifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [90%] :\r\nSans atteindre ses ambitions, l'extr\u00eame droite su\u00e9doise s'est impos\u00e9 en arbitre, on peut dire, hier, entre les 2 blocs dominants \u00e0 l'issue des l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [96%] :\r\nContraignant le 1er ministre social- d\u00e9mocrate \u00e0 tendre la main \u00e0 l'opposition de centre- droit pour la neutraliser, selon des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, le parti des D\u00e9mocrates, formation anti- immigration nationaliste et europhobe obtiendrait un peu plus de 17 pourcent des votes contre 13 pourcent il y a 4 ans, alors que les coalitions de gauche et de droite sont au coude \u00e0 coude et ce matin, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux personne encore ne peut dire \u00e0 quoi ressemblera le prochain gouvernement su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:34) [93%] :\r\nDifficile de trouver un vainqueur \u00e0 ces \u00e9lections su\u00e9doise Jimmy que Son pr\u00e9sident des D\u00e9mocrates de Su\u00e8de : l'extr\u00eame droite locale, disait encore le jour du vote qu'il esp\u00e9rait de 20 \u00e0 30 pourcent des voix, il devra se contenter de fr\u00f4ler la barre des 18 pourcent et \u00e9choue dans son objectif de devenir le 2\u00e8me plus grand parti de Su\u00e8de le Parti social- d\u00e9mocrate du Premier ministre, Stefan L\u00f6fven perd 3 points et d\u00e9passe \u00e0 peine les 28 pourcent, ce qui constitue le plus mauvais score de son histoire, m\u00eame les mod\u00e9r\u00e9s, le principal parti de la droite perd des \u00e9lecteurs et n'atteint m\u00eame pas les 20 pourcent au final les coalitions de gauche et de droite, au vu des projections en si\u00e8ges se retrouvent \u00e0 \u00e9galit\u00e9 presque parfaite, personne pour l'instant ne s'est d\u00e9clar\u00e9 pr\u00eat \u00e0 travailler avec l'extr\u00eame droite qui a fait toute sa campagne sur la lutte contre l'immigration, les cl\u00e9s des longues n\u00e9gociations qui s'annoncent pour choisir un prochain 1er ministre sont donc maintenant entre les mains des 5 autres petits partis pr\u00e9sents au Parlement, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux pour RTS info Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [95%] :\r\nBruxelles, qui suit de pr\u00e8s le scrutin en Su\u00e8de, avec la crainte que l'euroscepticisme soit renforc\u00e9 au sein de l'Union avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:43) [94%] :\r\nEt c'est dans ce contexte que l'ancien 1er ministre belge, Guy Verhofstadt, chef de file des lib\u00e9raux et centristes au Parlement europ\u00e9en a annonc\u00e9 hier sa volont\u00e9 de faire campagne aux c\u00f4t\u00e9s d'Emmanuel Macron pour ces \u00e9lections europ\u00e9ennes, ce temps ainsi former un groupe politique avec la R\u00e9publique en marche, le parti pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais un mouvement dont le nom provisoire G\u00e9n\u00e9ration Europe tient la corde, une alternative pro- europ\u00e9enne aux nationalistes, selon Guy Verhofstadt, qui s'est exprim\u00e9 hier dans le journal L'Ouest France ne plus me mentir, c'est le titre du livre que l'ancien ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9cologie, Nicolas Hulot s'appr\u00eate, selon France Info a publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'Aube, 15 jours apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le gouvernement, la sortie de l'ouvrage est pr\u00e9vue ce vendredi, un livre de moins de 100 pages qui se contente de RoadCross retranscrire en int\u00e9gralit\u00e9 deux interviews donn\u00e9es alors qu'il \u00e9tait encore en poste, toujours en France, 7 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es tard hier soir \u00e0 Paris apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e par un homme muni d'une arme blanche et d'une barre de fer, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 le caract\u00e8re terroriste n'est \u00e0 ce stade pas retenu Doris Leuthard va -t-elle d\u00e9missionner lors de la session parlementaire qui commence aujourd'hui, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale l'avait annonc\u00e9 il y a plus d'un an, cette l\u00e9gislature sera la derni\u00e8re, mais partira -t-elle \u00e0 la fin 2019 ou avant, tous les sc\u00e9narios sont possibles : alors que l'\u00e9toile de la ministre la plus populaire du gouvernement semble p\u00e2lir Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:02) [95%] :\r\n\u00e9t\u00e9 2017 une Doris Leuthard d'au sommet de son pouvoir politique, pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration ministre pivot, qui pouvait faire basculer une d\u00e9cision d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, annon\u00e7ait qu'elle ne se repr\u00e9senterait pas au gouvernement depuis 2006 elle a align\u00e9 les victoires dans sa carri\u00e8re en 12 ans, elle n'a perdu que 2 votations sur 16, mais les n\u00e9gociations avec l'Europe sur l'accord cadre viennent plomber la fin de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, la perte de son r\u00f4le pivot au gouvernement avec l'\u00e9lection du tr\u00e8s lib\u00e9ral Ignazio Cassis le scandale CarPostal et dans une moindre mesure, celui sur la police ferroviaire et vous aurez les \u00e9tapes de la noce horribilis Doris Leuthard certains \u00e0 Berne ont d\u00e8s lors d\u00e9j\u00e0 fait des croix dans leur calendrier d\u00e9mission le dernier jour de session, le 28 septembre ce qui permettrait de l'annoncer au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en m\u00eame temps, \u00e9lection du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral le 5 d\u00e9cembre r\u00e9partition des d\u00e9partements le 6 mai 2 acteurs de la vie politique bernoise ne voient pas, Doris Leuthard partir avant la fin de la l\u00e9gislature, fin 2019 il n'y a pas d'urgence, le si\u00e8ge du PDC n'\u00e9tant pas menac\u00e9, vous l'avez dit, tous les sc\u00e9narios sont ouverts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:12) [92%] :\r\nRetirer des gares ferroviaire, les automates \u00e0 billets qui ne sont pas rentables, les CFF y r\u00e9fl\u00e9chissent, selon la presse dominicale, les chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux analysent la quantit\u00e9 de tickets vendus par ses appareils pour in fine et en retire une partie, les zones rurales pourraient \u00eatre les plus concern\u00e9s, une strat\u00e9gie, vivement critiqu\u00e9e par Laurent Wehrli le conseiller national PLR Vaudois est aussi membre du conseil de fondation de Pro Senectute suisse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:36) [89%] :\r\nAux cris et d\u00e9veloppement des derni\u00e8res ann\u00e9es et aussi de o\u00f9 les gens habitent et en particulier dans des zones rurales, on risque bien de p\u00e9jor\u00e9 cette cat\u00e9gorie -l\u00e0 de population mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale de p\u00e9jorer la notion du service public. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:50) [94%] :\r\nMais au fond, est -ce que ce n'est pas justifi\u00e9 de retirer des automates qui ne sont pas rentables. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:55) [88%] :\r\nOn peut bien entendre qu'il a peut-\u00eatre des notions de rentabilit\u00e9 mais Croque, on avait du personnel qui \u00e9taient pas rentables : on a dit qu'il fallait installer des automates maintenant en qu'il a m\u00eame des automates qui ne sont pas rentables au profit, en l'occurrence d'une application alors certes, le progr\u00e8s, on va parler de compte les progr\u00e8s, l'application des CFF est extr\u00eamement intelligente mais ma crainte par rapport \u00e0 une d\u00e9cision de ce type -l\u00e0, h\u00e9 bien c'est que vous avez un risque que des gens ne vont plus utiliser le transport public au profit d'un transport priv\u00e9 ou, pire, de pas se d\u00e9placer ou de limiter drastiquement leurs d\u00e9placements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:27) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Meunier qui y le plus puissant \u00e0 l'exc\u00e8s les rapports de particules au monde f\u00eate aujourd'hui ses 10 ans, le LHC, le grand collisionneur de hadrons du CERN, qui se situe entre Gen\u00e8ve et la France, une puissante machine \u00e0 diss\u00e9quer la mati\u00e8re en voyage au coeur de la physique nucl\u00e9aire, pour mieux comprendre notre monde l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules, a notamment permis de sonder l'infiniment petit, Pierre-\u00c9tienne Joye mais pour quelles applications concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [94%] :\r\nEh bien oui, Foued sans les recherches du CERN, pas de t\u00e9l\u00e9phone portable, encore moins d'internet et de r\u00e9seaux sociaux le plus puissant acc\u00e9l\u00e9rateur de particules du monde a permis en 2012, de confirmer l'existence du boson de Higgs, c'est lui qui doit permettre de percer les myst\u00e8res de cette infiniment petit et donc les exp\u00e9riences se poursuivent pour tenter notamment de conna\u00eetre les propri\u00e9t\u00e9s de l'antimati\u00e8re la fantasmagorique mati\u00e8re noire autour des dimensions cach\u00e9es de l'univers alors qu'est ce qu'on cherche au fond au cern et avec ce LHC d\u00e9sormais vieux d'une petite d\u00e9cennie, le fonctionnement de la nature, recherche fondamentale qui trouve aussi des applications disons plus terre \u00e0 terre, Arnaud Marsollier, porte- parole du cern. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:32) [92%] :\r\nLes technologiques, on d\u00e9veloppe ici au cern trouve des applications, notamment dans le domaine de l'imagerie m\u00e9dicale ou du traitement des cancers et puis aussi on peut aussi citer qu'on a invent\u00e9 avant le LHC, certes, mais le le web qui qui est quand m\u00eame une des grandes retomb\u00e9es pour toute la soci\u00e9t\u00e9 puisque le web aujourd'hui c'est, c'est quelque chose que que tout le monde utilise dans sa vie quotidienne, la recherche fondamentale et elle est essentielle et c'est aussi pour nourrir l'arr\u00eat de la r\u00e9flexion, nourrir la connaissance et de de cette connaissance, y compris fondamentale viendront dans le futur des applications et peut-\u00eatre certaines qui seront r\u00e9volutionnaire, on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [95%] :\r\nAlors pour permettre \u00e0 ces recherches, le collisionneur tourne autour d'un anneau de 27 kilom\u00e8tres enfoui 100 m\u00e8tres sous terre, il est pr\u00e9vu qu'il fonctionne encore plus de 20 ans ensuite le cern travaille sur sa succession une machine encore plus grande de l'ordre de 100 kilom\u00e8tres de circonf\u00e9rence, toujours \u00e0 cheval sous la fronti\u00e8re franco- suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:24) [96%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye, cette fois c'est s\u00fbr, Novak Djokovic est bien de retour au sommet du tennis mondial apr\u00e8s Wimbledon, le serbe vient d'inscrire un nouveau titre du Grand Chelem \u00e0 son palmar\u00e8s 2018 apr\u00e8s sa victoire cette nuit en finale de l'US Open, un succ\u00e8s en 3 manches face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro 6 3 7 6 6 3 avec ce 14\u00e8me titre encore Chelem Novak Djokovic revient \u00e0 la 3\u00e8me place mondiale ce lundi et n'est plus devanc\u00e9 en Grand Chelem que par Rafa\u00ebl Nadal 17 titres Roger Federer 20 litres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [89%] :\r\nOn avait toujours du c\u00f4t\u00e9 de New York, la WTA prend position elle d\u00e9nonce un traitement sexiste contre S\u00e9r\u00e9na Williams. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:58) [95%] :\r\nLa joueuse de tennis am\u00e9ricaine s'\u00e9tait fortement accroch\u00e9e avec l'arbitre de la finale de l'US Open, qui l'avait sanctionn\u00e9e dans un communiqu\u00e9, l'association organisant les comp\u00e9titions des femmes \u00e9voque une diff\u00e9rence de degr\u00e9 dans la tol\u00e9rance face aux \u00e9motions exprim\u00e9es par les hommes et les femmes, S\u00e9r\u00e9na Williams, qui a \u00e9cop\u00e9 hier d'une amende d'environ 17000 francs pour ses trois avertissements re\u00e7us pour coaching bris de raquette puis insulte une sanction financi\u00e8re vue boursier qui renforce le sentiment d'injustice, de l'am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:26) [93%] :\r\nSi cette amende ne repr\u00e9sente qu'une partie infime de la prime touch\u00e9e par l'Am\u00e9ricaine0,91 pourcent pour sa place en finale, cela ne consolera pas la championne, qui se dit victime d'une injustice pour elle il n'y avait pas de coaching, de la part de son entra\u00eeneur qui a pourtant fait son mea culpa, l'arbitre a appliqu\u00e9 le r\u00e8glement mais il aurait d\u00fb se montrer moins p\u00e9remptoire est plus explicite : cela dit Naomi Osaka l'aurait sans doute emport\u00e9 malgr\u00e9 ce probl\u00e8me important et cela a totalement fait sortir l'Am\u00e9ricaine du match n\u00e9anmoins durant cet US Open, plusieurs affaires d'arbitrage ont aliment\u00e9 le d\u00e9bat, ce qui devrait alerter les instances dirigeantes du tennis, de fa\u00e7on \u00e0 faciliter le travail des arbitres, coinc\u00e9 entre le r\u00e8glement et son interpr\u00e9tation, mais aussi avec des joueurs et joueuses pris par la pression, mais aussi par les enjeux sportifs et financiers \u00e9lev\u00e9s Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:25) [90%] :\r\nEt cern \u00e0 Williams, toujours \u00e0 la qu\u00eate d'un 24\u00e8me titre en Grand Chelem. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:29) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re et il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T07:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}